<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190712-ny-grytebust-konkurr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/opVd0B/Ny-Grytebust-konkurrent-i-FC-Kobenhavn" frk="187 4 6 1221"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 09:32"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ritzau"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="sten grytebust,fc københavn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny Grytebust-konkurrent i FC København</div>
<div type="ingress">FC København har hentet den svenske landslagskeeperen Karl-Johan Johnsson. Det betyr tøff konkurranse om keeperplassen for Sten Grytebust.</div>
<div type="author">NTB-Ritzau</div>
<div type="date">12. juli 2019 11:32</div>
<div type="caption"><p>Sten Grytebust varter opp med redning på det norske landslaget. Nå får FCK-keeperen knalltøff konkurranse om keeperplassen i sin danske klubb. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Ståle Solbakkens København melder på Twitter at de har signert den svenske keeperen for fire år. 29-åringen kommer fra franske Guingamp.</p>
<p>Torsdag solgte den danske hovedstadsklubben keeperen Jesse Joronen til italienske Brescia. Derfor var det ikke uventet at en ny keeper ble hentet inn.</p>
<p>– Etter salget trengte vi en sterk og solid erstatter. I Johnsson har vi fått en bunnsolid keeper med internasjonal erfaring som kjenner den danske ligaen godt, sier FCK-trener Ståle Solbakken.</p>
<p>Johnsson spilte i Randers i 2016 før han forlot klubben til fordel for spill i Italia. Han har også sju landskamper for Sverige.</p>
<p>Dermed har Solbakken to «ferske» keepere å velge mellom framover. Sten Grytebust spilte sist sesong for danke OB, men skifter denne sommeren til FC København.</p>
<p>Grytebust, som også har en fortid i Aalesund, har fire landskamper for Norge.</p></div></body></document>
