<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191224-warholm-tilbake-pa-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/EW2BA5/warholm-tilbake-paa-toppen-av-liste-som-norges-stoerste-idrettsstjerne" frk="582 30 109 3561"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-24 13:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,EW2BA5"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warholm tilbake på toppen av liste som Norges største idrettsstjerne</div>
<div type="ingress">Karsten Warholm topper for annen gang på tre år VG-sportens årlige rangering av Norges 100 største idrettsstjerner.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">24. des. 2019 14:05</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Lise Åserud, NTB scanpix Karsten Warholm jubler etter å ha forsvart VM-tittelen på 400 meter hekk i Doha. Hekkeløperen rangeres av VG som Norges største idrettsstjerne.</p> <p>Ada Hegerberg med Champions League-pokalen under armen.</p> <p>Therese Johaug ble i år tildelt Aftenpostens Gullmedalje. Hun er inne på tredjeplass på VGs liste over Norges største idrettsstjerner i 2019.</p></div>
<div type="text">
<p>Hekkeløperen ble første nordmann som har forsvart et VM-gull i friidrett, Han dominerte i Diamond League, der han avsluttet med europarekord, og ble førstemann som seks ganger i en sesong løp under 47,5 på 400 meter hekk.</p>
<p>– Det er imponerende hvordan han bygget seg opp med å beherske alt, før kremøvelsen ble valgt. Og utenfor arenaen er det få som mestrer omgivelsene slik han gjør, skriver VG-kommentator Leif Welhaven i begrunnelsen.</p>
<p>Han roser også Warholm for å ha tanker om utfordringer i idretten og evne til å sette ord på det på en ærlig og floskelfri måte.</p>
<p>Med gjennombruddet i 2017 gikk Warholm på ett år fra 100.- til 1.-plass på VG-lista. I fjor var han nede på 13.-plass, i år topper han igjen.</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Fotballtungt</div>
<div type="text">
<p>Toer på årets liste er Ada Hegerberg, som en av tre fotballspillere i topp ti. Martin Ødegaard er på 7.- og Erling Braut Haaland på 8.-plass. Kanskje kunne det vært enda en, men Caroline Graham Hansen havnet nede på 45.-plass selv om hun tok nye steg både på landslag og klubblag og var en av VMs profiler.</p>
<p>Therese Johaug på 3.- og Johannes Høsflot Klæbo på 4.-plass sørger for at langrenn er godt representert. Magnus Carlsen, som kritiserte juryen til idrettsgallaen for ikke å nominere ham i «mitt beste år noensinne», er neppe enig i at han har falt fra 2.- til 5.-plass.</p>
<p>Med Johannes Thingnes Bø på 6.- og Kjetil Jansrud på 10.-plass er også skiskyting og alpint representert i topp ti. Det er også golf, gjennom stjerneskuddet Viktor Hovland på 9.-plass.</p>
<p>Maren Lundby faller så vidt ut av topp ti med 11.-plass.</p>
<p>SETT DENNE? Slik feirer friidrettsstjernene jul: – Jeg klarer ikke å holde kjeft hos svigers</p>
<p>Jan Tomas Espedal</p></div>
<div type="title" level="3">Sterk avskjed</div>
<div type="text">
<p>I fjor toppet Marit Bjørgen kåringen. Hun la opp i fjor, konkurrerte ikke i år og er naturlig nok ute av lista. Aksel Lund Svindal, rangert som nummer tre i fjor, la opp tidlig i år, men henger med på 25.-plass.</p>
<p>På 100.-plass velger VG å plassere Suzann Pettersen som en spesiell hyllest til en golfspiller som gjorde kortvarig comeback etter barnefødsel, avgjorde Solheim Cup for Europa og brukte seiersintervjuet til å fortelle at hun la opp. Dermed var nok en stor norsk idrettskarriere over.</p>
<p>Dette er årets topp 20 (fjorårets plassering i parentes):</p>
<p>1) Karsten Warholm, friidrett (13)</p>
<p>2) Ada Hegerberg, fotball (7)</p>
<p>3) Therese Johaug, langrenn (50)</p>
<p>4) Johannes Høsflot Klæbo, langrenn (4)</p>
<p>5) Magnus Carlsen, sjakk (2)</p>
<p>6) Johannes Thingnes Bø, skiskyting (12)</p>
<p>7) Martin Ødegaard, fotball (98)</p>
<p>8) Erling Braut Haaland, fotball (-)</p>
<p>9) Viktor Hovland, golf (25)</p>
<p>10) Kjetil Jansrud, alpint (18)</p>
<p>11) Maren Lundby, hopp (8)</p>
<p>12) Jakob Ingebrigtsen, friidrett (6)</p>
<p>13) Jarl Magnus Riiber, kombinert (64)</p>
<p>14) Henrik Christiansen, svømming (23)</p>
<p>15) Henrik Kristoffersen, alpint (20)</p>
<p>16) Anders Mol/Christian Sørum, sandvolleyball (29)</p>
<p>17) Martin Johnsrud Sundby, langrenn (30)</p>
<p>18) Ingvild Flugstad Østberg, langrenn (44)</p>
<p>19) Sander Sagosen, håndball (19)</p>
<p>20) Sjur Røthe, langrenn (-).</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
