<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191208-oppslagsverker-karer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/JowGx8/Oppslagsverker-karer-arets-ord-Klimaendringer-og-en-tegnefilmfigur-preger-valgene" frk="530 7 28 3616"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 12:28"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="klima,klimaendringer,ordbok,språk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppslagsverker kårer årets ord: Klimaendringer og en tegnefilmfigur preger valgene</div>
<div type="ingress">NEW YORK (Aftenposten): To oppslagsverker har hittil kåret årets ord. Begge har klima som en inspirasjonskilde.</div>
<div type="author">Kjetil Hanssen</div>
<div type="date">8. des. 2019 13:28</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Joel C. Ryan, AP/NTB scanpix Skuespiller Tom Hanks poserer med rollefiguren Forky fra filmen Toy Story 4.</p> <p>Skogbranner i Amazonas preget nyhetsbildet sommeren 2019.</p></div>
<div type="text">
<p>De store oppslagsverkene kårer mot slutten av et år begrepet de mener best definerer året.</p>
<p>Oxford-ordbøkene og det amerikanske nettstedet Dictionary har kunngjort sine valg for 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimakrise og eksistensiell</div>
<div type="text">
<p>Oxford-ordbøkene offentliggjorde sitt valg tidligere i høst: Klimakrise.</p>
<p>Nå har også Dictionary.com funnet sin favoritt: Eksistensiell.</p>
<p>Klimaendringer, massakrer, demokratiets vesen og en tegnefilmfigur nevnes som blant inspirasjonskildene for å velge «eksistensiell».</p>
<p>Ordet stammer fra det senlatinske existentialis, først registrert brukt i 1685. Det brukes om noe som handler om å eksistere, om å finnes – eller om filosofien eksistensialisme.</p>
<p>– I våre data sier det noe om en følelse av å tumle med vår overlevelse, både bokstavelig og billedlig talt, noe som definerte mye av ordskiftet, sier John Kelly, en av redaktørene for Dictionary, til nyhetsbyrået AP.</p>
<p>RICARDO MORAES, Reuters/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Skogbranner, skyting og Thunberg</div>
<div type="text">
<p>Nettstedet har rundt 70 millioner brukere i måneden. Søkene etter «eksistensiell» økte i år særlig etter skogbranners herjing, orkanen Dorian, Hongkong-protestene, masseskytinger i New Zealand og Texas og spenningen mellom USA og Kina. Flere slo også opp ordet etter at klimaaktivist Greta Thunberg og presidentkandidat Bernie Sanders brukte det i sammenheng med klimatrusselen.</p>
<p>Det dukket dessuten opp i den innenrikspolitiske debatten i USA da presidentkandidat Joe Biden sa at president Trump er en «eksistensiell trussel» mot anstendighet.</p></div>
<div type="title" level="3">Forky i Toy Story</div>
<div type="text">
<p>Valget er også inspirert av tegnefilmen Toy Story 4 som hadde premiere i USA i sommer og i Norge i september. Der finner Forky, en slags skje-gaffel i plast, en ny eksistens som leketøy for en barnehagejente, i stedet for å ende i søppelet.</p>
<p>Kelly sier at Forkys historie er et eksempel på «muligheten til å gjøre eksistensielle trusler om til eksistensielle valg».</p>
<p>Ordboken nevner en filmomtale i tidsskriftet Salon som et eksempel på hvordan ordet er brukt i år:</p>
<p>«Det er kanskje den mørkeste av alle eksistensielle kriser som leketøysfigurene i disse filmserien har møtt, men filmen finner en smart måte å få Forky til å omfavne sin identitet som leketøy i krysningspunktet med det han elsker ved søppel», skrev Matthew Rozsa i omtalen.</p>
<p>Aftenpostens anmelder skrev om filmens dilemmaer at de er «sjelden kost i en familiefilm, og det forteller mye om animasjonsuttrykkets raffinement at vi tar figurenes kvaler på så stort alvor».</p></div>
<div type="title" level="3">Klima, politikk og Hongkong</div>
<div type="text">
<p>Her er seks ganger ordet eksistensiell er brukt i Aftenposten-artikler den siste måneden:</p>
<p>Solberg: – Vi trenger mer global respons</p>
<p>Forskere: Klimaendringene kan true sivilisasjonen</p>
<p>Bloomberg kaller Trump en «eksistensiell trussel»</p>
<p>Maria Kjos Fonn: Klimalitteraturens slagkraft</p>
<p>For ett år siden trakk Angela Merkel seg som partileder. Siden har det gått utforbakke for kristeligdemokratene.</p>
<p>Aftenposten mener: Skjør sympati for demonstrantene i Hongkong</p></div>
<div type="title" level="3">2018: Desinformasjon, giftig og rettferdighet</div>
<div type="text">
<p>Oppslagsverket Merriam Webster pleier å kåre sitt ord for året senere i desember. I 2018 var ordet «justice», som på norsk gjerne oversettes med «rettferdighet» eller «rett».</p>
<p>Dictionary.com utpekte i 2018 «desinformasjon», mens Oxford-ordbøkene valgte seg «giftig».</p></div></body></document>
