<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191107-supertyfonen-halong-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/vQGyeB/Supertyfonen-Halong-er-en-av-tidenes-kraftigste" frk="224 16 22 1351"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 05:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Supertyfonen Halong er en av tidenes kraftigste</div>
<div type="ingress">Tyfonen Halong er liten, men var ekstremt tøff i trynet på sitt verste i Stillehavet. Vindstyrken på opp mot 85 sekundmeter er noe av det høyeste registrert.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7. nov. 2019 06:40</div>
<div type="caption"><p>FOTO: RAMMB/CIRA/CSU</p></div>
<div type="text">
<p>Det er sesong for tropiske stormer på andre siden av jorda, og hittil i år har det vært 29 navngitte slike, ny rekord for det, og sesongen er ennå ikke over. Så langt er årets sesong den nest dyreste hva angår materielle kostnader etter ødeleggelser på grunn av stormenes herjinger og følger av flom og oversvømmelser.</p>
<p>Tyfonen Halong vil være nærmest puslete når den etter hvert treffer land, i nærheten av kystbyen Hoi An i Vietnam ifølge Washington Post , og godt er det, for på sitt verste var vindstyrken oppe i over 80 sekundmeter tirsdag, med vindkast over 98 sekundmeter og lufttrykket i stormens øye nede i 897 hektopascal. Et så lavt trykk løftet vannet under supertyfonen og formet 13 – 14 meter høye bølger.</p>
<p>Til sammenligning var lufttrykket 910 hektopascal i orkanen Dorian, da den hang over Bahamas og harvet opp land og eiendommer til det bare var pinneved og grus igjen.</p>
<p>Værnerder verden over har fulgt Halong den siste uka, fra tyfonen litt overraskende begynte å formes lørdag til den ble en av tidenes kraftigste, iallfall som er registrert siden satellittregistreringen begynte i 1979.</p></div></body></document>
