<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190109-18-aringen-har-aldri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/18-aringen-har-aldri-startet-en-kamp-i-Premier-League-Na-har-Bayern-Mnchen-lagt-inn-gigantbud-pa-Chelsea-talentet-267164b.html" frk="485 7 22 2945"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 20:12"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="bayern münchen,arjen robben,chelsea fc,james rodriguez,premier league,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">18-åringen har aldri startet en kamp i Premier League. Nå har Bayern München lagt inn gigantbud på Chelsea-talentet</div>
<div type="ingress">– Han er en spiller vi definitivt har lyst på, sier Bayerns sportsdirektør.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: EDDIE KEOGH / REUTERS Callum Hudson-Odoi fikk sjansen fra start i ligacup-semifinalen mot Tottenham, da Chelsea tapte 0 – 1 for de liljehvite på Wembley.</p> <p>Hasan Salihamidzic bekrefter at Bayern München ønsker å signere Chelseas stortalent.</p> <p>Maurizio Sarri (t.h.) ga Hudson-Odoi sjansen mot Spurs i ligacup-semifinalen. Her avbildet sammen med Mauricio Pochettino fra den samme kampen.</p></div>
<div type="text">
<p>Callum Hudson-Odoi er et av de heteste fotballtalentene i England. Nå melder Sky Sports at 18-åringen kan være på vei til Bayern München, etter at den tyske storklubben har lagt inn et bud på hele 380 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Passer bra inn i Bayern</div>
<div type="text">
<p>De regjerende tyske seriemesterne har tidligere fått avslått tre bud på henholdsvis 12.5, 20 og 30 millioner pund for spilleren. Nå har Bayerns sportsdirektør, Hasan Salihamidzic, offentlig gått ut og bekreftet deres ønske om å hente stortalentet fra Chelsea.</p>
<p>– Etter min mening er han en spiller som ville passet veldig bra inn i klubben. Han har utrolige kvaliteter, sier sportsdirektøren.</p>
<p>– Han er god til å drible og har stor fart. Han er en spiller vi definitivt har lyst på. La oss se hva som skjer, legger Salihamidzic til.</p>
<p>LEON KUEGELER / Reuters</p>
<p>De to superveteranene Arjen Robben og Franck Ribéry er begge ferdige i Bayern etter sesongen. Fremtiden til James Rodríguez er også usikker, ettersom colombianerens låneavtale går ut til sommeren, noe som gjør at han kan returnere til Real Madrid.</p>
<p>Det åpner opp for kantspilleren Hudson-Odoi om unggutten signerer for den tyske fotballstormakten.</p>
<p>LEST DENNE? 20 år etter «The Treble»: Slik gikk det med Solskjærs lagkamerater</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bedre for ham å bli i Chelsea</div>
<div type="text">
<p>Unggutten fikk sjansen fra start i ligacup-semifinalen mot Tottenham tirsdag. Kampen endte 1 – 0 i favør Spurs, og Hudson-Odoi spilte 79 minutter. Flere spekulerte i at Chelsea-manager Maurizio Sarri ga spilleren sjansen fra start nettopp for å vise klubbens store ønske om å beholde ham.</p>
<p>– Han er en ung, engelsk spiller som har forbedret seg masse. Han er en viktig spiller for meg. Jeg synes det er bedre for ham å bli i Chelsea, han har hele fremtiden foran seg i denne klubben, i tillegg på det engelske landslaget, uttalte Sarri til et fullsatt pressekorps i forkant av Tottenham-kampen.</p>
<p>EDDIE KEOGH / REUTERS</p></div>
<div type="title" level="3">Står med ett innhopp i PL</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til å spille semifinalen i ligacupen mot Tottenham, har Hudson-Odoi vært regelmessig i startoppstillingen til trener Maurizio Sarri i Europaligaen, der han står med ett mål på fire kamper. Denne sesongen har han også spilt en kamp i FA-cupen for «The Blues», i tillegg til ett innhopp i Premier League, mot Watford på Boxing Day.</p>
<p>Totalt står stortalentet med tre kamper for Chelsea på to sesonger i Premier League, alle som innbytter.</p></div></body></document>
