<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191130-jakten-fortsetter-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/y30GkE/Jakten-fortsetter-etter-knivangrep-i-Nederland" frk="271 2 4 1629"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 11:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakten fortsetter etter knivangrep i Nederland</div>
<div type="ingress">Nederlandsk politi fortsetter lørdag jakten på en mann som knivstakk tre ungdommer i Haag i Nederland.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">30. nov. 2019 12:51</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: AP / NTB scanpix Nederlandsk politi sperret av handlegaten etter knivangrepet fredag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>De tre knivofrene ble sendt til sykehus for behandling og ble utskrevet fredag kveld.</p>
<p>Lørdag morgen var det ingen nye opplysninger i etterforskningen, og politiet har så langt ingen formening om motiv. Jakten på angriperen fortsetter, opplyste polititalskvinne Marije Kuiper.</p>
<p>Politiet leter etter en mann som er mellom 45 og 50 år. Han var iført grå joggedress og skjerf.</p>
<p>– Jeg så to jenter skrike og løpe av gårde. En mann flyktet. Han hoppet veldig atletisk over en benk for å komme seg unna. Han så ut som en gepard. Folk prøvde å stoppe han, men lyktes ikke, sa et øyenvitne til kringkasteren NOS fredag kveld.</p>
<p>Både NOS og nyhetsbyrået ANP siterer anonyme kilder på at det ikke ser ut som det ligger et terrormotiv bak angrepet. Det er ikke bekreftet av politiet, som fredag kveld sa at det var for tidlig å si noe om motivet.</p>
<p>Angrepet skjedde på Grote Markstraat, som er et av de viktigste shoppinggatene i sentrum av den nederlandske byen. Langs gaten er det flere store varehus, og på grunn av Black Friday var det svært mange personer i området. Til De Telegraaf sier velinformerte kilder at det ser ut som ofrene var tilfeldig valgt.</p>
<p>Knivangrepet skjedde bare noen timer etter at to mennesker ble drept og tre såret i et knivangrep i London. London-angrepet etterforskes som terror. Der ble den antatte gjerningsmannen skutt og drept av politiet.</p></div></body></document>
