<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190103-casper-ruud-videre-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/ballsport/Casper-Ruud-videre-til-kvartfinale-i-Australia-266817b.html" frk="339 16 35 2081"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 05:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value="casper ruud,tennis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Casper Ruud videre til kvartfinale i Australia</div>
<div type="ingress">Nordmannen slo Henri Laaksonen fra Sveits i challengerturneringen i australske Playford torsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Lars Eide / NTB scanpix Casper Ruud gikk videre i challengerturneringen i Australia torsdag. Arkivfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Casper Ruud er videre til kvartfinale etter seier mot Henri Laaksonen. Ruud fikk litt motstand, men syntes å ha god kontroll på kampen han vant 2-0 i sett, med sifrene 6-3, 6-4.</p>
<p>Ruud fikk litt motstand, men syntes å ha god kontroll på kampen han vant med sifrene 6-3, 6-4. I kvartfinalen fredag møter han brasilianske Rogerio Dutra Silva, rangert som nummer 159 i verden.</p>
<p>Ruud er for tiden nummer 112 på verdensrankingen, mens Laaksonen er nummer 169. Skulle Ruud vinne turneringen, vil han ta seg inn i topp 100.</p>
<p>LEST DENNE? Ruud lekte seg til seier på årets første dag</p>
<p>Det var nær 40 varmegrader i Adelaide-forstaden Playford under torsdagens kamp. Spillerne holdt serven inntil Ruud brøt Laaksonens fjerde servegame og gikk opp i 5-3. Deretter holdt han egen serve og avgjorde settet.</p>
<p>I neste sett var Laaksonen kjapt ute og yppet seg litt mot Ruud, men klarte ikke å bryte nordmannens serve tross seks bruddballer. I stedet ble det Ruud som dro til ved første sjanse til å bryte Laaksonens serve og sikret seg 4-3-ledelse. Deretter virket han svært selvsikker. Det var bare å holde serven to ganger, og dermed var seieren i havn.</p>
<p>Casper Ruud har fått en fin start på det nye året i Playford. Tirsdag feide han belgiske Arthur De Greef av banen da han gikk til åttedelsfinalen. 20-åringen fra Snarøya vant 6-1, 6-3 på den australske hardcourten.</p>
<p>Ruud vant for øvrig doublekamp i challengerturneringen sammen med Dominik Köpfer onsdag. Dermed er duoen klar for kvartfinale i turneringen, der de møter Sander Gille og Joran Vliegen fra Belgia. Også den kvartfinalen spilles fredag.</p>
<p>Ruud spiller kvartfinale i single som dagens første kamp på bane 2 og skal tilbake på samme bane noen timer senere i double. Motstandere blir belgiske Sander Gille/Joran Vliegen, som er toppseedet i doubleturneringen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
