<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190103-skadet-seg-pa-trenin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/Skadet-seg-pa-trening---na-ryker-bade-VM-og-X-games-266841b.html" frk="212 4 5 1230"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 11:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="marcus kleveland,snowboard"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skadet seg på trening - nå ryker både VM og X-games</div>
<div type="ingress">Snowboardstjernen Marcus Kleveland (19) er trolig ute resten av sesongen etter å ha knust kneskålen på trening i USA, skriver VG.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Cornelius Poppe / NTB scanpix Marcus Kleveland mister flere viktige konkurranser på grunn av sin kneskade.</p></div>
<div type="text">
<p>X-Games i Aspen senere i januar og VM i starten av februar ryker garantert, opplyser sportssjef Per Iver Grimsrud i Norges Snowboardforbund til avisen.</p>
<p>– Vi kan ikke regne med at han får med seg noen konkurranser i vinter, sier han.</p>
<p>Kleveland skadet seg på trening i Colorado før jul. Kneet traff en rail, og kneskålen ble knust.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Uhrenholdt Jacobsen reiser hjem fra Tour de Ski</p>
<p>19-åringen fra Dombås ble operert i USA og følges nå opp av helsepersonell fra Olympiatoppen.</p>
<p>– Han er foreløpig ved godt mot og har mange flinke folk rundt seg. Men han er selvfølgelig skuffet. Han gledet seg til den nye sesongen, og det blir nok ekstra kjedelig for ham når lagkameratene drar for å delta i X-Games og VM, sier Grimsrud.</p>
<p>Kleveland har tidligere vunnet to gull- og to sølvmedaljer i X-Games. I OL i fjor skuffet han med 6.-plass i slopestyle, mens han ble slått ut i kvalifiseringen i big air.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
