<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190212-advarer-mot-vaksinem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/oRr297/Advarer-mot-vaksinemotstand-i-lukkede-Facebook-grupper" frk="492 3 11 3283"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 15:10"/>
<attribute name="author" value="Caroline Enge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="sosiale medier,the guardian,vaksine,facebook,markedsføring"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot vaksinemotstand i lukkede Facebook-grupper</div>
<div type="ingress">Barneleger ber sosiale medier hindre spredning av farlig propaganda mot vaksiner, skriver The Guardian.</div>
<div type="author">Caroline Enge</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB Scanpix/ AP/ Ted S. Warren I Washington protester vaksinemotstandere mot et lovforslag som skal gjøre det vanskeligere for foreldre å nekte at barna deres vaksineres. Lovforslaget kommer midt i et meslingutbrudd som stort sett rammer uvaksinerte barn.</p> <p>Den lukkede gruppen Stop Mandatory Vaccination påstår blant annet at C-vitamin kan hjelpe mot «skader» forårsaket av vaksiner.</p></div>
<div type="text">
<p>Facebook er stadig mer opptatt av å forhindre spredning av skadelig feilinformasjon.</p>
<p>For eksempel slettet de nylig flere hundre falske sider og brukere i Iran. Tidligere har de gjort det samme for å hindre grupper tilknyttet Myanmar, Bangladesh og Russland.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Men til tross for helserisikoen knyttet til vaksinemotstand, er ikke denne typen propaganda underlagt Facebooks regler, skriver The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Trussel mot folkehelsen</div>
<div type="text">
<p>Avisen har kartlagt hvordan vaksinemotstandere sprer uriktige påstander i lukkede grupper. Medlemmene må godkjennes på forhånd, og andre får dermed ikke tilgang til å se informasjonen som deles.</p>
<p>Nå stiger frykten for konsekvensene dersom slike grupper får fortsette å spre usannheter.</p>
<p>I USA sliter flere delstater med et meslingutbrudd, og Washington har erklært folkehelsekrise. Verdens helseorganisasjon kaller vaksineskepsis en av de ti største truslene mot den globale folkehelsen i 2019.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Facebook må prioritere helsetrusler</div>
<div type="text">
<p>Ifølge en rapport fra den britiske organisasjonen Royal Society for Public Health har mer enn halvparten av alle småbarnsforeldre fått villedende informasjon om vaksiner via sosiale medier, skriver The Independent.</p>
<p>Nå øker presset for at sosiale medier som Facebook og Youtube skal stoppe dette.</p>
<p>– Facebook burde prioritere å gjøre noe med truslene mot folkehelsen når usannheter og feilinformasjon blir delt, sier Wendy Sue Swanson, som er talsperson for den amerikanske foreningen for barneleger (AAP), til The Guardian.</p>
<p>Hun mener propaganda spesielt rettet mot småbarnsforeldre kan være farlig.</p>
<p>– Hvis de blir foret med usannheter, vil de sannsynligvis bli enda reddere og potensielt endre synet sitt på vaksiner, noe som er farlig, sier Swanson.</p></div>
<div type="title" level="3">Annonserer for å skremme</div>
<div type="text">
<p>The Guardian skriver også at Facebook tjener penger på å spre annonser som skal skremme foreldre fra å vaksinere barna sine.</p>
<p>Et innlegg den amerikanske organisasjonen Stop Mandatory Vaccination (stopp obligatorisk vaksinasjon) betalte for i juli i fjor, ble senere stoppet av den britiske bransjeorganisasjonen for markedsføring.</p>
<p>Skjermdump / Facebook</p>
<p>Teksten oppfordret foreldre til å melde seg inn i Facebook-gruppen deres, som teller mer enn 150.000 medlemmer. I teksten påstås det blant annet at barn i alle aldre kan dø av vaksiner, sammen med et bilde av spedbarn som ifølge teksten skal ha dødd to døgn etter å ha blitt vaksinert.</p>
<p>Blant de falske påstandene som deles i flere av gruppene er at C-vitamin kan hjelpe mot sykdommene som vaksiner er ment å beskytte mot.</p>
<p>Flere andre antivaksinegrupper skal også ha betalt for Facebook-annonser. The Guardian skriver at de har forsøkt å komme i kontakt med Facebook om saken, men at de ikke har svart på henvendelsen.</p></div></body></document>
