<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190220-kong-harald-fyller-8.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/a2V1L5/Kong-Harald-fyller-82-ar-torsdag" frk="263 12 19 1513"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 06:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="chile,kong harald"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kong Harald fyller 82 år torsdag</div>
<div type="ingress">Torsdag fyller Kong Harald 82 år, og Norges monark ligger ikke på latsiden. I mars er det duket for statsbesøk til Chile.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20. feb. 2019 07:01</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Lise Åserud / NTB scanpix Kong Harald fyller 82 år torsdag 21. februar.</p></div>
<div type="text">
<p>Norges konge trer inn i sitt 82 år med en stadig innholdsrik timeplan.</p>
<p>I 2018 var kongeparet på statsbesøk både til Argentina og Kina, og om en drøy måned er det duket for nok en reise til utlandet der Chile er destinasjonen.</p>
<p>Besøket markerer 100 år med diplomatiske forbindelser mellom Norge og Chile, og i løpet av turen skal de kongelige blant annet møte landets president Sebastián Piñera.</p>
<p>De kommende månedene vil kongen også ha fylkesturer på agendaen, og både kongeparet og kronprinsparet vil reise rundt på besøk til flere steder rundt om i Norge.</p>
<p>Den 82 år gamle kongen er imidlertid ikke bare aktiv når det kommer til reising, han har tidligere denne måneden også vært engasjert på mediefronten. I et stort intervju med Dagens Næringsliv, sammenligner kong Harald Norges oljefond med Onkel Skrues pengebinge.</p>
<p>– Vi har jo blitt rikere enn vi noen gang kunne forestilt oss. Vi er blitt onkel Skrue, vi, et land med masse penger. Det gjør oss attraktive for mange siden de vil at vårt store oljefond skal investere hos dem, sier kongen til avisen.</p>
<p>Kongen gjentok også tidligere forsikringer om at han aldri kommer til å forlate tronen så lenge han lever.</p>
<p>– Det er blitt tradisjon i dette landet for at vi holder på «til the bitter end», sier han til DN.</p></div></body></document>
