<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190512-seks-drept-i-kirkean.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/K3G8vG/Seks-drept-i-kirkeangrep-i-Vest-Afrika" frk="341 14 28 1996"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-12 15:41"/>
<attribute name="author" value="Hedda Ovidia Stølen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="afrika,burkina faso,terror"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seks drept i kirkeangrep i Vest-Afrika</div>
<div type="ingress">Seks mennesker ble drept da en gruppe bevæpnede mennesker angrep en katolsk kirke i Burkina Faso.</div>
<div type="author">Hedda Ovidia Stølen</div>
<div type="date">12. mai 2019 17:41</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det melder AFP at de har fått beskjed om fra sikkerhetskilder på Twitter.</p>
<p>Angriperne, som var en gruppe på 20 – 30 mennesker, begynte å skyte under en messe i kirken søndag morgen. I panikk skal folk ha forsøkt å rømme kirken, men seks mennesker ble holdt igjen og skutt.</p>
<p>En av de drepte skal ha vært en prest, og angrepet fant sted i den nordlige byen Dablo, ifølge BBC. Kirken ble så brent ned, sammen med nærliggende butikker og et helsesenter.</p>
<p>– Det er panikk i byen. Folk har låst seg inne i husene sine. Det er som en spøkelsesby, forteller ordfører i byen, Ousmane Zongo, til AFP.</p>
<p>Det er foreløpig ikke noen som har påtatt seg ansvaret for angrepet, men det vestafrikanske landet Burkina Faso har de siste månedene opplevd en dramatisk økning i jihadistangrep og sammenstøt mellom folkegrupper.</p>
<p>Ifølge Reuters er omtrent 100.000 mennesker drevet på flukt på grunn av terrorangrepene.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere kirkeangrep</div>
<div type="text">
<p>Dette er det tredje kirkeangrepet i landet på fem uker.</p>
<p>Den 29. april ble en protestantisk kirke i Burkina Faso angrepet på lignende vis. Da skal angriperne ha ankommet kirken på syv motorsykler mot slutten av gudstjenesten, og drept pastoren, hans to sønner og tre andre som også var i kirken, skriver BBC. Fem dager før hadde en annen katolsk kirke blitt angrepet, og fire mennesker drept.</p>
<p>De to siste årene har antallet jihadistangrep i året økt med 33 angrep i 2017, til 158 angrep i 2018. I desember i fjor erklærte flere av de nordlige delene av Burkina Faso unntakstilstand på grunn av de dødelige angrepene.</p>
<p>10. mai ble to soldater ble skutt og drept da franske styrker aksjonerte for å redde gisler i landet. Målet var å hente ut to franske turister som var tatt til fange i den avsidesliggende nasjonalparken Pendjari i Benin 1. mai. Styrkene fant også to andre kvinnelige turister tatt som gisler, fra USA og Sør-Korea.</p></div></body></document>
