<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191106-elev-alvorlig-skadet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/g7xjw5/Elev-alvorlig-skadet-etter-bading-pa-skoletur-til-Israel" frk="483 0 2 2956"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 13:05"/>
<attribute name="author" value="Julianne Bråten Mossing"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elev alvorlig skadet etter bading på skoletur til Israel</div>
<div type="ingress">En elev fra Bildøy bibelskole er alvorlig skadet i en ulykke i Israel.</div>
<div type="author">Julianne Bråten Mossing</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>(Bergens Tidende): Badeulykken skjedde under en skoletur til Israel, arrangert av Bildøy bibelskole som ligger på Sotra utenfor Bergen.</p>
<p>Rektor Gunnar Ferstad skriver i en pressemelding på skolens hjemmeside at han ikke har anledning til å uttale seg om selve hendelsesforløpet. Han kan heller ikke kommentere hva slags ulykke det er snakk om, skriver Bergens Tidende.</p>
<p>Men han bekrefter at studenten er sendt til sykehus.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Får behandling</div>
<div type="text">
<p>– Tilstanden til studenten er alvorlig. Studenten kom raskt til sykehus og får nå den beste behandlingen som kan tilbys, skriver rektor Ferstad.</p>
<p>Det var avisen NorgeIDAG som først omtalte ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Dypeste medfølelse</div>
<div type="text">
<p>Skolen opplyser at de andre studentene reiste hjem til Norge som planlagt med fly fra Tel Aviv natt til onsdag. Der har studentene fått informasjon om det som har skjedd under ulykken, og behandlingen som gis til den skadde.</p>
<p>– Jeg vil gjerne få uttrykke min dypeste medfølelse med familien som står tettest på dette. Vi ønsker å gi omsorg og støtte til dem i en krevende situasjon. Medstudenter og ansatte står med dem i bønn og tanke, skriver Ferstad.</p>
<p>Rektoren forteller at de har opprettet kontakt mellom elevens pårørende og de stedlige representantene i Israel.</p></div>
<div type="title" level="3">Samles ved skolen</div>
<div type="text">
<p>BT har fått opplyst av ansatte ved skolen at det var fire lærere, inkludert rektor ved skolen, med på turen til Israel. Bort i mot alle elevene var med på turen, ifølge den ansatte.</p>
<p>Ifølge avisen NorgeIDAG var det 94 elever ved skolen i høst.</p>
<p>Læreren ved skolen opplyser at det vil bli en samling på skolen onsdag ettermiddag der folk får anledning til å stille spørsmål og snakke om hendelsen.</p>
<p>På skolens facebook-side blir det opplyst at skolen har et misjonsprosjekt i landet sammen med Israelmisjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Badeulykke</div>
<div type="text">
<p>Onsdag ettermiddag melder skolen at ulykken har skjedd i forbindelse med bading. Dette hendte i den sørlige delen av Galilea, ved Gan HaShlosha nasjonalpark, som også er kjent under det arabiske navnet Sakhne.</p>
<p>– På det nåværende tidspunkt har vi ikke anledning til å gå i detalj om selve hendelsesforløpet, men for å unngå spekulasjoner ønsker vi å formidle at ingen andre personer har vært involvert i hendelsen, skriver rektor.</p></div>
<div type="title" level="3">Pårørende på vei</div>
<div type="text">
<p>Pårørende er nå på vei til Israel, og vil bli møtt av stedlige representanter. Rektor ved Bildøy Bibelskole er også til stede og vil gi dem nødvendig støtte.</p>
<p>Den norske ambassaden er orientert om situasjonen. De har ingen aktiv rolle i oppfølgingen.</p>
<p>I Norge er bedriftshelsetjeneste koblet inn for å bistå skolen i å ivareta elever og ansatte.</p>
<p>Onsdag formiddag er det ifølge rektor ingen endring i elevens tilstand. Eleven følges tett opp av profesjonelt helsepersonell.</p>
<p>– Utover dette er det pr. nå ingen nye opplysninger. Vi vil gi oppdaterte opplysninger dersom og når det foreligger, opplyser skolen.</p></div></body></document>
