<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191006-kina-og-nord-korea-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/b5dO2k/Kina-og-Nord-Korea-hyller-hverandre-Vart-uovervinnelige-vennskap-vil-vare-udodelig-pa-veien-mot-sosialismens-mal" frk="256 7 12 1625"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 05:41"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina og Nord-Korea hyller hverandre: Vårt «uovervinnelige vennskap vil være udødelig på veien mot sosialismens mål».</div>
<div type="ingress">Kinas president og Nord-Koreas leder feirer 70 års forbindelser mellom landene søndag. Xi Jinping lover et «langsiktig, forsvarlig og stabilt» forhold videre.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">6. okt. 2019 07:41</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Mark Schiefelbein / AP Kinas president Xi Jinping i en limousin i en parade som markerer 70-årsjubileet for det kommunistiske kina i Beijing på tirsdag denne uken.</p> <p>Kinas president Xi Jinping feirer 70 års forbindelser med Nord-Korea søndag. Han lover et «langsiktig, forsvarlig og stabilt» forhold.</p></div>
<div type="text">
<p>Den uforbeholdne hyllesten fra Kina kommer dagen etter at atomsamtalene mellom Nord-Korea og USA ble avbrutt i Sverige. De nordkoreanske forhandlerne opplyste at de var skuffet over USA.</p>
<p>Det statlige kinesiske nyhetsbyrået Xinhua melder søndag om mye bedre stemning mellom Kina og Nord-Korea.</p>
<p>Kim Jong-un har sendt Kinas president Xi en melding der han skriver at landenes «uovervinnelige vennskap vil være udødelig på veien mot å oppnå sosialismens mål».</p>
<p>De to lederne har møttes fem ganger siden mars i fjor.</p>
<p>Foto: Mark Schiefelbein / AP / NTB scanpix</p>
<p>Nord-Korea var blant de første landene i verden til å anerkjenne folkerepublikken Kina i 1949, kun dager etter kunngjøringen om opprettelsen.</p>
<p>Xi uttaler søndag at forholdet mellom landene har spilt en viktig og positiv rolle i å opprettholde regional fred og stabilitet.</p>
<p>Xi var den første kinesiske lederen som reiste til Nord-Korea på 14 år da han var der i juni i år.</p>
<p>Sammen med Russland har Kina vært en pådriver for å få FN til å lette på sanksjonene mot Nord-Korea.</p></div></body></document>
