<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190401-svensk-pc-bande-spes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/EWxEOa/Svensk-PC-bande-spesialiserte-seg-pa-norske-radhus-Siktet-for-tyveri-av-97-kommunale-laptoper" frk="403 6 16 2504"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 16:52"/>
<attribute name="author" value="Per Annar Holm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="asker,moss,lier,tyveri og innbrudd"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svensk PC-bande spesialiserte seg på norske rådhus. Siktet for tyveri av 97 kommunale laptop’er.</div>
<div type="ingress">I løpet av én måned brøt tyver seg inn på rådhusene i Bærum, Asker, Lier, Kolbotn og Moss. Nå er fire svensker tatt med 97 kommunale laptop’er.</div>
<div type="author">Per Annar Holm</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Politiet De svenske tyvene brukte selvsagt Ikea-poser for å stable bergene av norske, kommunale PC-er.</p> <p>PC-ene lå stablet over alt i leiligheten.</p></div>
<div type="text">
<p>Pågripelsene skjedde i en leiebil i Oslo sentrum sist fredag.</p>
<p>Bilen var fanget opp av overvåkingskamera ved flere av åstedene.</p>
<p>Mandag ettermiddag ble to svenske menn på 21 og 34 år varetektsfengslet i fire uker av Oslo tingrett.</p>
<p>Også en 32 år gammel mann ble fremstilt for varetektsfengsling i samme sak, men han ble løslatt.</p>
<p>Ytterligere én svensk statsborger er siktet.</p></div>
<div type="title" level="3">Samme modus på fem innbrudd</div>
<div type="text">
<p>– Vi så raskt et mønster når vi fikk så mange innbrudd i akkurat rådhus i løpet av noen få uker i et relativt begrenset geografisk område, sier politiførstebetjent Tonje Reiten i gruppen for spesiell etterforskningsinnsats i enhet Vest i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Etterforskningen er ennå i en innledende fase, og politiet utelukker ikke ytterligere pågripelser.</p>
<p>Fra flere av åstedene sikret politiet seg gode overvåkingsbilder.</p>
<p>Et problem var at noen av stedene manglet alarm, eller at den ikke var slått på.</p>
<p>Og på rådhuset i Moss pekte overvåkingskameraene rett opp i luften etter innbruddet.</p>
<p>De tolv laptop’ene som forsvant fra det kommunale bygget på Erteløkka i Asker, og PC-ene som ble stjålet fra rådhuset i Sandvika, er ennå ikke gjenfunnet.</p>
<p>Politiet frykter at mange disse enten alt er solgt, eller mest sannsynlig fraktet ut av landet.</p>
<p>Politiet</p></div>
<div type="title" level="3">Stort beslag</div>
<div type="text">
<p>Etter at politiet sporet seg frem til en Airbnb-utleieleilighet i Nordseterveien på Nordstrand i Oslo, fant de 97 laptop’er som stammer fra rådhusinnbruddene i Lier og Moss.</p>
<p>Advokat Ola Lunde forsvarer 21-åringen:</p>
<p>– Han godtok politiets begjæring om varetekt, men har benyttet seg av sin rett til ikke å avgi forklaring, sier Lunde.</p>
<p>– Hvorfor denne forkjærligheten for norske rådhus?</p>
<p>– Det har vel mer med innholdet i rådhusene å gjøre, nemlig store mender PC-er, sier forsvareren.</p>
<p>Advokat Øivind Østberg forsvarer for 34-åringen:</p>
<p>– Min klient nekter straffskyld, men samtykket til varetektsfengsling. Han har valgt ikke å forklare seg, sier Østberg.</p>
<p>Det eneste forholdet de fire siktede mistenkes for ut over de fem innbruddene i norske rådhus, er brekket mot en bedrift på Hvalstad i Asker.</p>
<p>Også her var det PC-er som var målet.</p></div></body></document>
