<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191003-boligprisene-sank-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/bolig/i/VbL1wr/Boligprisene-sank-Venter-at-prisene-synker-ytterligere" frk="865 16 90 5518"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 09:01"/>
<attribute name="author" value="Synne Hellum Marschhäuser"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligprisene sank: Venter at prisene synker ytterligere</div>
<div type="ingress">Slik gikk det med boligprisene. – Det kan stemme at det oppleves som tyngre å få solgt. Det er ikke unormalt på denne tiden av året.</div>
<div type="author">Synne Hellum Marschhäuser</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix – Det er en ganske normal prisutvikling til september å være. Men forventer at prisene skal synke noe mer i løpet av året, sier Christian Vammervold Dreyer, administrerende direktør i Eiendom Norge.</p> <p>Christian Vammervold Dreyer og Eiendom Norge la frem boligprisene torsdag formiddag.</p> <p>Derfor vil historien om ville boligpriser gjenta seg</p></div>
<div type="text">
<p>Boligprisene i Norge sank nominelt med 1,1 prosent september 2019. Korrigert for sesongvariasjoner gikk prisene opp med 0,2 prosent.</p>
<p>Boligprisene er 2,6 prosent høyere enn for ett år siden.</p>
<p>Tallene ble lagt frem av Eiendom Norge torsdag formiddag i samarbeid med Finn og Eiendomsverdi.</p>
<p>– Det er en ganske normal prisutvikling til september å være. Men forventer at prisene skal synke noe mer i løpet av året, sier Christian Vammervold Dreyer, administrerende direktør i Eiendom Norge.</p>
<p>Eiendom Norge venter at prisene synker ytterligere 2 prosent siste kvartal.</p>
<p>– Det kan stemme at det oppleves som tyngre å få solgt. Det er ikke unormalt på denne tiden av året.</p>
<p>Gjennomsnittlig omsetningstid var på 47 dager. Det er over fjoråret som lå på 43 dager. Det har vært flere boliger til salgs i 2019. Da bruker folk lenger tid på å kjøpe bolig, mener Dreyer. I Oslo går det raskest med 26 dager. Tregest i landet var Ålesund på 76 dager.</p>
<p>Antall solgte boliger var 9534. Det er 4,1 prosent flere enn samme periode i fjor.</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Regionale forskjeller - sterkest og svakest </div>
<div type="text">
<p>Oslo: Prisene sank med 1,1 prosent. Sesongkorrigert steg prisene med 0,7 prosent. Nedgangen var forventet, ifølge Dreyer. De skal noe mer ned før nyttår, men marginalt. Korteste omsetningstiden i landet med 26 dager. Det er likevel ikke veldig raskt. Oslo hadde sterkest tolvmånedersvekst på 4,7 prosent. Det ble solgt 10,5 prosent flere boliger september i år, sammenlignet med samme måned i fjor. Markedet oppleves som balansert og sunt.</p>
<p>Bergen: Prisene sank nominelt med 1,8 prosent og steg sesongjustert med 0,1 prosent. Tolvmånedersveksten er på 1,1 prosent. Det er en høy nedgang, men det er ikke egnet til å skape overskrifter, mener Dreyer. Prisene i Bergen har vært moderate lenge. Aktivitetsnivået har gått ganske mye ned, 12 prosent færre boliger ble solgt i år sammenlignet med i fjor. Det ble også lagt ut færre boliger.</p>
<p>Trondheim: Boligprisene steg nominelt med 1,9 prosent og sesongkorrigert sank prisene med 0,3 prosent. Tolvmånedersveksten er på 0,6 prosent. Det er svakt, men Dreyer hadde forventet en lavere prisutvikling. Prognosen er -1 prosent mot slutten av året. Dreyer tror det vil vise seg at prognosen er feil. Trondheim har et stort utbud av boliger ute for salg. Man må tilbake til finanskrisen for å finne lignende tall.</p>
<p>Stavanger: Nominelt sank prisene med 1,0 prosent. Hadde den svakeste sesongkorrigerte prisutviklingen med -0,5 prosent og den svakeste tolvmånedersveksten på -0,7 prosent. Dreyer tror Stavanger vil ha nullvekst ved årets slutt. Boligprisene ligger ni prosent lavere enn ved oljeprisfallet for cirka fem år siden. Det er likevel høyt prisnivå og det er solgt 6 prosent flere boliger enn samme tid i fjor.</p>
<p>Tromsø: Prisene sank nominelt 1,7 prosent den siste måneden. Sesongjustert sank prisene med 0,2 prosent. Tolvmånedersveksten er på 3,5 prosent.</p>
<p>Kristiansand: Prisene sank nominelt med 0,6 prosent. Sesongkorrigert sank prisene med 0,1 prosent. Tolvmånedersveksten er på 1,6 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er forskjellen på nominell prisstigning og sesongkorrigerte priser? </div>
<div type="text">
<p>Den nominelle prisstigningen forteller hvordan boligprisene utvikler seg fra måned til måned i prosent. Den forteller dermed hvor mye gjennomsnittprisene på boliger har økt eller sunket i faktisk kroner og øre fra en måned til en annen, omregnet i prosent.</p>
<p>Sesongkorrigerte priser:</p>
<p>Mange tall og mye statistikk viser av ulike årsaker et fast sesongmønster gjennom året.</p>
<p>Eksempler: Forbruket i november og desember vil være påvirket av at vi kjøper inn ekstra til jul. Forbruksveksten regnet fra måneden før kan derfor bli ekstra stor. Plasseringen av høytider og høytidsdager vil også være viktig for mange tall.</p>
<p>Sesongjusteringen forsøker å fjerne slik effekter i månedstall eller kvartalstall.</p>
<p>Når tallene er sesongjustert, blir de lettere å tolke og analysere som uttrykk for den underliggende utviklingen. Ved at sesongeffekten er rensket ut, vil månedstall og kvartalstall kunne sammenlignes med andre slike tall, uansett hvilket kvartal eller hvilken måned det er snakk om.</p>
<p>Kilde: Huseiernes Landsforbund, NEF</p></div>
<div type="title" level="3">OBOS: Prisene opp fem måneder på rad</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag meldte OBOS om prisstigning på 0,3 prosent i Oslo. Kvadratmeterprisen lå på 64.699 kroner. Prisene har steget 8,4 prosent så langt i år.</p>
<p>– Vi tror i utgangspunktet på en stabil prisutvikling, eventuelt et svakt prisfall, resten av året. Det er vanlig sesongmønster. Men frykt for innstramming i boliglånsforskriften fra neste år kan gi en midlertidig høyere etterspørsel og dermed høyere prisvekst enn vanlig. Grunnen er at mange kan ønske å fremskynde boligkjøpet for å få høyere lån, sier sjeføkonom Sissel Monsvold i OBOS i en pressemelding.</p>
<p>På landsbasis steg OBOS-prisene med 0,9 prosent. Kvadratmeterprisen lå på 56.619 kroner.</p>
<p>Boligprisstatistikken gis ut av Eiendom Norge i samarbeid med Eiendomsverdi og Finn.no. Finn.no og Schibsted-avisene er i samme konsern.</p></div></body></document>
