<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190902-stadig-flere-ofre-he.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Adq1Vj/Stadig-flere-ofre-hentes-ut-av-bombet-fengsel-i-Jemen" frk="389 17 44 2506"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 18:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stadig flere ofre hentes ut av bombet fengsel i Jemen</div>
<div type="ingress">Redningsmannskaper leter fortsatt etter ofre i ruinene av fengselet i Dhamar i Jemen, som ble bombet av den saudiledede koalisjonen søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2. sep. 2019 20:07</div>
<div type="caption"><p>Saudi-Arabia hevder fengselet som ble bombet i Dhamar i Jemen søndag, var et legitimt militært mål. Rundt 130 innsatte ble trolig drept i angrepet. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Redningsmannskaper hadde mandag hentet ut 86 drepte fra ruinene av fengselet i Dhamar i Jemen, som ble bombet av den saudiledede koalisjonen søndag. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>170 innsatte befant seg i fengselet da fly fra den saudiledede koalisjonen angrep søndag. 40 overlevde angrepet. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag var det funnet 86 drepte, men Den internasjonale Røde Kors-komiteen (ICRC) anslår at rundt 130 innsatte ble drept i flyangrepet.</p>
<p>Fengselet i Dhamar, en by 100 kilometer sør for Sana, ble drevet av Houthi-opprørerne, som grep makten i Jemens hovedstad høsten 2014.</p>
<p>De innsatte var ifølge houthiene soldater i den internasjonalt anerkjente regjeringens styrker og både Røde Kors og den saudiledede koalisjonen var ifølge dem kjent med at de satt i fengselet.</p>
<p>Røde Kors bekrefter dette og opplyser at de har hatt tilgang til fangene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Legitimt mål</div>
<div type="text">
<p>En talsmann for den saudiledede koalisjonen, oberst Turki al-Maliki, fastholder at fengselet var «et legitimt militært mål».</p>
<p>Røde Kors hadde ifølge Maliki ikke orientert koalisjonen om at den tidligere skolen ble benyttet som fengsel, og bygningene sto ifølge ham heller ikke på FNs liste med koordinater til mål som ikke under noen omstendighet skal angripes. På den listen står blant annet sykehus, skoler og fengsler.</p>
<p>Ifølge øyenvitner angrep flyene åtte ganger og etterlot bygningskomplekset, som tidligere var en skole, fullstendig i ruiner.</p></div>
<div type="title" level="3">Blodig krig</div>
<div type="text">
<p>Saudi-Arabia gikk til krig mot Houthi-opprørerne i mars 2015, i spissen for en regional koalisjon som støttes av USA og Storbritannia.</p>
<p>Ifølge uavhengige Jemen Data Project er det siden gjennomført over 20.000 flyangrep mot påståtte opprørsmål i det fattige landet, og A rmed Conflict Location &amp; Event Data Project (ACLED) anslår at mellom 70.000 og 80.000 mennesker er drept i krigshandlingene.</p>
<p>FN beskriver Jemen som verdens verste humanitære katastrofe. Sykehus, skoler, vannverk, renseanlegg og elektrisitetsforsyning er bombet, over 3 millioner mennesker er drevet på flukt og to tredeler av Jemens innbyggere – rundt 20 millioner mennesker – er ifølge FN avhengige av humanitær hjelp utenfra.</p></div></body></document>
