<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191019-protestene-fortsette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/zGeJ2w/Protestene-fortsetter-i-Libanon" frk="473 7 26 3362"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 09:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Protestene fortsetter i Libanon</div>
<div type="ingress">For tredje dag på rad blokkerer demonstranter veier over hele Libanon, i protest mot regjeringens varslede sparetiltak.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19. okt. 2019 11:57</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: AP / NTB scanpix Protestene mot regjeringens sparetiltak fortsetter i Libanon, der gatene i hovedstaden Beirut lørdag bar preg av nattens opptøyer.</p> <p>Brennende barrikader sperret også lørdag en rekke gater og veier i Libanon, der protestene mot regjeringens sparetiltak fortsetter. Dette bildet er fra hovedveien mellom Beirut og flyplassen og ble tatt fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Flere av hovedveiene inn til hovedstaden Beirut var i morgentimene lørdag blokkert av brennende bildekk, og utenfor regjeringsbygningene inne i byen begynte demonstranter å samle seg.</p>
<p>Flere steder var sporene etter nattens opptøyer synlig, blant annet knuste butikkvinduer og utbrente søppelcontainere.</p>
<p>Også i Sør-Libanon, der sjiamuslimske Hizbollah og Amal-bevegelsen har kontrollen, samlet demonstranter seg i morgentimene.</p>
<p>Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Protesterer mot dyp, økonomisk krise</div>
<div type="text">
<p>Demonstrantene protesterer mot regjeringens håndtering av den dype økonomiske krisen i landet, samt mot den politiske eliten som de ser på som korrupt.</p>
<p>Protestene ble utløst av et forslag om å innføre gebyr på meldingstjenester som Whatsapp, men rettes også mot høy arbeidsledighet, redusert lønn og sosiale ytelser, økt skatt, høyere priser og synkende levestandard.</p>
<p>Libanon har tatt imot over 1,5 millioner syriske krigsflyktninger, som har utkonkurrert mange libanesere på arbeids- og boligmarkedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om Libanon</div>
<div type="text">
<p>Sunnimuslimen og milliardæren Saad Hariri (49) har siden januar 2019 ledet en samlingsregjering med 30 statsråder der de fleste av Libanons partier er representert.</p>
<p>Regjeringen så dagens lys åtte måneder etter valget i landet, der den sjiamuslimske Hizbollah-bevegelsen gikk seirende ut.</p>
<p>Valget på ny nasjonalforsamling i mai 2018 var det første på ni år i Libanon.</p>
<p>I henhold til Libanons maktfordelingsprinsipp skal presidenten være kristen, statsministeren sunnimuslim og nasjonalforsamlingslederen sjiamuslim. Plassene i nasjonalforsamlingen skal deles likt mellom kristne og muslimer.</p>
<p>Krigen i Syria har skapt store problemer for Libanon, der hver sjette innbygger er syrisk krigsflyktning. Landet var fra før hjem for mange palestinske flyktninger.</p>
<p>Libanon sliter med stor gjeld og stort budsjettunderskudd, høy arbeidsledighet og omfattende korrupsjon.</p>
<p>Under Pariskonferansen i april 2018 fikk landet tilsagn om rundt 100 milliarder kroner i bistand de kommende årene for å møte de vanskene flyktningkrisen har skapt.</p>
<p>Giverne stiller imidlertid krav om omfattende budsjettkutt og reformer.</p>
<p>Forslag om kutt i offentlige lønninger, pensjoner og velferdsordninger har møtt stor motstand og resultert i demonstrasjoner og opptøyer.</p>
<p>(NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Verdensbanken stiller krav til landet</div>
<div type="text">
<p>Landet sliter med skyhøy utenlandsgjeld og budsjettunderskudd, men fikk under Pariskonferansen i april i fjor løfter om 100 milliarder kroner i økonomisk støtte. Verdensbanken og Det internasjonale pengefondet stiller imidlertid krav om store sparetiltak og omfattende reformer.</p>
<p>Regjeringens forslag om kutt i offentlige lønninger, pensjoner og velferdsordninger møter stor motstand, men fredag ga statsminister Saad Hariri de øvrige partiene i samlingsregjeringen en frist på 72 timer til å komme opp med en løsning på krisen.</p></div></body></document>
