<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190127-ni-skadet-etter-muli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/wElA5o/Ni-skadet-etter-mulig-gasseksplosjon-i-Haag" frk="249 0 1 1479"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 18:13"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="brann,haag,nederland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ni skadet etter mulig gasseksplosjon i Haag</div>
<div type="ingress">Deler av en lavblokk har rast sammen etter en kraftig eksplosjon i Haag i Nederland. Minst ni personer er skadet, og leting etter ofre fortsetter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Wong Maye-E / AP / NTB scanpix Myndighetene mistenker at en gasseksplosjon var årsaken til bygningskollapsen i Haag søndag. Redningsmannskaper leter etter ofre i ruinene.</p></div>
<div type="text">
<p>Nødetatene rykket raskt ut til stedet, og en redningsaksjon pågår. Arbeidet gjøres vanskeligere av at bygningen fortsatt er ustabil, melder TV-kanalen NOS.</p>
<p>Brannvesenet i Haag skriver søndag kveld på Twitter at ni personer ble skadet i ulykken, og at sju av dem er sendt til sykehus. Skadeomfanget er ikke kjent, og søket etter skadde fortsetter.</p>
<p>Det er uklart hvor mange som ligger i ruinene, og talsmann John Kardol for nødtjenestene i Haag sier det er uvisst hvor mange som var hjemme da eksplosjonen fant sted.</p>
<p>Redningsmannskapene mistenker at det kan ha vært en gasseksplosjon, melder nyhetsnettstedet District8.</p>
<p>Avisa De Telegraaf skriver at det er fare for at en annen del av bygningen også kan kollapse, og at beboere i nærliggende hus blir evakuert. De skriver at politiet har hunder på stedet for å lukte seg fram til folk i ruinene.</p>
<p>De Telegraaf har snakket med en mann som arbeidet i en kafé like ved. Han sier bakken begynte å riste og at han «så røyk over alt».</p>
<p>Han sier også at han så en frisør som jobber i området løpe bort og dra en kvinne ut av ruinene etter eksplosjonen.</p></div></body></document>
