<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190826-regjeringen-er-en-kl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/704j1w/Regjeringen-er-en-klimaforkjemper--Kristina-Meek-Stokke" frk="473 8 23 2703"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 07:15"/>
<attribute name="author" value="Kristina Meek Stokke (17)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="miljøpartiet de grønne (mdg),unge høyre,klimapolitikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen er en klimaforkjemper! | Kristina Meek Stokke</div>
<div type="ingress">Der MDG ønsker å skru av oljekranen i morgen, ønsker regjeringen å bruke disse ressursene til å endre verden.</div>
<div type="author">Kristina Meek Stokke (17)</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix Vindmøller i Eigersund kommune i Rogalan</p> <p>Kristina Meek Stokke (17), leder i Vestre Aker Unge Høyre</p></div>
<div type="text">
<p>21. august skriver Helena Hertzberg Bugge fra Grønn Ungdom på Si ;D at regjeringen skuffer i klimapolitikken. Jeg er lei svartmalingen Grønn Ungdom driver med, der de fremstiller Høyre og regjeringen som klimafiendtlige partier, for det er rett og slett ikke sant.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Den borgerlige regjeringen har satt i verk mange omfattende klimatiltak siden 2013. De har hvert år økt CO2-avgiften for bedrifter som forurenser, bevilget 1,5 milliarder kroner til kollektivprosjekter i byer og økt bevilgningen til klimabistand.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">EU og norsk olje og gass</div>
<div type="text">
<p>Vi i Høyre mener at klimakuttene må ses på i et større bilde. Det er begrenset hvor mye hver lille norske kommune kan gjøre for å få ned utslippene globalt.</p>
<p>Norge som nasjon er bare en liten del i et større klimaregnskap.</p>
<p>Derfor satser Høyre internasjonalt og er det eneste partiet som tør å si et klart og tydelig ja til EU, et av de største klimaprosjektene i historien.</p>
<p>De borgerlige partiene tør også å si at norsk olje og gass er nødvendig for at vi skal nå det grønne skiftet. Vi mener ikke at olje og gass skal vare evig. Men for at andre land, som i dag får sin energi fra kull, skal nå klimamålene, så må de få hjelp av oss.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimavalg</div>
<div type="text">
<p>Høyre er det partiet som ser klimautfordringene, og tar det grønne skiftet på alvor. Der MDG ønsker å skru av oljekranen i morgen, ønsker regjeringen å bruke disse ressursene til å endre verden.</p>
<p>For å bekjempe klimaendringene kan vi ikke ta kampen i hver enkelt kommune. Vi må ta den sammen. Ikke bare i hele landet, men i hele verden.</p>
<p>Heldigvis er jeg og Bugge enige om én ting: Valget 9. september er et viktig klimavalg.</p>
<p>Skal Norge klare seg gjennom det grønne skiftet, er det viktig å stemme realistisk, ikke idealistisk, i klimapolitikken. Vi vil stoppe utslippene, ikke utviklingen!</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
