<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190316-kombinertgjengen-inn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/Kombinertgjengen-inngikk-en-helt-spesiell-avtale--Betyr-mye-for-laganden-270677b.html" frk="714 8 35 4197"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 09:11"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="kombinert,jarl riiber,jan schmid"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kombinertgjengen inngikk en helt spesiell avtale: – Betyr mye for lagånden</div>
<div type="ingress">Espen Andersen har ikke vært på pallen i ett eneste renn i kombinert denne sesongen. Likevel får han like mye i bonus som eneren Jarl Riiber.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">16. mars 2019 10:11</div>
<div type="caption"><p>FOTO: METTE BUGGE Jarl Riiber (t.v.) og Espen Andersen på trening i Seefeld i 2018. Begge satset da mot en stor VM-sesong. Bare én skulle lykkes.</p> <p>Jarl Riiber på vinnersporet denne sesongen. Kan han tangere og eventuelt slette en sterk rekord?</p> <p>I siste OL var Espen Andersen på laget som tok VM-sølv. F.v. Jan Schmid, Espen Andersen, Jarl Magnus Riiber og Jørgen Graabak.</p> <p>Konen av kombinert møter kong Harald i Holmenkollen. Jarl Riiber har lykkes i det meste denne vinteren.</p></div>
<div type="text">
<p>Riiber, som tok to VM-gull og ett sølv i Seefeld, har før helgens finale i tyske Schonach vunnet 11 verdenscuprenn denne sesongen. Det er stor spenning knyttet til om 21-åringen kan tangere og eventuelt sette ny rekord.</p>
<p>Han jakter på Hannu Manninens rekord på 12 verdenscupseire i løpet av én sesong.</p>
<p>Finnen ble en legende innenfor denne idretten. Riiber fra Heming/Kollenhopp og landslaget har tatt seg frem til den ypperste scenen denne sesongen. Han hadde allerede avgjort verdenscupen før han dro til ski-VM i Østerrike.</p>
<p>Forrige gang en nordmann vant verdenscupen sammenlagt, var i 1999. Da sto Bjarte Engen Vik for den bragden.</p>
<p>LEST DENNE OM RIIBER? Som liten var han en «lav svekling». Nå er nordmannen verdensmester.</p>
<p>Martin Slottemo Lyngstad</p></div>
<div type="title" level="3">Ble en tung og lang vinter</div>
<div type="text">
<p>Samtidig har elitelagets Espen Andersen slitt. 24-åringen, som også skal være med på rennene lørdag og søndag, har ikke fått det til. Han har 6.-plass som best denne vinteren, men har stort sett kommet i mål på en plass mellom 10 og 20.</p>
<p>Takket være at de fem på landslaget har en helt spesiell avtale, får alle i elitegjengen like mye bonus fra sponsorene. Det betyr at Riiber, Andersen, Magnus Krog, Jørgen Graabak og Jan Schmid deler broderlig.</p>
<p>– I mai i fjor gjorde vi en avtale om en solidarisk bonusavtale med løperne på elitelaget.</p>
<p>Det betyr at bonusen som hentes inn for gode prestasjoner i VM og verdenscupen, fordeles likt uansett hvem som drar inn mest, opplyser sportssjef Ivar Stuan.</p>
<p>Denne potten vil bli på omtrent én million kroner. Fordelt på fem, blir det en god slump på hver.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Utøvernes inntekter</div>
<div type="text">
<p>Stipendier A eller B fra Olympiatoppen</p>
<p>Premiepenger fra FIS</p>
<p>Sponsorenes bonusavtaler</p>
<p>Bonus fra utstyrsleverandører</p>
<p>Personlige sponsorer</p>
<p>Pontus Lundahl/ TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Betyr mye for broderskapet</div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke størrelsen på summen som er viktig. Jeg tror denne avtalen betyr mye for lagånden, sier Espen Andersen.</p>
<p>Han dro med seg to verdenscupseire forrige vinter, men har ikke vært i nærheten i VM-sesongen. Han ble da heller ikke tatt ut i den troppen, men har trent på hjemmebane for å finne ut av ting.</p>
<p>Nå er han klar for vinterens siste sprell på dette nivået, og han tar en ny sesong.</p>
<p>Sportssjefen forklarer at årsaken til at kombinert fikk i stand en slik nyvinning av en avtale, var å styrke den daglige økonomiske hverdagen for utøverne.</p>
<p>– Vi tror det er viktig å dele, for alle er avhengig av laget. Det betyr så mye å ha en sterk lagånd.</p>
<p>Stuan kjenner ikke til andre lag som har lignende avtaler, men vet at i sykling deler kapteinen og hjelperytterne på de pengene som kommer inn. Samtidig er det litt annerledes der, fordi det som regel mer tydelig kjøres for én som er pekt ut som den beste.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Moan avsluttet karrieren med 42.-plass: - Det er vemodig, men fint</p>
<p>Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Mer å hente i finalen</div>
<div type="text">
<p>Slik sportssjefen ser det, og løperne hadde ingen motforestillinger, vil en solidarisk avtale stimulere og motivere til å være med og bygge opp om laget.</p>
<p>Dette til tross for at suverene Riiber har stått for to tredjedeler av denne inntekten.</p>
<p>I Schonach ligger det bonuser for å vinne verdenscupen sammenlagt individuelt og for lag. Sponsorene i kombinert er de som betaler.</p>
<p>Utøverne får beholde premiepengene fra Det internasjonale skiforbundet (FIS), som de selv drar inn. For eneren Jarl Riiber vil det alene bety omtrent én million kroner.</p>
<p>Lørdag: Kl. 11: Ett hopp. Kl. 15: 10 km langrenn.</p>
<p>Søndag: Kl. 11: To hopp. Kl. 15: 15 km langrenn.</p></div></body></document>
