<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191225-ari-behn-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/RR2aXO/Ari-Behn-er-dod" frk="1152 37 257 6894"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 20:03"/>
<attribute name="author" value="Kristin Storrusten"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ari Behn er død</div>
<div type="ingress">Ari Behn tok sitt eget liv 1. juledag, opplyser hans mangeårige manager Geir Håkonsund. Ari Behn ble 47 år.</div>
<div type="author">Kristin Storrusten</div>
<div type="date">14 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jon Olav Nesvold, NTB scanpix Ari Behn ble 47 år gammel.</p> <p>Noen personer tente lys og la ned blomster foran slottet etter meldingen om Ari Behns død onsdag kveld.</p> <p>Prinsesse Märtha Louise og Ari Behn gifter seg i Trondheims domkirke Nidarosdomen i 2002. Her veksler ekteparet forelskede blikk.</p> <p>Ari Behn og prinsesse Märtha Louise med Leah Isadora Behn, Emma Tallulah Behn og Maud Angelica Behn på slottsbalkongen. Kongefamilien tok imot flere tusen barnehagebarn på Slottsplassen i forbindelse med kongeparets 75-års dager.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er med stor sorg i hjertet at vi, de aller nærmest pårørende til Ari Behn, må meddele at han i dag tok sitt eget liv. Vi ber om respekt for vårt privatliv i tiden som kommer, opplyser Ari Behns familie via pressekontakt Geir Håkonsund til NTB.</p>
<p>Ari Behn og prinsesse Märtha Louise giftet seg i Nidarosdomen 24. mai 2002 og ble separert i 2016 og skilt i 2017.</p>
<p>Fredrik Hagen, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Sorg i kongefamilien</div>
<div type="text">
<p>I forbindelse med Ari Behns bortgang meddeler kongen og dronningen følgende:</p>
<p>«Det er med stor sorg dronningen og jeg har mottatt budskapet om Ari Behns bortgang. Ari var en viktig del av vår familie gjennom mange år, og vi bærer med oss varme, gode minner om ham. Vi er takknemlige for at vi fikk lære ham å kjenne. Vi sørger over at våre barnebarn nå har mistet sin kjære pappa – og har dyp medfølelse med hans foreldre og søsken, som nå har mistet sin kjære sønn og bror. Vi ber om at Aris nærmeste familie får ro i denne vonde tiden.»</p>
<p>Kronprins Haakon og kronprinsesse Mette-Marit meddeler følgende:</p>
<p>«For oss var Ari en god venn, et kjært familiemedlem og en fantastisk onkel, som vi delte mange av livets små og store øyeblikk med. Det er med stor sorg vi har mottatt budskapet om hans bortgang. Vi var alle veldig glad i Ari. Tankene våre går spesielt til Maud, Leah, Emma, prinsesse Märtha Louise og Aris nærmeste familie.»</p>
<p>Også Sveriges kongehus er i sorg. Kong Carl Gustaf skriver i en uttalelse til Aftenposten:</p>
<p>«Vi har tatt imot beskjeden om Ari Behns tragiske bortgang. Gjennom mange år kjente vi ham som en del av den norske kongefamilien, som står oss nær. Våre tanker går til hans nærmeste.»</p>
<p>Kronprinsesse Victoria og hennes mann prins Daniel skriver:</p>
<p>«Det er med stor sorg vi har mottatt beskjeden om Ari Behns bortgang. Vi kommer til å minnes Ari som det varme, hjertelige og spirituelle mennesket han var. Det var et privilegium å få bli kjent med Ari. Våre tanker går til hans døtre og familie.»</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Her kan du få hjelp</div>
<div type="text">
<p>– Akutt selvmordsfare? Ring 113 når det er akutt og står om liv.</p>
<p>– Ring legevakt på tlf. 116117 for rask hjelp.</p>
<p>– Distriktspsykiatrisk senter (DPS) i din kommune.</p>
<p>– SOS-Chat – Mange synes det er lettere å chatte enn å snakke i telefonen om selvmordstanker. Åpent fra 1830 – 2230 på hverdager og 0130 på fredager.</p>
<p>– Kors på halsen (Røde Kors). Tlf. 800 33 321. I tillegg mulig å sende e-post (svar innen 2 – 3 dager).</p>
<p>– Ungdomstelefonen, tlf. 400 00 777.</p>
<p>– Alarmtelefonen for barn og unge – tlf. 116111</p>
<p>– Angstringen – tlf. 22223530</p>
<p>– Anonyme Alkoholikere – tlf. 91177770</p>
<p>– Anonyme Narkomane – tlf. 90529359</p>
<p>– Barneombudet – tlf. 22993950</p>
<p>– Dixi, ressurssenter for voldtatte – tlf. 22444050</p>
<p>– Hjelpelinjen for spillavhengige – tlf. 80080040</p>
<p>– Kameratstøtte, tilbud til soldater, veteraner og deres familie – tlf. 80048500</p>
<p>– Kirkens SOS, Krisetelefonen 22400040</p>
<p>– Kirkens SOS Anonym chattetjeneste: soschat.no</p>
<p>– Landsdekkende telefon for incest- og seksuelt misbrukte – tlf. 80057000</p>
<p>– LEVE, Landsforeningen for etterlatte ved selvmord – tlf. 22361700</p>
<p>– Mannstelefonen. Reform – ressurssenter for menn – tlf. 22340950</p>
<p>– Mental helse, Hjelpetelefonen – tlf. 116123</p>
<p>– Mental helse, sidetmedord.no</p>
<p>– Pårørendesenteret i Oslo – tlf. 22491922</p>
<p>– RUStelefonen – tlf. 08588</p>
<p>– Rådgivningstelefon for pårørende innen psykisk helse – tlf. 22491922</p>
<p>– Rådgivningstelefon ved spiseforstyrrelser – tlf. 94817818</p>
<p>– Unghjelp – tlf. 98806120</p>
<p>– ung.no, det offentliges informasjonskanal for ungdom – tlf. 46615000</p>
<p>– Vern for eldre, Nasjonal kontakttelefon – tlf. 80030196</p>
<p>Heiko Junge</p></div>
<div type="title" level="3">Solberg kondolerer</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg uttrykker sin dypeste medfølelse med Ari Behns familie og etterlatte.</p>
<p>– Jeg vil få uttrykke min dypeste medfølelse med Ari Behns familie og etterlatte i anledning hans tragiske bortgang. Mine tanker går til alle som var glad i ham, skriver statsminister Erna Solberg i en melding til NTB onsdag kveld.</p>
<p>Også stortingspresident Tone W. Trøen uttrykker sin dypeste medfølelse med alle som sto Ari Behn nær.</p>
<p>– Jeg vil uttrykke min dypeste medfølelse med alle som sto Ari Behn nær og sender i kveld de varmeste tanker til hans familie, skriver Trøen på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre døtre</div>
<div type="text">
<p>Ari Behn og prinsesse Märtha Louise har tre døtre sammen: Maud Angelica, Leah Isadora og Emma Tallulah. De har hatt delt omsorg for barna.</p>
<p>I 2000 ble det ble kjent at han og prinsesse Märtha Louise var kjærester. Interessen rundt ham eksploderte og han ble straks rikskjendis. Mange hadde en mening om prinsessens utkårede. I 2002 giftet de seg og det var mange som fryktet at hans forhold til kongefamilien ville legge bånd på hans kreative utfoldelse.</p>
<p>Behn debuterte i 1999 med den kritikerroste novellesamlingen «Trist som faen» og fikk også gode kritikker for oppfølgeren «Talent for lykke» i 2011.</p>
<p>Han la ikke skjul på at han likte oppmerksomheten. Blant annet tatoverte han terningkast seks han fikk i anmeldelse av «Trist som faen».</p>
<p>I 2003 skrev han sin aller første roman Bakgård, men den fikk lunken mottagelse. Hans andre roman, Entusiasme og raseri (2006), var ifølge Behn et oppgjør med mediebildet som var skapt av ham.</p>
<p>Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Stor suksess som billedkunstner</div>
<div type="text">
<p>Han har også laget dokumentarer for fjernsyn og vært skribent i aviser som Dagbladet og Aftenposten, samt flere tidsskrifter.</p>
<p>I 2011 debuterte han også som dramatiker med stykket «Treningstimen», som ble satt opp på Rogaland Teater.</p>
<p>De siste årene hadde Behn også stor suksess som billedkunstner, og i 2018 solgte han ifølge Nettavisen malerier for 5,7 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet: Vi har gjort undersøkelser på stedet</div>
<div type="text">
<p>Behn flyttet til sin egen bolig i Lommedalen etter skilsmissen. Ved 17-tiden onsdag observerte flere naboer politibiler og ambulanse i området.</p>
<p>– Vi har vært der og gjort våre undersøkelser. Vi vil ikke kommentere noe mer enn det som kommer frem i pressemeldingen som er sendt ut. Det er familien som styrer den delen, sier Roger Hjertø, vaktleder ved kriminalvakten i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Politiet fikk melding om dødsfallet klokken 16.47.</p>
<p>Etter ønske fra folk i menigheten skal Lommedalen kirke i Bærum holde åpent i forbindelse med Ari Behns død.</p>
<p>– Det blir mulighet til å samles og tenne lys både utenfor og inni kirken, sier fungerende sogneprest Elise Bjerkreim-Bentzen til NRK.</p></div></body></document>
