<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190610-nesten-hundre-sivile.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/rA96g8/Nesten-hundre-sivile-drept-i-landsby-i-Mali" frk="486 15 49 3135"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 12:39"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nesten hundre sivile drept i landsby i Mali</div>
<div type="ingress">Væpnede menn har drept 95 mennesker i et angrep mot en landsby sentralt i Mali, ifølge en lokal tjenestemann og en sikkerhetskilde.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ytterligere 19 av landsbyen Sobane-Kous innbyggere er savnet etter massakren natt til mandag, ifølge innenriksdepartementet.</p>
<p>– Per nå dreier det seg om 95 drepte sivile. Likene er brent, og vi leter videre etter flere, sier en lokal tjenestemann i Koundou-distriktet, der landsbyen ligger.</p>
<p>Gjerningsmennene åpnet ild, plyndret og satte fyr på landsbyen, som hadde rundt 300 innbyggere fra dogon-folket, tilføyer tjenestemannen.</p>
<p>– En dogon-landsby er i praksis utslettet, sier en sikkerhetskilde på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Etniske skillelinjer</div>
<div type="text">
<p>Ingen gruppe har foreløpig tatt på seg ansvaret for massakren. Spenningene har vært høy siden en dogon-milits ble anklaget for et angrep i mars der 160 mennesker ble drept i Ogossogou, en landsby der innbyggerne tilhører folkegruppen fulani.</p>
<p>Lederen av militsen har nektet for at hans krigere sto bak, men enkelte fulani-ledere har lovet angrep for å gjengjelde massakren.</p>
<p>Dogon-militsen står ifølge nyhetsbyrået AP sterkt i kommunen der landsbyen som ble angrepet natt til mandag, ligger.</p>
<p>Angrepet startet rundt klokka 3, og de antatte gjerningspersonene er «terrorister», opplyser Malis regjering, som omtaler angrepet som en nedslakting.</p></div>
<div type="title" level="3">Drepte dyr</div>
<div type="text">
<p>Boliger ble satt i brann, og husdyr ble også drept. Sikkerhetsstyrker er mobilisert for å finne dem som sto bak, heter det i uttalelsen fra regjeringen.</p>
<p>De to folkegruppene dogon og fulani har i lang tid levd fredelig side om side i det sentrale Mali, men den siste tiden har volden vært økende. I fjor kostet konflikten mellom de to gruppene rundt 500 liv, ifølge FN.</p>
<p>Spenningene har økt samtidig som væpnede islamister de siste årene har fått økt fotfeste i det sentrale Mali. En gruppe ledet av den radikale islamist-predikanten Amadou Koufa har rekruttert flere medlemmer fra fulani-folket.</p></div>
<div type="title" level="3">Hundrevis drept</div>
<div type="text">
<p>Koufas milits har gått til angrep på både bambara og dogon-folk, som tradisjonelt er fastboende bønder. Fulanifolket i regionen driver primært med kvegoppdrett og handel.</p>
<p>FNs fredsbevarende styrke i området (MINUSMA) opplyste nylig at de siden januar 2018 har registrert minst 488 drepte i angrep mot fulanifolk i regionene Mopti og Segou i det sentrale Mali. Tallet omfatter de 160 som ble drept i massakren i Ogossogou nær grensa til Burkina Faso.</p>
<p>I samme periode har væpnede fulanifolk stått bak minst 63 drap på sivile i Mopti, ifølge MINUSMA.</p></div>
<div type="title" level="3">Farlig FN-oppdrag</div>
<div type="text">
<p>Ekstremister med koblinger til al-Qaida tok kontroll over ørkenen nord i landet i 2012, men ble slått tilbake av en franskledet militæroperasjon året etter. I 2015 inngikk myndighetene i Mali en fredsavtale med noen av de væpnede gruppene, men store deler av landet betegnes som lovløst.</p>
<p>MINUSMA ble opprettet 25. april 2013 og regnes som FNs farligste fredsbevarende operasjon. 15.000 fredsbevarende soldater er utstasjonert som en del av oppdraget.</p>
<p>Norge deltar med en styrke på rundt 80 soldater stasjonert I hovedstaden Bamako som blant annet drifter et transportfly for MINUSMA.</p></div></body></document>
