<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190705-domt-for-smugling-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/zGVB0r/Domt-for-smugling-av-flere-hundre-mennesker-og-slavearbeid" frk="232 9 13 1422"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 21:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="menneskesmugling,storbritannia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dømt for smugling av flere hundre mennesker og slavearbeid</div>
<div type="ingress">Åtte polske statsborgere er dømt til fengsel for menneskesmugling av flere hundre personer fra Polen til Storbritannia, og for å tvinge dem til slavearbeid.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Fem menn og tre kvinner er i lagmannsretten i Birmingham dømt til fengselsstraffer på mellom tre og elleve år.</p>
<p>Dette kan være den største menneskesmuglingssaken i Europa i moderne tid, ifølge aktoratet.</p>
<p>88 av ofrene har forklart seg til politiet i saken, men politiet anslår at det er om lag 400 ofre tilsammen.</p>
<p>Ifølge dommen var flere av ofrene hjemløse eller slet med rusavhengighet. De ble lovet gratis bolig og jobber med gode lønninger i Birmingham, men i realiteten måtte de leve under svært trange og enkle kår og med lite mat.</p>
<p>De fikk så lite som 10 pund, eller like over 100 kroner, per uke for arbeid som å høste løk, snekre gjerder og sortere pakker. Bakmennene derimot, endte med en fortjeneste som tilsvarer over 26,5 millioner kroner.</p>
<p>– Dette er den største menneskesmuglingssaken i Storbritannia og muligens i Europa. De stjal ikke bare ofrenes penger, men også deres frihet. De brukte trusler og vold for å kontrollere dem, sier aktor Mark Paul.</p>
<p>Politiet karakteriserer gjerningspersonene som manipulative.</p>
<p>– Enkelte fikk fortalt at de ville bli tatt med ut i skogen og tvunget til å grave sine egne graver dersom de gjorde motstand, sier etterforskningsleder Nick Dale.</p></div></body></document>
