<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190308-14-aringene-tok-oppg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/1k1q4W/14-aringene-tok-oppgjor-med-sexisme-i-skolegarden-foran-tusenvis-pa-Youngstorget" frk="321 6 12 1861"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 18:42"/>
<attribute name="author" value="Helle Aarnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">14-åringene tok oppgjør med sexisme i skolegården foran tusenvis på Youngstorget</div>
<div type="ingress">Ble møtt med vill jubel under 8. mars-markeringen i Oslo.</div>
<div type="author">Helle Aarnes</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Uglum Ella Fyhn, Ellisiv Aure og Ea Baklund, alle 14 år gamle, fikk den aller største applausen på Youngstorvet i kveld. Sammen med veldig mange andre unge (og noen voksne) gikk de under parolen «Jeg går på skole, ikke kall meg hore». De ble klapet frem gjennom Oslos gater.</p></div>
<div type="text">
<p>«Jeg går på skole, ikke kall meg hore», ble uten tvil dagens mest populære parole på Youngstorget.</p>
<p>– Hore. Slut. Du er så billig, ass. Jeg kunne lett pult deg. Kjære foreldre og politikere: Dette er ting vi jenter får høre hver eneste dag, sa jentene fra scenen under kvinnedag-arrangementet i Oslo sentrum fredag kveld.</p>
<p>De tre jentene Ellisiv Aure (14), Ella Fyhn (14) og Ea Baklund (14) har fått mye oppmerksomhet etter at de skrev et Si ;D-innlegg om trakassering på skolen.</p>
<p>– I fjor startet metoo-stormen. Den traff aldri våre korridorer. Ingen gjorde noe. Vi fikk bare høre at vi måtte tåle det, sier jentene.</p>
<p>De tre jentene ble møtt med øredøvende jubel og applaus fra de mange tusen som hadde møtt opp på Youngstorget til den årlige 8.mars-markeringen.</p>
<p>– Vi er drittlei av å høre at det er vi som må få tykkere hud. Det er ingen voksne som ville akseptert å bli kalt fitte på sin arbeidsplass. Så hvorfor skal vi tåle det? spør de til vill jubel fra de oppmøtte på Youngstorget.</p>
<p>Jentene sa rett før arrangementet starter, at de var veldig spente, men at de gledet seg skikkelig mye.</p>
<p>– Det blir supergøy, sier de til Aftenposten før de løp opp på verandaen på Youngstorget for å hente seg inn før start.</p>
<p>En gutt fra samme ungdomsskole har i Si;D tatt til motmæle mot jentenes beskrivelse av situasjonen.</p>
<p>– Plutselig, uten spørsmål, er vår ungdomsskoles gutter blitt hele Norges mannssjåvinister, skriver han.</p></div></body></document>
