<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191003-mishandling-slaveri-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/0nO4Bg/Mishandling_-slaveri-og-dodsfall-gjor-oss-opprorte-Men-sa-snart-startskuddet-gar_-glemmer-vi-det-ubehagelige" frk="894 3 16 5263"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 05:33"/>
<attribute name="author" value="Bernhard Veland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mishandling, slaveri og dødsfall gjør oss opprørte. Men så snart startskuddet går, «glemmer» vi det ubehagelige.</div>
<div type="ingress">Vi velger bort det vonde for å nyte idretten, mener ekspert.</div>
<div type="author">Bernhard Veland</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NIKLAS LARSSON / BILDBYRÅN Arbeidere ved Lusail stadion i Doha i januar 2019. Her skal åpningskampen og finalen spilles under fotball-VM.</p> <p>Arbeidere jobber med et stillas på Al Bayt stadium in Al Khor.</p> <p>John Peder Egenæs er generalsekretær i Amnesty Norge.</p> <p>Arve Hjelseth</p> <p>Det skal spilles VM-kamper i Qatar i 2022. Her er to arbeidere på jobb ved en stadiontomt.</p></div>
<div type="text">
<p>I september og oktober arrangeres friidretts-VM i Qatar, et land som er kontroversielt både fordi det er koblet til korrupsjon, men også for brudd på menneskerettighetene.</p>
<p>I april gikk flere humanitære organisasjoner sammen og anklaget Qatar for å dekke over 1200 dødsfall knyttet til byggingen av anlegg til fotball-VM, ifølge gulfnews.com.</p>
<p>Nå innrømmer også arrangøren av fotball-VM at alle dødsfallene er en tragedie.</p>
<p>John Peder Egenæs er generalsekretær i Amnesty Norge. Han mener at det ble bedre for arbeiderne i Qatar – på overflaten.</p>
<p>– All oppmerksomheten opp mot fotball-VM gjorde at det kom en del forbedringer for dem som jobber for å bygge fotballstadioner. Men vi avdekker fortsatt forhold som ikke lever opp til løftene. Arbeidere får ikke lønn, de får ikke lov til å reise ut av landet og så videre, sier Egenæs.</p>
<p>Kamran Jebreili / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3"> – Samme forhold</div>
<div type="text">
<p>I teorien skulle fremmedarbeiderne, som stort sett kommer fra andre deler av Asia, kunne bytte jobb etter at gjeldende kontrakter er over, men i praksis er ikke dette mulig, ifølge Egenæs.</p>
<p>– De jobber langt på vei under samme forhold som de gjorde før dette fikk oppmerksomhet, sier han.</p>
<p>Terje Pedersen / NTB scanpix</p>
<p>Qatar er ikke den eneste vertsnasjonen som har måttet tåle kritikk før et mesterskap.</p>
<p>Russland (OL og fotball-VM) måtte blant annet svare for behandlingen av homoseksuelle, mens før fjorårets OL i Sør-Korea ble slaktingen av hunder diskutert.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikken stilner</div>
<div type="text">
<p>Men kritikken i forkant pleier å stilne så snart startskuddet går. Idrettspublikummet bryr seg, men bare så lenge det ikke forstyrrer det som skjer på banen.</p>
<p>– Det er klart at dette er grunnen til at det er så forlokkende å få disse idrettsarrangementene og en av de beste måtene å skape et glansbilde på. Vi glemmer alt annet enn idretten når en kamp sparkes i gang, sier Egenæs.</p>
<p>Han mener at den samme tendensen gjelder journalistenes dekning: Det er mange som skriver om skyggesidene i forkant, men når mesterskapet starter, handler alt om sport.</p>
<p>Jo mer du finner ut, jo vanskeligere er det å ha et slags nytelsesforhold til idretten.</p></div>
<div type="title" level="3">Skyver bort det som forstyrrer</div>
<div type="text">
<p>Arve Hjelseth er førsteamanuensis i idrettspsykologi ved NTNU. Han er enig i at mange glemmer «det vonde» når mesterskapene er i gang.</p>
<p>Han er også usikker på om kritiske reportasjer i forkant når frem til så mange andre enn dem som var kritiske i utgangspunktet.</p>
<p>– Sport og kultur er for de fleste underholdning, og da skal det litt til at man lar slike politisk-etiske overveielser skygge altfor mye for den glede og begeistring man håper å få ut av å følge et mesterskap, sier Hjelseth.</p>
<p>Men selv om mange ikke har kjennskap til forhold i et arrangørland, er det noen som bevisst tar et valg om å skyve bort det som forstyrrer gleden ved sport.</p>
<p>– Det er vel blant annet for å redusere det som kalles kognitiv dissonans, det vil si et spenningsforhold mellom hva vi mener eller uttrykker og hva vi faktisk gjør. Hvis vi har veldig lyst til å se et mesterskap, er det mer fristende å lytte til argumenter som for eksempel sier at det er viktig å være i dialog med udemokratiske regimer og at boikott derfor ikke er veien å gå, enn til argumenter knyttet til hvordan slike regimer bruker denne typen arrangementer til å legitimere seg selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Velger bort</div>
<div type="text">
<p>Mathias Slåttholm Sagdahl er førsteamanuensis i filosofi ved Universitetet i Tromsø.</p>
<p>Han mener at noen mennesker unnlater å «grave» i detaljene hvis de aner at noe ikke er som det skal.</p>
<p>– Det er langt fra alle som er særlig klar over disse tingene, enkelte av dem som er klar over at det faktisk er sånn, er lite opptatt av å finne ut mer om detaljene. Jo mer du finner ut, jo vanskeligere er det å ha et slags nytelsesforhold til idretten, sier han.</p>
<p>Maya Alleruzzo / TT / NTB scanpix</p>
<p>Sagdahl mener at hovedansvaret ikke ligger hos det vanlige idrettspublikummet, men at også vi har et ansvar.</p>
<p>– Det å velge vekk det ubehagelige er i enkelte tilfeller ikke så vanskelig. Det er veldig mange arrangementer som er knyttet til noe problematisk, som OL i Moskva i 1980 eller Eurovision-finalen i Israel. I enkelte tilfeller tenker jeg at man bare må separere ubehaget ved vertslandet og det sportslige arrangementet når det problematiske ved vertslandet ikke henger sammen med arrangementet, sier han.</p>
<p>Han mener at i de tilfellene der det henger sammen, som med de slavelignende kontraktene i Qatar, har man et ansvar for å ta en kritisk stilling til det.</p>
<p>– Hovedansvaret ligger hos dem som vedtar hvor mesterskapene skal arrangeres, men forbrukerne har også et ansvar for å ta avstand til de problematiske sidene, sier Sagdahl.</p>
<p>Vi har flere ganger kontaktet arrangøren for å få en kommentar til saken, men foreløpig ikke fått svar.</p></div></body></document>
