<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190722-disse-kan-molde-mote.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/Jo3lRm/Disse-kan-Molde-mote-i-Europa" frk="375 16 37 2285"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 11:17"/>
<attribute name="author" value="Ola Bjerkevoll"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse kan Molde møte i Europa</div>
<div type="ingress">Et lag med gode resultater mot norske klubber tidligere og en dansk storklubb er blant mulig lag Molde kan møte i europaligaens tredje kvalifiseringsrunde.</div>
<div type="author">Ola Bjerkevoll</div>
<div type="date">22. juli 2019 13:17</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix Molde får mandag vite hva som venter i neste runde om de slår ut Cukaricki i europaligakvalifiseringen.</p> <p>Erling Moes mannskap er seedet under mandagens trekning.</p></div>
<div type="text">
<p>Molde er seedet i trekningen og kan sånn sett få det som, på papiret, skal være en lettere motstander.</p>
<p>Skulle Cukaricki bli slått over to kamper de neste ukene, møter Molde et av følgende ni lag:</p>
<p>Thun (Sveits)</p>
<p>Lechia Gdansk (Polen) / Brøndby (Danmark)</p>
<p>Mlada Boleslav (Tsjekkia) / Ordabasy Shymkent (Kasakhstan)</p>
<p>Aris Thessaloniki (Hellas) / AEL Limassol (Kypros)</p>
<p>Lokomotiv Plovdiv (Bulgaria) / Spartak Trnava (Slovakia).</p>
<p>Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Dansk dynamitt eller tsjekkisk mareritt</div>
<div type="text">
<p>For nordmenn er kanskje danske Brøndby den klubben de fleste har hørt om. De gule fra København er gjengangere i europeisk fotball, men kommer seg sjeldent til gruppespillet. Sist gang de gjorde det i en europeisk turnering var i 2005-06-sesongen, da de kom til gruppespillet i UEFA-cupen - forgjengeren til europaligaen.</p>
<p>Først må danskene dog klare seg forbi Lechia Gdansk, som kun er i sin andre opptreden i Europa. Forrige gang var helt tilbake i 1983. Da ble det tap 10-2 sammenlagt for Juventus.</p>
<p>Et annet lag som kan skape trøbbel for Molde er tsjekkiske Mlada Boleslav. De har tidligere slått ut både Vålerenga (2006) og Strømsgodset (2015) av europeisk kvalifisering. Slår de kasakhstanske Ordabasy, kan de bli en lei nøtt for MFK.</p>
<p>SETT DENNE? Hyllet Moldes praktscoring: – Det er bare å ta av seg hatten</p>
<p>Thun fra Sveits og Aris fra Hellas er de siste lagene som antatt kan skape store problemer for Molde. Sveitserne kom på andreplass i cupen og endte på fjerdeplass i ligaen forrige sesong, à poeng med tre andre lag på 46 poeng, men 45 poeng bak serievinner Young Boys.</p>
<p>For grekernes del så har de vært i gruppespill i Europa to ganger tidligere. I 2010-11-sesongen spilte de mot Rosenborg, et tap og en seier, og slo Atlético Madrid i gruppespillet. De kom seg til 16-delsfinalen, hvor det ble 0 – 3-tap sammenlagt mot Manchester City.</p>
<p>Trekningen skjer klokken 14 mandag.</p></div></body></document>
