<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191216-julekalender-16-dese.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/rA4Q1w/Julekalender-16-desember-Hadde-det-ikke-vart-for-idretten_-hadde-jeg-nok-ikke-klart-meg" frk="788 5 25 4595"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 05:00"/>
<attribute name="author" value="Balder Alvær Olafsen (21)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="barneidrett,fotball,livsvisdom fra ungdommen 2019,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Julekalender 16. desember: «Hadde det ikke vært for idretten, hadde jeg nok ikke klart meg»</div>
<div type="ingress">Jeg var heldig. Da livet gikk til helvete, hadde min far mulighet til å betale for fotballtreninger.</div>
<div type="author">Balder Alvær Olafsen (21)</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Helmine Syvertsen/ knipsdesign / Shutterstock / NTB scanpix (tall) Når du er liten og mister så mye på en gang, er det umulig å ta det innover seg. Heldigvis tilbyr idretten det meste man trenger, skriver Balder Alvær Olafsen.</p> <p>Balder sammen med pappa Espen Olafsen på fotballtrening i 2007.</p> <p>Ikke alle har økonomi til å legge ut flere tusenlapper i året for at barna skal spille fotball, skriver debattanten.</p></div>
<div type="text">
<p>Årets julekalender har tema «livsvisdom fra ungdommen». Dagens luke er skrevet av Balder Alvær Olafsen (21) fra Sandvika.</p>
<p>Da jeg var seks år og 11 måneder, som jeg ville sagt da, tok livet mitt en brå sving. Jeg mistet en av mine beste lekekamerater, min lillesøster, og moren min. Hadde det ikke vært for idretten, hadde jeg nok ikke klart meg.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Når du er liten og mister så mye på en gang, er det umulig å ta det innover seg. Heldigvis tilbyr idretten det meste man trenger. Jeg fikk lagt fra meg alle andre tanker i livet, løpt fra meg kreftene på en grønn matte og sparket fra meg frustrasjon med en hvit lærkule. I et par sekunder var livet meningsfylt, alt handlet om å få ballen i mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Årets julekalender i Aftenposten</div>
<div type="text">
<p>Hva vet vi egentlig om menneske rundt oss og hvilke liv de har levd?</p>
<p>Når unge deltar i samfunnsdebatten, blir alderen deres altfor ofte brukt mot dem som en hersketeknikk i ulike kommentarfelter.</p>
<p>I denne julekalenderen vil vi vise frem at visdom ikke nødvendigvis henger sammen med alder, og at vi alle har noe å lære av hverandre.</p>
<p>Derfor deler 24 ungdommer med 24 forskjellige liv noe av sin livsvisdom hver dag frem til jul.</p>
<p>Tilbakemeldinger på kalenderen kan sendes til Si ;D-ansvarlig Amalie Lereng på e-post amalie.lereng@aftenposten.no</p></div>
<div type="title" level="3">Redder barndommer</div>
<div type="text">
<p>Lagidrett har noe helt unikt ved seg. Det skaper vennskap i trygge omgivelser mens en får brukt kroppen til noe positivt. Etter en lang fotballcup hadde jeg fått svette fotballsko, gummiknotter over hele badegulvet og flere nye bestevenner på kjøpet.</p>
<p>Venner som også var der i skolegården dagen etter. Fortsatt den dag i dag kan vi mimre tilbake til gamle dager da vi sto opp én time tidligere for å spille fotball før skolen.</p>
<p>Indrelid Trygve</p>
<p>Norsk barneidrett drives i dag på frivillighet.</p>
<p>Jeg er takknemlig for moren som gidder å stå på fotballmatten tre ganger i uken for å trene barn som ikke skjønner konseptet disiplin, faren som kjører til og fra kamper og treninger hver dag, og andre familiemedlemmer som bruker frihelgen på dugnad og vaffelsalg.</p>
<p>Dere redder barndommer og legger til rette for vennskap.</p></div>
<div type="title" level="3">De som trenger det mest</div>
<div type="text">
<p>Helmine Syvertsen</p>
<p>På tross av innsatsen til de frivillige heltene sliter mange klubber økonomisk. Banen må vedlikeholdes, utstyr kjøpes inn, og alle oppgaver kan ikke løses med dugnad. Dette fører til at klubbene blir tvunget til å ta inn penger fra foresatte.</p>
<p>Hvert år betaler foreldre store summer for barnas idrettsaktiviteter. I dag er prislappen på idrett gjennomsnittlig på 10.476 kroner per barn hvert år.</p>
<p>Da er det ikke rart at nesten hver tredje forelder innrømmer at de enten har valgt å ta barna sine ut av en idrett fordi det er for dyrt, eller latt være å introdusere barna for visse idretter av samme grunn.</p></div>
<div type="title" level="3">Jeg var heldig</div>
<div type="text">
<p>Ikke alle har økonomi til å legge ut flere tusenlapper i året for at barna skal spille fotball. Resultatet er at de som har minst, som i mange tilfeller er de som trenger idretten mest, blir holdt utenfor fellesskapet. Det trengs endring.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Tre kjappe med Balder om jul</div>
<div type="text">
<p>Det beste med desember: Ferie, familie og skiføre.</p>
<p>Slik kommer jeg i julestemning: Hele storfamilien rundt middagsbordet</p>
<p>Beste julelåt: Julemusikk er egentlig ikke helt min greie. Om jeg må velge, har for så vidt en mine favorittlåter noe med jul å gjøre. «Christmas Card From A Hooker In Minneapolis» av Tom Waits.</p>
<p>Jeg var heldig. Da livet gikk til helvete, hadde min far mulighet til å betale for fotballtreninger.</p>
<p>Hadde jeg kommet til Norge på flukt fra krig som 6-åring, hadde sannsynligheten for å bli holdt utenfor fellesskapet fordi min far ikke kunne betalt, vært større.</p>
<p>Det er dypt urettferdig. Derfor trenger vi en ordning som sikrer fellesskap for alle barn og unge.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
