<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190619-stortingets-presiden.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/kJB3Kk/Stortingets-presidentskap-vil-gi-egne-politikere-31500-kroner-i-lonnsokning" frk="449 32 99 3044"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 10:00"/>
<attribute name="author" value="Henning Carr Ekroll"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="lønnsoppgjør,stortinget,demokrati,stortingsregnskapene"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortingets presidentskap vil gi egne politikere 31.500 kroner i lønnsøkning</div>
<div type="ingress">Stortingets ledelse anbefaler en lønnsvekst på 3,2 prosent. Med denne utviklingen vil lønnsnivået for de 169 stortingspolitikerne bikke millionen neste år.</div>
<div type="author">Henning Carr Ekroll</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ketil Blom Haugstulen Stortingspolitikerne ligger an til å få en lønnsøkning fra 956.000 kroner til nesten 988.000 kroner i året. Torsdag skal de selv stemme over egen lønnsøkning.</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer frem i tilrådningen fra Stortingets presidentskap, som er basert på en innstilling fra Stortingets lønnskommisjon.</p>
<p>Det nye lønnsnivået – eller godtgjørelsen, som det formelt omtales som – blir da 987.997 kroner i året for stortingsrepresentantene.</p>
<p>Det er 31.500 kroner mer enn tidligere. Økningen tilsvarer ifølge presidentskapet årets frontfagsoppgjør på 3,2 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Ligger an til millionlønn fra 2020</div>
<div type="text">
<p>Med en tilsvarende utvikling neste år vil stortingspolitikerne tjene 1.010.497 kroner fra 2020.</p>
<p>Stortingspresidenten skal tjene det samme som statsministeren, og det innebærer et lønnsnivå på 1.735.632 kroner.</p>
<p>Første visepresident har en fast tilleggsgodtgjørelse på 14 prosent, mens øvrige visepresidenter og komitéledere får 7 prosent ekstra. Det innebærer at disse vil tjene henholdsvis 1.126.316 og 1.057.156 kroner dersom forslaget tas til følge av Stortingets flertall.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville ikke forsvare eget vedtak om lønnsøkning</div>
<div type="text">
<p>I 2018 ble det bråk da det ble foreslått en lønnsøkning på 26.000 kroner for stortingspolitikerne. SV-leder Audun Lysbakken mente dette var «feil politisk signal», og både SV, Rødt og MDG leverte forslag om lønnskutt eller en lavere økning.</p>
<p>Få oversikt: Dette er avsløringene om Stortingets pengebruk</p>
<p>Flertallet vedtok likevel å øke lønnen med 26.000 kroner, uten at noen politikere fra Arbeiderpartiet, Høyre, Fremskrittspartiet, Venstre, Senterpartiet eller KrF ville gå på talerstolen for å forsvare hvorfor de stemte for.</p>
<p>Debatten om lønnsnivået kom opp i kjølvannet av de enorme kostnadsoverskridelsene i Stortingets byggeprosjekt, der flere representanter hadde tatt til orde for at Stortinget burde spare penger for å dekke inn ekstrautgiftene i milliardklassen.</p></div>
<div type="title" level="3">SV vil foreslå justering tilsvarende det minstepensjonister får</div>
<div type="text">
<p>Etter Aftenpostens avsløringer om romslig pengebruk på fest, moro og juks med reiseregninger, foreslo Rødt igjen å kutte i lønnen. Dette er blitt nedstemt av flertallet.</p>
<p>SV har varslet at de vil fremme forslag om at toppolitikerne kun skal få en økning som tilsvarer 35 kroner i måneden. De viser til at dette er hva Nav selv anslår at gifte og samboende minstepensjonister får i økt kjøpekraft som resultat av årets trygdeoppgjør.</p>
<p>«Vi fremmer forslaget fordi vi mener at politikerne ikke fortjener en krone mer enn det de har sørget for at pensjonistene får. Det er helt hårreisende at stortingspolitikerne skal får 31.500 i lønnsøkning i året, mens pensjonistene får 35 kroner i måneden», skriver SV-leder Audun Lysbakken i en e-post.</p>
<p>Hva slags lønnsøkning flertallet på Stortinget vil gi seg selv, skal avgjøres torsdag 20. juni.</p></div></body></document>
