<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190916-elgjeger-skjot-pa-ul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/jdXO9A/Elgjeger-skjot-pa-ulv-Domt-til-75-dager-i-fengsel" frk="290 9 16 1756"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 14:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elgjeger skjøt på ulv. Dømt til 75 dager i fengsel.</div>
<div type="ingress">En jeger er dømt til ubetinget fengsel i 75 dager for å ha skadeskutt en ulv i Gudbrandsdalen to dager før lisensjakten begynte. Mannen var på elgjakt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Heiko Junge / NTB scanpix Ulven ble skutt to dager før lisensjakta startet. Denne ulven er fotografert på Langedrag i Buskerud.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Nationen er mannen fratatt retten til å drive jakt og fangst i tre år, og våpenet som ble brukt, blir inndratt. Saken gikk for Sør-Gudbrandsdal tingrett på Lillehammer.</p>
<p>– Jeg syns det var streng straffeutmåling, ut fra at han erkjente forholdene, sier mannens forsvarer, advokat Svein Olav Bøen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble aldri funnet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge dommen satt mannen på post under elgjakt, og han skal ha sett ulven komme mot seg. Han skal ha skutt den på rundt 50 meters hold. Ulven ble skadd av mannens skudd, men forsvant – og den er ikke funnet i ettertid.</p>
<p>Ifølge dommen viste politiets etterforskning i saken at det var registrert blodspor etter dyret flere kilometer fra stedet der skuddet falt.</p>
<p>Jaktleder meldte skadeskytingen umiddelbart til jaktoppsyn og politiet, som kom til stedet samme dag.</p>
<p>Retten mener det ikke er holdepunkter for at mannen handlet i nødverge.</p></div>
<div type="title" level="3">Trodde lisensjakten var startet</div>
<div type="text">
<p>Ulven ble skutt 29. september 2018. Det var to dager før lisensjakta på ulv startet. Mannen er lisensjeger og forklarte at han trodde lisensjakta på ulv startet samtidig med elgjakta, altså 25. september.</p>
<p>«Retten mener at tiltalte må høres med at han trodde at lisensjakten startet 25. september. Som jeger, med tillatelse til lisensjakt, er han imidlertid klart å bebreide for å ha unnlatt å undersøke tidspunktet for når lisensjakten startet», står det videre i dommen.</p>
<p>Det er ikke klart om dommen blir anket.</p></div></body></document>
