<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191106-drapssiktede-menn-ro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/lAabWy/Drapssiktede-menn-romte-gjennom-hull-i-taket-i-California" frk="327 3 6 1909"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 08:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapssiktede menn rømte gjennom hull i taket i California</div>
<div type="ingress">To drapssiktede menn rømte har rømt fra varetekt i et fengsel i California via et hull i taket på toalettet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6. nov. 2019 09:27</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Monterey County Sheriff's Office via AP / NTB scanpix To innsatte laget dette hullet i taket som de klatret ut av da de rømte fra fengsel i helgen, ifølge myndighetene i California.</p> <p>Sheriffen i Monterey har offentliggjort bilder av de to som forsvant fra varetektsfengsel.</p> <p>Gjennom et hull innerst i hjørnet på badet klarte to menn å rømme fra fengsel.</p></div>
<div type="text">
<p>Hullet er i et hjørne av taket, ute av syne fra fengselsbetjenter og kameraer, over vaskene.</p>
<p>– De to klarte å identifisere og utnytte en blindsone, sier Jonathan Thornburg, talsmann for sheriffkontoret i Monterey County.</p>
<p>Monterey County Sheriff's Office via AP / NTB scanpix</p>
<p>Hullet var bare 56 centimeter bredt. Det gikk gjennom en gipsplate og et metalldeksel i taket fra baderommet og førte frem til en sjakt som brukes av vedlikeholdsarbeidere, skriver Los Angeles Times.</p>
<p>– De tok seg opp gjennom taket, over veggen og ned på den andre siden, der de krøp gjennom en luke og nådde frem til bygningens bakside, sier Thornburg.</p>
<p>Baksiden av fengselet er inngjerdet, men ikke med piggtråd som går rundt resten av bygningen.</p>
<p>Thornburg sier man ennå ikke vet hva slags verktøy de to mennene på 20 og 21 år brukte for å lage hullet i taket. Myndighetene prøver nå å finne ut om de to fikk hjelp fra andre innsatte.</p>
<p>Monterey County Sheriff's Office via AP / NTB scanpix</p>
<p>Rømningen skjedde søndag. Mennene er fortsatt på frifot.</p>
<p>– Vi er skuffet over at dette skjedde. Vi har ansvar for å beskytte allmennheten. Vi er skuffet over at folk som er siktet for drap, ikke lenger er i fengselet vårt, sier Thornburg.</p>
<p>Mennene hadde sittet i varetekt siden i fjor i forbindelse med to separate drapssaker i Salinas. De har ikke erkjent skyld. Rettssakene er berammet til neste år.</p></div></body></document>
