<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190727-norges-varmerekord-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/6jyKBe/Norges-varmerekord-pa-35_6-grader-kan-vare-tangert-i-Nordland" frk="451 21 58 2702"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 15:30"/>
<attribute name="author" value="Kaja Kirsebom"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges varmerekord på 35,6 grader kan være tangert i Nordland</div>
<div type="ingress">Det er blitt målt 35,6 grader i Laksfors i Nordland lørdag. Meteorologisk institutt skal undersøke at måleren fungerer som den skal.</div>
<div type="author">Kaja Kirsebom</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tangering av norges varmeste dag! #Laksfors i #Nordland har tangert norgesrekorden fra Nesbyen i 1970 med 35,6 grader. Forbehold om at Meteorologisk Institutt dobbelsjekker at stasjonen fungerer som den skal. pic.twitter.com/ddbGJgWHJ0</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) July 27, 2019</p>
<p>Siden 20. juni 1970 har Nesbyen holdt den nasjonale varmerekorden. Lørdag like etter 17:30 varslet Meteorologisk institutt på Twitter at rekorden på 35,6 grader tangerte i Laksfors i Nordland.</p>
<p>– På Twitter skriver dere at dette er med forbehold om målestasjonen fungerer slik den skal, når får dere sjekket den?</p>
<p>– Det får vi nok ikke gjort så raskt, men det vil skje i løpet av helgen eller i starten av neste uke, sier vakthavende meteorolog ved Meteorologisk institutt, Martin Granerød.</p>
<p>Rundt omkring i landet finnes stasjoner som regnes som mindre eksakte. Dette kan være stasjoner som for eksempel ligger for tett på asfalt. Etter hva Granerød erfarer skal det ikke være noe kjent feil eller ugunstig plassering av denne måleren.</p>
<p>Det kaldeste været i Norge på lørdag ble målt i Finnmark, forteller han.</p>
<p>– Ute på vidda har det vært oppe i 23,8 grader, men på kysten av Øst-Finnmark lå det rundt ti til tolv grader, sier Granerød.</p></div>
<div type="title" level="3">35 grader i Mosjøen </div>
<div type="text">
<p>Den høyeste verifiserte temperaturen er målt i Mosjøen før klokken 17, med 35 grader.</p>
<p>Den gamle fylkesrekorden for Nordland var på 33,8 grader. Dermed kan fylkesrekorden nå være slått med hele 1,8 grader. Også Sogn og Fjordane har fått ny fylkesrekord, med 33,9 grader ved Fjærland.</p>
<p>Sett over det hele, har Nordland vært et av Europas varmeste steder lørdag. I Saltdal er det målt 34,6 grader og i Godøy er det målt 33,6 grader. Det skriver VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Hetebølgen dabber av </div>
<div type="text">
<p>Det ekstraordinære sommerværet nærmer seg slutten, forteller Granerød.</p>
<p>– Det kommer til å være varmt i deler av landet også i morgen og mandag, men allerede i morgen kommer det bygger som treffer Sørlandet. Mandag og tirsdag vil dette været bevege seg nordover.</p>
<p>I Oslo vil det fremdeles være varmt i morgen, med da med høyt skydekke som solen skinner gjennom. På tirsdag vil det være skyer og regnbygger sør for Statt og Dovre. Nord for Statt og Dovre vil beholde solen noen dager til, forteller Granerød.</p>
<p>– De aller høyeste temperaturene vil forsvinne. Det vil bli kaldere, men så lenge det er sol og 20 grader er ikke det så verst. Det vil minne mer om en ordinær norsk sommer, sier han.</p>
<p>Granerød forteller at det ikke finnes en indikasjon på at hetebølgen vil komme tilbake på sikt.</p></div></body></document>
