<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190217-trumps-kandidat-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Eo1OjK/Trumps-kandidat-til-FN-ambassador-trekker-seg" frk="214 4 6 1417"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 03:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps kandidat til FN-ambassadør trekker seg</div>
<div type="ingress">Heather Nauert trekker sitt kandidatur til å bli USAs neste FN-ambassadør etter Nikki Haley.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB/ Scanpix Pressetalskvinne Heather Nauert svarer på spørsmål fra pressen sammen med utenriksminister Michael Richard «Mike» Pompeo. «Veldig talentfull» og «veldig smart» er Donald Trumps attest.</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere reporteren for Fox News, som i dag er talskvinne for USAs utenriksdepartement, kunngjorde lørdag at hun ikke lenger er aktuell for ambassadørposten.</p>
<p>– De siste to månedene har vært krevende for min familie, og derfor er det i min families beste interesse at jeg trekker meg, sier Nauert i en uttalelse.</p></div>
<div type="title" level="3">«-Strålende støttespiller»</div>
<div type="text">
<p>Nauert ble nominert av president Donald Trump, som hyllet henne da han kunngjorde hennes kandidatur:</p>
<p>Presidenten sa hun har vært «en støttespiller lenge – virkelig strålende». Kritikere har vært skeptiske til hennes manglene utenrikspolitiske erfaring før hun ble talskvinne for utenriksdepartementet for to år siden.</p>
<p>48-åringen kom til departementet fra jobben som nyhetsanker for Fox News. Til reportere har Trump beskrevet Nauert som «veldig talentfull» og «veldig smart». Før hun startet i Fox News jobbet hun to år i ABC News.</p>
<p>Nauert vakte reaksjoner da hun trakk fram D-dagen – de alliertes landgang i det nazi-okkuperte Frankrike i 1944 – i en kommentar om det «sterke forholdet» mellom USA og Tyskland.</p></div></body></document>
