<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190613-sjgren-mener-han-fik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/Opl49A/Sjgren-mener-han-fikk-tydelig-bevis--Pa-vart-beste-er-vi-pa-niva-med-verdens-beste" frk="960 7 39 5395"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 13:26"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjögren mener han fikk tydelig bevis: – På vårt beste er vi på nivå med verdens beste</div>
<div type="ingress">Det norske laget fant et lyspunkt i tapet for Frankrike: De har kommet veldig langt etter nedturen i EM. Nå lever medaljehåpet videre.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">13. juni 2019 15:26</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fredrik Varfjell, Bildbyrån Landslagssjef Martin Sjögren så ikke mørkt på VM-fortsettelsen, til tross for tapet for Frankrike.</p> <p>Emilie Haavi skadet seg på torsdagens trening. Det er foreløpig uklart hva det betyr for videre VM-spill.</p> <p>De som ikke startet mot Frankrike, hadde en treningsøkt torsdag.</p> <p>Det norske laget tok en prat umiddelbart etter tapet for Frankrike.</p> <p>Ingrid Syrstad Engen fikk en klem av elitedirektør Lise Klaveness dagen etter Frankrike-kampen.</p></div>
<div type="text">
<p>ANTIBES: Det var egentlig en perfekt dag på den franske rivieraen. Rundt 20 grader i skyggen. Et hotell med tennisbaner og svømmebasseng, det meste en nordmann i sørligere strøk kan ønske seg.</p>
<p>Hadde det ikke bare vært for det bitre 1 – 2-tapet for de franske VM-vertene i forveien. Det er ikke lett å sove når adrenalinet fortsatt pumpet i kroppen etter 90 intense minutter foran 35.000 tilskuere og rundt 10 millioner TV-seere bare i Frankrike.</p>
<p>Kanskje dukket dommer Bibiana Steinhaus opp på netthinnen akkurat i det søvnen omsider var i ferd med å innhente de norske spillerne. Tyskeren tegnet en firkant i luften, «VAR-tegnet» som viste at hun hadde ombestemt seg etter å ha sett en situasjon på nytt på video, og pekte på straffemerket.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Norge i VM</div>
<div type="text">
<p>I den første kampen mot Nigeria ble det seier 3 – 0.</p>
<p>Onsdag tapte Norge 1 – 2 for Frankrike.</p>
<p>Den siste kampen i gruppespillet er mot Sør-Korea mandag. Vinner Norge den kampen, er de garantert avansement til åttendedelsfinalen.</p>
<p>Alle gruppevinnere og -toere går videre i VM, samt de fire beste treerne.</p>
<p>X</p>
<p>Fredrik Varfjell, Bildbyrån</p></div>
<div type="title" level="3">Tall som oppmuntrer</div>
<div type="text">
<p>Det sure VM-tapet til tross, det kunne vært så mye verre, som Maria Thorisdottir sa det dagen derpå. For Norge kunne blitt utspilt, målet om medalje kunne blitt avkledd og vist seg å være ren utopi. Ingen av delene skjedde. Etter frokosten satt spillere og trenere med følelsen av at dette var en kamp de kunne fått med seg mer fra.</p>
<p>Og ikke minst, dette var en kamp hvor det norske laget viste at de har kommet utrolig langt fra nivået som førte til fiaskoen i Nederland-EM for to år siden.</p>
<p>Norge er blitt et lag som er i stand til å holde ballen i laget og true selv den beste motstander med eget angrepsspill.</p>
<p>Trener Martin Sjögren hadde bare fått sett én av omgangene på video før han gikk i drømmeland, men han hadde merket seg noen tall på FIFAs statistikk:</p>
<p>Norge hadde flest pasninger i kampen med 391 mot 318.</p>
<p>Norge hadde litt bedre treffsikkerhet på pasningene, med 73 prosent mot Frankrikes 72 prosent.</p>
<p>Ifølge FIFA hadde de to lagene ballen like mye.</p>
<p>Fredrik Varfjell, Bildbyrån</p></div>
<div type="title" level="3">Slik har de jobbet</div>
<div type="text">
<p>Det var angrepsspillet Sjögren innså at han måtte utvikle da han tok over laget i 2017, noe som ble enda tydeligere i sist EM. Den gangen falt laget dessuten mer eller mindre sammen når de ble utsatt for press.</p>
<p>Sjögren forklarer forvandlingen på flere måter:</p>
<p>Trenerne har prøvd å skape så tydelige rammer som mulig ved å fokusere så mye som mulig på å utvikle eget spill.</p>
<p>I valget av spillere til troppen går han for spillerne og typene som har ferdighetene til å spille på den måten han ønsker.</p>
<p>De har jobbet mye med å skape en tro i laget på at det faktisk er mulig for Norge å ta medalje.</p>
<p>Akkurat den troen er ikke blitt noe mindre etter onsdagen, selv om den franske stjernen Eugénie Le Sommer avgjorde på straffe.</p>
<p>– Vi skal ha respekt for motstanderen, men det handler om å ta bort brodden. Vi må ikke gå på banen og tro at de er bedre enn oss. Når vi presterer på vårt beste, er vi på nivå med de beste i verden. Det fikk vi et tydelig bevis på mot Frankrike, sier Sjögren.</p>
<p>Fredrik Varfjell, Bildbyrån</p></div>
<div type="title" level="3">Fellesskapet som styrker</div>
<div type="text">
<p>Ingen på laget har lenger fartstid enn Ingrid Hjelmseth. 39-åringen spiller sitt siste mesterskap. Hun ser en stor utvikling i laget.</p>
<p>– Selv om vi ikke klarer å prate med hverandre ute på banen, ser du at spill og bevegelser sitter i beinmargen, sier Hjelmseth.</p>
<p>Av dem som startet på midtbanen og i det norske angrepet, var fem av seks minst 15 år yngre enn Hjelmseth. Innstillingen deres imponerer henne.</p>
<p>– Selv om de er uerfarne, lar de seg ikke affisere av at de slår et par feilpasninger eller gjør noen feil. De fortsetter i samme duren, sier målvakten.</p>
<p>– Hvordan er det mulig å få til det i et så stort mesterskap?</p>
<p>– Tryggheten i gruppen har mye å si. Gjør du en feil eller bommer, har du 22 venninner i ryggen etterpå. Det er ingen som står alene på noe tidspunkt i denne gruppen. Vi er sammen om både opp- og nedturer, feil og suksesser. Det er godt å ha i ryggsekken når du skal ut på en arena som dette.</p>
<p>Fredrik Varfjell, Bildbyrån</p>
<p>Ingrid Syrstad Engen er 21 år og mesterskapsdebutant. Hun spilte sin klart største kamp i karrieren.</p>
<p>– Jeg er ikke nervøs når jeg går utpå der. Vi hadde troen på at vi skulle få et godt resultat mot Frankrike. Da vi merket at vi klarte å demme opp for dem og skape noe fremover, så fikk vi enda mer ro, sier trønderen.</p>
<p>PS: Hvis Frankrike tar poeng mot Nigeria, tar Norge annenplassen i gruppen med poeng mot Sør-Korea mandag. Det kan være en fordel å bli nummer to i gruppen, for da slipper de etter all sannsynlighet USA i kvartfinalen. Sjögren mener amerikanerne er favoritten til å vinne VM.</p></div></body></document>
