<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190515-han-trodde-ikke-pa-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/pLKVpw/Han-trodde-ikke-pa-Solskjar-Na-ma-han-leve-med-ham-resten-av-livet" frk="625 1 7 3531"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 07:56"/>
<attribute name="author" value="Øystein Jorem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han trodde ikke på Solskjær. Nå må han leve med ham resten av livet.</div>
<div type="ingress">Da Tor Henrik Stensland fikk oppleve Ole Gunnar Solskjær og Manchester Uniteds usannsynlige seier over Paris Saint-Germain, måtte han til pers med nål og blekk.</div>
<div type="author">Øystein Jorem</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Privat Tirsdag måtte Tor Henrik Stensland til pers på bordet til tatovøren. Her er resultatet.</p> <p>Tatoveringen dekker store deler av det høyre låret.</p></div>
<div type="text">
<p>«Ole is at the wheel» ble utover ettervinteren setningen alle United-tilhengere nynnet på.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær hadde usannsynlig nok tatt over et Manchester United i krise. Han førte laget fra seier til seier. De var i åttendedelsfinalen i Champions League, hadde tapt mot det franske storlaget Paris Saint-Germain på hjemmebane og levnet få sjanser i returkampen.</p>
<p>Så få sjanser at Tor Henrik Stensland lovte varig dekorering av kroppen dersom de skulle gå videre til kvartfinalen. Og 26-åringen holdt det han lovet. På siden av låret er det nå et bilde av «The Babyfaced Assasin» fra Karihola i Kristiansund. Solskjær er på ekte sjømannsvis plassert inne i et skipsratt (at the wheel).</p></div>
<div type="title" level="3">Syv timer på benken</div>
<div type="text">
<p>Tatoveringen ble ferdig etter syv timers jobb tirsdag, og på kvelden kunne Stensland presentere sin nye tatovering på sosiale medier.</p>
<p>– Jeg angrer ikke på noen som helst måte. Jeg skulle selvsagt vært den tweeten foruten, men etter at jeg har sett hvordan det ble klarer jeg fint å leve med det, sier Stensland dagen derpå.</p>
<p>Siden den smått sensasjonelle seieren i Paris har det gått adskillig mer trått for Solskjærs mannskap. Barcelona sendte laget ut av Champions League, og i Premier League står laget med to seire, to uavgjorte og hele fem tap. Det gjør ikke at Stensland angrer på veddemålet han inngikk før kampen.</p>
<p>– Helt ærlig synes jeg det er morsommere. Jeg er egentlig ikke en type som ville ta en fotballtatovering i utgangspunktet. Men det gjør meg ingenting, jeg kommer alltid til å ha det som et minne fra kampen hvor United gikk videre. Det blir en fin historie å fortelle barna, så jeg synes den ser veldig fin ut, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Synes den ligner på Frodo</div>
<div type="text">
<p>Stensland har fått mange tilbakemeldinger etter at han la ut bildet tirsdag kveld, både positive og negative.</p>
<p>– Det er ekstremt variert. Noen klarer å se det at det faktisk ligner Solskjær og setter pris på det artistiske. Så har du de som lager vitser om at det ligner på Frodo fra Ringenes Herre. Det er bare gøy, og kommer stort sett fra Liverpool-fans, sier Stensland.</p>
<p>Tatoveringen dekker store deler av det høyre låret, og vil trolig vises når temperaturen gjør sitt til at 26-åringen tar på seg shortsen.</p>
<p>– Jeg viser vel ikke den stolt frem, men jeg har ikke et problem med det. Det blir en fin ice-breaker, så jeg får bruke den for det den er verdt, sier han.</p>
<p>PRIVAT</p></div>
<div type="title" level="3">Mener flere må byttes ut</div>
<div type="text">
<p>Han er bekymret for utviklingen i United-laget, også etter Solskjær tok over rattet. Han er ikke overrasket over at den gode starten etter hvert ble byttet ut med en litt tråere periode.</p>
<p>– Det er en svak spillerstall som Mourinho fikk mye ut av, og som Solskjær fikk en boost med i starten. Det må nok byttes ut en 6 – 7 mann før den troppen er i nærheten av topp 4 i England, sier han.</p>
<p>Han mener fortsatt at fotballfansen må gi mannen fra Kristiansund litt bedre tid til å sette sitt preg på laget.</p>
<p>– Jeg er egentlig ikke så veldig positiv, men synes man bør gi han et overgangsvindu så han får preget laget. Så får man se hvor han tar det derfra. Men om han får en svak periode i starten av neste sesong, så tror jeg han sliter veldig, sier Stensland.</p></div></body></document>
