<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190101-drapssiktet-mann-i-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/EoPO1K/Drapssiktet-mann-i-Haugesund-innrommer-a-ha-tent-pa-hus" frk="466 3 9 2700"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 20:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="drap,brann,haugesund"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapssiktet mann i Haugesund innrømmer å ha tent på hus</div>
<div type="ingress">En mann er siktet for drap på en kvinne som ble funnet død etter en brann i Haugesund. Han innrømmer å ha tent på huset, men erkjenner ikke straffskyld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Kjell Bua / NTB scanpix En kvinne er funnet død etter en brann i en enebolig i Haugesund natt til tirsdag. En mann ble pågrepet kort tid etter brannen og siktet for drap på kvinnen.</p> <p>En kvinne ble funnet død etter en brann i en enebolig i Haugesund natt til tirsdag. En mann ble pågrepet kort tid etter brannen og siktet for drap på kvinnen. Politiet holder pressekonferanse, politiadvokat Marte Engesli Lysaker (t.v.) og politioverbetjent Laila Stølen.</p> <p>En kvinne er funnet død etter en brann i en enebolig i Haugesund natt til tirsdag. En mann ble pågrepet kort tid etter brannen og siktet for drap på kvinnen.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen, som er i 50-årene, ble pågrepet kort tid etter brannen og siktet for drap på kvinnen. Han skal ha blitt skadet i en motorsykkelulykke på vei vekk fra åstedet, skriver VG. Han ble funnet av ambulansepersonell som var på vei til boligbrannen.</p>
<p>– Det er omstendigheter på stedet som gjør at politiet mener at kvinnen er utsatt for en kriminell handling, opplyste politiadvokat Marte Engesli Lysaker på en pressekonferanse klokken 12 på politihuset, ifølge Haugesunds Avis.</p>
<p>Vitner skal ifølge NRK ha reagert på oppførselen til siktede og varslet politiet da de observerte ham utenfor boligen, samtidig som det brant i huset.</p>
<p>Kjell Bua / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Var beruset </div>
<div type="text">
<p>Ifølge Lysaker er mannen ikke kjent for politiet fra tidligere. Mannen er norsk statsborger.</p>
<p>Han skal ha forklart seg til politiet i en times tid tirsdag, opplyser forsvarsadvokat Erik Lea til Stavanger Aftenblad. Der har mannen erkjent at han tente på huset. Han var beruset. Han skal deretter ha kjørt fra boligen på en motorsykkel.</p>
<p>– Han er sliten og fysisk skadet. Han erkjenner å ha vært på stedet og at det bare var ham og avdøde i huset. Han erkjenner ikke at han har forvoldt hennes død med vitende og vilje, men han har knyttet seg opp til avdøde ved at han er medvirkende årsak til at dette skjer, sier han.</p>
<p>Lea legger til at siktede og avdøde har bodd sammen, men at han er usikker på om de var samboere eller gift.</p>
<p>Kjell Bua/ NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fant død kvinne</div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om brannen i Bokngata i Haugesund klokken 4.02 natt til første nyttårsdag. Nødetatene rykket ut til stedet, og brannmannskaper startet slukningsarbeid.</p>
<p>De fant etter hvert en død kvinne i boligen.</p>
<p>Boligen fikk store skader i brannen og var overtent ved 05-tiden. Det var sterk vind i området under slukkearbeidet og flere nabohus ble evakuert som følge av brannen. Ingen andre personer kom til skade.</p></div></body></document>
