<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191022-ira-terrorist-sier-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/K3k4R6/IRA-terrorist-sier-han-ble-arrestert-rett-for-han-fikk-slatt-ut-Londons-stromforsyning" frk="608 8 35 3966"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 10:11"/>
<attribute name="author" value="Morten Schwencke"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="brexit,ira,irland,nord-irland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">IRA-terrorist sier han ble arrestert rett før han fikk slått ut Londons strømforsyning</div>
<div type="ingress">– Vi skulle bombe strømforsyningen til hele Sør-England, forteller den tidligere IRA-støttespilleren. Historien hans er blitt aktuell på ny i turbulente brexit-tider.</div>
<div type="author">Morten Schwencke</div>
<div type="date">22. okt. 2019 12:11</div>
<div type="caption"><p>FOTO: BBC Den tidligere IRA-støttespilleren John Crawley avslører oppsiktsvekkende detaljer i den nye dokumentaren.</p> <p>Slik så kontorbygningene på Canary Wharf i London ut etter at IRA angivelig bombet området i 1996.</p> <p>En spikerbombe drepte to mennesker og flere hester da IRA angrep den britiske dronningens hesteregiment i Hyde Park i London. Hendelsen skjedde i 1982.</p> <p>I 1996 ble to mennesker drept i et bombeangrep i Londons Docklands-distrikt. IRA antas å stå bak angrepet, som gjorde skade for millioner av kroner.</p></div>
<div type="text">
<p>50 år etter at en av Storbritannias mest blodige konflikter startet for alvor, avslører en ny BBC-dokumentar oppsiktsvekkende detaljer. På slutten av 1960-tallet begynte grupperinger i Nord-Irland å jobbe for at landet skulle frigjøres fra Storbritannia og gjenforenes med republikken Irland.</p>
<p>Kieran Doherty REUTERS</p>
<p>Uroen som fulgte kalles «The Troubles», og dokumentaren har dermed fått navnet: Spotlight on the Troubles: A Secret History. I siste episode kommer det frem nye opplysninger om stillingskrigen mellom aktivistene i Den irske republikanske armé (IRA) og den britiske etterretningen, skriver BBC.</p>
<p>Fraksjoner av IRA gjennomførte flere blodige terrorangrep i siste del av 1900-tallet. Blant annet ble flere lokasjoner i London bombet. Nå påstår den tidligere IRA-støttespilleren John Crawley at et potensielt svært effektivt angrep ble avverget.</p>
<p>– Vi skulle bombe strømforsyningen til hele Sør-England, sier han i dokumentaren.</p>
<p>Peter Kemp / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Den blodige historien ble aktuell med Brexit</div>
<div type="text">
<p>Nå vekker de nye opplysningene oppsikt i Storbritannia. Der har debatten rundt Brexit brakt den blodige historien frem i lyset igjen. Spørsmål om grensen mellom Nord-Irland og Irland har vært blant de vanskeligste punktene i forhandlingene med EU.</p>
<p>Flere kritiske stemmer, inkludert det nordirske unionistpartiet (DUP), anser det som elementært for freden på den irske øya at grensen holdes åpen. Man viser i den anledning til Langfredagsavtalen, som siden 1998 har regulert grensepolitikken.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Belfastavtalen / Langfredagsavtalen</div>
<div type="text">
<p>Langfredagsavtalen (Good Friday Agreement) fra 1998 var en avtale om fredsprosessen i Nord-Irland mellom den britiske og den irske regjeringen. Støttet av de fleste politiske partier i Nord-Irland.</p>
<p>Avtalen regulerte et nord-sør-råd for Irland, et lignende råd for London-Dublin, reduksjon av britisk militært nærvær og en avvæpning av IRA samt løslatelse av paramilitære fanger.</p>
<p>I 1998 gikk Nobels fredspris til John Hume og David Trimble for innsatsen for fred i Nord-Irland.</p>
<p>Kilder: Store norske leksikon og Wikipedia</p>
<p>Avisen The Guardian har omtalt brexit som «en fare for freden» på lederplass. Befolkningen blir nemlig stadig påminnet om at freden er sårbar.</p>
<p>Senest 9. september i år ble det funnet en bombe i den nordirske grensebyen Londonderry. Ifølge BBC var den plantet der av den paramilitære gruppen Real IRA, en fjern utbrytergruppe fra det opprinnelige IRA.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg skjønner ikke hvorfor de ikke bare tok livet av oss</div>
<div type="text">
<p>John Crawley, som nå deler sin historie, er en amerikansk tidligere marinesoldat. Han ble i sin tid tatt for å smugle våpen til IRA fra USA. Ifølge ham var alt klart for at angrepet kunne gjennomføres før gruppen som skulle aksjonere ble tatt av politiet.</p>
<p>I dokumentaren bekrefter John Grieve, som var anti-terrorsjef i etterretningstjenesten Scotland Yard på den tiden, at Crawley var aktiv i en terrorcelle i IRA.</p>
<p>– Jeg skjønner ikke hvorfor de ikke bare tok livet av oss. Det ville vært et virkningsfullt budskap for andre som vurderte noe lignende om vi kom tilbake i kister. Og tro meg, det var mange folk som ville rekke opp hånden for å dra til England, sier Crawley i dokumentaren.</p>
<p>Andre Camara / Reuters</p></div></body></document>
