<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190406-tenk-om-vi-ikke-over.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/8wrqJd/Tenk-om-vi-ikke-overbefolker-verden-likevel" frk="203 15 19 1245"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 16:06"/>
<attribute name="author" value="Per Kristian Bjørkeng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="parisavtalen,miljøpolitikk,miljø,global oppvarming,befolkningsvekst"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tenk om vi ikke overbefolker verden likevel</div>
<div type="ingress">Tenk om vi ikke er på vei til total klimakollaps. Allerede fra midten av århundret tyder ny forskning på at vi vil bli stadig færre – for godt.</div>
<div type="author">Per Kristian Bjørkeng</div>
<div type="date">06.apr.2019 18:06</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Scanpix I kjempelandene India og Kina (bildet) har befolkningsveksten bremset kraftig opp. Nå tror stadig flere fagfolk at befolkningsveksten stanser enda tidligere enn antatt.</p> <p>FOTO: MOHAMMAD PONIR HOSSAIN / Scanpix Fattigdom henger ofte sammen med høy befolkningsvekst, men må ikke gjøre det. I Bangladesh (bildet) har fruktbarheten sunket kraftig selv om den økonomiske veksten ikke har vært voldsom.</p> <p>FOTO: CHINA DAILY / X01745</p> <p>FOTO: RUPAK DE CHOWDHURI / X01402</p></div>
<div type="text">
<p>Det mangler ikke på varsko-rop. I den ferske boken The Uninhabitable Earth (2019) peker David Wallace-Wells på at temperaturen på kloden nå øker ti ganger raskere enn ved den verste overopphetingen i klodens historie – for 250 millioner år siden. Den gang endte det med at 96 prosent av klodens liv døde ut. Hva om grønn vekst er umulig, spurte Bjørn Stærk nylig i en kronikk i Aftenposten.</p>
<p>Men hva om alle som spår full dommedag baserer seg på befolkningsprognoser som bommer? Menneskehetens utslipp henger tett sammen med hvor mange det vil være av oss i fremtiden.</p></div></body></document>
