<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190722-rbk-kan-mote-gammel-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/XgE5WB/RBK-kan-mote-gammel-kjenning-i-Champions-League-kvalik" frk="658 14 60 4151"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 10:18"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="mesterligaen,tarik elyounoussi,rosenborg bk,aik"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">RBK kan møte gammel kjenning i Champions League-kvalik</div>
<div type="ingress">To runder skiller RBK fra gruppespill og nytt milliondryss i høst. På veien kan svenske AIK bli motstander.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix Tarik Elyounoussi spilte for RBK mellom 2012 og 2013. I 2018 ble han svensk seriemester med AIK.</p> <p>Mo Salah og Liverpool hadde ingen nevneverdige problemer med slovenske Maribor på sin vei til finalen for to år siden. Den gangen vant scouserne 7 – 0 i Slovenia og 3 – 0 på Anfield i gruppespillet.</p> <p>Midtstopper Besim Serbecic slet med spilletid siden han kom til RBK vinteren 2018. I fjor scoret han sitt første mål i nettopp tredje kvalikrunde til Europa League, da han her scoret i 3-0-seieren over Cork City. Nå kan han bli motstander om RBK ryker ut av Champions League-kvalik mot BATE.</p></div>
<div type="text">
<p>Maribor, AIK eller Sarajevo?</p>
<p>Det er motstanderne RBK kan møte i den tredje kvalikrunden. En av de to førstnevnte blir motstander om trønderne slår ut BATE Borisov i Champions League-kvalifiseringen.</p>
<p>Blir det RBK-tap, venter Sarajevo i Europa League.</p>
<p>Forrige ukes 4 – 0-seier, 6 – 0 sammenlagt, over Linfield gjør at første steg mot nytt gruppespill for RBK er tatt.</p>
<p>I neste runde venter BATE Borisov, med første møte allerede onsdag og påfølgende returkamp på Lerkendal onsdagen etter.</p>
<p>Legger Rosenborg de hviterussiske mesterne bak seg, vil de bare være halvveis i kvaliken til Champions League, men da vil de i det minste bare ha én motstander igjen å slå for eventuelt å sikre seg plass i Europa League.</p></div>
<div type="title" level="3">Millioner på spill</div>
<div type="text">
<p>Med seier også i den tredje kvalikrunden til mesterligaen vil RBK få en gjev plass i playoffen. Den sikrer ekstra millioninntekter om det ikke skulle bli spill i det gjeveste selskap.</p>
<p>Men selvfølgelig: En gyllen mulighet til å klare det.</p>
<p>Fikk du med deg denne: Kan bli RBK Kvinner allerede i høst.</p>
<p>I 2017 mottok RBK 60 millioner for å nå nest siste kvalikrunde i mesterligaen, slå ut Ajax i Europa Leagues playoff og ta fem poeng i gruppespillet mot Europas nest beste lag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ex-RBK</div>
<div type="text">
<p>Mandag ble det klart at det er vinneren av møtet mellom Maribor og AIK som blir motstanderne til enten Rosenborg eller BATE Borisov.</p>
<p>Slovenske Maribor var i gruppespill i mesterligaen så sent som i 2017, mens Tarik Elyounoussi og de svenske mesterne fra Stockholm ikke har nådd gruppespillet siden 1990-tallet.</p>
<p>Elyounoussi spilte for RBK høsten 2012 og våren 2013 før han ble solgt til tyske Hoffenheim.</p>
<p>Darko Bandic / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Sikrer gruppespill</div>
<div type="text">
<p>Én av disse fire spiller altså playoff til Champions League i slutten av august, og er således sikret gruppespill i Europa League dersom det skulle bli tap der.</p>
<p>Første møte går 6. eller 7. august, med returkamp en uke senere.</p>
<p>BATE Borisov/RBK ble trukket ut som bortelag og starter etter alle solemerker med bortekamp og returkamp på eget gress.</p></div>
<div type="title" level="3">Møter RBK-spiller om det blir tap</div>
<div type="text">
<p>Blir det derimot tap mot BATE Borisov, møter RBK igjen en gammel kjenning. Det vil si, de møter faktisk i så fall en utlånt spiller.</p>
<p>Besim Serbecic er utlånt til den bosniske hovedstadsklubben Sarajevo, og dermed blir det tur til Bosnia for første gang dersom RBK går inn i europaligaens 3. kvalikrunde.</p>
<p>I så fall starter RBK borte også i den runden.</p>
<p>Ole Martin Wold / NTB scanpix</p>
<p>Champions League-kvaliken er delt inn i to veier. Mesterveien, med alle seriemesterne, og ligadelen med ikke-mestere fra større ligaer.</p>
<p>Hele trekningen av den tredje kvalikrunden:</p>
<p>Mesterdelen:</p>
<p>CFR Cluj (Romania)/Maccabi Tel-Aviv (Israel) mot Celtic (Skottland) / Nõmme Kalju (Estland)</p>
<p>Sutjeska (Montenegro)/APOEL (Kypros) mot Dundalk (Irland)/Qaraba&#x11F; (Aserbajdsjan)</p>
<p>PAOK (Hellas) mot Ajax (Nederland)</p>
<p>Saburtalo (Georgia)/GNK Dinamo (Kroatia) mot Ferencváros (Ungarn)/Valletta (Malta)</p>
<p>Røde Stjerne (Serbia)/HJK Helsinki (Finland) mot The New Saints (Wales)/ FC København (Danmark)</p>
<p>Maribor (Slovenia)/AIK (Sverige) mot BATE Borisov (Hviterussland)/Rosenborg (Norge)</p>
<p>Ligadelen:</p>
<p>Istanbul Ba&#x15F;ak&#x15F;ehir (Tyrkia) mot Viktoria Plze&#x148; (Tsjekkia)/Olympiakos (Hellas)</p>
<p>Krasnodar (Russland) mot Porto (Portugal)</p>
<p>Club Brugge (Belgia) mot Dynamo Kiev (Ukraina)</p>
<p>PSV Eindhoven (Nederland)/Basel (Sveits) mot LASK Linz (Østerrike).</p></div></body></document>
