<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191015-minst-tre-menn-knivs.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/e80Rdg/Minst-tre-menn-knivstukket-pa-overfylt-asylmottak-i-Hellas" frk="379 15 37 2345"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 07:37"/>
<attribute name="author" value="NTB-Dpa-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst tre menn knivstukket på overfylt asylmottak i Hellas</div>
<div type="ingress">Minst tre mennesker er skadet i sammenstøt i en overfylt leir for asylsøkere øst på øya Samos. Branner brøt ut, og flere skal ha blitt evakuert.</div>
<div type="author">NTB-DPA-AFP</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Brannvesenet er på stedet der brannen brøt ut i leiren for asylsøkere på Samos mandag. Foto: Michael Svarnias / AP / NTB scanpix</p> <p>Flyktninger og asylsøkere utenfor en leir på øya Samos i Hellas. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Greske myndigheter har delvis evakuert leiren for asylsøkere på Samos. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Leiren, hvor folk venter på å få asylsøknaden sin behandlet, ble bygget for å innlosjere 650 mennesker. I dag huser den 5.700 asylsøkere, ifølge tall fra greske myndigheter.</p>
<p>– Halvparten av de 6.000 menneskene som sitter fast i Vathy-leiren på Samos er kvinner og barn, sier Leger Uten Grenser (MSF) i en Twitter-melding.</p>
<p>Mandag kveld brøt det ut et masseslagsmål mellom afghanere og syrere i leiren, melder lokale medier. Politiet grep inn med tåregass for å spre folkemengden. Minst tre menn fikk behandling for stikkskader, mens åtte andre hadde pusteproblemer, opplyser den greske statssekretæren Manos Logothetis tirsdag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Brannslokking</div>
<div type="text">
<p>Situasjonen ble forverret da det tok til å brenne i flere av de midlertidige boligene i leiren, noe som utløste en delvis evakuering, ifølge kringkasteren Skai. Det er ikke meldt om skadede fra brannene, som myndighetene fikk kontroll over i løpet av natten.</p>
<p>Leiren på Samos er ikke unik. Tilsammen befinner over 32.000 migranter og flyktninger seg i leirer på greske øyer i nærheten av den tyrkiske kysten. De fleste av leirene er svært overbefolket, og de hygieniske forholdene beskrives som uholdbare. I Moria-leiren på Lesbos er det over 13.000 mennesker, men mottaket har egentlig bare plass til 3.000. Mange sover i telt utenfor leiren.</p>
<p>– Dette marerittet må ta slutt. Barn og andre sårbare mennesker må bli evakuert fra de greske øyene til trygge husrom, sier MSF tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Flest syrere og afghanere</div>
<div type="text">
<p>Hellas har i dag rundt 70.000 asylsøkere, de aller fleste av dem fra krigsherjede Syria og Afghanistan. Daglig kommer flere asylsøkere, og det fryktes at Tyrkias pågående offensiv i Syria vil utløse en ny flyktningstrøm til Europa.</p>
<p>Over 1,15 millioner flyktninger og migranter har ankommet Hellas siden 2015, de aller fleste av dem via sjøveien fra Tyrkia.</p></div></body></document>
