<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190306-storste-handelsunder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/BJA08v/Storste-handelsunderskudd-i-USA-pa-ti-ar" frk="314 29 60 2016"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 16:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Største handelsunderskudd i USA på ti år</div>
<div type="ingress">USAs handelsunderskudd økte med 12,5 prosent i fjor sammenlignet med året før og endte til slutt på 621 milliarder dollar – det høyeste på ti år.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6. mars 2019 17:09</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Evan Vucci / AP / NTB scanpix I fjor sommer hevet USAs president Donald Trump tollsatsene på en rekke kinesiske varer i et forsøk på å få ned USAs enorme handelsunderskudd med Kina. Likevel steg underskuddet til Kina med rekordhøye 419,2 milliarder dollar i løpet av 2018.</p></div>
<div type="text">
<p>Det fremkommer i en ny rapport som det amerikanske handelsdepartementet la frem onsdag. Beløpet tilsvarer rundt 5389 milliarder kroner.</p>
<p>Til sammenligning var det amerikanske handelsunderskuddet i 2017 på 552,3 milliarder dollar.</p>
<p>I desember måned alene bykset handelsunderskuddet opp med nesten 19 prosent i desember, til 59,8 milliarder dollar. Analytikere hadde på forhånd anslått et underskudd på 57,9 milliarder dollar i årets siste måned, ifølge TT.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekordstor import</div>
<div type="text">
<p>Solid vekst, lav arbeidsledighet og forbrukernes stigende interesse for utenlandske produkter drev importen av utenlandske varer og tjenester opp med 7,5 prosent til rekordhøye 3100 milliarder dollar.</p>
<p>Den amerikanske eksporten nådde også det høyeste nivået noensinne og steg med 6,3 prosent til om lag 2500 milliarder dollar.</p>
<p>Handelsbalansen med Kina, Mexico og EU nådde også et rekordnivå. Utviklingens skyldtes blant annet handelsunderskuddet med Kina som slo alle rekorder i fjor, til tross for president Donald Trumps forsøk på å redusere gapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Handelskrig</div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump hevet i fjor sommer tollsatsene på en rekke kinesiske varer i et forsøk på å få ned USAs enorme handelsunderskudd med Kina. Likevel steg underskuddet til Kina i fjor med 11,6 prosent til rekordhøye 419,2 milliarder dollar.</p>
<p>USA og Kina er midt i en handelskrig, og den siste tiden har de to landene forsøkt å forhandle om en ny avtale.</p>
<p>Underskuddet i handelsforholdet med Mexico økte til 81,5 milliarder dollar, mens underskuddet til EU gikk opp til 169,3 milliarder dollar.</p></div></body></document>
