<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190413-store-protester-i-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/opK6dj/Store-protester-i-Serbias-hovedstad-lordag" frk="513 20 72 3558"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 19:28"/>
<attribute name="author" value="Hanne Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="serbia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Store protester i Serbias hovedstad lørdag</div>
<div type="ingress">En bred koalisjon av opposisjonspartier har siden desember arrangert ukentlige protester mot den sittende presidenten.</div>
<div type="author">Hanne Christiansen</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Djordje Kojadinovic, Reuters / NTB scanpix Serbere demonstrerte lørdag mot det de mener er en stadig mer autoritær president.</p> <p>En demonstrant viser sin motstand mot president Aleksandar Vu&#x10D;i&#x107;.</p> <p>Demonstrantene samlet seg utenfor parlamentsbygget i Serbias hovestad Beograd lørdag.</p> <p>Demonstrasjonene pågikk fortsatt i sentrum av Beograd lørdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Mange tusen mennesker samlet seg i gatene i Beograd lørdag, for å demonstrere mot Serbias president Aleksandar Vu&#x10D;i&#x107;.</p>
<p>Hans motstandere mener han går i en stadig mer autoritær retning.</p>
<p>Demonstrantene krever mer demokrati, pressefrihet og frie valg, skriver Al Jazeera.</p>
<p>Fedja Grulovic, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Har demonstrert siden desember</div>
<div type="text">
<p>De ukentlige protestene mot regjeringen har pågått i flere måneder. Demonstrasjonene begynte i fjor høst, etter at en gjeng maskerte personer banket opp opposisjonspolitiker Borko Stefanovic. Da serbere tok til gatene for å markere sin motstand mot volden, vakte presidenten reaksjoner med sitt svar:</p>
<p>«Marsjer så mye dere vil, jeg kommer ikke til å innfri et eneste av deres ønsker, selv ikke om fem millioner av dere møter opp.»</p>
<p>En gruppe bestående av 30 ulike partier og organisasjoner, som kaller seg Alliansen for Serbia (fortkortet til SZS), står bak demonstrasjonene. SZS bruker slagordet «1 av 5 millioner», og krever en slutt på det de mener er utbredt nepotisme og korrupsjon i det serbiske statsapparatet. Organisasjonen hevder også at Vu&#x10D;i&#x107; styrer pressen med jernhånd.</p>
<p>Hittil har protestene vært fredelige. Men ifølge Reuters brøt det i mars ut mindre sammenstøt med politiet, etter at demonstranter tok seg inn i lokalene til den statlige TV-kanalen og lyktes i å okkupere bygget i en kort periode.</p>
<p>Djordje Kojadinovic, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Barrikaderte seg i parlamentet</div>
<div type="text">
<p>Vu&#x10D;i&#x107; leder det konservative partiet Serbias progressive parti (SNS), og har vært president siden 2017. Fra 2014 til 2017 var han landets statsminister.</p>
<p>Medlemmer av Vu&#x10D;i&#x107;s regjering barrikaderte seg inne i parlamentetsbygget lørdag, skriver Al Jazeera. Ifølge TV-kanalen omtaler partiet demonstrasjonene som et forsøk på maktovertakelse organisert av «fascister og bøller».</p>
<p>Det er ikke første gang massedemonstrasjoner har lagt stort press på serbiske makthavere. I 2000 ble den tidligere lederen Slobodan Miloševi&#x107; presset til å gå av etter at en folkemengde stormet parlamentsbygget i Beograd. Miloševi&#x107; ble anklaget for å stå bak etnisk rensning og massakrer under Jugoslavia-krigene på 1990-tallet.</p>
<p>Vu&#x10D;i&#x107; var en nær alliert av Miloševi&#x107; på den tiden, skriver Al Jazeera.</p>
<p>Marko Djurica, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder myndighetene saboterte demonstrasjon</div>
<div type="text">
<p>Det serbiske innenriksdepartementet sa lørdag at rundt 7500 mennesker var møtt opp, men arrangørene av demonstrasjonen hevder folkemengden var langt større.</p>
<p>Reuters skriver at SZS hevder mange demonstranter ikke har lyktes i å komme seg inn i byen for å delta i protestene. Ifølge SZS har myndighetene sabotert demonstrasjonen ved blant annet å kansellere bussavganger, og ved å presse selskaper til ikke å leie ut busser til støttespillere av opposisjonen.</p>
<p>Regjeringsvennlige medier har den siste uken hevdet at opposisjonen forsøker seg på et statskupp, skriver Al Jazeera. Vu&#x10D;i&#x107; har selv sagt at han vil «fjerne trøbbelmakerne» fra gatene.</p></div></body></document>
