<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190827-risikerer-streng-str.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/AdqBO3/Risikerer-streng-straff-Norges-Fotballforbund-varsler-Bamba-avgjorelse-i-kveld" frk="244 2 4 1491"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 11:54"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Risikerer streng straff: Norges Fotballforbund varsler Bamba-avgjørelse i kveld</div>
<div type="ingress">Tirsdag kveld får Brann-spissen Daouda Bamba vite konsekvensene av albuetaklingen mot Simen Wangberg.</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann</div>
<div type="date">27. aug. 2019 13:54</div>
<div type="caption"><p>Se Bamba-situasjonen her VIDEO: Discovery</p> <p>Daouda Bamba risikerer å bli utestengt i flere kamper.</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 17 er det møte i disiplinærutvalget i Norges Fotballforbund. Der blir Bamba-saken og mulig utestengelse vurdert.</p>
<p>– Møtet kan komme til å vare i én til to timer. Vi legger ut avgjørelsen når den er klar, opplyser kommunikasjonsrådgiver Christer Madsen i NFF.</p>
<p>Det var søndag at Bamba satte albuen i ansiktet på Tromsø-kaptein Simen Wangberg. Midtstopperen, som har en fortid i Brann, gikk i bakken og ble etter hvert sendt til sykehus. Der kom det frem at Wangberg hadde pådratt seg en hjernerystelse.</p>
<p>Episoden skjedde fem minutter ut i Branns 2 – 3-tap på eget gress. Bamba slapp fra hendelsen uten kort, men nå risikerer den ivorianske spissen å bli suspendert i flere kamper.</p>
<p>Marit Hommedal / NTB scanpix</p>
<p>Han forventer selv å bli utestengt for den stygge albuetaklingen. Mandag sto Bamba skolerett sammen med Branns sportssjef Rune Soltvedt i møte med pressen.</p>
<p>– Jeg så situasjonen igjen på video etter kampen, og det ser ikke bra ut. Det er trist at det skjedde. Jeg er lei meg overfor Simen. Jeg håper virkelig at han blir bra igjen fort, sa han.</p>
<p>– Jeg elsker fotball, og slike ting vil man ikke se på en fotballbane. Jeg må bare akseptere den suspensjonen jeg får, la spissen til.</p></div></body></document>
