<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190228-folketrygdfondet-mel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/1kLVxe/Folketrygdfondet-melder-om-vekst-i-svakt-marked" frk="172 19 23 1200"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 09:54"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="økonomi,statens pensjonsfond utland,folketrygdfondet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Folketrygdfondet melder om vekst i svakt marked</div>
<div type="ingress">Folketrygdfondets forvaltning av Statens pensjonsfond Norge viser i fjor en avkastning på minus 0,4 prosent, noe bedre enn markedet for øvrig.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28. feb. 2019 10:54</div>
<div type="caption"><p>FOTO: CF Vesenberg Kjetil Houg er adm.dir. i Folketrygdfondet</p></div>
<div type="text">
<p>Det var 0,8 prosentpoeng bedre enn markedet. Kapitalen var ved årsskiftet på 239,2 milliarder kroner, fremgår det av Folketrygdfondets årsrapport.</p>
<p>– Vi leverer et solid resultat i et negativt marked, sier fondets administrerende direktør Kjetil Houg.</p>
<p>De siste fem årene har fondet slått markedet med 1 prosentpoeng, og de siste ti årene med 0,5 prosentpoeng pr. år.</p>
<p>Aksjeporteføljen fikk en avkastning på minus 1,8 prosent i fjor, og slo dermed markedet med 0,8 prosentpoeng.</p>
<p>Renteporteføljen oppnådde en avkastning på 1,7 prosent. Det var 0,7 prosentpoeng bedre enn markedet.</p>
<p>Oslo Børs var blant de sterkeste børsene i 2018 til tross for en markert nedgang i oljeprisen. Folketrygdfondet investerer mesteparten av kapitalen i det norske markedet.</p>
<p>Folketrygdfondet er et særlovsselskap som forvalter Statens pensjonsfond Norge. Statens pensjonsfond Norge og Statens pensjonsfond utland (Oljefondet) utgjør Statens pensjonsfond.</p></div></body></document>
