<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190212-marerittkveld-for-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Marerittkveld-for-Solskjar---Jeg-hater-a-tape-fotballkamper-269017b.html" frk="904 6 36 5311"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 21:58"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="paris saint-germain,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Marerittkveld for Solskjær: - Jeg hater å tape fotballkamper</div>
<div type="ingress">Det skulle bli Ole Gunnar Solskjærs største kveld som United-sjef. Det endte med hans første nederlag.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>En betenkt Ole Gunnar Solskjær må innse at hans første Champions League-kveld ikke gikk etter planen.</p> <p>Paul Pogba blir utvist.</p> <p>Presnel Kimpembe jubler etter å ha sendt PSG foran tidlig i den andre omgangen.</p> <p>Ole Gunnar Solskjær gir instrukser.</p> <p>Kylian Mbappé markerer hvem som var den aller største stjernen på Old Trafford.</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United-Paris Saint-Germain 0 – 2</p>
<p>OLD TRAFFORD: «This is the Theater of Dreams. This is the Champions League», ropte speakeren da Solskjær fulgte sin lille armé ut til hans største kamp i trenerkarrieren.</p>
<p>Da den mektige Champions League-hymnen fylte Old Trafford, kunne nordmannen se bort på banneret som fortalte at dette er «European Capital of Trophies». Kvelder som dette var med og definerte hva Manchester United var i storhetstiden til Sir Alex Ferguson.</p>
<p>Nå skulle hans elev sørge for at de kom tilbake.</p>
<p>Det gikk ikke.</p>
<p>10 seire på 11 kamper vil bli stående i United-historien som den magiske starten nordmannen fikk på sitt vikariat. 12. februar 2019 blir stående som datoen da virkeligheten innhentet nordmøringen og alle United-supporterne som i 53 dager hadde levd i et eventyr.</p>
<p>Fasiten ble 0 – 2-tap. Det gir engelskmennene er ganske håpløst utgangspunkt foran returoppgjøret i Frankrike om to uker.</p>
<p>– Vi skal gjøre et forsøk i Paris. Det er et stort fjell som må bestiges, men det er ikke umulig. Vi må gå for 1 – 0-ledelse til pause, sa Solskjær etter kampen.</p>
<p>Aftenposten spurt om han er redd for at laget nå mister det de har bygd seg opp av momentum gjennom to snaue måneder.</p>
<p>– Ikke i det hele tatt. Vi slår alltid tilbake. I en turnering som Champions League vil det alltid være vanskelig, uansett hvem du spiller mot. Reaksjonen i garderoben er at spillerne er slitne, men de er fast bestemt på og sultne etter å slå tilbake.</p>
<p>Jason Cairnduff, Reuters</p>
<p>Kvelden ble på mange måter oppsummert da Paul Pogba fikk det røde kortet like før slutt. Dermed mister United-stjernen returoppgjøret i hjembyen om tre uker.</p>
<p>På overtiden ydmyket PSG-supporterne hjemmefansen med å juble for hver eneste pasning bortelaget gjorde. Da Solskjær og spillerne gikk av banen var det en halvfull Stretford End-tribune som klappet dem inn i garderoben.</p>
<p>I løpet av 90 minutter fikk de ikke se en eneste målsjanse til hjemmelaget.</p>
<p>Phil Noble, Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Takk for sist fra Di Maria</div>
<div type="text">
<p>Da Kylian Mbappé trillet ballen inn i et tomt mål 16 minutter ut i den andre omgangen, var løpet i realiteten kjørt. Ole Gunnar Solskjær reiste seg fra stolen og klødde seg bekymret på haken mens han gikk ned mot sidelinjen. Han pekte og gestikulerte, men til liten nytte.</p>
<p>I stedet var det målvakt David de Gea som reddet ham fra en enda verre ydmykelse, med to mesterlige redninger.</p>
<p>Angel Di Maria var mannen som sendte pasningen da Mbappe scoret. Det var også han som slo hjørnesparket som førte til det første målet.</p>
<p>Nå svarte han på den gjentagende pipekonserten med to målgivende pasninger. Den første var et hjørnespark 10 minutter tidligere. PSG-stopper Presnel Kimpembe løp seg helt fri fra en passiv Nemanja Matic og kunne enkelt sette inn 1 – 0.</p>
<p>Jason Cairnduff, Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Slet med å skape sjanser</div>
<div type="text">
<p>Det ble tidlig klart at dette var en helt annen motstander enn Solskjær har møtt på Old Trafford så langt i sitt vikariat.</p>
<p>Selv om den skadede superduoen Neymar og Edinson Cavani ikke var med, stilte PSG med en 11-er spekket med kvalitet.</p>
<p>Mens PSG-trener Thomas Tuchel sto og veivet med armene og hele seg, holdt Solskjær seg på setet sitt de første 21 minuttene. Da kom også han ned til gresset og fortsatte å instruere spillerne derfra ut den første omgangen.</p>
<p>United slet med å spille seg til sjanser. Gjestene hadde ballen mye, og på midtbanen viste Marco Verratti at han er en av de aller beste i den posisjonen.</p>
<p>Den giftige angrepsrekken er blitt et symbol på Solskjærs regjeringstid, og med 25 minutter spilt fikk de overgangen de hadde ventet på. Dessverre for hjemmelaget rant den ut i sanden da Jesse Lingard spilte pasningen bak Anthony Martial og utover sidelinjen.</p>
<p>Oppgaven ble enda vanskeligere for Solskjær da både Lingard og Martial måtte gi seg med skader til pause. Erstatterne Alexis Sánchez og Juan Mata klarte på ingen måte å sette sitt preg på kampen.</p>
<p>Jason Cairnduff, Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">De Geas gode redninger</div>
<div type="text">
<p>Mbappe var nærmest scoring også før pause, men 20-åringen satte ballen utenfor alene med De Gea. Det så imidlertid ut som han var i en hårfin offside, så videodommeren ville trolig uansett ha annullert en eventuell scoring.</p>
<p>Etter pause viste klasseforskjellen seg. Mbappe hadde en god avslutning som De Gea slo ut til hjørnespark, men det hjalp lite da det var den corneren gjestene tok ledelsen på. Mellom målene var Dani Alves en halvmeter fra å score på et skudd som gikk via blokken til Eric Bailly. På stillingen 0 – 2 prøvde Mbappe seg med en frekk lobb som De Gea reddet enkelt.</p>
<p>Jason Cairnduff, Reuters</p>
<p>Like etterpå stoppet også målvakten et godt forsøk fra Juan Bernat.</p>
<p>Hjemmelaget klarte å legge et visst press på gjestene de siste ti minuttene, men PSG så ut til å ha full kontroll.</p>
<p>Manchester United er ikke ute av Champions League, men nå spørs det om Ole Gunnar Solskjær kan redde dem.</p></div></body></document>
