<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191023-her-er-det-nye-byrad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/EWEV93/Her-er-det-nye-byradet-i-Oslo-MDG-far-finansbyraden" frk="1112 4 33 6615"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 08:05"/>
<attribute name="author" value="Robert Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="aftenposten,byrådet (oslo),bystyret,mdg,oslo,oslopolitikken,raymond johansen,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er det nye byrådet i Oslo: MDG får finansbyråden</div>
<div type="ingress">Einar Wilhelmsen, som leder MDG i Oslo, går inn i det rødgrønne byrådet som ny finansbyråd. Ap er fortsatt størst, men MDG har tre av de mest synlige postene.</div>
<div type="author">Robert Gjerde</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Olav Olsen Fra.v.: Finansbyråd Einar Wilhelmsen (MDG). Victoria Marie Evensen (Ap), byråd for næring og eierskap, Hanna Marcussen (MDG) byråd for byutvikling, Lan Marie Nguyen Berg (MDG) byråd for miljø og samferdsel og byrådets nestleder, byrådsleder Raymond Johansen (Ap), Robert Steen (Ap) byråd for helse-, eldre og innbyggertjenester, Omar Samy Gamal (SV) byråd for arbeid, sosiale tjenester og mangfold, Rina Mariann Hansen (Ap) byråd for kultur, idrett og frivillighet og Inga Marte Thorkildsen (SV) byråd for oppvekst og kunnskap.</p> <p>Tone Tellevik Dahl (Ap) er ikke lenger byråd i Oslo. I stedet vil hun sitte som representant i bystyregruppen til Ap.</p> <p>SVs nye mann i Oslo-byrådet, Omar Samy Gamal (27).</p></div>
<div type="text">
<p>Presis kl. 10 kom byrådsleder Raymond Johansen (Ap) ut av dørene på rådhuset. I Borggården presenterte han hvilke åtte byråder han har med seg når andre periode ved makten starter.</p>
<p>Johansen gjentok sitt nye mantra nok en gang:</p>
<p>– En grønn politikk må være rød for å lykkes og en rød politikk må være grønn for å vare.</p>
<p>Byrådet utvides fra åtte til ni. MDG får finansbyråden, i tillegg til de to de hadde fra før. Også SV får én ekstra og dermed to totalt. Ap mister én og har ikke lenger rent flertall.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre nye fjes – finans til MDG</div>
<div type="text">
<p>Både SV (9,1 prosent) og MDG (15,3 prosent) gikk frem i kommunevalget, mens Ap (20,0 prosent) gikk tilbake. Det gjenspeiles i den nye sammensetningen.</p>
<p>MDGs nye tilskudd er Einar Wilhelmsen, som blir finansbyråd. Han erstatte Robert Steen (Ap), som nå blir byråd for helse, eldre og innbyggertjenester.</p>
<p>Denne endringen rimer godt med MDGs ønsker på forhånd. I valgkampen røpet et MDG i kraftig fremgang i Aftenposten hvilke byrådsposter partiet helst ville ha. Byråden for finans sto øverst på listen.</p>
<p>Wilhelmsen understreker at det for MDG er viktig å ta et tungt ansvar for helheten når de har gått så mye frem ved valget som de gjorde.</p>
<p>– Jeg gikk inn i politikken fordi jeg var så utrolig lei av at man ikke kunne sykle dit man ville uten å være redd i trafikken. Så et hjertebarn for meg har vært å få bygget om Oslo, slik at byen blir trygg å ferdes i for alle, sier han.</p>
<p>– Men for meg som finansbyråd er det viktigste å levere på de mange og store målene i byrådserklæringen, innenfor trygge økonomiske rammer, sier han også.</p>
<p>Wilhelmsen er leder for Oslo MDG, og han kommer fra stilling som fagansvarlig i miljøstiftelsen Zero. Han har tidligere vært byrådssekretær for den forrige finansbyråden, og han var også med i MDGs forhandlingsdelegasjon for ny byrådsplattform.</p>
<p>Bystyrepartiene Ap, SV og MDG har sammen 27 av 59 representanter i bystyret. Det er foreløpig uavklart hvem byrådspartiene vil samarbeide med for å få flertall for budsjettene sine i bystyret. Wilhelmsen ønsker ikke kommentere hvem han foretrekker av Venstre og Rødt, som begge er aktuelle.</p></div>
<div type="title" level="3">Steen bytter hatt </div>
<div type="text">
<p>For Robert Steen blir det også en ny hverdag. Han ble hentet inn fra utsiden for fire år siden til oppgaven som finansbyråd. Nå tar han i stedet spranget over til en post som fagbyråd.</p>
<p>– Jeg tar samtidig med meg over det fagområdet jeg antagelig brenner mest for over: digitalisering. Det er i ferd med å bli en så viktig del av politikken at det krever mer tilstedeværelse enn det som har vært tilfellet til nå, sier Steen.</p>
<p>Han er den eneste byråden som bytter post ved denne korsveien.</p></div>
<div type="title" level="3">To går ut</div>
<div type="text">
<p>De som må forlate skuta nå, er Aps helsebyråd Tone Tellevik Dahl (Ap) og næringsbyråd Marthe Scharning Lund (Ap).</p>
<p>Sistnevnte har bare sittet kort tid, og var ikke et planlagt skifte, men en løsning da Kjetil Lund (Ap) plutselig fikk seg ny jobb.</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>Tone Tellevik Dahl har siden 1999 vært aktiv i Oslo-politikken i utallige ulike verv for Ap. Hun ble første gang valgt inn som fast representant i bystyret i 2007 og har i alle år siden vært heltidspolitiker.</p>
<p>De neste fire årene vil hun i stedet sitte som ordinært medlem av bystyret, med møte én gang i måneden i henholdsvis bystyret og en av komiteene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ungt stjerneskudd</div>
<div type="text">
<p>Den største overraskelsen var Omar Gamal (SV). 27-åringen, byrådets yngste, blir byråd for arbeid og mangfold.</p>
<p>Han er et ubeskrevet blad i Oslo-politikken. For seks uker siden ble han valgt inn i bystyret for første gang. Nå blir han i stedet byråd, og en vararepresentant rykker opp.</p>
<p>Han er nesten ferdigutdannet ingeniør og har inntil nå arbeidet som yrkesfagslærer. Han deltok i byrådsforhandlingene for SV. Han har tidligere vært rådgiver i Norsk Vann og leder i NITO-Studentene. Han er oppvokst i Norge, men med foreldre fra Egypt.</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>– Mitt mål har alltid vært og kommer alltid til å være å kjempe for de svakeste i samfunnet. Jeg er en arbeiderklassegutt fra en minoritetsfamilie, og jeg kjenner godt til utfordringene mange hver dag møter, sier Gamal.</p>
<p>Den eneste nye navnet fra Ap, er Victoria Evensen, som blir næringsbyråd. Hun har vært bystyremedlem de åtte foregående årene, de fire siste som heltidspolitiker. Hun har tidligere arbeidet i reklamebransjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik fordeles bystyrevervene </div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble også det nye bystyret konstituert. Marianne Borgen (SV) tar fire nye år som ordfører, og Kamzy Gunaratnam (Ap) tar fire nye år som varaordfører.</p>
<p>Det er ellers ti heltidsverv som ble fordelt. KrF og FNB («Bompengepartiet») får ikke noen av disse.</p>
<p>Finansutvalget skal ledes av Frode Jacobsen (Ap), med Anne Rygh (H) som nestleder.</p>
<p>Kultur- og utdanningsutvalget skal ledes av Eivor Evenrud (R), med Hallstein Bjercke (V) som nestleder.</p>
<p>Helse- og sosialutvalget skal ledes av Aina Stenersen (Frp), med Bjørg Sandkjær (Sp) som nestleder.</p>
<p>Samferdsels- og miljøutvalget skal ledes av Sirin Stav (MDG), med Saida Begum (H) som nestleder.</p>
<p>Byutviklingsutvalget skal ledes av Øystein Sundelin (H), med Eivind Trædal (MDG) som nestleder.</p>
<p>Eirik Lae Solberg, gruppeleder og førstekandidat for Høyre, varslet tirsdag at han tar et skritt tilbake og gir stafettpinnen videre. Etter eget ønske ville han ikke ha et av heltidsvervene.</p>
<p>Høyre ble største parti i 2019 med 25,4 prosent av stammene, men de borgerlige samarbeidspartnerne ble ikke store nok til å sikre et flertall.</p>
<p>– Jeg har vært politiker i Oslo i ti år. Jeg har vært gruppeleder i åtte år. Jeg har vært finansbyråd, byrådslederkandidat og opposisjonsleder. Da det tirsdag skulle velges ny leder for Oslo Høyres bystyregruppe for fire nye år, var det et naturlig tidspunkt for meg å tenke nytt på, sier Solberg.</p>
<p>Øystein Sundelin tar over som gruppeleder i Høyre.</p></div></body></document>
