<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190522-eliteserielag-slatt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/70BA8V/Eliteserielag-slatt-ut-av-cupen---flere-slet-seg-videre" frk="840 24 128 5149"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 17:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eliteserielag slått ut av cupen - flere slet seg videre</div>
<div type="ingress">Bodø/Glimt var første eliteserielag som måtte takke for seg i årets NM.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ryan Kelly / NTB scanpix Strømmen, her ved Mathias Blårud i duell med Endre Kupen, slo Bodø/Glimt ut av cupen onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>STRØMMEN - BODØ/GLIMT 2 – 1 e.e.o.</p>
<p>Flere eliteserielag var ille ute i cupen onsdag, men Bodø/Glimt var det eneste som forsvant ut av turneringen. Strømmen vant 2-1 etter ekstraomganger.</p>
<p>To innbyttere avgjorde for Strømmen, som er tredje sist i 1. divisjon og 26 plasser bak Bodø/Glimt i det norske seriesystemet. Mustapha Achrifis hjørnespark ble nikket inn av Håvard Thun to minutter på overtid i første ekstraomgang.</p>
<p>Øystein Vestvatn ga Strømmen en fortjent ledelse mot et blekt Glimt-lag, også han med hodet, men José Isidoro utlignet ni minutter før full tid med et fantastisk volleytreff. Det berget ikke gultrøyene onsdag.</p>
<p>– Jeg er skuffet, men jeg fryktet kampen. Det var en litt sliten gjeng og ikke den rette miksen i laget. Så kom vi under, og de la seg lavt. Jeg er skuffet over at vi mistet initiativet etter at vi fikk utligningen, sa Glimt-trener Kjetil Knutsen til NTB.</p>
<p>Kristiansund avgjorde på overtid i 2. ekstraomgang da Brattvåg, som er på nedre tabellhalvdel i sin 2.-divisjonsavdeling, ble slått 2-1. Liridon Kalludra skaffet først straffesparket Flamur Kastrati omsatte i utligningsmålet. Deretter avverget han straffesparkkonkurranse ved å drible flere motspillere og skyte i krysset i det 121. minutt.</p>
<p>Kjetil Rekdals sønn Niklas ga Brattvåg ledelsen i det 57. minutt, men det ble bare nesten for hjemmelaget på Brattvåg stadion.</p></div>
<div type="title" level="3">Trøbbel for flere</div>
<div type="text">
<p>Tromsø lå under for Melbo i nesten en omgang, men vendte til 2-1-seier og sørget for at iallfall ett av de nordnorske eliteserielagene er med videre i turneringen. Karl-Christian Karlsen ga Melbo ledelsen etter et langt framspill i det 20. minutt, men Brayan Rojas og August Mikkelsen vendte kampen. Superveteran Morten Gamst Pedersen hadde målgivende gjennomspill til vinnermålet.</p>
<p>Haugesund scoret først i bortekampen mot Sotra, men Kristoffer Stava utlignet for hjemmelaget. Det sto 1-1 til det var spilt en drøy time, men to scoringer av Kevin Krygaard berget 3-1-seier for gjestene.</p>
<p>Rosenborg slet lenge mot 3.-divisjonslaget Tiller, men vant til slutt 3-0. To raske mål av Erik Botheim og Birger Meling om lag kvarteret ut i 2. omgang punkterte spenningen og avverget faren for en ny RBK-nedtur, og Gjermund Åsen satte punktum. Nicklas Bendtner var heller ikke denne gang med i troppen, og han må ha tenkt sitt da laget brukte 57 minutter på å få ballen i mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Cupfest i Østfold</div>
<div type="text">
<p>Hele 6087 tilskuere fylte tribunene og skapte stemning da Fredrikstad tok imot Sarpsborg. Hjemmelaget hang med lenge, men klarte ikke å detonere en cupbombe da Sarpsborg vant 2-0. Steffen Lie Skålevik sendte eliteserielaget i ledelse tidlig i 2. omgang etter å ha blitt flikket gjennom av Lars-Jørgen Salvesen, og sistnevnte doblet etter en opprulling i det 82. minutt.</p>
<p>Tilskuertallet var det suverent største onsdag. Nærmest var de 2512 som så Rosenborg slå Tiller.</p></div>
<div type="title" level="3">Scoret tidlig</div>
<div type="text">
<p>De øvrige eliteserielagene hadde færre problemer. Bård Finne gjorde hattrick da Vålerenga slo Eidsvold Turn 5-0. Mathias Vilhjalmsson scoret ledermålet i det 11. minutt, men hjemmelaget misbrukte et straffespark og fikk et mål annullert før pause. Etter pause scoret Finne tre og Vilhjalmsson en gang.</p>
<p>Lillestrøm og Odd scoret begge før det var spilt ti minutter og ga aldri fra seg overtaket på vei mot henholdsvis 4-1 over Kvik Halden og 2-0 over Arendal.</p>
<p>Daniel Gustavsson scoret to ganger for LSK etter Thomas Lehne Olsens ledermål, mens Torgeir Børven punkterte kampen for Odd etter Tobias Lauritsens tidlige scoring.</p>
<p>Mjøndalen scoret også tidlig mot Pors i en kamp som endte 4-2, men hjemmelaget hang lenge med i Porsgrunn, og Granit Shala reduserte både til 1-2 og 2-3. Jibril Bojangs 4-2-mål i det 69. minutt punkterte kampen for godt.</p>
<p>Ranheim vant 3-0 over Nardo. Lenge så Torbjørn Lysaker Heggems mål til å bli kampens eneste, men eliteserielaget økte to ganger i kampens fem siste minutter.</p>
<p>Stabæk tok seg videre tirsdag, og dermed er 11 eliteserielag videre, ett ute. Brann, Molde, Strømsgodset og Viking skal i aksjon torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: NM fotball menn onsdag, 2. runde:</div>
<div type="text">
<p>Strømmen – Bodø/Glimt 2-1 e.o., Arendal – Odd 0-2, Kvik Halden – Lillestrøm 1-4, Melbo – Tromsø 1-2, Nardo – Ranheim 0-3, Pors – Mjøndalen 2-4, Sotra – Haugesund 1-3, Tiller – Rosenborg 0-3, Asker – KFUM Oslo 2-3, Bærum – Notodden 2-1, Florø – Aalesund 0-1, Fløya – Alta 0-3, Fyllingsdalen – Nest-Sotra 0-4, Harstad – Tromsdalen 2-3, Hødd – Sogndal 0-2, Jerv – Sandefjord 1-2, Levanger – Stjørdals/Blink 3-0, Lørenskog – Ull/Kisa 1-3, Moss – Kongsvinger 1-2, Brattvåg – Kristiansund 1-2 e.o., Grorud – HamKam 1-0 e.o., Kjelsås – Skeid 3-4 e.o., Vard Haugesund – Sandnes Ulf 0-2 e.o. Egersund – Bryne 2-2 e.o. (4-5 på straffer), Fram – Raufoss 1-1 e.o. (4-3 på straffer), Eidsvold Turn – Vålerenga 0-5, Fredrikstad – Sarpsborg 08 0-2.</p>
<p>Spilt tirsdag: Elverum – Stabæk 1-6.</p>
<p>Spilles torsdag: Hinna – Viking, Sunndal – Molde, Ullern – Strømsgodset, Åsane – Brann.</p>
<p>X</p></div></body></document>
