<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191122-skandaleofre-har-fat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/50v6Lm/Skandaleofre-har-fatt-1-million-kroner-av-Nav" frk="180 23 26 1110"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 12:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skandaleofre har fått 1 million kroner av Nav</div>
<div type="ingress">Så langt har Nav omgjort 57 feilaktige saker i Nav-skandalen. Det er betalt ut rundt 1 million kroner til folk som har fått urettmessige krav.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. nov. 2019 13:51</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix. 500 personer har blitt varslet om at Nav vil vurdere sakene deres på nytt som følge av trygdeskandalen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Nav har omgjort 57 vedtak om etterbetaling, hvorav 8 vedtak er delvis omgjort. Delvis omgjøring skyldes at personene har opphold både innenfor og utenfor EØS-området, opplyser kommunikasjonsrådgiver Silje Helen Storvik Rygh i Nav til NTB.</p>
<p>23 av disse har allerede fått tilbakebetalt penger, totalt cirka 1 million kroner.</p>
<p>Nav har tidligere opplyst at opp mot 2.400 personer kan ha fått urettmessige krav mot seg etter opphold i andre EØS-land mens de gikk på trygdeytelser.</p>
<p>Så langt er 1.000 saker gjennomgått, hvorav 500 kan være aktuelle for ny behandling, opplyser Nav.</p>
<p>I tillegg til sakene hvor Nav urettmessig har krevd penger tilbake, er opp mot 80 personer blitt uskyldig dømt i rettsvesenet for trygdesvindel som følge av feiltolkningen av loven.</p></div></body></document>
