<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190120-ulvemane-blodmane-su.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/KvJ2no/Ulvemane-Blodmane-Supermane-I-natt-kan-du-oppleve-alle-tre--om-skyene-letter" frk="686 13 58 4281"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 09:11"/>
<attribute name="author" value="Kjersti Nipen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="månen,meteorologisk institutt,astronomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ulvemåne. Blodmåne. Supermåne. I natt kan du oppleve alle tre – om skyene letter</div>
<div type="ingress">Still vekkerklokken i natt. Det er ti år til neste gang man kan følge hele forløpet til en måneformørkelse. Det skjer samtidig med at vi har en «supermåne» på himmelen.</div>
<div type="author">Kjersti Nipen</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Junge, Heiko / NTB scanpix Longyearbyen 20180131. Supermåne og total måneformørkelse sett fra Svalbard 31. januar 2018. Denne gang blir måneformørkelsen synlig fra hele Norge. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>Måneformørkelse fotografert i Eggedal i Buskerud 28. juli 2018.</p></div>
<div type="text">
<p>I natt klokken 04.34 starter månen sin ferd inn i jordens skygge. Da begynner det som i løpet av en drøy time blir til en total måneformørkelse, også kalt «blodmåne» fordi formørkelsen gir månen en rødlig farge.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hvorfor blir månen rød?</div>
<div type="text">
<p>Månen skinner fordi den reflekterer lyset fra solen.</p>
<p>Under en formørkelse skygger jorden for solen. Det eneste lyset som når månen, er sollyset som er avbøyet gjennom jordens atmosfære.</p>
<p>Det er støv i jordatmosfæren og skyer som avgjør hvor sterk rødfarge vi ser. Den kan være alt fra grå og brunaktig til oransje eller dyp rød.</p>
<p>Hadde du stått på månen, ville jorden under full måneformørkelse sett ut som en rød ring.</p>
<p>Kilde: Himmelkalenderen.com og videnskab.dk</p>
<p>En måneformørkelse oppstår når solen, jorden og månen står på linje i verdensrommet, og månen ligger helt eller delvis i skyggen fra jorden. Når hele månen havner i skyggen av jorden, får vi total måneformørkelse.</p>
<p>Det skjer med jevne mellomrom, men det er sjelden du kan følge forløpet like godt som natt til 21. januar.</p></div>
<div type="title" level="3">Supermånen blir større enn vanlig</div>
<div type="text">
<p>Den totale formørkelsen natt til 21. januar varer i en time og tre minutter.</p>
<p>Måneformørkelsen inntreffer samtidig som vi har en supermåne – en større måne fordi månen er i bane på punktet nærmest jorden. Da ser månen større ut, med en diameter opptil 7 prosent større enn gjennomsnittet, skriver nettstedet Himmelkalenderen.com.</p>
<p>Dermed får vi det sjeldne dobbeltfenomenet som kan kalles en «superblodmåne».</p>
<p>Legger man til kallenavnet på månen man ser i januar, «ulvemåne» etter skikken fra amerikanske urfolk, blir man i morgentimene mandag vitne til noe helt særegent – en «superblodulvemåne».</p></div>
<div type="title" level="3">Labre værutsikter</div>
<div type="text">
<p>Skal du få utbytte av måneformørkelsen, må du imidlertid ha flaks med været. Og foreløpig ser utsiktene heller mørke ut for å følge det sjeldne fenomenet.</p>
<p>Østafjells skyer det ifølge værvarselet til i løpet av kvelden søndag 20. januar, og det er ventet nedbør.</p>
<p>– Sjansene for å oppleve måneformørkelsen er nok ikke så veldig stor her, opplyser meteorologikonsulent Jan-Inge Hansen ved Meteorologisk institutt.</p>
<p>I resten av landet ligger det an til bygevær vestover og nordover.</p>
<p>– Da kan man ha flaks dersom det klarer opp innimellom, sier Hansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lenge til neste gang</div>
<div type="text">
<p>Erik Johansen, / NTB scanpix</p>
<p>De neste tilfellene av måneformørkelsene blir ikke like oppsiktsvekkende sett fra Norge:</p>
<p>8. november 2022 kommer en total måneformørkelse du bare kan se fra Svalbard.</p>
<p>7. september 2025 inntreffer en total måneformørkelse synlig fra fastlandet, men den totale fasen (formørkelsen) begynner allerede før månen står opp – dermed blir det mindre å se for måneentusiaster.</p>
<p>Derfor må du vente helt til nyttårsaften i 2028 før du kan følge hele forløpet til en total måneformørkelse fra fastlandet i Norge igjen, ifølge Himmelkalenderen.com.</p>
<p>Måneformørkelser observeres enkelt med det blotte øye.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Tips til himmelkikkere</div>
<div type="text">
<p>Still vekkerklokken</p>
<p>Sjekk værmeldingen der du bor – blir det klarvær?</p>
<p>Finn et mørkt sted</p>
<p>Ta med varmt tøy og gjerne et teppe om du legger ut på tur-</p>
<p>Legg deg ned på ryggen – så ser du både måne og stjerner i full prakt.</p>
<p>– Det blir lenge til neste gang, så benytt sjansen om du kan! To lyssterke morgenplaneter hilser også på, skriver astronom Jan-Erik Ovaldsen på sitt nettsted Himmelkalenderen.</p>
<p>Han opplyser at mens måneformørkelsen er inne i sine siste faser på vesthimmelen, dukker to lyssterke planeter opp lavt i sørøst. Venus, den klareste, står opp først, deretter Jupiter. Disse blir ikke synlige fra Nord-Norge.</p>
<p>TOTAL #måneformørkelse i hele Norge grytidlig mandag morgen. Kan fort gå 10 år til neste gang du får mulighet til å se fenomenet: https://t.co/0S4Afar8oc pic.twitter.com/8WNqRnEr6E</p>
<p>— astronytt (@astronytt) January 18, 2019</p></div></body></document>
