<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190304-forskere-i-tromso-kn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Mg436B/Forskere-i-Tromso-knytter-hjerteflimmer-til-demens" frk="262 7 12 1692"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 05:11"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="helse,demens"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forskere i Tromsø knytter hjerteflimmer til demens</div>
<div type="ingress">Tre studier, den første fra Norge, har uavhengig av hverandre vist økt risiko for svekket kognitiv funksjon hos personer med hjerteflimmer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4. mars 2019 06:11</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Tre studier, den første fra Norge, har uavhengig av hverandre vist økt risiko for svekket kognitiv funksjon hos personer med hjerteflimmer.</p>
<p>Det er forskning.no som omtaler sammenhengen mellom hjerteflimmer og demens, som lenge har vært mistenkt, men ikke så tydelig påvist før.</p>
<p>– Når vi nå har tre uavhengige studier som viser det samme, da kan vi slå fast at det er en sammenheng mellom atrieflimmer og demens. Vi finner det både i tverrsnittsstudie og når vi følger personene over år, sier hjerteforsker Henrik Schirmer, en av forskerne bak den norske studien blant de tre, en test av kognitiv funksjon i den såkalte Tromsøundersøkelsen. Han er nå professor ved Universitetet i Oslo.</p>
<p>Tromsøundersøkelsen er Norges mest omfattende befolkningsundersøkelse gjennom 45 år og inneholder blant annet et register basert på sykehusjournaler som viser forekomst av atrieflimmer i Tromsø siden 1986. Det ble gjort tester av befolkningens kognitive funksjoner flere ganger, og så ble resultater hos personer med hjerteflimmer sammenlignet med resultater hos dem som ikke hadde lidelsen.</p>
<p>På en test av evnen til å raskt slå ned på en bokstav på et tastatur, var forskjellen svært stor. Personer med hjerteflimmer hadde 40 prosent større nedgang i kognitiv funksjon over sju år enn de uten flimmer. En årsak kan være at atrieflimmer medfører ujevn oksygentilførsel til hjernen.</p>
<p>Studien fra Tromsø ble publisert høsten 2017. De to andre undersøkelsene som hadde lignende resultater er fra USA.</p></div></body></document>
