<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190703-kulderekorder-og-sno.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/RRapzW/Kulderekorder-og-sno-i-fjellet" frk="308 15 32 2014"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 08:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="statens vegvesen,vinterdekk,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kulderekorder og snø i fjellet</div>
<div type="ingress">Fjellovergangene Aurlandsfjellet og Strynefjellet er stengt på grunn av henholdsvis snøbyger og vanskelige kjøreforhold.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Fjellovergangene over Sognefjellet og Strynefjellet ble stengt tirsdag. Onsdag ble Sognefjellet åpnet, mens Strynefjellet fortsatt holdes stengt. Også Aurlandsfjellet er stengt. Bildet er fra Sognefjellshytta onsdag 3. juli. Foto: Statens vegvesen webkamera / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser Veitrafikksentralen onsdag ettermiddag.</p>
<p>Aurlandsfjellet i Aurland, fylkesvei 243, ble onsdag ettermiddag stengt på grunn av snøbyger. Det er også meldt snøbyger utover dagen og kvelden, og det vil bli tatt en ny vurdering torsdag formiddag.</p>
<p>Gamle Strynefjellsvegen i Oppland, fylkesvei 258, ble stengt klokka 17.30 tirsdag, og vil holdes stengt onsdag. Det vil bli foretatt en ny vurdering torsdag.</p>
<p>Fylkesvei 55 over Sognefjellet ble stengt klokka 20 tirsdag og fram til klokka 8 onsdag. Etter at veien først ble besluttet å forbli stengt også onsdag, ble den åpnet for trafikk igjen på formiddagen.</p>
<p>Det kan være vanskelige kjøreforhold med glatt vei og slaps i veibanen. Ifølge brøytemannskap er det fremdeles en del snø på østsiden av fjellovergangen, og biler med sommerdekk bør vente til snøen smelter, skriver NRK.</p>
<p>Til tross for at kalenderen sier at vi er i sommermåneden juli, utstedte Meteorologisk institutt mandag farevarsel på gult nivå fordi det kunne komme mye snø i Nordfjord og Møre og Romsdal. Dette varselet gjelder fram til torsdag morgen.</p>
<p>Det ligger nysnø flere steder i fjellet i Sør-Norge, opplyste meteorologene onsdag morgen. Det er ventet at det vil fortsette å snø mange steder fram til torsdag formiddag.</p>
<p>Det er kjølig i fjellet flere steder, noe som har ført til kulderekorder. I Møre og Romsdal ble det målt -2,7 grader på fjellet Mannen. Den forrige fylkesrekorden var -1,9 på samme sted i 2010, ifølge meteorologene. I Oppland er det målt- 6,4 grader på Juvvasshøe, mens den forrige fylkesrekorden var Fokkstua med -5,3 i 1964.</p></div></body></document>
