<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191002-670000-har-lastet-ne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/g7K7OJ/670000-har-lastet-ned-forerkort-appen" frk="267 18 30 1658"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 08:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">670.000 har lastet ned førerkort-appen</div>
<div type="ingress">Statens vegvesen opplever stor interesse for sitt digitale førerkort. I løpet av det første døgnet har 670.000 brukere lastet ned den nye appen for lappen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fredrik Hagen, NTB scanpix Ny app for lapp: Nå får du førerkortet ditt som egen app fra Statens vegvesen enten du er på Iphone eller Android-telefon. Nesten 700.000 har lastet ned appen siden lanseringen mandag.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi visste at dette kom til å bli populært, men interessen og trafikken overgår det meste. Vi er glade for at folk setter pris på tjenesten, sier direktør Bodil Rønning Dreyer i Statens vegvesen.</p>
<p>Den eldste brukeren av tjenesten er 95 år. Det er totalt 10 personer over 90 år som har lastet ned appen, ifølge Veivesenet.</p>
<p>2,2 millioner førerkort-innehavere kan bruke det nye digitale førerkortet. Noen får ikke tatt i bruk appen fordi at det ikke ligger et digitalt bilde i Vegvesenets system.</p>
<p>Flere land utvikler digitale førerkort, men Norge er trolig det første land i Europa som ruller ut løsningen i full skala, opplyser Statens vegvesen.</p>
<p>– Vi ønsker å gjøre det enklere for folk å bruke Vegvesenets tjenester. Vi har selvbrukertjenester og digitale tjenester innen mange områder. Nå også på førerkort, sier Dreyer.</p>
<p>Det digitale førerkortet er gyldig dokumentasjon på dine førerrettigheter. Du trenger ikke å ha med plastkortet i tillegg. Det digitale førerkortet er foreløpig bare gyldig i Norge og som legitimasjon dersom du blir stoppet i trafikkontroll.</p>
<p>Digitalt førerkort kan bare benyttes på én telefon om gangen. For Iphone må du ha IOS-versjon 9.0 eller nyere, mens Android-brukere må ha versjon 6.0 eller nyere.</p></div></body></document>
