<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190330-jostein-og-jeg-har-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/b5OePg/Jostein-og-jeg-har-sittet-barnevakt-Det-var-en-opplevelse--Tegnehanne" frk="434 5 13 2408"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 18:30"/>
<attribute name="author" value="Hanne Sigbjørnsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="tegnehanne,tegnehanne"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jostein og jeg har sittet barnevakt. Det var en opplevelse | Tegnehanne</div>
<div type="ingress">Foreldrene nevnte at vi kunne sette på barne-TV på Youtube, men ikke at det bokstavelig talt er heksekunst.</div>
<div type="author">Hanne Sigbjørnsen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hanne Sigbjørnsen</p></div>
<div type="text">
<p>For første gang siden broren min ble født i 1997, har jeg vært i nærkontakt med en baby.</p>
<p>Jostein og jeg har sittet barnevakt, og det var en opplevelse.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Jeg visste ikke før nå at menneskekroppen var i stand til å produsere så mye lyd og væsker, og jeg har seks års erfaring som sykepleier i somatikken.</p>
<p>Foreldrene nevnte før de dro at vi kunne sette på noe barne-TV på Youtube om hun ikke roet seg, men de nevnte ikke at det bokstavelig talt er heksekunst.</p>
<p>I det sekundet vi satte det på, kortsluttet alle synapsene i hjernen hennes, og hun gikk fra 100 til 0.</p>
<p>Hanne Sigbjørnsen</p>
<p>Dere vet hvordan sex kan forstås på et vidt spektrum, hvor det i den ene enden er det vi lærer om reproduksjon når vi er små, og i den andre enden ligner mest på en skrekkfilm?</p>
<p>Hanne Sigbjørnsen</p>
<p>Vel, det er nesten det samme med barne-TV.</p>
<p>For dere som ikke har opplevd det, skal jeg prøve å gi en beskrivelse av den verste enden av spekteret:</p>
<p>1. Farger som svir i øynene.</p>
<p>Her har det ikke vært snakk om å velge seg en palett som er behagelig å se på. Det er mer som en konkurranse i å få flest mulig grelle farger inn i en TV-rute.</p>
<p>Hanne Sigbjørnsen</p>
<p>2. Lydeffekter fra helvete</p>
<p>Jeg kan bare anta at det er en døv person som har ansvar for lyden på disse seriene. Enten det, eller noen som hater barn, og voksne som velger å få barn.</p>
<p>Ingen av lydene passer til den handlingen den hører til.</p>
<p>Hanne Sigbjørnsen</p>
<p>3. Skumle karakterer</p>
<p>Dette var tilfellet da jeg var liten også (ref. Hufsa), og jeg forstår fortsatt ikke hva som er tanken bak å traumatisere barn for livet.</p>
<p>Jeg fører dette opp som nok et bevis på at vedkommende som lager disse seriene, hater barn.</p>
<p>Hanne Sigbjørnsen</p>
<p>4. Ingen handling</p>
<p>Jeg vet ikke engang hvordan jeg skal forklare handlingen her, så uforståelig er det. Det er bare ting som skjer.</p>
<p>Hadde jeg ikke visst bedre, ville jeg trodd det var en satellittoverføring fra en annen planet.</p>
<p>Hanne Sigbjørnsen</p>
<p>Og det får MILLIONER av views på Youtube!</p>
<p>Så det jeg prøver å si, er:</p>
<p>Hvis noen har tilgang til noen skremmende masker/drakter, vet hvordan man skrur opp alle fargeverdier i iMovie og har en ettermiddag til overs: Ta kontakt for lett-tjente penger.</p>
<p>På Twitter: @tegnehanne</p></div></body></document>
