<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190212-polen-vil-lare-norge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/VRAv0d/Polen-vil-lare-Norge-om-polsk-barnevern" frk="270 1 2 1732"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 20:38"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="barnevern"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Polen vil lære Norge om polsk barnevern</div>
<div type="ingress">Et ukjent antall ansatte i norsk barnevern er invitert til Warszawa for å lære om polsk barnevern.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Bak ryggen på norske myndigheter har Polen invitert norske barnevernssjefer til et tre dager langt kurs i polsk barnevern. Inkludert i tilbudet er betalt reise, hotell, drikke og luksusmiddager, melder ABC Nyheter.</p>
<p>– Jeg har aldri opplevd noe lignende. Dette er særdeles uvanlig, sier Stavanger kommunes barnevernssjef Gunnar Toresen, som er en av de spesialinviterte.</p>
<p>Det polske kurstilbudet er sendt utenom alle vanlige kanaler direkte til enkeltpersoner som er tilknyttet barnevernstjenesten.</p>
<p>Et av temaene polsk UD ønsker å undervise nordmennene i, er Haag-konvensjonens regler. Men verken Justisdepartementet, som ansvarlig for dette regelverket, eller Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet (Bufdir), som har egne ansatte som jobber med dette, var orientert om det polske initiativet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Dialog er bedre enn konflikt»</div>
<div type="text">
<p>Polakkene ber om at den enkelte kommune velger en person med erfaring fra arbeid med saker som involverer polske borgere, slik at «diskusjonen bygger på virkelige forhold». Både Bufdir og UD har vært i tvil om hvordan den polske invitasjonen skulle besvares, men etter å ha innhentet vurderinger og råd, er det konkludert med at dette kan være et positivt tiltak. Det vil derfor være norsk deltakelse på tredagersseminaret.</p>
<p>– Dialog er bedre enn konflikt. Når noen nå inviterer oss på besøk, så regner jeg med at de også vil høre på det vi har å si, sier Stavangers barnevernssjef.</p>
<p>I kursprogrammet legger arrangøren opp til ankomst mandag 4. mars med hjemreise 7. mars. Den polske ambassaden i Norge har ikke svart på ABC Nyheters spørsmål om saken.</p></div></body></document>
