<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190722-skuespillerne-vil-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/qLeJaE/Skuespillerne-vil-ha-betalt-for-stromming-av-teaterforestillinger" frk="207 6 9 1360"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 04:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skuespillerne vil ha betalt for strømming av teaterforestillinger</div>
<div type="ingress">Skuespillerforbundet vil ha teaterstrømming inn i tariffavtalen med Spekter. Ny hovedforhandling er neste år.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Dagens tariffavtale mellom Norsk Skuespillerforbund og Spekter gjelder fram til neste hovedforhandling i 2020. Da vil førstnevnte ha teaterstrømming inn i avtalen. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag er det nyoppstartede Applaus Scene og NRK som tilbyr strømming av teaterstykker. Leder av Norsk Skuespillerforbund, Knut Alfsen, sier til Klassekampen at de ønsker å inngå en tariffavtale med Applaus Scene og andre som strømmer teater.</p>
<p>Dagens tariffavtale mellom Spekter og Skuespillerforbundet gjelder frem til neste hovedforhandling i 2020. Da vil forbundet ha teaterstrømming inn i avtalen.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Alfsen sier det er mulig for Applaus Scene å gå inn i avtalen dersom de selv ønsker det og melder seg inn i Spekter. Alternativt, sier Alfsen, kan forbundet inngå en egen avtale som bare gjelder strømming av forestillinger.</p>
<p>Leder Monica Boracco for Applaus Scene sier det ligger an til at de går inn i Spekter.</p>
<p>– Fra den posisjonen kan vi jobbe med avtaleverket på en god måte, sier hun til avisen.</p>
<p>Selskapet har foreløpig avtaler om å strømme tre teaterproduksjoner som de har filmet. Disse vil være tilgjengelige for skoler og institusjoner fra høsten.</p></div></body></document>
