<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190801-storbritannia-setter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/XgELWx/Storbritannia-setter-av-67-milliarder-kroner-til-hard-brexit-planlegging" frk="258 12 22 1727"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 13:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storbritannia setter av 67 milliarder kroner til hard brexit-planlegging</div>
<div type="ingress">Statsminister Boris Johnson øker potten til 67 milliarder kroner, blant annet til finansiering av PR-kampanje, for å forberede landet på brexit uten avtale.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. aug. 2019 15:30</div>
<div type="caption"><p>Finansminister Sajid Javid øker bevilgningene for å forberede landet på en hard brexit. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Finansdepartementet i Johnsons nye regjering setter av ytterligere 2,1 milliarder pund, rundt 22,4 milliarder kroner, for å skru opp takten i forberedelsene til en hard brexit, melder Reuters.</p>
<p>1,1 milliarder pund gjøres tilgjengelig for finansdepartementet umiddelbart, og det resterende beløpet på 1 milliard pund settes av til ulike departementer og myndighetene i Skottland, Wales og Nord-Irland.</p>
<p>Medregnet ekstrabevilgningen på 2,1 milliarder pund har dermed britiske myndigheter satt av totalt 6,3 milliarder pund, så vidt over 67 milliarder kroner, til tiltak som skal gjøre landet i stand til å forberede seg på en avtaleløs brexit.</p>
<p>Ekstrabevilgningen som nå er kunngjort, skal brukes på å forberede landet i tilfelle det forlater EU uten noen avtale. Det gjøres ved å hamstre inn medisiner, ansette flere tollere og finansiere en av landets største PR-kampanjer i fredstid.</p>
<p>Bevilgningen skal finansiere opplæring av tollere, ansettelser av personell til å håndtere en forventet økning i antall pass-søknader, og bedre infrastrukturen ved landets havneanlegg.</p>
<p>– Med 92 dager igjen til Storbritannia forlater EU er det livsviktig at vi forsterker vår planlegging og forsikrer oss om at vi er beredt, sier finansminister Sajid Javid.</p>
<p>Johnson har sagt at landet skal forlate EU innen 31. oktober, uansett om det skjer på grunnlag av en skilsmisseavtale eller ei.</p></div></body></document>
