<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190506-kare-ingebrigtsen-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/GGwVoV/Kare-Ingebrigtsen-har-signert-for-utenlandsk-klubb" frk="340 10 21 2072"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 13:20"/>
<attribute name="author" value="Sigurd L. Hernes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="rosenborg bk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kåre Ingebrigtsen har signert for utenlandsk klubb</div>
<div type="ingress">Den tidligere Rosenborg-treneren har fått ny jobb.</div>
<div type="author">Sigurd L. Hernes</div>
<div type="date">6. mai 2019 15:20</div>
<div type="caption"><p>FOTO: VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY Kåre Ingebrigsten tar fatt på nye oppgaver i Belgia.</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder Eurosport.</p>
<p>– Dette er en spennende utfordring, definitivt, sier Ingebrigtsen om å ha fått trenerjobben i Oostende.</p>
<p>For en ukes tid siden meldte Adresseavisen at han var førstevalget for den belgiske klubben, men at han også sto på lista til den danske klubben Brøndby.</p>
<p>Ingebrigtsen har ifølge belgiske Nieuwsblad vært i Oostende for å kikke på forholdene.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om Kåre Ingebrigtsen</div>
<div type="text">
<p>* Navn: Kåre Hedley Ingebrigtsen</p>
<p>* Alder: 53 (11/11 1965)</p>
<p>* Yrke: Fotballtrener</p>
<p>* Klubb: Oostende</p>
<p>* Tidligere klubber som trener: Rosenborg, Viking (assistent), Bodø/Glimt, Rosenborg (assistent), Ranheim</p>
<p>* Klubber som spiller: Rosenborg, Lillestrøm, Strømsgodset, Manchester City</p>
<p>* A-landskamper/mål: 23/1</p>
<p>* Fikk sparken som Rosenborg-trener i juli 2018</p>
<p>* Inngikk sammen med Erik Hoftun forlik med RBK etter rettssak i januar</p>
<p>* Aktuell: Ble mandag trener for den belgiske toppklubben Oostende.</p>
<p>Klubben er i den belgiske toppdivisjonen, og endte som nummer 14 forrige sesong. Klubben har stått uten fast trener etter at Gert Verheyen trakk seg i vinter grunnet svake resultater.</p>
<p>Sportsdirektør Hugo Broos overtok jobben midlertidig, men skal nå tilbake i sin vante rolle.</p>
<p>Til TV 2 sier Kåre Ingebrigtsen at han gleder seg over den nye utfordringen.</p>
<p>– Det er et veldig ålreit prosjekt. Jeg har fått bra kontakt med de jeg har pratet med underveis. Jeg føler at det er noe jeg virkelig har lyst til å være med på. Den belgiske ligaen er meget bra. Det ser jeg virkelig frem til, sier Ingebrigtsen til TV 2.</p>
<p>– Hvordan er det å være tilbake i manesjen?</p>
<p>– Jeg har vært ganske rolig på det. For meg var det mest interessante å være med på et lite eventyr utenfor Norge. Jeg ville prøve en ny fotballkultur og oppleve noe annet. Det synes jeg er storveis. Så gleder jeg meg til å komme tilbake på treningsfeltet og skape ting sammen med spillerne, sier han.</p></div></body></document>
