<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191002-meteorologen-skift-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/e80KJO/Meteorologen-Skift-om-til-vinterdekk-om-du-skal-pa-fjellet-i-helgen" frk="633 9 37 3783"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 13:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meteorologen: Skift om til vinterdekk om du skal på fjellet i helgen</div>
<div type="ingress">Torsdag kryper snøgrensen ned til 600 – 800 meter i Agder, Telemark, Buskerud, Oppland og Hedmark.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Statens vegvesens webkamera Statsmeteorolog Magni Svanevik sier at snøen med stor grad av sannsynlighet vil bli liggende i fjellområdene, blant annet over Hemsedalsfjellet, der dette bildet er tatt.</p> <p>De som har høstferie denne uken i Sør-Norge, kan se frem til flere dager med godt, kjølig høstvær.</p></div>
<div type="text">
<p>Fra torsdag morgen blir det snø østafjells. Det kan bli 10 – 15 centimeter på det meste, og på grunn av den kalde luften, blir snøen sannsynligvis liggende en stund.</p>
<p>– Det blir minusgrader og frost i høyden. Jeg ville ikke anbefalt noen å kjøre med sommerdekk, sier statsmeteorolog Magni Svanevik i Meteorologisk institutt til Aftenposten.</p>
<p>Kaldare luft strøymer sørover, og på torsdag kryp snøgrensa ned til 600-800 meter i #Agder, #Telemark, #Buskerud, #Oppland og #Hedmark &#x1F328; Kaldlufta vert liggande, og det gjer snøen også &#x2603; Husk vinterdekk om du skal ut og køyre! pic.twitter.com/C0rlvxipgh</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) October 2, 2019</p>
<p>Trafikkoperatør i Statens vegvesen Nils Aae påpeker at det påkrevd med vinterdekk på det føret som vil prege fjellovergangene de nærmeste dagene.</p>
<p>– Når kan de som allerede er på fjellet, og som bare har sommerdekk, reise hjem igjen?</p>
<p>– Vi meldte fra om snøværet i helgen, så jeg håper de fleste har lagt om til vinterdekk. Det er ikke føre for sommerdekk når det ligger fem centimeter snø på veien, sier han.</p>
<p>De som kun har sommerdekk, bør derfor vente med å reise hjem igjen. Ifølge Meteorologisk institutt er det usikkert hvor lenge snøen vil bli liggende.</p>
<p>Trafikkoperatør Aae oppfordrer folk til å følge med på oppdaterte trafikkmeldinger på nettsidene til Statens vegvesen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fint i helgen</div>
<div type="text">
<p>Statsmeteorolog Svanevik opplyser om at de lave temperaturene vil holde seg til over helgen. Men etter nedbør torsdag, blir det jevnt over fint vær på Sør- og Østlandet resten av helgen.</p>
<p>I Oslo blir det rundt 6 – 7 grader og pent vær.</p>
<p>– Det ser veldig bra ut både på Østlandet, Vestlandet og i Midt-Norge. Det blir minusgrader Østafjells og i Midt-Norge om nettene, men ikke fullt så kaldt på Vestlandet. I Bergen vil temperaturen ligge på 9 til 10 grader inn i helgen. Det blir ikke det verste høstferieværet for dem som har ferie denne uken, sier Svanevik.</p>
<p>Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Bygevær nordpå</div>
<div type="text">
<p>Når det har regnet fra seg torsdag, blir det også fint på Vestlandet. På Sørlandet er det ventet småbyger søndag, men meteorologen tror ikke det blir spesielt heftig.</p>
<p>– Det ser veldig bra ut i Midt-Norge etter en periode med regn torsdag. Det vil klarne opp der også og bli fint inn mot helgen. I Trondheim vil temperaturene ligge under 5 grader inn i helgen og minusgrader om nettene, sier statsmeteorolog.</p>
<p>I nord blir det verre. Høytrykkssituasjonen vest for Nordland og Troms fører til pålandsvind gjennom helgen.</p>
<p>– Det blir ganske grått med flere regnbyger, sier Svanevik.</p>
<p>Nordland får imidlertid en fin avslutning på uken grunnet et høytrykk ute i havet. Men både Troms og Finnmark får bygevær og vind fra vest og nordvest.</p>
<p>I Tromsø vil temperaturen ligge på rundt 5 grader. Det er ventet regn i lavlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fine forhold for fotturer</div>
<div type="text">
<p>Den Norske Turistforening (DNT) rapporterer om snø på de høyeste toppene i Jotunheimen og Langsua, Femundsmarka og Skarvheimen, men fremdeles fine forhold for fotturer.</p>
<p>De betjente hyttene i Rondane og på Dovre er stengt på grunn av mye snø de siste dagene. For dem som reiser hit er det derfor helt nødvendig å ta høyde for vinter.</p>
<p>– Dersom du ikke er klar for snø helt enda, er det bare til å se mot de andre turområdene med åpne hytter og barmark, sier DNTs generalsekretær Dag Terje Klarp Solvang.</p></div></body></document>
