<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190808-to-av-fem-loslatt-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/pLlq0o/To-av-fem-loslatt-etter-mulig-gjengvoldtekt-av-norsk-kvinne" frk="192 9 12 1221"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 14:08"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To av fem løslatt etter mulig gjengvoldtekt av norsk kvinne</div>
<div type="ingress">To av de fem mennene som onsdag ble pågrepet for gjengvoldtekt av en 20 år gammel norsk kvinne i Benidorm, er midlertidig løslatt, melder Dagbladet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: HEINO KALIS Benidorm er en populær ferieby.</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag ble de fem mennene fremstilt for varetektsfengsling. To av de fem ble midlertidig løslatt, ifølge den spanske TV-kanalen Tele Cinco .</p>
<p>Onsdag ble de fem franske mennene i alderen 18 til 19 år pågrepet mistenkt for gjengvoldtekt av en norsk kvinne i 20-årene. Politiet i Benidorm mener de fem mennene også har forgrepet seg på kvinnens 19-årige venninne, skriver Dagbladet.</p>
<p>19-åringen skal ha forlatt bygningen der overgrepene fant sted, før de norske kvinnene sammen skal ha oppsøkt et legesenter i området, der legen varslet politiet.</p>
<p>Pressekontakt for politiet i Alicante-regionen, Beatriz García, opplyste tidligere torsdag til avisa at hun ikke vet hvordan de stiller seg til anklagene.</p>
<p>Overfor nyhetsbyrået Efe opplyser kilder at mennene nekter for å ha forgrepet seg på kvinnene. De skal ha feriert i Benidorm da hendelsen fant sted.</p>
<p>Ifølge spanske medier skal de mistenkte og den norske kvinnen ha møttes gjennom sosiale medier.</p></div></body></document>
