<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190728-det-brenner-i-flere-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/XgEJg7/Det-brenner-i-flere-leiligheter-i-Kvinesdal-omsorgssenter" frk="218 17 24 1388"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-28 15:21"/>
<attribute name="author" value="Kaja Kirsebom"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det brenner i flere leiligheter i Kvinesdal omsorgssenter</div>
<div type="ingress">Brann i omsorgssenter. Nødetatene er på stedet.</div>
<div type="author">Kaja Kirsebom</div>
<div type="date">43 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tor Magne Gausdal / Avisen Agder</p></div>
<div type="text">
<p>Nødetatene har rykket ut til et omsorgssenter i Kvinesdal etter melding om brann. Det opplyser politiet på Twitter klokken 17.10 søndag ettermiddag.</p>
<p>Kort tid etterpå blir det klart at det brenner i flere av leilighetene knyttet til omsorgssenteret.</p>
<p>– Det er full fyr i flere leiligheter. Ansatte på stedet sier de har kontroll på personene som bor i leilighetene, og at det jobbes med å begrense skadene, sier operasjonsleder John Repstad i Agder politidistrikt til NTB.</p>
<p>110-sentralen i Agder melder at brannen har spredt seg til 5 – 6 leiligheter.</p>
<p>Mannskap fra flere stasjoner i området er sendt til stedet for å få kontroll på brannen. Det inkluderer ressurser fra Mandal, Kvinesdal, Kvinlog, Lyngdal og Flekkefjord, opplyser 110-sentralen.</p>
<p>Klokken 17:48 opplyser politiet i Agder at bygget som består av syv leiligheter er totalskadet. En person ble undersøkt for mulig røykskade, men ble funnet uskadet. Det er ingen personskader på nåværende tidspunkt.</p>
<p>Det jobbes nå med å hindre spredning til andre bygg, skriver politiet i samme melding på Twitter.</p>
<p>Det brenner i minst 4-5 leiligheter. Det jobbes på stedet for å hinder spredning og redusere skadene.</p>
<p>— Politiet i Agder (@politiagder) July 28, 2019</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
