<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190924-brann-i-boligblokk-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/3JQ7Wd/Brann-i-boligblokk-i-Oslo--person-dode" frk="244 11 17 1516"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 03:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann i boligblokk i Oslo – person døde</div>
<div type="ingress">En person som ble hentet ut fra en brennende leilighet i en boligblokk på Vestre Haugen i Oslo, døde natt til tirsdag på sykehus av skadene fra brannen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Frank H. Evensen/Photorunner Bilde fra åstedet i natt.</p></div>
<div type="text">
<p>Om lag 25 personer ble evakuert og politiet meldte om kraftig røyk og mye flammer etter det brøt ut brann i en leilighet i første etasje. Alle nødetatene ble varslet klokken 2.48 natt til tirsdag.</p>
<p>Politiet fikk raskt gjort rede for alle beboerne i blokken, men med unntak av vedkommende som var registrert på leiligheten hvor det brant, opplyste politiets operasjonsleder Tor Jøkling til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Erklært død</div>
<div type="text">
<p>Ved 3.20-tiden meldte politiet at brannen var slukket og en person var blitt hentet ut av leiligheten. Vedkommende fikk behandling av ambulansepersonell på stedet i over en time etterpå.</p>
<p>– Vedkommende som ble tatt ut av leiligheten, ble senere erklært død på sykehus. Så langt er ikke vedkommendes identitet bekreftet, og pårørende er ikke varslet, opplyser politiet klokken 4.26.</p>
<p>Boligblokken på Oslos østkant har fire etasjer. Brannvesenet melder at de rykket til adressen med syv brannbiler, og at det var røykdykkere som tok seg inn i bygget.</p>
<p>Vedkommende som ble tatt ut av leiligheten, ble senere erklært død på sykehus. Så langt er vedkommendes identitet ikke bekreftet, og pårørende er ikke varslet. Vi vil etter hvert foreta krimtekniske- og andre undersøkelser av åstedet.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) September 24, 2019</p></div></body></document>
