<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191231-prisendringer-pa-fle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/K32XLo/Prisendringer-pa-flere-tusen-polvarer-fra-nyttar" frk="194 40 48 1190"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 14:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prisendringer på flere tusen polvarer fra nyttår</div>
<div type="ingress">Fra 1. januar setter Vinmonopolet ned prisen på over 6.000 varer. Men for over 10.000 varer øker prisen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix. En rekke varer på vinmonopolet får nye priser etter nyttår.</p></div>
<div type="text">
<p>Det aller største prisavslaget er på den skotske whiskyen Gordon &amp; MacPhail Aberfeldy Connoisseurs Choice. Prisen mer enn halveres fra 4.038 kroner til 1.990 kroner.</p>
<p>For de aller fleste varene er endringene langt mindre. I snitt settes prisene ned med 18,72 kroner for de 6.077 varene som går ned i pris, ifølge et regneark NTB har fått oversendt fra Vinmonopolet.</p>
<p>Det største prishoppet skjer på den franske rødvinen Ch. Cheval-Blanc og konjakken Hennessy Paradis som begge blir 2.000 kroner dyrere etter nyttår og vil koste henholdsvis 9.999 kroner og 21.000 kroner.</p>
<p>De 11.524 varene som blir satt opp i pris, får i snitt et prisbyks på 16,28 kroner.</p>
<p>Grossistene som leverer til Vinmonopolet har anledning til å justere prisen på sine varer en rekke ganger i løpet av året, blant annet ved årsskiftet. Nå ved nyttår kommer det i tillegg avgiftsendringer, og derfor er det flere endringer enn i andre måneder.</p></div></body></document>
