<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191218-gasstank-pa-kokeplat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/K32rLE/gasstank-paa-kokeplate-foerte-til-eksplosjonen-i-stavanger" frk="494 7 24 3198"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 18:19"/>
<attribute name="author" value="Cornelius Munkvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gasstank på kokeplate førte til eksplosjonen i Stavanger</div>
<div type="ingress">En person er fremdeles under behandling på SUS etter at en gasstank eksploderte i Stiftelsesgata i Stavanger onsdag kveld.</div>
<div type="author">Cornelius Munkvik</div>
<div type="date">2 dager siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jon Ingemundsen Flere vinduer skal ha blitt knust i eksplosjonen.</p> <p>Eksplosjonen skjedde i denne boligblokken.</p> <p>Politi i arbeid på stedet.</p></div>
<div type="text">
<p>Like før klokka 19.00 onsdag kveld hørte beboere i Stiftelsesgata i Stavanger et voldsomt smell. Eksplosjonen var så kraftig at to vinduer i den aktuelle leiligheten ble blåst ut. Glass og annet materiale landet delvis oppå en bil som sto utenfor.</p>
<p>– Det er relativt store skader i leiligheten. Vi jobber nå med å finne ut hva eksplosjonen skyldes, sa Ole Petter Hanssen, som er politifaglig etterforskningsleder i Felles straffesaksinntak i Sør-Vest politidistrikt til Aftenbladet torsdag morgen.</p>
<p>Klokka 18.57 onsdag kveld bekreftet politiet at en mann i begynnelsen av 40-årene hadde blitt fraktet til Stavanger universitetssjukehus (SUS) etter eksplosjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Gasstank på kokeplate</div>
<div type="text">
<p>Fredag ettermiddag sier politiet at det høyst sannsynlig var en gasstank som trolig innehold propan som har forårsaket eksplosjonen.</p>
<p>– Det som trolig har skjedd er at en gasstank har blitt stående på en varm kokeplate. Den har så blitt hetet opp og har eksplodert, forklarer Sveinung Ihle, etterforskningsleder ved Felles straffesaksinntak i Sør-Vest politidistrikt.</p>
<p>Eksplosjonen førte til at hele terrassedøra ble skjøvet ut og vinduene ble presset ut av vinduskarmen.</p>
<p>– Det har vært sterke krefter i sving. Beboeren har fått brannskader i ansiktet, som gjør at han fortsatt er under behandling på SUS. Dette kunne gått enda verre, egentlig. Det var store krefter i sving, sier Ihle.</p></div>
<div type="title" level="3">Fremdeles avsperret</div>
<div type="text">
<p>Politiet sa tidlig at eksplosjonen trolig er en ulykke. Allerede onsdag kveld foretok politiet flere avhør samt andre undersøkelser på stedet.</p>
<p>Jon Ingemundsen</p>
<p>– Mye tyder på at dette har vært et uhell i forbindelse med bruk av gassbeholder. Den videre etterforskningen vil gjøre dette klart, sa Nikolai Austerheim onsdag kveld.</p>
<p>I en melding klokken 19.03 onsdag sa politiet at eksplosjonen har skjedd i Stiftelsesgata. Nødetatene var på stedet, og politiet gjorde taktiske og tekniske undersøkelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistenker gassbeholder</div>
<div type="text">
<p>Aftenbladets reportere som var på stedet onsdag kveld kunne rapportere om synlige skader på den aktuelle leilighet, blant annet to knuste vinduer på bakken.</p>
<p>Onsdag kveld kunne ikke innsatslederen si noe om størrelsen på eksplosjonen.</p>
<p>– Vi mistenker at det er en liten gassbeholder som har eksplodert, sier vaktleder Bjørn Tollefsen i Rogaland brann og redning til Aftenbladet.</p>
<p>– Slike små propanbeholdere skal normalt ikke eksplodere av seg selv, men dersom de blir tilført varme slik at de utvider seg, kan dette skje. Det er mye energi som skal ut og det blir trykk av dette, sier Tollefsen.</p>
<p>Jon Ingemundsen</p>
<p>#Stavanger kl. 1843 fikk politiet melding om en eksplosjon i en leilighet i Stiftelsesgata. Nødetatene er på stedet. En person er skadet og tatt med av ambulanse. Politiet er på stedet og gjør undersøkelser. Det skal ikke være fare for andre beboere eller naboer. Blir oppdatert.</p>
<p>— Politiet i Sør-Vest (@politietsorvest) December 18, 2019</p></div></body></document>
