<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191220-fire-kvinner-trer-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/2G0Pov/Fire-kvinner-trer-inn-i-Svenska-Akademien" frk="357 5 13 2182"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 11:55"/>
<attribute name="author" value="NTB-Tt"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire kvinner trer inn i Svenska Akademien</div>
<div type="ingress">Fire nye medlemmer har tatt plass i Svenska Akademien, og alle er kvinner. Flere håper det bærer bud om et nytt kapittel for institusjonen.</div>
<div type="author">NTB-TT</div>
<div type="date">20. des. 2019 12:55</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Fredrik Sandberg / TT / NTB scanpix Anne Swärd (f.v.), Åsa Wikforss, Tua Forsström og Ellen Mattson har i løpet av det siste året blitt valgt inn i Svenska Akademien, og de startet sitt arbeid i den historiske institusjonen fredag. Bildet ble tatt i oktober.</p></div>
<div type="text">
<p>Forfatteren og den tidligere forlagsredaktøren Tua Forsström, forfatteren Anne Swärd, filosofiprofessor Åsa Wikforss og forfatteren og kritikeren Ellen Mattsson ble fredag innlemmet i den eksklusive forsamlingen, som blant annet deler ut Nobels litteraturpris. Fortsatt er flertallet av medlemmene menn.</p>
<p>Etter en lang periode med kriser for den historiske institusjonen er det mange som likevel håper at nye fjes i forsamlingen vil gi forandringer.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>– Nå får vi inn fire nye medlemmer med helt nye perspektiver. Det betyr at vi er sju som har kommet inn den siste tiden. Det kommer til å være en svært interessant kombinasjon av ulike perspektiver og ideer, sa Akademiens faste sekretær Mats Malm da de fire ble valgt inn tidligere i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt blikk på litteraturen</div>
<div type="text">
<p>De fire nye medlemmene har lagt vekt på at de må få tid til å vokse inn i rollen, og at forandring kommer til å ta tid.</p>
<p>– Blikket på litteraturen forandres, og det gjør den også med Akademiens sammensetning, sa Swärd til TT i oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">Voldtekter og lekkasjer</div>
<div type="text">
<p>Akademien har vært rammet av uro siden en rekke kvinner i 2017 anklaget ektefellen til daværende medlem Katarina Frostenson, kulturprofilen Jean-Claude Arnault, hadde begått seksuelle overgrep. Han ble til slutt dømt for to voldtekter. Frostenson ble dessuten anklaget for å ha lekket informasjon om litteraturprisvinnere.</p>
<p>Saken skapte stor intern splid i Akademien, og et resultat var at det ikke ble delt ut noen nobelpris i litteratur i 2018.</p>
<p>I år ble det til gjengjeld delt ut to priser, men at en av prismottagerne var den omstridte østerrikske forfatteren Peter Handke har skapt ny uro.</p>
<p>Svenska Akademien ble opprettet i 1786 for å fremme svensk litteratur og språk.</p></div></body></document>
