<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190103-farre-migranter-omko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/XwmgEE/Farre-migranter-omkom-i-Middelhavet-i-2018" frk="201 60 72 1198 ##"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 12:29"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="migrantkrisen i europa,flyktningpolitikk,flyktninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Færre migranter omkom i Middelhavet i 2018</div>
<div type="ingress">Antall migranter som omkom i Middelhavet minket med nær en firedel i fjor, ifølge FNs høykommissær for flyktninger (UNHCR).</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3. jan. 2019 13:29</div>
<div type="caption"><p>Migranter på et skip som tilhører organisasjonen Proactiva Open Arms utenfor den spanske byen Crinavis i Spania. Foto: Olmo Calvo / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Om lag 2.262 personer omkom eller ble savnet i 2018, mot 3.139 året før, opplyser UNHCR.</p>
<p>Antallet som ankom Europa via Middelhavet, har også minket, fra 172.301 i 2017 til 113.482 i fjor.</p>
<p>Tallene fra UNHCR viser at Spania tok imot flest migranter og flyktninger fra Nord-Afrika. 55.756 personer ankom sjøveien til landet i 2018.</p>
<p>Det har vært en kraftig nedgang i antallet som ankom Italia, som har ført en svært streng migrasjonspolitikk det siste året. 23.371 personer kom til landet via Middelhavet i 2018 – om lag en femdel av antallet som kom i 2017.</p>
<p>I juni opplyste FNs organisasjon for migrasjon (IOM) at tallet på migranter og flyktninger som tok seg til Europa via Middelhavet fra januar til juni 2018 var halvert fra samme periode i 2017. I perioden fra januar til juni kom om lag 40.000 mennesker via sjøveien til Europa, mot 80.000 mennesker året før.</p></div></body></document>
