<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191206-fire-ar-gammel-jente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/MRveAJ/Fire-ar-gammel-jente-dode-etter-drukningshendelse-i-Tromso" frk="604 2 10 3778"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 07:13"/>
<attribute name="author" value="Frode Sætran"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="rikshospitalet,tromsø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire år gammel jente døde etter drukningshendelse i Tromsø</div>
<div type="ingress">Den fire år gamle jenta som var kritisk skadet etter hendelsen i Tromsø, døde torsdag kveld.</div>
<div type="author">Frode Sætran</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ketil Blom Haugstulen Det er lagt ned blomster og tent lys ved åstedet for drukningshendelsen i Tromsø.</p></div>
<div type="text">
<p>– Hun har vært kritisk skadet og under høyintensiv behandling siden mandag. Politiet vil begjære obduksjon. Pårørende er informert, opplyser politiadvokat Gørill Lund i Troms politidistrikt fredag morgen.</p>
<p>Jenta og hennes halvannet år gamle søster har vært under behandling på Rikshospitalet med kritiske og livstruende skader etter drukningshendelsen ved Tromsøya mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Avdød mor siktet for drap og drapsforsøk</div>
<div type="text">
<p>Moren i 20-årene og den eldste datteren på syv år ble erklært døde på sykehus mandag kveld etter å ha blitt funnet livløse samme med de to yngste søstrene i sjøen åtte-ti meter fra land.</p>
<p>Den avdøde moren etterforskes for drap og drapsforsøk på sine tre døtre.</p>
<p>Lund sier til NTB at tilstanden fortsatt er kritisk for den siste av de tre søstrene.</p>
<p>– Her har vi ingen ny oppdatering. Enn så lenge forholder vi oss til den siste informasjonen vi har fått fra Rikshospitalet, og det er at hun er kritisk syk og er under høyintensiv behandling, sier Lund.</p></div>
<div type="title" level="3">Utvider siktelsen</div>
<div type="text">
<p>– Det er naturlig at siktelsen blir utvidet med dødsfølgen også for fireåringen. Det er ikke snakk om flere siktelsespunkter, men at moren også siktes for dødsfølgen for to barn og forsøk på drap på et tredje, sier politiadvokaten.</p>
<p>Lund sier at politiet ikke har noe nytt å melde utover det som kom frem på pressekonferansen torsdag ettermiddag. Heller ikke om foranledningen eller et mulig motiv.</p>
<p>Torsdag informerte politiet om at det ikke er funnet sikre tegn til vold på syvåringen.</p>
<p>– Den foreløpige obduksjonsrapporten viser at hun døde av drukning og alvorlig nedkjøling. Det er ikke påvist sikre tegn til vold, men det er merker på kroppen etter hjerte- og lungeredning i fjæra. Dødstidspunktet er videre tema i etterforskningen. Moren blir obdusert fredag, sa politistasjonssjef Anita Hermandsen på pressekonferansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet ber mulig vitne ta kontakt</div>
<div type="text">
<p>Politiet fortsetter med avhørene utover dagen i kjølvannet av hendelsen mandag.</p>
<p>– Vi gjennomgår beslag og elektroniske spor. I tillegg har vi fått inn en del tips, vi vil derfor fortløpende vurdere om vi skal iverksette nye etterforskningsskritt, sier politiadvokaten til Aftenposten.</p>
<p>Politiet opplyser at de ønsker å komme i kontakt med en person som har trillet en barnevogn forbi åstedet, der den avdøde moren skal ha etterlatt en barnevogn, i tidsrommet mellom klokken 16.30 og 17 mandag ettermiddag.</p>
<p>– Vi har to vitner som skal ha observert en person som har trillet barnevogn ved åstedet i det aktuelle tidsrommet, sier politiadvokat Gørill Lund.</p>
<p>Politiet mener at personen som er observert, ikke er trebarnsmoren, men en annen som etterforskerne ønsker å snakke med for å finne ut hvilke observasjoner hun eller han kan ha gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Sosiale plattformer</div>
<div type="text">
<p>Politiet hadde inntil torsdag gjennomført 30 vitneavhør.</p>
<p>– Vi ønsker å snakke med folk som kjenner familien og de som er en del av nettverket deres. I dag sluttfører vi rundspørringen i området. Vi driver også med gjennomgang av elektroniske spor og beslag, sa politistasjonssjefen under torsdagens pressekonferanse.</p>
<p>Fredag sier hun at det har meldt seg noen etter pressekonferansen torsdag, og at politiet holder på å avhøre disse.</p>
<p>– Avhørene er helt avgjørende. De er – sammenstilt med tekniske funn – med på å danne et helhetlig bilde.</p>
<p>Politiet har dialog med barnefaren, men har ikke formelt avhørt ham ennå. Parallelt med avhørene, gjennomgår politiet det tekniske materialet.</p>
<p>– Det er blant annet fra sosiale medier. Det dreier seg ikke bare om tekstmeldinger og slikt, forklarer Hermandsen.</p></div></body></document>
