<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191122-helseministeren-stil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/y3JMqE/Helseministeren-stilte-tydelige-krav-om-pasientsikkerhet-Om-de-er-oppfylt_-er-det-ingen-som-vet" frk="792 5 30 5231"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-22 17:56"/>
<attribute name="author" value="Daniel Røed-Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="bent høie,helse- og omsorgsdepartementet,helsedirektoratet,pasientskadeerstatning,sykehus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helseministeren stilte tydelige krav om pasientsikkerhet. Om de er oppfylt, er det ingen som vet.</div>
<div type="ingress">Helseminister Bent Høie har stilt krav om pasientsikkerhet. Men den årlige undersøkelsen er forandret slik at utviklingen på området ikke vises.</div>
<div type="author">Daniel Røed-Johansen</div>
<div type="date">22. nov. 2019 18:56</div>
<div type="caption"><p>FOTO: TERJE PEDERSEN / NTB scanpix En ny undersøkelse skapte forvirring. Det var bakgrunnen for et oppvaskmøte før sommeren.</p> <p>Christian Grimsgaard, konserntillitsvalgt for Akademikerne i Helse Sør-Øst.</p> <p>En sykehustabbe skapte store problemer for Turi Andersen. Men den ble aldri meldt som avvik. Det er et av flere pasientsikkerhetsområder det stilles spørsmål ved.</p></div>
<div type="text">
<p>Et plastrør gjenglemt i kroppen. Forkortet levetid med ett år. Amputering av legg.</p>
<p>I en rapport fra Norsk pasientskadeerstatning (NPE), som Aftenposten nylig omtalte, flommer det over av eksempler på behandlingsfeil ved norske sykehus. Noen av dem har gitt store konsekvenser for pasienten.</p>
<p>Men felles for alle: De er ikke blitt registrert i sykehusenes lokale avvikssystemer. Disse systemene skal øke pasientsikkerheten ved å redusere risikoen for feil.</p>
<p>Bent Høie (H) har snakket mye om pasientsikkerhet som helseminister, og han var lite fornøyd med tilstanden vist i NPE-rapporten.</p>
<p>Men det er ikke bare denne som har skapt debatt i Helse-Norge. De siste månedene er det blitt intern debatt om en undersøkelse som skulle løfte pasientenes sikkerhet.</p>
<p>Resultatene skjøt i været etter at metoden ble endret. Problemet er bare at tallene ikke kan sammenlignes med undersøkelsene fra tidligere år.</p></div>
<div type="title" level="3">Krav fra helseministeren</div>
<div type="text">
<p>Høie har stilt tydelige krav til de regionale helseforetakene om at minst 60 prosent av alle sykehusavdelinger skal ha «et modent sikkerhetsklima». Med det mener han blant annet trygghet til å melde om feil og godt samarbeid mellom kolleger.</p>
<p>Hensikten er å redusere risikoen for behandlingsfeil og andre uønskede hendelser.</p>
<p>Men nå erkjenner sentrale aktører at det er umulig å si om dette målet er nådd. Årsaken er at metoden som er brukt for å gjennomføre den årlige undersøkelsen, er endret.</p>
<p>Forvirringen førte før sommeren til et oppvaskmøte mellom departementet, Helsedirektoratet og regionale helseforetak.</p>
<p>Konklusjonen ble at undersøkelsen ikke er egnet til å si noe om utviklingen i pasientsikkerhet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fra godt til altfor dårlig</div>
<div type="text">
<p>Tidligere var det Helsedirektoratet som gjennomførte undersøkelsen av pasientsikkerhet ved norske sykehus. Deres siste undersøkelse fra 2014 viste at det var store variasjoner.</p>
<p>– Det varierte fra veldig godt til altfor dårlig, fastslår Christian Grimsgaard, konserntillitsvalgt for Akademikerne i Helse Sør-Øst.</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p>
<p>Nå som de regionale helseforetakene har overtatt ansvaret, er det gjort store endringer i metoden.</p>
<p>– Det blir som å sammenligne epler og pærer, sier Anne-Karin Rime, leder av Overlegeforeningen. Hun påpeker at Høie har stilt presise krav, men at man ikke kan si noe om disse er oppfylt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Undersøkelsen</div>
<div type="text">
<p>Frem til 2014 var det Helsedirektoratet som gjennomførte undersøkelsen av pasientsikkerhet ved norske sykehus.</p>
<p>Det ble besluttet at de regionale helseforetakene skulle overta. En avgjørende grunn som trekkes frem, er at det var et ønske om å slå undersøkelsen sammen med medarbeiderundersøkelsen.</p>
<p>Andel avdelinger med tilfredsstillende pasientsikkerhetsnivå gikk fra 56 prosent i 2014 til 91 prosent i den nye undersøkelsen. Hovedårsaken til den store forskjellen er at det er brukt en annen metode for å beregne tallene.</p></div>
<div type="title" level="3">Innkalte til møte</div>
<div type="text">
<p>Denne erkjennelsen var bakgrunnen for at Helse- og omsorgsdepartementet innkalte til oppvaskmøtet før sommeren.</p>
<p>Under møtet ble det klart at beregningen var gjort på en annen måte i den nye undersøkelsen, forteller seniorrådgiver Per Aubrey i departementet. Det var nødvendig å gjøre endringer i innsamlingen av tall.</p>
<p>Bare slik kan man få data som kan brukes til å si noe om kvaliteten på pasientsikkerhet i Norge.</p>
<p>Grimsgaard mener det «er nærliggende å tenke at funnene som er blitt gjort i tidligere undersøkelser, ikke tålte dagens lys», og at det forklarer metodeendringen.</p>
<p>Helse Vest har hatt ansvaret for å koordinere arbeidet med undersøkelsen. På spørsmål om hva som var bakgrunnen for endringene, viser de til oppdraget om å slå undersøkelsene sammen.</p>
<p>– Hva er det som gjør at resultatene blir så ulike?</p>
<p>«For det første er spørsmålene, rekkefølgen på spørsmålene og deltagergrunnlaget helt annerledes», skriver Hilde Brit Christiansen, direktør for medarbeider, organisasjon og teknologi.</p>
<p>Hun poengterer at den viktigste hensikten med den nye rapporten, er å gi ledere på alle nivåer kunnskap de kan bruke til å gjøre forbedringer.</p>
<p>Morten Uglum</p></div>
<div type="title" level="3">Tar grep fra 2020</div>
<div type="text">
<p>Under møtet før sommeren ble det bestemt at de regionale helseforetakene fra 2020 skal samle inn informasjon på en måte som gjør at Helsedirektoratet kan lage egne, sammenlignbare analyser.</p>
<p>Avdelingsdirektør i Helsedirektoratet, Hilde Skredtveit Moen, skriver i en e-post at man bør ha målinger om pasientsikkerhet som er konsistente og sammenlignbare. Ambisjonen er nå å få til dette.</p>
<p>«Fordi målevariablene og metodene tidligere har vært ulike, kan det hende at resultatene i rapporten som kommer i 2020, ikke nødvendigvis er direkte sammenlignbare med tidligere resultater», skriver hun.</p></div></body></document>
