<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190519-kort-sagt-20-mai.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/2Gjbzv/Kort-sagt_-20-mai" frk="237 4 7 1668"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 21:00"/>
<attribute name="author" value="Debattredaksjonen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="journalistikk,kort sagt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kort sagt, 20. mai</div>
<div type="ingress">Tillit til journalister. Dette er dagens kortinnlegg.</div>
<div type="author">Debattredaksjonen</div>
<div type="date">19. mai 2019 23:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="title" level="3">Min tillit til journalister er ikke stigende</div>
<div type="text">
<p>Jeg har snart en syv tiår lang fartstid som storforbruker av medier. Tilnærmet forelsket i aviser. Min tillit har vært ganske stor. Den er ikke stigende. Aftenpostens artikkel 10. mai, «Norske journalister mindre venstrevridde enn svenske», hjalp ikke på. Trang svensk meningskorridor er ingen målestokk. Norske journalister er venstretunge. SV og Rødt ville tilsammen fått 58 (!) mandater på Stortinget om journalister fikk bestemme, Frp og KrF ingen.</p>
<p>Den nevnte artikkel viser vei. Fra de Nordiske Mediedager meldes at tilliten til mediene faller. Dansevideoen med Trond Giske trekkes inn. Selv tenker jeg mer på vinklinger, personbeskrivelser, fortielser. Fremstillingen hviler tungt på «den anerkjente medieviteren Sigurd Allern». Allerns vurderinger, i svensk korridortradisjon, gjengis ukritisk. En annen person på mediedagene, Steve Bannon, kalles høyreradikal, har drevet nettstedet Breitbart, som er anklaget for å spre hatytringer. Bannon er plassert, en ufyselig fyr med ditto meninger. Allern er motsats.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Bør vi tro på dette? Nei. Artikkelen er også en studie i hvordan man gjennom fortielse forfalsker historien. Allern er en gammel venstreekstremist, ledet et parti (AKP) som hyllet de verste massemorderne vi kjenner på kommunismens blodige vei. Avdøde redaktør Steinar Hansson sammenlignet utnevnelsen av Allern til medieprofessor med det å ansette Al-Qaida-terroristen mulla Omar som motedesigner. Nå er han blitt til sannhetsvitne. Vi forføres. Bevisst. Tilliten faller.</p>
<p>Einar Kr. Steffenak, Ilseng</p></div></body></document>
