<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190817-kcna-kim-jong-un-led.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RRljB5/KCNA-Kim-Jong-un-ledet-ny-rakettoppskyting" frk="191 2 3 1286"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 05:02"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KCNA: Kim Jong-un ledet ny rakettoppskyting</div>
<div type="ingress">Nord-Koreas leder Kim Jong-un var til stede og ledet oppskytingen da landet nok en gang prøveskjøt raketter som av landets egne medier omtales som «perfekt».</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">17. aug. 2019 07:02</div>
<div type="caption"><p>FOTO: KCNA/AP/ NTB scanpix Et bilde av Nord-Koreas leder, Kim Jong-un som ifølge det statlige nyhetsbyrået i landet, KCNA, skal være tatt i forbindelse med en ny prøveoppskyting av raketter fra Nord-Korea fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Prøveoppskytingen av to kortdistanseraketter skjedde fredag og våpnene fløy 230 kilometer opp fra Nord-Korea før de falt i havet mellom Koreahalvøya og Japan.</p>
<p>Ifølge det nordkoreanske statlige nyhetsbyrået KCNA omtales testen til ha gitt et «perfekt resultat» og at det «styrket tilliten til dette våpensystemet».</p>
<p>Natt til lørdag ble et fotografi av en synlig blid og begeistret Kim Jong-un sendt ut av det statlige nyhetsbyrået. Bildet skal angivelig være tatt i forbindelse med den vellykkede prøveoppskytingen.</p>
<p>Fredagens oppskyting var den sjette i løpet av kort tid. Det tolkes som Nord-Koreas reaksjon på at amerikanske styrker har hatt militærøvelser sammen med Sør-Koreas styrker. Disse øvelsene oppfatter Kim Jong-un som øvelser for å invadere Nord-Korea.</p>
<p>Nord-Korea har også avlyst all videre dialog med Sør-Korea på grunn av militærøvelsene.</p></div></body></document>
