<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190924-lan-marie-berg-mdg-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/Wbdyo2/Lan-Marie-Berg-MDG-om-granskingen-av-seg-selv--Viktig-a-fa-alle-fakta-pa-bordet" frk="633 6 27 3872"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 16:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lan Marie Berg (MDG) om granskingen av seg selv: – Viktig å få alle fakta på bordet</div>
<div type="ingress">Oslos miljøbyråd Lan Marie Berg (MDG) kan ha fått en ny søppelskandale i fanget. Nå skal hun selv granskes, har Kontrollutvalget i Oslo kommune bestemt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>Kontrollutvalget i Oslo kommune har vedtatt at det skal gjennomføres en gransking av miljøbyråd Lan Marie Berg (MDG) sin rolle når det gjelder de mange bruddene på blant annet Arbeidsmiljøloven i hennes underliggende etater. Foto: Berg-Rusten, Ole / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen er de mange bruddene på arbeidstidsbestemmelsene i arbeidsmiljøloven på søppelhåndteringsanleggene til Energigjenvinningsetaten (EGE), som Berg har øverste ansvar for.</p>
<p>NRK avdekket tirsdag at siden 2017 har det skjedd minst 820 brudd, langt flere enn etaten tidligere har erkjent.</p>
<p>– Denne saken handler om alvorlige forhold tilbake i tid, og det er viktig å for meg å få alle fakta på bordet. Om bystyret ønsker å gjennomføre flere undersøkelser, vil jeg selvsagt bidra til å opplyse saken så godt jeg kan, er Bergs kommentar til granskingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Berg: – Har tatt grep</div>
<div type="text">
<p>Hun viser til at det allerede er tatt grep for å rydde opp i situasjonen.</p>
<p>– Ny direktør har fått beskjed om å få kontroll på bruddene på arbeidstidsbestemmelsene, og statistikken viser nå at situasjonen er kraftig forbedret, sier Berg til NTB.</p>
<p>I august ga hun konsulentselskapet Price Waterhouse Cooper (PWC) i oppdrag å granske saken. Men det beroliger ikke lederen for Kontrollutvalget, Ola Kvisgaard (H).</p>
<p>– Dette er en ny søppelskandale og framstår som svak etatsstyring fra miljøbyråden, sier Kvisgaard til NTB.</p>
<p>– Vi har ingen tid å miste. Uavhengig av det som kommer fram i rapporten fra PWC, ønsker vi at Kommunerevisjonen gjør en selvstendig vurdering, sier Kvisgaard.</p>
<p>På tirsdagens møte i Kontrollutvalget var det klar stemning for å be Kommunerevisjonen gjennomføre en egen gransking, får NTB opplyst. På utvalgets neste møte 22. oktober skal innretningen på undersøkelsen vedtas.</p>
<p>Kvisgaard påpeker at det bare er to og et halvt år siden søppelkrisen i Oslo skapte storm rundt Berg. Den gang ble det avdekket over 2.000 brudd på arbeidsmiljøloven i søppelselskapet Veireno.</p></div>
<div type="title" level="3">Uvisst utfall</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Kvisgaard kan det nå være snakk om både brudd på arbeidsmiljølov, anskaffelsesregelverk, overdreven bruk av eksterne konsulenter og ansettelser utenfor regelverk i både renovasjons- og energigjenvinningsetaten.</p>
<p>Også Arbeidstilsynet har gått inn i saken med krav om å få vite hvor mange lovbrudd Berg har vært kjent med, og hvordan hun er blitt informert av etaten.</p>
<p>Hvilke konsekvenser saken til slutt kan få for Lan Marie Berg, er foreløpig uvisst.</p>
<p>– Men det må være lov å konkludere allerede nå med at vi ser et mønster i dårlig etatsstyring. Det er alvorlig. Det som bekymrer oss, er at dette går ut over kommunens omdømme og kommunens renommé som arbeidsgiver, sier Kvisgaard.</p></div>
<div type="title" level="3">Holdt tilbake tall</div>
<div type="text">
<p>Ifølge NRK ble Berg varslet anonymt om bruddene allerede i april i fjor, men informerte først bystyret om saken i april i år. Hun har også holdt tilbake antall brudd på arbeidsmiljøloven – noe flere bystyremedlemmer har reagert på.</p>
<p>– Vi vet ennå ikke hele omfanget av lovbruddene i etaten. Jeg er utålmodig på å komme til bunns i dette, og det er avgjørende at vi har full oversikt, slik at vi kan rydde opp i en uakseptabel situasjon. PWCs rapport skal gi oss klarhet i fakta, og den vil være ferdig i løpet av høsten, skriver miljøbyråden i en epost til NTB tirsdag.</p>
<p>I sin egen årsrapport for 2018 skriver EGE at etaten har «høyt fokus på kontroll av arbeidstid og bruk av overtid». I 2017 ble det iverksatt en månedlig internkontroll blant annet for å få oversikt og kontroll med brudd på arbeidsmiljøloven.</p>
<p>– Arbeidet har gitt tydelige resultater: Antall brudd på arbeidstidsbestemmelsene ble i 2018 redusert med 31 prosent målt mot foregående år, heter det i rapporten.</p></div></body></document>
