<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191002-bombefly-fra-andre-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/b5dnJd/Bombefly-fra-andre-verdenskrig-styrtet-i-USA--syv-personer-omkom" frk="406 5 14 2492"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 16:11"/>
<attribute name="author" value="Hans O. Torgersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bombefly fra andre verdenskrig styrtet i USA – syv personer omkom</div>
<div type="ingress">Et bombefly fra andre verdenskrig kræsjet under landing på en flyplass i delstaten Connecticut i USA.</div>
<div type="author">Hans O. Torgersen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jessica Hill / AP / NTB Scanpix Redningsmannskaper ved vraket av flyet, et veteranfly av typen Boeing B-17, på Bradley International Airport i Windsor Locks i den amerikanske delstaten Connecticut.</p> <p>Boeing B-17-flyene er kjent som «Flying Fortress», og ble brukt av allierte styrker i Europa under andre verdenskrig.</p> <p>Ifølge NBC arrangeres det denne uken en oppvisning med fly fra andre verdenskrig ved Bradley International Airport.</p></div>
<div type="text">
<p>Nyhetsbyrået AP melder at syv personer omkom i ulykken.</p>
<p>En talsmann for Connecticut-guvernør Ned Lamont sier at det var et fly av typen Boeing B-17 som styrtet. Hendelsen fant sted ved Bradley International Airport, som er den nest travleste flyplassen i New England-regionen, nordøst i USA.</p>
<p>Sikkerhetsansvarlig James Rovella i Connecticut sier at sju personer omkom i ulykken, mens de seks andre som var om bord, er lettere til kritisk skadd.</p>
<p>Ingen av personene om bord var barn. Ifølge Rovella er det takket være heltemodig innsats fra personer på flyet og redningsmannskaper på bakken at dødstallet ikke er høyere.</p>
<p>Fjernsynskanalen NBC News melder at det var 13 personer om bord i flyet: To piloter, en flyvert og ti passasjerer.</p>
<p>En person på bakken ble skadet da det store flyet skled av rullebanen og traff flyplassens innretning for avising. Denne innretningen består blant annet av tanker med avisingsvæske og det brøt ut en kraftig brann.</p>
<p>Ted S. Warren / AP / NTB Scanpix</p>
<p>USAs luftfartsmyndighet (FAA) skriver på Twitter at flyet var i ferd med å lande da det kræsjet. Det er sivilt registrert og tilhører ikke forsvaret, heter det videre.</p>
<p>En talsmann for delstatens flyplassmyndigheter sier at pilotene så ut til å ha problemer med å vinne høyde etter avgang klokken 09.45 lokal tid.</p>
<p>Bare fem minutter etter avgang meldte pilotene fra til tårnet at de hadde tekniske problemer og måtte returnere til flyplassen, der flyet skar ut av rullebanen rett etter at hjulene tok bakken.</p>
<p>Et øyenvitne forteller at han så en stor oransje ildkule etter at flyet traff bakken og at det kunne høres en mindre eksplosjon om lag et minutt senere.</p>
<p>Jessica Hill / AP / NTB Scanpix</p>
<p>Ifølge NBC arrangeres det denne uken en oppvisning med veteranfly brukt under andre verdenskrig ved flyplassen.</p>
<p>B-17 er kjent som «Flying Fortress» og ble brukt av de allierte styrkene i Europa.</p></div></body></document>
