<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191205-sterke-reaksjoner-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/rA47Ke/sterke-reaksjoner-paa-avisforside-i-italia" frk="497 11 34 2954"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 16:37"/>
<attribute name="author" value="NTB-Tt"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,rA47Ke"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterke reaksjoner på avisforside i Italia</div>
<div type="ingress">Med tittelen «Black Friday» og bilder av Romelu Lukaku og Chris Smalling har den italienske avisen Corriere dello Sport satt sinnene i kok.</div>
<div type="author">NTB-TT</div>
<div type="date">5. des. 2019 17:37</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Faksimile Torsdagens avisforside til Corriere dello Sport har ikke gått upåaktet hen.</p> <p>Inters stjernespiss Romelu Lukaku under Champions League-kampen mot Slavia Praha i november.</p> <p>Zlatan Ibrahimovic herjet for Inter da han spilte for de blå og svarte i tre år, fra 2006 til 2009.</p></div>
<div type="text">
<p>Tittelen henviste til fredagens storkamp i Serie A hvor Inter tar imot Roma.</p>
<p>Romas pressesjef Paul Rogers sier til nyhetsbyrået AFP at valget av tittel er «forferdelig», selv om artikkelen i seg selv var «positiv».</p>
<p>I artikkelen roses de to spillerne for å stå opp mot rasisme, men alles øyne har vært rettet mot tittelen «Black Friday» og bildet av de to spillerne.</p>
<p>«Ingen mener at en slik overskrift er en god idé», skriver Roma i en Twitter-melding.</p>
<p>«Det er totalt uakseptabelt å se slik likegyldighet til rasisme» skriver Inters byrival Milan i en melding.</p>
<p>Ledelsen i Corriere dello Sport forsvarer forsiden.</p>
<p>«Hvit, svart, gul. Det å fornekte forskjeller er snublesteinen for all antirasistisk rasisme. Det er en uskyldig overskrift omgjort til gift av dem som har gift inni seg», skriver avisen i en lederartikkel.</p>
<p>Petr David Josek, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Problem</div>
<div type="text">
<p>Rasisme er blitt et gjentagende problem i italiensk fotball, der flere svarte Serie A-spillere er blitt utsatt for hets fra tribunen de siste månedene.</p>
<p>Den svenske fotballstjernen Zlatan, som etter ryktene skal være på vei tilbake til italiensk fotball, tar til orde for å gi straffer som svir.</p>
<p>– Å ta på en trøye med teksten «nei til rasisme» eller ha et flagg er fint, men det løser ikke problemet. Det er bedre å miste tre poeng, avbryte kampen og ta tilbake billettinntektene så du risikerer å bli degradert til Serie B, sier Ibrahimovic til det italienske magasinet GQ, uavhengig av oppslaget i Corriere dello Sport.</p>
<p>SETT DENNE? Zlatan-statuen ble utsatt for hærverk og rasisme. Nå er også stjernens eiendom vandalisert.</p>
<p>Alessandro Garofalo, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Felles uttalelse</div>
<div type="text">
<p>I slutten av november gikk alle de 20 klubbene i Serie A sammen og skrev en uttalelse der de fortalte om at de er bekymret for rasismen som har preget ligaen.</p>
<p>Lukaku, Franck Kessie, Dalbert Henrique, Ronaldo Vieira, Kalidou Koulibaly og Mario Balotelli har alle fått rasistiske tilrop slengt mot seg fra tribunen denne sesongen.</p>
<p>Ibrahimovic har selv spilt i Italia i flere perioder. Han spilte i Juventus fra 2004 til 2006, i Inter fra 2006 til 2009 og i Milan fra 2010 til 2012. Også han opplevde rasisme. Faren til Zlatan er fra Bosnia og moren er fra Kroatia.</p>
<p>– Da jeg var i Italia skrek de «Zigenare» (sigøyner). Det er rasisme det også, selv om de gir meg komplimenter og vil ta bilde med meg utenfor arenaen, sier Zlatan.</p>
<p>Han har vunnet Serie A seks ganger – to med Juventus, tre med Inter og én med Milan.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
