<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190526-kineserne-svarer-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/EWvMOA/Kineserne-svarer-pa-handelskrigen-Pa-denne-restauranten-ma-amerikanere-betale-25-prosent-ekstra" frk="850 16 94 5546"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 17:53"/>
<attribute name="author" value="Kristoffer Rønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="xi jinping,huawei,kina,handelskrig,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kineserne svarer på handelskrigen. På denne restauranten må amerikanere betale 25 prosent ekstra.</div>
<div type="ingress">Presidenten ber kineserne om å forberede seg på en ny «lang marsj» etter at handelskrigen med USA blusset opp i forrige uke.</div>
<div type="author">Kristoffer Rønneberg</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Skjermbilde fra Weibo «Dersom dette er ubeleilig, kan du kontakte den amerikanske ambassaden,» kan man lese på banneret som kunngjør pristillegget for amerikanske turister på denne restauranten i Kina.</p></div>
<div type="text">
<p>Historien gjentok seg bokstavelig talt på kinesiske TV-skjermer forrige helg.</p>
<p>Klokken åtte om kvelden på fredag, lørdag og søndag fikk nemlig TV-seerne servert gamle, antiamerikanske propagandafilmer i stedet for den vanlige kveldsunderholdningen.</p>
<p>Filmene Heltemodige sønner og døtre fra 1964, Slaget på Shangganling-fjellet fra 1954 og Overraskelsesangrep fra 1960 handler alle om det samme: Tapre kinesiske og nordkoreanske soldater som slår tilbake mot onde, imperialistiske amerikanerne under Korea-krigen.</p>
<p>De gamle propagandafilmene ble beordret inn i sendeskjemaet til statskanalen CCTV i et direktiv fra myndighetene 16. mai, ifølge Radio Free Asia.</p></div>
<div type="title" level="3">TV-anker: – Vi skal kjempe til siste slutt</div>
<div type="text">
<p>Handelskrigen mellom USA og Kina ble trappet kraftig opp tidligere i mai da amerikanerne innførte en straffetoll på 25 prosent på varer til en verdi av 200 milliarder dollar.</p>
<p>&#x26A1; The U.S.-China trade war is now getting the Chinese propaganda treatment-- theme song includedhttps://t.co/bvWHxO88im</p>
<p>— TicToc by Bloomberg (@tictoc) May 22, 2019</p>
<p>Kineserne svarte med å innføre straffetoll på amerikanske varer verdt 60 milliarder dollar.</p>
<p>Beijing-myndighetene har også svart ved å sette propagandamaskineriet i høygir. På en nyhetssending på CCTV i forrige uke gikk ankermannen Kang Hui hardt ut:</p>
<p>– Dersom dere ønsker å snakke, er døren vid åpen. Dersom dere ønsker kamp, skal vi kjempe til siste slutt, advarte han.</p>
<p>China’s state broadcaster CCTV aired a warning shot on the trade war “China has already given its answer (to the US): if you want to talk, our door is wide open; if you want to fight, we'll fight you to the end,” an anchor read. pic.twitter.com/3mboxy7egd</p>
<p>— &#x6771;&#x5357;&#x50B3;&#x5A92; Southeast Media (@media_southeast) May 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Krever 25 prosent ekstra fra amerikanske kunder</div>
<div type="text">
<p>Forholdet mellom USA og Kina har gått i nedoverbakke etter at Donald Trump ble president – til tross for flere vellykkede møter mellom ham og Kinas president Xi Jinping.</p>
<p>Handelskrigen har gjort forholdet surt. Kinesiske myndigheter er også kraftig provosert av at amerikanske krigsskip seiler gjennom internasjonale farvann i Taiwan-stredet hver måned.</p>
<p>Antiamerikanske slagord og tiltak blir heller ikke sensurert på kinesiske nettsider, noe som tyder på at dette er noe myndighetene ikke har noe imot.</p>
<p>Den siste uken har for eksempel et bilde fra en restaurant i Kina gått sin seiersgang på sosiale medier i Kina. Et banner foran restauranten kunngjør på ironisk vis at alle amerikanske turister fra nå av må betale 25 prosent ekstra for måltidet.</p>
<p>«Dersom dette er ubeleilig, kan du kontakte den amerikanske ambassaden,» kan man lese på banneret.</p>
<p>&#x1F926;&#x1F3FB;&#x2640; pic.twitter.com/z5T0Ek3la2</p>
<p>— Alexander Gabuev (@AlexGabuev) May 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Gammel kampsang, ny tekst</div>
<div type="text">
<p>Propagandaen har også spredt seg til karaokebarene. En tidligere tjenestemann i det regjerende kommunistpartiet la nylig ut en sang om handelskrigen på den populære meldingstjenesten WeChat.</p>
<p>Sangen Handelskrig er skrevet av en pensjonert tjenestemann og har en tekst der amerikanerne omtales i krasse ordelag.</p>
<p>«Dersom gjerningsmannen ønsker å slåss, skal vi banke ham helseløs,» heter det i teksten, som er satt til en velkjent melodi fra en gammel, anti-japansk propagandafilm.</p>
<p>På kort tid er sangen blitt svært populær i Kina.</p></div>
<div type="title" level="3">Xi advarer om ny «lang marsj»</div>
<div type="text">
<p>Bilder av gamle propagandaplakater fra Mao-tiden – der teksten er byttet ut for å passe med dagens handelskrig – er også gjengangere på kinesiske nettsider.</p>
<p>Selv president Xi Jinping trekker historiske linjer når han prøver å mane til nasjonalt samhold i det som kan bli en tøff økonomisk periode for Kina.</p>
<p>– Vi er i gang med en ny «lang marsj» og må starte helt på nytt, sa Xi da han tidligere denne uken besøkte Jianxi-provinsen i det sørøstlige Kina.</p>
<p>Xi Jinping calls for ‘new Long March’ amid trade tensions Michael Pillsbury asks are China’s hawks taking over from reformers? https://t.co/cIIFzqDODE</p>
<p>— Michael Pillsbury (@mikepillsbury) May 22, 2019</p>
<p>Den «lange marsjen» er en referanse til 1934, da kommunistpartiet begynte på en to år lang tilbaketrekning fra hærstyrkene til nasjonalistene som den gang regjerte i Kina. Tilbaketoget sørget for at partiet overlevde og til slutt kunne vinne borgerkrigen i 1949.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever boikott av amerikanske varer</div>
<div type="text">
<p>Kinas raseri mot USA er ikke bare knyttet til handelskrigen. Det amerikanske forbudet mot å samarbeide med den kinesiske telegiganten Huawei har også vekket betydelig sinne blant kineserne.</p>
<p>– USA velger den gale motstanderen på et galt tidspunkt. De kommer ikke til å ende opp med et godt resultat etter denne strategiske feilen, skriver avisen Global Times i en lederartikkel.</p>
<p>Sjefene ved biltilsynet i Donghai i Jiangsu-provinsen, like nord for Shanghai, var mer eksplisitte i sin reaksjon, ifølge avisen Epoch Times.</p>
<p>I forrige uke sendte ledelsen ut en melding til sine ansatte med beskjed om å boikotte amerikanske varer.</p>
<p>Nyheten ble møtt med sarkastisk latter på kinesiske sosiale medier, der humoren ofte sitter løst.</p>
<p>– Skal vi forby Windows, også? Det er jo amerikansk, spør en ironisk nettbruker.</p></div></body></document>
