<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190206-hitlater-er-blitt-28.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/Kv51mE/Hitlater-er-blitt-28-sekunder-kortere-siden-2009" frk="220 20 28 1348"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 08:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="musikk,strømmetjenester,strømming,kulturnyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hitlåter er blitt 28 sekunder kortere siden 2009</div>
<div type="ingress">Topplåtene på de norske hitlistene er i snitt blitt 28 sekunder kortere siden 2009. Endringen forklares med strømmetjenestenes inntog.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Carina Johansen / NTB scanpix Låtskriver og artist Ina Wroldsen er en av dem som sier til DN at hun er blitt mer bevisst på lengden på sangene hun skriver.</p></div>
<div type="text">
<p>Dagens Næringsliv har analysert de ukentlige VG-listene tilbake til 2009. Den mest åpenbare endringen siden den gang, er at sangene er blitt nesten et halvt minutt kortere. Snittlengden er nå på 3 minutter og 19 sekunder.</p>
<p>I perioden siden 2009 har også strømmetjenester for musikk gradvis tatt over, og utgjør nå 85 prosent av markedet.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Strømmetjenestene gir plateselskapene innsikt i hvor lenge folk hører på hver sang, og bruken av skip-knappen for å hoppe videre til neste sang. Disse måleenhetene nevnes som årsaker til at låtene er blitt kortere.</p>
<p>– Det er selvsagt brutalt, men det er også skjerpende. Det er ikke streaming-modellen i seg selv som endrer spillet, men det at vi faktisk kan se hva som når igjennom og rører og hva som ikke gjør det, sier direktør Marte Thorsby i bransjeorganisasjonen Ifpi Norge til DN.</p>
<p>Strømmetjenestene har også gjort kortere sanger mer lønnsomme. Hver sang genererer nemlig utbetaling så lenge den er spilt i minst 30 sekunder.</p></div></body></document>
