<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190625-mann-i-20-arene-omko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/awaj8E/Mann-i-20-arene-omkom-i-MC-ulykke-ved-Larvik" frk="220 16 22 1369"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 02:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="motorsykkel,trafikkulykker,vestfold"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i 20-årene omkom i MC-ulykke ved Larvik</div>
<div type="ingress">En ung mann omkom etter at en motorsykkel kjørte av veien ved Håkestadveien i Larvik i Vestfold mandag kveld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Alle nødetater rykket ut etter melding til AMK klokka 23.21 om trafikkulykke på Håkestadveien ved Tjodalyng mandag. Klokka 4.11 bekrefter politiet at livet ikke sto til å redde.</p>
<p>– Mc-fører var en ung mann i 20-årene, han ble erklært død på stedet. Pårørende er varslet. Politiets teknikere og Vegvesenets ulykkesgruppe er på stedet og gjør undersøkelser. Veien vil være stengt en stund til, omkjøring er skiltet, skriver politiet på Twitter.</p>
<p>Det var ingen som så ulykken, men AMK ble varslet, og vitner på stedet opplyser at de hørte det smalt og at de løp til og fant motorsykkelen som hadde kjørt i grøfta, sier operasjonsleder Marianne Mørch ved Sørøst politidistrikt til NTB.</p>
<p>Luftambulanse ble sendt, mens det ble forsøkt å gi livreddende behandling på stedet.</p>
<p>Fylkesvei 163 Håkestadveien var stengt ved Gåserød på grunn av ulykken.</p>
<p>Ifølge Mørch skal tilsynelatende ingen andre kjøretøy ha vært involvert.</p>
<p>Mc-fører var en ung mann i 20 årene, han ble erklært død på stedet. Pårørende er varslet. Politiets teknikere og Vegvesenet ulykkesgruppe er på stedet og gjør undersøkelser. Veien vil være stengt en stund til, omkjøring er skiltet.</p>
<p>— Politiet i Sør-Øst (@politietsorost) June 25, 2019</p></div></body></document>
