<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191107-regimet-i-damaskus-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/6jeepQ/Regimet-i-Damaskus-bidro-til-repatriering-av-IS-tilknyttet-11-aring-til-Italia" frk="349 0 2 2027"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 23:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regimet i Damaskus bidro til repatriering av IS-tilknyttet 11-åring til Italia</div>
<div type="ingress">En IS-tilknyttet gutt er på vei hjem til Italia fra al-Hol-leiren i Syria i det som er den første returen i sitt slag i samarbeid med det syriske regimet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8. nov. 2019 00:43</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Røde Kors via AP / NTB scanpix Alvin, den elleve år gamle italiensk-albanske gutten, er på vei hjem til faren i Italia, fem år etter at moren tok ham med til Syria for å slutte seg til IS.</p></div>
<div type="text">
<p>Elleveåringen, som er født i Italia av albanske foreldre, havnet i Syria da moren hans tok ham med til Syria for å slutte seg til IS. Moren skal ha blitt drept i kampene.</p>
<p>De siste månedene har gutten bodd i al-Hol-leiren nordøst i Syria, der det også bor flere norske kvinner og barn med IS-tilknytning.</p>
<p>Torsdag befant han seg ifølge Den internasjonale Røde Kors og Røde Halvmåne føderasjonen (IFRC) i Beirut, på vei hjem til faren i Italia.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Dro for fem år siden</div>
<div type="text">
<p>– Dette begynte for fem år siden med moren som bortførte barnet, hvorpå hun bestemte seg for å dra og krige for IS, sier IFRCs talsmann Tommaso Della Longa til AFP.</p>
<p>– Vi oppdaget gjennom en melding fra al-Hol-leiren at gutten fortsatt var i live, sier Della Longa.</p>
<p>Med støtte fra italienske og albanske myndigheter og etter forhandlinger med myndighetene i Damaskus ble gutten overlevert til Røde Kors onsdag, i det som er den aller første repatrieringen i sitt slag via det syriske regimet.</p></div>
<div type="title" level="3">Eskortert til Damaskus</div>
<div type="text">
<p>– Våre frivillige syrere i Røde Halvmåne fulgte gutten fra al-Hol-leiren til Damaskus, sier talsmannen.</p>
<p>Italiensk presse har fulgt historien om elleve år gamle Alvin tett siden det i oktober ble kjent at han bodde i den kurdiskkontrollerte leiren. For få uker siden fikk de med seg opptak av det følelsesladde gjensynet mellom gutten og hans far i leiren i Syria.</p>
<p>Kurderne, som har hatt ansvaret for leiren, har gjentatte ganger bedt vestlige land ta tilbake sine egne statsborgere. Etter den tyrkiske offensiven i oktober har det vært frykt for at mange IS-tilhengere ville rømme fra al-Hol.</p></div></body></document>
