<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191128-to-skadet-i-gasseksp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/qL83a0/-To-skadet-i-gasseksplosjon-pa-plattform-i-Nordsjoen" frk="394 10 28 2670"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 23:38"/>
<attribute name="author" value="Einar Stray"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="arbeidstilsynet,equinor,nordsjøen,sør-vest politidistrikt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To skadet i gasseksplosjon på plattform i Nordsjøen</div>
<div type="ingress">To personer ble torsdag kveld skadet i en eksplosjon i en gassflaske på Heimdal-feltet i Nordsjøen. En med alvorlige, men ikke livstruende skader.</div>
<div type="author">Einar Stray</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Øyvind Hagen/Equinor Heimdal-plattformen i Nordsjøen.</p> <p>Heimdal-plattformen i Nordsjøen.</p></div>
<div type="text">
<p>– To er skadet, hvorav en med alvorlige skader, men ikke livstruende, sier Equinors Morten Eek til Aftenposten.</p>
<p>I en pressemelding skriver Equinor at de ble varslet om ulykken klokken 18.06. To personer ble skadd i forbindelse med at en flyttbar gassflaske eksploderte. Det var 70 personer om bord på plattformen da hendelsen inntraff.</p>
<p>Eksplosjonen førte ikke til ytterligere materielle skader.</p>
<p>Hovedredningssentralen for Sør-Norge (HRS) meldte på Twitter klokken 19.11 at et redningshelikopter var sendt ut fra Sola klokken 18.30 for «medisinsk evakuering offshore». At dette dreide seg om en gasseksplosjon ble først kjent offentlig like etter midnatt natt til fredag da VG omtalte saken.</p>
<p>– Politiet fikk melding fra HRS ved 19-tiden om at det hadde vært en gasseksplosjon på Heimdal-feltet. Arbeidstilsynet er varslet og politiet vil sende personell til stedet for taktiske og tekniske undersøkelser, sier operasjonsleder Olaug Bjørnsen i Sør-Vest politidistrikt til Aftenposten.</p>
<p>Heimdal-feltet driftes av Equinor og politiet viser til Equinor for mer informasjon om hendelsen.</p>
<p>– Vi har bistått med et redningshelikopter for å hente ut en skadet person, sier redningsleder Siv Namork ved HRS til Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyttbar gassflaske</div>
<div type="text">
<p>Eksplosjonen skjedde i en flyttbar gassflaske.</p>
<p>– Som følge av at det oppsto en eksplosjon i en flyttbar gassflaske på Heimdal-plattformen, var det to personer som kom til skade. De ble umiddelbart tatt hånd om av helsepersonell på plattformen og fraktet henholdsvis til Haukeland universitetssykehus og Stavanger universitetssykehus, sier pressetalsmann for norsk sokkel i Equinor, Morten Eek, til Aftenposten.</p>
<p>Den ene skadede ble hentet av et søk- og redningshelikopter som alltid er i beredskap ute på feltet, mens den andre ble hentet av redningshelikopteret som rykket ut fra Sola.</p></div>
<div type="title" level="3">I produksjon siden 1986</div>
<div type="text">
<p>Heimdal er et gassfelt vest for Sveio i Hordaland i den nordlige delen av Nordsjøen, nord for Johan Sverdrup og sør for Oseberg, nær grensen mot britisk sokkel, skriver Equinor på sine nettsider.</p>
<p>Øyvind Hagen/Equinor</p>
<p>Heimdalfeltet ble funnet i 1972 og produksjonen startet i 1986. Det franske oljeselskapet Elf var operatør fra oppstart.</p>
<p>Utbygging av Heimdal var sammen med gasseksport fra Statfjord og Gullfaks grunnlaget for etablering av Statpipe, grunnsteinen i det norske gasstransportsystemet, skriver Equinor.</p></div></body></document>
