<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190820-nff-inspiserer-ullev.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/awyj2L/NFF-inspiserer-Ullevaal-gresset-etter-Rammstein-konserten" frk="300 2 5 1862"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 04:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NFF inspiserer Ullevaal-gresset etter Rammstein-konserten</div>
<div type="ingress">Norges Fotballforbund håper Ullevaal stadion kom seg velberget gjennom søndagens gigantiske Rammstein-konsert, men utelukker ikke gressbytte før Malta-kampen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Lise Åserud / NTB scanpix Søndag kveld holdt bandet Rammstein konsert på Ullevaal stadion. Fotballforbundet håper gressteppet kom seg gjennom på en bra måte.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har en plan B dersom vi må bytte gress. Vi har siden 2002 hatt ti større konserter her før den i går (søndag), og vi har aldri måttet flytte en kamp eller bytte gress etter disse dersom det ikke var planlagt på forhånd, sier direktør for kommunikasjon og samfunn Svein Graff i NFF til NTB.</p>
<p>Tirsdag skal den første vurderingen av gressteppet gjøres. I løpet av noen få dager blir det klart hva NFF bestemmer seg for.</p>
<p>LES KONSERTANMELDELSEN HER: Rammstein kom, så og brant</p></div>
<div type="title" level="3">Dekket til</div>
<div type="text">
<p>Søndagskonserten gjorde at underlaget på Ullevaal var helt tildekket av plater i seks døgn.</p>
<p>Rammsteins konserter er ikke smårusk og krever noe av de mest omfattende sceneriggingene i musikkverdenen.</p>
<p>– Vi tar sikte på at det er bra nok tid til at det blir gode forhold til Malta-kampen. Skulle konklusjonen være en annen, så har vi en mulighet til å skifte gress, sier Graff.</p>
<p>LEST DENNE? Landslagssjefen roser Ødegaards håndtering av oppstyret: – Det er jo veldig uvanlig</p></div>
<div type="title" level="3">Besøk fra Malta</div>
<div type="text">
<p>NFF har en stående avtale om å få levert nytt gressteppe fra en leverandør på svært kort varsel. Det tar vanligvis bare noen dager etter at det er lagt til det er fullt spillbart.</p>
<p>Norge møter Malta i EM-kvalifiseringen 5. september. Noen dager senere reiser troppen til Stockholm og kamp søndag.</p>
<p>Den svenske nasjonalarenaen krever bytte av gressteppe hele seks-sju ganger i året. Det skyldes blant annet at det ganske ofte benyttes et tak over banen. Det skaper utfordringer for gresset.</p></div></body></document>
