<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191219-det-ma-hostes-erfari.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/0nJvV2/Det-ma-hostes-erfaring-fra-kraftkablene-som-bygges-na--Espen-Barth-Eide" frk="588 4 17 3652"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 19:00"/>
<attribute name="author" value="Espen Barth Eide"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt,espen barth eide,statnett,strøm,vannkraft,vindkraft,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det må høstes erfaring fra kraftkablene som bygges nå | Espen Barth Eide</div>
<div type="ingress">Aps standpunkt om North Connect i fjor var at det ikke bør bygges ytterligere kabler nå, før tre viktige kriterier er oppfylt. Dette standpunktet står seg godt.</div>
<div type="author">Espen Barth Eide</div>
<div type="date">ett minutt siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tor Erik Schrøder / SCANPIX De to utenlandskablene Statnett nå bygger, til Tyskland og England, forhandlet vi frem i Stoltenberg-regjeringens tid, med Ola Borten Moe som energiminister, skriver Espen Barth Eide. Bildet viser Statnetts NordNed-anlegg før åpningen av sjøkabelen mellom Norge og Nederland i 2008.</p> <p>Espen Barth Eide er Energi- og miljøpolitisk talsmann for Arbeiderpartiet på Stortinget.</p></div>
<div type="text">
<p>Therese Sollien skriver godt om «Det store spillet om utenlandskablene» i Aftenposten 13. desember. På ett punkt kjenner jeg meg dog ikke igjen. Arbeiderpartiet har ikke endret syn. Vårt standpunkt fra i fjor står seg godt.</p>
<p>STORTINGET</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke mot utenlandskabler</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiet er ikke mot utenlandskabler. Norge har i tiår stått i spissen for å bygge ut et nordeuropeisk kraftsystem som gir oss rikelig tilgang på kraft hele året, økt forsyningssikkerhet og lavere priser.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Nesten hvert eneste døgn både eksporterer og importerer vi kraft. Typisk vil kraftintensive norske smelteverk gå på utenlandsk strøm om natten, når våre naboland heller selger billig enn å skru ned produksjonen. I perioder av året har vi store importoverskudd. Når det blåser mye i Danmark, importerer vi til lav kostnad. Når det ikke blåser i Danmark, kjøper de vannkraft av oss, og da er prisen til norske krafteiere gjerne høyere. Med denne utvekslingen har Danmark dertil kunnet trappe ned bruken av kullkraft.</p></div>
<div type="title" level="3">En god idé</div>
<div type="text">
<p>De to utenlandskablene Statnett nå bygger, til Tyskland og England, forhandlet vi frem i Stoltenberg-regjeringens tid, med Ola Borten Moe som energiminister. Det var en god idé.</p>
<p>Aps standpunkt om North Connect i fjor var at det ikke bør bygges ytterligere kabler nå, før tre viktige kriterier er oppfylt: Det må høstes erfaringer fra dem som allerede er under bygging, Statnett skal ha monopol, og kablene må være samfunnsmessig lønnsomme.</p>
<p>De to kablene Statnett nå bygger vil øke kraftutvekslingen ut og inn av Norge betydelig. Dette vil ha effekter på det norske strømsystemet. Vi ønsker å høste faktiske erfaringer fra disse, før vi eventuelt øker kapasiteten ytterligere. Dette standpunktet deler vi for øvrig med Statnett. Slik erfaring kan man først få litt inn på 2020-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinn-vinn og «vind-vann»</div>
<div type="text">
<p>Da vil vi også følge med på prisutviklingen. North Connect er planlagt til Skottland. Så langt har strømprisen vært høyere i der enn i Norge, fordi Storbritannia har brukt en høy CO2-pris for å drive ut kull. En kabel dit i dag gir derfor fordelingsvirkninger i Norge: økte inntekter til norske kraftkommuner, ja, men også dyrere strøm for norsk eksportindustri.</p>
<p>Men dette kan fort endre seg. Fornybarandelen i Skottland er mangedoblet på under ti år, som følge av en rask utbygging av vindkraft, og er nå oppe i ca. 75 prosent. Målet er 100 prosent. Et vindkraftdominert skotsk kraftsystem vil bety at Skottland blir mer som Danmark: et land vi i perioder importerer billig fra og i andre perioder selger dyrere til, ettersom vår vannkraft kan brukes når det passer, men vindkraften må brukes når det blåser. Vinn-vinn, eller mer presist, «vind-vann».</p>
<p>Der er vi ikke i dag. Ei heller vet vi hva slags regulatorisk regime som vil gjelde i Skottland etter Brexit. Derfor kan det å ta en pust i bakken være klokt: mye klokere, faktisk, enn å forhaste seg, men også langt klokere enn å innta evigvarende dogmatiske standpunkter i en verden som endrer seg så raskt som denne.</p></div></body></document>
