<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190302-ukas-instagrammer-gl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/bolig/Ukas-instagrammer--Glenn-Andr-Ommundsen-12903b.html" frk="2590 16 262 15898"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 05:00"/>
<attribute name="author" value="Line Raaen Osmundsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value="instagram,design,interiør,abito,bolig"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ukas instagrammer: Glenn André Ommundsen</div>
<div type="ingress">Glenn André Ommundsen har vært innom det meste av interiørstiler. Stilen i hjemmet hans nå har endret seg ganske mye fra da han hadde limegrønne vegger og sølvgolv på gutterommet som tenåring.</div>
<div type="author">Line Raaen Osmundsen</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: privat</p></div>
<div type="title" level="3"> Glenn André Ommundsen</div>
<div type="text">
<p>Alder: 28 år</p>
<p>Bor: I Bergen. Heldigvis er jeg opprinnelig sørlending og har bare bodd i Bergen i 7 år! Men det kan se ut til at jeg blir her en stund til!</p>
<p>Yrke: Jobber i interiørbutikken Joy interiør på Askøy utenfor Bergen! Bor sammen med: Samboer Otto Andersen (43) og vår 11 år gamle langhårede chihuahua gutt ved navn Bobby!</p>
<p>Hustype: Nybygg, blokkleilighet</p>
<p>Vært på Instagram siden: 2011 men har hatt rein interiørkonto i litt over et år,</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>God formiddag dere! Og velkommen alle nye følgere! Det er så gøy når det er så mange som finner veien inn hit på en eller annen måte! Så tusen takk til DEG&#x1F5A4; Nye putetrekk fra jobb (de var på salg så er nok utsolgt) Uansett! Ha en nydelig dag! Det skal jeg&#x1F5A4; #diycoffeetable — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #interiordesign #bhnmademediy #diytable #joyinterior #møbelringen #kidinteriør #diy #handmade #interior4you1 #ourluxuryhome #styling #interiorstylist #interiordesign #norskehjem #nordiskehjem #skandinaviskehjem #creativeideas #interior123 #industrial_interior #industrialdesign #homemadetable #coffetable #blackinterior #jotunlady #gullfjæren_stue #dempetsort #bergen #bergen_hjem</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Feb 5, 2019 at 2:56am PST</p>
<p>Hvordan vil du beskrive hjemmet ditt?</p>
<p>Hjemmet vårt er innredet veldig personlig. Jeg ønsker at man skal kunne se hvem som bor her og hva vi liker. Det går i mørke farger med en del sort og jordfarger. Mye heltre, grønne planter og skifer. Jeg er glad i å bruke stein. Jeg har for eksempel tatt den helt ut og lagd meg bord av en trestubbe og skiferplater, og så har jeg elvesteiner i dusjen!</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>God morgen eller noe sånn i den duren! Her er vi oppe grytidlig for og forflytte oss til neste sted her i Thailand! Kjenner jeg er veldig klar for late dager på koh phi phi nå etter mange dager med fart,fest og morro! Vi har leid oss to bungalows på stranden med veldig enkel standard... følg gjerne med på @travels_by_glennandresolis om du ønsker og se mer av turen! Håper forøvrig at internettet der er bedre enn på dette hotellet vi er på nå... Det nytes i fulle drag og batteriene lades i rekordfart! Samtidig planlegger jeg jo og male og gjøre noe gøy hjemme når jeg kommer hjem! — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #bergen #interiordesign #ikeasørlandet #møbelringen #fuhrhome #bolia #styling #stemning_casachicks #olivia_inspofredag #stylebymll #delmittbilde #influencer #interiørinspirasjon #ikeakjøkken #skandinaviskehjem #herligehjem #gullfjæren_kjøkken #blackkitchen #industrial_interior #interior4you1 #ourluxuryhome #kitcheninspiration</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Jan 17, 2019 at 5:23pm PST</p>
<p>Hva er et hjem for deg?</p>
<p>Det er en plass der man skal slappe av og senke skuldrene. Hvor man ikke trenger og tenke på hvordan man ser ut på håret, eller om man i det hele tatt har bukse på?</p>
<p>Det er også et samlingssted for venner og familie! I vårt hjem er ALLE velkommen!</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Så var man snart hjemme igjen da! Fytti grisen for en fantastisk tur vi har hatt! Vanvittig mange opplevelser,inntrykk,nydelige steder,god mat og drikke,matforgiftning,badeland,strandliv og storbyliv! Jeg er evig takknemlig for at jeg har mulighet til og kunne dra på slike turer og reise så mye som jeg gjør og har gjort!&#x2764; Hjemme venter en overlykkelig hund og den deilige senga mi! Etter og ha reist i snart 21 timer +- så skal det bli godt og komme hjem og slenge beina på trestubben og slappe av! Ha en nydelig dag videre folkens! Bilde er fra det siste hotellet vårt i Bangkok! Har du lyst må du gjerne følge meg på min reisekonto også! Der kommer jeg til og legge ut mer fra turen og andre reiser jeg skal og har vært på! Er du glad i og reise? Hva er favoritten? @travels_by_glennandresolis — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #herligehjem #interior4you1 #skandinaviskehjem #influencer #ourluxuryhome #inspo #hotellife #traveller #travelholic #bangkokthailand #bedtimestories #bedroominspo #interiørmagasinet #interiorismo #gullfjæren #bergen_hjem</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Jan 28, 2019 at 6:22am PST</p>
<p>Hvordan har interiørstilen din endret seg med årene?</p>
<p>Den har alltid vært «on the egde» Kanskje litt spesiell og annerledes vil noen si. Jeg har kanskje en type stil de fleste ikke hadde valgt. Jeg vet ikke, men jeg har alltid gjort det JEG liker, og kjørt MIN stil?</p>
<p>Når det er sagt så tror jeg at jeg har vært innom de fleste stiler, trender og farger. Når jeg ser tilbake til hva slags stil jeg hadde for 15 – 16 år siden så må jeg le!</p>
<p>Limegrønt rom med sølvgolv og grå aluminiumspersienner (skrekk og gru). Nå er stilen mere sofistikert og mystisk.</p>
<p>Interiør er en spennende hobby for det forandrer seg hele tiden og selv er jeg også alltid på jakt etter noe nytt eller en ny farge. Basen min akkurat nå er sort . Så jobber jeg ut ifra det!</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>//samarbeid// Jeg tok utgangspunktet i den nydelige blomsten på bildet fra @linnwold ... den er korall/orange... ser du hvor jeg har hentet det inn igjen?! Det bildet er bare så magisk! Anbefaler og sjekke ut denne crazy og utrolig dyktige kunstneren! Hvor tar hun det fra?! Jeg er neimen ikke sikker,men sluttresultatene er bare så sinnsykt bra og bildene er syyyyykt nydelig!!! Dette er et bord dere får se mer av i kveld!:) Ha en flott og spennende torsdag om du kan&#x2764;&#x1F970;&#x1F618; — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #samarbeid #linnwold #norsk #skandinaviskehjem #svartkjøkken #borddekking #tablesetting #norskkunst #bergen_hjem #interiørdesign #interiors #blackinterior #industrial_interior #myindustrialempire #art #linnwolddesign #thursday #nordiskinteriør #interior_delux</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Nov 15, 2018 at 5:24am PST</p>
<p>Hva har vært vanskeligst å innrede i hjemmet ditt?</p>
<p>Gangen faktisk! Den har vært et mareritt!</p>
<p>Det er jo det første rommet man ser når man kommer inn så det har jeg følt litt på at må på en måte gi et inntrykk av hva som venter deg når du kommer inn i neste rom og neste rom osv. Her har jeg hatt flere forskjellige møbler og farger på veggene allerede (enda vi bare har hatt leiligheten i litt over et år) Min samboer bare rister på hodet når jeg ser en ny farge jeg vil male!</p>
<p>Hva er viktigst når du innreder?</p>
<p>En rød trå og gjennomgående stil og likheter i hvert rom! Både detaljer og farger bør stå i stil med hverandre for å få en helhet og en rød trå gjennom de forskjellige rommene!</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Goooood fredag og H-E-L-G dere! Jeg gleder meg til loppemarked og mange andre artigheter denne helgen! &#x1F341;&#x1F342;&#x2B50;&#x1F9E1; Endelig fikk jeg tatt et nytt og ordentlig bilde av gangen!! Ha en nydelig høsthelg alle fine følgere! &#x1F342;&#x1F341;&#x1F342;&#x1F341; — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #autumn&#x1F341; #hallway #interiordesign #styling #hallwaystyling #ikeasørlandet #kremmerhuset #fuhrhome #kidinteriør #biancoman #homestyling #ukensprofil #hanneromhavaas #gullfjaeren_gang #bergen_hjem #interior4inspo #interiørhimmelen #interiørmagasinet #interior_and_living #interiors #inspirasjonsguidennorge #whiteinterior</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Sep 28, 2018 at 5:21am PDT</p>
<p>Forandrer du innredning i takt med årstidene?</p>
<p>I utgangspunktet ikke, men noe har det blitt! Til jul og sommer endrer jeg litt! Men basen er og blir den samme . Det blir fort dyrt om man skal hive seg over alle årstidene og endre interiøret hvert kvartal med farger, møbler og så videre.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>God formiddag dere! Og velkommen alle nye følgere! Det er så gøy når det er så mange som finner veien inn hit på en eller annen måte! Så tusen takk til DEG&#x1F5A4; Nye putetrekk fra jobb (de var på salg så er nok utsolgt) Uansett! Ha en nydelig dag! Det skal jeg&#x1F5A4; #diycoffeetable — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #interiordesign #bhnmademediy #diytable #joyinterior #møbelringen #kidinteriør #diy #handmade #interior4you1 #ourluxuryhome #styling #interiorstylist #interiordesign #norskehjem #nordiskehjem #skandinaviskehjem #creativeideas #interior123 #industrial_interior #industrialdesign #homemadetable #coffetable #blackinterior #jotunlady #gullfjæren_stue #dempetsort #bergen #bergen_hjem</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Feb 5, 2019 at 2:56am PST</p>
<p>Ditt beste interiørtips?</p>
<p>Gjør det DU liker! Ikke bry deg om trender og hva andre skal like når de kommer inn til deg! Det er DU/DERE som skal bo der og det er også du/dere som skal trives!</p>
<p>Ha det gøy og lek deg med forskjellige elementer og farger! Eller ikke farger i det hele tatt!</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Joda altså så neida... jeg skulle bare vaske litt... og ta et par bilder... nå skal jeg snart demontere baderomsdøra for og få tatt et bilde og resten av kåken står faktisk på hodet! Det er vasket her asså, men så var det den stylingbiten da&#x1F644;&#x1F602; Jaja får håpe jeg får på do døra igjen da&#x1F602;&#x1F602; ellers kan det bli rimelig kleint for gjestene og gå på do her&#x1F602;&#x1F602; ( man ser rett inn fra stua) Uansett! Ha en nydelig aften uansett hva du driver med&#x1F602;&#x1F602;&#x2764;&#x2764; — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #mittbad #baderomsinspo #skandinaviskehjem #nordicinterior #styling #norskehjem #nordichome #interiørmagasinet #gullfjæren_bad #industrial_interior #jungel #influencer #interiorstyling #fuhrhome #rightpricetiles #industrialbathroom #delmittbad #delmittbilde #snillemandag #interiørdesign #mestlikte2018 #interior_delux</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Oct 11, 2018 at 7:45am PDT</p>
<p>Hvilket rom/type bilder gir best respons på Instagram?</p>
<p>Uten tvil BADET! Det har tatt fullstendig fyr (ikke i ordets rette forstand men du skjønner)!</p>
<p>Og det er vel det rommet jeg selv også liker best.</p>
<p>Selv om det ikke er helt ferdig enda har jeg utallige delinger og forespørsler fra folk som lurer på diverse ting i forhold til fliser, størrelser på ting, og baderomsinnredningen!</p>
<p>Hvor henter du inspirasjon fra?</p>
<p>Interiørmagasiner, Instagram, reiser og hoteller rundt om i verden! Sist men ikke minst: naturen!</p>
<p>Den norske naturen er så rå og vakker til alle tider, hvorfor ikke hente den inn om man kan?</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Hei lørdag!- jeg elsker deg! Velkommen alle nye følgere som har tatt turen inn hit til meg! Sinnsykt koselig! Jeg gleder meg til og bli kjent med dere! &#x2764; Ha en deilig lørdag i solskinnet! Photo @ewbnor — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #interior4you1 #baderomsinspo #bergensavisen #influencer #interiørinspirasjon #interiordesign #bathroom #concretejungle #bathroomdesign #bergersenflis #rightpricetiles #fliser #showerdesign #design #bathroomdecor #baderommet #gullfjæren_bad #abitono #bergen #bergen_hjem #jungleshower #showergoals</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Feb 2, 2019 at 3:28am PST</p>
<p>Hvordan redder du situasjonen hvis du får uventet besøk og hjemmet står på hodet?</p>
<p>Jeg later som om ikke jeg er hjemme og lar vær og åpne døra! Jeg har faktisk gjort det et par ganger.</p>
<p>Men vanligvis er venner og familie så høflige at de sier ifra at de kommer! Så da har man litt tid på seg til og kaste ting og tang i bod og skaper!</p>
<p>De aller nærmeste vennene tåler jo dessuten litt rot. Selv får jeg helt panikk om det er rotete når det kommer folk! Hvordan andre lever eller ønsker og ha det når det kommer folk ser jeg forbi!</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>God formiddag alle venner! Håper dere har det bra! Drukner du i snø? Jeg tviler på det finnes et sted i landet som IKKE har snø... uansett snø eller ikke, ha en magisk dag! Jeg stikker på jobb på @joyinteriorno i kveld! Sees vi? &#x2764; Photo @ewbnor — — — — — — — — — — — — — — — #kremmerhuset #interiordesign #bildevegg #interiør #quotestoliveby #nordiskinteriør #stemning_casachicks #hallway #norwegianhome #industrial_interior #influencer #interiorblogger #diy #diyhomedecor #norwegianwood #jotunlady #interior4you1 #gullfjæren #ourluxuryhome #ukensprofil #abitono #bergensavisen #interiørmagasinet #herligehjem #nordiskinteriør #nordiskehjem #skandinaviskehjem #bergen_hjem #norgesinteriør</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Feb 6, 2019 at 2:11am PST</p>
<p>Dine instafavoritter?</p>
<p>Huff! Den er vanskelig asså!</p>
<p>Det er så mange flinke og jeg hater og måtte «rangere» folk på denne måten . Men her er de jeg prater en del med og digger! Kunne fortsatt i en evighet!</p>
<p>@casachicks</p>
<p>@styleby_oliviaangeline</p>
<p>@marenbaxter</p>
<p>@benedictehn</p>
<p>@fromold2gold</p>
<p>@interiorspire</p>
<p>@stylebymll</p>
<p>Egentlig så synes jeg det kanskje blir litt «dumt» og «bare» nevne de større kontoene her inne, for det er så mange fler!</p>
<p>Har du noen gang gjort et skikkelig bomkjøp?</p>
<p>Min samboer overtalte meg en gang til og kjøpe en HVIT skinnsofa. Den var selvsagt spesialdesignet og enorm av størrelse, med to tilhørende puffer! Jeg likte den overhodet ikke! Med buehjørne og sjeselong. Den dyreste lærepengen jeg har fått tror jeg! Hadde den i kanskje tre år før vi solgte den.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>God morgen der hjemme i Norge! Håper dere får en fantastisk dag! Har du noe gøye planer i dag? — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #skandinaviskehjem #interior4you1 #herligehjem #ourluxuryhome #influencer #interiør #livingroom #fuhrhome #interior_delux #norskehjem #diy #bhnmademediy #ikeasørlandet #møbelringen #interiors #delmeg #bergen #bergen_hjem #gullfjæren_stue</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Jan 21, 2019 at 9:35pm PST</p>
<p>Beste instagramtips:</p>
<p>Vær gøy! Ha det gøy! Ikke ta det så seriøst! Det gjelder jo ikke liv og helse om man ikke får lagt ut noe en dag! Og vær ærlig!</p>
<p>Les teksten til bildene hos folk, de skrives ikke for ingenting . Av og til kan det hende at teksten forklarer noe i bildet!</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>//reklame Hei og riktig god morgen kjære Instagram venner!! Om dere ikke har blitt ferdig med alle julegavene så kan jeg tipse dere om at på @joyinteriorno så finner du alle disse godsakene på bildet&#x1F60D; Tips:salt og pepperkvernene i tre koster bare 249kr stk!! Har du også fått med deg julekalenderen vi har gående? Stikk innom og ta en titt davel! Jeg er på jobb i hele kveld så jeg håper vi sees! PS nettbutikken er alltid åpen!&#x1F970;&#x1F618; — — — — — — — — — — — — — — — — — #interiør #nicolasvahe #joyinterior #nordal_interiors #herligehjem #min_joystil #interiørdetaljer #kitcheninspiration #artwood #woodendecor #skandinaviskehjem #blackkitchen #bergen_hjem #gullfjæren_kjøkken #interiørmagasinet #juleinspirasjon #inspirasjonsguidennorge #interieur #delmittkjøkken #kitchen #skandinaviskahem #detaljer #olivia_inspofredag #industrial_interior</p>
<p>A post shared by My Industrial Empire (@glennandresolis) on Dec 4, 2018 at 12:49am PST</p>
<p>Hvordan vil du beskrive stilen din?</p>
<p>Stilen min er ganske mørk, industriell og personlig! Jeg liker ting som er ekte! Som ekte treverk og ekte stein!</p>
<p>Selvsagt er det noe «uekte» innimellom, men det handler rett og slett om økonomi! Jeg er da ikke millionær!</p>
<p>Har du en favoritt-ting på bordet?</p>
<p>Det tror jeg faktisk må være selve bordet i seg selv! Jeg har laget og designet salongbordet mitt helt selv! Hva som er oppå endrer seg fra uke til uke!</p>
<p>Ditt beste ryddetips?</p>
<p>La være og ha gardinene trukket igjen om du har innsyn . Da får du litt press på deg til og ha det ryddig hele tiden! Ingen liker jo og vise omverden at man har det rotete?</p>
<p>Selv om jeg digger at det har blitt nærmest en trend og vise baksiden av «bildet» på Instagram!</p></div>
<div type="title" level="3">Vil DU bli ukas instagrammer hos Abito? Send oss en e-post</div></body></document>
