<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190831-orkanen-dorian-ligge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Joq567/Orkanen-Dorian-ligger-an-til-a-endre-kurs" frk="363 0 1 2194"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 05:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Orkanen Dorian ligger an til å endre kurs</div>
<div type="ingress">Orkanen Dorian var lørdag på vei mot Bahamas. Men meteorologene venter nå at den endrer kurs og stryker langs USAs kyst i stedet for å treffe Florida rett på.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Beboere i delstaten Florida gjør seg klare til å barrikadere seg før orkanen Dorian er ventet å slå inn med enorm kraft. Foto: Matias J. Ocner / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tusenvis av mennesker ble fredag bedt om å evakuere på Bahamas, og mange ble fløyet bort med fly før orkanen feier inn over øygruppa søndag. Mange av beboerne evakueres til mindre utsatte områder på Bahamas.</p>
<p>– Beboere må ikke være dumme eller satse på å kjempe seg gjennom orkanen. Det kan koste liv, sier statsminister Hubert Minnis.</p>
<p>Orkanen ble fredag oppgradert til en svært kraftig og farlig kategori 4-orkan, men de siste utsiktene tyder på at den kanskje ikke treffer Florida rett på, men i stedet dreier nordover og fortsetter oppover langs USAs sørøstkyst et lite stykke ut til havs.</p>
<p>En kursendring vil i så fall redusere skadeomfanget av orkanen, som nå ventes å nå USAs fastland mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatt usikker kurs</div>
<div type="text">
<p>USAs nasjonale orkansenter advarer likevel om at orkanens endelige kurs fortsatt er høyst uviss, og at selv den minste kursendringen kan sende Dorian et godt stykke inn i fastlandet.</p>
<p>Senteret varsler uansett at kraftig vind og livsfarlig stormflo vil finne sted langs kysten av Georgia og South Carolina i løpet av uka som kommer.</p>
<p>Orkansenteret understreker at de likevel ikke kan utelukke at orkanen rammer Florida, siden store deler av delstaten er innenfor området som kan rammes.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter med evakuering</div>
<div type="text">
<p>Nettopp på grunn av usikkerheten har Floridas guvernør Ron DeSantis avventet med å beordre evakuering.</p>
<p>– Hvis man evakuerer for tidlig, kan det hende at man evakuerer folk til områder som blir rammet dersom orkanen endrer kurs, sier han.</p>
<p>DeSantis har imidlertid erklært unntakstilstand. Det har også fylker i Georgia som ligger nær kystlinjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dårlig nytt for Bahamas</div>
<div type="text">
<p>Rett foran Labor Day-helgen, som er en stor utfartshelg i USA, måtte mange endre planer. Flyselskaper lar passasjerer booke om gratis, mens de store cruiseselskapene legger om ruta for skipene sine for å unngå orkanen.</p></div></body></document>
