<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190715-premier-league-meste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/Jo31Vb/Premier-League-mesterne-startet-sesongoppkjoringen-med-flykaos" frk="199 1 2 1244"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 08:58"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="manchester city,engelsk fotball,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Premier League-mesterne startet sesongoppkjøringen med flykaos</div>
<div type="ingress">Manchester City har ventet to dager på å komme seg av gårde til Shanghai. Forsinkelsene kan ramme onsdagens treningskamp mot West Ham.</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: PHIL NOBLE / REUTERS / NTB SCANPIX Pep Guardiola og hans Manchester City har ikke fått den beste starten på oppladningen til en ny sesong.</p></div>
<div type="text">
<p>Den engelske seriemesterne skulle tatt av fra Manchester lørdag, men slik gikk det ikke. Heller ikke søndag satt Citys stjernegalleri på et fly til Kina, melder Sky Sports.</p>
<p>Nå venter Pep Guardiolas menn på nyheter om når de kan reise. Det blir opplyst at problemene skyldes trøbbel hos reisebyrået som Manchester City benytter.</p>
<p>Storklubben håper fortsatt at kampen mot West Ham i Shanghai kan gå som normalt onsdag. Etter planen blir det Citys første oppgjør i sesongoppkjøringen.</p>
<p>Klarer de lyseblå å komme seg av gårde fra England mandag, skal de slite med å nå den kinesiske storbyen før tirsdag morgen. Det vili så fall bare gi City litt over en dag med forberedelser til sommerens første kamp.</p>
<p>Manchester City serieåpner borte mot nettopp West Ham 10. august. En uke tidligere spiller forrige sesong Premier League- og FA-cupmestere mot Liverpool i Community Shield på Wembley.</p></div></body></document>
