<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190319-guaid-tar-kontroll-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/rLBKde/Guaid-tar-kontroll-over-ambassade-og-konsulat-i-USA" frk="234 2 4 1599"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 04:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="venezuela,nicolás maduro"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guaidó tar kontroll over ambassade og konsulat i USA</div>
<div type="ingress">Venezuelas opposisjonsleder Juan Guaidó har tatt kontroll over flere av diplomatiets eiendommer i USA. Venezuelas utenriksminister kaller det okkupasjon.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Natacha Pisarenko / AP / NTB scanpix Venezuelas opposisjonsleder Juan Guaidó ser ut til å ha etablert sine egne diplomatistasjoner i USA, ved å ta over ambassaden i Washington og konsulatet i New York.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er Carlos Vecchio, som representerer Guaidó i USA, som opplyser om overtagelsene. Guaidó er selvutnevnt, midlertidig president av Venezuela, og USA har anerkjent ham som det, til tross for at president Nicolás Maduro fremdeles sitter med makten i landet.</p>
<p>Vecchio er Guaido&#x15B; ambassadør i USA og opplyser at han nå har tatt kontroll over to av bygningene til Venezuelas ambassade i Washington, mens Gustavo Marcano skal ha tatt kontroll over det venezuelanske konsulatet i New York. Vecchio legger til at Venezuelas militærattaché i Washington, José Luis Silva Silva, vil fortsette i sin stilling. Silva Silva benyttet seg 26. januar av Guaidós tilbud om amnesti for militært personell som ønsket å støtte Guaidó i stedet for Maduro, og byttet side.</p>
<p>Venezuelas utenriksminister Jorge Arreaza støtter fremdeles Maduro. Han fordømmer overtagelsene og kaller det en tvungen og ulovlig okkupering.</p>
<p>Den venezuelanske regjeringen skriver på Twitter at handlingene er et ekstremt alvorlig brudd på USAs internasjonale forpliktelser.</p>
<p>En talsperson for USA utenriksdepartement bekrefter at president Donald Trumps administrasjon støtter overtagelsen av eiendommene.</p></div></body></document>
