<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191018-venstre-politiker-no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/70JAq8/venstre-politiker-nominerte-hongkong-folket-til-fredspris-da-eksploderte-det-paa-facebook-siden-hennes" frk="865 3 19 5277"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 15:33"/>
<attribute name="author" value="Kristoffer Rønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="facebook,guri melby,hongkong,kina"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre-politiker nominerte Hongkong-folket til fredspris. Da eksploderte det på Facebook-siden hennes.</div>
<div type="ingress">Kinesiske myndigheter reagerer sterkt, og flere hundre tusen personer har lagt igjen kommentarer, likes og dislikes på stortingsrepresentant Guri Melbys Facebook-side.</div>
<div type="author">Kristoffer Rønneberg</div>
<div type="date">18. okt. 2019 17:33</div>
<div type="caption"><p>Aktiviteten på Facebook-siden til Venstres Guri Melby har eksplodert i løpet av de siste dagene.</p> <p>Det har vært harde sammenstøt mellom politi og demonstranter i Hongkong de siste månedene.</p> <p>Geng Shuang er talsmann for kinesisk UD.</p></div>
<div type="text">
<p>«I have nominated the Hongkong people for the Peace Prize in 2020 because they are fighting for fundamental rights such as freedom of speech, democracy and the rule of law.»</p>
<p>Med denne beskjeden fortalte Venstres stortingsrepresentant Guri Melby på sin egen Facebookside at hun hadde nominert folket i Hongkong til Nobels fredspris neste år.</p>
<p>Begrunnelsen er at de «kjemper for fundamentale rettigheter som ytringsfrihet, demokrati og rettssikkerhet.»</p>
<p>Demonstrantene i Hongkong har i flere måneder demonstrert mot myndighetene i byen, som de mener er for lojale mot kinesiske myndigheter.</p>
<p>Derfor demonstrerer de i Hongkong: 12 korte svar for deg som ikke vet noe om konflikten.</p>
<p>Guri Melbys melding om fredsprisnominasjonen ble lagt ut onsdag i denne uken og førte til at hun fikk sitt første oppslag i pressen i fastlands-Kina og Hongkong.</p>
<p>«Fint å se at nobelnominasjonen gir oppmerksomhet i de landene som er involvert!», skrev hun da på egen Facebook-side.</p>
<p>JORGE SILVA</p></div>
<div type="title" level="3">Kina: – Har ikke rett til å blande seg inn</div>
<div type="text">
<p>En talsmann for det kinesiske utenriksdepartementet kritiserte torsdag Fredspris-nominasjonen fra Melby.</p>
<p>– Hva som skjer i Hongkong er helt og holdent en intern sak for Kina og noe utenlandske regjeringer eller individer ikke har noen rett til å blande seg inn i, sa talsmann Geng Shuang på en pressekonferanse i Beijing.</p>
<p>Geng ba «de relevante personene om å være objektive og rettferdige» og samtidig være «forsiktige», ifølge Channelnewsasia.</p>
<p>Avisen Global Times, som er kjent som et talerør for det kinesiske regimet, omtaler nominasjonen som «absurd» i en artikkel med overskriften «Vesten politiserer Nobels fredspris».</p></div>
<div type="title" level="3">Facebook-siden dominert av kinesiske kommentarer</div>
<div type="text">
<p>I etterkant av nominasjonen har Melby fått en oppmerksomhet på Facebook som overgår det hun forestilte seg.</p>
<p>Andy Wong / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Fredag formiddag hadde hun fått 38.000 kommentarer, og 162 000 likes og dislikes, de fleste fra kinesiske avsendere. Selv om noen av dem var hyggelige hilsener, er det et svært stort antall forholdsvis like kommentarer med et lite hyggelig innhold.</p>
<p>– Det har eksplodert og er såpass mye at jeg synes det er oppsiktsvekkende, sier Guri Melby.</p>
<p>Hun påpeker at noe av det er naturlige reaksjoner etter at fredsprisnominasjonen hennes fikk omtale hos blant andre Hongkong Free Press.</p>
<p>– Men det er ganske ekstremt. Vi har sett gjennom dette, og ting tyder kanskje på at det er boter, sier hun og sikter til robot-genererte reaksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Ord og uttrykk går igjen fra «tomme» profiler</div>
<div type="text">
<p>– Det kan virke som om en del av dette spres fra det man kaller «trollfabrikker», sier hun og viser til at noen av reaksjonene kommer fra det hun kaller tomme Facebook-profiler: profiler uten venner og uten tidligere aktivitet.</p>
<p>Venstres gjennomgang viser at en del negative ord og uttrykk som «you are blind» og «shame» går igjen i mange kommentarer som er helt like. Budskapet er at de nominerte er en gjeng voldelige demonstranter og en rekke av de samme videoene med klipp av gatekamper mellom demonstranter og politi deles hundrevis av ganger.</p>
<p>– Veldig mange av dem er veldig like. Det gir en grunn til mistanke, sier Melby som opplyser at Venstre har tatt kontakt med Facebook og bedt dem se på saken.</p></div>
<div type="title" level="3">FFI-forsker stiller seg tvilende</div>
<div type="text">
<p>Arild Bergh ved Forsvarets forskningsinstitutt (FFI) stiller seg tvilende til at Guri Melbys og Venstres antagelse om angrep fra en statlig trollfabrikk.</p>
<p>– Hvis dette var en slik kampanje, var den ikke veldig godt utført, sier han og viser til at det blant de mange likes og dislikes på innlegget tross alt var et flertall av folk som satte pris på budskapet.</p>
<p>Han antyder at nordmenn ikke er vant til den trafikkmengden man kan få når noe tar av og går viralt i Asia sammenlignet med i Norge.</p>
<p>Han påpeker for eksempel at i India, et land med samme befolkning som Kina, jobbet 1.2 millioner frivillige for BJP-partiet på sosiale medier i valget i år</p>
<p>– Nobels fredspris er noe folk kjenner til. Slik sett kan et budskap om det tiltrekke seg mennesker. Det er vanskelig å si om dette at det er et angrep organisert av mennesker som er betalt av staten i Kina. Som i mange andre saker, kan patrioter slenge seg på dagens virale melding, antyder han og poengterer at det Melby anser som en eksplosjon er ikke store tall i asiatisk sammenheng.</p>
<p>Om meldinger fra Facebook-kontoer med få venner og liten aktivitet, sier han at det er et typisk kjennetegn på det som kalles bot-angrep. Når det gjelder meldinger med forholdsvis likt innhold, bemerker han at det like gjerne kan være «klipp og lim-» innlegg.</p>
<p>– Som forsker kan jeg egentlig ikke si noe seriøst om dette, avslutter han og opplyser at det er problematisk å finne ut så lenge det er et absolutt forbud mot å samle inn slike data på en organisert måte og analysere det.</p></div></body></document>
