<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190817-ung-mann-til-sykehus.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/BRvx20/Ung-mann-til-sykehus-etter-voldshendelse-i-Kristiansand" frk="213 9 13 1323"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 03:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ung mann til sykehus etter voldshendelse i Kristiansand</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene er fraktet til sykehuset etter en voldshendelse i Kristiansand. Skadeomfanget er ukjent, og saken beskrives av politiet som alvorlig.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det er en såpass alvorlig sak at kriminalteknikere er sendt til stedet, sier operasjonsleder Knut Odde i Agder politidistrikt til NTB klokken 5.</p>
<p>– Vi er usikre på alvorlighetsgraden, men kriminalteknikere er sendt til stedet i tilfelle det viser seg å være så alvorlig som vi tror, sier Odde.</p>
<p>Politiet fikk like før klokken fire melding om et slagsmål på en privat adresse i Vågsbygd i Kristiansand. De involverte var fortsatt på stedet da nødetatene ankom.</p>
<p>Opplysninger og spor tyder på at et våpen eller en gjenstand er brukt. Odde ønsker ikke å kommentere hvilke skader den fornærmede har, eller hvor på kroppen det er. Mannen var ved bevissthet da han ble kjørt til sykehuset.</p>
<p>Den mistenkte, en annen mann, er kjørt i arrest. Politiet jobber med avhør utover morgenkvisten.</p>
<p>#Kristiansand. Kl 0352. Politiet har sammen med ambulanse rykket ut til privat adresse i Vågsbygd etter melding om voldshendelse. En person er kjørt til sykehus med uavklarte skader. Politiet har kontroll på en person som mistenkes for å ha utøvd vold. Oppdateres.</p>
<p>— Politiet i Agder (@politiagder) August 17, 2019</p></div></body></document>
