<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191206-hoppoppturen-fortset.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/2GwaoG/hoppoppturen-fortsetter-dobbelt-norsk-i-kvalifiseringen-i-russland" frk="227 18 26 1395"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 16:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,2GwaoG"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hoppoppturen fortsetter: Dobbelt norsk i kvalifiseringen i Russland</div>
<div type="ingress">Johann André Forfang og Daniel-André Tande ble nummer én og to i fredagens kvalifisering i Nizjnij Tagil i Russland. Fem nordmenn er klare for lørdagens renn.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6. des. 2019 17:32</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Geir Olsen / NTB scanpix Johann André Forfang var best av samtlige under fredagens kvalifisering i Russland.</p></div>
<div type="text">
<p>Forfang var første nordmann ut fredag. Han svevde til 130 meter og var med det best i kvalifiseringen. Han var 6,2 poeng foran Tande på annenplass. Sistnevnte hoppet én meter lenger, men ble likevel slått.</p>
<p>Forfang har ikke hatt noen god åpning på sesongen, men dette gir nok selvtillit før lørdagens konkurranse. 24-åringen ble nummer 16 i sesongåpningen i polske Wisla. Forrige helg ble han disket i finske Ruka.</p>
<p>For Tande har starten vært eventyrlig. Han har vunnet to av to individuelle renn så langt i verdenscupen og ser fortsatt ut til å være i forrykende form.</p>
<p>Samtlige fem nordmenn som stilte i kvalifiseringen er klare for lørdagens storbakkerenn. Robert Johansson ble nummer 16 med et svev på 117,5 meter. Marius Lindvik kom på 19.-plass etter å ha hoppet 113,5 meter, mens Robin Pedersen også er klar for konkurransen etter å ha landet på 113 meter. Det holdt til 32.-plass.</p>
<p>Thomas Aasen Markeng går glipp av kvalifiseringen og lørdagens renn på grunn av visumtrøbbel. Det forventes at han er klar til å konkurrere søndag.</p></div></body></document>
