<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190221-regjerende-norgesmes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/Regjerende-norgesmester-rok-ut-i-VM-prologen--Forbannet-pa-meg-selv-269466b.html" frk="358 23 46 1949"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 11:24"/>
<attribute name="author" value="Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ski-vm 2019,tiril udnes weng,astrid uhrenholdt jacobsen,maiken caspersen falla,lotta udnes weng,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjerende norgesmester røk ut i VM-prologen: – Forbannet på meg selv</div>
<div type="ingress">– Jeg vet ikke hva som gikk galt.</div>
<div type="author">Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Richard Sagen SOLID NEDTUR: Lotta Udnes Weng i mål etter prologen i kvinnenes sprint i ski-VM i Seefeld.</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD: Lotta Udnes Weng ble norgesmester i sprint så sent som 1. februar. Men i VM-sprinten i Seefeld torsdag røk hun ut allerede i prologen. Hun klarte ikke å bli blant de 30 beste.</p>
<p>– Nå er jeg forbannet på meg selv. Det er jo helt elendig når man først får gå VM, og så går man rævva. Da burde heller en annen fått gå, sier Weng til det norske pressekorpset i Seefeld.</p>
<p>– Jeg går for sakte. Jeg har ikke peiling på hvorfor. Det er fine forhold, og jeg hadde bra ski, tror jeg. Jeg tror bare at jeg må gå skikkelig i meg selv. Jeg ga alt jeg hadde, sier hun videre.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan gå og sole meg</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke gode tanker hun fikk da hun så resultatlisten.</p>
<p>– Da jeg så på resultatlisten, tenkte jeg at nå kan jeg sette meg og sole meg resten av dagen. Jeg var langt bak, og det holder ikke her, sier Weng.</p>
<p>At hun skulle ryke ut allerede i prologen, var en gigantisk skuffelse.</p>
<p>– Det er en overraskelse. Lotta har nok ikke hatt noen god dag. Kjedelig for Lotta, sa NRK-ekspert Fredrik Aukland.</p></div>
<div type="title" level="3">God Falla, svenske var best</div>
<div type="text">
<p>Regjerende verdensmester Maiken Caspersen Falla var best av de fem norske i prologen, der de 30 beste gikk videre til kvartfinalene som starter klokken 14.30.</p>
<p>– Jeg merker at jeg er skikkelig giret, så det er godt at vi har en prolog først. Jeg er godt fornøyd, sa Falla til NRK.</p>
<p>– Det er fin løype, men kanskje kunne jeg ønske meg noen flere bakker, sa Falla.</p>
<p>Svenske Maja Dahlqvist viste styrke og var raskest med tiden 2.29,44. Hun var litt over sekundet raskere enn Nadine Fähndrich fra Sveits.</p></div>
<div type="title" level="3">De norske tidene og plasseringene:</div>
<div type="text">
<p>6: Maiken Caspersen Falla 2.31,46</p>
<p>11: Tiril Udnes Weng 2.33,17</p>
<p>13: Kristin Stavås Skistad 2.33,42</p>
<p>25: Mari Eide 2.36,22</p>
<p>Ikke til kvartfinale: Lotta Udnes Weng 2.37,60.</p></div></body></document>
