<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190512-handelskrigen-truer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/RRKGWA/Handelskrigen-truer-amerikanske-bonder-Trump-lover-hjelp" frk="1005 19 125 6327"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-12 05:07"/>
<attribute name="author" value="Sigurd Bjørnestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="internasjonal handel,toll,økonomi,kina,handelskrig,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Handelskrigen truer amerikanske bønder. Trump lover hjelp.</div>
<div type="ingress">Trump vil bruke kinesiske tollinntekter til å kjøpe amerikanske landbruksvarer. Dem skal han gi videre som bistand til «sultende land».</div>
<div type="author">Sigurd Bjørnestad</div>
<div type="date">12. mai 2019 07:07</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Nati Harnik/AP/NTB scanpix Flom har i vår tatt knekken på siloene til mange amerikanske soyabønder, blant annet i Bellevue i Nebraska. Nå kan handelskrigen med Kina gi ytterligere problemer.</p></div>
<div type="text">
<p>– Usikkerheten er drepende for oss, sier bonden Jolene Riessen i den amerikanske delstaten Iowa til The New York Times.</p>
<p>De langdryge handelssamtalene med Kina har allerede skadet hennes virksomhet. Hun utsetter investeringer fordi hun er usikker på hvordan handelskrigen vil påvirke eksportmulighetene til Kina.</p>
<p>Bøndene i Midtvesten hører til president Donald Trumps kjernevelgere. I mange jordbruksdistrikter fikk han ifølge The New York Times 90 prosent av stemmene da han ble valgt til president.</p>
<p>Men nå røyner det på når det gjelder tilliten. Fredag brøt handelssamtalene mellom USA og Kina sammen i Washington D.C. sammen etter at Trump høynet tollsatsene kraftig natt til fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Soyaprisen sank fredag</div>
<div type="text">
<p>Frykten er nå at kinesernes mottiltak vil ramme amerikanske bønder og i særlig grad produsentene av soya.</p>
<p>Kina er det viktigste eksportlandet for amerikansk soyaproduksjon. Før handelskrigen startet importerte kineserne soya for 12 milliarder dollar (105 milliarder kroner) årlig fra USA.</p>
<p>Men i fjor la kineserne toll på soya-importen. Amerikanske bønder hadde håpet at en handelsavtale kunne få fart på handelen igjen og redusere de store lagrene av soya i USA. Det håpet er nå knust for nærmeste fremtid.</p>
<p>Avisen The Business Times melder at prisene på soya for fremtidig levering fredag sank til sitt laveste nivå på ti år på varebørsen i Chicago.</p>
<p>Soya er et av verdens største landbruksprodukter. Det meste blir brukt til å lage dyrefor.</p></div>
<div type="title" level="3">Trapper opp handelskrigen</div>
<div type="text">
<p>Trump varslet fredag en kraftig opptrapping av handelskrigen:</p>
<p>Han skal iverksette en utsatt heving av tollsatsen fra 10 til 25 prosent på import fra Kina verdt 200 milliarder dollar (1750 milliarder kroner).</p>
<p>I tillegg har han startet forberedelsene til å legge toll på resten av vareimporten fra Kina, med en verdi på 325 milliarder dollar (2800 milliarder dollar).</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Handelskrig USA-Kina</div>
<div type="text">
<p>Januar 2018: USA innfører 20 – 50 prosent toll på all import av vaskemaskiner og 30 prosent på solcellepaneler verdt tilsammen 10 milliarder dollar (87,5 milliarder kroner).</p>
<p>Mars 2018: USA innfører 25 prosent toll på all import av stål og 10 prosent på aluminium verdt tilsammen 50 milliarder kroner, men med unntak for enkelte land.</p>
<p>Juni 2018: USA innfører 25 prosent toll på kinesisk vareimport verdt 50 milliarder dollar. Kineserne svarer med 25 prosent toll på amerikanske varer av samme verdi.</p>
<p>September 2018: USA innfører 10 prosent toll på kinesiske varer verdt 200 milliarder dollar. Kina svarer med 10 – 25 prosent toll på amerikanske varer verdt 60 milliarder dollar.</p>
<p>USA hadde varslet senere at tollen på «september-varene» ville bli økt fra 10 til 25 prosent 1. januar i år. Men dette ble utsatt.</p>
<p>Mai 2019: Samtalene mellom Kina og USA om en handelsavtale blir brutt. Trump sier at den utsatte tolløkningen på «september-varene» nå blir gjennomført. Trump sier at forberedelsen starter for å legge 25 prosent toll på den resterende delen av importen fra Kina til en verdi av 325 milliarder dollar.</p>
<p>Samlet vareimport fra Kina til USA i 2018 (anslag): 526 milliarder dollar. Tilsvarende fra USA til Kina: 154 milliarder kroner.</p>
<p>Kilde: DNB Markets og BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump kjøper fra bøndene</div>
<div type="text">
<p>For å hindre eventuelle problemer for amerikanske bønder, har Trump tvitret at han vil bruke noe av tollinntektene fra Kina-importen til å kjøpe produkter fra amerikanske bønder.</p>
<p>Han legger mer enn 100 milliarder dollar i forventede tollinntekter i potten. Han vil bruke av disse pengene til å kjøpe mer fra «våre dyktige bønder» enn kineserne nå gjør.</p>
<p>Disse produktene skal Trump sende til «fattige og sultende land» som humanitær bistand.</p>
<p>Tariffs will bring in FAR MORE wealth to our Country than even a phenomenal deal of the traditional kind. Also, much easier &amp; quicker to do. Our Farmers will do better, faster, and starving nations can now be helped. Waivers on some products will be granted, or go to new source!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) May 10, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Toll finansierer helse og veier</div>
<div type="text">
<p>Trump har stor tiltro til at toll på kinesisk import vil være bra for USA. Det er ifølge ham lettere og raskere å få til enn handelsavtaler. «Våre bønder vil gjøre det bedre, raskere og sultende nasjoner kan nå bli hjulpet», tvitrer han om sin plan.</p>
<p>Men det stopper ikke der. Trump ser for seg at myndighetene kjøper varer for 15 milliarder dollar fra amerikanske bønder.</p>
<p>Med hans tall for tollinntekter hevder Trump at det «blir mer enn 85 milliarder dollar til overs for ny infrastruktur, helse eller noe annet. Kina vil bremse kraftig ned, og vi vil automatisk øke farten».</p>
<p>...If we bought 15 Billion Dollars of Agriculture from our Farmers, far more than China buys now, we would have more than 85 Billion Dollars left over for new Infrastructure, Healthcare, or anything else. China would greatly slow down, and we would automatically speed up!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) May 10, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Hvem betaler tollen?</div>
<div type="text">
<p>Mange av dem som kommenterer Trumps tweeter, skriver at det er amerikanske forbrukere som betaler den kinesiske tollen, ikke kineserne.</p>
<p>Dette avhenger av markedsforhold og etterspørselen for varene det er snakk om.</p>
<p>Hvis amerikanerne kjøper kinesiske varer nesten uavhengig av pris, kan kineserne i stor grad velte tollen over i butikkprisene. Amerikanske forbrukere betaler tollen.</p>
<p>Hvis amerikanere er følsomme overfor prisendringer på kinesiske varer, vil butikkprisene i liten grad endre seg på grunn av toll. Kineserne må ta smellen. Men det kan hende tollinntektene blir beskjedne, fordi importen av varer fra Kina synker.</p>
<p>Trumps 100 milliarder dollar er derfor usikre penger.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli nye forhandlinger</div>
<div type="text">
<p>Det er foreløpig ikke planlagt flere ansikt til ansikt-møter mellom Trump og Kinas president, Xi Jinping, skriver New York Times.</p>
<p>Begge parter beskriver diskusjonene de har hatt som konstruktive. En tjenestemann i Trumps administrasjon uttalte at det er en mulighet for at forhandlingene vil gjenopptas i Beijing i juni.</p></div></body></document>
