<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190922-fn-ber-saudi-arabia-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/0n0kB2/FN-ber-Saudi-Arabia-folge-opp-fredsgest-fra-Jemen-opprorere" frk="419 8 22 2740"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 09:35"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FN ber Saudi-Arabia følge opp fredsgest fra Jemen-opprørere</div>
<div type="ingress">FN ber Saudi-Arabia trappe ned krigføringen mot Houthi-opprørerne i Jemen, som i helgen varslet stans i sine angrep mot saudiarabiske mål.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">22. sep. 2019 11:35</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix Houthi-opprørerne har over 100.000 menn under våpen og kontrollerer store deler av Jemen, blant annet hovedstaden Sana.</p> <p>Fra en støttemarkering for Houthi-opprørerne i Sana fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Saudi-Arabia gikk til krig mot houthiene i mars 2015, og har siden gjennomført over 20.000 flyangrep mot påståtte opprørsmål i landet.</p>
<p>Sykehus, skoler, vannverk, renseanlegg og elektrisitetsforsyning er lagt i grus, og markedsplasser og bryllup er bombet. Krigen kan ha kostet over 90.000 mennesker livet.</p>
<p>Houthi-opprørerne har svart med ett og annet missil- og droneangrep mot strategiske mål i Saudi-Arabia, først og fremst oljeinstallasjoner.</p>
<p>14. september hevdet houthiene å stå bak et slikt angrep mot oljeanlegg i Abqaia og Khurais, som satte deler av Saudi-Arabias oljeproduksjon ut av spill.</p>
<p>Fredag kveld kunngjorde opprørerne, som grep makten i Jemens hovedstad Sana for fem år siden, at de innfører ensidig våpenhvile og innstiller angrepene mot mål i Saudi-Arabia.</p>
<p>Krigen i Jemen har pågått i mer enn fire år. FN regner den som verdens verste humanitære krise.</p>
<p>AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Må utnytte muligheten</div>
<div type="text">
<p>FNs spesialutsending til Jemen, Martin Griffiths, berømmer i en uttalelse opprørerne for å vise «vilje til å finne en politisk løsning som kan få slutt på konflikten».</p>
<p>Griffiths spiller samtidig ballen over til Saudi-Arabia og ber landet «utnytte muligheten og ta alle de nødvendige skritt for å minske vold, militær opptrapping og skadelig retorikk».</p>
<p>Reaksjonene i Saudi-Arabia er imidlertid forsiktige, og noe umiddelbart løfte om å innstille bombetoktene mot nabolandet er ennå ikke kommet.</p>
<p>Anne Gjertsen</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer</div>
<div type="text">
<p>– Vi vurderer hva de andre gjør, ikke hva de sier, sier landets utenriksminister Adel al-Jubeir.</p>
<p>– Vi får se om de faktisk gjør dette eller ikke, sier han.</p>
<p>En av Houthi-bevegelsens øverste ledere, Mohammed Ali al-Houthi, advarer Saudi-Arabia mot å overse gesten og fortsette krigføringen.</p>
<p>– Dersom de avviser dette initiativet, kommer vi til å påføre dem mer smerte. Enhver opptrapping vil bli møtt med ytterligere opptrapping, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer</div>
<div type="text">
<p>Kunngjøringen om ensidig våpenhvile kom fredag kveld, da Houthi-bevegelsens politiske leder Mahdi al-Mashat i en tale markerte femårsdagen for opprørernes maktovertagelse i Sana.</p>
<p>Mashat understreket også at han håper at Saudi-Arabia ville besvare gesten «med en sterkere gest».</p>
<p>Det samme håper FNs spesialutsending Martin Griffiths.</p>
<p>– Det vil være et kraftig signal og vise at det er vilje til å få en slutt på krigen, sier han i en kunngjøring.</p></div></body></document>
