<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190220-a-ta-imot-ytterliger.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/5VXmob/A-ta-imot-ytterligere-10000-flyktninger-Helt-uansvarlig--Christine-Elise-Hartvigsen" frk="423 12 33 2672"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 20:00"/>
<attribute name="author" value="Christine Elise Hartvigsen (21)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="flyktningpolitikk,fremskrittspartiet (frp),innvandring"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Å ta imot ytterligere 10.000 flyktninger? Helt uansvarlig | Christine Elise Hartvigsen</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: Jeg setter kaffen i halsen av mindre.</div>
<div type="author">Christine Elise Hartvigsen (21)</div>
<div type="date">20. feb. 2019 21:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Alkis Konstantinidis / X90200 Frp kjemper hver eneste dag for en ansvarlig innvandringspolitikk, skriver Christine Elise Hartvigsen (21), sentralstyremedlem i Fremskrittspartiets Ungdom. Bildet er fra Moria-leiren.</p> <p>Christine Elise Hartvigsen (21), sentralstyremedlem, Fremskrittspartiets Ungdom</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige uke skrev nestleder i Rød Ungdom, Rameen Sheikh, at Norge bør ta i mot alle flyktningene fra Moria-leiren på Lesbos. Det er svært lite klokt.</p>
<p>Det er også skremmende at nestlederen i et ungdomsparti kan mene at Norge, som allerede er på bristepunktet av hva vi makter å integrere, skal ta imot ytterligere 10.000 flyktninger.</p>
<p>3rd-party-bio Tor Lindseth / Front Page</p></div>
<div type="title" level="3">Setter kaffen i halsen</div>
<div type="text">
<p>Norge er det landet i verden som tar imot flest kvoteflyktninger per innbygger, i tillegg til ordinære asylankomster. I Oslo er det store integreringsutfordringer, noe lederen av Minotenk, Linda Noor nylig sa seg enig med Frp i.</p>
<p>Og så foreslår RUs Sheikh et slikt uansvarlig høyt antall nye flyktninger? Jeg setter kaffen i halsen av mindre.</p>
<p>Mens det kan virke som Sheikh prøver å sanke innvandringsliberale poeng, er Fremskrittspartiet villige til å gjøre noe for å hjelpe mennesker på flukt. Det gjør man ved å hjelpe i nærområdene, noe denne regjeringen har bidratt kontinuerlig til siden 2013.</p></div>
<div type="title" level="3">Trenger hjelp </div>
<div type="text">
<p>Mange som oppholder seg i flyktningleirer, har det langt ifra bra. De opplever mangel på mat, lave temperaturer og umenneskelige leveforhold. For å hjelpe flest mulig på flukt må disse få tilgang på mat, drikke, tak over hodet, bedre sanitærforhold og skole til barna.</p>
<p>I praksis handler dette om politiske prioriteringer og hvordan skattebetalernes penger, som forøvrig ikke er uendelige mengder, skal forvaltes.</p>
<p>Å ta imot 10.000 flyktninger er uansvarlig, og hjelper en svært liten andel av den totale mengden mennesker som er på flukt.</p>
<p>Jeg er opptatt av at alle de som blir sittende igjen i flyktningleirer rundt om i verden skal få den nødvendige hjelpen de trenger.</p></div>
<div type="title" level="3">Umennesklige forhold</div>
<div type="text">
<p>Dette handler om menneskeliv. Jeg opplever at Sheikh bruker dem til å bedre sin egen samvittighet.</p>
<p>Frp kjemper hver eneste dag for en ansvarlig innvandringspolitikk.</p>
<p>Jeg tør ikke tenke på alle menneskene som hadde levd under umenneskelige forhold dersom vi skulle ta imot alle.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
