<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190315-hoppdronningen-vil-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/xPOmMB/Hoppdronningen-vil-avlaste-pappa" frk="462 1 4 2575"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 07:05"/>
<attribute name="author" value="NTB-Stian Grythaugen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hoppdronningen vil avlaste pappa</div>
<div type="ingress">Maren Lundby har fått hjelp av pappa Jan Helge til å håndtere det stadig økende trykket av henvendelser fra omverdenen. Nå vurderer hun nye løsninger.</div>
<div type="author">NTB-Stian Grythaugen</div>
<div type="date">15. mars 2019 08:05</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hagen, Fredrik / NTB scanpix Maren Lundby innrømmer at det begynner å bli mange henvendelser rundt henne. Her sammen med pappa Jan Helge under VM tidligere i år.</p> <p>Maren Lundby ble historiens første Raw Air-vinner for kvinner.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter torsdagens Raw Air-triumf i Granåsen røpet verdens beste kvinnelige skihopper at pågangen rundt henne ikke lenger er helt i harmoni med pappas kapasitet.</p>
<p>Lundby ga uttrykk for at det kommer «en del henvendelser», og at pappa Jan Helge ikke helt føler han strekker til lenger.</p>
<p>Løsningen kan bli at hoppdronningen fra Bøverbru engasjerer noen til å gjøre jobben faren så langt har gjort.</p>
<p>24-åringen er nemlig krystallklar på at hun selv skal bruke energien på jobben som skal gjøres på trening og i hoppbakken.</p>
<p>– Jeg ønsker å ha fokus på idretten, og jeg føler at det til tider har vært litt mye jeg må ta meg av selv og som går utover treningen, sa Lundby.</p>
<p>Ole Martin Wold / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Supersesong</div>
<div type="text">
<p>Hun la videre til at pappa har vært god hjelp, men at han nå har gitt uttrykk for at pågangen begynner å bli i største laget.</p>
<p>Færre henvendelser blir det neppe i tiden som kommer etter at Lundby torsdag ble historiens første Raw Air-vinner for kvinner. 24-åringen var best også i avslutningsrennet i Granåsen og var til slutt i egen klasse i sammendraget.</p>
<p>I løpet av et drøyt år har hoppdronningen oppnådd mer enn de fleste skihoppere opplever i løpet av en hel karriere. Ved siden av Raw Air-triumfen har det blitt individuelt gull både i OL og VM.</p>
<p>På toppen av det hele har Lundby radet opp verdenscupseirer.</p></div>
<div type="title" level="3">Sulten på mer</div>
<div type="text">
<p>Bøverbru-jenta er samtidig ikke redd for å bli mett. Hun har allerede rettet blikket framover, og vet litt om hvilke tråder hun skal nøste opp i i jakten på å bli enda bedre.</p>
<p>– Jeg ønsker å nærme meg gutta, sa Lundby torsdag – og pekte på at hun blant annet ønsker å finne klare svar på hvorfor herrehopperne kjører lav fart i tilløpet, mens hun selv må kjøre litt høyere for å nå like langt ned i bakken.</p>
<p>– Jeg vil vite hva jeg kan gjøre for å nærme meg dem ytterligere. Jeg antar at det har noe med kraft i beina å gjøre, men jeg tror også at det fortsatt er noe å hente på flyging og å bli enda bedre til å utnytte lufta, sa Lundby.</p>
<p>Før hun går dypere inn i den materien, skal imidlertid inneværende sesong avsluttes. Fire renn i Russland gjenstår. De to første går i Nizjnij Tagil allerede lørdag og søndag.</p></div></body></document>
