<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190213-kritisk-skadet-i-kje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/G1W7nx/Kritisk-skadet-i-kjedekollisjon-med-lastebil_-buss-og-personbiler-pa-Romerike" frk="210 5 7 1301"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 12:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="trafikkulykker,e6"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kritisk skadet i kjedekollisjon med lastebil, buss og personbiler på Romerike</div>
<div type="ingress">En person er kritisk skadet etter en kjedekollisjon på E6 ved Kløfta i Akershus der en lastebil, en buss og to personbiler var involvert onsdag formiddag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hans O. Torgersen En buss, to personbler og en lastebil var involvert i ulykken.</p> <p>Det er lange køer på E6 etter ulykken, som sperrer veien i retning Oslo.</p> <p>Det er lange køer på E6 etter ulykken, som sperrer veien i retning Oslo.</p></div>
<div type="text">
<p>Meldingen om ulykken kom like etter 11.30, og skjedde i sørgående retning før Kløftakrysset, opplyser Øst politidistrikt.</p>
<p>– Politiet er på stedet. En person var fastklemt, men er frigjort. Vedkommende er kritisk skadet, opplyser politiet.</p>
<p>– Det skal være en lastebil, en buss og to personbiler som er involvert i ulykken. Vedkommende som er kritisk skadet, er fraktet til Ullevål sykehus med luftambulanse. En annen person, som også er skadet, er fraktet til Ahus på Lørenskog, opplyser politiet litt senere.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p>
<p>Hans O. Torgersen</p>
<p>Ulykken førte til full stans i trafikken i sørgående retning. Mange av bilene som hopet seg opp før ulykkesstedet, skrudde av motoren, skriver Romerikes Blad.</p>
<p>Nordover henger en lyktestolpe delvis over veien, noe som også fører til køer i retning Gardermoen, ifølge NRK.</p></div></body></document>
