<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190112-medier-syrisk-luftve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/qnomJL/Medier-Syrisk-luftvern-skjot-ned-israelske-missiler-i-Damaskus" frk="214 0 0 1464"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 07:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="syria,israel,den islamske staten (is),syriakrigen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Medier: Syrisk luftvern skjøt ned israelske missiler i Damaskus</div>
<div type="ingress">Syrias luftvern skjøt fredag kveld ned flere israelske missiler over Damaskus, ifølge det syriske nyhetsbyrået SANA. Israel skal ha truffet flere mål.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12. jan. 2019 08:04</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det er ikke meldt om skadde eller omkomne etter at israelske fly avfyrte flere missiler mot ulike mål i Damaskus fredag kveld, melder Syrias statlige nyhetsbyrå SANA, som siterer en kilde i militæret.</p>
<p>Ifølge nyhetsbyrået skjøt Syrias luftforsvarssystem ned de fleste av missilene, som de omtaler som «fiendtlige». Missiler skal ha blitt sluppet ved flyplassen i Damaskus og ødelagt en lagerbygning.</p>
<p>En talsmann for transportdepartementet opplyser til nyhetsbyrået at flytrafikken ikke har blitt rammet.</p>
<p>Hizbollahs TV-stasjon Al-Manar melder at angrepet var mer omfattende enn normalt. Ifølge den britiskbaserte eksilgruppen Syrian Observatory for Human Rights (SOHR) var luftangrepet også rettet mot Kisweh sør for Damaskus.</p>
<p>I Kisweh har både den libanesiske Hizbollah-militsen og iranske styrker våpendepoter. Noen av disse depotene ble ødelagt under angrepene, opplyser iranske tjenestemenn.</p>
<p>Libanesere som bor i nærheten av den syriske grensen meldte fredag kveld at de kunne høre krigsfly i libanesisk luftrom kort tid før eksplosjoner ble hørt i den syriske hovedstaden.</p>
<p>Israel har tidligere uttalt at de ikke tolererer at Iran forsøker å etablere en permanent militærbase i Syria nå som krigen begynner å nærme seg slutten.</p></div></body></document>
