<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191127-bestefaren-rullestol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/GGJaQB/Bestefaren_-rullestolbrukeren-og-Kirsten-Giftekniv-Dette-er-de-IS-mistenkte-som-Tyrkia-deporterer" frk="1067 12 82 6502"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 04:32"/>
<attribute name="author" value="Tor Arne Andreassen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="den islamske staten (is),tyrkia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bestefaren, rullestolbrukeren og Kirsten Giftekniv. Dette er de IS-mistenkte som Tyrkia deporterer.</div>
<div type="ingress">ISTANBUL (Aftenposten): Nesten 1500 personer med IS-tilknytning kan bli sendt til Europa.</div>
<div type="author">Tor Arne Andreassen</div>
<div type="date">13 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Christoph Soeder, DPA/NTB scanpix En familie med syv personer ble sendt fra Tyrkia til Tyskland den 14. november.</p> <p>Antatte medlemmer av IS blir pågrepet i Syria.</p> <p>Flere tusen europeiske IS-mistenkte sitter fengsler eller leirer i Syria. Europeiske land har heller ikke villet ta imot disse personene.</p></div>
<div type="text">
<p>Tyrkia sa forrige uke at alle utlendinger med antatt tilknytning til terrorgruppen Den islamske staten (IS) skal sendes ut av landet.</p>
<p>15 personer er blitt deportert til nå: én til USA og resten til europeiske land. De europeiske landene har motsatt seg å motta de IS-mistenkte fangene fra Tyrkia, men tyrkiske myndigheter sier at de ikke lenger vil fungere som et hotell for utenlandske terrorister.</p>
<p>Det er en broket forsamling som hittil er blitt satt på fly til Tyskland, Nederland, Danmark og Storbritannia.</p>
<p>Flere av dem mangler statsborgerskap i landet de er blitt sendt til, og flere har trolig aldri vært i Syria. Én av dem, en amerikaner med jordansk bakgrunn, sto fast i ingenmannsland mellom Tyrkia og Hellas i fem dager før han omsider ble sendt til USA.</p>
<p>Dette er det vi vet til nå:</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: IS-tilknyttede fanger i Tyrkia</div>
<div type="text">
<p>Tyrkia har oppgitt til dels motstridende tall på hvor mange utenlandske statsborgere med IS-tilknytning som kan bli sendt til Europa, men det ligger et sted mellom 1000 og 1500.</p>
<p>De som skal deporteres er blitt arrestert i Tyrkia siden 2013.</p>
<p>Det dreier seg både om personer som har forsøkt å komme seg til Syria, personer som er blitt arrestert etter å ha kommet tilbake fra Syria og personer som har vært mistenkt for terrorvirksomhet i Tyrkia.</p></div>
<div type="title" level="3">Dansken i rullestol</div>
<div type="text">
<p>28 år gamle Ahmed al-Haj ble returnert til Danmark mandag 11. november. Han vokste opp i en danskpalestinsk familie i Aarhus og reiste til Syria i 2013. Han hadde ifølge DR Nyheter en kriminell løpebane, røyket hasj og var lite religiøs, før han ble en del av miljøet rundt Grimhøjmoskeen og Muslimsk Ungdoms Center (MUC) i Aarhus.</p>
<p>Politiet i Østjylland opplyste i 2014 at Grimhøjmoskeen og MUC Aarhus spilte en vesentlig rolle for 22 av 30 unge fra Østjylland som reiste til Syria i 2013.</p>
<p>Ahmed al-Haj knyttet seg først til en annen jihadistgruppe som kjempet mot Bashar al-Assads regime, men ble etter hvert med i IS. I Raqqa skal han ha blitt truffet av en av Assadstyrkenes tønnebomber. Invalidisert og bundet til en rullestol valgte han og familien å flykte til Tyrkia.</p>
<p>I Danmark er han mest kjent for å ha medvirket til en video der han og flere andre skyter blink på bilder av kjente dansker. Han hevder han ble tvunget til å være med på videoen, til tross for at man kan se at han jubler vilt etter å ha avfyrt sine skudd.</p>
<p>Fra Gellerupparken til kalifatet: Sådan endte Ahmad el-Haj som IS-kriger https://t.co/4DL6UF0IzY pic.twitter.com/eFQTuXUsx4</p>
<p>— DR Nyheder (@DRNyheder) November 13, 2019</p>
<p>RODI SAID, Reuters/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">En tysk bestefar uten IS-tilknytning?</div>
<div type="text">
<p>Syv av de 15 som er blitt deportert fra Tyrkia, tilhører den samme irakisktyrkiske familien. Kaan Bagillan og hans seks familiemedlemmer ankom Berlin torsdag 14. november.</p>
<p>Ifølge Deutsche Welle kom Bagillan til Berlin sammen med kona, to sønner, to døtre og et barnebarn. Han ble pågrepet ved ankomst til Berlin, men siktelsen mot ham er ikke relatert til terror, ifølge Deutsche Welle.</p>
<p>Mens tyrkiske myndigheter mener han og familien har terrortilknytning, sier tyske myndigheter at de ikke kjenner til noen slik tilknytning, skriver Der Spiegel. Familien kom til Tyrkia i januar i år og ble pågrepet to måneder senere i byen Samsun ved Svartehavskysten. De har trolig ikke vært i Syria.</p>
<p>To kvinner ble også deportert til Frankfurt fredag 15. november. Den ene av kvinnene ble pågrepet, mistenkt for å ha knyttet seg til en terrorgruppe. Hun skal ha reist til Syria der hun giftet seg med en IS-kriger, ifølge Deutsche Welle.</p></div>
<div type="title" level="3">Brite pågrepet i det han ville reise til Syria</div>
<div type="text">
<p>Tyrkia sendte også torsdag 14. november Mamun Rashid fra Øst-London tilbake til Storbritannia. 26-åringen med familiebakgrunn fra Bangladesh ble pågrepet av tyrkerne i Hatay, provinsen som svært mange fremmedkrigere skal ha reist til for å krysse grensen til Syria.</p>
<p>Ved ankomst til Heathrow-flyplassen i London ble Rashid pågrepet, mistenkt for å forberede en terrorhandling, melder The Times.</p>
<p>Britiske myndigheter sier tilbakesendelsen av 26-åringen ikke betyr at noen får sende briter tilbake fra andre steder. De hevder også at de har en avtale med Tyrkia om at ingen skal sendes tilbake uten at man er enige om det på forhånd.</p>
<p>Dette synes å stå i skarp kontrast til uttalelsene fra tyrkiske politikere. De har sagt at utenlandske IS-mistenkte vil bli returnert uansett om mottagerlandet ønsker det eller ikke.</p>
<p>Afshin Ismaeli</p></div>
<div type="title" level="3">Nederland mottok kvinne som ikke var nederlandsk</div>
<div type="text">
<p>To kvinner som rømte fra interneringsleiren i Al-Hol i Syria tidligere i høst og som dukket opp ved Nederlands ambassade i Tyrkia, er blitt sendt til Nederland. Der ble begge arrestert, mistenkt for terrortilknytning.</p>
<p>Nederlandske myndigheter er spesielt lite fornøyd med å motta den ene av dem. Kvinnen ble nemlig fratatt statsborgerskapet sitt 30. oktober. Dersom kvinnen blir dømt og straffet, vil hun sone straffen i Nederland før hun blir sendt til Marokko, skriver De Telegraaf.</p>
<p>Kvinnens to barn, på tre og fire år, er blitt tatt hånd om av barnevernet.</p>
<p>I spoke to "ISIS matchmaker" Tooba Gondal from the safehouse she was being held in by SNA rebels 20 miles south of Tal Abyad. She detailed how she managed to escape Ain Issa camp over the weekend and how she's now trying to get to Turkey 1/ https://t.co/DM574Q6N6S</p>
<p>— Josie Ensor (@Josiensor) October 18, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Ba kvinner reise til Syria for å gifte seg</div>
<div type="text">
<p>Det har også blitt rapportert at Tyrkia vil sende 11 personer, fire kvinner og de syv barna deres, til Frankrike. Denne deportasjonen har imidlertid ennå ikke skjedd.</p>
<p>Den ene av kvinnene er Tooba Gondal (25) fra London, ifølge The Times. Hun har bodd i Storbritannia siden barndommen, men er fransk statsborger. Hun ønsket selv at hun og de to barna hennes skulle få komme til Storbritannia, men britiske myndigheter har gitt henne innreiseforbud.</p>
<p>Den tidligere universitetsstudenten er anklaget for å ha lokket andre kvinner til å reise til Syria for å gifte seg med fremmedkrigere, skriver The Times. Selv har hun vært gift tre ganger. Alle mennene er døde.</p></div></body></document>
