<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190928-det-hvite-hus-skal-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/dOPxlo/Det-hvite-hus-skal-ha-lagt-lokk-pa-flere-Trump-samtaler" frk="532 1 6 3571"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 20:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,amerikansk politikk,usa,vladimir putin"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det hvite hus skal ha lagt lokk på flere Trump-samtaler</div>
<div type="ingress">Det hvite hus la store begrensninger på spredningen av notater fra president Donald Trumps telefonsamtaler med ledere fra flere land enn Ukraina, ifølge kilder.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Susan Walsh / AP President Donald Trump holdt fredag en mottakelse i Det hvite hus. Foto: Susan Walsh / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Praksisen ble innført etter pinlige lekkasjer fra samtaler tidlig i Trumps presidentperiode. Det opplyser nåværende og tidligere tjenestemenn i Det hvite hus til flere amerikanske medier, deriblant CNN , AP , The New York Times.</p>
<p>Blant telefonsamtalene som skal ha blitt forsøkt skjult, var samtaler Trump hadde med Russlands president Vladimir Putin og Saudi-Arabias mektige kronprins Mohammed bin Salman. Sistnevnte samtale fant sted mens det blåste som verst rundt saudiarabiske agenters drap på journalisten Jamal Khashoggi i fjor.</p>
<p>Det hvite hus' håndtering av Trumps kommunikasjon med utenlandske ledere har havnet i kjernen av Representantenes hus' riksrettsprosess mot Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltak mot lekkasjer</div>
<div type="text">
<p>Ifølge en varsler fra etterretningsapparatet forsøkte Det hvite hus å skjule Trumps telefonsamtale med Ukrainas president 25. juli. Årsaken var at tjenestemennene var bekymret over at Trump ba sin ukrainske motpart om hjelp til å etterforske Joe Biden, som kan bli Demokratenes presidentkandidat neste år, ifølge varsleren.</p>
<p>Den anonyme varsleren hevder at Det hvite hus også forsøkte å skjule innholdet i andre telefonsamtaler ved å flytte notater til en hemmelig server for høyst gradert informasjon.</p>
<p>Også innholdet i andre samtaler ble skjult, ifølge APs kilde, som mener beslutningen var et ledd i å minske risikoen for lekkasjer – ikke et forsøk på å gjemme unna utilbørlige diskusjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammendrag distribuert</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere tjenestemannen lot seg intervjue i bytte mot anonymitet fordi vedkommende ikke har myndighet til å snakke om Det hvite hus' graderingssystemer.</p>
<p>Under tidligere presidenter har ikke sammendrag av presidentens telefonsamtaler blitt offentliggjort. Men de er heller ikke blitt plassert i serveren med høyest sikkerhetsgradering, med mindre det dreide seg om diskusjoner som ble regnet som sensitive for nasjonal sikkerhet.</p>
<p>Sammendrag av samtalene ble delt ut til relevante tjenestemenn i Det hvite hus, utenriksdepartementet og andre etater. Trump-administrasjonens praksis har kraftig redusert antall personer med tilgang.</p></div>
<div type="title" level="3">Lavrov-møte</div>
<div type="text">
<p>Innholdet i samtalene med Putin og bin Salman er fortsatt ikke kjent. Men Trumps forhold til begge lederne har vært omstridt.</p>
<p>Da Trump fikk besøk av Russlands utenriksminister Sergej Lavrov i Det ovale kontor i 2017, sa han at han ikke var bekymret for russisk innblanding i presidentvalget året før, melder Washington Post lørdag.</p>
<p>Trump viste angivelig til at USA gjorde det samme i andre land, skriver avisa, som siterer tre tidligere tjenestemenn som ikke er navngitt. Uttalelsene skal ha fått folk i Det hvite hus til å begrense tilgangen til referatet.</p></div>
<div type="title" level="3">Anklages for politisk motiv</div>
<div type="text">
<p>Fredag erkjente Det hvite hus at sammendraget av juli-samtalen med Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj ble flyttet til en hemmelig server. Det skjedde på ordre fra advokatene i Trumps nasjonale sikkerhetsråd.</p>
<p>Siden Representantenes hus offentliggjorde varslerrapporten torsdag, har Trump gjentatte ganger forsøkt å bringe den anonyme varsleren i vanry. Presidenten nekter for å ha gjort noe galt og anklager varsleren for å ha et politisk motiv.</p>
<p>USAs nasjonale etterretningsdirektør slo i en kongresshøring torsdag fast at varsleren handlet helt riktig.</p></div></body></document>
