<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191004-giske-varsler-haddy-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/QoK7kW/giske-varsler-haddy-njie-kaller-meg-en-loegner" frk="1179 3 26 6659"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 10:17"/>
<attribute name="author" value="Thomas Spence"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="trond giske"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Giske-varsler: Haddy Njie kaller meg en løgner</div>
<div type="ingress">Bystyrerepresentanten Line Oma reagerer sterkt på hvordan Trond Giskes kone Haddy Njie omtaler Giske-varslerne i sin nye bok. Varslerne må tåle å bli motsagt, svarer Njie.</div>
<div type="author">Thomas Spence</div>
<div type="date">4. okt. 2019 12:17</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Bøe, Torstein / NTB scanpix Lina Oma er nyvalgt bystyrerepresentant for Arbeiderpartiet i Oslo.</p> <p>Trond Giske trakk seg som nestleder i Ap etter varslene mot ham, men er nå på vei tilbake i politikken. Her fra Aps landsmøte i april i år.</p> <p>Sunniva Andreassen varslet om seksuell trakassering fra Trond Giske i årene hun var ung AUF-representant i Tromsø.</p> <p>Haddy Njie har skrevet bok om de turbulente ukene og varslersakene som førte til at ektemannen Trond Giske trakk seg som nestleder i Ap.</p> <p>Ap-leder Jonas Gahr Støre gir uttrykk for at han har forståelse for både Njies og Omas reaksjoner.</p></div>
<div type="text">
<p>«Kjære Haddy. I går gråt jeg for første gang siden jeg varslet om seksuell trakassering av din mann, Trond Giske. Jeg gråt ikke fordi jeg var rørt av din fremstilling, men fordi du velger å bruke din makt, rekkevidde og innflytelse til å kalle meg en løgner.»</p>
<p>Slik innleder bystyrerepresentant for Arbeiderpartiet i Oslo, Line Oma, et offentlig Facebook-innlegg rett før klokken 12 fredag. Bakgrunnen er utgivelsen av boken Dagbok 13. desember – 13. februar av Haddy Njie, Trond Giskes kone. Boken tar for seg perioden rundt varslene mot Trond Giske, som førte til at han måtte trekke seg som nestleder.</p>
<p>«Å stå frem som offentlig varsler mot det som da var en av Norges mektigste menn, var ikke lett. Den gang satt jeg flere kvelder knytt i angst for hvilke konsekvenser det kunne gi meg personlig. Jeg gjorde det likevel. I går kom det som oppleves som represaliene», fortsetter Oma.</p></div>
<div type="title" level="3">Varslet om hendelse på ambassaden i New Delhi</div>
<div type="text">
<p>Oma ble valgt inn for Arbeiderpartiet i bystyret i Oslo i høst. I januar 2018 sto hun frem i mediene som varsler. Hendelsen hun varslet om, skal ha skjedd i oktober 2010. Da var Oma 23 år gammel og jobbet som praktikant på den norske ambassaden i Indias hovedstad New Delhi. Trond Giske var den gang 43 år og næringsminister på offisielt besøk.</p>
<p>Terje Pedersen / NTB scanpix</p>
<p>Oma har fortalt at Giske presset henne opp mot veggen og kysset henne mot hennes vilje, på kvelden etter et offisielt arrangement.</p>
<p>– Jeg vil fortelle alle de andre som har opplevd ting, at det er trygt å varsle til Arbeiderpartiet. Jeg er blitt godt behandlet og tatt på største alvor etter at jeg gikk til Jonas Gahr Støre med min historie i romjulen, sa hun til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">«Det var ikke noe kyss»</div>
<div type="text">
<p>Aftenposten har tatt kontakt med både Oma for å få utfyllende kommentarer om hva hun konkret reagerer på i boken, men Oma skriver i en sms at hun ikke vil svare på spørsmål nå.</p>
<p>I boken står det blant annet følgende om Oma, som er omtalt som «ambassade-varsleren».</p>
<p>«De hadde kanskje en litt flørtende tone på ambassaden den kvelden, men det var ikke noe kyss. Han presset henne aldri opp mot veggen. Han stakk aldri tunga langt ned i halsen hennes»</p>
<p>Oma mener Njie tråkker på hennes og andre varsleres historier om seksuell trakassering, og at Njie kaller henne for en løgner.</p>
<p>«I februar 2018 ønsket Trond Giske å beklage til meg personlig. I går (torsdag, red. anm) anklager dere meg for løgn. Jeg føler meg nesten trakassert på nytt», skriver hun videre.</p>
<p>Marius Fiskum</p></div>
<div type="title" level="3">Støtter kritikken</div>
<div type="text">
<p>Sunniva Andreassen var en av de andre som varslet mot Trond Giske. Hun er også opprørt over boken til Haddy Njie. Hun vil ikke la seg intervjue om saken, men gir Aftenposten tillatelse til å gjengi et innlegg hun skrev i en lukket Facebook-gruppe, der hun støtter Omas kritikk av Njie.</p>
<p>«En ting skal være sikkert, at å kjempe mot undertrykkelse og for frihet er ingen lett kamp. Det er en kamp som må tas gang på gang. Denne uken nådde motstanden mot Metoo-bevegelsen et nytt nivå av lavmål. Det står respekt av Line Oma som aldri gir opp kampen for likeverd, til tross for helt sinnsykt drøye påstander. Mange støtter deg Line», skriver hun i innlegget.</p>
<p>Junge, Heiko / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Haddy Njie: Må tåle å bli motsagt</div>
<div type="text">
<p>«Jeg setter pris på at Line Oma forteller om sin opplevelse av boka, og jeg forstår godt at det er vondt for henne at den kommer ut», skriver Haddy Njie i en e-post til Aftenposten.</p>
<p>Hun skriver videre: «Men på samme måte som hun står ved sin sannhet, og ved det hevder at Trond snakker usant, må jeg få stå ved min og den dokumentasjonen jeg har hatt tilgang på i sammenheng med boka.»</p>
<p>Trond Giskes kone skriver videre at det «kan godt hende jeg undervurderer hvor hardt mine ord kan ramme. Det har jeg godt av å utfordres på.»</p>
<p>Og hun avslutter:</p>
<p>«Jeg hører gjerne mer om det Oma beskriver om sine opplevelser både som mor, varsler og politiker. Men jeg kommer fortsatt til å mene at vi alle, også varslere, må tåle å bli motsagt.»</p>
<p>Trond Giske har ikke besvart Aftenpostens henvendelse fredag.</p>
<p>I boken skriver Njie at Giskes advokater rådet ham til å gå til rettssak mot Ap, fordi «de mener bevisinnsamlingen er svært betenkelig og bare innrettet på å underbygge varslernes versjoner. De mener det er kritikkverdig at partiet er både dommer og etterforsker.»</p></div>
<div type="title" level="3">Støre og Tajik: Forstår både Giskes familie og varslerne</div>
<div type="text">
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre sier at han forstår «at det var en krevende tid for familien til Trond».</p>
<p>– Det har nå hans ektefelle fortalt om i sin bok som jeg ikke har lest. At dette igjen utløser en gjenopplevelse av det varslerne har opplevd, det forstår jeg. Og det er det Line Oma gir uttrykk for, sier Støre.</p>
<p>Terje Bendiksby</p>
<p>– Det er jeg enig i, supplerer nestleder Hadia Tajik.</p>
<p>– Håper dere dette er siste bok og oppvask om varslene?</p>
<p>– Jeg kan si én ting: Jeg ønsker ikke å kommentere en bok jeg ikke har lest, men vil gjerne få gjenta at Ap behandlet disse sakene grundig i tråd med våre retningslinjer, og vi konkluderte i tråd med disse i januar 2018, sier Støre.</p>
<p>– Det betyr at vi da satt punktum for saken, og at vi nå har en organisasjon som er fokusert på å drive med politikk, og det som er vårt oppdrag fra velgerne, sier AP-lederen.</p>
<p>Fredag kveld skal Haddy Njie være gjest hos Lindmo på NRK. Her kommer det frem at hverken hun eller Trond Giske mener at han noen gang har trakassert noen.</p>
<p>– Men jeg tror at man kan sette andre mennesker i en situasjon de opplever som veldig ubehagelig eller upassende eller at grensene deres blir presset, uten at den som har makt forstår det, sier Njie i programmet Lindmo, som sendes på NRK i helgen.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div>
<div type="title" level="3"> Boken er tema i ukens Aftenpodden. Her kan du høre: </div>
<div type="text">
<p>Har du Spotify? Følg denne lenken.</p>
<p>Ellers kan du gå inn i podkast-appen på telefonen din, søk på Aftenpodden, lytt og abonner.</p>
<p>Bruker du Iphone? Følg denne lenken. Her trenger du ingen lenke:</p></div></body></document>
