<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190101-to-ulver-skutt-i-try.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/RxAvVW/To-ulver-skutt-i-Trysil" frk="430 6 18 2709"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 10:54"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="ulv,noah"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To ulver skutt i Trysil – jakten avsluttet</div>
<div type="ingress">Den omstridte ulvejakten på Slettås-flokken i Trysil startet første nyttårsdag med at to ulver ble skutt få timer etter at jakten startet klokken 10.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>De to ulvene ble skutt tirsdag formiddag. Foto: Ole Martin Norderhaug / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Aktivistgruppen «Hunt Saboteurs Sweden» forsøkte å stanse jakten tirsdag, men ble bortvist fra kommunen, sier talsperson for jaktlaget, Ole Martin Norderhaug, til NRK.</p>
<p>Norderhaug opplyser til VG ved 12-tiden at ulvejakten er avsluttet.</p>
<p>– Vi har hatt en mistanke lenge om at det kanskje bare er to dyr og et den tredje har beveget seg ut av området, man har ikke sett sporene etter tre stykker. Hvis det dukker opp et nytt dyr som sannsynligvis tilhører denne flokken, vil jakten gjenopptas, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lisensjakt til februar</div>
<div type="text">
<p>Talspersonen sier til Nationen at ulvene ble skutt i områdene Muruåsen og Hatten, i kort avstand fra hverandre. Det er første gang det tillates lisensjakt innenfor ulvesonen siden den ble opprettet i 2004. Lisensjaktperioden varer til 15. februar.</p>
<p>– Selve jakten har gått veldig bra. Den har vær effektivt og godt gjennomført. Jegerne var ute på post tidlig og begge ble felt før klokken 13. Forholdene for jakt har vært nært optimale, med lite snø og klar sikt, sier Norderhaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Omstridt jakt</div>
<div type="text">
<p>Klima- og miljødepartementet vedtok i desember å felle Slettås-flokken innenfor ulvesonen, men å verne Hobøl og Mangen. Totalt har departementet sagt ja til å felle 29 ulv, tre av dem innenfor ulvesonen. Vedtaket har blitt møtt med kritikk fra flere hold.</p>
<p>Slettåsflokken kan bestå av to, men også tre og fire dyr. 130 jegere har deltatt i jakten, skriver Østlendingen. Ulvejegerne har tidligere anslått at jakten kan være over i løpet av et par-tre dager.</p>
<p>Dyrevernsorganisasjonen NOAH mener regjeringens vedtak strider mot grunnloven. Fredag leverte advokat og jussprofessor Mads Andenæs ved Universitetet i Oslo en begjæring om midlertidig forføyning på vegne av organisasjonen.</p>
<p>Oslo byfogdembete bestemte mandag at de vil behandle begjæringen, men det skjer ikke før torsdag 3. januar.</p></div>
<div type="title" level="3">NOAH reagerer</div>
<div type="text">
<p>At regjeringen har tillatt ulvejakten mens retten har behandlet den midlertidige forføyningen, mener NOAH skaper konflikt.</p>
<p>– Vi er svært skuffet over at regjeringen ikke engang ville utsette ulvejakten i nyttårshelgen, slik at retten kunne få ta stilling til NOAHs begjæring om midlertidig forføyning mens dyrene enda var i live. Vi kan ikke se at departementet begrunnet noe som helst hastverk i denne saken. Vi ser på det å la jakten brake løs før rettsmøtet, som klart konfliktskapende. De som vil kjempe for truede dyrs rettigheter, avfeies av regjeringen, sier NOAH-leder Siri Martinsen.</p></div></body></document>
