<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190129-helge-andr-njastad-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/yvAlj2/Helge-Andr-Njastad-trekker-seg-fra-alle-verv-i-Frp" frk="603 0 0 3719"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 15:09"/>
<attribute name="author" value="Solveig Ruud"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helge André Njåstad trekker seg fra alle verv i Frp</div>
<div type="ingress">Frps finanspolitiske talsmann trekker seg fra alle verv etter å ha delt sensitiv informasjon med en partifelle, melder NRK.</div>
<div type="author">Solveig Ruud</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dan P. Neegaard Helge André Njåstad trekker seg fra vervet som finanspolitisk talsmann, nestleder i Stortingsgruppen og som medlem av Frps sentralstyre.</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette er helt uakseptabelt og et klart tillitsbrudd, sier Siv Jensen.</p>
<p>Njåstad har i en årrekke ledet Frps såkalte organisasjonsutvalg. Dette utvalget håndterer interne «trøbbelsaker» i Frp: saker som omhandler mistanke om brudd på Frps etiske regelverk.</p>
<p>Det var for eksempel Njåstad som i januar i fjor hadde hovedansvaret for håndtering av saken som involverte Ulf Leirstein, og som handlet om at han bl.a. skulle ha sendt hardporno til yngre partifeller.</p></div>
<div type="title" level="3">Lekket informasjon fra utvalget</div>
<div type="text">
<p>Medlemmene i organisasjonsutvalget skal ikke diskutere sakene de behandler med noen utenfor utvalget. Dette innrømmer Njåstad overfor NRK at han likevel har gjort gjentatte ganger.</p>
<p>Aftenposten sitter ikke med opplysninger om at det var forhold rundt Leirstein-saken det skal ha blitt lekket informasjon om.</p>
<p>– Jeg gjorde noe fryktelig dumt, og når det er blitt kjent for flere, så velger jeg å legge meg flat overfor partiet. Jeg synes det er rett å beklage overfor alle involverte om det som har skjedd, sier Njåstad til NRK.</p>
<p>Ifølge NRK oppgir han at han hadde behov for å få andres syn på vanskelige saker.</p>
<p>– Når man har dilemmaer å ta stilling til, kan det være greit å drøfte med noen man er fortrolig med. Jeg skulle ikke ha gjort det, og jeg skulle heller ikke ha delt dokumenter. Det var dårlig dømmekraft, innrømmer han.</p>
<p>Dette skal altså være hovedårsaken til at han trekker seg fra alle verv. Til NRK opplyser han at han ikke har fått beskjed om å trekke seg fra alle verv, men at alvoret i saken er slik at «det fort kunne bli konklusjonen».</p></div>
<div type="title" level="3">Siv Jensen beklager overfor de involverte</div>
<div type="text">
<p>Partileder Siv Jensen sier følgende i en skriftlig redegjørelse til NRK:</p>
<p>«Jeg har understreket at dette er svært alvorlig og at dette måtte få konsekvenser, og mener det er klokt av Njåstad å trekke seg. De som melder saker inn til organisasjonsutvalget skal være trygge på at utvalget behandler informasjonen fortrolig. Det er et tillitsbrudd overfor de involverte at informasjonen er delt med én person utenfor utvalget. På vegne av partiet vil jeg beklage overfor dem som har vært involvert i saker som det er lekket informasjon fra. Organisasjonsutvalget har nå fått en sikker og kryptert plattform for å bedre informasjonssikkerheten», skriver hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Støy rundt reiseregninger </div>
<div type="text">
<p>Njåstad har den siste tiden også måttet tåle kritikk for måten han har tolket Stortingets reise- og diettregelverk.</p>
<p>– Njåstads reisemønster utløser spørsmål om hans reiser alltid er utløst av et ønske om å møte velgere, eller om velgermøtene snarere er utløst av hans ønske om å reise, skrev Aftenpostens politiske redaktør Trine Eilertsen om hvordan han kombinerte jobb og privatreiser.</p>
<p>Njåstad var inntil tirsdag finanspolitisk talsmann og nestleder i Frps gruppe. Kilder i Frps stortingsgruppe sier at Njåstad holdt en kort redegjørelse på partiets gruppemøte tirsdag ettermiddag om hvorfor han trekker seg fra alle verv og går inn som menig medlem i arbeids- og sosialkomiteen.</p>
<p>Frps gruppemøte vedtok samtidig at trønderen Sivert Bjørnstad blir ny finanspolitisk talsmann.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppgir selv flere årsaker</div>
<div type="text">
<p>Overfor NRK oppgir Njåstad mer enn én årsak til at han trekker seg fra alle verv. I tillegg til det to sentrale vervene på Stortinget er den tidligere Frp-ordføreren i Austevoll også medlem av Frps sentralstyre.</p>
<p>Han oppgir også som årsak at han ønsker å tilbringe mer tid med sin ti år gamle sønn.</p></div></body></document>
