<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190211-grammy-pris-til-delv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/8w4kWd/Grammy-pris-til-delvis-norskprodusert-album" frk="359 4 11 2418"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 04:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="grammy awards,musikk,jay-z,kygo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grammy-pris til delvis norskprodusert album</div>
<div type="ingress">Jay Z og Beyoncés album «Everything Is Love», der Fredrik William Ball fra Fredrikstad var medprodusent på tre låter, har vunnet en Grammy.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Matt Sayles / AP / NTB scanpix Recording Academy-sjef Neil Portnow talte ved Grammy-utdelingen.</p> <p>Jay Zs og kona Beyoncé vant en Grammy for The Charters-albumet «Everything is love». Fredrikstad-mannen Fredrik William Ball har produsert tre låter på albumet.</p> <p>Musikkbransjens gjeveste pris, Grammy Awards, ble delt ut i Los Angeles søndag kveld. Kygo var blant nordmennene som var nominert til prisen.</p></div>
<div type="text">
<p>Albumet, som ekteparet har gitt ut sammen som The Carters, var nominert i kategorien «Best Urban Contemporary Album».</p>
<p>Fredrik William Ball, også kjent som Fred Ball eller Pleasure, er den eneste nordmannen av totalt fire nominerte som vant pris under musikkbransjens gjeveste prisutdeling natt til mandag norsk tid.</p>
<p>3rd-party-bio Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p>
<p>Vokalist Justin Jesso og DJ-en Kaskade var nominerte i kategorien «Best Remixed Recording» for sin versjon av Kygo-låten «Stargazing». Bergenseren Kyrre Gørvell-Dahll var dermed indirekte nominert.</p>
<p>Vinneren i denne kategorien ble Mura Masa for remiksen av bandet Haims låt «Walking Away», opplyser Recording Academy på Twitter.</p>
<p>Musikkprodusenten Morten Lindberg fra Skien var nominert i kategorien «Best Immersive Audio Album». Han hadde to vinnersjanser i denne kategorien, med utgivelsene «Folketoner» med Det Norske Jentekor, dirigert av Anne Karin Sundal-Ask, og «Henning Sommerro: Ujamaa &amp; The Iceberg», fremført av Trondheim Symfoniorkester og solister. Alan Parson vant.</p>
<p>Jon Olav Nesvold / NTB scanpix</p>
<p>Den klassiske pianisten Leif Ove Andsnes fra Karmøy var nominert i kategorien «Best Chamber Music/Small Ensemble Performance». Heller ikke han fikk pris. Det var Laurie Anderson med «Landfall» som vant.</p>
<p>Artisten Alicia Keys var vert for prisutdelingen som fant sted i Los Angeles. Totalt ble det delt ut 84 kategorier under showet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Grammy-prisen </div>
<div type="text">
<p>* Grammy-prisen er musikkindustriens svar på filmens Oscar.</p>
<p>* Prisen deles ut av «The Recording Academy», som er en sammenslutning av personer innen amerikansk musikkindustri.</p>
<p>* Det deles i år ut 84 priser innen en rekke kategorier.</p>
<p>* Grammy-prisen, som opprinnelig het Grammofon-prisen, (Gramophone Award) ble første gang delt ut i 1959, og årets prisutdeling er den 61. i rekken.</p></div></body></document>
