<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190211-spekulasjonene-oker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Spekulasjonene-oker---slik-svarer-Solskjar-268915b.html" frk="629 1 4 3827"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 14:25"/>
<attribute name="author" value="Andreas Hopen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="ole gunnar solskjær,champions league,premier league,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spekulasjonene øker - slik svarer Solskjær</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær mener journalistene må komme opp med nye spørsmål om fremtiden hans.</div>
<div type="author">Andreas Hopen</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jason Cairnduff, Reuters Ole Gunnar Solskjær gjorde mandag formiddag de siste forberedelsene med Manchester United-spillerne før gigantoppgjøret mot Paris Saint-Germain.</p> <p>Ole Gunnar Solskjær på mandagens trening med Manchester United.</p> <p>Manchester Uniteds Jesse Lingard og Marcus Rashford poserer for fotografer sammen med keepertrener Emilio Alvarez mandag.</p> <p>Ole Gunnar Solskjær under mandagens trening.</p> <p>Styreformann Avram Glazer (i midten) samtaler med Solskjær-rådgiver Jim Solbakken under kampen mellom Fulham og Manchester United lørdag. Til venstre står United-direktør Ed Woodward.</p></div>
<div type="text">
<p>CARRINGTON/OLD TRAFFORD: Med solen i ansiktet trasket Ole Gunnar Solskjær rolig mot treningsbanen i landlige Carrington, rundt 20 minutter i bil fra Old Trafford.</p>
<p>Det var nesten som å se og høre et småguttelag da Paul Pogba, Jesse Lingard og Marcus Rashford jublet og hoppet i været av glede for en seier i firkantøvelsene de fleste fotballag bruker for å komme i gang. Solskjær trikset litt med ballen og slo noen enkle pasninger.</p>
<p>Det er ikke bare den deilige februarsolen som gjorde at humøret er på topp i den hardt prøvede storklubben. Manchester United er på en voldsom medgangsbølge før gigantoppgjøret mot Paris Saint-Germain tirsdag kveld.</p>
<p>Jason Cairnduff, Reuters</p>
<p>– Spillerne har respondert på en fantastisk måte. Vi kunne ikke hatt mer selvtillit og vært i bedre form. Vi ser virkelig frem til kampene som nå kommer, spesielt den første mot et fantastisk PSG-lag, sa Solskjær da han møtte pressen på Old Trafford klokken 15 mandag.</p>
<p>Jason Cairnduff, Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Spekulasjoner i tabloidene</div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen skrev tabloidavisen The Sun at styret nå har bestemt seg for at Solskjær skal få jobben permanent. Han er foreløpig vikar frem til midten av mai. Det er foreløpig ingen av de andre engelske avisene som har meldt det samme, og oppslaget må derfor tas med en klype salt.</p>
<p>Lørdag møtte Solskjær en av klubbens to formenn, amerikaneren Avram Glazer etter seieren over Fulham. Glazer ble også sett i samtaler med Solskjær-rådgiver Jim Solbakken.</p>
<p>Solskjær fikk spørsmål om fremtiden på pressekonferansen.</p>
<p>En journalist ville vite om det er for enkelt å si at om laget vinner kampene mot Paris Saint-Germain og Liverpool, så har han gjort det som må til for å overbevise eierne om at han fortjener jobben.</p>
<p>– Ja, det er for enkelt. Dere må forandre manuset snart, for dere har så mange måter å stille disse spørsmålene på. Det er noen måneder igjen av sesongen, og for meg å gjøre det jeg kan for klubben, sa Solskjær.</p>
<p>Martin Rickett / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Møtte eieren lørdag</div>
<div type="text">
<p>Lørdag svarte nordmannen kort da Aftenposten spurte ham om møtet med Glazer.</p>
<p>– Jeg snakket så vidt med ham utenfor. Han kom inn i garderoben. De er glade etter å vinne en kamp, sa Solskjær da.</p>
<p>– Men skal du i flere samtaler med han?</p>
<p>– Hvem jeg møter eller når jeg gjør det, er egentlig ikke opp til meg å fortelle, svarte nordmannen videre.</p>
<p>DYLAN MARTINEZ / REUTERS</p>
<p>De tre neste kampene for Manchester United er Paris Saint-Germain, Chelsea og Liverpool.</p>
<p>– Vi skal spille mot noen gode lag de neste kampene. Nå er det fokus på den neste, sånn må det alltid være. Det har vært bra så langt, spillerne har alltid vært opptatt av den neste oppgaven hele tiden. Vi ser ikke for langt frem, da mister du fokus.</p></div>
<div type="title" level="3">Forholder seg rolig</div>
<div type="text">
<p>Administrerende direktør i Molde, Øystein Neerland har fått med seg ryktene om at Solskjær skal være forespeilet en kontrakt i Manchester United, men selv lar han seg ikke stresse.</p>
<p>– Det er mye spekulasjoner rundt situasjonen hans nå. Selv tar vi disse med ro, og forholder oss til at Ole Gunnar er tilbake i Molde etter sesongen, sier Øystein Neerland i en kort kommentar mandags morgen.</p></div></body></document>
