<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190706-norsk-far-og-sonn-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/RRaA7O/Norsk-far-og-sonn-omkom-i-ulykke-i-Danmark--lyssignal-pa-overgangen-har-sviktet-flere-ganger" frk="619 3 13 3740"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 13:38"/>
<attribute name="author" value="Hans O. Torgersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk far og sønn omkom i ulykke i Danmark – lyssignal på overgangen har sviktet flere ganger</div>
<div type="ingress">En norsk familie var involvert i en ulykke mellom en personbil og et tog i Danmark lørdag. Far (34) og sønn (7) omkom, mens mor (32) og datter (6) er innlagt på sykehus.</div>
<div type="author">Hans O. Torgersen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Per Øxenholt/Ritzau Scanpix / Ritzau Scanpix En far og hans sønn fra Buskerud i Norge omkom i kollisjonen mellom et tog og en personbil i Djursland i Danmark lørdag.</p> <p>Det var en norsk familie på fire satt i bilen som kolliderte med dette toget i Djursland i Danmark lørdag. Far og sønn omkom i ulykken mens mor og datter ble skadet.</p></div>
<div type="text">
<p>Naboer til overgangen der ulykken skjedde forteller til lokalavisen Århus Stiftstidende at lyssignalet som skal varsle bilister om at det kommer tog har sviktet flere ganger de siste dagene. Det er ikke bommer på denne overgangen.</p>
<p>– De siste dagene har vi registrert at lyssignalet ikke har virket. Så sent som i formiddag kjørte mine foreldre over fordi signalet ikke blinket. Da de oppdaget at toget var på vei, var de ute på skinnene, forteller nabo Mike Klemmensen til avisen.</p>
<p>Klemmensen forteller at det er svært dårlig sikt på stedet, spesielt fra den ene siden. Derfra er det så å si umulig å se toget før man er ute på skinnegangen.</p>
<p>– Det som har skjedd er helt forferdelig. Vi er rystet. Og det verste er at bommene er innkjøpt og ligger på en nabogård. De er bare ikke blitt satt opp før toget begynte å kjøre på strekningen, sier Klemmensen.</p>
<p>Togstrekningen der ulykken skjedde går fra Aarhus til Grenå og ble åpnet for trafikk i april.</p></div>
<div type="title" level="3">Pårørende er varslet</div>
<div type="text">
<p>Det var tilsammen to voksne og to barn i ulykkesbilen, opplyser Østjyllands politi i en pressemelding. De to skadede er utenfor livsfare, men er innlagt på sykehus.</p>
<p>– De er skadet, men ikke alvorlig, sier politiinspektør Brian Voss Olsen til NTB.</p>
<p>Ved 18-tiden sendte politiet i Danmark ut en pressemelding der man forteller at pårørende i Norge er varslet og oppgir alder på de omkomne og skadede.</p>
<p>Operasjonsleder André Kråkenes i Sør-Øst politidistrikt bekrefter til Drammens Tidende at den rammede familien er fra Buskerud.</p>
<p>Årsaken til ulykken er ikke kjent. Teknikere jobbet lørdag ettermiddag med å undersøke om lys- og lydsignalet ved overgangen virket.</p></div>
<div type="title" level="3">Skulle installere bom</div>
<div type="text">
<p>Banedanmark, som drifter jernbanenettet i Danmark, jobber med å installere et bomsystem ved overgangen, ifølge TV 2 Østjylland.</p>
<p>– Overgangen er sikker. Det er ikke uvanlig at det ikke er bomanlegg. Vi skal nå finne ut av om lysanlegget har fungert, sier direktør Michael Borre for Aarhus Letbane.</p>
<p>Bilder fra ulykkesstedet viser at bilen ligger på siden på toglinjen, flere meter fra veien.</p>
<p>Per Øxenholt/Ritzau NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Ulykken etterforskes</div>
<div type="text">
<p>Strekningen der ulykken skjedde åpnet i slutten av april.</p>
<p>Politiinspektøren sier at ulykken blir etterforsket, og at det lørdag ettermiddag gjøres undersøkelser av havarikommisjonen, som er standard ved en slik ulykke.</p>
<p>Ingen passasjerer på toget kom til skade, ifølge politiet.</p>
<p>Politidistriktet hvor personene involvert i ulykken er hjemmehørende, bekrefter overfor NTB at de pårørende er varslet.</p>
<p>Ane Lunde i Utenriksdepartementet skriver i en SMS til NTB at UD er kjent med at to norske borgere er omkommet i Danmark.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite trafikk</div>
<div type="text">
<p>Det var 11-tiden politiet fikk melding om at en personbil og et tog på lettbanen hadde kollidert i Trustrup i Norddjurs kommune på Midtjylland. Trustrup ligger 13 kilometer sørvest for Grenaa som er endestasjon på lettbanestrekningen, som går fra Aarhus til Grenaa.</p>
<p>Dansk lettbane kan sammenlignes med bybanen i Bergen, og er en sporvei som i stor grad kjører adskilt fra annen trafikk.</p>
<p>Politiinspektør Voss Olsen beskriver området der ulykken skjedde som «ute på landet» og med liten trafikk.</p></div></body></document>
