<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190603-over-30-skal-vare-dr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/1nrMqQ/Over-30-skal-vare-drept-i-protestleir-i-Sudan" frk="640 2 12 4192"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 10:38"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 30 skal være drept i protestleir i Sudan</div>
<div type="ingress">Over 30 mennesker ble drept og hundrevis såret da sikkerhetsstyrker åpnet ild mot demonstranter i Sudans hovedstad Khartoum, ifølge leger i landet.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>En demonstrant fotografert ved brennende bildekk på vei 60, i nærheten av hærens hovedkvarter i Khartoum mandag. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Sudanske politifolk løper nedover en gate i Khartoum mandag. Flere sivile skal ha blitt drept og hundrevis såret da sikkerhetsstyrker gikk løs på demonstranter i hovedstaden. Foto: Elmontasir Darwish via AP / NTB scanpix</p> <p>Røyk fra brennende bildekk som demonstranter har satt fyr på ved vei 60 i nærheten av hærens hovedkvarter i Khartoum mandag. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Demonstranter har i ukevis holdt en sitt-ned-aksjon i Sudans hovedstad Khartoum med krav om demokrati og reformer. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Protestbevegelsens ledere oppfordrer til nye demonstrasjoner allerede mandag kveld, mens FN fordømmer sikkerhetsstyrkenes bruk av makt mot sivile. Det samme gjør USA, som kaller de militære ledernes fremferd for brutal.</p>
<p>– Vi står sammen med de fredelige demonstrantene i Sudan, sier Tibor Nagy, USAs statssekretær for Afrika.</p>
<p>Mandag morgen gikk tungt bevæpnede medlemmer av de sudanske sikkerhetsstyrkene inn i en protestleir utenfor hærens hovedkvarter i Khartoum. Voldsomme skuddsalver fulgte, og demonstrantenes telt ble satt i brann.</p>
<p>Siden har Sudans legeforening CCDS telt over 30 drepte, men advarer om at dødstallet er stigende og situasjonen kaotisk. Flere hundre er såret, og mange av dem har skuddskader.</p></div>
<div type="title" level="3">«Brutalt og koordinert»</div>
<div type="text">
<p>Et åtte år gammelt barn er blant de drepte, ifølge CCDS, som anklager soldater for å ha åpnet ild inne i et sykehus og jaget fredelige demonstranter.</p>
<p>Militærjuntaen legger skylden for volden på «kriminelle».</p>
<p>Legeforeningen er med i det sudanske fagforbundet SPA, som har stått i spissen for protestbevegelsen som har preget landet i månedsvis.</p>
<p>I vår presset demonstrantene hæren til å avsette Sudans mangeårige leder Omar al-Bashir, men de har tviholdt på kravet om at generalene gir fra seg makten til et sivilt styre.</p>
<p>– Dette var et brutalt og koordinert angrep som speiler noen av de verste overgrepene fra Bashirs regime, sier Nagy i amerikansk UD, som anklager den paramilitære styrken Rapid Support Forces for å ha ledet angrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Protestmarsj i natt?</div>
<div type="text">
<p>Lignende demonstrasjoner skal ha blitt angrepet av sikkerhetsstyrker i Khartoums naboby Omdurman, samt i byen al-Qadarif, ifølge aktivister.</p>
<p>Mandag kveld sto et stort antall paramilitære soldater oppstilt langs Khartoums hovedveier. Bevæpnet med maskingevær patruljerer de hovedstaden i lastebiler. Samtidig oppfordrer SPA folk til å delta i nattlige protestmarsjer og sperre veier rundt om i landet.</p>
<p>Demonstrantene, som ledes av en allianse av opposisjonsgrupper og aktivister, har vært en inspirasjon fordi de har demonstrert fredelig og forsøkt å få til en dialog med generalene, mener FNs menneskerettighetssjef Michelle Bachelet.</p></div>
<div type="title" level="3">FN-sjefen fordømmer</div>
<div type="text">
<p>Bachelet fordømmer volden, i likhet med sin sjef António Guterres.</p>
<p>– Generalsekretæren fordømmer på det sterkeste volden og meldingene om overdreven bruk av makt fra sikkerhetspersonell mot sivile, som har ført til mange døde og sårede, heter det fra Guterres' talsperson.</p>
<p>Militærjuntaens nære allierte Egypt ber på sin side begge parter om å beherske seg og vende tilbake til forhandlingsbordet. Den afrikanske union (AU) ber om en «umiddelbar og åpen etterforskning» av mandagens blodbad.</p></div>
<div type="title" level="3">Sanksjoner</div>
<div type="text">
<p>Militærjuntaen nekter å gi fra seg makt og mener landets øverste leder inntil videre bør være juntaleder Abdel Fattah al-Burhan.</p>
<p>Partene ble først enige om en overgangsperiode på tre år til et sivilt styre og administrasjon, men avtalen ble ikke signert. 27. mai sa en av protestbevegelsens forhandlere at samtalene var gått i stå og oppfordret til generalstreik.</p>
<p>Amnesty ber FNs sikkerhetsråd om å vurdere å innføre målrettede sanksjoner mot hærens overgangsråd, som ledes av al-Burhan.</p>
<p>– De har fullstendig knust folkets håp om en ny æra med respekt for menneskerettigheter og respekt for retten til å demonstrere uten frykt, sier Sarah Jackson, Amnestys visedirektør for Afrika.</p></div></body></document>
