<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190801-mange-drept-i-angrep.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/P9EB2X/Mange-drept-i-angrep-mot-sikkerhetsstyrker-i-Jemen" frk="254 5 10 1689"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 08:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mange drept i angrep mot sikkerhetsstyrker i Jemen</div>
<div type="ingress">Minst 60 personer er drept og mange såret i to angrep mot en militærleir og en politistasjon i Aden i Jemen, opplyser en jemenittisk minister.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Sikkerhetsstyrker sperret av området der mange mennesker ble drept torsdag. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Houthi-opprørere sier de sto bak rakettangrepet mot militærparaden. Samme dag kjørte flere selvmordsbombere inn i en politistasjon på en annen kant av havnebyen, men dette angrepet er det foreløpig ingen som har tatt ansvar for.</p>
<p>Tidligere har både IS og al-Qaidas fløy i Jemen utnyttet kaoset som har oppstått som følge av krigen mellom houthiene og den saudistøttede regjeringen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Knyttet til Emiratene</div>
<div type="text">
<p>Aden fungerer som hovedsete for Jemens internasjonalt anerkjente regjering, mens houthi-opprørere har kontroll over hovedstaden Sana.</p>
<p>Ifølge en kilde i helsevesenet ble minst 40 drept i rakettangrepet. Militærparaden foregikk i en militærleir og ble arrangert av en milits knyttet til De forente arabiske emirater.</p>
<p>Emiratene deltar i en saudiledet koalisjon som i 2015 gikk inn i krigen på regjeringens side, og som siden har gjennomført tusenvis av luftangrep mot opprørskontrollerte områder</p></div>
<div type="title" level="3"> – Drone og rakett</div>
<div type="text">
<p>Den houthi-vennlige TV-kanalen Al Masirah melder at det ble skutt en mellomdistanserakett og en væpnet drone mot militærparaden.</p>
<p>– Eksplosjonen skjedde bak tribunen der seremonien fant sted i militærleiren Al Jalaa i Buraiqa-distriktet i Aden, sier et øyenvitne.</p>
<p>Angrepet mot politistasjonen krevde minst elleve liv, mens 29 ble såret, ifølge politiet.</p>
<p>En bil, buss og tre motorsykler, alle lastet med eksplosiver, eksploderte idet de traff bygningens inngang.</p></div></body></document>
