<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191027-kvinne-i-30-arene-do.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/lAL86k/kvinne-i-30-aarene-doede-etter-voldshendelse-i-trondheim-tre-personer-e" frk="515 9 30 3278"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 15:38"/>
<attribute name="author" value="Harald Stolt-Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne i 30-årene døde etter voldshendelse i Trondheim. Tre personer er pågrepet og siktet.</div>
<div type="ingress">Tre personer er pågrepet og siktet etter at en kvinne døde av voldsskader i Trondheim søndag.</div>
<div type="author">Harald Stolt-Nielsen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Svaan / Adresseavisen Ved 15.20-tiden var kriminalteknikere på plass for å gjennomføre åstedsundersøkelser ved adressen på Møllenberg i Trondheim.</p> <p>Søndag ettermiddag var krimteknikere på plass for å sikre spor inne i leiligheten.</p> <p>Politiet dro til østsiden etter melding om alvorlig skadd person.</p></div>
<div type="text">
<p>En kvinne i 30-årene er erklært død etter å ha blitt fraktet til St. Olavs hospital. Tre personer er pågrepet og siktet for kroppsskade med døden til følge, opplyste Trøndelag politidistrikt under en pressekonferanse søndag kveld.</p>
<p>De to første, to menn i henholdsvis 30- og 40-årene, ble siktet tidligere på dagen for kroppskade med døden til følge. En tredje person i 30-årene ble pågrepet senere søndag og er nå siktet for det samme. Alle de tre personene er kjent for politiet fra tidligere, opplyser politiet.</p>
<p>Bevæpnet politiet rykket ut til en bolig på østsiden i Trondheim etter å ha fått melding om en alvorlig voldshendelse klokken 11.27, skriver Adresseavisen. Det skal ha vært en slektning av en av de siktede som kontaktet politiet, opplyste politiadvokat Eli Nessimo fra Trøndelag politidistrikt søndag kveld.</p>
<p>– Kriminalteknikere er sendt til stedet. På nåværende tidspunkt kan vi ikke si noe om hva slags skader kvinnen hadde, sa leder for felles enhet for etterforskning Anders Sunde-Eidem i Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Politiet ønsker ikke å si om det ble tatt i bruk våpen til å skade kvinnen.</p>
<p>– Politiet rykket ut til stedet og fant kvinnen der. Hun ble fraktet til St. Olavs hospital, hvor hun ble erklært død etter kort tid, sa Sunde-Eidem.</p>
<p>Terje Svaan / Adresseavisen</p></div>
<div type="title" level="3">Utelukker ikke flere pågripelser</div>
<div type="text">
<p>Til sammen tre personer er dermed pågrepet.</p>
<p>– Vi kan ikke utelukke flere pågripelser, sa politiadvokat Nessimo under pressekonferansen søndag kveld.</p>
<p>Under pressekonferansen ble politiet stilt spørsmål rundt relasjonen mellom de tre siktede.</p>
<p>– Vi kjenner til at det er relasjon mellom flere av de involverte. Av hensyn til etterforskningen kan vi ikke gå nærmere inn på dette, sa Nessimo.</p></div>
<div type="title" level="3">Døde på sykehuset</div>
<div type="text">
<p>Adresseavisen har vært ved åstedet siden i 12.00-tiden. I formiddag ble flere personer brakt ut fra den aktuelle boligen av politiet. En av personene var iført heldekkende hvit dress, samt hette og ble satt inn i en politibil. Slike dresser er utstyr politiet bruker for å sikre eventuelle spor på klær og kropp.</p>
<p>Meldingen handlet om alvorlig skadet person som var funnet i en leilighet øst i byen. Ambulanse ble tilkalt og da politiet kom til stedet fant de en kvinne i 30-årene med kritiske skader. Hun ble sendt til St. Olavs hospital der hun senere ble erklært død.</p>
<p>Morten Antonsen / Adresseavisen</p></div>
<div type="title" level="3">Krimteknikere saumfarer området</div>
<div type="text">
<p>Om lag klokken 15.20 ankom krimteknikerne stedet for å gjennomføre åstedsundersøkelse. Samtidig som krimteknikerne ankom, ble det avsperrede området utvidet. I 16-tiden saumfarte krimteknikere området rundt huset samt søppelkasser i området.</p>
<p>Politiet har iverksatt etterforskning. De kan ikke si noe mer om hendelsesforløp eller bakgrunn for hendelsen foreløpig. Politiet er i ferd med å varsle pårørende.</p></div></body></document>
