<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190720-to-flyplasser-delvis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/qLeOO0/To-flyplasser-delvis-stengt-pa-Sicilia-etter-vulkanutbrudd" frk="176 3 4 1105"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 10:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="sommerferie,italia,vulkanutbrudd"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To flyplasser delvis stengt på Sicilia etter vulkanutbrudd</div>
<div type="ingress">To flyplasser er delvis stengt på den italienske øya Sicilia etter at vulkanen Etna hadde utbrudd natt til lørdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP Photo / Salvatore Allegra / NTB scanpix Røyk og lava strømmer ut av vulkanen Etna, som er den største av Italias tre aktive vulkaner. Den ligger på øya Sicilia, nære byen Catania.</p></div>
<div type="text">
<p>Store askeskyer fra vulkanen tvang to lufthavner ved Catania, den nest største byen på øya, til å stenge. De skal være delvis åpnet igjen lørdag morgen.</p>
<p>I tillegg til askeskyene førte utbruddet også til at lava rant omtrent halvannen kilometer ned fjellsiden. Det er ikke meldt om store ødeleggelser eller skadede.</p>
<p>Utbruddet kommer etter at vulkanen hadde noe aktivitet i begynnelsen av juni, og et tidligere utbrudd i desember i fjor, opplyser Italias nasjonale institutt for geofysikk og vulkanologi (INGV).</p>
<p>Etna har som regel mindre utbrudd. Det siste store utbruddet skjedde tidlig i 2009. Tidligere denne måneden mistet en turgåer livet som følge av et vulkanutbrudd på den italienske øya Stromboli, nord for Sicilia.</p></div></body></document>
