<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190626-vinstra-saken-tiltal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/BRzwnG/Vinstra-saken-Tiltalte-var-tilregnelig" frk="322 3 7 2082"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 12:28"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,rettssaker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vinstra-saken: Tiltalte var tilregnelig</div>
<div type="ingress">De to sakkyndige i Vinstra-saken konkluderte onsdag med at den drapstiltalte 17 år gamle gutten var tilregnelig.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Rettspsykiaterne Terje Tørrissen og Alexander Rønningsdalen Flaata (til venstre) i tinghuset på Lillehammer. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Om retten tar dette til følge, kan han dømmes til fengselsstraff eller forvaring for drapet på Laura Iris Haugen (16) på Vinstra i fjor.</p>
<p>Dersom de hadde kommet til at han var utilregnelig da drapet skjedde, vil han blitt overført til tvungent psykisk helsevern.</p>
<p>De to rettssakkyndige Terje Tørrissen og Alexander Rønningsdalen Flaata mente også at det er forhøyet fare for at han vil begå nye alvorlige straffbare handlinger, at han vil trenge lang behandling og at hans voldsfiksering fortsatt er en del av tankegodset hans.</p></div>
<div type="title" level="3">Endret oppfatning</div>
<div type="text">
<p>Han sa at de ikke hadde noen grunn til å tro at tiltalte har en paranoid vrangforestilling om at noen på Vinstra skal komme å ta ham.</p>
<p>– Denne saken har vi brukt veldig mye tid på. Vi begynner å komme i det leie vi tenkte i utgangspunktet, sa han.</p>
<p>Tørrissen sa videre at de ikke på noe tidspunkt har registrert at det har vært en realitetsbrist hos gutten, ei heller under hovedforhandlingen.</p>
<p>– Vi har endret konklusjon. I etterkant har vi fått mer informasjon og gått flere runder. Vi føler vi har kommet der vi skal være, sa Tørrissen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hastebehandlet</div>
<div type="text">
<p>I forkant av onsdagens gjennomgang hastebehandlet Den rettsmedisinske kommisjon en tilleggserklæring fra rettspsykiaterne.</p>
<p>De to sakkyndige leverte erklæringen til kommisjonen rett over midnatt natt til onsdag.</p>
<p>I 9.30-tiden sendte kommisjonens leder Gunnar Johannessen beskjed til tingrettsdommeren om at erklæringen var ferdigbehandlet uten vesentlige mangler.</p>
<p>Retten tok deretter pause slik at partene kan få lest gjennom dokumentet før de sakkyndige legger fram sine funn i saken.</p>
<p>Det foreligger allerede en tilleggserklæring til hovederklæringen. Men dagen før de to sakkyndige skulle forklare seg, ga de beskjed om at de arbeidet med ytterligere en tilleggserklæring.</p></div></body></document>
