<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191204-mann-33-siktet-for-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/701vno/Mann-33-siktet-for-drapsforsok-i-Sverige--tiltalt-for-politivold-i-Norge" frk="226 3 4 1319"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 20:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann (33) siktet for drapsforsøk i Sverige – tiltalt for politivold i Norge</div>
<div type="ingress">Nordmannen som er siktet for å ha dyttet en kvinne foran toget i Lund, er tiltalt for vold mot politiet i Norge, ifølge NRK.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4. des. 2019 21:59</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto Johan Nilsson / TT / NTB scanpix En norsk statsborger er pågrepet og siktet for drapsforsøk etter at en kvinne ble dyttet foran et tog i Lund i Sverige mandag kveld. Hun ble alvorlig skadd.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen skal ha angrepet en flere ansatte i Oslo-politiet inne på politihuset på Grønland i Oslo.</p>
<p>– Tiltalte var på politihuset på Grønland for å anmelde et forhold. Det oppsto en situasjon inne på politihuset, som er foranledningen til punktene han nå er tiltalt for, sier politiadvokat Jeanette Svendsen i Oslo politidistrikt til NRK.</p>
<p>Mannen skal blant annet ha slått en politiansatt i hodet uten forvarsel, skallet ned en annen og slått en arrestforsvarer så han pådro seg hjernerystelse.</p>
<p>To dager er satt av til den norske rettssaken i februar, ifølge NRK. Geir Lippestad er mannens forsvarer, og han sier til NRK at han ikke ønsker å kommentere saken på nåværende tidspunkt.</p>
<p>I Sverige er han siktet for drapsforsøk etter at han skal ha dyttet en kvinne i 70-årene foran et godstog i Lund. Kvinnen ble alvorlig skadd. Ifølge vitner på stedet skal kvinnen ha virket som et tilfeldig valgt offer.</p></div></body></document>
