<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190704-israel-har-fatt-sin-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/jdrAvL/Israel-har-fatt-sin-Black-Lives-Matter-bevegelse" frk="784 15 72 4787"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 08:58"/>
<attribute name="author" value="Hanne Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="jødedom,israel,innvandring,diskriminering,etiopia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Israel har fått sin Black Lives Matter-bevegelse</div>
<div type="ingress">Tusenvis av etiopiere ble hentet til Israel med fly på 1980- og 90-tallet. Men mange mener de aldri er blitt en fullverdig del av befolkningen.</div>
<div type="author">Hanne Christiansen</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ronen Zvulun, Reuters / NTB scanpix Tirsdag var flere hundre etiopiske jøder samlet til begravelse i forstaden Kiryat Haim utenfor Haifa nord i Israel.</p> <p>FOTO: Ronen Zvulun, Reuters / NTB scanpix De sørget over 18 år gamle Solomon Teka. Han ble skutt og drept av en israelsk politimann mens han var sammen med venner på en lekeplass nær sitt hjem.</p> <p>FOTO: Ronen Zvulun, Reuters / NTB scanpix Vitner sier politimannen skjøt fordi guttene kastet stein. Ingen av dem var bevæpnet. Politiet hevder kulen først traff bakken og rikosjetterte mot Teka ved et uhell.</p> <p>FOTO: Ronen Zvulun, Reuters / NTB scanpix Men venner og familie er overbevist om at Teka ble offer for brutal politivold.</p> <p>FOTO: Corinna Kern, Reuters / NTB scanpix Hendelsen har utløst følelsesladede protester blant Israels etiopiske befolkning.</p> <p>FOTO: Corinna Kern, Reuters / NTB scanpix Mandag blokkerte hundrevis av demonstranter trafikken og tente på biler i sentrum av Haifa.</p> <p>FOTO: Corinna Kern, Reuters / NTB scanpix Etiopierne mener staten er skyldig i systematisk rasisme og politivold mot den svarte befolkningen.</p> <p>Jødene i Beta Israel-samfunnet reiste fra Etiopia til Israel på 1980- og 90-tallet.</p> <p>Solomon Teka bodde i en forstad til byen Haifa, nord i Israel.</p> <p>På 1980- og 90-tallet gjennomførte den israelske regjeringen flere storstilte redningsoperasjoner for å berge jøder som var truet av borgerkrig og hungersnød i Etiopia.</p> <p>Den mest kjente var Operasjon Solomon i 1991. Da hentet 35 israelske fly 14.325 etiopiske jøder på bare 36 timer.</p> <p>Setene ble tatt ut av flyene for å spare plass. Én flyvning hadde hele 1122 passasjerer om bord.</p> <p>Flere gravide kvinner fødte om bord i flyene på vei til Israel.</p> <p>Noe innvandring har fortsatt frem til i dag. Men fortsatt er det 8000 jøder igjen i Etiopia.</p> <p>Mange er skilt fra familiene sine, og noen har ventet i tiår på å få innvilget oppholdstillatelse av den israelske regjeringen.</p> <p>I 2015 lovet statsminister Benjamin Netanyahu å gjenforene alle de etiopiske jødene i Israel. Men lenge skjedde det ingenting.</p> <p>I februar fikk imidlertid 100 etiopiske jøder innvilget oppholdstillatelse, noe mange håper er et tegn på at en ny innvandringsbølge er i anmarsj.</p> <p>I 2015 ble det holdt store demonstrasjoner i Tel Aviv etter at en svart soldat ble banket opp av politiet.</p> <p>I januar i år reagerte mange kraftig da politiet skjøt og drepte en psykisk syk etiopisk gutt.</p> <p>Statsminister Netanyahu har bedt demonstrantene roe seg, og sagt at hele landet sørger over tapet på 18 år gamle Solomon.</p> <p>Men etiopiere i Israel har fått nok.</p> <p>Noen mener Israel nå er i ferd med å få sin egen Black Lives Matter-bevegelse.</p></div>
<div type="text">
<p>Israels lov om tilbakevending har sikret jøder fra hele verden et hjem i et av Midtøstens mest velstående land.</p>
<p>Den slår fast at jøder og de med jødiske foreldre eller besteforeldre, samt alle deres barn, har rett til å bosette seg i Israel og få israelsk statsborgerskap.</p>
<p>Blant dem som har fått komme til «det lovede land», er jøder som inntil for rundt 30 år siden bodde i Gondar-regionen i det etiopiske høylandet.</p>
<p>Aftenposten</p>
<p>Aftenposten</p>
<p>De tilhører Beta Israel, som er det historiske navnet på det jødiske samfunnet i Etiopia.</p>
<p>I dag bor det rundt 140.000 mennesker med etiopisk opphav i Israel.</p>
<p>Mer enn 50.000 av dem er født og oppvokst i landet, men de fleste kom til Israel på svært spektalulært vis.</p>
<p>Israel Government Press Office</p>
<p>Natan Alpert / Israel Government Press Office</p>
<p>Israel Government Press Office</p>
<p>Israel Government Press Office</p>
<p>Amir Cohen, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Mulugeta Ayene, AP / NTB scanpix</p>
<p>Tsafrir Abayov, AP / NTB scanpix</p>
<p>Tsafrir Abayov, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Annenrangs borgere</div>
<div type="text">
<p>Til tross for ønskene om å få samlet hele Beta Israel-samfunnet i Israel, har etiopiske jøder i mange år klaget over at de blir behandlet som annenrangs borgere.</p>
<p>Selv om noen har klart å jobbe seg opp til profilerte roller i den israelske offentligheten, lever mer enn halvparten av etiopiske jøder under fattigdomsgrensen.</p>
<p>Etiopere er underrepresentert i arbeidslivet og overrepresentert på kriminalitetsstatistikken.</p>
<p>Ungdom sier de gjennomfører militærtjeneste for landet sitt, men må likevel tåle å høre nedsettende kommentarer på bussen eller å bli avvist i døren på nattklubbene i Tel Aviv.</p>
<p>Det etiopiske samfunnet mener de blir utsatt for institusjonalisert rasisme. De siste årene har en rekke episoder der svarte israelske jøder er blitt angrepet og drept gjort politivold til en særlig betent sak.</p>
<p>Baz Ratner, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Ammar Awad, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Corinna Kern / X06580</p>
<p>Corinna Kern, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Ammar Awad, Reuters / NTB scanpix</p></div></body></document>
