<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190714-england-jublet-ellev.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/P9E357/England-jublet-ellevilt-da-de-tok-sitt-forste-VM-gull-i-cricket-etter-intenst-drama" frk="260 15 24 1543"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 19:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="cricket"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">England jublet ellevilt da de tok sitt første VM-gull i cricket etter intenst drama</div>
<div type="ingress">England utnyttet hjemmebanefordelen og tok hjem sin første VM-tittel i cricket med å slå New Zealand etter ekstraomganger.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">14. juli 2019 21:38</div>
<div type="caption"><p>FOTO: ANDREW BOYERS / REUTERS / NTB scanpix England-spillerne kunne endelig juble for VM-gull.</p></div>
<div type="text">
<p>England holdt New Zealand til 241 poeng og 8 gjerder og jaktet sin første VM-tittel på hjemmebane.</p>
<p>Englands kaster Liam Plunkett storspilte og tok tre gjerder. Han hindret at New Zealands kaptein og stjerneslagsmann Kane Williamson tok bare 30 poeng.</p>
<p>Det skulle derimot ikke bli enkelt for hjemmefavorittene.</p>
<p>De åpnet derimot svært dårlig. Jason Roy forsvant etter de ti første overs med bare 39 poeng. Det var Englands nest dårligste åpning i mesterskapet.</p>
<p>Halvveis i sitt forsøk på å ta igjen New Zealand hadde engelskmennene sanket 93 poeng og trengte 149 poeng på de 25 siste overs i finalen mot den tapende finalisten fra forrige VM.</p>
<p>Med ti overs igjen hadde England fortsatt bare sanket 170 poeng med fire gjerder og de hadde 72 poeng å hente for å ta hjem VM-trofeet. Det klarte de akkurat ikke, men med 71 poeng og alle sine slagmenn ute måtte kampen avgjøres i en såkalt superover.</p>
<p>Det betydde at begge lagene fikk en over hver med å slå og seks baller hver med bruk av maksimum tre slagmenn.</p>
<p>Laget som scoret flest poeng ble kåret til verdensmester og det var det England. Begge lagene scoret 15 poeng, men England vant VM-tittelen ved å score flest poeng med å få ballen utenfor banen under ordinær tid.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
