<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190408-avfallsdeponi-tilhen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/qL6law/Avfallsdeponi-tilhengerne-kan-ha-tapt-kampen" frk="481 2 8 2943"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 13:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="avfall,bjørn rune gjelsten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avfallsdeponi-tilhengerne kan ha tapt kampen</div>
<div type="ingress">Avfallsselskapet Noah varsler mulig stans i mottaket av spesialavfall i Brevik. Bellona-lederen vil ikke gi opp, mens miljøvernminister Ola Elvestuen (V) vil se på alternativer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Håkon Mosvold Larsen, NTB scanpix Avfallsinvestor Bjørn Rune Gjelsten er lei av å vente på regjeringen. Nå stanser han arbeidet med å etablere nytt deponi for farlig avfall i de gamle kalkgruvene i Brevik i Telemark.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke vårt selskap Noah som er ansvarlig for at det skal komme ny behandlingskapasitet for farlig, uorganisk avfall i landet vårt. Det er staten Norge ved regjering og Stortinget, sier Bjørn Rune Gjelsten til VG.</p>
<p>Etter over syv år med utvikling av ny mottakskapasitet for farlig spesialavfall i Dalen gruve i Brevik i Telemark, stanser Gjelsten og hans avfallsselskap Noah investeringene i prosjektet.</p>
<p>Noahs anlegg på Langøya i Holmestrand begynner å bli fullt, men Gjelsten har ikke fått Regjeringens velsignelse til å gå videre med utvikling av gruvene under Brevik.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbyr staten å ta over</div>
<div type="text">
<p>Nå kan det ende med at staten må ta over prosjektet, tror Gjelsten.</p>
<p>– Ja, det gjør jeg, dersom det løser situasjonen. Vi tror staten fort kan bli ansvarlig eier og driver dersom den ikke kan legge forholdene til rette for at næringslivet selv kan ta denne oppgaven. Noah er ikke avhengig av å drive farlig avfallsvirksomhet i Norge, sier Gjelsten.</p>
<p>Han har bedt om en statlig reguleringsplan for å få overprøvd Porsgrunn kommunes beslutning om å nekte å omregulere området slik at kalkgruvene kan bli fremtidens deponi for farlig avfall i Norge.</p>
<p>Regjeringen har utsatt å ta en avgjørelse i påvente av vurderingene til en ekspertgruppe som er satt ned for å se på saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Bellona-leder vil ha deponi</div>
<div type="text">
<p>Til NRK sier Bellona-leder Frederic Hauge at Brevik er det beste deponialternativet.</p>
<p>– Politikerne får seg et ordentlig problem om de mener ny teknologi kan erstatte behovet for deponi, sier Hauge.</p>
<p>Han omtaler dagens nyhet som dramatisk, og han mener staten fortsatt bør sikre gruvene i Brevik som deponi for fremtiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Trøbbel for Venstre</div>
<div type="text">
<p>Prosjektet har møtt betydelig lokal motstand i Porsgrunn og nabokommunen Bamble etter at Miljødirektoratet ga fjellhallene i Brevik grønt lys til å ta over når Langøya-deponiet er fylt opp i 2022.</p>
<p>Direktoratet mener det er mulig å etablere anlegget i Brevik innen deponiet på Langøya er fullt, men medga i november i fjor at tiden er «svært knapp».</p>
<p>I februar sa Carl-Erik Grimstad, som sitter på Stortinget for Venstre, til VG at partiet bør vurdere å gå ut av regjeringen dersom det åpnes for å lagre spesialavfall i de gamle gruvene.</p>
<p>I 2017 lovet Klima- og miljøvernminister Ola Elvestuen (V) at partiet ikke ville overkjøre lokaldemokratiet. Mandag kveld sier Elvestuen til NRK at han nå vil ha et ekspertutvalg som kan se på alternative metoder.</p>
<p>– Porsgrunn har sagt nei. Da må vi se på hvilke alternativer som finnes, sier ministeren.</p></div></body></document>
