<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190311-norsk-medisinaldepot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/wE7xPM/Norsk-Medisinaldepot-ilegges-dagboter-etter-multidosefeil" frk="248 7 13 1664"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 16:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk Medisinaldepot ilegges dagbøter etter multidosefeil</div>
<div type="ingress">Stavanger kommune ilegger Norsk Medisinaldepot (NMD) dagbøter som følge av feil og mangler i multidosemedisiner fra leverandøren.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11. mars 2019 17:38</div>
<div type="caption"><p>Stavanger kommune ilegger Norsk Medisinaldepot dagbøter som følge av feilene i multidoseleveranser. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Assisterende rådmann Per Haarr vil ikke gå ut med hvor store dagbøter det er snakk om.</p>
<p>– Men i henhold til inngått kontrakt «kan det kreves en dagsbot på 10.000 kroner per kalenderdag gjennom mangelfull oppfyllelse av rutiner», sier Harr til Rogalands Avis.</p>
<p>Han mener leverandøren har begått flere avtalebrudd. Bøtene begynte å løpe mandag.</p>
<p>Kommunen har også nedsatt en beredskapsgruppe som skal sikre registrering av avvikene knyttet til multidoseleveranser fra NMD til enkeltpasienter ved kommunale sykehjem og i hjemmesykepleien.</p>
<p>Gruppen overvåker situasjonen i kommunen nøye, opplyser Harr.</p>
<p>– Uavhengig av kravet om dagbøter så er det viktigste for oss at pasienter får medisinene sine. Vårt fokus er å levere i henhold til avtalen, og vi forholder oss til de rammebetingelser som gjelder i kontrakten. Vi jobber for å sikre at alle punktene i kontrakten ivaretas. Pasientsikkerhet har høyeste prioritet for oss, sier administrerende direktør Ros-Marie Grusén i NMD i en pressemelding.</p>
<p>I forrige uke opplyste Statens legemiddelverk at opptil 7.000 pasienter i en rekke kommuner er berørt av feil og mangler i multidoseruller fra NMD. NMD leverer medisiner til 72 kommuner i Norge.</p>
<p>Fredag ble en mann i 80-årene innlagt på sykehus etter mangel på multidosemedisin. Mannen har hjertesvikt og kols og fikk store pustevansker.</p></div></body></document>
