<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190912-eilertsen-til-politi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/8mWQxx/Eilertsen-til-politikerne-etter-valgnederlagene-Bli-voksne" frk="208 0 0 1350"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 13:08"/>
<attribute name="author" value="Lars Molteberg Glomnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="trine eilertsen,podkast"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eilertsen til politikerne etter valgnederlagene: «Bli voksne!»</div>
<div type="ingress">Trine Eilertsen har en klar melding til borgerlige politikere som vil ha nye forhandlinger om regjeringens politikk etter valgnederlagene: – Bli voksne!</div>
<div type="author">Lars Molteberg Glomnes</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Rolf Øhman Trine Eilertsen, Lars Glomnes og Sarah Sørheim</p></div>
<div type="title" level="3"> Slik kan du høre: </div>
<div type="text">
<p>Har du Spotify? Følg denne lenken.</p>
<p>Ellers kan du gå inn i podkast-appen på telefonen din, søk på Aftenpodden, lytt og abonner.</p>
<p>Bruker du Iphone? Følg denne lenken. Her trenger du ingen lenke:</p>
<p>I kjølvannet av det dårlige valgresultatet har politikere i Frp krevd nye gjennomslag i regjeringen, for at de ikke skal forlate den borgerlige koalisjonen.</p>
<p>Den tilnærmingen har ikke politisk redaktør Trine Eilertsen mye til overs for i denne ukens Aftenpodden.</p>
<p>– Det undergraver hele regjeringsprosjektet hvis de skal begynne å ta omkamper nå, for å vinne velgere to år før valget, sier Eilertsen.</p>
<p>I podkasten diskuterer de også ledersituasjonen i Venstre og Ap etter svake resultater: Hvem kan ev. erstatte Trine Skei Grande og Jonas Gahr Støre?</p>
<p>Den ukentlige podkasten Aftenpodden, der Eilertsen diskuterer aktuelle saker med nyhetssjef Lars Glomnes og NTB-redaktør Sarah Sørheim, gir analyser og nyheter fra norsk politikk og debatt.</p>
<p>Hør mer i podkasten som tar for seg det mest interessante i norsk politikk og samfunnsdebatt hver uke.</p></div></body></document>
