<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190202-abort-blir-hovedparo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/rLx9ee/Abort-blir-hovedparole-i-Oslos-8-mars-tog" frk="201 3 5 1271"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 06:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="abort,kvinnedagen (8. mars)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Abort blir hovedparole i Oslos 8. mars-tog</div>
<div type="ingress">Hovedparolen i 8. mars-toget i Oslo blir «Forsvar selvbestemt abort. Fjern nemndene», varsler 8. mars-komiteen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ketil Blom Haugstulen Abort blir tema på kvinnedagen. Her fra demonstrasjonen mot ny abortlov foran Stortinget i november.</p></div>
<div type="text">
<p>Parolene ble vedtatt på et møte torsdag der over hundre personer deltok, skriver Klassekampen. Tilsammen 28 paroler ble vedtatt for den internasjonale kvinnedagen i år.</p>
<p>– Kvinnebevegelsen står samlet, og det var ikke her det var mest diskusjon. Alle er enige i at det regjeringen driver med, er et angrep på kvinners rettigheter, sier pressekontakt Nora Uvsbakk i Kvinnefronten.</p>
<p>Også parolen «Ja til Nipt og fosterdiagnostikk» ble vedtatt. Nipt er en blodprøve gravide kan ta for å oppdage for eksempel Downs syndrom. Teknologirådet har anbefalt bruk av prøven, men det er omdiskutert om alle gravide skal få tilbudet.</p>
<p>Leder Ada Arnstad i Senterungdommen sier hun ikke vil gå under noen av parolene, men heller paroler for likelønn og sikring av kvinners rettigheter i arbeidslivet.</p>
<p>– Det er ikke noe galt i å forsvare selvbestemt abort, men det er urovekkende at abortloven blir dratt i ulike retninger, og det gjør man ved å kreve at man fjerner nemndene, sier hun.</p></div></body></document>
