<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190407-innvandrere-bor-jevn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/GGx9MB/Innvandrere-bor-jevnere-fordelt-i-Norge-enn-i-Sverige" frk="162 0 0 1125"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 14:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="innvandring,integrering,bosetting"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Innvandrere bor jevnere fordelt i Norge enn i Sverige</div>
<div type="ingress">Innvandrere fra ikke-europeiske land bor mindre segregert i Norge enn i andre nordeuropeiske land, viser en fersk studie.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Studien har sammenlignet bostedsmønsteret blant ikke-europeiske innvandrere i de fem nordeuropeiske landende: Norge, Danmark, Sverige, Nederland og Belgia, skriver Forskning.no.</p>
<p>– Disse innvandrergruppene bor jevnere geografisk fordelt i Norge og Danmark enn i de andre landene, forteller forsker Adrian Farner Rogne ved Universitetet i Oslo.</p>
<p>Bakgrunnen for at innvandrerne bor jevnere fordelt i Norge, kan skyldes bosetningspolitikken, men også at flere har funnet det attraktivt å bosette seg i distriktene på grunn av arbeidsmuligheter.</p>
<p>Forskerne peker videre på at mange nordmenn eier egen bolig, slik at innvandrere i mindre grad klumpes sammen i utleieboliger, sammenlignet med de andre landene.</p>
<p>Samtidig finner studien at Oslo bryter kraftig med dette mønsteret. I byen er det et klart skille i bosetting av ikke-europeiske innvandrere mellom øst og vest. Til sammenligning har København en langt mer flekkvis segregering.</p></div></body></document>
