<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190219-a-vare-bysame-er-en-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/J1mzrb/A-vare-bysame-er-en-glede--og-en-kamp--Anja-Skogerbo" frk="572 4 13 2878"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 20:00"/>
<attribute name="author" value="Anja Skogerbø (17)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="oslo,samer,skam"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Å være bysame er en glede – og en kamp | Anja Skogerbø</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: For meg sitter skammen godt, og den kommer ikke til å flytte seg på en stund.</div>
<div type="author">Anja Skogerbø (17)</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Berit Roald Nei, jeg har ikke reinsdyr. Nei, jeg kan ikke samisk. Jeg er en jente som velger å ta på meg mitt fineste antrekk, og det er tilfeldigvis kofte og ikke bunad, skriver Anja Skogerbø (17).</p> <p>Anja Skogerbø (17).</p></div>
<div type="text">
<p>Det å være bysame i Oslo by er en ekte glede. Det gjør at jeg kan velge å være den vanlige norske borgeren, men også annerledes. Jeg kan velge å ta på meg koften og fremme min kultur, som jeg elsker.</p></div>
<div type="title" level="3">Same eller som alle andre</div>
<div type="text">
<p>Privat</p>
<p>Det å være bysame er samtidig en tøff kamp. Det samiske og det norske drar meg i to retninger. I den ene retningen blir jeg dratt mot å være stolt av det samiske i meg.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Å komme fra en kultur som ikke så mange andre ungdommer i Oslo har, og som har så mye nydelig, men også mye vondt i bagasjen.</p>
<p>I den andre retningen blir jeg dratt mot det å bare ville være som alle andre. Det å kunne gli inn i mengden på 17. mai, å kunne gli inn i den norske kulturen uten å bli gjort narr av, spurt hvor mange reinsdyr jeg har, og om jeg kan samisk.</p></div>
<div type="title" level="3">Jeg har ikke reinsdyr, men jeg har skam</div>
<div type="text">
<p>For nei, jeg har ikke reinsdyr. Jeg er tradisjonelt sett sjøsame. Nei, jeg kan ikke samisk. Og det er ikke min feil, men den norske stat, som i den tid valgte å sende samer på fornorskningsskoler hvor samer ga slipp på kulturen sin på grunn av skam.</p>
<p>Skammen er der fortsatt. Skammen sitter langt inne hos samer. Jeg vil ikke si hos alle, men hos mange. For meg sitter den godt, og den kommer ikke til å flytte seg på en stund.</p>
<p>Berit Roald</p>
<p>Skammen gjør at jeg velger bort koften i anledninger der andre ville valgt å ha den på. Skammen gjør at jeg velger å fokusere på alle de gangene folk peker på meg, alle de gangene jeg har fått uønsket oppmerksomhet og «jævla same» i trynet, i stedet for alle de gangene jeg har vært glad for å ha tatt på meg koften.</p></div>
<div type="title" level="3">Jeg er ikke en attraksjon eller en statue</div>
<div type="text">
<p>Jeg er blitt fortalt at jeg må leve med det. At jeg må velge enten å leve med det eller ta av meg koften. Det siste kommer jeg ikke til å gjøre.</p>
<p>Jeg kan være stolt av å ha på kofte og av å være same, uten å måtte leve med denne skammen, med pekingen og den uønskede oppmerksomheten kun fordi jeg har på kofte.</p>
<p>Jeg er en jente som velger å ta på meg mitt fineste antrekk, og det er tilfeldigvis kofte og ikke bunad.</p>
<p>Folk tror de har rett til å behandle deg annerledes enn en jente som går i bunad. Det har de ikke. For jeg er fortsatt en jente på 17 år fra Gamle Oslo. Ikke en attraksjon. Ikke en statue. Ikke et bilde på veggen.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
