<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190330-slik-markeres-earth-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/2GpJ4x/Slik-markeres-Earth-Hour-verden-rundt" frk="254 14 23 1535"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 22:35"/>
<attribute name="author" value="Hedda Ovidia Stølen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="miljø,wwf,natur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik markeres Earth Hour verden rundt</div>
<div type="ingress">Tusenvis av landemerker og husstander slukker lyset i kveld.</div>
<div type="author">Hedda Ovidia Stølen</div>
<div type="date">30.mar.2019 23:35</div>
<div type="caption"><p>FOTO: FABRIZIO BENSCH / Reuters Mennesker verden rundt oppfordres nok en gang til å slukke lyset i en time i kveld. Slik markerte de Earth Hour i Berlin.</p> <p>Isak-katedralen i St. Petersburg etter at den ble mørklagt for Earth Hour.</p> <p>Star Wars-entusiaster i Filippinene marsjerer rundt et kjøpesenter med sine lyssverd.</p> <p>Palace of Westminster i London skrudde av lysene i en time på lørdag.</p> <p>Slik så Kremlen i Moskva ut da lysene ble slukket for årets Earth Hour.</p> <p>Det greske tempelet Parthenon i Athen ble mørklagt.</p> <p>I Kasakhstan slo hotellet «Kasakhstan» av lysene i en time for å markere Earth Hour.</p> <p>I Pakistan tenner folk lys mens byen Karachi ligger mørklagt.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvert år i slutten av mars slukkes lys over hele verden i en time. Årsaken er Earth Hour, en verdensomspennende markering ment for å symbolisere at verden står sammen mot klimaendringer.</p>
<p>Det er WWF som organiserer markeringen.</p>
<p>ANTON VAGANOV / Reuters</p>
<p>Klokken 20.30 slukkes lys i land verden over, etter hvert som de ulike tidssonene når Earth Hour.</p>
<p>ELOISA LOPEZ /Reuters</p>
<p>David Parry / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Ifølge WWF deltok 188 land i feiringen i fjor. Da slukket 3100 landemerker og ikoner lyset.</p>
<p>Også i 2019 ble flere landemerker mørklagt.</p>
<p>MAXIM SHEMETOV / Reuters</p>
<p>COSTAS BALTAS / Reuters</p>
<p>Earth Hour ble arrangert for første gang i Australia i 2007. Norge har vært med siden 2009.</p>
<p>PAVEL MIKHEYEV / Reuters</p>
<p>AKHTAR SOOMRO / Reuters</p>
<p>Saken oppdateres med flere bilder.</p></div></body></document>
