<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190510-e18-har-gjort-oslo-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/g7pgXq/E18-har-gjort-Oslo-bedre-Na-spor-Asker-og-Barum-hvorfor-Oslos-byradsleder-ikke-unner-naboen-samme-effekt" frk="763 14 71 4820"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 10:06"/>
<attribute name="author" value="Sveinung Berg Bentzrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="asker,ny sentrumstunnel for t-banen,oslo,statens vegvesen,e18,bærum,samferdsel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">E18 har gjort Oslo bedre. Nå spør Asker og Bærum hvorfor Oslos byrådsleder ikke unner naboen samme effekt.</div>
<div type="ingress">Ordførerne i Bærum og Asker gyver løs på byrådsleder Raymond Johansen. De spør hvorfor han ikke unner deres innbyggere suksessen som Oslo har hatt med E18.</div>
<div type="author">Sveinung Berg Bentzrød</div>
<div type="date">10. mai 2019 12:06</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stein J. Bjørge Nesten 150 personer jobbet i høst heltid for E18-prosjektet Lysaker-Ramstadsletta vest for Oslo. Etter at regjeringen lot være å gi penger til prosjektet for 2019 jobber nå kun to personer fulltid, prosjektleder Grete Tvedt og delprosjektleder Ian Markey i Statens vegvesen. Kontoret deres ligger kloss ved E18 på Lysaker.</p> <p>Lene Conradi og Lisbeth Hammer Krog, ordførere for Høyre i Asker og Bærum.</p> <p>Raymond Johansen (Oslo Ap) ønsker å skrinlegge E18-prosjektet vest for Oslo.</p> <p>Dagens E18 forbi Lysaker er landets mest trafikkerte veistrekning, ifølge Statens vegvesen. Det er de som planlegger utbygging på oppdrag fra Stortinget og Nasjonal transportplan.</p></div>
<div type="text">
<p>Raymond Johansens utilslørte begeistring over at E18-prosjektet står bom stille provoserer ordførerne i Bærum og Asker, Lisbeth Hammer Krog og Lene Conradi.</p>
<p>– Han opptrer uhyre arrogant, sier de to.</p>
<p>Det var lørdag 4. mai at en fornøyd byrådsleder Raymond Johansen (Ap) hevdet i Aftenposten at E18- utbyggingen mellom Lysaker og Ramstadsletta er lagt i fryseboksen.</p>
<p>Noe han mente var riktig å gjøre. Prosjektet er gått ut på dato, ifølge Johansen. Motstanden mot E18 understrekes av at Oslo Ap i sitt nye partiprogram sier at pengene fra staten som var planlagt til prosjektet, bør gå til «infrastrukturprosjekter i regionen som har større betydning for fremkommelighet, miljø og byutvikling».</p>
<p>Regjeringen nektet E18-prosjektet penger i budsjettet for 2019 fordi Statens vegvesen hadde brukt drøyt 300 millioner kroner for mye i 2018 for å kjøpe eiendommer som står i veien for prosjektet.</p>
<p>Elena Garm / Hans Fredrik Asbjørnsen</p></div>
<div type="title" level="3">Deres innbyggere betalte for tunnelene i Oslo</div>
<div type="text">
<p>Hammer Krog (H) og Conradi (H) er grundig provosert fordi Johansen selv er storfornøyd med hva E18 Festningstunnelen og Bjørvikatunnelen har gjort for byutviklingen i Oslo. Det gjentok han i forbindelse med intervjuet i Aftenposten lørdag 4. mai.</p>
<p>Hammer Krog påpeker at innbyggere i hele Akershus bidro med bompenger til tunnelene.</p>
<p>– De muliggjorde byutvikling og økt kollektivsatsing i Oslo, sier hun.</p>
<p>– Akkurat på samme måte vil ny E18 frigjøre arealer som er dominert av biltrafikk til tettstedsutvikling, og gi mer plass for syklende, gående og busspassasjerer, sier Hammer Krog.</p>
<p>Ifølge henne er det pengene Johansen er opptatt av når han er imot prosjektet, ikke klimaet.</p>
<p>Fredrik Hagen / NTB scanpix</p>
<p>De to ordførerne lister opp følgende argumenter for å gjennomføre E18-prosjektet:</p>
<p>Hindre helsefarlig luftforurensning og støy for 10.000 mennesker.</p>
<p>Flere titusener langs veien får en bedre og mer helsefremmende hverdag.</p>
<p>Ny E18 er først og fremst en miljøsatsing på effektiv stedsutvikling i knutepunkter, inkludert sammenhengende buss- og sykkeltraseer i tråd med klimaforliket.</p>
<p>Veikapasiteten til Oslo vil gå ned. Antall kjørefelt inn mot Oslo fra Lysaker blir som før.</p>
<p>Stein J. Bjørge</p></div>
<div type="title" level="3">Byrådskonkurrent fyrer løs mot Johansen</div>
<div type="text">
<p>Eirik Lae Solberg, Høyres byrådslederkandidat i Oslo, støtter sine partikolleger i vest:</p>
<p>– Det henger ikke på greip å være mot E18 når Raymond Johansen sier han støtter så godt som alle enkeltdelene av prosjektet, nemlig bygging av sykkelvei, bussvei, lokk og tunneler, samt støyskjerming.</p>
<p>Lae Solberg mener at trafikken inn mot Oslo vil øke uten E18-prosjektet.</p>
<p>– Det har alltid vært forutsetningen at bomstasjonene skal finansiere E18. Uten utbygging blir det ingen bomstasjoner. Da vil trafikken på dagens E18 mot Oslo øke, sier Lae Solberg.</p>
<p>De delene av prosjektet Raymond Johansen er positiv til, utgjør ifølge Oslo Høyre ca. 80 prosent av utgiftene.</p>
<p>– Da er det vanskelig å forstå hvilke deler av prosjektet han faktisk er imot. Er det Bærumsdiagonalen fra Gjønnes til Fornebu, som skal avlaste trafikken på småveiene i Bærum, eller er det nye Fornebukrysset? Begge deler har byrådet hans undertegnet på at skal gjennomføres, sier Lae Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Johansen: Unner Sandvika åpning mot sjøen</div>
<div type="text">
<p>Aftenposten har spurt Raymond Johansen om han ikke unner Bærums befolkning det samme som Oslo har fått, takket være E18-utbygging her, og om Oslo Høyre har et poeng når de sier at 80 prosent av prosjektet går til tiltak Johansen støtter.</p>
<p>Det siste kommenterer han ikke. Til det første svarer han med å be ordførerne over bygrensen om å rette sin provokasjon mot regjeringen.</p>
<p>– Det er ikke jeg som har stanset prosjektkontoret for E18, det er det deres regjering som har gjort, sier Johansen.</p>
<p>– Ellers unner jeg dem det samme som oss. Jeg er veldig for at Sandvika skal åpne seg mot sjøen, sier han.</p>
<p>SAMFERDSELSMINISTEREN: De som kjemper mot E18, er dømt til å tape</p></div></body></document>
