<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190610-mann-skutt-av-politi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/8mX0ax/Mann-skutt-av-politi-pa-togstasjon-i-Malm" frk="333 1 4 2079"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 09:40"/>
<attribute name="author" value="Julie Moon Fjell"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="skyting,sverige,malmø,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann skutt av politi på togstasjon i Malmö</div>
<div type="ingress">Pågående politaksjon på jernbanestasjonen i Malmö i Sverige. Bombegruppen gjør søk.</div>
<div type="author">Julie Moon Fjell</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Store bevæpnede politistyrker var mandag formiddag på plass ved Centralstationen i Malmö.</p> <p>Bevæpnet politi sperret av et stort område rundt jernbanestajonen i den svenske byen.</p></div>
<div type="text">
<p>Johan Nilsson/TT/NTB-Scanpix</p>
<p>Større politistyrker er på plass ved Centralstationen i Malmö mandag formiddag.</p>
<p>Her skal en mann ha oppført seg truende overfor forbipasserende, skriver den svenske avisen Aftonbladet. Politiet fikk melding om situasjonen klokken 10.10.</p>
<p>Johan Nilsson/TT /NTB-Scanpix</p>
<p>Kort tid etter at politiet kom frem til togstasjonen ble mannen skutt av politiet. Det bekrefter Evelina Olsson, pressetalsperson i politiet.</p>
<p>– En situasjon oppsto der politiet ble tvunget til å skyte mannen. Han er fraktet i ambulanse til sykehus, sier Olsson.</p>
<p>Stasjonen er evakuert og sperret av.</p></div>
<div type="title" level="3">Bombegruppen gjør søk på stasjonen</div>
<div type="text">
<p>Evelina Olsson poengterer at politiets arbeid på stedet fremdeles er pågående.</p>
<p>– Vårt fokus nå er å tømme stasjonen, inkludert kontorene som er der. Det er mye folk i området så vår prioritet er å få folk vekk fra stedet, sier hun.</p>
<p>Bombegruppen er på plass og skal gå i gang med å gjennomsøke lokalene.</p>
<p>I forbindelse med hendelsen er all togtrafikk inn og ut av sentralstasjonen stoppet inntil videre. Det samme gjelder busstrafikken.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitne: Minst fire skudd</div>
<div type="text">
<p>Nøyaktig hva som har skjedd på stasjonen er foreløpig uklart. Et vitne på stedet har forklart til Aftonbladet at mannen bar på flere vesker.</p>
<p>– Han slepte dem rundt på gulvet og hadde én hånd ned i den ene vesken. Da turte man jo ikke være der inne mer, forteller et vitne på stedet til Aftonbladet.</p>
<p>Vitnet forteller at mannen har tilnærmet seg flere forbipasserende inne på stasjonen, deriblant en kvinne.</p>
<p>Kvinnen skal kort tid etter møtet med mannen ha løpet fra ham og ropt «hjelp» på engelsk. Deretter skal mannen ha beveget seg frem og tilbake inne på stasjonen.</p>
<p>– Det opplevdes som at han ikke forsøkte å komme seg ut av togstasjonen med det første, sier vitnet.</p></div></body></document>
