<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190515-billedserie-slik-ser.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/zGxkA5/Billedserie-Slik-ser-det-ut-pa-innsiden-av-Notre-Dame-etter-brannen" frk="231 3 6 1554"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 17:16"/>
<attribute name="author" value="Morten Schwencke"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="brann,notre-dame"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Billedserie: Slik ser det ut på innsiden av Notre-Dame etter brannen</div>
<div type="ingress">Onsdag slapp pressen inn i Notre-Dame, som brant 15 april. Franske myndigheter viste den kanadiske statsministeren Justin Trudeau rundt.</div>
<div type="author">Morten Schwencke</div>
<div type="date">15.mai.2019 19:16</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Philippe Lopez / AP Den gotiske katedralen er fortsatt full av rester etter brannen.</p> <p>Mange av stolene i katedralen er svidd, men står fortsatt, som en følge av slukkearbeidet.</p> <p>Den kanadiske statsministeren Justin Trudeau (nummer fire fra venstre) var på besøk for å bevitne skadene. Han sa han ville vise solidaritet med det franske folket. Her sammen med den franske kulturministeren Franck Riester.</p> <p>Et beskyttende nett er blitt installert under taket. Bygget ryddes fortsatt, i påvente av restaurering.</p> <p>Fra venstre: Den kanadiske ambassadøren til Frankrike, Isabelle Hudon, biskop Patrick Chauvet, den kanadiske statsministeren, Justin Trudeau, sjefarkitekt Philippe Villeneuve og kulturminister i Frankrike, Franck Riester, inspiserer Notre-Dame.</p> <p>Her har arbeiderne samlet forkullet treverk etter brannen.</p> <p>De verneverdige kirkeklokkene har overlevd brannen.</p> <p>Mannskapene har tatt i bruk små gravemaskiner for å rydde i restene.</p> <p>Arbeiderne har på seg beskyttelsesmasker under arbeidet.</p> <p>De bærende konstruksjonene i katedralen fra 1250 er fortsatt intakt. Katedralen er bygd med fem skip, tverrskip og kor med utvendige kapeller og gravmæler.</p></div>
<div type="text">
<p>Philippe Lopez / AP</p>
<p>Philippe Lopez / AP</p>
<p>Philippe Lopez / AP</p>
<p>Philippe Lopez / AP</p>
<p>Philippe Lopez / AP</p>
<p>Philippe Lopez / AP</p>
<p>Philippe Lopez / AP</p>
<p>Philippe Lopez / AP</p>
<p>Philippe Lopez / AP</p></div></body></document>
