<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190206-person-knivstukket-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/9m7MgM/Person-knivstukket-pa-Gronland-To-tenaringer-siktet-for-drapsforsok" frk="472 9 27 2941"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 11:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="oslo,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Person knivstukket på Grønland. To tenåringer siktet for drapsforsøk.</div>
<div type="ingress">En 18 år gammel mann ble tirsdag kveld knivstukket flere ganger i Motzfeldts gate på Grønland i Oslo. Politiet har siktet to personer for drapsforsøk.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hans O. Torgersen Personen som ble knivstukket er ifølge politiet kritisk skadet.</p> <p>En av politiets hunder leter her etter gjenstander som kan ha noe med knivstikkingen å gjøre rundt åstedet i Motzfeldts gate.</p> <p>Ung mann knivstukket på Grønland Politiet leter etter flere mulige gjerningspersoner etter at en ung mann ble knivstukket i Motzfeldts gate på Grønland i Oslo ved 19-tiden tirsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet vil klokken 15 i ettermiddag fremstille en 17 år gammel gutt for varetektsfengsling siktet for drapsforsøk.</p>
<p>– Vi har også pågrepet en 19 år gammel mann siktet for samme lovovertredelse og vurderer fortløpende om han skal fremstilles for varetektsfengsling torsdag, sier Knut Jensen, seksjonsleder ved seksjon for alvorlige voldssaker ved Oslo politidistrikt til Aftenposten.</p>
<p>De to vil bli forsøkt avhørt i løpet av dagen.</p>
<p>– Alle de tre involverte er personer vi har kjennskap til fra før, men det er for tidlig å si noe om hva som er bakgrunnen for hendelsen, sier Jensen.</p>
<p>Av hensyn til etterforskningen ønsker ikke politiet å gå ut med ytterligere detaljer på nåværende tidspunkt.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilstanden stabil for offeret</div>
<div type="text">
<p>Det var en 18 år gammel mann som tirsdag kveld ble knivstukket flere ganger på Grønland i Oslo.</p>
<p>– Han er nå utenfor livsfare, opplyste vaktleder ved kriminalvakten i Oslo, Arne Kaspersen, ved midnatt.</p>
<p>Onsdag formiddag opplyser politiet at tilstanden er alvorlig, men stabil.</p>
<p>Politiet ønsker ikke å si noe om hvor på kroppen eller hvor mange ganger 18-åringen ble stukket, utover at det var flere ganger.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitne: Kan ha vært fem gjerningspersoner</div>
<div type="text">
<p>Øyenvitner til knivangrepet skal ha sett så mange som fem mulige gjerningspersoner. Politiet er usikre på hvor mange som er involvert i angrepet.</p>
<p>To andre løp fra stedet. Det kan ha vært flere personer i gatestubben da knivstikkingen skjedde.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p>
<p>Politiet kom til stedet med flere patruljer etter at melding om knivstikkingen kom til politiet klokken 19.03 tirsdag. Rett før klokken 20.00 opplyser politiet at en hundepatrulje har pågrepet to personer ikke langt fra åstedet.</p>
<p>– Ifølge vitner vi har snakket med var det minst to som knivstakk offeret, sier operasjonsleder Gjermund Stokkli i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Politiet sperret av åstedet og gjennomførte avhør av vitner på stedet.</p>
<p>En person som passerte åstedet like etter knivstikkingen, opplyser til Aftenpostens reporter på stedet at det lå ung mann på fortauet.</p>
<p>– Da vi kom forbi så vi en person som lå ned på fortauet og det var fullt av folk rundt ham og hjalp ham.</p>
<p>#Oslo. Vi er med flere patruljer i Motzfeldts Gate etter at en person er knivstukket flere ganger. Vi søker etter en eller flere gjerningspersoner.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) February 5, 2019</p></div></body></document>
