<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190116-fbi-er-involvert-i-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8wa7n2/FBI-er-involvert-i-etterforskningen-i-forsvinningssaken" frk="252 14 25 1688"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 12:49"/>
<attribute name="author" value="Hedda Ovidia Stølen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,fbi,anne-elisabeth hagen,etterforskning,forsvinningssaken på lørenskog"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FBI er involvert i etterforskningen i forsvinningssaken</div>
<div type="ingress">Politiet bekrefter overfor NRK at også FBI bistår i etterforskningen av forsvinningen til Anne-Elisabeth Hagen, som har vært savnet siden 31.oktober i fjor.</div>
<div type="author">Hedda Ovidia Stølen</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: POLITIET / NTB scanpix Anne-Elisabeth Hagen har vært savnet siden hun forsvant fra sitt hjem 31.oktober i fjor. Nå er også FBI involvert i etterforskningen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det stemmer at FBI har vært involvert i etterforskningen av saken. Det er naturlig i en slik sak, men vi kan ikke gå konkret inn på hva dette består i, opplyser avsnittsleder Christian Berge ved Øst politidistrikt til NRK onsdag formiddag.</p>
<p>FBI er en føderal etat for etterforskning av kriminalitet underlagt det amerikanske justisdepartementet, men har også flere kontorer i verden utenfor USA.</p></div>
<div type="title" level="3"> En bortføringssak </div>
<div type="text">
<p>Anne-Elisabeth Hagen (68) har vært savnet siden hun forsvant fra sitt hjem på Fjellhamar 31.oktober i fjor. Siste sikre livstegn er en telefonsamtale med et familiemedlem kl 9.14 samme dagen. Saken etterforskes som en bortføringssak.</p>
<p>Politiet tror hun er blitt bortført fra eneboligen på Fjellhamar i Lørenskog kommune en eller annen gang mellom da og klokken 13.30, og det ble etterlatt et brev med trusler og krav om løsepenger fra de antatte kidnapperne.</p></div>
<div type="title" level="3">Nærmere 1000 tips</div>
<div type="text">
<p>Etter forsvinningen har politiet etterforsket saken i skjul i 10 uker før de gikk ut offentlig. Tidligere denne uken gikk etterlysningen ut internasjonalt.</p>
<p>Også Øst politidisktrikt, Kripos, Økokrim, Nasjonal beredskapsenhet, Europol og Interpol er involvert i etterforskningen, og politiet har allerede mottatt nærmere 1.000 tips, forteller politioverbetjent Christian Berge til Aftenposten på onsdag.</p></div></body></document>
