<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191021-skalk-lukene-fortoy-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/y3yB7K/Skalk-lukene_-fortoy-baten_-hent-inn-trampolinene-Det-er-full-storm-i-sikte" frk="298 31 57 1804"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 09:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skalk lukene, fortøy båten, hent inn trampolinene. Det er full storm i sikte.</div>
<div type="ingress">I morgen blir det full storm og 11 meter høye bølger i Midt-Norge.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad / NTB scanpix Det er meldt stiv full storm inn mot Trøndelag og Helgelandskysten i løpet av natt til tirsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>I 20-tiden mandag øker vindstyrken til stiv kuling fra sørvest inn mot Trøndelag og Helgelandskysten. I løpet av natten blir det full storm med vind på 30 til 35 meter per sekund og 10 – 11 meter høye bølger.</p>
<p>– Jeg vil anbefale folk å sjekke fortøyninger, løse gjenstander og stikkrenner. Det blir storm og mye regn, sier meteorologikonsulent Trond Robertsen ved Meteorologisk institutt i Tromsø til NTB.</p>
<p>Med mye vind blir det også høye bølger &#x1F4A8;&#x1F30A;</p>
<p>Fra 4 meter sent i kveld, vil bølgehøyden øke til 8 til 10 meter utenfor kysten av #Trønderlag tirsdag morgen. De høyeste bølgene vil være 11 til 12 meter sør på #Helgeland tirsdag ettermiddag. pic.twitter.com/lgMJ6Uynnp</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) October 21, 2019</p>
<p>Robertsen antar at en del ferger vil bli liggende til kai som følge av den kraftige vinden, men det er beslutninger som må tas av fergemannskapene selv.</p>
<p>– Stormen vil treffe store områder, men dette er en helt vanlig høststorm for dem som bor langs kysten, sier Robertsen.</p>
<p>Det vil også bli mye regn på Vestlandet, opplyser han. Sør i Nordland kan det komme opp mot 100 millimeter nedbør.</p>
<p>Det blir et vått døgn i enkelte områder av #Norge &#x1F327; Fra i kveld til tirsdag kveld vil deler av Vestlandet få 50 til 80 millimeter regn, og sør i Nordland kan det komme opp mot 100 millimeter. Østafjells er heldige der de ligger bak fjellene og får endelig noen tørre dager &#x1F60E; pic.twitter.com/oO1bJpzfEy</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) October 21, 2019</p></div></body></document>
