<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191229-minst-17-drept-i-tal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Wb23zQ/Minst-17-drept-i-Taliban-angrep-i-Afghanistan" frk="186 4 6 1295"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 09:40"/>
<attribute name="author" value="NTB-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst 17 drept i Taliban-angrep i Afghanistan</div>
<div type="ingress">Minst 17 regjeringsvennlige militssoldater er drept i et Taliban-angrep i Takhar-provinsen nord i Afghanistan, opplyser lokale myndigheter.</div>
<div type="author">NTB-DPA</div>
<div type="date">29. des. 2019 10:40</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I tillegg ble fire militssoldater såret i angrepet, opplyser provinsrådsmedlem Rohullah Raufi og guvernørens talsmann Mohammad Jawad Hijri.</p>
<p>Talibans angrep natt til søndag var rettet mot en base som drives av uavhengige regjeringsvennlige militsstyrker i Lalah Gozar i distriktet Khawja Bahauddin. Militsstyrkens leder, Malik Ahmad Tatar, er godt kjent som en motstander av Taliban, ifølge afghanske tjenestemenn.</p>
<p>Taliban oppgir høyere antall drepte. Talibans talsmann Zabihullah Mujahid sendte søndag ut en uttalelse der det het at talibankrigere hadde drept 21 menn og tatt våpnene deres.</p>
<p>Lørdag ble ti afghanske soldater drept i et Taliban-angrep som var rettet mot en militærbase i Helmand-provinsen sør i landet.</p>
<p>De siste angrepene har funnet sted samtidig som forhandlere fra USA og Taliban nærmer seg enighet rundt betingelser for amerikansk uttrekking i bytte mot at Taliban gir garantier for å bedre sikkerhetssituasjonen i Afghanistan.</p>
<p>Men myndighetene i Washington og Kabul forventer at Taliban-opprørerne kunngjør en våpenhvile før USA går med på å skrive under på noen avtale.</p></div></body></document>
