<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190108-stortingsrestaurante.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/BJaxwg/Stortingsrestauranten-betalte-ikke-moms" frk="690 16 72 4369"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 18:47"/>
<attribute name="author" value="Thomas Spence"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="restaurant,martin kolberg,bjørnar moxnes,morten wold,stortinget"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortingsrestauranten betalte ikke moms</div>
<div type="ingress">Stortinget har i årevis feilaktig unnlatt å betale moms for mat og kaffe i restauranten. Nå har ledelsen ryddet opp og økt prisene i ett jafs med gjennomsnittlig 13,1 prosent.</div>
<div type="author">Thomas Spence</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Olav Olsen – Helt i orden, sier Ap-veteran Martin Kolberg om prishoppet på 20 – 30 prosent for en kopp kaffe i stortingsrestauranten.</p> <p>Ap-veteran Martin Kolberg har ingen problemer med at prisene øker.</p> <p>Middagsmenyen tirsdag var kyllingbryst til 65 kroner og grove fiskekaker til 58 kroner.</p> <p>– Restauranten drives etter selvkostprinsippet, så prisene er uansett ikke veldig høye, sier Frps visepresident Morten Wold.</p> <p>– En rekke særordninger i Stortinget bør gjennomgås og skrotes der det er grunnløse privilegier, sier Rødts Bjørnar Moxnes.</p></div>
<div type="text">
<p>En vanlig kopp kaffe økte denne uken fra 3 til 4 kroner (33 prosent), og en spesial kaffe økte fra 4 til 5 kroner (25 prosent). En middag i stortingsrestauranten kostet tirsdag henholdsvis 65 og 58 kroner, for henholdsvis kyllingbryst med grønnsaksbuffet eller grove fiskekaker.</p>
<p>Ap-veteran Martin Kolberg har siden 1974 spist måltider i Stortinget og synes det er «helt i orden» at prisene skrus opp.</p>
<p>– Rett skal være rett. Det er billig uansett, sier Kolberg med et salami-smørbrød til 18 kroner på tallerkenen.</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>Stortingets direktør Marianne Andreassen avviser at prishoppet har noe med byggeskandalen og milliardoverskridelsen å gjøre.</p>
<p>– Det har ingen ting med byggesaken å gjøre. Vi har foretatt en gjennomgang som har avdekket at vi må betale moms på restaurantdriften, sier Andreassen.</p>
<p>– Betyr dette at de folkevalgte har spist og drukket ulovlig billig i alle år?</p>
<p>– Det er riktig at merverdiavgift ikke var korrekt behandlet før. Den hadde grunnlag i en uttalelse fra Oslo fylkesskattekontor til Stortinget i 2001. Etter en gjennomgang i 2018 er konklusjonen at vi fremover må vi gjøre dette på en annen måte. På eget initiativ har Stortinget valgt å betale inn avgiften for de siste tre årene, svarer Andreassen.</p></div>
<div type="title" level="3">Klart svar fra Skatteetaten</div>
<div type="text">
<p>I forbindelse med gjennomgangen av økonomirutinene ba Stortinget om en avklaring om praksisen som var lagt til grunn i uttalelsen fra fylkesskattekontoret fortsatt var korrekt.</p>
<p>Svaret fra Skatteetaten var krystallklart: Det skal beregnes merverdiavgift av omsetningen i kantinene selv om det ikke drives i næring.</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>– Hvor mye har dere betalt til skatteetaten?</p>
<p>– Vi har betalt 168.000 kroner, svarer Andreassen.</p>
<p>Denne uken kom stortingsrepresentantene tilbake fra juleferie og ble møtt av et prishopp:</p>
<p>En dobbel caffe latte fra espressobaren kostet inntil mandag 16 kroner. Tirsdag kostet det 19 kroner. Det er en prisøkning på 18,75 prosent.</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>En prisøkning på 2 kroner ville gitt 12,5 prosent prisøkning.</p>
<p>– Hvorfor valgte dere 3 kroner og 19 prosent prisøkning i stedet for to kroner og 13 prosent?</p>
<p>– På noen områder blir prisøkning litt større enn på andre områder på grunn av øreavrundingen på de ulike varene, svarer Andreassen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødt: Særordninger bør skrotes</div>
<div type="text">
<p>På Stortingets intranett er prisøkningen forklart slik:</p>
<p>Fra og med 7. januar øker prisene i spisestedene og på mat til møter. I tillegg til den årlige prisjusteringen, økes prisene i 2019 ytterligere på grunn av tilpasninger til lov om merverdiavgift.</p>
<p>Endringene i behandlingen av merverdiavgift fører til en prisøkning på ca. 10 prosent på all mat, både i spisestedene og for møtematbespisningen. I tillegg kommer den årlige justeringen i henhold til konsumprisindeksen som i år er på 3,1 prosent. Dette betyr at prisene i gjennomsnitt vil bli økt med totalt 13,1 prosent.</p>
<p>Endringene i behandling av merverdiavgift kommer som følge av en gjennomgang av dagens behandling av merverdiavgift.</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>Rødt-partileder Bjørnar Moxnes synes det er «rett og rimelig» at Stortinget betaler moms.</p>
<p>– Det burde vært innført for lengst. En rekke særordninger i Stortinget bør gjennomgås og skrotes der det er grunnløse privilegier, sier Moxnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Drives etter selvkost</div>
<div type="text">
<p>Stortingets andre visepresident Morten Wold (Frp) slutter seg til:</p>
<p>– Det sier litt om hvor innfløkt regelverket er når selv Stortinget ikke klarer å følge dem. Det er bare rett og rimelig at prisene justeres, sier Wold.</p>
<p>– Restauranten drives etter selvkostprinsippet, så prisene er uansett ikke veldig høye. Jeg tror representantene og andre klarer å betale lunsjen selv, legger Wold til.</p></div></body></document>
