<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191026-16-aring-siktet-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/QoKnnP/16-aaring-siktet-for-drapsforsoek-paa-18-aaring-i-haugesund" frk="246 11 17 1499"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-26 11:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">16-åring siktet for drapsforsøk på 18-åring i Haugesund</div>
<div type="ingress">En 16 år gammel gutt er siktet for drapsforsøk etter at en 18 år gammel mann ble knivstukket i Haugesund fredag kveld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet meldte like før klokken 22 fredag kveld om at de hadde fått melding om knivstikking ved en adresse sentralt i Haugesund. På stedet var en privat fest med ungdom i tenårene. En av ungdommene ble stukket ned, og en gjerningsmann rømte fra stedet.</p>
<p>Offeret er en 18 år gammel mann. Han ble fraktet til sykehuset i Haugesund hvor han gjennom natten fikk intensiv behandling. Tilstanden var lørdag ettermiddag ikke kjent.</p>
<p>– Politiet har et håp om å få avhørt den fornærmede i løpet av dagen, sier påtaleansvarlig Lars Fredrik Bråten i Sørvest politidistrikt i en pressemelding.</p>
<p>Han opplyser at politiet umiddelbart iverksatte etterforskning. Det ble sikret bevis på åstedet, samt vitneforklaringer, og det ble startet søk etter gjerningsperson.</p>
<p>– Like etter klokken 4 natt til i dag ble en 16 år gammel gutt pågrepet og siktet for drapsforsøk. 16-åringen vil etter planen bli avhørt i løpet av dagen, opplyser Bråten.</p>
<p>Politiet foretar kriminaltekniske undersøkelser, og i tillegg vil politiet foreta flere vitneavhør i løpet av lørdagen.</p>
<p>– Det er kjent for politiet at det var mange personer til stede i tilknytning til festen. Flere av disse personene ønsker vi nå å snakke mer med, sier Bråten.</p>
<p>Han forteller videre at politiet har sikret flere videoer fra vitner som har vært i nærheten av åstedet.</p></div></body></document>
