<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190204-retten-i-italia-vil-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/XwXewW/Retten-i-Italia-vil-ikke-la-Krekar-forklare-seg-pa-video" frk="216 0 0 1286"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 14:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Retten i Italia vil ikke la Krekar forklare seg på video</div>
<div type="ingress">Den italienske domstolen avviste mulla Krekars ønske om å forklare seg over videolink eller Skype da rettssaken mot ham startet i Bolzano mandag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Ingen åpning for video, opplyser Krekars italienske advokat Enrica Franzini til ABC Nyheter.</p>
<p>Etter det ABC Nyheter forstår, skyldes det delvis tekniske begrensninger på italiensk side. Retten ble satt som planlagt mandag morgen – uten mulla Krekar, eller Najumuddin Faraj Ahmad, som er hans egentlige navn, til stede.</p>
<p>Krekars norske advokat Brynjar Meling har bedt om flere garantier fra norske myndigheter før Krekar tar sjansen på å forlate landet for å delta i rettssaken, blant annet en garanti om at han får lov å vende tilbake til Norge. Det har ikke Krekar fått. Han har derfor bedt om å få forklare seg for retten uten selv å være til stede.</p>
<p>– Hans italienske advokat er instruert av oss om at hun innstendig skal be om at det gjennomføres et avhør av ham via videolink, enten i Oslo tingrett, hos Politiets sikkerhetstjeneste eller på Skype. Hvis de ikke godtar det, så skal hun begjære saken utsatt, sa Meling til NTB søndag.</p>
<p>Det er foreløpig uklart om Franzini har framsatt en begjæring om utsettelse, og hvordan retten eventuelt stiller seg til den.</p></div></body></document>
