<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190405-i-lomma-pa-karma--do.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/i/dO4qEj/I-lomma-pa-Karma--Dollhouse" frk="444 7 21 2924"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 19:00"/>
<attribute name="author" value="Lene Hvaal"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger"/>
<attribute name="class2" value="dollhouse,økonomi,dollhouse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I lomma på Karma! | Dollhouse</div>
<div type="ingress">Nora (sertifisert karmacoach og lykkepilot) lærer menn ett og annet om karma. Først ut: Torvald #eksmann.</div>
<div type="author">Lene Hvaal</div>
<div type="date">5. april 2019 21:00</div>
<div type="caption"><p>Dollhouse-skaper: Finnes mange som Nora på CC Vest Skaperen av Dollhouse-serien, Lene Hval, forteller at hun får inspirasjon i nærområdet når hun skal raljere med vestkanten. Hun innrømmer at hun til tider også møter seg selv i døren.</p></div>
<div type="text">
<p>Vet du hvor lang NEDBETALINGSTIDEN egentlig er på gamle affærer? Hva som er de REELLE omkostningene av gutteturer? Og om du virkelig har DEKNING PÅ KONTO til å rokke om på nok en barnehelg?</p>
<p>Kort sagt: Har du kontroll på egen karmakonto? Først ut: Torvald #eksmann.</p>
<p>Torvalds karmakontoutskrift/første kvartal:</p>
<p>Tirs. 8/1: Droppet storforeldremøte. Mente at BÆRESJALKURS MED KULL-TO-KNOLL var en bedre idé enn temakveld om tenåringer og rus. (Regn med oppfølgingsspørsmål når politiet banker på for å avlevere LITT UHELDIG SØNN og du åpner iført batikksjal #hasjpledd).</p>
<p>Søn. 20/1: Leverte barna med hodene FULLE AV LUS i en såpass størrelsesorden at de uten tvil har vært der hele uken. Lusene altså. Barna er jo LOVPÅLAGT å være hos deg ALLE PARTALLSUKER #remember. (NB! Husk å fortelle Ginger #troféwife at lusekur ikke under noen omstendigheter må tas i siste trimester #gravideharam.)</p>
<p>Fre. 1/2: Gjorde PLUTSELIG KRAV PÅ Elisabet Werp-bildet #favoriteartpiece fordi det visstnok passet så bra til de nye zen-fargede vinduslamellene #pornostrimlene på soverommet #werpekassen. (Tips: Sjekk lerretet for SKJEGGKRE #karmakryp).</p>
<p>Man. 11/2: Fikk SKIVEPROLAPS etter å ha tøffet seg en hel PARTALLSHELG i kølsvart bakke med guttaboyz #gaianapagangsters på Hafjell. (Say no more).</p>
<p>Søn. 16/03: Insisterte på Å GÅ BIRKEN selv om Lille Lerche (15) #øyensten skulle delta på sitt første cheerleading-stevne EVER som flyer #onceinalifetimeexperience. (Ble slått av karmakollega Krogstad #fatlawyer med hele tretten – 13 – minutter.)</p>
<p>Fre. 5-søn. 7/4 (Mrk: Nok en PARTALLSHELG): Under dekke av «viktig jobb-møte», viste det seg å ligge en HELT ORDINÆR LOVE-TRIPP til klisjeene over alle klisjeenes by, nemlig Paris #solastyear. Gikk rett i alle HONEY-FELLENE på rekke og rad: Eiffeltårnet, Epicure, Pont des Arts #younameit.</p>
<p>La deretter i kjent FOIE GRAS-HYBRIS ut patetisk hjerte-selfie med Bouillabaisse i skjeggstubbene og sengehalm i blikket. Ved siden av satt Ginger (antagelig) iført fransk åpning, med (helt sikkert) ny Vuitton-veske og ruget på sine (kronisk) befruktede egg. (Regn med TVILLING-GINGERS MED KOLIKK innen året er omme #tideneskarmakreditt).</p>
<p>Resultat: Massiv ubalanse på konto. Ett råd: Gå i deg selv. Og (for maks karmautbytte) kutt hovedutgiften #strengen mens du likevel er innom #makan.</p>
<p>Serieskaper Lene Hval står bak stripene om Nora Helmer, som du kan lese hver lørdag på Aftenposten.no.</p>
<p>Nora Helmer har også sin egen Facebook-side.</p>
<p>Fikk du forresten med deg denne Tegnehanne-stripen?: Kanskje jeg går rett i krenkefella</p></div></body></document>
