<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190620-nederlandsk-klubb-on.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/naVywm/Nederlandsk-klubb-onsker-a-kvitte-seg-med-norsk-landslagsspiss" frk="198 3 4 1226"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 15:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="bjørn maars johnsen,az alkmaar"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nederlandsk klubb ønsker å kvitte seg med norsk landslagsspiss</div>
<div type="ingress">Det går som ventet mot slutten for Bjørn Maars Johnsen i AZ Alkmaar. Den norske landslagsspissen har fått lov til å finne seg en ny klubb.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20. juni 2019 17:26</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix Svært mye tyder på at landslagsspiss Bjørn Maars Johnsen forlater nederlandske AZ Alkmaar i sommer.</p></div>
<div type="text">
<p>Den nederlandske klubben bekrefter på eget nettsted at Johnsen ikke kan vente seg all verdens med spilletid kommende sesong. Spissen har følgelig fått lov til å dra på klubbjakt. Han deltok ikke på klubbens første trening for sesongen torsdag.</p>
<p>Norskamerikaneren ble hentet til Alkmaar i fjor sommer. Sesongen før pøste han inn mål for ADO Den Haag og ble nesten målkonge i Nederland.</p>
<p>Etter overgangen ble det kun sju mål på 25 kamper. Kun åtte av kampene kom fra start. Den manglende tilliten gjør at spissen har vært ryktet bort fra klubben en god stund.</p>
<p>På landslaget har det gått bedre for 27-åringen. Han står så langt med tre mål i EM-kvalifiseringen. I tillegg skaffet han straffesparket i bortekampen mot gruppeleder Spania.</p>
<p>Fredrik Midtsjø og Jonas Svensson deltok som ventet på torsdagens AZ-trening. Laget endte på fjerdeplass i æresdivisjonen forrige sesong.</p></div></body></document>
