<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191206-handballjentenes-uva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/Vbr7zV/Handballjentenes-uvanlige-VM-oppladning-Matte-trene-i-boblejakker" frk="589 2 10 3417"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 06:54"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Håndballjentenes uvanlige VM-oppladning: Måtte trene i boblejakker</div>
<div type="ingress">Landslaget ble møtt av en iskald hall da de skulle trene fredag.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vidar Ruud, NTB Scanpix Stine Bredal Oftedal og de andre norske håndballjentene varmet opp i boblejakker under treningen fredag formiddag.</p> <p>Marta Tomac og Moa Högdahl varmer opp i boblejakke på VM-trening fredag.</p> <p>Emilie Hegh Arntzen varmer opp i boblejakke på VM-trening fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>KUMAMOTO, JAPAN: Oppladningen til fredagens kamp mot Nederland i håndball-VM ble litt utenom det vanlige. For da spillerne skulle ha en økt på formiddagen japansk tid, var det svært kaldt da de kom til en ny hall.</p>
<p>Noen hadde glemt å slå på varmen, og Stine Bredal Oftedal og hennes lagvenninner måtte ha boblejakkene på under oppvarmingen. Det skal kun ha vært fem-seks varmegrader i hallen.</p>
<p>– Godt å ha litt kald luft, så våkner folk, sa Thorir Hergeirsson etterpå, ifølge NTB.</p>
<p>Landslagssjefen er en mann som aldri sutrer eller ser det negative i slike utfordringer. Det samme skjer hvis en utøver er skadet. Han synes det er trist for den som gjelder, men tenker alltid at laget må spille med dem som er friske, som er tilgjengelig.</p>
<p>Derfor ble han heller ikke stresset over kulden i hallen.</p>
<p>Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen grunn til bekymring</div>
<div type="text">
<p>Hergeirsson sier til Aftenposten at han alltid har tenkt positivt, og det har han med seg hjemmefra.</p>
<p>– Det kom inn med morsmelken. Jeg hadde en mor som gikk bort for tre år siden. Hun så alltid muligheter. Dessuten var jeg heldig med å få jobbe med Marit Breivik, som er en slik type. Jeg har jobbet med folk som er mulighetsorientert både i barndom og senere, sier han.</p>
<p>I den viktige kampen fredag ser Hergeirsson alle muligheter, samtidig som han tror det blir tøft. Norge har vunnet alle sine kamper, Nederland har tapt én. Begge er klar for hovedrunden, som starter søndag.</p>
<p>– For første gang skal vi møte et lag som også har et høyt tempo. Det blir en omstilling, sier han.</p>
<p>Sjefen tenker på de tidligere kampene i mesterskapet, med litt annen type håndball. Angola hadde fysisk store spillere, et lag som Serbia kjempet lenge, men ga litt opp på slutten og løp ikke hjem.</p></div>
<div type="title" level="3">Statistikken er bra</div>
<div type="text">
<p>Nettopp det at Norge møter et løpssterkt lag som dem selv, kan gi uventede utslag. Men Norge har solid statistikk å vise til. Laget har ikke tapt for Nederland på de syv siste mesterskapskampene.</p>
<p>En som ser frem til å løpe i denne kampen er Camilla Herrem. Hun elsker å skyte fart på vingen, og har noen gang irritert seg over at Norge ikke har utnyttet farten godt nok.</p>
<p>– Ja, det kunne vi gjort mot Angola, sier 33-åringen, som i alle fall skal rette opp de skuddbommene hun opplevde i dette oppgjøret.</p>
<p>Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Hovedrunden starter søndag</div>
<div type="text">
<p>Norge er uansett sikret å ta med seg to poeng (dersom det skulle bli tap mot Nederland) til hovedrunden. Tre lag går videre fra gruppen. Slovenia og Serbia kjempet om den siste plassen, men fredag avgjorde Serbia duellen til sin fordel ved å vinne 29 – 27 over slovenerne..</p>
<p>Mange lag lever farlig på slutten av gruppespillet. Danmark er i en slik posisjon. Dersom Frankrike vinner, ryker danskene ut. Frankrike har tatt seg sammen etter et tap i starten.</p>
<p>Montenegro og Spania spilte om topplassen i en annen pulje. Der vant Spania 27 – 26 fredag.</p>
<p>Russland og Sverige skal også avgjøre topplasseringen fredag.</p>
<p>De to beste lagene fra hver av de to hovedrunde-gruppene går til semifinale.</p></div></body></document>
