<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190704-guide-her-spiser-du-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/sulten/i/y3V3wJ/Guide-Her-spiser-du-pa-USAs-nasjonaldag" frk="623 39 153 3844"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 07:24"/>
<attribute name="author" value="Erik Gulbrandsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby,sulten"/>
<attribute name="class2" value="restaurant,mat og drikke,grill,vin"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guide: Her spiser du på USAs nasjonaldag</div>
<div type="ingress">Burger, ribs eller fritert kylling? I dag er det 4. juli og USAs nasjonaldag. Her er restauranter med amerikansk mat på menyen.</div>
<div type="author">Erik Gulbrandsen</div>
<div type="date">4. juli 2019 09:24</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Paal Audestad Amerikanske tilstander på The Nighthawk Diner.</p> <p>Digg mat hos Kverneriet på Majorstuen.</p> <p>En skikkelig amerikansk diner.</p> <p>Mat fra Sørstatene får du hos Way Down South.</p> <p>Bun’s burger bar byr på fristende burgere.</p> <p>Så ting slår saftige spareribs.</p> <p>Mange spennende burgervarianter på menyen hos Burger Joint på Aker brygge.</p> <p>Frityrstekt kylling får du hos Lucky Bird.</p> <p>Gode shakes hos Johnny Rockets.</p> <p>Stor utvalg ulike kjøttvarianter hos Kullt.</p></div>
<div type="text">
<p>Perfekt dagen derpå-mat, perfekt nattmat, perfekt til lunsj. Amerikansk mat betyr ofte store porsjoner og deilige, usunne måltider. Skal du feire nasjonaldagen torsdag, kan du stikke innom ett av disse spisestedene.</p>
<p>Gratulerer med dagen!</p></div>
<div type="title" level="3">KVERNERIET</div>
<div type="text">
<p>Paal Audestad</p>
<p>Kirkeveien 64B. Tlf. 463 04 704. kverneriet.com</p>
<p>Uformell burgersjappe sentralt plassert på Majorstuen. Mange burgervarianter og ulike typer fries. Prøv flere av de gode dippene de har på menyen.</p></div>
<div type="title" level="3">THE NIGHTHAWK DINER</div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Paal Audestad</p>
<p>Seilduksgata 15 A. Tlf. 966 27 327. nighthawkdiner.com</p>
<p>Amerikansk meny i diner-miljø. Fokus på økologiske og kortreiste råvarer. Søndagsbrunsj. Serverer både frokost, lunsj og middag. Sjekk ut New York cheese cake eller pecan pie til dessert.</p>
<p>«Vaskeekte diner-stemning» – les anmeldelsen her!</p></div>
<div type="title" level="3">WAY DOWN SOUTH</div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Bjørge, Stein</p>
<p>Østre Elvebakke 7. Tlf. 902 26 090. waydownsouth.no</p>
<p>Populært spisested som tidligere lå på Grünerløkka. Byr på mat fra Sørstatene. Hva med St. Louis pork ribs, prime beef brisket eller maisbrød med honningsmør?</p></div>
<div type="title" level="3">BUN’S BURGER BAR</div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>Sørengkaia 71. Tlf. 23 23 00 23. bunsburger.no</p>
<p>Burgersted med flott utsikt på Sørenga. Fin uteservering ved vannet og kort vei til det nye Munchmuseet som åpner neste år. Stort utvalg burgere og ulike fries. Sjekk ut den sterke og klissete burgeren Fat Mexican.</p>
<p>«Langt fra bun i bøtta» – her leser du matanmeldelsen!</p></div>
<div type="title" level="3">ELDHUSET</div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Bjørge, Stein</p>
<p>Olav Ryes plass 9. Tlf. 22 17 50 30. eldhusetrestaurant.no</p>
<p>Sørstatsbarbeque med blant annet pulled pork, St. Louis ribs, brisket, tigerreker og hamburgere. Prøv oksebringe som tørrkrydres og røkes på Hickory i min. seks-åtte timer på lav temperatur.</p>
<p>«Holy smoke, så mett»! Les matanmeldelsen her!</p></div>
<div type="title" level="3">BURGER JOINT</div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Rolf Øhman</p>
<p>Holmens gate 3. Tlf. 21 08 22 75. burgerjoint.no</p>
<p>Burgersted i lite lokale som skal minne om en food truck på Aker brygge. Burgere som Juicy Lucy, Pulled Pork burger, og falafelburger. Har også månedens burger.</p>
<p>«Gode pucker» – sjekk hva matanmelderen skrev her!</p></div>
<div type="title" level="3">LUCKY BIRD</div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Dan P. Neegaard</p>
<p>Maridalsveien 17. Tlf. 23 89 68 66. luckybird.no</p>
<p>Real amerikansk «comfort food» rett ved Mathallen, med frityrstekt kylling og ribs som spesialitet. Lunsj fra klokken 12. Bruker frittgående kylling fra Strøm-Larsen.</p>
<p>«Tilbehøret er best» – les hva anmelderen skrev her!</p></div>
<div type="title" level="3">JOHNNY ROCKETS</div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>MORTEN UGLUM / Aftenposten</p>
<p>Storgata 31. Tlf. 466 70 605. johnnyrockets.com</p>
<p>Amerikansk kjede etablert i Los Angeles. Byr på burgere, shakes, kyllingvinger, salater og sandwicher. Sentralt plassert med hyggelige servitører.</p></div>
<div type="title" level="3">ATLAS BRASSERIE</div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Bjørge, Stein</p>
<p>Jernbanetorget 2. Tlf. 21405900. amerikalinjen.com</p>
<p>Ligger i boutiquehotellet Amerikalinjen. Satser på amerikanskinspirerte retter der man bestiller diverse tilbehør ved siden av. Tilbyr både frokost, lunsj og middag.</p>
<p>«Koster mer enn det smaker» – her leser du hva anmelderen mente</p></div>
<div type="title" level="3">KULLT</div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Bjørge, Stein</p>
<p>Rådhusgata 27. Tlf. 23687800. kullt.no</p>
<p>En stor grillrestaurant med Norges største innendørs grill på fire meter. Har masse spill i lokalet. USA-inspirert low &amp; slow BBQ og en innholdsrik meny.</p>
<p>«Kult, men ikke kult nok, Kullt» – her leser du anmeldelsen</p></div></body></document>
