<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190220-ingen-feil-pavist-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/0E1E7B/Ingen-feil-pavist-etter-at-to-menn-omkom-i-togpakjorsel-i-Oslo-i-fjor" frk="381 6 14 2194"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 15:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="tog,oslo,ulykker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen feil påvist etter at to menn omkom i togpåkjørsel i Oslo i fjor</div>
<div type="ingress">Havarikommisjonen finner ingen grunn til å kritisere togførere eller togledelse for at to polske menn døde da de ble påkjørt av et persontog på Alna i fjor.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20. feb. 2019 16:34</div>
<div type="caption"><p>To personer omkom etter å ha blitt påkjørt av toget på Alnabru i Oslo om kvelden fredag 2. mars i fjor. Statens havarikommisjon for transport konkluderer med at de ansatte på togene ikke kan lastes for ulykken. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sent på kvelden 2. mars i fjor ble de to mennene på 33 og 36 år påkjørt av et persontog på som var på vei fra Lillestrøm mot Oslo S. De to befant seg i sporet like sør for Alna stasjon i Groruddalen og hadde trolig gått over et nedrevet gjerde på stedet.</p>
<p>– Personene gikk i sporet sammen med en tredje person. Personene hadde ingen grunn til å være i sporet. Havarikommisjonen er ikke kjent med hvorfor de oppholdt seg der. Den overlevende har heller ikke ønsket å forklare seg til politiet, skriver Havarikommisjonen i sin rapport som ble offentlig onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Nektet å forklare seg</div>
<div type="text">
<p>Overfor NTB bekrefter seksjonssjef Rune Skjold i Oslo politidistrikt opplysningene i Havarikommisjonens rapport om at den tredje mannen, som overlevde ulykken, har nektet å forklare seg for politiet.</p>
<p>Et tog i motgående retning så tre menn i skinnegangen og fikk stanset. Lokomotivføreren forsøkte å få mennene inn i toget slik at de kunne sitte på til Alna stasjon. Lokføreren mente situasjonen var under kontroll og regnet med at mennene ville komme om bord i toget. Han forutså ikke at de ville gå over i motgående spor der det motgående toget kom, heter det.</p></div>
<div type="title" level="3">Så mennene</div>
<div type="text">
<p>Det motgående toget så også mennene i sporet, men bare på 5 – 6 meters avstand. Med en hastighet opp mot 100 kilometer i timen rakk ikke det 164 tonn tunge toget å stanse for å unngå en påkjørsel.</p>
<p>Havarikommisjonen påpeker flere forhold knyttet til ulykken, blant annet at gjerdene langs toglinjene ikke skal være revet ned. Likevel gis det ingen sikkerhetstilrådinger etter det som skjedde.</p>
<p>– Siden personene hadde gått rolig ut til høyre side da toget kom, var det ikke noe som tilsa at situasjonen ikke var under kontroll, står det i rapporten.</p></div></body></document>
