<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190223-kvinne-savnet-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/EoVQmG/Kvinne-savnet-etter-brann-pa-Notodden" frk="254 3 6 1544"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 20:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne savnet etter brann på Notodden</div>
<div type="ingress">En mann er sendt til Haukeland universitetssjukehus i Bergen med alvorlige brannskader etter en brann på Notodden i Telemark. En kvinne er ikke gjort rede for.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>En mann i 50-årene er sendt til Haukeland universitetssjukehus i Bergen med alvorlige brannskader etter en brann på Notodden i Telemark lørdag kveld. Politiet har grunn til å tro at en kvinne er savnet i brannruinene. Foto: Politiet / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Politiet har grunn til å tro at kvinnen er savnet i brannruinene, skriver politiet på Twitter.</p>
<p>– Det er fortsatt for varmt på stedet og umulig å ta seg inn ennå. Vi har etablert en vaktpost og venter på å få gå inn i brannruinene, sier operasjonsleder Trond Egil Groth i Sørøst politidistrikt søndag morgen.</p>
<p>Meldingen om brannen i flermannsboligen kom klokka 20.34 lørdag kveld.</p>
<p>Det var den brannskadde mannen som selv opplyste politiet om at det befant seg en kvinne i leiligheten hans, skriver Telemarksavisa. Mannen befant seg angivelig i leiligheten i tredje etasje, hvor brannen skal ha startet.</p>
<p>Både mannen og kvinnen er i slutten av femtiårene og politiet sier det er grunn til å tro at det er en relasjon mellom de to. Politiet har imidlertid ikke noen sikker identifikasjon på kvinnen. Pårørende er derfor ikke underrettet.</p>
<p>Politiet får bistand fra Kripos i arbeidet med å finne kvinnens identitet, opplyser operasjonsleder til avisen.</p>
<p>Det var en flermannsbolig med tre leiligheter som tok fyr, og de andre beboerne er evakuert. De øvrige beboere er ikke fysisk skadd.</p></div></body></document>
