<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190322-han-er-gift-med-trum.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/y31ekJ/Han-er-gift-med-Trumps-radgiver_-og-USAs-president-kaller-ham-ektemannen-fra-helvete" frk="676 4 19 4150"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 18:05"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,amerikansk politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han er gift med Trumps rådgiver, og USAs president kaller ham «ektemannen fra helvete»</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trumps batalje med en forholdsvis ukjent advokat vekker oppsikt.</div>
<div type="author">Kjetil Hanssen</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JOSHUA ROBERTS, Reuters/NTB scanpix Presidentrådgiver Kellyanne Conway og ektemannen George Conway deltok på en middag kvelden før innsettelsen av Donald Trump som USAs president.</p> <p>Foto fra et videoopptak: Advokat George Conway holdt 8. mars foredrag ved Georgetown-universitetet.</p></div>
<div type="text">
<p>President Trump har den siste tiden lagt seg ut med ekstra mange både på Twitter og i tradisjonelle medier. Blant annet har Trump igjen kritisert den avdøde senator John McCain og hans familie, refset tidligere FBI-sjef James Comey, latterliggjort Joe Biden og gitt bilprodusenten General Motors en skjennepreken.</p></div>
<div type="title" level="3">Gift med Kellyanne Conway</div>
<div type="text">
<p>Men en pågående feide vekker ekstra oppsikt. USAs president æreskjeller i offentligheten den 55 år gamle Harvard-utdannede advokaten George T. Conway III. Årsaken til at akkurat denne juristen pådrar seg Trumps oppmerksomhet og vrede: Han er gift med Kellyanne Conway, en av presidentens nære rådgivere.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Misunnelig på konas suksess</div>
<div type="text">
<p>Onsdag tvitret Trump om Conway og kalte ham en «taper» og «ektemannen fra helvete». Han skrev at Conway er misunnelig på konas suksess og påsto at advokaten er sur fordi han selv ikke fikk jobb i Trumps regjeringsapparat.</p>
<p>George Conway, often referred to as Mr. Kellyanne Conway by those who know him, is VERY jealous of his wife’s success &amp; angry that I, with her help, didn’t give him the job he so desperately wanted. I barely know him but just take a look, a stone cold LOSER &amp; husband from hell!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) March 20, 2019</p>
<p>George Conway ble vurdert til jobben som USAs regjeringsadvokat. Trump sier han ikke ga ham «jobben han så desperat ønsket seg». Conway har på sin side vist reportere et brev der han tilsynelatende trekker sin interesse for å få jobben.</p></div>
<div type="title" level="3">Påstår Trump er psykisk syk</div>
<div type="text">
<p>Hva er det Conway har gjort for å hisse opp Trump og utløst slik harmdirrende ordbruk?</p>
<p>Conway omtaler i intervjuer og på Twitter presidenten i alt annet enn smigrende vendinger. I en rekke twittermeldinger hevder Conway at Trump er mentalt syk og uskikket til å være president.</p>
<p>Presidenten lider ifølge Conway, som altså er jurist, ikke psykiater, av narsissisme – sykelig selvnytelse. Da en tidligere, misfornøyd Trump-ansatt på CNN sa at Trump nesten er en sosiopat, kommenterte Conway: «Ikke ’nesten’».</p>
<p>Georgetown Law/Reuters/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Vil unngå krangler med kona</div>
<div type="text">
<p>I en annen melding henvendt til Trump har Conway rett og slett skrevet: «Du. Er. Gæern.»</p>
<p>Tidligere denne uken snakket Conway med The Washington Post om sin feide med Trump. Han sa at Trump var «løgnaktig», «inkompetent» og spådde at han ikke vil vinne gjenvalg i 2020.</p>
<p>Han antydet også at twittermeldingene om Trumps helse til dels er et forsøk på å unngå krangler med kona om nyheter som gjør ham sint.</p>
<p>– Det er bare en måte å få det ut av systemet på slik at jeg kan fortsette livet mitt den dagen. For å si det som det er: Slik slipper jeg å rope til henne, sa advokaten.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Kellyanne Conway</div>
<div type="text">
<p>52 år gammel presidentrådgiver siden Trump ble innsatt i januar 2017.</p>
<p>Jurist fra George Washington-universitet og republikansk konsulent og valgstrateg.</p>
<p>Conway arbeidet først i senator Ted Cruz’ valgkampanje til han ga seg. Hun gikk deretter over til partifellen Trump.</p>
<p>Har kodenavn Blueberry hos livvaktene i Secret Service.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakker lite om det hjemme</div>
<div type="text">
<p>Kellyanne Conway forsvarte onsdag presidenten i et intervju med Politico. Hun sa at presidenten av respekt for henne hadde latt angrepene stå ubesvart lenge.</p>
<p>– Men synes du ikke presidenten skal svare når en person uten medisinsk utdannelse beskylder ham for å ha en psykisk lidelse, spurte hun.</p>
<p>Hun sier at hun og ektemannen på hjemmebane så vidt i sine samtaler har streifet innom ektemannens kritikk av presidenten, men at de ikke har dvelt ved dette. Hun avviser at feiden påvirker arbeidet hennes for president Trump.</p>
<p>– Hvorfor skulle det dét? Har ikke alle forsøkt å presse meg ut? Og her er jeg fortsatt – mer styrket enn noensinne, sier hun.</p></div></body></document>
