<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190602-ekspert-om-sensasjon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/qL3Wvz/ekspert-om-sensasjonen-alle-snakker-om-en-av-de-stoerste-skrellene-i-historien" frk="678 6 26 4135"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 13:12"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ekspert om sensasjonen «alle» snakker om: – En av de største skrellene i historien</div>
<div type="ingress">Andy Ruiz Jr. sjokkerte en hel bokseverden da han vant over storfavoritten Anthony Joshua.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">2. juni 2019 15:12</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Frank Franklin II / TT NYHETSBYRÅN Andy Ruiz Jr. slo den store forhåndsfavoritten Anthony Joshua på brutalt vis.</p> <p>Anthony Joshua slet stort mot Ruiz natt til søndag. Briten gikk på sitt første tap i sin profesjonelle boksekarriere.</p> <p>Viasat-ekspert og tidligere proffbokser Roar Petäjämaa, mener at Ruiz-seieren er en av de største skrellene i boksehistorien.</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til søndag møtte verdensener Anthony Joshua den mexicansk-amerikanske bokseren Andy Ruiz Jr. i kampen om verdenstittelen i tungvektsboksing.</p>
<p>Joshua, som før kampen sto med 22 seire på 22 forsøk (21 etter knockout), var naturligvis en skyhøy favoritt før kampen.</p>
<p>Ifølge BBC var oddsen for Joshua-seier kun 1.04 på bettingmarkedet.</p>
<p>Kampen rystet en hel bokseverden. Ruiz vant nemlig kampen på teknisk knockout mot den største stjernen i boksesporten.</p>
<p>Søkeord knyttet til boksekampen trender til og med mer på Twitter enn Liverpools triumf i Champions League-finalen i Joshuas hjemland Storbritannia.</p></div>
<div type="title" level="3">Var bare en «vikar»</div>
<div type="text">
<p>– Jeg ble slått av en god bokser i kveld. Det er kjedelig, jeg hadde et godt team bak meg. Han er mesteren akkurat nå, men jeg skal komme tilbake, sa Joshua til Sky Sports etter kampen.</p>
<p>– Jeg kan fortsatt ikke forstå det. Jeg må klype meg i armen for å sjekke om det er sant, sa Ruiz etter kampen i New York, skriver nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>I tillegg skulle ikke Ruiz engang bokse kampen.</p>
<p>Joshua skulle egentlig ha gått i ringen mot den amerikanske bokseren Jarrell Miller, men en dopingtest satte en stopper for Miller. Dermed ble Ruiz hentet som erstatter til kampen i Madison Square Garden.</p>
<p>ANDREW COULDRIDGE / REUTERS</p></div>
<div type="title" level="3"> – Undervurderte motstanderen</div>
<div type="text">
<p>– I boksing kan en telefon forandre hele livet ditt. Til en slik kamp burde du minst ha åtte uker på å forberede deg til kamp, men Ruiz fikk beskjeden seks uker før han skulle i ringen. Det er helt vilt, sier den tidligere norske proffbokseren, Roar Petäjämaa.</p>
<p>Petäjämaa er bokseekspert for Viasat, og så naturlig nok den historiske kampen natt til søndag.</p>
<p>Han tror Joshua undervurderte Ruiz før tittelkampen.</p>
<p>– Dette er en megasensasjon. Det er dette som er det flotte med boksing, du skal aldri undervurdere motstanderen din. Joshua er blitt rystet før, i kampen mot Vladimir Klitsjko, men da beholdt han fokuset og kom tilbake. Nå hadde han ikke fokus. Han har aldri opplevd å bli truffet så mange ganger før. Han var ikke på toppen av sitt beste, og klarte ikke å mobilisere, mener Petäjämaa.</p>
<p>Roald, Berit / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – En av de største skrellene i historien</div>
<div type="text">
<p>Etter seieren tar Ruiz over alle tittelbeltene til Joshua. Mexicaneren innehar nå verdensmesterbeltene i fire av de fem bokseforbundene: WBA, IBF, WBO og IBO.</p>
<p>– Dette viser at Joshua ikke er uovervinnelig. Jeg har sett mange skreller i boksesporten, men denne kommer høyt på listen. Dette er en av de største skrellene gjennom boksehistorien, ikke bare i tungvektsboksing, sier Petäjämaa, som blant annet drar en sammenligning til bokselegenden Mike Tysons sensasjonelle tap for Buster Douglas i 1988.</p>
<p>Etter planen skulle Joshua bokse Tyson Fury eller WBC-mester Deontay Wilder i kampen etter Ruiz. Men etter sjokktapet er planene endret. Nå blir det returkamp mot Ruiz i november eller desember, ifølge Joshua.</p>
<p>Landsmannen Fury uttrykte sin støtte til Joshua etter kampen:</p>
<p>We have our back and Forth’s but @anthonyfjoshua changed his stars through life. heavyweight boxing, these things happen, rest up, recover, regroup and come again &#x1F44A;&#x1F3FC;</p>
<p>— TYSON FURY (@Tyson_Fury) June 2, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Slik var kampen</div>
<div type="text">
<p>Det var Ruiz som først ble sendt i bakken, i tredje runde. Men Ruiz svarte med samme mynt og sendte Joshua i gulvet senere samme runde.</p>
<p>Ruiz fulgte senere opp med en rett høyre og fikk ned Joshua for andre gang, også det i den tredje runden.</p>
<p>Etter å ha blitt slått ned også en tredje og fjerde gang spyttet Anthony Joshua ut tannbeskytteren i den syvende runden og dommeren avbrøt kampen.</p>
<p>Sensasjonen var et faktum.</p>
<p>(100 % Sport/NTB)</p></div></body></document>
