<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190620-xi-pa-besok-i-nabola.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/EWKQ5a/Xi-pa-besok-i-nabolandet_-mott-pa-flyplassen-av-10000" frk="574 6 25 3609"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 10:17"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="nord-korea,xi jinping,kina"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Xi på besøk i nabolandet, møtt på flyplassen av 10.000</div>
<div type="ingress">Da Kinas Xi Jinping torsdag landet i Nord-Korea, sto 10.000 mennesker og ventet på flyplassen.</div>
<div type="author">Kjetil Hanssen</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: CCTV via AP/NTB scanpix Et bilde som er publisert av den kinesiske statskringkasteren CCTV, viser en stor kontingent med nordkoreanere som tar imot den kinesiske presidenten, med et militærorkester i bakgrunnen.</p> <p>Besøkende leser bånd med ønsker om koreansk gjenforening ved den nordlige siden av gittergjerdet som skiller Nord- og Sør-Korea ved den demilitariserte sonen mellom landene. Samtidig innledet Kinas president Xi Jinping torsdag et to dagers statsbesøk i Pyongyang.</p> <p>Kinesiske turister i Sør-Korea kikker over grensen til Nord-Korea ved Panmunjom torsdag, samme dag som Kinas president Xi Jinping dro på statsbesøk til Nord-Korea.</p></div>
<div type="text">
<p>Kinas president Xi Jinping har begynt et to dager langt statsbesøk i Nord-Korea. Forholdet til USA blir trolig et viktig tema i samtalene med Kim Jong-un.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinket med blomster</div>
<div type="text">
<p>Slik beskriver Kinas statlige nyhetsbyrå ankomsten: Xis fly ankom Sunan-flyplassen midt på dagen. Nord-Koreas hovedstad flommet nærmest over av «vennlig atmosfære badet i solskinn etter et regnskyll».</p>
<p>Under kinesiske og nordkoreanske flagg sto nesten 10.000 mennesker på flyplassen og vinket med blomster og ropte vennlige slagord til gjestene, melder byrået.</p>
<p>Et bilde som er publisert av den kinesiske statskringkasteren CCTV, viser en stor kontingent med nordkoreanere som tar imot den kinesiske presidenten, med et militærorkester i bakgrunnen.</p>
<p>Ifølge rapporten var «applausen og jubelen tordnende» da Xi og ektefellen Peng Liuyan kom ut av flyet og ble tatt imot av Kim Jong-un og kona Ri Sol-ju. Ifølge AP ble det også avfyrt en kanonsalutt på 21 skudd.</p></div>
<div type="title" level="3">Fastkjørte samtaler tema</div>
<div type="text">
<p>Det er første gang på 14 år at en kinesisk leder besøker Nord-Korea. Xi ankom landet torsdag sammen med sin kone Peng Liyuan, utenriksminister Wang Yi og andre representanter for det kinesiske regimet.</p>
<p>Nord-Koreas atomvåpen og landets fastkjørte samtaler med USA var ventet å bli et viktig tema på toppmøtet mellom Xi og Nord-Koreas leder Kim Jong-un. Både Kina og Nord-Korea har pågående konflikter med USA, om enn på ulike områder.</p>
<p>Kim besøkte Kina hele fire ganger i fjor – mens Xi altså har ventet til nå med å dra på gjenvisitt.</p>
<p>Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Stor delegasjon</div>
<div type="text">
<p>I en kommentar formidlet av det kinesiske nyhetsbyrået Xinhua, heter det at Kina kan spille en konstruktiv rolle som mellommann for å bryte den onde sirkelen av mistillit mellom Nord-Koreas og USA og på den måten åpne for atomnedrustning.</p>
<p>USA krever at regimet i Pyongyang kvitter seg med atomvåpen før det kan bli snakk om å oppheve sanksjonene mot landet. Nord-Korea derimot forsøker seg på en mer skrittvis tilnærming. Regimet vil at en innrømmelse fra deres side skal bli møtt med en lettelse av de økonomiske sanksjonene fra amerikansk side.</p>
<p>Ahn Young-joon / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Kina advarer</div>
<div type="text">
<p>Kinas synes å støtte den nordkoreanske tilnærmingen og ber partene ha fornuftige forventninger og avstå fra å innføre ensidige tiltak og fremme urealistiske krav.</p>
<p>En tidligere nordkoreansk diplomat, som hoppet av i 2016, tror at Kim Jong-un vil be Xi Jinping om å overlevere et budskap til Donald Trump når presidentene treffes på G-20-møtet i Japan i neste uke.</p>
<p>Den tidligere diplomaten Thae Yong-hu tror at Kim vil foreslå et eller annet kompromiss om atompolitikken for å legge til rette for et tredje toppmøte med den amerikanske presidenten. Forholdet mellom Nord-Korea og USA har virket fastlåst etter toppmøte nummer to mellom Trump og Kim i Vietnam i februar.</p></div></body></document>
