<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191212-brann-i-russisk-hang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/kJP4lQ/Brann-i-russisk-hangarskip-i-Murmansk" frk="250 17 27 1573"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 08:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann i russisk hangarskip i Murmansk</div>
<div type="ingress">Det brøt torsdag morgen ut brann i det russiske hangarskipet Admiral Kuznetsov, som ligger til kai i Murmansk.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: 333 Skvadronen / FORSVARET Hangarskipet Admiral Kuznetzov, fotografert av det norske luftforsvaret i Norskehavet i januar 2016. Flaggskipet i den russiske marine er satt opp både med jagerfly og kamphelikoptre når det er klart til strid.</p></div>
<div type="text">
<p>Brannen oppsto under vedlikeholdsarbeid. TASS melder at seks personer er kommet til skade, en av dem med alvorlige skader.</p>
<p>Det rapporteres at det tok fyr i diesel i motorrommet da brannen spredte seg om bord til et område på om lag 600 kvadratmeter.</p>
<p>Aftenposten har snakket med et øyenvitne som befinner seg i havnen like ved brannstedet. Vedkommende vil ikke bli identifisert.</p>
<p>– Vi ser ingen røyk fra Admiral Kuznetsov, og slik vi forstår det er brannen nå slukket og under kontroll. Det er mange brannmannskaper som er kommet til stedet og mye aktivitet ved skipet, sier kilden.</p>
<p>Vedkommende befinner seg bare noen hundre meter fra hangarskipet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal repareres frem til 2022</div>
<div type="text">
<p>Admiral Kuznetsov er selve flaggskipet i den russiske marinen og ble tatt i bruk i 1995. Det var inne til reparasjon på skipsverft nummer 35 i Murmansk, ifølge The Independent Barents Press Observer.</p>
<p>Brannen brøt ifølge russiske medier ut i ett av skipets motorrom og dekker nå et område på rundt 120 kvadratmeter.</p>
<p>Det skal ha pågått sveising om bord da brannen startet. Ifølge telegrambyrået TASS skulle skipet gjennomgå omfattende reparasjonsarbeider frem til 2022.</p>
<p>Saken oppdateres</p></div></body></document>
