<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190115-dyrhaug-operert-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/langrenn/Dyrhaug-operert-for-lyskeplagene-267455b.html" frk="178 0 0 1158"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 13:20"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="niklas dyrhaug"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dyrhaug operert for lyskeplagene</div>
<div type="ingress">Landslagsløperen mister VM i Seefeld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">15. jan. 2019 14:20</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix MÅ HVILE: Niklas Dyrhaug er operert.</p></div>
<div type="text">
<p>Langrennsløperen Niklas Dyrhaug ble tirsdag operert i Tyskland for sine lyskeplager. Nå venter en periode med ro og hvile.</p>
<p>Lyskeplagene har begrenset landslagsløperen i både trening og konkurranser gjennom hele langrennskarrieren, og det siste året har smertene tiltatt.</p>
<p>I forbindelse med en legeundersøkelse på Olympiatoppen før jul fikk Tydal-løperen påvist såkalt «Gilmores Groin», en skade på muskulaturen og bindevevet der det fester seg på beinet i lysken.</p>
<p>Allerede da ble det besluttet at en operasjon på nyåret var nødvendig og at Dyrhaug derfor mister VM i Seefeld i februar. Tirsdag la han seg under kniven i München.</p>
<p>– Nå trenger jeg å hvile noen uker, men forhåpentligvis er jeg tilbake i sporet så raskt som mulig, skriver Dyrhaug på sin Instagram-konto.</p>
<p>Langrennsløperen fra Tydal har VM-gull i stafett og en individuell VM-bronse på merittlista. Han er optimistisk i forhold til videre satsing i langrennssporet selv om han ikke har fått gått en eneste konkurranse denne sesongen.</p></div></body></document>
