<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190513-na-skal-de-testkjore.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/xP5l8j/Na-skal-de-testkjore-lyntog-med-toppfart-pa-400-kmt" frk="482 9 28 2952"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 12:41"/>
<attribute name="author" value="Reed Stevenson"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="tokyo,tog,japan"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå skal de testkjøre lyntog med toppfart på 400 km/t</div>
<div type="ingress">(Bloomberg): Japan presser grensene for togreiser. Nå begynner testingen av det nye superraske shinkansen-toget som kan gå opp i 400 kilometer i timen.</div>
<div type="author">Reed Stevenson</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Kiyoshi Ota, Bloomberg Et av dagens lyntog forlater jernbanestasjonen i Tokyo.</p> <p>Jernbaneselskapet JR Higashi Nihon viste nylig frem sitt nyeste lyntog.</p> <p>Her sitter lokføreren i det nye lyntoget Alfa-X.</p></div>
<div type="text">
<p>Det nye toget er kalt Alfa-X, og det skal begynne å gå i rute i 2030. Jernbaneselskapet JR Higashi Nihon planlegger å kjøre dette toget i 360 kilometer i timen. Dette er ti km/t raskere enn Kinas Fuxing Hao, som går mellom Beijing og Shanghai, men har samme toppfart.</p>
<p>For å takle den enorme luftmotstanden når toget kjører inn i en tunnel, vil den fremste vognen i Alfa-X ha en lang spiss aerodynamisk front som måler 22 meter. Med bare en håndfull vinduer ser det ut som om det knapt nok er plass til passasjerer i den fremste vognen.</p>
<p>Japan News-Yomiuri</p></div>
<div type="title" level="3">Skal testes i tre år</div>
<div type="text">
<p>Togsettet er malt sølv metallic med grønne striper og har ti vogner. Fredag begynner testturene. I tre år skal det kjøres mellom byene Aomori og Sendai nattetid.</p>
<p>Japans lyntog hadde sin debut i 1964 da Tokyo også arrangerte OL. De er blitt et symbol på landets effektivitet og pålitelighet.</p>
<p>Utfordringen med lufttrykket når høyhastighetstogene kjører i tunneler kan høres i videoen under, i form av et kraftig smell etter fem sekunder:</p></div>
<div type="title" level="3">Alternativ til fly</div>
<div type="text">
<p>De såkalte shinkansen-togene er sjelden forsinket. De har avgang fra stasjonen i Tokyo med få minutters mellomrom med byer som Kyoto, Osaka og andre byer som mål og er et alternativ til luftfart.</p>
<p>Alfa-X er en viktig del av en plan til å tilby raskere reiser til Sapporo, den største byen på den nordlige øya Hokkaido.</p>
<p>– Utviklingen av neste generasjon av shinkansen-tog er basert på konsepter og overlegen ytelse, høy komfort og innovativt vedlikehold, heter det i en uttalelse fra jernbaneselskapet JR Higashi Nihon.</p></div>
<div type="title" level="3">Enda raskere tog kommer</div>
<div type="text">
<p>For øyeblikket er Alfa-X verdens raskeste tog, men det kan fort ha mistet denne tittelen innen det blir satt i trafikk. En ny magnetisk toglinje er under bygging mellom Tokyo og Nagoya.</p>
<p>Denne linjen går for det meste i tunneler og det magnetiske svevetoget skal gå med en toppfart på 505 kilometer i timen. Dermed blir reisetiden mellom byene redusert fra 110 minutter til 40 minutter.</p>
<p>Japan News-Yomiuri</p></div>
<div type="title" level="3">Fem fakta om Alfa-X</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til vanlige bremser vil toget ha luftbremser på taket og magnetiske bremseskiver nær skinnene.</p>
<p>Togene vil ha både vanlige fjærer og luftfjæring for å holde vognene stabile og gjøre reisen komfortabel.</p>
<p>Alfa-X står for Advanced Labs for Frontline Activity in rail experimentation.</p>
<p>De nye togene er basert på selskapers såkalte E5-plattform, som allerede trafikkerer viktige strekninger i Japan.</p>
<p>Selskapet vil overføre data mellom toget, kontrollsenteret, verkstedene og staben for å overvåke ytelsen til enhver tid.</p></div></body></document>
