<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190221-olafsson-far-sin-deb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Olafsson-far-sin-debut-mot-BodoGlimt-269449b.html" frk="243 9 15 1580"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 12:11"/>
<attribute name="author" value="Kristian Stenerud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="fotball 1. div,aalesund fk,bodø/glimt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Olafsson får sin debut mot Bodø/Glimt</div>
<div type="ingress">Slik starter AaFK i ettermiddagens treningskamp mot Bodø/Glimt.</div>
<div type="author">Kristian Stenerud</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Marius Simensen David Olafsson er med i sin første kamptropp etter overgangen til AaFK.</p></div>
<div type="text">
<p>Når AaFK spiller sesongens fjerde treningskamp borte mot eliteserielaget Bodø/Glimt, er det med en debutant fra start. David Olafsson får sjansen fra start i sin første kamp etter overgangen fra Breidablik.</p>
<p>Også den 18 år gamle keeperen Enock Mawete er med i sin første kamptropp etter overgangen til AaFK ble klar denne uka. Han starter på benken.</p>
<p>AaFK (3 – 5 – 2): Andreas Lie – Kaj Ramsteijn, Jonas Grønner, Oddbjørn Lie – Tega George, Aron Thrandarson, Fredrik Carlsen, Niklas Castro, David Olafsson – Holmbert Fridjonsson, Torbjørn Agdestein.</p>
<p>Benken: Enock Mwimba, Pape Habib Gueye, Ståle Steen Sæthre, Jernade Meade, Kristoffer Hay og Markus Karlsbakk.</p>
<p>Se Bodø/Glimt - AaFK her fra kl 14.00! (+)</p>
<p>Bodø/Glimt (4-3-3): Ricardo - Jose Isidoro, Ulrik Saltnes, Marius Lode, Fredrik Bjørkan - Vegard Leikvoll Moberg, Patrick Berg, Morten Ågnes Konradsen - William Arne Hanssen, Victor Okoh Boniface, Jens Petter Hauge.</p>
<p>Benken: Sivert Jarmund, Casper Øyvann, William Moan Mikalsen, Tobias Lillevold Johnsen, Runar Hauge og Geir Andrè Herrem.</p>
<p>Skader og sykdom gjør at AaFK må klare seg uten Tarjei Omenås, Nenass, Robert Sandnes, Sondre Brunstad Fet og Peter Orry Larsen til dagens treningskamp. Ifølge AaFKs hjemmeside var det kun plass til 17 spillere til denne kampen, som gjør at Jørgen Hatlehol og Daniel Gretarsson skal spille for AaFK 2 mot Træff senere i dag.</p></div></body></document>
