<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191127-chelsea-seieren-glap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/lAm9y7/Chelsea-seieren-glapp-pa-tampen" frk="620 10 40 3835"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 20:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Chelsea-seieren glapp på tampen</div>
<div type="ingress">Poengdeling i Spania.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Alberto Saiz / AP / NTB scanpix Michy Batshuayi (til venstre) og Christian Pulisic var involvert i Chelseas 2-1-scoring, men det holdt ikke til seier for gjestene.</p> <p>Frank Lampard fikk se seieren glippe for hans Chelsea åtte minutter før slutt.</p> <p>Daniel Wass og Valencia jublet vilt etter utligningen.</p></div>
<div type="text">
<p>VALENCIA - CHELSEA 2 – 2</p>
<p>Chelsea var på god vei mot utslagsrunden i Champions League, men åtte minutter før slutt scoret danske Daniel Wass og sørget for 2-2 for Valencia i Spania.</p>
<p>Målet var av den spesielle sorten. Wass, som var på lån i Fredrikstad i 2009, fikk ballen helt ute på høyresiden og så ut til å forsøke på et innlegg. Ballen dalte istedenfor inn i nettet via stolpen. Dermed sikret Valencia ett poeng og økte eget håp om avansement i mesterligaen.</p>
<p>Chelsea ville vært videre med seier, men har likevel alt i egne hender. Med seier hjemme mot Lille i siste oppgjør er Frank Lampards menn klare for åttedelsfinale.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Champions League, onsdag:</div>
<div type="text">
<p>Fotball Champions League menn onsdag, gruppespillet 5. runde:</p>
<p>Gruppe E:</p>
<p>Genk (Belgia) – RB Salzburg (Østerrike) 1-4, Liverpool (England) – Napoli (Italia) 1-1.</p>
<p>Gruppe F:</p>
<p>Barcelona (Spania) – Borussia Dortmund (Tyskland) 3-1, Slavia Praha (Tsjekkia) – Inter (Italia) 1-3.</p>
<p>Gruppe G:</p>
<p>Zenit St. Petersburg (Russland) – Lyon (Frankrike) 2-0, RB Leipzig (Tyskland) – Benfica (Portugal) 2-2.</p>
<p>Gruppe H:</p>
<p>Valencia (Spania) – Chelsea (England) 2-2, Lille (Frankrike) – Ajax (Nederland) 0-2.</p>
<p>Mål av Mateo Kovacic og Christian Pulisic sørget for at London-laget snudde 0-1 til 2-1 etter at Carlos Soler hadde sendt hjemmelaget i føringen. Så dukket altså Wass opp.</p>
<p>Chelsea har åtte poeng etter fem kamper. Det er like mange som Valencia. Ajax følger med sju poeng, men nederlenderne kan gå opp på tabelltopp når de møter Lille i Frankrike senere i kveld. Ajax og Valencia møtes i Amsterdam i siste runde.</p>
<p>Begge lagene hadde gode muligheter utenom målene, men spesielt Valencia misbrukte noen enorme sjanser.</p>
<p>– Vi ga dem for mange sjanser. Vi bommet på mange selv også. Det er noe vi gjør mye om dagen, bommer på sjansene. Men vi kan ikke legge skjul på at de hadde en rekke muligheter, sa Chelsea-manager Frank Lampard til BT Sport etter kampen.</p>
<p>Alberto Saiz / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Uventet målhelt</div>
<div type="text">
<p>Det var en periode smått utrolig at ikke Valencia ledet. Maxi Gómez fikk to eventyrlige muligheter. Den første bommet han på ballen på tilnærmet åpent mål. Den andre ble stoppet av en god redning.</p>
<p>Så, etter en periode med noen Chelsea-muligheter, satt den for Valencia etter 39 minutter. Et innlegg fant Carlos Soler i boksen. Han avsluttet på volley. Chelsea-keeper Kepa Arrizabalaga var på ballen, men klarte ikke å forhindre scoring.</p>
<p>Ledelsen holdt i cirka to minutter. Da utlignet nemlig gjestene. Mateo Kovacic fyrte av fra 20 meter. Ballen snek seg inn helt nede ved stolperoten. Ifølge statistikktjenesten Opta var det midtbanespillerens første mål på 122 kamper.</p>
<p>SERGIO PEREZ / Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Strafferedning</div>
<div type="text">
<p>Like etter hvilen scoret Chelsea igjen. Abrahams erstatter, Michy Batshuayi, headet ned til Christian Pulisic som satte inn 2-1 for Chelsea. Målet ble først annullert, men etter en god kikk på videobildene ble avgjørelsen endret.</p>
<p>Valencia skulle så absolutt få muligheten til å slå tilbake. Dommeren pekte på straffemerket etter at Jose Luis Gaya gikk i bakken etter en duell med Jorginho. Avgjørelsen var kontroversiell, men fikk uansett ikke konsekvenser. Arrizabalaga reddet mesterlig.</p>
<p>Chelseas sisteskanse klarte derimot ikke å få hendene på ballen åtte minutter før slutt. Et innlegg fra danske Daniel Wass fra høyresiden gikk over keeperen og i nettet.</p>
<p>Vondt kunne blitt verre for gjestene fem minutter på overtid. Valencia fikk en utrolig mulighet, men Rodrigo skjøt svakt utenfor fra fem meter.</p></div></body></document>
