<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190829-palestinsk-harvard-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RRqBX5/Palestinsk-Harvard-student-nektet-innreise-til-USA" frk="195 6 8 1294"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 04:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Palestinsk Harvard-student nektet innreise til USA</div>
<div type="ingress">En palestinsk student ved prestisjetunge Harvard University er nektet innreise til USA. Årsaken skal være at hans venner skrev USA-kritiske innlegg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. aug. 2019 06:14</div>
<div type="caption"><p>17 år gamle Ismail Ajjawi har fått en spesiell start på studietiden sin ved Harvard University. Foto: Charles Krupa / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ismail Ajjawi (17) ble nektet innreise da han landet på Logan international Airport i Boston forrige uke.</p>
<p>17-åringen selv sier at årsaken er at grensepolitiet gikk gjennom hans digitale enheter. Der fant de «politiske synspunkt som er kritiske til USA» skrevet av Ajjawis venner på sosiale medier.</p>
<p>– Jeg svarte at jeg ikke har noe å gjøre med innleggene. Jeg verken likte, delte eller kommenterte dem. Jeg burde ikke holdes ansvarlig for det andre skriver, sier Ajjawi.</p>
<p>Amerikanske grensemyndigheter bekrefter at de nektet Ajjawi innreise etter informasjon oppdaget under en inspeksjon, men ønsker ikke å kommentere hva slags informasjon det gjelder. De understreker at 17-åringen ikke er deportert, og at han kan søke innreise på nytt.</p>
<p>Universitetets advokater jobber med Ajjawis innreise til landet.</p>
<p>Rettighetsaktivister sier inngripende søk som rammer personvernet, har blitt et stadig større problem i USA under president Donald Trump.</p></div></body></document>
