<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191025-regjeringsbygning-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/qLE2Pe/Regjeringsbygning-satt-i-brann-i-irakisk-provins" frk="258 5 9 1748"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 09:20"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringsbygning satt i brann i irakisk provins</div>
<div type="ingress">Demonstranter har satt provinsregjeringens bygning i Dhi Qar i Irak i brann. Nye demonstrasjoner mot myndighetene pågår fredag i landet.</div>
<div type="author">NTB-AP-DPA</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Demonstranter i Bagdad løper fra tåregass som irakiske sikkerhetsstyrker har sendt mot dem. Protestene mot regjeringen fortsatte fredag. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>En person ligger såret på bakken etter at sikkerhetsstyrkene brukte tåregass på en bro i Bagdad i Irak. Foto: Ali Abdul Hassan, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Flere tusen demonstranter er samlet på stedet sør i Irak, og nyhetsbyrået AFPs korrespondent forteller at røyksøyler stiger opp fra bygningen.</p>
<p>Flere kontorer tilhørende politiske partier er også stukket i brann andre steder i sør, opplyser politiet.</p>
<p>Minst to demonstranter er drept etter at myndighetene i Irak har utplassert store sikkerhetsstyrker i gatene for å slå ned på protestene i Bagdad.</p>
<p>Minst 95 oppgis å være såret. Den ene som mistet livet, var en eldre mann som døde etter å ha fått pusteproblemer som følge av tåregassen, opplyser en menneskerettsaktivist.</p>
<p>Demonstrantene mener regjeringen har sviktet i å løse landets problemer med høy arbeidsledighet og utbredt korrupsjon, og protestene ble gjenopptatt fredag etter en tre ukers pause.</p>
<p>Fredag ettermiddag brukte sikkerhetsstyrkene tåregass mot demonstranter som prøvde å krysse en bro som leder over til den strengt bevoktede grønne sonen, som huser regjeringsbygg og utenlandske ambassader.</p>
<p>En uke ut i de voldelige sammenstøtene iverksatte myndighetene en gransking som konkluderte med at sikkerhetsstyrkenes voldsbruk var omfattende. 149 mennesker hadde blitt drept og over 3.000 skadd, ifølge granskningen. Åtte personer tilknyttet sikkerhetsstyrkene ble også drept.</p></div></body></document>
