<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190620-venstre-vil-sla-ring.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/50oG7X/Venstre-vil-sla-ring-om-elbilfordelene" frk="405 14 35 2461"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 04:08"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="oslopakke 3,elbil,bompenger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre vil slå ring om elbilfordelene</div>
<div type="ingress">Vi må ikke vingle om elbilfordelene, mener Venstres Jon Gunnes, som frykter «elbilbølgen» vil stoppe før den når distriktene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Aleksander Krogsvold Johansen, NTB scanpix Her fra bomstasjonen i Dronning Blancas vei ved Bygdøylokket som ble satt i drift 1. juni.</p> <p>– Elbilfordelene må bestå til vi når våre mål, sier Venstres Jon Gunnes.</p></div>
<div type="text">
<p>– 92 prosent av Norges befolkning har ikke elbil. Vi må holde fast på det grønne skiftet på veien, som kutter utslipp og sikrer bedre luft i byene, sier Gunnes til NTB.</p>
<p>Lise Åserud / NTB scanpix</p>
<p>Han viser til at det er store forskjeller i hvor stor andel av bilparken som er elbiler i ulike deler av landet. Ikke overraskende ligger Finnmark nederst på statistikken, som partiet har fått fra Samferdselsdepartementet. I landets nordligste fylke er det bare 298 elbiler, noe som utgjør 0,78 prosent av bilparken. Fylkene Troms, Sogn og Fjordane, Hedmark og Oppland har alle en andel på under 3 prosent.</p>
<p>Flest elbiler er det i Oslo, 37.635 elbiler, en andel på 12,7 prosent av bilparken. Men det er Hordaland som har høyest elbilandel, med 13,02 prosent, viser statistikken fra Samferdselsdepartementet, som Venstre har delt med NTB.</p>
<p>– Oversikten over elbiler i Norge er tydelig. Potensialet er enormt for flere grønne biler. Byer som har mange elbiler trenger flere ladestasjoner. Regioner og distrikter som ikke har fått tatt del i elbil-løftet, trenger flere ladestasjoner og at fordelene beholdes lengst mulig, påpeker Gunnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Mangler penger</div>
<div type="text">
<p>Flere tar nå til orde for å kutte i elbilfordelene. Det gjelder blant annet i Oslo, der fylkesordfører Anette Solli (H) i Akershus vil at Stortinget skal se på rabatten på 50 prosent i bommene, ifølge NRK. På grunn av økningen i antall elbiler, er det nemlig blitt for lite bominntekter til å betale for alle de store kollektivprosjektene i Oslopakke 3.</p>
<p>– Taket er nådd når det gjelder hva vi kan be bensin- og dieselbilistene om. Hvis vi skal opprettholde ambisjonene, må vi se på elbilene utover 50-prosentregelen. Det håper jeg Stortinget gir oss mulighet til, sier Solli.</p>
<p>Regelen om halv pris for elbiler i alle norske bomstasjoner ble vedtatt av Stortinget i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uaktuelt</div>
<div type="text">
<p>Men Gunnes mener det er uaktuelt å endre på fordelene nå.</p>
<p>– Regjeringserklæringen slår fast at «alle nye personbiler og lette varebiler skal være nullutslippskjøretøy ( ... ) i 2025». Elbilfordelene må bestå til vi når våre mål, sier han.</p></div></body></document>
