<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190521-samme-dag-som-anne-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Jo74Qb/Samme-dag-som-Anne-Elisabeth-Hagen-ble-meldt-savnet-tok-politiet-seg-inn-i-boligen" frk="646 11 45 4074"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 14:36"/>
<attribute name="author" value="Harald Stolt-Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,anne-elisabeth hagen,politiet,forsvinningssaken på lørenskog"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samme dag som Anne-Elisabeth Hagen ble meldt savnet tok politiet seg inn i boligen</div>
<div type="ingress">Til tross for trusler mot hennes liv og frykt for at området ble overvåket, tok politiet seg inn i boligen til Tom og Anne-Elisabeth Hagen samme dag som hun ble meldt savnet.</div>
<div type="author">Harald Stolt-Nielsen</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Torgeir Strandberg Samme dag som kona til en av Norges rikeste menn ble meldt savnet, tok politiet seg inn i boligen til Hagen-ekteparet. Det tok derimot lengre tid før det ble gjennomført kriminaltekniske undersøkelser i boligen.</p> <p>Savnede Anne-Elisabeth Hagen og hennes ektemann Tom Hagen.</p> <p>Politiinspektør og etterforskningsleder Tommy Brøske.</p> <p>Det var først da forsvinningssaken ble kjent for offentligheten at politiet gjorde søk med kriminalsøkshunder, som er trent til å finne alle typer biologiske spor, i området rundt boligen til Hagen-familien.</p> <p>11. april gjennomførte politiet nye søk med hund rundt huset til Tom og Anne-Elisabeth Hagen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter politiinspektør og etterforskningsleder Tommy Brøske til Aftenposten tirsdag.</p>
<p>– Vi tok oss inn i Sloraveien 4. samme dag som hun ble meldt savnet, onsdag 31. oktober, sier han til Aftenposten.</p>
<p>Politiinspektøren ønsker ikke å gi et eksakt tidspunkt for når politiet tok seg inn i boligen, men bekrefter at det ble gjort samme dag som politiet ble varslet.</p>
<p>Rundt klokken 14 onsdag 31. oktober ble politiet varslet om at kona til en av Norges rikeste menn, investor og ingeniør Tom Hagen, hadde forsvunnet. Siste sikre livstegn fra Anne-Elisabeth Hagen er en telefonsamtale med et familiemedlem klokken 9.14.</p>
<p>Klokken 16.06 sendte Øst politidistrikt ut et distriktsvarsel via politiets alarm- og varslingssystem. Bakgrunnen for varslet var «Kidnapping Fjellhamar».</p>
<p>Politiet / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Tok to dager før krimteknikere tok seg inn</div>
<div type="text">
<p>I ti uker etterforsket politiet den antatte kidnappingen i det stille. To dager etter at Anne-Elisabeth Hagen ble meldt savnet, tok spesialiserte kriminalteknikere seg inn i boligen.</p>
<p>– Allerede første gang vi tok oss inn i boligen hadde vi fokus på det kriminaltekniske. Vi leter etter spor og den type ting. Men spesialistene gikk først inn 2. november, sier Brøske.</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>Grunnen til at kriminalteknikerne ikke tok seg inn i boligen før 2. november, var fordi politiet trengte tid til å planlegge hvordan undersøkelsene skulle gjennomføres, opplyser Brøske.</p>
<p>Inne i boligen hadde det blitt funnet et brev, hvor det ble fremsatt krav om løsepenger og trusler.</p>
<p>Politiinspektøren vil ikke si eksakt hvor mye tid politiet har brukt på undersøkelser inne i boligen, men sier det er snakk om flere dager.</p>
<p>Ettersom politiet i lang tid holdt etterforskningen skjult for offentligheten, har det vært enkelte etterforskningsskritt politiet ikke kunne gjennomføre før saken ble kjent 9. januar 2019. Dette gjelder blant annet søk med hund i området.</p>
<p>– Jeg mener bestemt at det ble gjort for første gang da saken ble offentliggjort, sier Brøske.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet om etterforskningen: Betydelige ressursuttak</div>
<div type="text">
<p>Tidligere er det blitt kjent at Øst politidistrikt har bedt Politidirektoratet om 18 millioner kroner ekstra til etterforskningen av Anne-Elisabeth Hagens forsvinning.</p>
<p>– Dette er en sak som har krevd og fortsatt krever store ressurser og drar ut i tid. Den gjør et betydelig innhugg i kapasiteten vår. Det er derfor vi har valgt å sende dette brevet, sa politimester Jon Steven Hasseldal til Aftenposten.</p>
<p>Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p>
<p>Ifølge politidistriktets egne tall hadde saken ført til en merkostnad på 9.204.920 kroner frem til 12. mars. Prognosene for forbruk i år viser at saken trolig vil koste 15.071.000 kroner fra januar til juni.</p>
<p>Hvor mange årsverk som har gått til etterforskningen, ønsker ikke politiinspektør Tommy Brøske å svare på. Men han sier at politiet bruker de ressursene de mener er riktig til enhver tid.</p>
<p>– Med unntak av gjennomgang av tips, hvilke etterforskningsskritt er det som har krevd mest ressurser?</p>
<p>– Vi har brukt mye tid på innhenting av elektroniske spor. En annen bolk er ulike avhør. Vi har utført over 250 avhør, så det er en stor bolk, svarer Brøske.</p></div></body></document>
