<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190817-oslo-sv-vil-at-elspa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/WbevyK/Oslo-SV-vil-at-elsparkesyklene-skal-bli-en-del-av-Ruter" frk="344 6 14 2062"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 03:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo SV vil at elsparkesyklene skal bli en del av Ruter</div>
<div type="ingress">Oslo SV vil ikke ha «fri flyt» av elsparkesykler, og mener tilbudet må inn i Ruter-appen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: TERJE PEDERSEN / NTB scanpix Oslo SV ønsker ikke fri flyt av elsparkesykler, og vil gjøre tilbudet kommunalt.</p></div>
<div type="text">
<p>– Hvem som helst kan ikke starte en bussrute i Oslo uten tillatelser. Det samme bør gjelde for elsparkesyklene, sier leder Sunniva Holmås Eidsvoll i Oslo SV til Aftenposten.</p>
<p>Hun mener det vil bli enklere å kombinere kollektivtilbudet i byen.</p>
<p>Oslo kommune har tolket regelverket som at de ikke har noen hjemmel til å stoppe utplasseringen av disse. Men torsdag fortalte byråd Lan Marie Berg (MDG) for miljø og samferdsel at de vurderer om det er aktuelt å innføre lokale reguleringer. Det kommer etter at Trondheim kommune tirsdag vedtok et forbud mot utleie av elsparkesykler uten tillatelse fra kommunen.</p></div>
<div type="title" level="3">Anbudsrunde</div>
<div type="text">
<p>Eidsvoll mener Ruter-forslaget enten kan gjennomføres med en anbudsrunde med inngåelse av avtale med private aktører, eller innkjøp av egne elsparkesykler gjennom kommunale selskaper som Sporveien eller Ruter.</p>
<p>– Prisen for dette gjenstår å se, men det mo jo betales, absolutt. Det skal ikke være gratis. Om man tar vurderingen om man skal gå eller ta kollektivtransport, så skal det lønne seg å gå, sier Eidsvoll til Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3">Én million turer</div>
<div type="text">
<p>Totalt har seks aktører drift i Oslo nå: Circ, Tier, Zvipp, Ryde, Lime og Voi. Sistnevnte var først ute, og etablerte seg i hovedstaden i mars.</p>
<p>Siden da har det ifølge Dagsavisen blitt gjennomført nesten én millioner turer, og rundt 300.000 personer har lastet ned appen.</p>
<p>– At vi nesten nærmer oss en million turer i en by der dette er noe helt nytt, er fantastisk, sier toppsjef Fredrik Hjelm i Voi til avisa.</p>
<p>Tall Dagsavisen har hentet inn fra Oslo universitetssykehus viser at det var registrert 337 elsykkel-relaterte skader ifra april til juli. I juni var det hele 149 skader, noe som utgjør 4,8 skader per døgn.</p>
<p>– Vi som industri, sammen med byen, har fortsatt mye å gjøre for å bedre sikkerheten, sier Hjelm.</p></div></body></document>
