<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190817-politiet-til-aftenpo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/kJy0o9/Politiet-til-Aftenposten---Philip-Manshaus-onsket-a-skremme-muslimer-i-Norge" frk="769 2 14 4709"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 14:47"/>
<attribute name="author" value="Lene Skogstrøm"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet til Aftenposten: - Philip Manshaus ønsket å skremme muslimer i Norge</div>
<div type="ingress">Draps- og terrorsiktede Philip Manshaus (21) ble avhørt på nytt lørdag. - Han har forklart at angrepet i moskeen var knyttet til religion, et ønske om å skremme muslimer i Norge, sier politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby.</div>
<div type="author">Lene Skogstrøm</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Heiko Junge / NTB scanpix Ifølge politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby var det forklarte terror- og drapssiktede Philip Manshaus seg fredag detaljert om angrepet på Al-Noor-moskeen og drapet på stesøsteren sin.</p> <p>Philip Manshaus' forsvarer, advokat Unni Fries, møtte pressen etter at fredagens avhør av 21-åringen var avsluttet.</p></div>
<div type="text">
<p>Et tre og en halv time langt avhør av siktede Philip Manshaus ble avsluttet ved 16-tiden lørdag.</p>
<p>- Åstedet i Eiksmarka og reiseruten til moskeen var tema for dagens avhør, sa politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby i Oslo politidistrikt på et pressemøte etter avhøret.</p>
<p>– Siktede har sagt seg villig til nye avhør, som vil finne sted til uken, sa Kraby.</p>
<p>– Hva har han forklart om motivet for angrepet i moskeen?</p>
<p>– Han har forklart at det var knyttet til religion, et ønske om å skremme muslimer i Norge, sier Kraby til Aftenposten. - Det har avhørene styrket.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har funnet interessant informasjon på åstedet</div>
<div type="text">
<p>– Har dere funnet noe på åstedet som knytter ham til raseteorier?</p>
<p>– Det er funnet interessant informasjon på åstedet, men jeg ønsker ikke å gå i detalj på det.</p>
<p>Politiet forholder seg fortsatt til at han ikke har erkjent straffskyld.</p>
<p>– Han ønsker å vente med å ta stilling til spørsmålet om judisiell observasjon, sa Kraby.</p>
<p>Philip Manshaus’ forsvarer, advokat Unni Fries, sier til Aftenposten at lørdagens avhør gikk greit. Hun ønsker ikke å gå i detaljer om innholdet i avhøret, men bekrefter at han er villig til fortsatt å forklare seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Drapsmotivet ikke kjent</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke kjent hva som var gjerningsmannens motiv for drapet på stesøsteren.</p>
<p>Aftenposten har tidligere skrevet at politiet jobber ut fra to ulike teorier: En om at søsteren ble drept fordi hun prøvde å stoppe ham fra å begå en terrorhandling, og en som gjaldt stesøsterens etnisitet.</p>
<p>Stesøsteren ble adoptert fra Kina som to-åring. På spørsmål om politiet hadde fått bekreftet teorien om at jenta ble drept fordi hun ikke var etnisk norsk, svarte Kraby:</p>
<p>- Den teorien er fortsatt en teori og den ble også belyst i avhøret, men jeg ønsker ikke å uttale mer enn dette.</p>
<p>Han bekrefter overfor Aftenposten at politiet fortsatt jobber etter to teorier: At hun forsøkte å stanse ham, eller at hun er drept på grunn av rase.</p></div>
<div type="title" level="3">Forklarte seg om motivet fredag</div>
<div type="text">
<p>I avhøret fredag. som varte i fire og en halv time, avga han ifølge politiet en detaljert forklaring.</p>
<p>– Han har forklart seg detaljert om motivet for å utføre handlingene og også om de to åstedene. Han har gitt oss viktige detaljer i vår etterforskning, sa politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby i Oslo politidistrikt sent fredag kveld.</p>
<p>Han ønsket ikke å gå i detalj om Manshaus' forklaring.</p>
<p>– Men vi er veldig fornøyd med den forklaringen som er gitt. Det er veldig verdifullt for vår etterforskning, sa han til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Samarbeidsvillig</div>
<div type="text">
<p>Manshaus er siktet for terror etter at han sist lørdag tok seg inn i Al-Noor-moskeen på Skui i Bærum og løsnet skudd. Han er også siktet for å ha drept sin stesøster Johanne Zhangjia Ihle-Hansen (17).</p>
<p>Mandag ble Manshaus varetektsfengslet i fire uker, hvorav to uker i full isolasjon, i tillegg til medieforbud og brev- og besøksforbud.</p>
<p>Politiet og 21-åringens forsvarer, advokat Unni Fries, bekreftet fredag at Manshaus erkjenner de faktiske forhold både når det gjelder moskéangrepet og drapet på stesøsteren. Ifølge Fries nekter han imidlertid fortsatt straffskyld.</p>
<p>Ifølge Fries var klienten hennes samarbeidsvillig under fredagens avhør. 21-åringen ville først ikke forklare seg for politiet, men han ombestemte seg torsdag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">To hovedteorier</div>
<div type="text">
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p>
<p>Rundt 50 politifolk etterforsker drapet på Ihle-Hansen og angrepet på Al-Noor-moskeen. En sentral del av etterforskningen skjer på ulike forumer og kanaler på internett.</p>
<p>– Vi antar at det er der mye av hans radikalisering har funnet sted, sa Kraby torsdag.</p>
<p>Han bekreftet fredag at motivet for angrepet hadde vært ett av temaene i avhøret.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ubegripelig</div>
<div type="text">
<p>Samtlige av Manshaus' familiemedlemmer er nå avhørt. Politiet har også avhørt flere i hans omgangskrets og vitner som har meldt seg i saken, ifølge Kraby.</p>
<p>I en uttalelse fra bistandsadvokat Vibeke Hein Bæra fredag kveld, sitert av NRK , sier Manshaus' far at han synses det som har skjedd, er dypt tragisk og ubegripelig.</p>
<p>– Jeg forstår ikke hvem det er som står bak en slik hjernevask av unge mennesker og får dem til å utføre slike grusomme handlinger, sier han.</p></div></body></document>
