<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191211-mads-gilbert-om-luft.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/BR4gPv/mads-gilbert-om-luftambulansedramaet-den-velfungerende-norske-lufta" frk="898 3 22 5634"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 17:50"/>
<attribute name="author" value="Olav Olsen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="babcock,beredskap,fly,jobb,mads gilbert,nord-norge,universitetet i tromsø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mads Gilbert om luftambulansedramaet: - Den velfungerende norske luftambulansen er plukket fra hverandre</div>
<div type="ingress">Klinikkoverlege Mads Gilbert er ikke i tvil om at Babcock gjør det de kan for å rette opp den sviktende beredskapen, men mener den norske luftambulansen er plukket fra hverandre.</div>
<div type="author">Olav Olsen (foto)</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Olav Olsen – Nå må politisk prestisje legges til side. Dette må ordnes opp i, sier Mads Gilbert, klinikkoverlege ved Universitetssykehuset Nord-Norge (UNN).</p> <p>Studenter i Tromsø AkuttMedisinske Studentforening (TAMS) og Mads Gilbert (til høyre). Foreningen arbeider blant annet for å fremme interessen for akuttmedisin blant kommende leger.</p> <p>Medisinstudent Remi William Scott (23) var også tilstede på juleavslutningen. Han jobber i disktriktsambulansen og går fjerde året på medisin ved Universitetet i Tromsø. Han ser for seg et yrkesliv innenfor akuttmedisin og har foreløpig ikke latt seg skremme av steile fronter og dårlig beredsskap.</p> <p>Mads Gilbert demonstrerer landing med med vridning. Fortsatt står flere av Babcocks fly på bakken etter at pilotene har opplevd en vridning på flyene.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at snøen la seg i Tromsø, var det tirsdag kveld juleavslutning for Tromsø AkuttMedisinske Studentforening (TAMS) på Universitetet i Tromsø. Nærmere tretti studenter møtte opp for å tradisjonen tro høre klinikkoverlege Mads Gilbert holde foredrag og lese «Piken med svovelstikkene». Samtidig står flere av Babcocks ambulansefly fortsatt på bakken.</p>
<p>Situasjonen var noe av det først klinikkoverlegen adresserte overfor de ferieklare studentene.</p>
<p>– Vi har et hektisk liv nå, fordi vi sloss for en sterk offentlig luftambulanse, sa Gilbert til de fremmøtte.</p>
<p>Olav Olsen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Luftambulansen er plukket fra hverandre</div>
<div type="text">
<p>Helgen 7. og 8. desember stod fem av Babcocks elleve fly på bakken. Mandag satte både Helse Nord og Luftambulansetjenesten krisestab. Tirsdag sa Øyvind Juell, administrerende direktør i Luftambulansetjenesten i Norge, at Babcock fortsatt arbeider med å finne en løsning, og at det settes inn fem ekstra fly for å bedre situasjonen. Tre fly skal hentes inn fra Sverige og det blir satt inn to kommersielle jetfly, der det ene alt er i drift, og det andre hentes inn torsdag.</p>
<p>Gilbert kom løpende til juleavslutningen direkte fra sykehuset. Han sier situasjonen fortsatt er vanskelig.</p>
<p>– Den er vanskelig. Vi har for lite ressurser. Alle gjør så godt de kan. Jeg er ikke tvil om at Babcock gjør det de kan, men den svært velfungerende norske luftambulansen er plukket fra hverandre, sier klinikkoverlegen.</p>
<p>Olav Olsen</p></div>
<div type="title" level="3">Helse Nord: - Deler av tjenesten kjenner seg ikke igjen</div>
<div type="text">
<p>Flere medier meldte denne uken at Akuttmedisinsk kommunikasjonssentral (AMK) hadde registrert en «betydelig økning» i registrerte forsinkelser. Avvikstallet var oppe i 286.</p>
<p>I en pressekonferanse tirsdag ettermiddag informerte fagdirektør Geir Tollåli i Helse Nord om at alle akuttoppdrag det siste døgnet var håndtert, og at han har bedt om en redegjørelse fra UNN om innholdet i de 286 registrerte hendelsene.</p>
<p>– Vi går gjennom de rapporterte hendelsene i detalj, og vil komme med korrigeringer hvis de ikke stemmer, sa Tollåli.</p>
<p>Han mente også at deler av miljøet rundt luftambulansetjenesten i nord ikke kjenner seg igjen i medienes skildringer av ambulanseflykrisen.</p>
<p>– Jeg vet det har vært reaksjoner fra andre deler av tjenesten som kanskje ikke kjenner seg igjen i beskrivelsene som er lagt ut i det offentlige rom, sa han.</p>
<p>Tidligere i uken meldte Babcock at de selv ikke var kjent med innholdet i avviksrapportene og at de hadde bedt om innsyn i hva som ligger til grunn for de registrerte hendelsene.</p>
<p>– Vi forutsetter at denne dokumentasjonen er kvalitetssikret ettersom den er delt med media, og har bedt om at denne dokumentasjonen blir oversendt til oss snarest, sa Hilde Sjurelv, driftssjef i Babcock Norge til NTB.</p>
<p>Olav Olsen</p></div>
<div type="title" level="3">Hendelser, ikke avvik</div>
<div type="text">
<p>– Helse Nord og Luftambulansetjenesten har uttalte at de ikke har hatt kjennskap til de 286 avvikene som ble omtalt i går?</p>
<p>– Det er ikke avvik, det er hendelser. Det er en misforståelse. Grunnen til at Helse Nord og Luftambulansetjenesten ikke har visst om disse er at det er vi som sitter med koordineringsansvaret, svarer Mads Gilbert.</p>
<p>Han presiserer at det dreier seg om forsinkelser.</p>
<p>– Det vi vet er at det er 286 registrerte hendelser. Det betyr stort sett at det er 286 tilfeller av pasienter som har blitt overført til en annen transportmåte, byttet logistikkløsning og ofte blitt forsinket.</p>
<p>Gilbert påpeker at for hver dag som går øker risikoen for at noen skades eller at liv går tapt.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Selvfølgelig skal det være jetfly i Tromsø!</div>
<div type="text">
<p>Fra de to akuttmottakene i Finnmark, Hammerfest og Kirkenes, er det henholdsvis syv og ti timers kjøring til nærmeste sykehus med spesialiserte funksjoner, UNN i Tromsø. Ambulansefly er den raskeste transportmetoden fra flyplassene i de mindre byene.</p>
<p>Gilbert sier at også manglende jetfly i Tromsø går utover beredskapen i hele landsdelen, inkludert Svalbard.</p>
<p>– Selvfølgelig skal det være et ambulanse-jetfly fast stasjonert i Tromsø! Vi flyr skummet melk og turister med jetfly til Svalbard, mens alvorlig syke og skadde skal flys med propellfly med begrenset kapasitet, eller vi må vente i timer på jetfly fra Oslo eller Sverige.</p></div>
<div type="title" level="3">Nærmere en løsning</div>
<div type="text">
<p>Leder for flyoperasjoner i Babcock, Hans Skog-Andersen, sa følgende til NRK om de 286 avvikene tidligere i uken:</p>
<p>– Det har vært en krevende overgangsperiode, men situasjonen var i ferd med å bedre seg i slutten av november. Nå er vi satt tilbake på grunn av en teknisk feil på fem av de nye flyene, sa han til kanalen.</p>
<p>Onsdag opplyser Babcock at de er kommet nærmere en løsning på de tekniske problemene.</p></div></body></document>
