<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191221-ostbergs-tour-de-ski.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/g7QzRB/oestbergs-tour-de-ski-deltagelse-avgjoeres-mandag" frk="267 1 3 1643"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 08:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,g7QzRB"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Østbergs Tour de Ski-deltagelse avgjøres mandag</div>
<div type="ingress">Mandag blir det klart om Ingvild Flugstad Østberg får lov å gå Tour de Ski. Trener Ole Morten Iversen er fortsatt optimist.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen Ingvild Flugstad Østberg under pressetreffet på Beitostølen 21. november. Østberg har fått startnekt av helsemessige grunner.</p> <p>Landslagstrener Ole Morten Iversen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg stresser ikke med dette. Jeg får vite ting når jeg trenger å vite det, sier landslagstrener Ole Morten Iversen til NTB.</p>
<p>Lørdag var det ikke kommet meldinger om endringer i Østbergs situasjon.</p>
<p>Gjøvik-løperen har hatt startnekt i verdenscupen fordi hun ikke oppfyller kravene til Norges skiforbunds helseattest.</p>
<p>Kvinne- og herretroppen til Tour de Ski blir offentliggjort mandag ettermiddag, får NTB opplyst av medieansvarlig Gro Eide i Norges Skiforbund.</p>
<p>Iversen legger vekt på at helseteamet i skiforbundet har sagt at det går riktig vei for Østberg, og han sier at plan A derfor fortsatt er at hun stiller til start i Tour de Ski i romjulen.</p>
<p>Terje Pedersen</p>
<p>– Jeg er optimist med tanke på at hun kan delta, det må jeg være, sier Iversen.</p>
<p>Landslagslege Øystein Andersen skriver i en SMS at han ikke kan kommentere Østbergs situasjon utover det som tidligere er kommunisert. 9. desember sendte skiforbundet ut en pressemelding der det het at Ingvild Flugstad Østberg er i «tett og god dialog med helseteamet».</p>
<p>Landslagstrener Iversen legger imidlertid ikke skjul på at det kan være en kompliserende faktor at Tour de Ski er et arrangement med mange renn over relativt kort tid.</p>
<p>– Hadde det vært opp til meg, skulle hun startet med å gå ett eller to renn, sier han.</p></div></body></document>
