<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190805-for-atte-ar-siden-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/kJegO6/For-atte-ar-siden-spilte-de-med-Uniteds-rekordkjop--tanken-hadde-fatt-dem-til-a-flire-den-gangen" frk="811 7 34 4660"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 18:54"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For åtte år siden spilte de med Uniteds rekordkjøp – tanken hadde fått dem til å flire den gangen</div>
<div type="ingress">De har jevnlig kontakt, Manchester Uniteds kostbare midtstopper, og Ranheims Erik Tønne.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ned Alley / NTB scanpix Erik Tønne (t.v.) og Kristoffer Løkberg (i bakgrunnen) har begge spilt med Manchester United-stopper Harry Maguire.</p> <p>Dette er Manchester Uniteds nye signering.</p> <p>Kristoffer Løkberg skal ta kompisene for Brann søndag kveld. En annen tidligere lagkompis har derimot signert for Manchester United...</p></div>
<div type="text">
<p>Harry Maguire er klar for Ole Gunnar Solskjærs Manchester United for rekordsummen 867 millioner kroner (£80m). Den 26 år gamle midtstopperen er med det tidenes dyreste forsvarsspiller.</p>
<p>Maguire står med 20 landskamper for England og har spilt nærmere 70 kamper for Leicester i Premier League siden 2017.</p>
<p>Dagen etter at Erik Tønne og Ranheim-spillerne tapte 0 – 3 mot Brann, ble hans tidligere lagkamerat klar for Manchester United. Tønne og Maguire spilte sammen i Sheffield United fra 2011 til sommeren 2013.</p>
<p>Tidligere Ranheim-spiller (nåværende Brann) Kristoffer Løkberg var også på plass da Brann banket Ranheim. Han og spilte sammen med Tønne og Maguire i Sheffield United.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hårreisende</div>
<div type="text">
<p>– Prisen er jo hårreisende, men sånn er markedet. Han er i tillegg engelsk og da vil prisen gå opp, sier Tønne, som ellers bare har positive ting å si.</p>
<p>– Jeg er ikke Manchester United-fan selv (Arsenal), men det er stort at han signerer for det som i utgangspunktet er en av verdens største klubber. Det blir nok tur nå, erkjenner Tønne.</p>
<p>ED SYKES / REUTERS</p>
<p>Da Ranheims venstrekant prøvde lykken i England var det som talentfull spiss. Dermed ble det mange dueller med Manchester Uniteds nye midtstopper på trening.</p></div>
<div type="title" level="3">Var tøff å møte</div>
<div type="text">
<p>– Vi så hvor fysisk robust han var. Han var hestehodet foran resten og var dominant allerede i debuten på A-laget. Da smelte han ned Cardiffs Craig Bellamy som en av de første tingene han gjorde, og fikk stående applaus fra hele stadion, sier Tønne.</p>
<p>– Ødela han selvtilliten til dere spissene?</p>
<p>– Det var tøft å bryne seg på han. Han kom seirende ut uansett hvilken spiller. Veldig dominant. Men nei da, vi lærte jo mye av en slik spiller, sier Tønne.</p>
<p>Lite visste jeg at denne gutten skulle bli verdt nesten 1 milliard. Fotballen er et «funny old game». En av de beste i sin posisjon. Ydmyk og jordnær som få, fysikk som et monster. pic.twitter.com/rmRknKcKAT</p>
<p>— Erik Tønne (@eriktonne) August 2, 2019</p>
<p>Som likevel er overrasket over hvor langt han gikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakker jevnlig</div>
<div type="text">
<p>– Han var fysisk overlegen, men hadde noen begrensninger i ferdigheter. I hodet mitt kom han til å være Championship-spiller resten av livet, men han har hatt en egen evne til å ta nivået hver gang han har kommet til en ny klubb. Jeg hadde ikke tenkt at han kom til å bli en av verdens dyreste, men samtidig har han alltid skilt seg ut, sier Ranheim-profilen.</p>
<p>– Kjenner du ham godt ennå?</p>
<p>– Det begynner jo å bli noen år siden, men jeg kjenner ham godt. Vi sender ofte meldinger på Whatsapp. Han er en veldig rolig, ydmyk og jordnær type. Ikke den som snakker høyest eller mest, sier Tønne.</p>
<p>Leste du denne? Ranheims suksesstrener får uvanlig avtale: – Vi blir ikke kvitt ham nå</p>
<p>– Da jeg var i Sheffield, var han en av de jeg hang mest av de engelske. En familiekjær type med tre-fire brødre som spiller fotball på ulike nivå. En seriøs type som setter handling foran ord, roser Tønne.</p></div>
<div type="title" level="3">Manchester United-fan</div>
<div type="text">
<p>Med andre ord kanskje en slags ekstremutgave av Løkberg, som bare var i Sheffield i et halvt år. Da spilte trønderen på reservelaget, mens Maguire herjet på et Sheffield United-lag som gjorde det meget bra på U18-nivå og tapte finalen i FA Youth Cup mot nettopp Manchester United.</p>
<p>– De hadde et godt lag, så han ble prioritert der. Han hoppet nesten over vårt nivå og gikk rett inn på A-laget, som tidlig rykket ned fra Championship, erindrer Løkberg.</p>
<p>Marit Hommedal / NTB scanpix</p>
<p>Som Manchester United-fan må han nå stole på Maguires tjenester.</p>
<p>– Det er ganske sykt. Hadde du sagt det til meg da, at han skulle spille for United og ha landskamper for England...Jeg hadde flirt, sier Løkberg, men gjentar det Tønne sier:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jævlig trua</div>
<div type="text">
<p>– Han hadde en fantastisk evne til å ta nivået og være god nok når med- og motspillerne ble bedre. Han er like kjapp som spissene i 4. divisjon, men når han spiller mot (Kylian) Mbappé er han like kjapp. Han er akkurat god nok til det han må, sier Løkberg.</p>
<p>– Har du trua?</p>
<p>– Jævlig trua. Han blir bedre og bedre med omgivelsene og hever seg med utfordringene han møter. Nå spiller han på et enda bedre lag og en enda større scene, sier Branns midtbanespiller, som i disse dager kan være på vei bort.</p></div></body></document>
