<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190914-uvarshelg-i-sor-norg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/b5Wm3q/Uvarshelg-i-Sor-Norge-Varsler-flom_-jordskred_-kraftig-regn_-vind-og-sno" frk="421 8 22 2617"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 08:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uværshelg i Sør-Norge: Varsler flom, jordskred, kraftig regn, vind og snø</div>
<div type="ingress">På Vestlandet er det ventet opp mot 100 millimeter regn, og det er satt oransje farenivå for jordskred, flom og kraftige vindkast flere steder denne helgen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Illustrasjonsfoto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fra søndag formiddag ventes det lokalt kraftige vindkast på 20 meter per sekund i Telemark, Aust-Agder og østlige deler av Vest-Agder. Meteorologisk institutt har satt oransje farevarsel og ber folk i området om å feste alle løse gjenstander.</p>
<p>– Gjenstander kan bli tatt av vinden eller blåse over ende. Strømforsyningen vil bli påvirket, for eksempel som følge av trær som knekker eller kommer i kontakt med strømnettet, advares det.</p>
<p>For Buskerud, Oppland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal og Ofoten er det utstedt varsel på gult nivå for vind, og det ventes kraftige vindkast på søndag.</p>
<p>Vinden vil i all hovedsak komme fra vestlig retning. Søndag kveld minker vinden igjen, ifølge Varsom.no.</p></div>
<div type="title" level="3">Jordskredvarsel</div>
<div type="text">
<p>Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) har også satt oransje farevarsel flere steder denne helgen. Lørdag og søndag er det fare for jord- og flomskred i indre og midtre deler av Vestlandet og Nordvestlandet.</p>
<p>Bratte skråninger, bekker og elveløp er spesielt utsatt siden grunnvannstanden og vannmetningsgraden i bakken er svært høy.</p>
<p>– Det er ventet mange skredhendelser, og noen kan få store konsekvenser. Store hendelser kan nå bebyggelse, vei eller bane, skriver Varsom.no.</p>
<p>Det er også satt gult varsel om jord- og flomskred i sørlige deler av Trøndelag og i ytre strøk på Vestlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig nedbør og flom</div>
<div type="text">
<p>Årsaken til jordskredfaren er at det er ventet kraftig regn over store deler av Vestlandet.</p>
<p>Fra sent lørdag ettermiddag er det ventet opp mot 100 millimeter nedbør i løpet av et døgn. Totalt lørdag og søndag kan det komme opp mot 150 til 200 millimeter enkelte steder.</p>
<p>Søndag er det flomfare på oransje nivå i Sogn og Fjordane og Møre og Romsdal. Det innebærer fare for stengte veier og bruer, oversvømmelser og overvann i tettbygde områder, samt jord- og flomskred der regnet treffer.</p>
<p>Også i Hordaland er det fare for flom som følge av regnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Snø i fjellet</div>
<div type="text">
<p>I fjellet i Sør-Norge er det ventet snø over 1.000 til 1.200 meter søndag.</p>
<p>Meteorologisk institutt varsler lokalt vanskelige kjøreforhold med snøfokk i fjellet, noe som kan føre til redusert sikt, kolonnekjøring og stengte veier. Det er satt gult farenivå fra søndag morgen til tirsdag morgen for fjellet i Sør-Norge.</p>
<p>– Beregn noe ekstra tid til transport og kjøring. Bruk riktige dekk og kjør etter forholdene, lyder oppfordringen.</p></div></body></document>
