<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191123-norge-sikret-pallpla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/vQdOBl/Norge-sikret-pallplass-i-verdenscupapningen" frk="240 29 43 1439"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 17:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge sikret pallplass i verdenscupåpningen</div>
<div type="ingress">Norge hoppet seg opp til 2.-plass i polske Wisla.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Czarek Sokolowski / AP / NTB scanpix Robert Johansson leverte Norges to beste hopp da det ble 2.-plass i verdenscupen i Wisla.</p></div>
<div type="text">
<p>De norske hopperne hevet seg i finaleomgangen og hoppet seg opp fra 5.- til 2.-plass i lagkonkurransen i verdenscupåpningen i polske Wisla.</p>
<p>Robert Johansson ble en nøkkelmann for Norge med to solide svev på 129,5 og 130,5 meter. Norge fikk i alt 995,7 poeng og var 22,5 poeng bak den suverene vinneren Østerrike.</p>
<p>– Dommen er positiv. Det var en fin dag. Det var litt varierende forhold, men vi klarte oss fint, spesielt i 2. omgang hvor gutta viste gode hopp. Vi er veldig fornøyd med annenplass i åpningsrennet. Jeg tror det gir utøverne litt mer selvtillit, sier landslagssjef Alexander Stöckl.</p>
<p>Søndag venter sesongens første individuelle renn.</p>
<p>– Vi håper på én nordmann på pallen og minst to topp ti, sier Stöckl.</p>
<p>Hjemmefavoritten Polen ledet etter første omgang, men sviktet da det gjaldt og endte på 3.-plass, 4,8 poeng bak Norge.</p>
<p>Etter første omgang lå Norge bak Polen, Østerrike, Slovenia og Tyskland.</p>
<p>Daniel-André Tande hoppet først av nordmennene. Han hoppet 123 meter i første omgang og fulgte opp med pene 128,5 i den andre.</p>
<p>Thomas Markeng slet noe mer. Han landet på 120 meter i første omgang og 118,5 meter i finaleomgangen. Marius Lindvik noterte svev på 121 og 128 meter.</p></div></body></document>
