<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191027-trump-is-leder-baghd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/GG8vb6/Trump-IS-leder-Baghdadi-drept-i-amerikansk-operasjon-lordag-kveld" frk="1269 10 85 7760"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 05:24"/>
<attribute name="author" value="Carl Alfred Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump: IS-leder Baghdadi drept i amerikansk operasjon lørdag kveld</div>
<div type="ingress">IS-leder Abu Bakr al-Baghdadi drepte seg selv og tre barn under et amerikansk angrep i Idlib nordvest i Syria lørdag kveld, opplyser USAs president Donald Trump.</div>
<div type="author">Carl Alfred Dahl</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP Dette arkivbildet, publisert i april 2019, skal vise IS-lederen Baghdadi.</p> <p>Et ødelagt hus nær landsbyen Barisha i Idlib-provinsen nordvest i Syria. Det var i dette området Baghdadi ble drept lørdag kveld.</p> <p>USAs president Donald Trump fra søndagens kunngjøring.</p> <p>Dette bildet fra en moské i Mosul i Irak i 2014 skal være første gang al-Baghdadis viste seg offentlig. Han erklærte den gang kalifatet.</p></div>
<div type="text">
<p>Baghdadi utløste en selvmordsvest under en operasjon utført av amerikanske spesialstyrker, opplyser president Trump i en kunngjøring søndag ettermiddag norsk tid.</p>
<p>En rekke av Baghdadis støttespillere ble også drept i angrepet. Baghdadi skal ha forsøkt å rømme inn i en tunnel under huset og tok med seg tre barn, ifølge Trump.</p>
<p>– Han nådde enden av tunnelen mens våre hunder jaktet ham. Han utløste en selvmordsvest og drepte seg selv og tre barn, forteller Trump, som sier at han så store deler av operasjonen via en TV-overføring.</p>
<p>En av hundene ble skadd i operasjonen, men fraktet tilbake i tryggheten, ifølge presidenten. Ingen amerikanere ble skadd.</p>
<p>– Det var som å se på film. Kvaliteten er meget god, sier presidenten.</p>
<p>Ghaith Alsayed/AP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Gråt og hulket</div>
<div type="text">
<p>11 andre barn ble flyttet uskadd ut av huset hvor Baghdadi oppholdt seg. To kvinner hadde også selvmordsvester, men ble drept uten at eksplosivene ble utløst, forteller presidenten.</p>
<p>– Baghdadi døde ikke som en helt. Han døde som en feiging, gråtende, hulkende og med tre barn rundt seg, sier Trump.</p>
<p>– Hørte du gråten via overføringen, spør en journalist.</p>
<p>– Jeg vil ikke snakke om det, men han gråt og hulket, svarte Trump.</p>
<p>Hele operasjonen tok to timer, opplyser presidenten. Ingen amerikanere ble skadet.</p>
<p>Trump sa på pressekonferansen at dette var en mye større hendelse enn da Osama Bin Laden ble drept. Trump gjentok flere ganger at han i hele sin snart tre år lange presidentperiode hadde etterlyst Baghdadi og spurt om ikke etterretningen snart skulle finne ham.</p>
<p>– De sa til meg «vi har tatt noen». Det er fint, men jeg vil ikke ha «noen». Jeg vil ha Baghdadi, fortalte Trump.</p>
<p>I 2012 formulerte han seg slik etter at Osama bin Laden ble drept av amerikanske marinesoldater:</p>
<p>Stop congratulating Obama for killing Bin Laden. The Navy Seals killed Bin Laden. #debate</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) October 23, 2012</p></div>
<div type="title" level="3">Takker Russland, Tyrkia, Syria og Irak</div>
<div type="text">
<p>Trump kunngjorde på Twitter natt til søndag at noe stort nettopp har skjedd.</p>
<p>– Jeg vil takke Russland, Tyrkia, Syria og Irak, og jeg vil også takke de syriske kurderne for støtten de ga oss. Dette var et veldig, veldig farlig oppdrag, sier Trump.</p>
<p>Styrkene landet med åtte helikoptre og sprengte hull i veggen av bygningen.</p>
<p>Andrew Harnik/AP/NTB scanpix</p>
<p>– Vi ble møtt med skyting, men det ble raskt tatt hånd om, sier Trump.</p>
<p>Presidenten forteller at det var vanskelig å spore ham opp, fordi de ikke bruker mobiltelefoner.</p>
<p>– Vi har hatt ham under oppsikt i et par uker. To-tre mulige aksjoner ble avlyst fordi han hele tiden endret mening om hvor han skulle dra. De bruker internett på en smart måte, kanskje smartere enn noen andre i verden bortsett fra Donald Trump, sier Donald Trump.</p>
<p>Se hele pressekonferansen her:</p></div>
<div type="title" level="3"> Les også: </div>
<div type="text">
<p>Han styrte store deler av Syria og Irak. Her er historien om den fotballgale IS-lederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Abu Bakr al-Baghdadi </div>
<div type="text">
<p>Han har siden 2010 vært leder for den ytterliggående islamistgruppen IS.</p>
<p>Skal være født 28. juli 1971 i Samarra i Irak under navnet Ibrahim al-Badri al-Samarrai.</p>
<p>Satt i amerikansk fangenskap under Irak-krigen.</p>
<p>Sluttet seg til opprørsgrupper og steg i gradene gjennom 2000-tallet.</p>
<p>Ble i 2010 leder for Den islamske staten i Irak (IS), også kalt Al-Qaida i Irak (AQI). Al-Qaida tok senere avstand fra dem på grunn av gruppens ekstreme bruk av vold.</p>
<p>IS ekspanderte til Syria i 2013 og tok navnet Den islamske staten i Irak og Levanten.</p>
<p>Under en tale i Nuri-moskeen i Mosul i Irak sommeren 2014 proklamerte Baghdadi opprettelsen av Den islamske staten (IS) og utropte seg selv til «kalif Ibrahim».</p>
<p>Han ikke vært sett offentlig siden, og gjentatte ganger har det kommet ubekreftede meldinger om at han er drept.</p>
<p>Lørdag 26. oktober 2019 ble IS-lederen drept i en amerikansk spesialoperasjon i Idlib i Syria.</p>
<p>Kilde: NTB</p></div>
<div type="title" level="3">En gavepakke</div>
<div type="text">
<p>– Hvis dette stemmer, så er det en gavepakke til president Donald Trump, sier førsteamanuensis Anders Romarheim ved Institutt for forsvarsstudier på Forsvarets høyskole.</p>
<p>Trump har fått mye kritikk for at han nylig trakk amerikanske soldater ut av Nord-Syria. Dette åpnet veien for den tyrkiske invasjonen.</p>
<p>– Baghdadis antatte død er et veldig konkret resultat i nedkjempelsen av IS. Det var Trumps viktigste utenrikspolitiske løfte. Det er liten tvil om at han vil bruke det som bevis på at hans politikk i Midtøsten fungerer, men det renvasker ham ikke fra den strategiske vinglingen, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor symbolsk betydning</div>
<div type="text">
<p>– Dette har stor symbolsk betydning, men det er vanskelig å si hvor mye det betyr i praksis, sier orlogskaptein Thomas Slensvik i mediegruppen ved Forsvarets høgskole</p>
<p>Han tror dette nok er slutten på drømmen om kalifatet.</p>
<p>– Det blir vanskeligere å rekruttere når den samlende skikkelsen er borte, sier Slensvik.</p>
<p>Men dette betyr ikke at IS er bekjempet.</p>
<p>– IS vil ikke forsvinne over natten. Det er stor misnøye med de styrende i store deler av Syria og Irak. Dette gir grobunn for IS. Mange steder i Syria blir hærens soldater møtte med steinkasting når de rykker inn i landsbyene, sier han.</p>
<p>Slensvik forteller at fordelen med å operere på bakken er at de kan klare å fange den de er ute etter eller observere vedkommende.</p>
<p>– De kunne ha bombet, men dette øker faren for at sivile blir rammet. Det blir også vanskeligere å bekrefte at man virkelig har rammet riktig mål og hvilken skade man har gjort på målet, sier Slensvik.</p>
<p>Something very big has just happened!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) October 27, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Tyrkia ble orientert</div>
<div type="text">
<p>Kurdiske kilder opplyser til CNN at operasjonen har vært planlagt i fem måneder.</p>
<p>Det tyrkiske forsvarsdepartementet skriver på Twitter at de ble informert om aksjonen av amerikanerne og at den ble koordinert mellom de to landene.</p>
<p>Iranske tjenestemenn forteller Reuters at også de ble informert.</p>
<p>Prior to the US Operation in Idlib Province of Syria last night, information exchange and coordination between the military authorities of both countries took place.#MSB #TSK</p>
<p>— T.C. Millî Savunma Bakanl&#x131;&#x11F;&#x131; (@tcsavunma) October 27, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Mange ble alvorlig såret</div>
<div type="text">
<p>Ifølge eksilgruppen Syrian Observatory for Human Rights (SOHR) angrep amerikanske helikoptre en bolig og en bil utenfor landsbyen Barisha. Ni personer skal ha blitt drept, deriblant en leder i IS ved navn Abu Yamaan. Et barn og to kvinner ble også drept, melder gruppen, som har et bredt kildenettverk på bakken i Syria.</p>
<p>Ifølge SOHR er dødstallet ventet å stige ettersom et stort antall mennesker er såret, mange av dem alvorlig.</p>
<p>BREAKING: Trump approves Special Ops raid targeting ISIS leader Baghdadi and military says he's dead https://t.co/9eUV7bOBm3</p>
<p>— Newsweek (@Newsweek) October 27, 2019</p>
<p>Baghdadi har ligget i skjul de siste fire årene. En video fra april sendt ut av det IS-tilknyttede propagandanettstedet Furqan viste det som skal være Baghdadi bli intervjuet.</p>
<p>Dette er ikke første gang IS-lederen er blitt meldt drept. I juni 2017 rapporterte for eksempel det russiske militæret at tatt al-Baghdadi var tatt av dage i et luftangrep.</p>
<p>En måned senere gikk tilsvarende rykter på nytt. Denne gangen var hovedkilden en syrisk eksilgruppe.</p>
<p>Uncredited / Militant video</p></div></body></document>
