<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190324-waras-samboer-klager.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/e8MEva/Waras-samboer-klager-VG-inn-for-PFU" frk="272 1 2 1628"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 22:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="journalistikk,medier,john christian elden,tor mikkel wara,pressens faglige utvalg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Waras samboer klager VG inn for PFU</div>
<div type="ingress">Justisminister Tor Mikkel Waras samboer klager VG inn til Pressens Faglige Utvalg (PFU) for det hennes forsvarer mener er feil i en sak om siktelsen mot henne.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Heiko Junge / NTB scanpix Justisministerens samboer er siktet for å ha tent på parets bil natt til 10. mars for å vekke mistanke om at en straffbar handling er begått, uten at den er det.</p></div>
<div type="text">
<p>I klagen hevder hennes forsvarer, advokat John Christian Elden, at VG brøt god presseskikk på tre punkter i artikkelen «Opplysninger til VG: PST sikret bevis med hemmelig kamera», skriver Dagbladet.</p>
<p>Bakgrunnen for saken er at Waras samboe er siktet for å ha diktet opp en straffbar handling. Politiets sikkerhetstjeneste (PST) mistenker at hun selv sto bak bilbrannen utenfor huset sitt.</p></div>
<div type="title" level="3">To påstander</div>
<div type="text">
<p>Det er to påstander siktede mener er feil: Kameraet var ikke hemmelig, og PST sikret heller ingen bevis gjennom opptaket.</p>
<p>– Det inntrykket VG laget med oppslaget var at klager var «tatt på fersken», og at hun skulle være fotografert på en måte som skulle være et bevis mot henne fra et kamera hun ikke visste om, sier Elden.</p></div>
<div type="title" level="3">Avventer behandling</div>
<div type="text">
<p>Norges presseforbund bekrefter at de har mottatt klagen. VG sier vanlig prosess er at en klage blir sendt til sekretariatet.</p>
<p>– Den skal da behandles av sekretariatet – som innstiller på om den blir gjenstand for forenklet behandlet, eller skal opp til full behandling i utvalget. Vi kan derfor ikke på nåværende tidspunkt kommentere denne saken, skriver digitalredaktør Ola Stenberg i VG i en tekstmelding til Dagbladet.</p>
<p>NTB har ikke lykkes å komme i kontakt med Stenberg.</p></div></body></document>
