<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191219-ol-vinner-utestengt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/0nJ9L2/ol-vinner-utestengt-mister-gullmedaljen" frk="236 21 33 1532"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 20:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,0nJ9L2"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">OL-vinner utestengt - mister gullmedaljen</div>
<div type="ingress">Den tidligere vektløfteren Aleksej Torokhtij fra Ukraina er fradømt OL-gullet han vant i London-lekene i 2012 etter en ny analyse av dopingprøven hans.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">34 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: DOMINIC EBENBICHLER / Reuters Aleksej Torokhtij fra Ukraina er fradømt OL-gullet han vant i London-lekene i 2012.</p></div>
<div type="text">
<p>Prøven ble erklært negativ i 2012, men med nye og mer avanserte metoder er den testet om igjen, og da ble det påvist spor etter steroiden turinabol. Derfor er han diskvalifisert fra seieren i 105-kilosklassen.</p>
<p>Torokhtij er også ilagt to års utelukkelse regnet fra desember 2018, da han ble suspendert. Torokhtij la opp etter London-lekene, men dopingsaken stopper en lovende karriere som idrettsleder. Han har vært visepresident i Ukrainas vektløfterforbund og hatt roller i det europeiske forbundet og Ukrainas OL-komité.</p>
<p>Utelukkelsen forbyr ham også å ha verv innen idretten.</p>
<p>Navab Nasirshelal fra Iran ble nummer to i OL og kan overta gullet fra Torokhtij, men det er opp til IOC.</p>
<p>Siden IOC i 2016 besluttet å begynne å analysere lagrede dopingprøver fra 2008 og 2012 om igjen med nye metoder, er flere enn 50 vektløftere blitt diskvalifisert på grunn av funn av ulovlige stoffer i deres prøver.</p>
<p>Torokhtij er den femte gullvinneren i vektløfting fra London-lekene som fradømmes medaljen.</p>
<p>IOC truet med å kaste vektløfting ut av OL-programmet på grunn av det store dopingproblemet, men ombestemte seg i mars etter at Det internasjonale vektløfterforbundet (IWF) lovet å innføre strengere testing.</p></div></body></document>
