<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190729-sjaman-durek-verrett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/9vX0JM/Sjaman-Durek-Verrett-sier-han-er-utsatt-for-rasisme" frk="255 0 0 1487"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 19:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjaman Durek Verrett sier han er utsatt for rasisme</div>
<div type="ingress">Durek Verrett er blitt utsatt for rasisme etter at han og prinsesse Märtha Louise i mai erklærte at de var et par, sier sjamanen til The Sunday Times.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. juli 2019 21:42</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Carina Johansen / NTB scanpix Prinsesse Märtha Louise og sjaman Durek holdt foredrag på Clarion hotell i Stavanger i mai.</p></div>
<div type="text">
<p>Det vakte stor debatt da prinsesse Märtha Louise offentliggjorde at hun og sjaman Durek Verrett var blitt et par gjennom bildedelingstjenesten Instagram. Erklæringen skjedde en uke før paret la ut på en foredragsturné om selvrealisering under tittelen «The Princess and the Shaman».</p>
<p>Som følge av oppmerksomheten mener Verrett at han er blitt utsatt for grov rasisme, sier han til britiske The Sunday Times.</p>
<p>– Folk forteller meg at de vil henge meg fra et tre, at det ikke burde være noe «n-ord» på Slottet, at jeg er Rasputin, sier han til avisen.</p>
<p>Til VG sier Verrett at de rasistiske kommentarene har kommet fra norske folk, men også rundt om i verden.</p>
<p>– Det jeg og Märtha har funnet ut, er at det er nødvendig for folk å vise sitt sanne ansikt. Hvis vår kjærlighet kan få tingene som har ligget under overflaten, på innsiden hos folk, opp til overflaten, så får det være sånn, sier han.</p>
<p>Verrett understreker at han og prinsessen ønsker dialog rundt de hatefulle kommentarene, slik at man kan komme til bunns i hvorfor rasisme blir spredt.</p>
<p>Sjamanen vil ikke kommentere om han har vært i dialog med Slottet om de hatefulle kommentarene.</p></div></body></document>
