<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190603-abid-raja-mener-baru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/RR4oOa/Abid-Raja-mener-Barums-sostrene-i-Syria-ma-komme-seg-hjem-pa-egen-hand-KrF-topp-uenig" frk="931 0 4 5299"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 20:54"/>
<attribute name="author" value="Solveig Ruud"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="syria,erna solberg,den islamske staten (is)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Abid Raja mener Bærums-søstrene i Syria må komme seg hjem på egen hånd. KrF-topp uenig.</div>
<div type="ingress">– De kan ikke forvente sympati fra meg, sier Venstres Abid Raja om de to norsksomaliske søstrene som nå vil hjem. Fra KrF er tonen en annen.</div>
<div type="author">Solveig Ruud</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ruud, Vidar / NTB scanpix Abid Raja mener alle norske barn må hjelpes ut av flyktningleire, men har ikke noe ønske om å hjelpe «terror-mødrene» deres.</p> <p>Statsminister Erna Solberg oppfordrer mediene og offentligheten til å la de foreldreløse barna i fred.</p> <p>Både statsministeren og utenriksministeren takket alle de involverte for arbeidet med å få de foreldreløse barna til Norge.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er minst tre synspunkter i regjeringspartiene om hvem som skal hjelpes hjem fra Syria:</p>
<p>Bare foreldreløse barn.</p>
<p>Alle barn.</p>
<p>Alle barn og mødrene deres.</p>
<p>Torsdag kveld kom de første barna hjem til Norge. De var foreldreløse.</p></div>
<div type="title" level="3">Abid Raja: Bare en start</div>
<div type="text">
<p>– Jeg er glad for at fem barn er hentet hjem til Norge, sier Venstres Abid Raja, som omtaler dette som «bare en start».</p>
<p>Han gjør det helt klart at han mener at alle norske barn som oppholder seg i flyktningleirer i Syria, bør hjelpes trygt hjem til Norge og til norske slektninger.</p>
<p>Samtidig gjør han det minst like klart at han ikke mener at norske myndigheter bør gjøre noe for å hjelpe de to norsksomaliske søstrene fra Bærum, bare barna deres.</p>
<p>– Jeg føler ikke noe politisk kall for å hjelpe disse kvinne. De dro ut selv for egen maskin og får eventuelt komme hjem for egen maskin, sier han og legger til at han håper de blir «straffeforfulgt på strengeste måte og får sin straff som fortjent».</p>
<p>Den yngste av de to søstrene sier til Aftenposten at de ikke har gjort noe galt under oppholdet i Syria. Hun sier de i oktober 2013 ikke dro til Syria for å slutte seg til IS, men for å «drive humanitært arbeid».</p></div>
<div type="title" level="3">Omtaler dem som terror-kvinner</div>
<div type="text">
<p>– Det er ikke mitt kall å hjelpe terror-kvinner. De er mødre, men de er også terror-kvinner, sier Raja og ramser opp en rekke grusomheter begått av IS-krigere.</p>
<p>Han håper imidlertid at de to kvinnene vil gi fra seg barna frivillig, slik at barna kan bli tatt hånd om av besteforeldre, tanter og onkler eller andre slektninger.</p>
<p>Raja går langt i å antyde at kvinner som har sluttet seg til IS, har «bevist at de ikke er gode omsorgspersoner for sine barn» - de har sluttet seg til et terrorregime.</p></div>
<div type="title" level="3">Solberg taus om Bærums-søstre</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg uttrykte mandag under en pressekonferanse glede over at de fem foreldreløse barna nå er tilbake på norsk jord.</p>
<p>– Vårt fremste hensyn er å ta vare på deres sikkerhet og få dem trygt til Norge, sa hun på en pressekonferanse sammen med utenriksminister Ine Eriksen Søreide mandag kveld.</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>Hun ville imidlertid ikke svare på om regjeringen har visst at de fem barna ble passet på av de to norsksomaliske søstrene som Åsne Seierstad skriver om i boken «To søstre».</p>
<p>Aftenposten kunne mandag opplyse at det var tilfelle, og at de to, som begge er enker, har tilsammen tre barn. En av søstrene ber i et intervju norske myndigheter om å hjelpe både henne og datteren med å komme til Norge.</p>
<p>– Det er uaktuelt at jeg skal gi fra meg datteren min. Vi har opplevd grusomme ting. Hvis de tar fra meg datteren min, kan hun bli enda mer skadet, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Stort internt sprik</div>
<div type="text">
<p>Det er stor uenighet innad i regjeringen over hva som skal skje med de øvrige norske barna som befinner seg i Syria. Mens Venstre mener alle bør hentes hjem, vil KrF at også barnas mødre skal hjelpes hjem.</p>
<p>Frp mener Norge ikke under noen omstendigheter må medvirke til at IS-krigere og deres kvinner kommer hjem. Og partiet er svært nøye med å understreke at foreldreløse barn som hentes hjem, må DNA-testes, slik de fem nå er blitt.</p></div>
<div type="title" level="3">KrF: Må hjelpe dem hjem</div>
<div type="text">
<p>De to norsksomaliske søstrenes ønske om å komme hjem, får større gehør hos KrFs fylkesordførerkandidat i det nye fylket Vestland, Trude Brosvik, enn hos Raja.</p>
<p>Hun sier et klinkende klart ja på at norske myndigheter også må hjelpe dem, og ikke bare tilby hjelp til barna.</p>
<p>– Ja, det må de hvis de er norske statsborgere.</p>
<p>Brosvik var arkitekten bak uttalelsen «Hent barna hjem», som ble vedtatt på KrFs landsmøte i april. Der sies det følgende: «Foreldreløse barn må ha førsteprioritet, men alle barna må få hjelp til å komme hjem og det kan ikke være en forutsetning at de må skilles fra foreldrene sine.»</p>
<p>Hun sier hun forventer at KrFs tre statsråder følger opp denne uttalelsen og gir uttrykk for misnøye over at arbeidet går sakte. Hun påpeker at andre land har klart å få ut barn en stund og at det er andre krefter i Norge som er villige til å hjelpe til.</p>
<p>– Det er ikke godt å kjenne på at viktige prinsipper der barn er involvert, blir skubbet på fordi det er intern uenighet i regjeringen, sier hun og viser til spriket mellom Frp og KrF.</p>
<p>Olav Olsen</p></div>
<div type="title" level="3">Må slippe offentlighetens lys</div>
<div type="text">
<p>Under pressekonferansen mandag kveld kom statsministeren med en sterk oppfordring om å la de foreldreløse barna leve utenfor offentlighetens søkelys.</p>
<p>– De skal leve uten å bli dømt for foreldrenes valg. Informasjon og oppfølgingen av barna er taushetsbelagte opplysninger. Den skal ikke deles. Det er viktig at dette blir respektert, sier Solberg.</p>
<p>– De har opplevd ting som barn ikke skal oppleve, sier statsministeren.</p>
<p>Det er nå utnevnt verge for barna, og de vil få all nødvendig oppfølging, opplyser Solberg.</p></div></body></document>
