<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191107-flere-feilaktige-nav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/zGzezw/Flere-feilaktige-Nav-dommer-enn-forst-varslet" frk="469 7 24 3095"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 09:17"/>
<attribute name="author" value="Thomas Spence"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="anniken hauglie,nav,sigrun vågeng,tor-aksel busch"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere feilaktige Nav-dommer enn først varslet</div>
<div type="ingress">De første tallene fra Nav varslet om 48 feilaktige dommer for trygdesvindel. – Tallet er større enn først oppgitt, sier kommunikasjonssjef Yngve Brox i Domstoladministrasjonen til Aftenposten.</div>
<div type="author">Thomas Spence</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen Tallet på feilaktige Nav-dommer som bør tas opp nytt er høyere enn daværende riksadvokat Tor-Aksel Busch la frem under offentliggjøringen av Nav-skandalen.</p></div>
<div type="text">
<p>Som ledd i opprydningen av Nav-skandalen har Domstoladministrasjonen bedt alle tingrettene gå gjennom dommene om trygdesvindel for å avdekke hvor mange som bygger på Navs feilaktige rettsanvendelse.</p>
<p>– Vi har bedt alle tingrettene gjennomgå dommene. Enkelte har ingen nye dommer, mens andre har flere. Men noe bygger på misforståelser, så vi går gjennom og kvalitetssikrer listen nå, sier Brox.</p>
<p>– Er det få eller mange nye feilaktige dommer?</p>
<p>– Det er det umulig å si nå, før vi er ferdig med å gå gjennom sakene fra domstolene, svarer Brox.</p>
<p>Den endelige listen om avsagte dommer som må vurderes gjenopptatt, blir etter planen oversendt Riksadvokaten i løpet av torsdag eller fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Riksadvokaten inhabil</div>
<div type="text">
<p>Da arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie, Nav-direktør Sigrun Vågeng og daværende riksadvokat Tor-Aksel Busch offentliggjorde Nav-skandalen, trodde de det dreide seg om 48 rettskraftige dommer.</p>
<p>Riksadvokaten har mottatt informasjon fra NAV om at det er 46 anmeldelser som p.t. er under etterforskning/ påtalebehandling og at det p.t. foreligger 48 rettskraftige dommer etter forordningens ikrafttreden som bygger på feil rettsanvendelse.</p>
<p>Som en av sine siste embetsgjerninger, ba Busch politidistriktene «gjennomgå de oversendte listene fra NAV og foreta en selvstendig gjennomgang av saker i sitt distrikt for eventuelt å avdekke dommer eller anmeldelser som ikke er kommet med på oversikten fra NAV.»</p>
<p>I og med at den nye riksadvokaten Jørn Maurud er inhabil i saken, vil riksadvokatembetet i øyeblikket ikke uttale seg om saken:</p>
<p>– Som kjent er riksadvokaten, og dermed også hele Riksadvokatembetet, inhabile i NAV-saken, og vi kan derfor ikke uttale oss om den. Departementet skal oppnevne setteriksadvokat, sier Mie Skarpaas, kommunikasjonsrådgiver ved riksadvokatembetet.</p>
<p>Mer enn 48 personer er altså uriktig domfelt og tusenvis har måttet betale tilbake støtte. Dette har skjedd fordi EU-forordning som ble del av norsk trygderett i 2012 slår fast at de som mottar syke-, pleie- og arbeidsavklaringspenger, kan motta ytelsene selv om de oppholder seg midlertidig i et annet EØS-land.</p></div>
<div type="title" level="3">Bergen tingrett kan ha funnet nye dommer</div>
<div type="text">
<p>Bergen tingrett har funnet åtte nye dommer mot Nav-klienter som kan være avsagt uten å være i samsvar med norsk lov, melder retten.</p>
<p>Torsdag er disse dommene oversendt Domstoladministrasjonen for videre oppfølging og avklaring, skriver NTB.</p>
<p>Funnet av de åtte dommene kommer etter at retten har gjennomført søk tilbake til 2012. Flere av dommene som nå er oppdaget, er avsagt i sommer og i høst – den siste 25. september 2019.</p>
<p>Tidligere var det registrert seks dommer som er avsagt på feilaktig grunnlag i Bergen tingrett.</p></div></body></document>
