<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190227-rumensk-bande-kjorte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/EoVJbl/Rumensk-bande-kjorte-trailer-med-tyvegods-fra-Norge" frk="285 2 5 1764"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 08:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rumensk bande kjørte trailer med tyvegods fra Norge</div>
<div type="ingress">Politiet har rullet opp en rumensk bande med mobile vinningskriminelle. Volumet på tyveriene var så stort at de brukte trailer for å få med tyvegodset ut av landet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: POLITIET Denne traileren sto parkert ved McDonalds i Sarpsborg. I lasten fant politiet flere esker merket «Biltema» som inneholdt tjuvgods fra norske byggeplasser.</p></div>
<div type="text">
<p>Siden juni i fjor har Oslo politidistrikt pågrepet 19 personer for tyveri av verktøy fra konteinere på byggeplasser. Alle er rumenske statsborgere og er varetektsfengslet, skriver Dagbladet.</p>
<p>– Vi ser en økende tendens til tyveri av verktøy fra konteinere på byggeplasser. I helga pågrep vi seks personer med store mengder håndholdte verktøy. Tre er sjekket ut av saken, mens de tre andre blir fremstilt for varetekt, sier politiførstebetjent Tonje Reiten i gruppen for spesiell etterforskning i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Hun sier at det kan virke som om utenlandske vinningskriminelle har gått fra tyverier fra bolig til tyverier fra byggeplasser.</p>
<p>I slutten av januar ble fire personer oppdaget av vektere da de forsøkte å gjøre et innbrudd i Oslo sentrum. Det satte politiet på sporet av det de mener er en organisert kriminell bande.</p>
<p>– På en av de pågrepne fant vi en nøkkel som tilhørte en lastebil. Det viste seg å være et vogntog parkert i Sarpsborg lastet med verktøy for store verdier, sier Reiten.</p>
<p>Bilder fra telefonen til den en siktede i saken første politiet til et lager i den rumenske byen Targoviste, som angivelig skulle disponeres av en av de mistenkte i saken.</p>
<p>Rumensk politi aksjonerte mot dette lageret uten å finne mye, men i et annet lagerbygg ble det funnet 200 forskjellige verktøy som med stor sannsynlighet kan kobles til Norge.</p>
<p>POLITIET</p></div></body></document>
