<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190424-fk-sykkylven-kan-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/FK-Sykkylven-kan-forsvinne-etter-17-ar-272786b.html" frk="223 10 13 1233"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 11:42"/>
<attribute name="author" value="Helge Skuseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FK Sykkylven kan forsvinne etter 17 år</div>
<div type="ingress">FK Sykkylven ble «født» høsten 2002, og stilte i 3. divisjon alt året etter. Og holdt på å rykke rett opp i 2. divisjon. Men senere har det gått tråere for «den nye vinen» i sykkylvsfotballen.</div>
<div type="author">Helge Skuseth</div>
<div type="date">24.apr.2019 13:42</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Nils Harald Ånstad 2019 kan bli siste sesong for FK Sykkylven som egen klubb, dersom FKS og Sykkylven IL sier ja til å samle troppene under Sykkylven ILs fane. Men denne avgjørelsen skjer ikke før i høst. Her er A-laget på trening på Aure tidligere i mars, med altmuligmann «Luger» Langhaug i front. Sunnmørsposten tror på en god sesong for FKS i år, og vi tipper dem på opprykksplass.</p></div>
<div type="text">
<p>I fjor ble det nedrykk til lokal 5. divisjon, og aktivitetene, særlig innen seniorfotball, har dabbet kraftig av. Og til høsten kan det hende at FK Sykkylven blir historie, da skal både FKS og Sykkylven IL avholde årsmøter der temaet er om FKS skal innlemmes i Sykkylven IL.</p>
<p>Da FKS ble stiftet, var dette en fusjon mellom alle klubbene i kommunen. VRF, SIL, Hundeidvik IL og Ikornnes IL. Planen var å stille tre seniorlag i divisjonssystemet, og det klarte man. Men ikke mer enn et par år. Så ble det to lag, og de siste årene har som regel FKS hatt mer enn nok med å stille ett seniorlag.</p></div></body></document>
