<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191001-flere-fjellovergange.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/0nOjy2/Flere-fjelloverganger-holder-stengt-etter-snofall" frk="289 6 12 1875"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 07:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere fjelloverganger holder stengt etter snøfall</div>
<div type="ingress">Snøen la seg natt til tirsdag over fjellovergangene i Midt- og Øst-Norge og sørget for glatte veier og vanskelige kjøreforhold flere steder.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Webkamera / Statens Vegvesen / NTB scanpix Webkamera bilde fra fjellovergangen ved Hjerkinn på E6 over Dovrefjell 1. oktober. Statens Vegvesen melder om vekslende løs snø og snødekke og vanskelige kjøreforhold ved fjellovergangene i Sør-Norge.</p> <p>Vinterstemning på Hafjell tirsdag morgen.</p> <p>Slik ser det ut etter nattens snøfall på Kvamsfjellet.</p></div>
<div type="text">
<p>På Dovrefjell har det lagt seg 20 centimeter snø i løpet av natten. Sognefjellet og Strynefjellet har holdt stengt etter snøfall. Både på Valdresflye og Dovrefjell er det vinterlige forhold.</p>
<p>– Brøytemannskapene gir beskjed når det kan åpnes igjen. Det snør og blåser, så det er vanskelig å si når det eventuelt blir, sier trafikkoperatør Jeanette Andresen i Statens vegvesen til NRK.</p>
<p>Køer av kjøretøyer venter på klarsignal til å komme seg videre.</p>
<p>Sognefjellet har vært nattestengt, og det skulle foretas en ny vurdering i morgentimene tirsdag.</p>
<p>Leserbilde: Ida Kristoffersen</p>
<p>Riksvei 15 på Strynefjellet er åpnet igjen for kolonnekjøring etter å ha vært stengt siden mandag kveld. E6 er foreløpig åpen, men det meldes om mye snø.</p>
<p>– Ordentlig vinterføre i høyfjellet stemmer godt med værmeldingene. Det er vinterdekk som gjelder i høyden fra 400 meter og oppover, sier trafikkoperatøren.</p>
<p>Leserbilde: Hanne Waaler Lier</p></div>
<div type="title" level="3">Trafikkuhell i Trondheim</div>
<div type="text">
<p>I 8-tiden meldte politiet om et trafikkuhell i Trondheim. En moped hadde veltet i Romolslia på grunn av det glatte føret. Føreren fikk smerter i foten.</p>
<p>Noen minutter senere kjørte en bil utfor veien på E6 mellom Soknedal og Garli. Fører og passasjer var bevisst, men ble tatt med til St. Olavs hospital for ytterligere undersøkelser. Også her meldte politiet om glatt veibane.</p></div></body></document>
