<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190319-400000-hjemlose-i-en.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/oRj0Mm/400000-hjemlose-i-en-av-de-verste-varkatastrofene-noensinne" frk="892 11 64 5567"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 21:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="vær,flom,nødhjelp,mosambik,røde kors"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">400.000 hjemløse i en av de verste værkatastrofene noensinne</div>
<div type="ingress">Røde Kors melder at så mange som 400.000 mennesker kan ha blitt hjemløse etter at syklonen Idai slo inn over Mosambik natt til fredag. 300 er tirsdag kveld bekreftet døde, men det er ventet at tallet kan bli betraktelig mye høyere.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Josh Estey/CARE/REUTERS En kvinne og hennes barn er på vei til en skolebygning som fungerer som en midlertidig løsning for hjemløse i Beira.</p> <p>Slik ser det ut i Beira etter syklonens herjinger.</p> <p>Redningsarbeidere evakuerer en skadet person fra Chimanimani, 600 kilometer sørøst for Harare i Zimbabwe.</p> <p>Dette bildet er tatt fra et helikopter over byen Beira i Mosambik.</p> <p>Fra Beira i Mosambik.</p></div>
<div type="text">
<p>Syklonen startet herjingene i Mosambik torsdag, før den beveget seg videre til Zimbabwe og Malawi. Det haster med å få frem nødhjelp.</p>
<p>– De kommende dagene kommer til å være kritiske, sier Thomas Syvertsen, seniorrådgiver for region Afrika i Norges Røde Kors, til Aftenposten.</p>
<p>Ifølge organisasjonen vil det ennå ta mange dager før det fulle omfanget av katastrofen er klart, men FN-organisasjonen Verdens matvareprogram karakteriserer syklonen som en av de verste værkatastrofene noensinne på den sørlige halvkule.</p>
<p>Se bildene: Syklon raserte havneby i Mosambik. 1000 fryktes omkommet.</p>
<p>– Dette er en av de verste katastrofene som har rammet Mosambik. Det er en ekstremt alvorlig situasjon og vi må flere tiår tilbake for å se noe lignende som har rammet det sørøstlige Afrika, sier Syvertsen.</p>
<p>Antallet omkomne i Mosambik og Zimbabwe har passert 300, men det fryktes at antallet døde kan være over 1000.</p>
<p>– Akkurat nå er det kaotisk. Telefonnettet er nede, og vi kjenner ennå ikke omfanget av situasjonen. forteller William Antonio Mulhuwo, som er programansvarlig i bistandsorganisasjonen Diakonia.</p>
<p>Care International/Josh Estey via REUTERS</p></div>
<div type="title" level="3">Rammet av flom før syklonen</div>
<div type="text">
<p>Allerede før syklonen rammet, var over 100.000 mennesker i Mosambik rammet av flom på grunn av store nedbørsmengder.</p>
<p>Etter at syklonens herjinger var over, måtte redningsarbeidere hente folk som klamret seg fast til tretopper og søkt tilflukt på hustak fra de enorme vannmengdene.</p>
<p>Havnebyen Beira i Mosambik, som er på størrelse med Oslo, ble aller hardest rammet. Enkelte steder ble nådde stormfloen seks meter, og det anslås at 90 prosent av byen står under vann.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Syklonkatastrofen i Mosambik</div>
<div type="text">
<p>Syklonen Idai slo inn over Mosambik torsdag, før uværet beveget seg videre til Zimbabwe og Malawi.</p>
<p>* Omtales av FN-organisasjonen Verdens matvareprogram som en av de verste værkatastrofene noensinne på den sørlige halvkule.</p>
<p>* Syklonen har rammet byen Beira i Mosambik spesielt hardt. Byen har i overkant av 500.000 innbyggere.</p>
<p>* Satellittbilder tyder på at 1,7 millioner mennesker oppholdt seg i området som ble rammet av syklonen, blant annet i Mosambik. I tillegg er 920.000 personer påvirket i Malawi.</p>
<p>* Uværet har ført med seg storflom. Elven Buzi er gått over sine bredder, noe som har kostet hundrevis av menneskeliv. Det er frykt for ytterligere flom, både i Buzi og elvene Pungwe og Save.</p>
<p>* Så langt er det uklart hvor mange som har mistet livet som følge av uværet, men Mosambiks president Filipe Nyusoi har sagt at tallet kan stige til 1.000.</p>
<p>Tsvangirayi Mukwazhi / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>– I tillegg til omkomne er det et stort antall savnede, sier Syvertsen.</p>
<p>De overlevende står nå overfor nye farer som kan koste mange liv.</p>
<p>– Bare det at det er store mengder stillestående vann i en region der det er mye malaria, og vi går nå inn i malariasesongen, er en stor fare. Så er det alle de tingene som følger med forurensede vannkilder, slik som kolera og andre diarésykdommer som spres under denne typen forhold. Vannkildene forurenses og tilgangen til rent vann blir vanskelig. Før eller senere begynner man å drikke forurenset vann.</p>
<p>Caroline Haga/International Federation of Red Cross via AP/NTB scanpix</p>
<p>Internasjonale Røde Kors startet nødhjelpsarbeidet allerede før syklonen rammet Mosambik, Zimbabwe og Malawi.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet alt de eier</div>
<div type="text">
<p>– Internasjonale Røde Kors sendte allerede i forkant av syklonen inn en del nødhjelpsartikler fordi man vet at det å reagere raskt er ekstremt kritisk i en slik situasjon, sier Syvertsen.</p>
<p>Tusenvis av familier har mistet alt de eier og mange har kommet bort fra hverandre. Røde Kors jobber nå også for å gjenforene familier som er blitt adskilt i etterspillet av syklonen.</p>
<p>Denis Onyodi / International Federation of Red Cross / AP / NTB scanpix</p>
<p>– Frivillige fra Mosambik Røde Kors, med støtte fra det internasjonale Røde Kors, er i gang med å distribuere nødhjelpsartikler. I forkant av syklonen, ble materiell og personell ble forhåndsutplassert da det ble klart at dette kom til å få enormt omfang, sier Bernt G. Apeland, generalsekretær i Norges Røde Kors, i en pressemelding.</p>
<p>I første omgang ber Røde Kors nå om støtte til å nå 75.000 personer i og rundt havnebyen Beira. I tillegg har Røde Kors sendt nødhjelpsartikler til minst 3.000 familier fra nødhjelpslager på den franske øya Reunion i Det indiske hav.</p></div>
<div type="title" level="3">Regjeringen gir seks millioner kroner</div>
<div type="text">
<p>Utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) kaller den humanitære situasjonen prekær.</p>
<p>– Norge bidrar nå med seks millioner kroner i humanitær bistand til de som er rammet, og vi vil vurdere økt støtte etter hvert som behovene klarlegges. Støtten går gjennom Verdens matvareprogram, sier hun.</p>
<p>– I tillegg til støtten gjennom Verdens matvareprogram, bidrar vi ved å støtte utsendelse av norsk personell fra Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap til FNs hjelpearbeid i området, sier utenriksministeren.</p></div></body></document>
