<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191218-zuccarello-scoret-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/8m1q4x/zuccarello-scoret-i-wild-tap" frk="238 22 32 1392"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 05:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,8m1q4x"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zuccarello scoret i Wild-tap</div>
<div type="ingress">Mats Zuccarello gjorde 1 – 0 for Minnesota Wild, men hans åttende scoring for sesongen var ikke nok til å hindre at hjemmelaget Vegas Golden Knights vant 3 – 2.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: John Locher / AP / NTB scanpix Minnesota Wilds Mats Zuccarello (36) smiler bredt etter å ha gjort 1 – 0 i NHL-kampen borte mot Vegas Golden Knights tirsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Mats Zuccarello kombinerte flott med Eric Staal og banket inn 1 – 0 i et overtallsspill under armen på Marc-André Fleury i Knights målet.</p>
<p>I midtperioden utlignet først hjemmelaget ved Chandler Stephenson, mens Shea Theodore sendte hjemmelaget i ledelsen helt mot slutten av perioden.</p>
<p>I tredje periode satte Tomas Nosek 3-1-målet for Knights, og Wild kom litt for langt etter. Mot slutten tok de ut målvakten og 2,15 minutter før slutt reduserte Zach Parise for Wild. Flere mål ble det ikke.</p>
<p>Det var Mats Zuccarellos åttende mål hans 19. målpoeng denne sesongen. Han spilte 19.31 minutter av kampen, og 5. 09 minutter av dem i overtall.</p>
<p>Minnesota som fikk en tøff start på sesongen står nå med 37 poeng på 34 kamper og ligger nest sist i Central Division.</p>
<p>Spesielt for møtet i spillebyen var at ute på isen sto tre spillere fra topp ti fra 2003-draftet i NHL. Knights-målvakten Fleury var førstevalget, mens Staal var annetvalget. Også Wilds annen målscorer Parise var med blant de ti første valgene i den draftet.</p></div></body></document>
