<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190928-protestleder-joshua-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RR8vz2/Protestleder-Joshua-Wong-stiller-til-lokalvalg-i-Hongkong" frk="207 9 12 1312"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 07:06"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Protestleder Joshua Wong stiller til lokalvalg i Hongkong</div>
<div type="ingress">Hongkong-aktivist Joshua Wong ønsker å stille til lokalvalg og advarer om at forsøk på å diskvalifisere ham bare vil generere mer støtte blant demonstrantene.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">28. sep. 2019 09:06</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jacquelyn Martin, AP 22 år gamle Joshua Wong har de siste ukene vært i både Tyskland og USA, for å samle tverrpolitisk støtte.</p></div>
<div type="text">
<p>22-åringen kommer med kunngjøringen i forkant av lørdagens femårsmarkering for starten på den såkalte paraplybevegelsen i Hongkong.</p>
<p>Wong sto i spissen for massedemonstrasjonene høsten 2014, da flere sentrumsgater i Hongkong ble okkupert i to-tre måneder. Paraplybevegelsen protesterte mot endringer av valgsystemet som ville gi det kinesiske kommunistpartiet økt innflytelse over hvem som skulle styre byen.</p>
<p>I fjor ble Wong dømt til tre måneders fengsel. Dommen ble senere redusert til to måneders fengsel fordi han bare var tenåring da han ble pågrepet i 2014. Wong anket, men tapte ankesaken. Dermed måtte han i mai inn til soning i Lai Chi Kok-fengselet. Da han ble løslatt i juni, sluttet han seg til demonstrantene.</p>
<p>Wong sier at han stiller til valg fordi det er «avgjørende for å sende et budskap til Beijing om at folket, mer enn noensinne, er bestemt på å vinne kampen for flere rettigheter».</p>
<p>Lokalvalget i Hongkong holdes i november.</p></div></body></document>
