<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191129-gunnar-stalsett-ma-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/g71rma/Gunnar-Stalsett-ma-mote-i-retten-19-desember" frk="236 12 17 1358"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 12:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gunnar Stålsett må møte i retten 19. desember</div>
<div type="ingress">Tidligere biskop i Oslo, Gunnar Stålsett, må møte i tingretten 19. desember. Politiet vil fengsle ham i 45 dager, for å ha hatt benyttet ulovlig arbeidskraft.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. nov. 2019 13:16</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix Tidligere biskop i Oslo, Gunnar Stålsett, må møte i tingretten 19. desember. Politiet vil fengsle ham i 45 dager, for å ha hatt benyttet ulovlig arbeidskraft. Gunnar Stålsett pensjonerte seg i 2005.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er TV 2 som først omtalte siktelsen mot den tidligere biskopen. Det er også TV 2 som nå melder om datoen for rettssaken.</p>
<p>Stålsett har hatt en ureturnerbar asylsøker ansatt hos seg i flere år. Det fortalte han om i et intervju med Vårt Land i sommer.</p>
<p>– Jeg tar siktelsen til etterretning. Jeg har erkjent sakens forhold i avhør og er innstilt på å ta den straffen som måtte komme. Jeg ser for meg at jeg må sone en fengselsstraff. Jeg angrer overhodet ikke, sa Stålsett til TV 2 i går.</p>
<p>Vårt Land har snakket med Stålsett fredag morgen. Han var ikke klar over at det var fastsatt dato for rettssaken da avisen tok kontakt. Likevel er han klar til å møte i retten i desember.</p>
<p>– Det må være politikernes ansvar å endre på lover og forskrifter slik at de kommer bedre i overensstemmelse med menneskerettighetene. Som samfunnsborgere er det vårt ansvar å påvirke lovgiverne, sier han til avisen.</p></div></body></document>
