<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190729-lfven-vil-ikke-disku.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/8mjz1Q/Lfven-vil-ikke-diskutere-AAP-Rocky--saken-med-Trump" frk="236 1 2 1476"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 15:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Löfven vil ikke diskutere A$AP Rocky- saken med Trump</div>
<div type="ingress">Sveriges statsminister Stefan Löfven utelukker forhandlinger med Trump om den amerikanske rapperen A$AP Rocky, som sitter fengslet i Sverige.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. juli 2019 17:43</div>
<div type="caption"><p>Sveriges statsminister Stefan Löfven sier det ikke er noe poeng i å diskutere A$AP Rocky-saken med USAs president Donald Trump. Foto: Stina Stjernkvist / TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rapperen har sittet fengslet siden 30. juni, etter en voldshendelse i Stockholm. Rettssaken mot ham starter tirsdag og fortsetter ifølge hans forsvarer torsdag og fredag.</p>
<p>I den forbindelse har Trump, på oppfordring fra flere amerikanske kjendiser, fremmet krav om at Löfven skal gripe inn i rettssaken.</p>
<p>Trump og Löfven pratet forrige uke over telefon om saken, og i etterkant tvitret Trump at han var skuffet over Löfvens manglende vilje til å gripe inn.</p>
<p>– Veldig skuffet over statsminister Stefan Löfven som ikke kan gjøre noe. Sverige har latt det afroamerikanske samfunnet i USA i stikken, skrev han.</p>
<p>– Jeg har ingen mulighet til å gå i dialog med Trump om dette, sier Löfven mandag til avisen Allehanda.</p>
<p>Han sier videre at han er stolt over at Sverige har et rettssystem der en statsminister ikke kan påvirke en kriminalsak.</p>
<p>A$AP Rocky, hvis egentlige navn er Rakim Mayers, risikerer opptil to års fengsel hvis han blir kjent skyldig.</p>
<p>Saken har allerede ført til at den amerikanske musikeren har måttet innstille alle juli-konsertene på sin Europa-turné, blant annet en konsert i Oslo.</p></div></body></document>
