<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191120-melanie-stokke-yppet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/Op1bgw/Melanie-Stokke-yppet-seg-mot-tennisstjernen-Collins" frk="247 33 47 1407"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 19:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Melanie Stokke yppet seg mot tennisstjernen Collins</div>
<div type="ingress">Melanie Stokke bød på sterk motstand før hun måtte se seg slått av toppseedede Danielle Collins i 1. runde i 25.000-dollarturneringen i tennis i Florida.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arne Hole Melanie Stokke imponerte mot sterk motstand.</p></div>
<div type="text">
<p>Collins seiret 6-2, 7 – 5 i en kamp som varte en time og 54 minutter.</p>
<p>Den norske 23-åringen tok seg til hovedturneringen i Naples med tre seire i kvalifiseringen. Der støtte hun på amerikanske Collins, som tidligere i år spilte semifinale i Australian Open, men hun gikk respektløst til verks og ga storfavoritten problemer.</p>
<p>Stokke greide å bryte serven til Collins i første forsøk og ledet 2 – 0 i 1. sett, men Collins slo voldsomt tilbake, brøt motstanderens serve tre ganger og vant settet 6 – 2 etter 48 minutter.</p>
<p>I 2. sett brøt Collins umiddelbart etter å ha ligget under 0-40, og hun rakk å vinne sitt åttende game på rad før Stokke endelig holdt serven igjen og reduserte til 1 – 2.</p>
<p>Stokke fikk blod på tann og brøt Collins' serve for annen gang til 2 – 2. Stokke brøt igjen til ledelse 4 – 3. På 5 – 4 var hun bare to poeng fra settseier, men Collins halte i land servegamet og utlignet til 5 – 5. To dobbeltfeil ble skjebnesvangre for Stokke da Collins deretter brøt til 6-5-ledelse og servet hjem kampen.</p>
<p>25-årige Collins er på 31.-plass på WTA-rankingen. Det er mer enn 400 plasser foran 445.-rangerte Stokke.</p></div></body></document>
