<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190113-regjeringens-hrs-sto.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/RxMOm2/Regjeringens-HRS-stotte-undergraver-religionsfriheten--Omar-Akhtar" frk="376 2 5 2470"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 22:00"/>
<attribute name="author" value="Omar Akhtar (21)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="islam,menneskerettigheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringens HRS-støtte undergraver religionsfriheten | Omar Akhtar</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: Regjeringen bør skamme seg.</div>
<div type="author">Omar Akhtar (21)</div>
<div type="date">13. jan. 2019 23:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vidar Ruud / NTB scanpix Det offentlige tilskuddet til Human Rights Service er blitt en symbolsak for Fremskrittspartiet, skriver Omar Akhtar. På bildet: finansminister Siv Jensen (Frp).</p> <p>Omar Akhtar, Rød Ungdom</p></div>
<div type="text">
<p>I takt med at den offentlige debatten om islam og innvandring er blitt polarisert det siste tiåret, er også den innvandrings- og islamkritiske organisasjonen Human Rights Service (HRS) blitt radikalisert.</p>
<p>For få uker siden publiserte informasjonsansvarlig i organisasjonen, Hege Storhaug, et innlegg på deres nettsider der hun mente at Norge bør følge Tsjekkias eksempel. Mange parlamentarikere i landet tar nemlig til orde for å forby islam.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Urovekkende</div>
<div type="text">
<p>Uttalelsen fra HRS er ikke bare kontroversiell. Det er urovekkende at en offentlig finansiert organisasjon tar til orde for å innskrenke religionsfriheten i Norge.</p>
<p>Privat</p>
<p>Denne høsten har det vært konflikt mellom de borgerlige partiene om støtten til Human Rights Service. Mens sentrumspartiene har vært skeptiske til å bevilge statlig støtte til organisasjonen, er det offentlige tilskuddet blitt en symbolsak for Fremskrittspartiet (Frp). Høyre har stille forsøkt å finne et kompromiss mellom de to fløyene. Det endte med at HRS vil motta over en million kroner i statlig støtte.</p></div>
<div type="title" level="3">Setter menneskerettigheter til side</div>
<div type="text">
<p>Frp har hele veien argumentert for at HRS driver integreringsarbeid, og at de derfor må få offentlig tilskudd. En gang i tiden var HRS med på integreringsdugnaden gjennom å sette utfordringer knyttet til innvandring og integrering på politikernes dagsorden. Det vil alltid være viktig å prate om de grunnleggende menneskerettighetene til blant annet kvinner, barn og seksuelle minoriteter i konservative og fundamentale religiøse menigheter.</p>
<p>Men den siste tids uttalelser fra HRS viser at organisasjonen neppe kan uttale seg om integreringsarbeidet og sameksistens – de er villige til å tilsidesette menneskerettigheter for å fremme sin egen sak.</p>
<p>Regjeringen bør skamme seg over å være med på å undergrave religionsfriheten og de demokratiske verdiene vårt land er tuftet på.</p>
<p>Les mer om debatten her:</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
