<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190824-kina-brukte-taregass.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/1ndXmQ/Kina-brukte-taregass-mot-demonstranter-i-Hongkong" frk="249 1 2 1660"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 18:08"/>
<attribute name="author" value="Reuters"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="hongkong"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina brukte tåregass mot demonstranter i Hongkong</div>
<div type="ingress">Demonstrantene kastet lørdag bensinbomber og murstein mot kinesiske sikkerhetsstyrker i en forstad til Hongkong.</div>
<div type="author">Reuters</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: REUTERS/Tyrone Siu Politiet brukte tåregass for å bryte opp demonstrasjoner som har eskalert i en forstad til Hongkong.</p></div>
<div type="text">
<p>Spenningen mellom demonstranter og kinesiske myndigheter har tilspisset seg. Demonstrasjonene, som har foregått i relativt rolige former de siste ti dagene, skal ha eskalert da kinesiske myndigheter lørdag løslot en ansatt ved det britiske konsulatet.</p>
<p>Demonstranter har de siste dagene protestert mot arrestasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kina: – Han har erkjent</div>
<div type="text">
<p>Simon Cheng har sittet i arrest for 15 dager. Politiet i Shenzen har begrunnet arrestasjonen med at Cheng skal ha foretatt seg noe som bryter med kinesiske lover om offentlig sikkerhet.</p>
<p>Ved løslatelsen oppga politiet at Cheng har erkjent å ha forholdt seg slik han er anklaget for. Det er ingen opplysninger om han fikk mulighet til å forsvare seg i retten mot anklagene.</p>
<p>Cheng er nå hjemme hos sin familie i Hongkong, ifølge familien. Britiske myndigheter har gitt uttrykk for at løslatelsen er mottatt med tilfredshet.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Demokrati eller død</div>
<div type="text">
<p>T-banestasjoner ble stengt rundt Kwun Tong, et tettbefolket område i den kinesisk styrte byen øst for Kowloon-halvøyen, men demonstranter fylte likevel gatene.</p>
<p>På en vegg ble det sprayet følgende slagord: «Gi meg demokrati eller gi meg død».</p>
<p>Den kinesiske regjeringen har uttalt at demonstrantene «utgjorde en alvorlig trussel mot alles sikkerhet (...) Etter gjentatte advarsler brukte politiet tåregass og et minimum av maktbruk for å spre demonstrantene», heter det.</p></div></body></document>
