<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190730-baby-pa-honefoss-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/70yo1K/Baby-pa-Honefoss-dode-av-alvorlige-hodeskader" frk="383 1 4 2332"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 10:07"/>
<attribute name="author" value="Ingvild Fjelltveit"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Baby på Hønefoss døde av alvorlige hodeskader</div>
<div type="ingress">Barnet fra Hønefoss som i midten av juni ble lagt inn på Ullevål med hodeskader, døde fredag.</div>
<div type="author">Ingvild Fjelltveit</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix Politioverbetjent Cecilie J. Sandbakken og politiinspektør Per Thomas Omholt i Sør-Øst politidistrikt under pressekonferansen da et foreldrepar fra Hønefoss ble siktet for å ha påført barnet sitt skader.</p></div>
<div type="text">
<p>Barnets foreldre ble i juni siktet for betydelig grov kroppsskade.</p>
<p>Helsepersonellet ved Ullevål mente at skadene var påført barnet. Etter å ha blitt avhørt ble foreldrene, som er bosatt i Hønefoss, siktet i saken 20. juni.</p>
<p>– Den klinisk rettsmedisinske undersøkelsen, og bevisene for øvrig, viser at det er sannsynlighetsovervekt for at skadene på barnet er påførte, sa politiinspektør Per Thomas Omholt tidligere denne måneden.</p>
<p>Politiet har jobbet ut ifra tre teorier om hva som forårsaket skadene på det nå avdøde barnet: At skadene var bevisst påførte, at de ble påført ved et uhell eller at de kan ha hatt medisinske årsaker.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforsker fortsatt</div>
<div type="text">
<p>– Etterforskningen pågår for fullt, og det vil snart oppnevnes sakkyndige for å vurdere hva som kan være årsaken til de alvorlige skadene som ble funnet på barnet, heter det i en pressemelding fra politiet.</p>
<p>Både mor og far har stilt seg uforstående til siktelsen.</p>
<p>Tidligere denne måneden uttalte politiet at barnet var utenfor livsfare, men at det risikerte å få hjerneskader livet ut, men barnet døde altså 26. juli.</p>
<p>Familien er knust og er opptatt av å finne ut av hva som var årsaken til tilstanden barnet fikk, opplyser farens forsvarer, Jon Anders Hasle til VG.</p>
<p>– Barnet var et kjærlighetsbarn. Det gjør situasjonen svært vanskelig, sier forsvareren.</p></div>
<div type="title" level="3"> – I dyp sorg</div>
<div type="text">
<p>Morens forsvarer Andreas Nyhaug sier til avisen at hun og øvrig familie er i dyp sorg.</p>
<p>– Det å miste et barn er det verste man kan oppleve som forelder. Men de er selvfølgelig veldig interessert i og opptatt av å finne ut hva som har skjedd med barnet sitt, og forhåpentligvis så vil man få noe mer svar på det i tiden fremover, sier Nyhaug til NTB.</p>
<p>Paret ble ilagt besøksforbud etter at de ble siktet i saken. Faren anket forbudet, men Ringerike tingrett ga i midten av juli påtalemyndigheten medhold og forbudet ble opprettholdt. Paret har imidlertid fått noen unntak fra besøksforbudet.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
