<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190122-regjeringen-apner-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/l1o7by/Regjeringen-apner-for-barnefengsel" frk="194 2 4 1392"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 06:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="ungdomskriminalitet,regjeringen,solveig horne,politikk,den nye regjeringen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen åpner for «barnefengsel»</div>
<div type="ingress">Granavolden-plattformen åpner for spesielle barnevernsinstitusjoner, uten bevegelsesfrihet, for unge som begår alvorlig kriminalitet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Solveig Horne, Frps justispolitiske talsperson, sier det er viktig med innskrenking av bevegelsesfrihet. Arkivfoto: Mariam Butt / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Frps justispolitiske talsperson, Solveig Horne, sier til Vårt Land at hun mener de spesielle barnevernsinstitusjonene er nødvendige.</p>
<p>– Det er 14-åringer som begår vold og voldtekt. Disse ungene trenger klare grenser og restriksjoner, sier hun.</p>
<p>«Regjeringen vil vurdere å etablere institusjoner i barnevernet, inkludert bevegelsesrestriksjoner, som kan håndheve reglene for personer under 15 år som begår alvorlig kriminalitet, og som kan utgjøre en fare for seg selv eller andre.» Slik heter det i den nye regjeringserklæringen for firepartiregjeringen mellom Høyre, Frp, Venstre og KrF.</p>
<p>Justisdepartementet har tidligere varslet at de skal jobbe med alternative tiltak mot ungdomskriminalitet og gjengkriminalitet.</p>
<p>– Jeg har vært tydelig på at barnevernet må inn, og man må få et bedre samarbeid mellom barnevernet og kriminalomsorgen og politiet, sier Horne.</p>
<p>Hun mener barnevernet ikke har verktøy for å forhindre dannelsen av ungdomsgjenger.</p>
<p>– Da må vi ikke være redde for å prøve nye tiltak. Det er viktig med innskrenking av bevegelsesfrihet, sier Horne.</p></div></body></document>
