<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190823-politiet-etterforske.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/0nXag2/Politiet-etterforsker-to-anmeldte-voldtekter-i-Frognerparken" frk="277 7 13 1755"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 21:39"/>
<attribute name="author" value="Ingvild Fjelltveit"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet etterforsker to anmeldte voldtekter i Frognerparken</div>
<div type="ingress">Politiet etterforsker to mulige voldtekter i Frognerparken i Oslo fredag kveld. Begge fornærmede er jenter under 18 år.</div>
<div type="author">Ingvild Fjelltveit</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Bendiksby / NTB scanpix Politiet etterforsker fredag kveld to mulige voldtekter som skal ha skjedd i forbindelse med en fest i Frognerparken hvor rundt 300 ungdommer var til stede.</p> <p>Rundt 300 ungdommer var fredag kveld samlet i Frognerparken. Politiet har flere enheter på stedet.</p></div>
<div type="text">
<p>De to fornærmede – begge jenter under 18 år – har så langt bare gitt politiet en kort og foreløpig forklaring om at de er blitt voldtatt.</p>
<p>Opplysningene de har kommet med, gir grunn til å feste lit til forklaringene deres, opplyser vaktleder Anne Tveit ved krimvakten i Oslo politidistrikt lørdag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir ivaretatt av helsepersonell</div>
<div type="text">
<p>Tveit forteller at de to jentene blir ivaretatt av helsepersonell.</p>
<p>– Etterforskerne jobber videre med å finne ut hva som har skjedd, sier Tveit.</p>
<p>Natt til lørdag ble det gjort åstedsarbeid i det aktuelle området i Frognerparken. Dette er nå avsluttet. Det er opprettet anmeldelser for forholdene, men ingen er så langt pågrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange berusede mindreårige</div>
<div type="text">
<p>De anmeldte voldtektene skal ha skjedd i forbindelse med en fest i Frognerparken hvor rundt 300 ungdommer var til stede. Mange skal ha vært mindreårige og vært svært beruset.</p>
<p>Politiet har flere mistenkte gjerningspersoner i saken, men kjenner ikke deres identitet, fikk NTB opplyst natt til lørdag. De mistenkte er personer de fornærmede ikke hadde noen forutgående kjennskap til, ifølge krimvakten.</p>
<p>Det er avhørt vitner i saken, men Tveit vil ikke gå ut med opplysninger om hvor mange vitner politiet har snakket med og hva de har fortalt.</p>
<p>Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div></body></document>
