<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191120-hjertesukk-fra-aps-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/50emBE/Hjertesukk-fra-Aps-Raymond-Johansen--Vi-skal-vare-akrobater-og-sirkushester-Dette-taper-Ap-velgere-pa_-sier-han" frk="950 6 38 5587"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 12:36"/>
<attribute name="author" value="Thomas Spence"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="kjersti stenseng,klima,lo,raymond johansen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hjertesukk fra Aps Raymond Johansen: – Vi skal være akrobater og sirkushester. Dette taper Ap velgere på, sier han.</div>
<div type="ingress">GOL (Aftenposten): Aps byrådsleder i Oslo, Raymond Johansen, roper et varsko mot økt polarisert politisk debatt . – Dette taper Ap velgere på, sier Johansen.</div>
<div type="author">Thomas Spence</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Olav Olsen – Tenker du på helheten, balansen, veier ting opp mot hverandre og er villig til kompromisser, taper du, sa Raymond Johansen onsdag på LO Stats årlige konferanse på Gol.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var under en debatt på LO Stats årlige konferanse på Gol at Johansen oppsummerte noen lærdommer frem mot stortingsvalget i 2021.</p>
<p>Hans alvorlige budskap til de vel 200 LO-tillitsvalgte er at det foregår en «polarisering som svekker tilliten som får samfunnet til å henge sammen.»</p>
<p>Selv om han ikke nevnte noen person eller parti med navn, er det neppe liten tvil om at adressen i første rekke er Rødt, MDG og Folkeaksjonen mot bompenger og Frp.</p>
<p>– Hvorfor tapte vi valget, spurte Johansen, som beholdt byrådsmakten i hovedstaden takket være MDG, Rødt og SVs fremgang.</p>
<p>Han svarer at det er «lettere å identifisere seg med partier som har klare, tydelige standpunkt i noen få saker. De som ikke vil kompromisse, men er kompromissløse.»</p>
<p>– Tenker du på helheten, balansen, veier ting opp mot hverandre og er villig til kompromisser, taper du. Politikk blir mer og mer manesje og mindre og mindre lavmælte samtaler.</p>
<p>– Vi skal være akrobater og sirkushester. Dette taper Ap velgere på, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bompenger gikk tvers gjennom Ap</div>
<div type="text">
<p>Johansen, som også sitter i Aps sentralstyre, la ikke skjul på at valgkampens to hovedsaker traff partiet som en torpedo midtskips.</p>
<p>– Bompenger og klima gikk tvers igjennom Ap. Vi prøvde å finne en løsning på begge deler:</p>
<p>– De som bor i Groruddalen som meg, og har betalt bompenger, fikk mindre bompenger. Og de som bor i indre by og som ikke har betalt bompenger, må betale bompenger. Vi delte regningen på flere. Vi ble straffet knallhardt.</p>
<p>– Vi gikk kraftig tilbake. Og aller hardest i de deler av byen som fikk reduserte bompenger, sier Johansen.</p>
<p>Trøsten for Johansen er at de fleste velgerne som forlot Ap holdt seg på den rødgrønne siden som beholdt og faktisk styrket flertallet etter fire år i posisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulikt syn på samarbeidet med MDG </div>
<div type="text">
<p>I den gryende striden internt i Ap om hvordan partiet skal forholde seg til og samarbeide med MDG, har Johansen tatt klart standpunkt:</p>
<p>– Vi skal bygge allianser og bygge lag. Ap samler flertall. Frem mot 2021 må vi finne frem kaffekoppen og bygge lag og koalisjoner.</p>
<p>– Den store oppgaven frem mot 2021 er å samle kreftene på venstresiden og løse de største utfordringene i vår tid, sier han.</p>
<p>Johansens viktigste poeng er å vise til kommunevalget i 2011. Da fikk Ap hele 33 prosent i Oslo, men hverken byrådsmakt eller ordførervervet.</p>
<p>– Fordi vi var oss selv nærmest. I lange tider sto A’en i Ap for arroganse. Nå bygger vi broer og allianser for stor politisk innflytelse i kommunene, sier han.</p>
<p>Mens Johansen fokuserer på utvidet samarbeid med spesielt MDG, er Aps partisekretær Kjersti Stenseng mer opptatt av å gjenreise Ap. Her er det etter alt å dømme større politisk uenighet enn ordbruken i seg selv tyder på.</p>
<p>– Vår jobb er å få velgerne til Ap, selv om vi selvsagt er glad for at venstresiden styrkes, sier hun.</p>
<p>Stenseng legger ikke skjul på at resultatet på 24,8 prosent er «veldig dårlig for Ap».</p>
<p>Samtidig peker Stenseng på at Ap har mye å glede seg over:</p>
<p>– Vi er det suverene styringspartiet. Vi har flest ordførere. 66 prosent av innbyggerne bor i Ap-styrt kommune. Vi styrer alle de største byene, oppsummerer hun.</p>
<p>Hun advarer om at det er farlig for hele Norge hvis Aps ansvarlighet blir sett på som at partiet er passivt.</p>
<p>– Vi taper mye til Sp i distriktene og bompengeaksjonen og MDG i byene. Vi må passe på at vi ikke driver samfunnet i en retning der ansvarlighet blir straffet, sier hun.</p>
<p>Hun anklager regjeringen for å være «en utro partner» i forlikene om forsvar og politi, og at dette måtte Ap betale en høy pris for.</p>
<p>– Vi endte opp med skyld og ansvar for ting vi er dønn uenig i, sier Stenseng.</p></div>
<div type="title" level="3">Støre: Vi trenger en Tillitsreform</div>
<div type="text">
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre inviterte deretter de statlige tillitsvalgte til samarbeide om en «tillitsreform» i offentlig sektor. Støre vil bytte ut mål- og resultatstyring, også kalt New Public Management, som er et nærmest forhatt begrep blant LO-tillitsvalgte.</p>
<p>– Vi trenger en ny visjon for offentlig sektor. Budskapet er nærhet til brukerne, og respekt for og samarbeid med dem som jobber der, sier Støre.</p>
<p>En viktig del av reformen er å gravlegge regjeringens ABE-reform (Avbyråkratiserings- og effektiviseringsreformen fra 2015 med flate, årlige kutt på 0,5 – 0,7 prosent av driftsbudsjettet i alle statlige etater).</p>
<p>– Vinner vi valget i 2021, er det slutt på det flate kuttet. Det er hodeløst å kutte like mye over alt. Det skjærer alle over en kam. Ostehøvelen passer på toppen av en ost, ikke på toppen av offentlig sektor, sier Ap-lederen, og fikk en svært forventet applaus fra salen.</p>
<p>LO-leder Hans-Christian Gabrielsen takket øyeblikkelig ja til invitasjonen.</p>
<p>– Jonas, vi er glad for invitasjonen til en tillitsreform. Det skaper bedre tjenester, og det er vår måte å gjøre det på. Ikke gjennom kutt, sier LO-lederen.</p>
<p>Han langer ut mot Solberg-regjeringen for å være på «politisk røvertokt» og å «sultefore offentlig sektor» med blant annet kutt i Nav og Arbeidstilsynets budsjett.</p>
<p>– Færre ansatte til å føre tilsyn og hindre sosial dumping. Bare det å kalle ABE-reformen for en reform. Konsekvensen fører til dårligere arbeidsmiljø og dårligere tjenester, mener Gabrielsen.</p></div></body></document>
