<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191209-marriage-story-er-ar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/wPJWl4/Marriage-Story-er-arets-Golden-Globe-grossist" frk="317 3 7 2160"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 13:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Marriage Story» er årets Golden Globe-grossist</div>
<div type="ingress">Netflix-filmen «Marriage Story» kan gjøre det skarpt i Golden Globe. Skilsmissedramaet rasket med seg hele seks nominasjoner – inkludert beste dramafilm.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Chris Pizzello, AP/ NTB scanpix. Dakota Fanning, Susan Kelechi Watson and Tim Allen presenterte årets Golden Globe-nominasjoner. Norges kandidat «Ut og stjæle hester» nådde ikke opp.</p></div>
<div type="text">
<p>Filmen som blir omtalt som et «hjerteskjærende skilsmissedrama», plukket med seg nominasjoner blant annet for beste dramafilm, beste mannlige (Adam Driver) og kvinnelige (Scarlett Johansson) hovedrolle og beste manus.</p>
<p>Rett etter følger Martin Scorseses «The Irishman» og Quentin Tarantinos «Once Upon a Time in Hollywood» med fem nominasjoner hver.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Offentliggjøringen av Golden Globe-nominasjonene mandag sparker i gang Hollywoods årlige prisutdelingssesong som kulminerer med Oscar-utdelingen i februar. Golden Globe-utdelingen går av stabelen 5. januar og skal nok et år ledes av komikeren Ricky Gervais.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ut og stjæle hester» ikke valgt</div>
<div type="text">
<p>Norges Golden Globe-kandidat «Ut og stjæle hester» nådde ikke opp i nominasjonskampen for beste fremmedspråklige film.</p>
<p>Nærmere 100 filmer konkurrerte i denne kategorien, og de fem filmene som nådde til topps, var de to franske filmene «Les Misérables» og «Portrett av en kvinne i flammer», sørkoreanske «Parasitt», spanske «Smerte og ære» og amerikanske «The Farewell»</p>
<p>«Ut og stjæle hester» er også Norges Oscar-kandidat. Der blir kortlisten for nominasjonene offentliggjort 16. desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Skarsgård nominert</div>
<div type="text">
<p>Svenskene kan på sin side feire at Stellan Skarsgård ble nominert i kategorien «beste mannlige birolle» for sin innsats i HBO-serien «Chernobyl».</p>
<p>– Det er veldig morsomt, sier Skarsgård til det svenske nyhetsbyrået TT.</p>
<p>Han sier det er kult å nærme seg samme nivå som sønnen Alexander Skarsgård, som i fjor fikk en Golden Globe for sin innsats i TV-serien «Big Little Lies».</p>
<p>Sverige er også med i kampen om beste miniserie med "Chernobyl", som er regissert av svenske Johan Renck, og i kampen om beste filmlåt med Beyoncés låt "Spirit", som er produsert av svenske Ilya Salmanzadeh.</p></div></body></document>
