<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190621-boris-johnsons-pikan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/y3V5wE/Boris-Johnsons-pikante-husbrak-vekker-oppsikt-i-Storbritannia" frk="434 1 4 2636"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 20:22"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="storbritannia,brexit,britisk politikk,boris johnson"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boris Johnsons pikante husbråk vekker oppsikt i Storbritannia</div>
<div type="ingress">En rekke britiske medier slår fredag kveld stort opp politiets utrykning til Boris Johnsons adresse natt til fredag.</div>
<div type="author">Eirik Husøy</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Simon Dawson, Reuters / NTB scanpix Boris Johnson er storfavoritt til å bli Storbritannias neste statsminister. Her forlater han og Carrie Symonds hjemmet sitt 27. mai i år.</p> <p>Jeremy Hunt og Boris Johnson er statsministerkandidater i Storbritannia.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet bekreftet fredag kveld til The Guardian at de rykket ut til husbråk på Boris Johnsons private adresse sør i London natt til fredag, der han bor med sin kjæreste Carrie Symonds.</p>
<p>Politiet opplyser at de fikk en telefon fra en person som var «bekymret for den kvinnelige naboen».</p>
<p>Ifølge The Guardian skal naboer ha hørt en kvinne skrike etterfulgt av smelling og dunking fra leiligheten.</p></div>
<div type="title" level="3">«Kom deg ut av leiligheten» </div>
<div type="text">
<p>Symonds skal ha sagt «kom deg av meg» og «kom deg ut av leiligheten» til Johnson, ifølge The Guardian, som har snakket med naboer.</p>
<p>De skal ha forsøkt å banke på døren etter at de begynte å bli bekymret, men fikk ingen respons.</p>
<p>– Jeg håpte at noen skulle komme til døren for å si at de var ok. Jeg banket på tre ganger, men ingen kom til døren, sier naboen til The Guardian.</p>
<p>Da bestemte de seg for å ringe politiet, som var der rett over midnatt fredag. De skal ha dratt etter kort tid da de to personene i leiligheten skal ha sagt de var ok.</p>
<p>Naboer skal også ha gjort lydopptak av den høylytte kranglingen, som The Guardian har fått høre.</p>
<p>Der skal det ha fremkommet at Johnson bannet og ropte til Symmonds. På et tidspunkt skal Johnson også ha sølt rødvin på sofaen, hvorpå Symmonds svarte: «Du bryr deg bare ikke om noe som helst, fordi du er bortskjemt. Du bryr deg ikke om penger eller noe som helst».</p></div>
<div type="title" level="3">Høyaktuell statsministerkandidat</div>
<div type="text">
<p>Politiutrykningen er fredag kveld toppsaken hos en rekke nettaviser, som The Daily Telegraph, The Sun, The Times og Daily Mail.</p>
<p>Den uheldige saken kommer midt opp i ledervalget i det konservative partiet i Storbritannia, der Johnson er høyaktuell. Valget står mellom ham og Jeremy Hunt. Den som vinner, blir Storbritannias neste statsminister.</p>
<p>Matt Dunham, Frank Augstein, AP / NTB scanpix</p>
<p>Ifølge The Times må Johnson lørdag svare for bråket overfor tusenvis av Tory-medlemmer under et valgarrangement i Birmingham.</p>
<p>Carrie Symonds er partiets tidligere pressesjef. Johnson startet opp et forhold med Symonds etter at han og kona gjennom 25 år, Marina Wheeler, gikk fra hverandre i fjor. Skilsmisseprosessen pågår fortsatt.</p>
<p>Johnson har ikke villet kommentere saken overfor britiske medier.</p>
<p>Les mer om statsministerkampen her:</p></div></body></document>
