<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190824-politimester-hasseld.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Opqe91/Politimester-Hasseldal-flyttes-til-Politidirektoratet" frk="185 0 0 1374"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 13:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politimester Hasseldal flyttes til Politidirektoratet</div>
<div type="ingress">Politimester Steven Hasseldal i Øst politidistrikt flyttes til Politidirektoratet, etter at det ble kjent at han har innledet et «nært vennskap» til en kollega.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Uglum Politimester Steven Hasseldal i Øst politidistrikt flyttes midlertidig til en jobb i Politidirektoratet.</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser politidirektoratet i en pressemelding lørdag ettermiddag.</p>
<p>I en e-post til alle ansatte i Øst politidistrikt, fortalte Hasseldal i juni at han hadde utviklet et «nært vennskap» til Camilla Giske – leder for felles enhet for forebygging i politidistriktet.</p>
<p>Bakgrunn: Politimester innledet «nært vennskap» til underordnet - som nå lånes ut til Politihøgskolen</p>
<p>Giske har nå fått permisjon. Ifølge politidistriktet er Giske utlånt til Politihøgskolen i ett år, «med full arbeidsplikt», mens det er lyst ut et vikariat for stillingen hennes.</p>
<p>I pressemeldingen lørdag ettermiddag skriver politidirektoratet at politidirektøren har besluttet at vedtaket om permisjon skal vurderes av Politidirektoratet med tanke på gyldighet i et habilitetsperspektiv.</p>
<p>– Inntil saken er ferdig behandlet er politimester Hasseldal beordret til tjeneste i Politidirektoratet, skriver de.</p>
<p>Politidirektoratet opplyser samtidig at visepolitimester Ida Øystese i samme periode blir konstituert som politimester i Øst politidistrikt.</p></div></body></document>
