<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190216-uvaret-i-nordland-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/3jAved/Uvaret-i-Nordland-har-loyet" frk="462 11 35 3085"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 08:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vær,bodø,ekstremvær,nordland,lofoten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uværet i Nordland har løyet</div>
<div type="ingress">Stormen i Nordland medførte strømbrudd, ødelagte hus og forsinkelser i fly- og båttrafikken. Men lørdag ettermiddag roet uværet seg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Bjørn Godal / NTB scanpix Det var vanskelig å stå oppreist i uværet ved rødbrygga til Salta kystlag på Nyholmen i Bodø lørdag formiddag.</p> <p>Uvær ved rødbrygga til Salta kystlag på Nyholmen i Bodø lørdag formiddag.</p> <p>Uvær ved moloen i Bodø sentrum lørdag formiddag.</p></div>
<div type="text">
<p>Farevarselet ble lørdag ettermiddag redusert fra oransje (svært kraftige vindkast) til gult (kraftige vindkast). Da hadde full til sterk storm herjet flere steder i Nordland. På Rotvær ble det meldt om orkan, ifølge Meteorologisk institutt.</p>
<p>Stormsenteret har svekket seg etter at det har vært observert vindkast over 40 meter i sekundet flere steder i Nordland, dessuten over 10 meter høye bølger i Vestfjord-området.</p>
<p>I Bodø sentrum ble deler av Nøstgata sperret av på grunn av løse fasadeplater. Riksvei 80 ved Naurstad ble sperret i sørgående felt på grunn av et tre som hadde blåst over veien. I Ballstad i Lofoten løsnet takplater som førte til at politiet sperret en vei også der. Ved 18-tiden lørdag meldte politiet at sperringene ut til Bllastadlandet ble opphevet, skriver Lofotposten som også melder at et stort næringsbygg ble flammenes rov i Leknes.</p>
<p>Stormen er i gang i #Nordland. Full til sterk storm er observert flere steder, orkan på Rotvær. Vinden holder seg ut formiddagen, før den gradvis dreier på nordvest og minker utover ettermiddagen. pic.twitter.com/diwwSmtsC9</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) February 16, 2019</p>
<p>Det blåser fortsatt kraftig, men fra 18-tiden ventes ikke farlig vind, selv om bilister må regne med vanskelige kjøreforhold i Nordland og Troms frem til midnatt.</p>
<p>Stormen påførte mange i Nordland strømstans. Ifølge Lofotposten var over 900 husstander uten strøm i morgentimene lørdag, på steder som Lauvik, Ballstad, Digermulen, Årstein, Holandshamn-området i Austre Vågan og Laupstad, Vestpollen og Sildpollnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Taket havnet på veien</div>
<div type="text">
<p>Lørdag morgen meldte politiet i Nordland om at taket på et eldre fiskebruk i Ballstad ble tatt av vinden og landet i veien. I Bodø blåste flere veggplater av Stadiontunet sykehjem, veggplatene traff en bil. Operasjonsleder Tommy Bech i politiet i Nordland oppfordret ifølge NRK folk til å holde seg innendørs.</p>
<p>Bjørn Godal / NTB scanpix</p>
<p>Torstein Rasmussen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Innstilte flyavganger</div>
<div type="text">
<p>Lørdag formiddag: Oppdatert oransje farevarsel for Nordland er sendt ut https://t.co/GGEaz9Slj7 og https://t.co/79lJ9ywzCQ-artikkelen er også oppdatert:https://t.co/D6VN0ztnXo pic.twitter.com/xh5axSJFX1</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) February 16, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Båter og fly stanset</div>
<div type="text">
<p>Vinden skaper også store problemer for fly- og båttrafikken i nord. Flere flyavganger fra Bodø lufthavn ble innstilt, ifølge NRK. Hurtigruten MS Finnmarken fikk store problemer med å legge til kai på Ørnes i Meløy kommune, ifølge Avisa Nordland. En rekke fergeruter og hurtigbåter ble innstilt.</p>
<p>Politiet oppfordret folk til å bruke sunn fornuft, og minnet om stor skredfare og vanskelige kjøreforhold.</p></div></body></document>
