<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190425-putin-vil-spille-en-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/na9KMd/Putin-vil-spille-en-rolle-i-atomsamtalene" frk="764 1 6 4822"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 09:05"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg Moe"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="russland,nord-korea,kim jong-un,vladimir putin"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Putin vil spille en rolle i atomsamtalene</div>
<div type="ingress">Russland ønsker et atomvåpenfritt Nord-Korea og vil selv ha plass ved forhandlingsbordet.</div>
<div type="author">Ingeborg Moe</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: SPUTNIK / REUTERS/NTB scanpix De to lederne utvekslet gaver under møtet i Vladivostok. Putin fikk et sverd av Nord-Koreas leder Kim Jong-un.</p> <p>Etter møtet torsdag morgen deltok Putin og Kim på en festmiddag med sine nærmeste rådgivere.</p> <p>To lederne sammen i rulletrappen på vei til møtet torsdag morgen.</p> <p>Møtet mellom de to lederne fant sted i Vladivostok, helt øst i Russland.</p> <p>For to måneder siden møtte USAs president Donald Trump og Nord-Koreas leder Kim Jong-un i Hanoi i Vietnam. Men møtet ble kortere enn planlagt og partene klarte ikke å bli enige. Nå har Kim vendt seg til sin gamle allierte i nord.</p></div>
<div type="text">
<p>Møtet mellom Kim Jong-un og Vladimir Putin utenfor den russiske byen Vladivostok skulle vart 50 minutter, men først etter to timer avsluttet de samtalen, ifølge det russiske nyhetsbyrået Tass.</p>
<p>– Vi har akkurat hatt en meningsfull utveksling av syn på spørsmål av felles interesse, sa Kim etter møtet og takket for en «fantastisk tid sammen».</p>
<p>Deretter møttes de til det som blir omtalt som en gallamiddag, der det ble utvekslet både skåler og gaver. Nord-Koreas diktator Kim Jong-un hadde med et sverd i gave til Russlands president.</p>
<p>Også Russlands president, som omtalte sin gjest som «kjære kamerat formann», beskrev samtalene som «grundige».</p>
<p>– Vi fikk snakket om historien bak våre mellomstatlige relasjoner, om dagens situasjon og om mulighetene får utvikle de bilaterale forholdene, sa Putin ifølge Ria Novosti.</p></div>
<div type="title" level="3">Mislykket Trump-møte</div>
<div type="text">
<p>Dette første møtet mellom Russlands president og Nord-Koreas leder skjedde to måneder etter det mislykkede toppmøtet mellom Kim og USAs president Donald Trump i Vietnam.</p>
<p>Med dette som bakteppe tolkes Vladivostok-møtet som et forsøk fra Nord-Korea på å styrke båndene til andre stormakter enn USA og varme opp forholdet til nabo Russland.</p>
<p>For Kreml er det en anledning til å vise seg som en global spiller og forsøke å få en rolle i forhandlingene om Nord-Koreas atomprogram.</p>
<p>Situasjonen på den koreanske halvøya og spørsmålet om Nord-Koreas atomvåpenprogram var et av hovedtemaene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vil ha garantier </div>
<div type="text">
<p>Under en mottagelse etter møtet sa Putin at det ikke er noe alternativ til en fredelig løsning på Korea-halvøya.</p>
<p>– Som et koreansk ordtak sier: Hvis vi går sammen, kan vi flytte stein. Jeg mener det er en suksessoppskrift. Med aktiv deltagelse fra det internasjonale samfunnet og alle de berørte landene, kan vi nå vårt mål om varig fred, stabilitet og velstand på den koreanske halvøya, sa Putin, ifølge Tass.</p>
<p>Den russiske presidenten sier at Nord-Korea vil ha sikkerhetsgarantier hvis de skal avvikle atomvåpenprogrammet, og dette må skje i et «multinasjonalt rammeverk».</p>
<p>Putin vil ha plass ved forhandlingsbordet, og tok til orde for å gjenoppta de såkalte sekspartsforhandlingene. Dette var et diplomatisk forsøk på å løse striden rundt Nord-Koreas atom- og rakettprogram etter at landet trakk seg fra den internasjonale ikkespredningsavtalen i 2003. Men disse forhandlingene brøt sammen. The New York Times skriver at Donald Trump liker dårlig slike flerpartsforhandlinger og foretrekker én- til-én-møter.</p>
<p>SPUTNIK / NTB scanpix</p>
<p>Alexei Nikolsky, Sputnik/AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke ha atommakt som nabo </div>
<div type="text">
<p>Putin har tidligere gjort det klart at Russland ikke ønsker en atommakt som nabo og har i Sikkerhetsrådet stemt for resolusjoner med krav om at Nord-Korea stanser utviklingen av atomvåpen og langtrekkende missiler.</p>
<p>Russland har samtidig tatt til orde for å lette sanksjonstrykket mot nabolandet, stikk i strid med det som har vært USAs linje.</p>
<p>USA har beskyldt russerne for å hjelpe nordkoreanerne med å omgå noen av sanksjonene som er innført, noe russiske myndigheter aviser.</p></div>
<div type="title" level="3">Første møte</div>
<div type="text">
<p>Det var første gang Kim og Putin møttes, men Putin har tre ganger tidligere møtt Kims far og forgjenger Kim Jong-il. Etter de mislykkede samtalene med USA tidligere i år, vendte Kim seg nå til en av Nord-Koreas tradisjonelle allierte etter at Putin hardde sendt flere invitasjoner i kjølvannet av Kims økte reise- og møteaktivitet med utenlandske ledere.</p>
<p>Alexei Nikolsky /NTB scanpix</p>
<p>Evan Vucci /NTB scanpix.</p>
<p>Det siste året har Kim i tillegg til to møter med Trump også hatt fire møter med Kinas president Xi Jinping og tre med president Moon Jae-in i Sør-Korea. Analytikere mener den nordkoreanske lederen er ute etter å samle støtte i den fastlåste situasjonen med USA.</p>
<p>Under møtet med Trump i Hanoi ba Nord-Korea om umiddelbar lettelse av sanksjonene mot landet. Samtalene strandet da partene ikke ble enige om hva Nord-Korea kunne tilby i bytte mot slike lettelser. Etter det har de stått i stampe. Nylig krevde Nord-Korea at USAs utenriksminister Mike Pompeo måtte fjernes fra forhandlingene, og testet samtidig et nytt våpen.</p></div></body></document>
