<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190723-irans-utenriksminist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/P9Ejje/Irans-utenriksminister--Vi-soker-ingen-konfrontasjon" frk="300 2 5 1906"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 04:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Irans utenriksminister: – Vi søker ingen konfrontasjon</div>
<div type="ingress">Utenriksminister Mohammad Javad Zarif sier det er viktig for Boris Johnson, som kan bli britenes neste statsminister, å vite at Iran ikke søker konfrontasjon.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Irans utenriksminister Mohammad Javad Zarif raser mot Storbritannia og sier de driver med sjørøveri. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er veldig viktig for Boris Johnson når han skal ta over 10 Downing Street, å forstå at Iran ikke søker konfrontasjon, men at Iran ønsker normale relasjoner basert på gjensidig respekt, sier den iranske utenriksministeren mandag.</p>
<p>Iran tok forrige uke det svenskeide, britiskregistrerte tankskipet Stena Impero i arrest. De mener skipet kolliderte med en fiskebåt. Storbritannia avviser at skipet gjorde noe galt og anklager i et brev til FNs sikkerhetsråd Iran for «ulovlig innblanding».</p></div>
<div type="title" level="3"> – Sjørøveri</div>
<div type="text">
<p>Arresten av det britiskregistrerte skipet ble gjort om lag to uker etter at britiske myndigheter oppbrakte de iranske supertankeren Grace 1 utenfor Gibraltar, angivelig fordi den i strid med EU-sanksjoner var i ferd med å frakte olje til Syria.</p>
<p>Zarif hevder mandag at oppbringingen av Grace 1 ble gjort etter instrukser fra USA.</p>
<p>– Det har vært tydelig fra start at Storbritannia gjorde det for Trump-administrasjonen, sier ministeren og fortsetter:</p>
<p>– Det britene gjorde og det gibraltiske myndigheter gjorde i Gibraltarstredet, er brudd på internasjonal lov. Det er sjørøveri.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Helligere enn paven</div>
<div type="text">
<p>Irans utenriksminister sier britenes anklager om at Grace 1 hadde planer om å frakte olje til Syria var «ubegrunnede». Han anklager britene for å oppføre seg «helligere enn paven» og for å følge regler som «EU selv ikke gjør».</p>
<p>– Alle forstår at å starte en konflikt kan være lett, men at å ende en kan være umulig, sier han.</p>
<p>Boris Johnson favoritt til å ta over som partileder av De konservative i Storbritannia og dermed statsminister tirsdag.</p></div></body></document>
