<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190812-byradsleder-raymond-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/y3GPea/Byradsleder-Raymond-Johansen--Sp-ledelsen-splitter-landet" frk="819 4 22 5063"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 15:15"/>
<attribute name="author" value="Thomas Spence"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="oslopakke 3,kommunevalg 2019,byutvikling,samferdsel,oslo-politikken"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Byrådsleder Raymond Johansen: – Sp-ledelsen splitter landet</div>
<div type="ingress">Sp får ikke støtte fra andre partier i forslaget om å ta 12 milliarder fra storbyene og gi til de svakeste kommunene.</div>
<div type="author">Thomas Spence</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dan P. Neegaard Byrådsleder Raymond Johansen avviser Sps forslag om å ta milliarder fra byene til fattige distriktskommuner.</p> <p>Høyres Eirik Lae Solberg frykter at Sp skal få gjennomslag for sine tanker i et rødgrønt samarbeid på riksplan.</p> <p>Miljøminister Ola Elvestuen</p> <p>SVs Arne Nævra, advarer Sp.</p> <p>MDGs Arild Hermstad vil kutte i motorveiprosjekter</p></div>
<div type="text">
<p>Toppene i Oslo-politikken, Raymond Johansen (A) og Eirik Lae Solberg (H) får følge av andre partier som mener at det er en dårlig idé å svekke byvekstpakkene, selv om noen gjerne vil bruke mer penger på distriktene.</p>
<p>Byrådsleder Raymond Johansen hever pekefingeren for å understreke poenget:</p>
<p>– Pengene fra staten i byvekstavtalen her i Oslo går i hovedsak til å bygge ut kollektivtrafikken.</p>
<p>– Utspillet fra Sps ledelse splitter landet. De setter landsdeler opp mot hverandre. Jeg er enig i at det trengs næringsutvikling i distriktene, men det hjelper ikke ved å ta penger fra kollektivutbyggingen i de store byene, sier han.</p>
<p>Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum og parlamentarisk leder Marit Arnstad lanserte i Aftenposten søndag nå forslaget om det de kaller bygdevektsavtaler.</p>
<p>Les saken her: Slik vil Sp ta 12 milliarder fra byene og gi til de svakeste kommunene</p></div>
<div type="title" level="3">Flytte på 12 milliarder </div>
<div type="text">
<p>Sp vil omprioritere 12 av de 60 milliardene i nasjonal transportplan (2017 – 2029) til nye bygdevekstavtaler som skal skape næringsutvikling, arbeidsplasser og befolkningsvekst i kommuner som sliter. Dette for å dempe presset på byene.</p>
<p>Byrådslederen sier at det ikke finnes noe «simsalabim» i politikken som får byer til å slutte å vokse. Han minner om at det er en trend verden over at byer vokser.</p>
<p>– Når vi vet at byene fortsetter å vokse er spørsmålet hvordan folk reiser. Dersom vi ikke bygger nye T-banetunneler, Fornebubanen og øker antall avganger, så er det oppskrift på kø, trafikkork og kaos, slik situasjonen var på 1980-tallet. Oslo var et eneste stort veikryss, understreker han.</p>
<p>Johansen mener det Sp foreslår vil være svært negativt for næringslivet i distriktene som vil oppleve enorme køer når det skal levere varer til byene.</p>
<p>Han minner om at Parisavtalen fortsetter at veksten i transportsektoren i byene skal komme i bruk av sykkel, gangeveier og kollektivtrafikk.</p>
<p>– Det er dette byvekstpakkene skal bidra til, sier han.</p>
<p>Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre: Dårlig ide</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en meget dårlig idé. Dersom Sp skulle få gjennomslag for noe slikt, ville det ramme viktige byutviklings- og bymiljøprosjekter i Oslo som Fornebubanen og ny T-banetunnel i sentrum, sier Eirik Lae Solberg.</p>
<p>Han viser til at det er bred enighet blant partiene i Oslo om å satse på økt kollektivtrafikk og at det er dette byutviklingspakkene skal gå til. Han har heller ikke særlig sans for å endre navnet på dem, slik Sp foreslår:</p>
<p>– Dette er jo nettopp infrastrukturinvesteringer som bedrer bymiljøet, sier han.</p>
<p>Lae Solberg sier at han vil bli meget bekymret om Sp skulle lykkes å få Ap på riksplan med på noe slikt. Oslo sliter i dag med høye boligpriser og ifølge Høyre-toppen vil et slikt forslag ikke bidra til å redusere dette presset.</p>
<p>Berg-Rusten, Ole / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Venstre: Angrep på miljøpolitikken</div>
<div type="text">
<p>– Dette er et direkte angrep på miljøpolitikken. Vi er nødt å fortsette satsing byvekstavtalene i de store byene for å få ned de lokale utslippene. Dette går på luftkvaliteten til folk. Det å ha klimavennlige byer er viktig for å få ned Norges og verdens klimagassutslipp, sier miljø og klimaminister Ola Elvestuen.</p>
<p>Han legger til at Sp alltid har stått for en politikk som undergraver satsingen i de store byene.</p>
<p>– Dette er dessverre en innarbeidet holdning i Sp, sier han.</p>
<p>Pedersen, Terje / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">SV: Ja takk, men rør ikke bypakkene</div>
<div type="text">
<p>– Byvekstavtaler og distriktsvekstavtaler. Ja takk, begge deler, sier SV. Men ikke distriktsmidler på bekostningen av byvekstavtalene, sier SVs stortingsrepresentant Arne Nævra.</p>
<p>Han viser til at disse har vært en suksess for renere, triveligere og mer miljøvennlige byer.</p>
<p>– Sp prøver å ta poeng på å latterliggjøre sykkelveier som ekstravagante, selv om vi veit at det er svært lønnsomt for samfunnet, både i forhold til helse, trivsel og fremkommelighet, skriver han i en e-post.</p>
<p>SV vil, i motsetning til Senterpartiet nedprioritere de enorme motorveiprosjekter mellom de store byene, understreker han.</p>
<p>Vatn, Ola / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">MDG: Kutt heller motorveiprosjekter</div>
<div type="text">
<p>Nasjonaltalsperson og byråd i Oslo, Arild Hermstad, skriver i en e-post at nok en gang ser vi at Senterpartiets viktigste prosjekt er å skape konflikt mellom by og bygd.</p>
<p>– Det er ingen motsetning mellom å satse på god byutvikling og god bygdeutvikling. Vi la frem forslag om en storstilt bygdemiljøsatsning på Stortinget for flere år siden, og vil gjerne samarbeide med Senterpartiet om å utvikle denne ideen videre. Her må pengene komme fra kutt i motorveiprosjekter, ikke fra livsviktige kollektivprosjekter, skriver han.</p></div></body></document>
