<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190503-equinor-og-konsernsj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/0nvo7B/Equinor-og-konsernsjef-Eldar-Satre-har-til-na-i-ar-sendt-25-milliarder-kroner-i-utbytte-og-skatt-til-staten" frk="973 24 150 6235"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-03 08:02"/>
<attribute name="author" value="Tor Gunnar Tollaksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="oljebransjen,aasta hansteen,klima,norsk sokkel,johan sverdrup-feltet,equinor,oljepris,johan sverdrup"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinor og konsernsjef Eldar Sætre har til nå i år sendt 25 milliarder kroner i utbytte og skatt til staten</div>
<div type="ingress">Årets tre første måneder leverer Equinor et driftsresultat på 4,19 milliarder dollar, tilsvarende 36,2 milliarder kroner.</div>
<div type="author">Tor Gunnar Tollaksen</div>
<div type="date">3. mai 2019 10:02</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jon Ingemundsen Equinors konsernsjef Eldar Sætre kan være godt fornøyd med årets tre første måneder.</p></div>
<div type="text">
<p>På Equinors kontor på Fornebu legger Equinor frem selskapets resultat for første kvartal 2019.</p>
<p>Selskapet kan i årets første tre måneder vise til et driftsresultat på 4,19 milliarder dollar, tilsvarende 36,2 milliarder kroner. På tilsvarende tid i fjor leverte Equinor et driftsresultat på 4,4 milliarder dollar i første kvartal, 38,5 milliarder kroner. Det skriver Stavanger Aftenblad.</p>
<p>Etter skatt er resultatet på 1,54 milliarder dollar, 13,32 milliarder kroner.</p>
<p>Første kvartal var kjennetegnet av:</p>
<p>Solide resultater i alle segmenter</p>
<p>Sterk kontantstrøm. Gjeldsgrad redusert til 19,4 prosent.</p>
<p>I rute for å levere på guidingen fra kapitalmarkedsoppdateringen</p>
<p>Kvartalsutbytte på 0,26 USD per aksje</p>
<p>– Vi leverer gjennomgående gode tall gjennom hele forretningen. Olje- og gassprisen er ned, oljeprisen går ned 7 prosent for vår del, men resultatet etter skatt er opp, dette er vi godt fornøyd med. Dette gjør at vi styrker balansen ytterligere i dette kvartalet, noe som er veldig positivt, sier Eldar Sætre, konsernsjef i Equinor til Aftenbladet.</p>
<p>Sætre sier videre at Johan Sverdrup er i rute med planlagt oppstart i november. Dessuten trekker han frem at Equinor i årets tre første måneder har levert 25 milliarder kroner i skatt og utbytte til staten.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsetter med forbedringer</div>
<div type="text">
<p>Årsaken til at resultatet etter skatt går opp i en tid med lavere oljepris skyldes forhold som forbedringer og sammensetninger av porteføljen. I fjerde kvartal økte Equinor utbytte, dette fortsetter videre i første kvartal med et vedtatt utbytte på 0,26 dollar per aksje (2,25 kroner), en økning på 13 prosent. Sætre sier dette har sammenheng med de forbedringer som selskapet har gjennomført de siste årene.</p>
<p>Sætre påpeker at utbyttepolitikken er i henhold til hvordan selskapet ser på utsiktene fremover, og for utbyttepolitikkens del er selskapet nå tilbake på sporet om utbyttenivået ikke hadde blitt frosset da oljenedturen slo inn for fullt for noen år siden.</p>
<p>Johan Sverdrup-feltet med oppstart i november trekker Eldar Sætre frem som årets desiderte høydepunkt. Før det starter selskapet opp Mariner-feltet i Storbritannia i sommer, etter at selskapet i april bestemte seg for å utsette oppstarten. Sætre trekker også frem spennende boreprogram, blant utenfor kysten av Canada og i Mexicogolfen.</p>
<p>Men Sætre ser også at sterkere marked kan by på noen utfordringer.</p>
<p>– Vi må fortsette å jobbe med forbedringer. Markedet er noe sterkere, og faren er alltid til stede for å slappe mer av og la kostnadene øke når ting går bedre, slik at dette får negative konsekvenser neste gang oljeprisen går ned. Vi er fortsatt opptatt av å forbedre effektiviteten i industrien og fortsette med dette sammen med leverandørene. Høyere oljepris er bra, men det gjør oss ikke mer konkurransedyktige, sier Sætre til Aftenbladet.</p>
<p>Han legger også til at kontantstrømmen for drift i første kvartal var på 6,5 milliarder dollar, 51,89 milliarder kroner og at gjeldsgraden er redusert til 19,4 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">11 letebrønner fullført</div>
<div type="text">
<p>Ved utgangen av første kvartal i 2019 har Equinor fullført 11 letebrønner. Fire har vist seg å ha drivverdige funn. Justerte letekostnader for kvartaler var på 2,34 milliarder kroner, opp fra 2,08 milliarder kroner same tid i fjor.</p>
<p>Selskapets egenproduksjon per dag i første kvartal var på 2,178 millioner fat oljeekvivalenter. Dette skriver selskapet er omtrent på samme nivå som i fjor. Selskapet legger også til at forventet naturlig nedgang fra modne felt ble motvirket av porteføljeendringer, nye brønner og nye felt som kom i produksjon.</p>
<p>– Johan Sverdrup vil starte produksjonen senere i år, og våre prosjekter er i rute for å levere produksjonsvekst frem mot 2025. Vi har så langt i år fått tilgang til nytt attraktivt leteareal i Norge og Argentina, kunngjort investeringsbeslutning for en ny plattform på ACG -feltet utenfor kysten av Aserbajdsjan, og hatt offisiell åpning av vindparken Arkona i Tyskland, sier Eldar Sætre videre i pressemelding fra Equinor.</p>
<p>Kontantstrøm fra drift før skatt og endringer i arbeidskapital var på 6,45 milliarder dollar, 55,78 milliarder kroner, i første kvartal 2019, sammenlignet med 7,13 milliarder dollar, 61,66 milliarder kroner, i samme periode i 2018. Investeringer var på 2,21 milliarder dollar, 19,11 milliarder kroner, for de første tre månedene av 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">38,5 milliarder i fjor</div>
<div type="text">
<p>På tilsvarende tid i fjor leverte altså Equinor et driftsresultat på 4,4 milliarder dollar i første kvartal. 38,5 milliarder kroner. Dette var opp fra 3,3 milliarder dollar, 28,54 milliarder kroner i 2017. I de første månedene i 2018 var det høy produksjon og høyere priser for olje og gass som bidro til økningen.</p>
<p>I fjor la Equinor frem et resultat etter skatt på 1,5 milliarder dollar, 12,97 milliarder kroner. Årets første kvartalsresultat er altså litt bedre enn det.</p>
<p>Mens utviklingen i valutakurser mellom amerikanske dollar og norske kroner, økte produksjonspriser og økte produksjonsavgifter på grunn av høyere priser bidro til en kostnadsøkning i første kvartal i fjor.</p>
<p>I første kvartal i fjor var det høy også aktivitet og mye som skjedde i Equinor. Selskapet varslet navneendring fra Statoil til Equinor, det vant frem i kampen om letearealer i Brasil og Mexicogolfen, kjøpte seg inn i vindkraftprosjekt i Polen og overtok formelt operatørskapet for Martin Linge.</p>
<p>Dessuten kom Aasta Hansteen til Norskehavet og plan for utbygging av Askeladd-prosjektet ble levert.</p></div>
<div type="title" level="3">Sverdrup årets høydepunkt</div>
<div type="text">
<p>Det store høydepunktet for Equinor kommer senere i år når Johan Sverdrup-feltet settes i drift. I mars kom de siste brikkene på plass i Johan Sverdrup-puslespillet. Da ble de to siste plattformdekkene, en bro og et flammetårn løftet på plass.</p>
<p>Feltet er blant de fem største på norsk sokkel, og de inneholder anslagsvis mellom 2,1 og 3,1 milliarder fat olje. Sverdrup-hotellet har 560 sengeplasser. Etter planen skal Johan Sverdrup settes i drift i november 2019.</p></div></body></document>
