<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190206-sel-sluktebilder-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/kanXBv/Sel-sluktebilder-av-lekne-sjolover" frk="261 2 4 1523"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 05:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="miljø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sel sluktebilder av lekne sjøløver</div>
<div type="ingress">Forskere i New Zealand oppdaget nylig noe de ikke hadde ventet å finne: I en frossen prøve med selavføring lå en minnepinne med bilder.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Bjørn Sigurdsøn / NTB scanpix Ingen vet hvem som har tatt bildene som ble funnet på minnepinnen i avføringsprøven.</p></div>
<div type="text">
<p>Bildene viste treffende nok lekne sjøløver. Det tok riktignok litt tid å finne ut, ettersom minnepinnen måtte rense og tørke ganske lenge før det gikk an å sette den inn i en PC og undersøke innholdet. Med tanke på hvordan den var blitt «oppbevart», skal minnepinnen ha vært i nokså god stand.</p>
<p>Minnepinnen lå skjult dypt i en avføringsprøve, opplyser New Zealands havforskningsinstitutt. Prøvene hadde ligget i en fryser i rundt et år, og minnepinnen dukket opp da forskerne tinte prøven for å undersøke den. Avføringen var samlet inn av en veterinær som i november 2017 ble sendt for å ta seg av en syk leopardsel lengst sør på den sørligste av de to store øyene som utgjør New Zealand.</p>
<p>– Det er veldig bekymringsfullt at disse flotte antarktiske dyrene får plastbiter som dette i seg, sier Jodie Warren. Hun jobber som frivillig og var den som fant minnepinnen. Samtidig vil forskerne gjerne komme i kontakt med fotografen, men alt de har å gå på så langt er at tuppen av en blå kajakk er synlig på bildene.</p>
<p>– Hvis det er dine bilder, og du vil ha tilbake minnepinnen, så kommer det til å koste deg. Forskerne vil gjerne ha flere avføringsprøver fra leopardsel, skriver instituttet.</p>
<p>Sigurdsøn, Bjørn / SCANPIX</p></div></body></document>
