<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190914-uvaret-herjer-pa-ves.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/b5Wm3q/Uvaret-herjer-pa-Vestlandet-Folk-bes-holde-seg-innendors" frk="557 3 13 3366"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 08:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uværet herjer på Vestlandet. Folk bes holde seg innendørs.</div>
<div type="ingress">Myndighetene anmoder folk på Vestlandet om å holde seg innendørs til uværet som nå har nådd landsdelen har rast fra seg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Richard Halland, NTB scanpix Fylkesvei 163 i Sædalen i Bergen er stengt på grunn av overvann. I Bergensområdet ble det meldt om svært mye vann på veiene.</p> <p>Folk på Vestlandet bes holde seg innendørs. i Bergen ble kumlokkene presset opp av vannmassene og politiet ba folk om å kjøre forsiktig.</p> <p>Myndighetene anmoder folk på Vestlandet om å holde seg innendørs til uværet som nå har nådd landsdelen har rast fra seg.</p></div>
<div type="text">
<p>Utover lørdag kveld kom det stadig flere meldinger om store nedbørsmengder, flom, ras, båter som hadde slitt seg og stengte veier og fergesamband.</p>
<p>I Bergensområdet ble det meldt om svært mye vann på veiene. Noen steder ble kumlokkene presset opp av vannmassene og politiet ba folk om å kjøre forsiktig.</p>
<p>Fylkesvei 134 ved Bergsdalen og Storforsdammen i Hordaland er stengt på grunn av jordras, i Rogaland er Mortavika ferjekai stengt grunn av uværet og E39 ved Vassenden i Jølster er stengt på grunn av flom.</p>
<p>Ved Kvitsøy i Rogaland ble det meldt om en tresnekke med to personer om bord som tok inn vann. Flere båter og et redningshelikopter kom til unnsetning. KV Tor meldte at de to om bord er nedkjølt og blir tatt med til sykehus for undersøkelse. Båten blir forlatt drivende.</p>
<p>Store deler av ytre bydel i Ålesund mistet strømmen en kort periode lørdag kveld, melder VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Avganger innstilt</div>
<div type="text">
<p>Vest politidistrikt melder at det også gikk ras i Jølster, men at ingen biler ble tatt.</p>
<p>Både Fjord Line og Color Line kansellerte sine avganger mellom Kristiansand og Hirtshals.</p>
<p>– Seilingene er kansellert på grunn av været som er på vei inn i Skagerrak nå. Vi prøver å få så mange som mulig hjem i dag. Det jobber vi med nå, sier salgs- og markedssjef Nina Moland Andersen i Color Line til Fædrelandsvennen lørdag kveld.</p>
<p>Richard Halland, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Oransje farenivå</div>
<div type="text">
<p>På Vestlandet er det ventet opp mot 100 millimeter regn, og det er satt oransje farenivå for jordskred, flom og kraftige vindkast flere steder denne helgen.</p>
<p>Fra søndag formiddag ventes det lokalt kraftige vindkast på 20 meter per sekund i Telemark, Aust-Agder og østlige deler av Vest-Agder.</p>
<p>– Gjenstander kan bli tatt av vinden eller blåse over ende. Strømforsyningen vil bli påvirket, for eksempel som følge av trær som knekker eller kommer i kontakt med strømnettet, advares det.</p>
<p>For Buskerud, Oppland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal og Ofoten er det utstedt varsel på gult nivå for vind.</p>
<p>Tor Erik Schrøder, NTB scanpix (illustrasjonsfoto)</p></div>
<div type="title" level="3">Stor skredfare</div>
<div type="text">
<p>Særlig i indre og midtre deler av Vestlandet og Nordvestlandet er det stor skredfare.</p>
<p>Bratte skråninger, bekker og elveløp er spesielt utsatt siden grunnvannstanden og vannmetningsgraden i bakken er svært høy.</p>
<p>– Det er ventet mange skredhendelser, og noen kan få store konsekvenser. Store hendelser kan nå bebyggelse, vei eller bane, skriver Varsom.no.</p>
<p>Det er også fare for jord- og flomskred i sørlige deler av Trøndelag og i ytre strøk på Vestlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Snø i fjellet</div>
<div type="text">
<p>I fjellet i Sør-Norge er det ventet snø over tusen meter søndag.</p>
<p>Det blir lokalt vanskelige kjøreforhold med snøfokk i fjellet, som kan føre til redusert sikt, kolonnekjøring og stengte veier. Dette gjelder fra søndag til tirsdag, varsler Meteorologisk institutt.</p></div></body></document>
