<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190814-elsparkesykler-blir-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/pL4WP6/Elsparkesykler-blir-na-ulovlig-a-leie-ut-i-Trondheim" frk="267 9 15 1649"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 19:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Elsparkesykler blir nå ulovlig å leie ut i Trondheim</div>
<div type="ingress">Utleie av elsparkesykler er ikke lenger lov i Trondheim, har kommunen bestemt. Det kan få konsekvenser for aktører som leier ut elsparkesykler i Oslo.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Geir Olsen / NTB scanpix Det er ikke lenger lov å leie ut elsparkesykkel i Trondheim.</p></div>
<div type="text">
<p>Det skal nå utlyses en anbudskonkurranse i Trondheim med svært strenge vilkår, ifølge Shifter.</p>
<p>Aktøren som vinner anbudet, får plassere ut rundt 200 elsparkesykler og må betale leie av grunn til kommunen. Dagens sparkesykler skal være borte fra bybildet i Trondheim 31. august, i hvert fall fram til nye retningslinjer kommer på plass.</p>
<p>Vedtaket i Trondheim kan også få konsekvenser for hovedstaden.</p>
<p>I Oslo er det over 4.000 elsparkesykler til utleie. Oslo-politikerne har tolket regelverket slik at de ikke har noen hjemmel til å stoppe utplasseringen av disse uten en lovendring.</p>
<p>Rådgiver Sirin Stav for miljø og samferdsel i MDG synes vedtaket i Trondheim er interessant.</p>
<p>– Hvis Trondheim kommune har tolket lovverket på en annen måte, er det interessant. Vi må se på det, sier Stav.</p>
<p>Selskapet Ryde Technology er de eneste som leier ut elsparkesykler i Trondheim, ifølge NRK.</p>
<p>22 personer har arbeidskontrakt med dem, og disse vil nå miste jobben.</p>
<p>Selskapet har også etablert seg i Kristiansand. Rundt 100 elsparkesykler til utleie dukket opp her for første gang på tirsdag.</p>
<p>Veisjef Gro Solås i kommunen sier de ikke visste at Ryde Technology skulle etablere seg her.</p>
<p>– Vi sendte epost til Kristiansand kommune 6. februar. Det burde ikke ha kommet som en stor overraskelse, sier daglig leder Johan Edward Olofsson i Ryde Technology.</p></div></body></document>
