<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190202-plasttraden-ble-en-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Kv5bke/Plasttraden-ble-en-dodsfelle-for-hjorten--Blikket-til-dyret-har-brent-seg-fast" frk="610 0 0 3358"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 09:05"/>
<attribute name="author" value="Hilde Heian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="hjort,dyr,åsane"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plasttråden ble en dødsfelle for hjorten: – Blikket til dyret har brent seg fast.</div>
<div type="ingress">Den tolvtaggede hjortebukken var kraftig avmagret etter å ha surret geviret og hodet inn i et strømgjerde.</div>
<div type="author">Hilde Heian</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hege Milde AVMAGRET: Bukken var innsurret i plasttråd, og en stor furugren hang ned på siden av den.</p> <p>TRIST: Hege Milde var ute på tur med hunden Molly da de traff på hjorten i skogen. – Jeg er veldig glad i dyr og synes dette er fryktelig trist, sier hun.</p> <p>HAR LIDD: Grenen som hang ned på siden har sannsynligvis gjort det vanskelig for hjorten å få i seg mat.</p> <p>BARE OMRÅDER: Ryggraden til bukken manglet pels.</p> <p>VIKLET FAST: Hjorten hadde ingen mulighet til å bli kvitt plasttråden og grenene som satt fast i geviret.</p></div>
<div type="text">
<p>(Bergens Tidende): Da Hege Milde gikk tur med hunden Molly onsdag ettermiddag, oppdaget hun en utmattet hjort ute i skogen på Hylkje nord i Bergen.</p>
<p>Selv om hunden hennes var løs, sto bukken helt i ro.</p>
<p>Geviret var fullstendig innsurret i plasttråd. En stor furugren hang ned langs siden på dyret.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Helt grusomt</div>
<div type="text">
<p>– Plasten satt stramt over det ene øyet på hjorten og under haken. Den må ha hatt det helt grusomt, slår Hege Milde fast til BT på lørdag.</p>
<p>Privat</p>
<p>Bukken gikk sjanglende i en liten sirkel foran henne og hunden, før den la seg ned på den snødekte bakken bare noen meter fra stien. Milde varslet viltkontakten, bandt golden retrieveren fast i et tre og satte seg ned og ventet på hjelp.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Var ikke redd</div>
<div type="text">
<p>– Hjorten så på oss, det var så rart for den var ikke redd oss. Hunden var helt stille, akkurat som hun skjønte at hjorten hadde det vondt. Det var rørende å se, sier Milde.</p>
<p>Etter femten – tyve minutter kom Bjørn-Tore Knudsen, som er viltkontakt i Bergen, frem til stedet.</p>
<p>Da lå bukken med hodet nede på bakken og forsøkte ikke å reise seg.</p>
<p>Hege Milde</p></div>
<div type="title" level="3">Ble avlivet</div>
<div type="text">
<p>Han vurderte at den var så svak, og plasttråden var surret så fast i geviret at det ikke var håp om at dyret kunne overleve.</p>
<p>Hjorten ble derfor avlivet med rifle.</p>
<p>Knudsen tror bukken er den samme som ble observert i området med et langt tau hengende etter seg før jul.</p>
<p>Da klarte Knudsen imidlertid ikke å få dyret på skuddhold.</p>
<p>Viltkontakten</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tragisk</div>
<div type="text">
<p>– Det er tragisk at den fikk en slik pinefull og langvarig slutt. Ryggraden manglet pels, kanskje har den forsøkt å få av seg strømgjerdet. Den var så tynn at ryggraden sto opp som en knivsegg, sier han.</p>
<p>Trolig har den tykke furugrenen som hang ned langs mulen gjort det vanskelig for hjorten å beite.</p>
<p>Plasttråden som dyret hadde viklet seg inn i, er forsterket med ståltråd.</p>
<p>Plasten er så sterk at den ikke ryker lett.</p>
<p>Viltkontakten</p></div>
<div type="title" level="3">Innhegninger</div>
<div type="text">
<p>– Det er slik tråd som man setter strøm på, og som grunneiere bruker til midlertidige innhegninger til dyr, forteller Knudsen.</p>
<p>Han er ikke i tvil, for plastbrikettene som den festes til gjerdestolpene med, hang også fast i geviret.</p>
<p>– Problemet er at grunneiere ikke er så flinke til å ta gjerdene ned når de ikke er i bruk. Men det har man plikt til, sier Knudsen.</p>
<p>Han anslår at viltkontakten rykker ut til mellom ett og tre slike tilfeller i året, bare i Åsane.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Brent seg fast</div>
<div type="text">
<p>Hege Milde beskriver møtet med hjorten som en forferdelig opplevelse.</p>
<p>– Blikket til dyret har brent seg fast. Jeg hadde så lyst til å hjelpe den, og skulle ønske at jeg kunne ha fjernet hindringene slik at den kunne ha løpt fri. Det tok en stund før jeg roet meg, sier hun.</p></div></body></document>
