<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190604-dette-mener-odegaard.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/GG6ebq/Dette-mener-Odegaard-har-gitt-ham-et-loft-Tillit_-ro-og-tro" frk="753 7 30 4008"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 14:19"/>
<attribute name="author" value="Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="real madrid cf,herrelandslaget fotball,martin ødegaard"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette mener Ødegaard har gitt ham et løft: Tillit, ro og tro</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard (20) vet ikke hvor han spiller neste sesong. Men han håper å få svar før juli.</div>
<div type="author">Erlend Nesje</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: VEGARD WIVESTAD GRØTT, BILDBYRÅN Martin Ødegaard på vei ut av landslagets buss før treningen på Ullevaal.</p> <p>Martin Ødegaard sammen med Mats Møller Dæhli og Sander Berge på landslagstreningen.</p></div>
<div type="text">
<p>ULLEVAAL: Den Real Madrid-eide 20-åringen har gjennomført en svært god sesong på utlån i nederlandske Vitesse, der han spesielt det siste halvåret har glitret.</p>
<p>11 mål og 12 målgivende var uttellingen i sesongen som nettopp ble avsluttet.</p>
<p>Nå er Ødegaard ferdig i Vitesse. Nordmannen vet ikke hva som skjer videre – bortsett fra at han er Real Madrids eiendom.</p>
<p>De neste dagene har han kun fokus på EM-kvalifiseringskampene.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Martin Ødegaard</div>
<div type="text">
<p>Født: 17. desember 1998</p>
<p>Fra: Drammen</p>
<p>Første klubb: Strømsgodset</p>
<p>Nåværende klubb: Vitesse i Nederland. På utlån fra Real Madrid.</p>
<p>Andre klubber: Real Madrid Castilla (Spania), Heerenveen (Nederland)</p>
<p>Landskamper: 16</p>
<p>X</p>
<p>Lise Åserud, NTB scanpix</p>
<p>Her er vår samtale med det norske stortalentet etter landslagstreningen:</p>
<p>– Hvilke grep er grunnen til at du har løftet spillet ditt det siste halvåret?</p>
<p>– Jeg har ikke gjort noen spesielle grep, jeg har stort sett gjort det samme som tidligere: Trent godt, jobbet hardt og spilt mitt spill. Og så har jeg fått mer uttelling enn tidligere. Jeg er blitt eldre, sterkere og raskere. Det er ikke noe revolusjonerende som står bak.</p>
<p>– Mye har skjedd siden vi hørte om deg for første gang for fem år siden?</p>
<p>– Fem år, det begynner å bli en stund. Det er lenge, selv om jeg er ung. Jeg slo gjennom i Godset da jeg var 15, det er ikke så vanlig. Man glemmer fort at jeg bare er 20 år.</p>
<p>– Hva er forskjellen på Martin Ødegaard som 15-åring og Martin Ødegaard som 20-åring?</p>
<p>– Det føler jeg er mye. Det er en veldig stor forskjell, faktisk. Jeg er blitt bedre på alt. Jeg er en mye mer komplett spiller. Jeg føler selv at jeg har tatt stor steg siden da.</p>
<p>– Hva er det du kan bli bedre på?</p>
<p>– Jeg kan bli bedre på alt. Det defensive har jeg jobbet mye med. Det er også noe jeg ønsker å utvikle videre. Men for meg er det aller viktigste å utvikle de gode egenskapene og dyrke de enda mer. Å få spille i min posisjon føler jeg er viktigere enn å bli litt god på alt.</p>
<p>– Kan du være enda mer konkret?</p>
<p>– Å skape sjanser, skape mål, sistepasningen, dra av folk, alt på den siste tredjedelen av banen.</p>
<p>– Hvem har betydd mest for deg det siste halvåret?</p>
<p>– Jeg har hatt en veldig fin trener i Vitesse (russeren Leonid Slutskij). Han har gitt meg mye tillit, han har gitt meg ro, han har hatt veldig stor tro på meg. Helt fra første gangen jeg snakket med ham, følte jeg at det kom til å bli veldig bra. Han ga meg den gode følelsen, det har hjulpet meg denne sesongen.</p>
<p>– Det virker som han er bra på man-management?</p>
<p>– Ja, veldig. Han er flink til å snakke med spillerne, det er min erfaring. Jeg er veldig fornøyd.</p>
<p>– Hva tenker du om de to kommende EM-kvalifiseringskampene mot Romania (hjemme) og Sverige (borte)?</p>
<p>– Det blir tøft. Romania er bedre enn mange tror. De er ranket på 25. plass, er de ikke? (25 er riktig). Det blir en veldig tøff kamp, men vi må ha seks poeng for å henge med. Det er målet.</p>
<p>– Etter landskampene er det sommerferie, hva gjør du da?</p>
<p>– Da må jeg slappe av. Det har vært en lang sesong og det var en tøff måned. I mai spilte jeg seks kamper på 16 dager. Det var tøft, men det er også dette som er morsomt. Når det blir ferie etter landskampene skal jeg slappe av i en uke eller to.</p>
<p>– Hva skjer med deg som klubbspiller til neste sesong?</p>
<p>– Jeg vet egentlig ikke så mye. Det blir tøft i Madrid, som jeg har sagt tidligere. Utover det så vet jeg ikke så mye. Nå handler det først og fremst om landslaget, det er der jeg har fokuset. Så får vi ta det andre etter det. Det ærlige svaret er at jeg ikke vet.</p>
<p>– Når bør du ha et svar?</p>
<p>– Før preseason starter bør jeg vite.</p>
<p>– Så første halvdel av juli bør du vite hvor du spiller?</p>
<p>– Ja, før juli er nok lurt.</p></div></body></document>
