<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190826-kinkige-sporsmal-und.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/VbpkkJ/Kinkige-sporsmal-under-avslutningen-av-G7-toppmotet" frk="338 2 5 2207"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 06:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kinkige spørsmål under avslutningen av G7-toppmøtet</div>
<div type="ingress">G7-toppmøtet i Biarritz går mot slutten, og lederne runder av med å diskutere stridstemaer som global oppvarming og digital økonomi.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix President Donald Trump og Tysklands statsminister Angela Merkel møttes under G7-ledernes fotoseanse søndag. Mandag skal de diskutere Iran og andre spørsmål på tomannshånd.</p></div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump er en ihuga motstander av overnasjonale avtaler. Han har trukket USA fra Parisavtalen om å begrense den globale oppvarming – en avtale han har omtalt som «urettferdig, ineffektiv og veldig, veldig dyr».</p>
<p>Før han satte seg på flyet til Biarritz, langet han også ut mot Frankrike og truet med å innføre høyere tollsatser på fransk vin som svar på landets skattlegging av amerikanske teknologigiganter som Google, Apple, Facebook og Amazon.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsonende vert</div>
<div type="text">
<p>Frankrikes president Emmanuel Macron har så langt under møtet inntatt en forsonende rolle som vert og håper at G7-landene skal fremstå som samlet i viktige spørsmål.</p>
<p>For å sikre dette har han unnlatt å forberede et utkast til felles slutterklæring, åpenbart med fjorårets toppmøte i friskt minne.</p>
<p>Under møtet i Quebec satte Trump seg da på bakbeina og var fornærmet fordi Canadas statsminister Justin Trudeau kritiserte handelspolitikken hans.</p></div>
<div type="title" level="3">På tomannshånd</div>
<div type="text">
<p>Samtidig med toppmøtet finner det sted en rekke møter der G7-landenes ledere setter seg ned med hverandre på tomannshånd.</p>
<p>Mandag møter Trump Tysklands statsminister Angela Merkel, som heller ikke har nølt med å kritisere den amerikanske presidenten de siste årene.</p>
<p>Trump er trolig misfornøyd med at Tyskland – i likhet med Frankrike, Storbritannia, EU, Russland og Kina – ikke vil slutte opp om hans harde linje overfor Iran, men i stedet slår ring om atomavtalen med landet.</p>
<p>Tyskland har også sagt nei til å delta i en USA-ledet flåtestyrke i Persiabukta.</p></div>
<div type="title" level="3">Overraskende</div>
<div type="text">
<p>Søndag ankom Irans utenriksminister Mohammed Javad Zarif overraskende Biarritz, der han møte Macron og andre franske tjenestemenn, men det er ikke kjent hva som kom ut av disse møtene.</p>
<p>Zarif møtte ikke Trump, som derimot diskuterte brexit og andre spørsmål med britenes nye statsminister Boris Johnson.</p></div></body></document>
