<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190922-stromsgodsets-sene-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/8mWvyA/Stromsgodsets-sene-frisparkperle-tilspisser-nedrykksstriden" frk="460 4 14 2901"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 18:19"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Strømsgodsets sene frisparkperle tilspisser nedrykksstriden</div>
<div type="ingress">Mikkel Maigaard sørget for at Strømsgodset klatret over nedrykksstreken da han satte et frispark rett i krysset i eliteserieoppgjøret borte mot Tromsø.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Høydepunkter: Tromsø - Strømsgodset 0-1</p> <p>Strømsgodsets Mikkel Maigaard avgjør kampen borte mot Tromsø med en skikkelig perle av et frispark.</p> <p>Strømsgodset-spillerne jubler etter seieren i Tromsø.</p> <p>Jostein Gundersen fortviler etter Tromsøs tap hjemme mot Strømsgodset.</p></div>
<div type="text">
<p>TROMSØ – STRØMSGODSET 0 – 1</p>
<p>Både Tromsø og Strømsgodset trengte sårt poengene som skulle deles ut på Alfheim stadion søndag. Tromsø for å holde avstand til nedrykksstreken, Strømsgodset for å komme over.</p>
<p>Etter kampen hadde Strømsgodset klatret over streken med samme poengsum som vertene. Den avgjørende 1-0-scoringen var det Mikkel Maigaard som sto for da han curlet et frispark over muren og opp i krysset bak TIL-keeper Jacob Karlstrøm.</p>
<p>– Det var helt fantastisk. Vi har ventet lenge på dette, sa målscoreren til Eurosport etter kampen.</p>
<p>Han mente at hovedårsaken til trepoengeren var at laget spilte godt sammen som et lag.</p>
<p>24-åringen forteller at han den siste tiden har trent ekstra på frispark.</p>
<p>– Det er en god posisjon for meg. Det var et bra mål, og det var deilig å se den gå inn. Det var ikke helt tilfeldig at den gikk inn, sa matchvinneren.</p>
<p>Rune Stoltz Bertinussen / NTB scanpix</p>
<p>SETT DENNE? Vålerenga-marerittet fortsetter: Har ikke vunnet på åtte kamper etter ydmykende hjemmetap</p></div>
<div type="title" level="3">Nervøs start</div>
<div type="text">
<p>Målet kom sent, men godt for drammenserne. Ikke før det gjensto fire minutter av kampen måtte Karlstrøm plukke ballen ut av eget nett. Da var tiden for knapp for hjemmelaget til å komme tilbake.</p>
<p>Dermed tok Strømsgodset tre poeng mot Tromsø-laget som ikke hadde tapt på eget gress på de siste seks kampene.</p>
<p>Rune Stoltz Bertinussen / NTB scanpix</p>
<p>Kampen startet noe nervøst, og lagene byttet på å være best før pause. Strømsgodset var farligst den første halvtimen, Tromsø det siste kvarteret, men da lagene gikk til pause var kampen fortsatt uten scoringer.</p>
<p>Tromsø hadde riktignok en ball i nettet minuttet før pause, men Aidan Barlow ble avblåst for offside.</p>
<p>Rune Stoltz Bertinussen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Jevnt i bunn</div>
<div type="text">
<p>Ingen av lagene klarte å tilrive seg noe overtak i kampen før Maigaards frisparkperle. Etter scoringen forsøkte Tromsø å legge press på gjestene, men Strømsgodset fikk ryddet unna hver gang ballen kom i eget felt.</p>
<p>I overtidens siste sekunder hadde Lars-Jørgen Salvesen en enorm sjanse til å doble ledelsen, men ballen gikk til side for mål.</p>
<p>Det er svært jevnt i nedre halvdel av tabellen. Rett over nedrykksstreken ligger nå Tromsø og Strømsgodset, begge med 22 poeng. Det er ett poeng mer enn Mjøndalen på kvalifiseringsplass. Under streken ligger Ranheim og Sarpsborg med henholdsvis 20 og 19 poeng.</p>
<p>Neste runde spiller Tromsø borte mot Bodø/Glimt, mens Strømsgodset tar imot Odd.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
