<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190225-r-kelly-erklarer-seg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/5V586b/R-Kelly-erklarer-seg-ikke-skyldig-i-seksuelle-overgrep" frk="392 13 32 2344"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 23:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="overgrep,r. kelly,seksualforbrytelser"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">R. Kelly erklærer seg ikke skyldig i seksuelle overgrep</div>
<div type="ingress">R&amp;B-artisten R. Kelly erklærer seg ikke skyldig i samtlige ti tilfeller av grove seksuelle overgrep i tiltalen mot ham. Mandag ble han løslatt mot kausjon.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tyler LaRiviere / Chicago Sun-Times / AP / NTB scanpix R. Kelly fotografert på vei inn i politihuset i Chicago etter han overga seg til politiet fredag kveld.</p> <p>R. Kellys advokat Steve Greenberg fotografert mens han snakke med reportere søndag.</p> <p>R. Kelly fotografert inne på politihuset i Chicago etter han overga seg til politiet.</p></div>
<div type="text">
<p>Den skandalerammede artisten er tiltalt for ti tilfeller av seksuelle overgrep mot fire ofre i alderen 13 til 17 år.</p>
<p>– Jeg tror alle kvinnene lyver, sier R. Kellys advokat, Steve Greenberg.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Michael Avenatti, som er advokaten til en av anklagerne, kaller uttalelsen hans «skandaløs og fullstendig uprofesjonell», ifølge CNN.</p>
<p>Sangeren, hvis egentlige navn er Robert Kelly, ble i et rettsmøte lørdag beordret av dommeren til å holde seg unna alle under 18 år og ikke ha noen kontakt med de fornærmede eller med vitner når han settes fri mot kausjon.</p>
<p>Matt Marton / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">DNA og video</div>
<div type="text">
<p>Under rettsmøtet fortalte aktor blant annet om en video som viser hvordan Kelly gjentatte ganger hadde sex med en 14 år gammel jente. De viste også til at DNA hentet fra et annet offers bluse stemte med DNA fra Kellys sæd funnet hos et tredje offer.</p>
<p>Kelly måtte i retten mandag, da det skulle avgjøres hvilken dommer som skal lede rettssaken 8. mars. Kellys kausjon er satt til én million dollar. For å bli løslatt måtte han betale 10 prosent av totalbeløpet, altså 100.000 dollar.</p>
<p>Chicago-politiet / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Kausjon</div>
<div type="text">
<p>Det har vært spekulasjoner om hvorvidt Kelly ville klare å skaffe pengene til å betale kausjonen. Artisten har allerede store finansielle problemer, og ifølge Greenberg er han blakk. CNN skriver at han skylder mer enn 169.000 dollar i barnebidrag til sin ekskone og mer enn 166.000 dollar i ubetalt husleie.</p>
<p>Mandag ettermiddag var imidlertid pengene på plass, og Kelly kunne løslates etter å ha tilbrakt helgen i en celle. Kausjonen ble betalt av en 47 år gammel kvinne fra en av Chicagos forsteder. På innbetalingen beskriver hun seg selv som en venn av sangeren.</p>
<p>– Han vil bli løslatt innen en time, opplyste politiet da beløpet var betalt.</p></div></body></document>
