<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190217-assad-knyttes-til-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/zLpvbv/Assad-knyttes-til-mer-enn-300-angrep-med-kjemiske-vapen" frk="224 13 19 1452"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 09:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Assad knyttes til mer enn 300 angrep med kjemiske våpen</div>
<div type="ingress">Syrias president Bashar al-Assad og hans regjering står bak 336 angrep med kjemiske våpen, ifølge rapport.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Publisert på YouTube av Waad Al Betjeningen ved sykehuset Al Quds hevdet at det ble brukt klorgass mot den opprørskontrollerte delen av Aleppo i august 2016.</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer fram i en rapport fra den Berlin-baserte tenketanken Global Public Policy Institute (GPPI), omtalt av Washington Post.</p>
<p>Funnene i rapporten gir den mest omfattende oversikten over den antatte bruken av kjemiske våpen i Syria, der krigen nå ser ut til å gå mot slutten. GPPI hevder å ha «pålitelig dokumentasjon» på 336 anledninger der det er blitt brukt kjemiske våpen som nervegasser og klorgass.</p>
<p>Tenketanken sier at 98 prosent av disse angrepene kan knyttes til Assads militærstyrker eller allierte grupper, inkludert militære lojalister kjent som støttes av Russland. Resten av angrepene knyttes til IS, som tidligere kontrollerte store deler av Syria.</p>
<p>GPPI begynte datainnsamlingen i desember 2012, og flesteparten av angrepene omtalt i rapporten fant sted etter at USAs daværende president Barack Obama omtalte bruken av kjemiske våpen mot sivile i Syria som sin USAs «røde linje».</p>
<p>Funnene i rapporten er ifølge forskerne basert på vitnesbyrd og analyser gjort etter angrepene har funnet sted, inkludert rapporter om effekten av de påståtte kjemiske våpnene og hvordan angrepene ble utført.</p></div></body></document>
