<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190326-marcus-18-og-norge-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Marcus-18-og-Norge-klare-for-EM-271372b.html" frk="329 21 39 1854"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 14:58"/>
<attribute name="author" value="Tobias Stein Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="hammerfest,armenia,tromsø il,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Marcus (18) og Norge klare for EM</div>
<div type="ingress">Etter alle solemerker reiser Marcus Holmgren Pedersen (18) bort i sommer for å spille EM i Armenia.</div>
<div type="author">Tobias Stein Eilertsen</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NFF TIL EM: Marcus Holmgren Pedersen og det norske G19-landslaget leverte bunnsolid i Kroatia og er klar for EM i Armenia i sommer.</p></div>
<div type="text">
<p>NORGE G19 – KROATIA G19 3 – 2</p>
<p>Holmgren Pedersen debuterte for Norges G19-landslag med scoring i debuten i et 1 – 2-tap mot Danmark. August Mikkelsen fikk også sin debut i den kampen, men ble ikke tatt med i troppen som i dag spilte sin siste og avgjørende kamp i EM-kvaliken i Kroatia.</p></div>
<div type="title" level="3">Spilte mot Tyskland</div>
<div type="text">
<p>Holmgren Pedersen var ubenyttet reserve i åpningskampen som endte 0 – 0 mot Ungarn, men spilte de siste 16 minuttene i 1 – 0-seieren mot Tyskland i andre kamp.</p>
<p>Før dagens siste og avgjørende kamp mot vertsnasjonen Kroatia var det klart at Norge sannsynligvis måtte vinne for å ta seg til EM, som arrangeres i Armenia i juli.</p>
<p>18-åringen fra Hammerfest fikk fra sidelinja se Jørgen Strand Larsen sende Norge i ledelsen mot Kroatia kun tre minutter før pause. Et selvmål av Mario Vuskovic kun fem minutter ut i 2. omgang var langt på vei med å sende Norge nærmere sommerens mesterskap. I 61. minutt feide Strand Larsen all tvil til side da han stanget inn 3 – 0 for Norge. Med kvarteret igjen reduserte Bosko Sutalo for Kroatia, og i 88. minutt kom ytterligere en scoring fra Kroatia etter Ante Palaverse satt et straffespark i mål.</p>
<p>Holmgren Pedersen kom inn fire minutter på overtid til sin tredje offisielle kamp med flagget på brystet og rakk dermed ta del i de elleville jubelscenene.</p></div>
<div type="title" level="3">Mister én TIL-kamp</div>
<div type="text">
<p>Dermed er Norge som én av åtte lag klar for U19-EM som arrangeres i Armenia 14 – 27. juli. Det betyr at Holmgren Pedersen kun mister én TIL-kamp dersom han blir tatt med videre i troppen. Det er siste kamp mot FK Haugesund (14. juli) før sommerpausen.</p></div></body></document>
