<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190118-avdod-i-sandnes-kan-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/P3QXdJ/-Avdod-i-Sandnes-kan-ha-ligget-i-bygning-i-flere-ar" frk="349 4 10 2125"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 09:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="sør-vest politidistrikt,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avdød i Sandnes kan ha ligget i bygning i flere år</div>
<div type="ingress">Personen som ble funnet død i en bygning i Sandnes torsdag, kan ha ligget død inne i bygningen i flere år, opplyser politiet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tommy Ellingsen / NTB scanpix En død person ble torsdag funnet i et bygg i Sandnes der det pågår rivingsarbeider.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var torsdag at en død person ble funnet i et bygg i Langgata i Sandnes. Personen ble funnet i forbindelse med rivningsarbeid.</p>
<p>– Avdøde bærer preg av å ha vært død i lang tid, i opptil flere år. I tilknytning til avdøde har vi funnet ID, og på denne bakgrunnen har vi varslet pårørende. ID-en er ikke sikker, så vi kommer ikke til å gå ut med navnet på vedkommende ennå, sier Lone Wickstrøm, avsnittsleder på personseksjonen i Sørvest politidistrikt på en pressekonferanse fredag formiddag.</p>
<p>Hun forteller at politiet har fått opplyst at den toetasjes murbygningen har stått tom i mange år.</p>
<p>– Ifølge opplysninger vi har fått, har bygningen stått tom i syv-åtte år. Vi vil nå kartlegge hva bygningen er blitt benyttet til i denne tiden. Vi vet ikke når avdøde kom inn i denne bygningen, sier Wickstrøm.</p></div>
<div type="title" level="3">Står på savnetliste</div>
<div type="text">
<p>– Avdøde er en av de 117 som allerede er på savnetlisten i Sørvest politidistrikt, bekrefter Wickstrøm.</p>
<p>Hun forteller at det blir foretatt obduksjon av avdøde fredag. Politiets kriminalteknikere jobber fortsatt på stedet.</p>
<p>– Vi fortsetter det taktiske arbeidet, og har til nå avhørt bygningsarbeiderne på stedet. Vi har også gjennomført noen andre avhør, men kan ikke informere hvem dette er.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker tips</div>
<div type="text">
<p>Ifølge TV 2 har politiets etterforskere konsentrert seg om andre etasje og loftet. Politiet ønsker nå tips fra publikum om aktiviteter som ikke ses på som naturlige, enten i eller i tilknytning til bygningen.</p>
<p>Det var bygningsarbeidere som fant den døde personen i den ubebodde bygningen i Langgata 72 torsdag ettermiddag. Politiet mener dødsfallet er mistenkelig og startet derfor etterforskning. Politiet fikk melding om funnet klokken torsdag 13.11.</p>
<p>Ifølge Stavanger Aftenblad er bygningen verneverdig og eies av kommunen. Etter planen skal bygningen gjøres om til helsestasjon.</p></div></body></document>
