<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191213-evangeliet-etter-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/jdnVzz/evangeliet-etter-fortnite-et-julespill-dollhouse" frk="443 3 8 2639"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 18:00"/>
<attribute name="author" value="Lene Hval"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="dollhouse,jul,skole,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Evangeliet etter Fortnite, et julespill | Dollhouse</div>
<div type="ingress">«Sånn passe på regi, helt middels på scenografi, men med preg av rufsete casting.» Nora har vært på juleforestilling i 7C.</div>
<div type="author">Lene Hval</div>
<div type="date">13. des. 2019 19:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Lene Hval</p> <p>FOTO: Lene Hval</p> <p>Dollhouse-skaper: Finnes mange som Nora på CC Vest Skaperen av Dollhouse-serien, Lene Hval, forteller at hun får inspirasjon i nærområdet når hun skal raljere med vestkanten. Hun innrømmer at hun til tider også møter seg selv i døren.</p></div>
<div type="text">
<p>Kjære castingansvarlig, syvende trinn</p>
<p>Ingen grunn til å legge skjul på at vi yummimummies ankom gymsalen med en viss skepsis.</p>
<p>For det første fordi forestillingen overlappet et annet arrangement vi nødig ville gå glipp av (julebobler på Champagneria), men mest fordi sønnen til Krogstad #fortnitefredrik hadde fått rollen som Josef.</p>
<p>Lene Hval</p>
<p>Et noe uventet cast, da han ikke slo oss som av utpreget Josef-materiale. (Ja, vi kjenner faren.)</p>
<p>Takket være en noe mer samlet Maria (lillesøsteren til Mille), gikk det imidlertid bra i starten. Selv om de begge tuslet rundt mer eller mindre for egen regi.</p>
<p>På vei til å bli skrevet inn i manntall møtte de noen svaiende palmer i grønne hettegensere og et par fnisete kameler i stramme 2XU-tights #julespillasusual før de endelig kom frem til basketballkurven drapert med billig, mørkeblå velur, også kalt Betlehem.</p>
<p>At de i det hele tatt fikk rom, ikke i herberget, men i stallen (og at publikum skjønte at det var det den gamle tjukkasen skulle forestille), kan vi takke et par oppgående utleiehyrder for. (Blant annet min egen Christopher Niels #bob.)</p>
<p>Lene Hval</p>
<p>Og med det nærmer jeg meg kjernen i budskapet:</p>
<p>For da tiden kom til at Maria skulle føde (og vi egentlig burde komme oss videre), gikk det fullstendig i ball for Josef.</p>
<p>Selv om du er epic hva gjelder spill-taktikk, kan du nemlig godt være helt middels på skuespill.</p>
<p>Særlig bedre ble det ikke da han ble omringet av en himmelsk hærskare av prepubertale engler.</p>
<p>Lene Hval</p>
<p>Hadde det ikke vært for en strategisk plassert hyrde som nok en gang leverte varene, kunne dette gått riktig ille. (Sånn går det når man slurver med casten.)</p>
<p>Noen familier er nemlig Josef og de hellige tre konger-typen, mens andre er evig, fnisende kameler #statister. Fint hvis du kunne notere det bak øret til neste år.</p>
<p>Juleklem fra Nora (Maria i ’79, ’80 og ’82).</p>
<p>Psst: Vi rakk Champagneria, men må innrømme at dette la en viss demper på stemningen.</p>
<p>Serieskaper Lene Hval står bak stripene om Nora Helmer, som du kan lese hver lørdag på Aftenposten.no.</p>
<p>Nora Helmer har også sin egen Facebook-side.</p>
<p>Fikk du forresten med deg denne Tegnehanne-stripen?: Livet mitt er i ferd med å forandres for alltid</p></div></body></document>
