<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190719-algerie-vant-afrikam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/1nyo1G/Algerie-vant-Afrikamesterskapet-for-andre-gang" frk="338 6 14 2174"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 21:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="algeries herrelandslag fotball,afrikamesterskapet i fotball,senegals herrelandslag fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Algerie vant Afrikamesterskapet for andre gang</div>
<div type="ingress">Slo Senegal i finalen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">16 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ariel Schalit / TT NYHETSBYRÅN Algerie-spillerne jublet vilt etter finaleseieren i Afrikamesterskapet.</p> <p>Det ble en skuffende kveld for Sadio Mané (til venstre) og hans Senegal. Foto:</p></div>
<div type="text">
<p>ALGERIE - SENEGAL 1 – 0</p>
<p>Med 1-0-seier over Senegal i finalen fredag vant Algerie Afrikamesterskapet for andre gang. Avgjørelsen kom allerede etter to minutter.</p>
<p>Baghdad Boudjenahs scoring i det andre spilleminuttet var nok til at Algerie fredag vant Afrikamesterskapet for andre gang i historien.</p>
<p>Det var ville jubelscener blant Algerie-spillerne da dommeren blåste av.</p>
<p>Senegal-spillerne derimot gikk gråtende av banen. Dette var andre gang de tapte finalen. Senegal led samme skjebne også i 2002.</p></div>
<div type="title" level="3">Overraskende helt</div>
<div type="text">
<p>På forhånd skrev mange om duellen mellom Premier League-stjernene Sadio Mané og Riyad Mahrez, men det var en helt annen mann som skulle bli avgjørende.</p>
<p>Al-Sadd-spilleren Boudjenah avgjorde med en merkelig scoring allerede i det andre spilleminuttet. 27-åringen skjøt fra cirka 20 meter via en Senegal-spiller. Ballen gikk i en høy bue og dalte ned i nettet.</p>
<p>Senegal jaktet den sin første triumf i Afrikamesterskapet noensinne. M'Baye Niang var nære å sette en perlescoring like før pause. Han dempet og klinte til på volley, men like over.</p>
<p>Hassam Ammar / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Misbrukte sjanser</div>
<div type="text">
<p>Etter en times spill jublet Senegal. Dommeren pekte på straffemerket etter det han mente var en hands. Men gleden varte ikke lenge. Etter å ha sett på videobildene trakk kamplederen tilbake avgjørelsen.</p>
<p>Senegal fortsatte å presse. Noen minutter senere ble Niang spilt gjennom. Han rundet keeper, men vinkelen ble for skrå og avslutningen gikk utenfor. Også Ismaïla Sarr fikk en god mulighet, men hans volley fra cirka 14 meter gikk over.</p>
<p>Til tross for at de kastet alt fram i sluttminuttene klarte aldri Senegal å slå tilbake. Dermed endte det i skuffelse for Liverpool-stjernen Mané og hans lagkamerater. Han var toneangivende da Liverpool i forrige måned vant mesterligaen, men klarte ikke å bære Senegal til gull.</p>
<p>Lagene møttes for øvrig også i gruppespillet. Da ble resultatet det samme.</p></div></body></document>
