<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191220-mannen-som-ble-funne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Wb2klL/mannen-som-ble-funnet-ved-tjuvholmen-hadde-ligget-en-time-i-vannet-foer" frk="338 4 8 1936"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 18:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mannen som ble funnet ved Tjuvholmen hadde ligget en time i vannet før han ble reddet</div>
<div type="ingress">Tilstanden for 61-åringen som ble hentet opp av sjøen ved Tjuvholmen fredag, er fortsatt kritisk. Video viser at han var i vannet i lang tid før han ble hentet opp.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 dager siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Heiko Junge / NTB scanpix Nødetatene ved Tjuvholmen i Oslo der de hentet opp en mann som lå i sjøen. Videoopptak viser at han var alene da han havnet i vannet.</p> <p>Mannen ble tatt om bord i ambulanse på brygga ved Tjuvholmen. Det ble satt i gang livreddende behandling, og mannen overlevde.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har innhentet video fra hendelsen og har sett at mannen, slik vi trodde, var alene da han kom i vannet. Vi vet likevel ikke hvorfor han havnet uti, for videoen er for dårlig til å kunne se det klart, sier Roger Hjertø, vaktleder ved Krimvakta i Oslo politidistrikt til NTB.</p>
<p>Politiet fikk meldingen om at en livløs mann var oppdaget i sjøen ved Astrup Fearnley Museet på Tjuvholmen i Oslo klokken 18.31 fredag . Det ble iverksatt livreddende førstehjelp, og mannen får nå behandling på Ullevål sykehus.</p>
<p>Tilstanden ble betegnet som kritisk da han ankom sykehuset fredag kveld, og er søndag uendret.</p>
<p>Videoen fra Tjuvholmen viser at mannen havnet i vannet i underkant av en time før han ble hentet opp.</p>
<p>– Han har ligget i vannet veldig lenge. Når han har ligget såpass lenge i vannet, blir prognosen dårlig, men de prøver det de kan på sykehuset, sier Hjertø.</p>
<p>Mannen er en 61 år gammel norsk statsborger fra Oslo.</p>
<p>Politiet har avhørt flere vitner i saken.</p>
<p>Tor Stenersen</p>
<p>Det var forbipasserende som oppdaget mannen i vannet. Nødetatene kom raskt til stedet.</p>
<p>Mannen, som lå bare få meter fra land, ble tatt om bord i en politibåt. Livreddende førstehjelp satt i gang og han ble fraktet til sykehus.</p>
<p>Meldingen fra politiet tidligere fredag kveld gikk først ut på at mannen var død, men det skyldtes en misforståelse. Senere rettet politiet det til at tilstanden var kritisk.</p></div></body></document>
