<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190102-tre-finner-og-en-sve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/WLPLWj/Tre-finner-og-en-svenske-savnet-i-skredutsatt-fjellomrade-i-Troms" frk="565 11 40 3410"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 18:37"/>
<attribute name="author" value="Jan Gunnar Furuly"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="troms,røde kors,skred,topptur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre finner og en svenske savnet i skredutsatt fjellområde i Troms</div>
<div type="ingress">Turfølge på fire personer er savnet i Tamokdalen i Troms. Skredfare og dårlig sikt hindrer søk på stedet.</div>
<div type="author">Jan Gunnar Furuly</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Norsk Folkehjelp / Norsk Folkehjelp Store letemannskaper forsøkte å ta seg inn til rasområdet torsdag kveld, men måtte gi opp på grunn av den store skredfaren. Også to helikoptre som ble brukt i letingen, ble kalt tilbake på grunn av værforholdene.</p></div>
<div type="text">
<p>– En turkamerat som var sammen med de fire som nå er savnet har opplyst til oss at det går skispor inn i skredet under toppen av fjellet, men ikke ut. Det er et veldig dårlig tegn, sier operasjonsleder Morten Augensen ved Troms politidistrikt til Aftenposten.</p>
<p>Turfølget, som består av en svensk kvinne og tre finske menn, ble sist observert rundt klokken 14.00 ved det 1442 meter høye Blåbærfjellet. Etter noen timer ble den femte personen i turfølget så bekymret at han meldte fra til politiet. Han befant seg da i ca. 1000 meters høyde.</p>
<p>Politiet frykter at de fire er tatt av et stort snøskred som er gått i området. Skredet er 300 meter bredt og 500 – 600 meter langt.</p></div>
<div type="title" level="3">Avsluttet søket på grunn av skredfare og dårlig sikt</div>
<div type="text">
<p>På grunn av stor snøskredfare og dårlig sikt ble søket etter fire savnede turgåere i Blåbærfjellet i Troms avsluttet sent onsdag kveld.</p>
<p>– Nå har det blitt såpass dårlig sikt og det er samtidig stor snøskredfare i fjellet. Vi kan ikke ha bakkemannskaper i området, og har derfor trukket dem ut fra søket, sier Morten Augensen i Troms politidistrikt til NTB i 22-tiden onsdag kveld.</p>
<p>Helikoptrene som har bistått i søket onsdag ettermiddag, har også reist tilbake til sine baser, opplyser han.</p>
<p>– Vi tar en ny vurdering i løpet av kvelden, men ut fra værforholdene vil vi ikke kunne fortsette søket før tidligst torsdag morgen.</p>
<p>– Vi håper på det beste, men frykter det verste, sier operasjonsleder Morten Augensen i Troms politidistrikt til Aftenposten ved 21.30.tiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Trakk redningshelikopter ut</div>
<div type="text">
<p>Klokken 20 ankom et Sea King redningshelikopter fra Banak stedet, og gjorde søk med varmesøkende kamera. En time senere måtte helikopteret gi opp, Mannskapet trakk seg ut søket på grunn av for dårlig sikt.</p>
<p>Redningsledelsen har foreløpig gitt opp en opprinnelig plan om å sende letemannskaper til fots inn i rasområdet.</p></div>
<div type="title" level="3">For farlig å lete til fots </div>
<div type="text">
<p>– Det er stor skredfare i området, og vi ønsker ikke å risikere liv og helse for letemannskapene. Det er rett og slett for farlig å lete til fots, sier Augensen til Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3">Er på topptur</div>
<div type="text">
<p>De savnede er en svensk kvinne og tre finner. De hadde vært på topptur i området, og hadde avtalt å kjøre tilbake i samme bil etter endt tur.</p>
<p>Politiet og 30 – 40 frivillige redningsmannskaper fra Norske redningshunder, Norsk folkehjelp og Norges Røde Kors deltar i leteaksjonen.</p>
<p>#Tamokdalen: En svensk mann savner sitt turfølge på fire i Blåbærfjellet. Flere mindre snøskred i området. Uviss om noen kan være tatt av skred. Politi og ambulansehelikopter er på vei til området, og frivillige redningsgrupper er varslet. Oppdateres.</p>
<p>— Troms politidistrikt (@polititroms) January 2, 2019</p>
<p>- Vi deltar med vel 35 personer blant annet fra Bardu, Finnsnes, Lyngen og Tromsø, forteller Tor Indrevoll i Røde Kors til avisen Nordlys.</p>
<p>I tillegg er Forsvarets Bell-helikoptre i beredskap på Bardufoss.</p>
<p>Blåbærfjellet ligger i Indre Troms, hvor det er betydelig snøskredfare onsdag, ifølge skredvarslingen til Varsom.no.</p></div></body></document>
