<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190805-ohio-politiet-misten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/e8er0K/Ohio-politiet-mistenker-ikke-rasistisk-motiv-for-skytemassakre" frk="275 9 15 1657"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 16:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="massedrapene i usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ohio-politiet mistenker ikke rasistisk motiv for skytemassakre</div>
<div type="ingress">Ingen beviser peker mot et rasistisk motiv for skytingen som krevde ni menneskeliv i Dayton i Ohio, ifølge byens politisjef.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5. aug. 2019 18:25</div>
<div type="caption"><p>FOTO: BRYAN WOOLSTON / X03629 / NTB Scanpix Bevismarkører på bakken utenfor utestedet der masseskytingen fant sted.</p></div>
<div type="text">
<p>Ingen beviser peker mot et rasistisk motiv for skytingen som krevde ni menneskeliv i Dayton i Ohio, ifølge byens politisjef.</p>
<p>Politisjef Richard Biehl understreket på en pressekonferanse mandag at etterforskningen av massakren fortsatt pågår, som var den andre i USA på under et døgn.</p>
<p>Den antatte gjerningsmannen, 24 år gamle Connor Betts, hadde med seg nok opptil 250 skudd, og han klarte å avfyre 41 av dem før han ble drept av politiet.</p>
<p>Betts åpnet ild i et populært utelivsområde i Dayton i 1-tiden natt til søndag. Han drepte sin egen søster og åtte andre. Biehl sier det både er vanskelig å tro at Betts mente å skyte sin egen søster og at han ikke skulle ha kjent henne igjen.</p>
<p>Betts var hvit og seks av de ni som ble drept, var svarte. Politiet har tidligere sagt at skytemassakren ble utført i et så høyt tempo at diskriminering i utvelgelsen av ofre regnes som usannsynlig. Biehl gjentok mandag at ingenting tyder på at massedrapet var rasistisk motivert.</p>
<p>Mannen som få timer tidligere åpnet ild på et kjøpesenter i El Paso i delstaten Texas, overga seg til politiet etter å ha drept 21 mennesker. Her mistenker politiet et rasistisk motiv og viser til at gjerningsmannen antas å stå bak en sterkt innvandringsfiendtlig tekst som ble lagt ut på internett kort tid før massakren.</p>
<p>(©NTB)</p>
<p>Mer om masseskytingene i Ohio og Texas:</p></div></body></document>
