<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191018-landsomfattende-prot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/rA3Ja3/Landsomfattende-protester-i-Libanon---Det-er-soppel-overalt-i-gatene-og-vi-er-lut-lei-av-alt-dette" frk="582 5 22 3846"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 17:51"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landsomfattende protester i Libanon: - Det er søppel overalt i gatene og vi er lut lei av alt dette</div>
<div type="ingress">De voldsomme demonstrasjonene mot myndighetene fortsetter i Libanon, utløst av et forslag om å innføre gebyr på meldingstjenester som WhatsApp.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">18. okt. 2019 19:51</div>
<div type="caption"><p>FOTO: MOHAMED AZAKIR Lebanesiske soldater følger med på demonstranter som har blokkert en vei med brennende bildekk i Dora.</p> <p>Saad Hariri er statsminister i Libanon.</p> <p>Demostranter røk i tottene på opprørspoliti i Beirut fredag.</p> <p>Passasjerer på vei til den internasjonale flyplassen i Beirut måtte ta beina fatt fredag. Demonstrantene hadde blokkert veien dit med brennende bildekk.</p></div>
<div type="text">
<p>Protestene som fredag fortsatte for andre dag på rad, er de største Libanon har sett siden 2015.</p>
<p>Demonstrantene protesterer mot regjeringens håndtering av den dype økonomiske krisen i landet, samt mot den politiske eliten som de ser på som korrupt.</p>
<p>– Vi er her for å be om rettigheter. Landet er korrupt, det er søppel overalt i gatene og vi er lut lei av alt dette, sier demonstranten Loris Obeid i sentrum av Beirut fredag.</p>
<p>Folk fra alle slags religiøse og politiske bakgrunner har sluttet seg til. De fleste protestene har vært fredelige – men det har også vært utbrudd av vold flere steder.</p></div>
<div type="title" level="3">«Krever regimets fall»</div>
<div type="text">
<p>Blant slagordene som nå runger i libanesiske gater, er «Revolusjon» og «Folket krever regimets fall» – et av de populære slagordene fra den arabiske våren i 2011.</p>
<p>Libanon sliter med store økonomiske problemer, gjeld og budsjettunderskudd, og statsminister Saad Hariris samlingsregjering, som inkluderer nesten alle landets partier, vedtok i juli et innstrammingsbudsjett og omfattende reformer.</p>
<p>MOHAMED AZAKIR / X00013</p>
<p>Da landets telekomminister Mohammad Choucair torsdag kunngjorde at det som et ledd i regjeringens reformarbeid ville bli innført en daglig avgift på 1,8 kroner for samtaler gjennom meldingsapper som WhatsApp og Viber, resulterte det i protester.</p>
<p>Noen titall demonstranter samlet seg i sentrum av hovedstaden Beirut og fikk snart følge av flere. Veier ble sperret, og demonstranter forsøkte å storme nasjonalforsamlingen og flere andre offentlige bygninger.</p>
<p>Choucair trakk forslaget samme kveld, men dette var ikke nok til å dempe demonstrantenes sinne.</p>
<p>Hassan Ammar / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Omkom i brann</div>
<div type="text">
<p>Natt til fredag ble det satt fyr på barrikader, og i nærheten av Mohammad al-Amin-moskeen i sentrum av Beirut brant to gjestearbeidere inne da flammer spredte seg til flere bygninger.</p>
<p>Store sikkerhetsstyrker ble satt inn og brukte tåregass, men ble møtt av steiner og flasker.</p>
<p>40 medlemmer av sikkerhetsstyrkene er skadd i sammenstøtene, ifølge myndighetene, og flere titall demonstranter er ifølge hjelpeorganisasjoner behandlet for pustevansker som følge av tåregass.</p>
<p>Fredag ble skoler og universiteter stengt.</p>
<p>Hassan Ammar / AP</p></div>
<div type="title" level="3">«WhatsApp-revolusjon»</div>
<div type="text">
<p>Libanesiske aviser betegner opptøyene som en «skatte-intifada» og en «WhatsApp-revolusjon».</p>
<p>Libanon har lenge vært overveldet av over 1,5 millioner syriske flyktninger, arbeidsledigheten og korrupsjonen er skyhøy, og levestandarden er synkende for mange.</p>
<p>Også i Tripoli, Saida og Bekaadalen sluttet mange seg til protestene.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer</div>
<div type="text">
<p>Innenriksminister Raya al-Hassan kommer imidlertid med en klar advarsel til demonstrantene og understreker at budsjettkutt og reformer må til, uansett hvem som sitter i regjering.</p>
<p>– Dersom denne regjeringen faller, vil en kommende regjering ikke ha noe annet valg, sier hun til det nasjonale nyhetsbyrået NNA.</p>
<p>Det er ventet at Hariris samlingsregjering i løpet av de kommende ukene vil varsle økte skatter og avgifter i neste års statsbudsjett.</p>
<p>Budsjettkuttene og reformene er en forutsetning for å få tilgang til rundt 100 milliarder kroner som ble lovet til Libanon under Pariskonferansen i april i fjor, for å hindre at landets økonomi bryter sammen under byrdene av krigen i nabolandet Syria.</p></div></body></document>
