<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191223-podkast-slik-blir-du.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/xRBQgp/podkast-slik-blir-du-lurt-til-aa-tro-at-du-sparer-penger-paa-julematen" frk="354 12 26 2102"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 07:30"/>
<attribute name="author" value="Carl Alfred Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="jul,julemat,mat og drikke,podkast"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Podkast: Slik blir du lurt til å tro at du sparer penger på julematen</div>
<div type="ingress">Det spiller ingen rolle om du handler julematen på Rema, Kiwi eller Xtra. Likevel finnes det råd for å spare penger samtidig som man koser seg, skal man tro mesterkokk Bent Stiansen.</div>
<div type="author">Carl Alfred Dahl</div>
<div type="date">23. des. 2019 08:30</div>
<div type="caption"><p>FOTO: MORTEN UGLUM / Aftenposten Carl Alfred Dahl (t.v.) og Joacim Lund (t.h.) har hatt besøk av dagligvarejournalist Marita E. Valvik og mesterkokk Bent Stiansen for å få svar på hvordan man bruker julematbudsjettet fornuftig. Begge gjestene kommer med flere tips til å spare penger.</p></div>
<div type="text">
<p>Denne artikkelen og Aftensmaten-episoden er fra 2018, men alt som omtales er minst like aktuelt i år!</p>
<p>Bare 22 kroner skilte billigst og dyrest handlekurv fra Kiwi, Coop Xtra og Rema 1000 i 2018-utgaven av VGs julematbørs. Dermed er det ikke valg av lavpriskjede som avgjør om du sparer penger på julematen.</p>
<p>Det er likevel ikke selvsagt at du ender opp med å spare de 22 kronene selv om du handler akkurat det samme som VG har handlet, og i samme butikk.</p>
<p>Årsaken til dette får du forklart i denne ukens utgave av podkasten Aftensmaten, hvor vi har besøk av mesterkokk Bent Stiansen og Aftenpostens dagligvarejournalist Marita E. Valvik. Som vanlig stiller kommentator Joacim Lund og økonomijournalist Carl Alfred Dahl.</p></div>
<div type="title" level="3">Tusenkronerstips</div>
<div type="text">
<p>Det betyr imidlertid ikke at det er umulig å spare penger på maten du spiser i julen.</p>
<p>Bent Stiansen deler velvillig sine beste tips for å finne den beste ribben og behandle den riktig. Han har også et noe kontroversielt tips som mange kan spare flere hundre, kanskje til og med tusen kroner på, bare på julaften.</p>
<p>Stiansen bidrar også med gode, besparende tips til hva du gjør med overflødig ribbe, pinnekjøtt, juletorsk og risgrøt (nei, ikke bare riskrem). Men én julerett gir han opp å bidra med resteoppskrift til.</p>
<p>Stiansen ble kåret til verdens beste kokk i 1993 og driver Statholdergaarden i Oslo sentrum som har hatt en stjerne i Michelin-guiden i 22 år. Nå tar han også reklameoppdrag for Rema 1000.</p>
<p>Lytt til denne episoden og abonner gjerne i Itunes, på Spotify eller andre steder der du hører podkast.</p></div></body></document>
