<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190102-chelsea-henter-stort.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Chelsea-henter-stortalent-fra-tysk-fotball-266775b.html" frk="367 13 30 2265"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 09:44"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="bundesliga,borussia dortmund,chelsea fc,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Chelsea henter stortalent fra tysk fotball</div>
<div type="ingress">Christian Pulisic er klar for Premier League.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: UWESPECK / BILDBYRÅN TIL LONDON: Christian Pulisic skal til Chelsea fra sommeren av.</p></div>
<div type="text">
<p>Den ettertraktede Borussia Dortmund-vingen Christian Pulisic (20) havner i Chelsea fra sommeren av. Han er kjøpt for 633 millioner kroner.</p>
<p>Amerikaneren skal spille for Dortmund ut årets sesong før han flytter til Stamford Bridge. Det opplyser den tyske klubben på sitt nettsted.</p>
<p>Pulisics kontrakt med Dortmund ville gått ut til sommeren. Likevel fikk tyskerne 64 millioner euro, som tilsvarer 633 millioner kroner etter dagens kurs, for 20-åringen.</p>
<p>– Det har alltid vært Christians drøm å spille i Premier League. Derfor var det ikke mulig for oss å forlenge kontrakten hans. På bakgrunn av dette, og gitt den korte kontraktsperioden, har vi valgt å akseptere et svært lukrativt tilbud fra Chelsea, sier Dortmunds sportsdirektør Michael Zorc.</p>
<p>LEST DENNE? City-stjernen med klar beskjed til Liverpool før toppkampen torsdag</p></div>
<div type="title" level="3">Gleder seg</div>
<div type="text">
<p>Pulisic er Chelsea-spiller fra 2. januar, men leies tilbake til Dortmund for resten av sesongen.</p>
<p>– Til sommeren flytter jeg til Chelsea og til en ny liga. Det er et privilegium å ha signert for en slik legendarisk klubb, og jeg ser fram til å jobbe hardt for å være en bidragsyter i et lag av verdensklassespillere, sier amerikaneren til Chelseas nettsted.</p>
<p>Premier League-klubben er naturlig nok svært fornøyd med å ha sikret seg et av de heteste talentene i internasjonal fotball.</p>
<p>– Christian har vist sin kvalitet gjennom en fantastisk tid i Tyskland, og bare 20 år gammel tror vi han har potensial til å bli en viktig Chelsea-spiller i mange år framover, sier klubbdirektør Marina Granovskaja.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ta farvel med gull</div>
<div type="text">
<p>Dortmund topper 1. Bundesliga med seks poengs luke etter halvspilt sesong, og Pulisic vil kunne være med på å sikre klubbens første ligatittel siden 2012.</p>
<p>Pulisic debuterte for Dortmund allerede som 17-åring i januar 2016. I november i fjor ble han tidenes yngste kaptein for USAs landslag i en alder av 20 år og 63 dager.</p>
<p>Den offensive midtbanemannen har vært et mål for flere europeiske storklubber, men den siste tiden er det blitt tydelig at Chelsea lå fremst i kampen om å sikre seg signaturen hans.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
