<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190228-lambertseterrevyen-2.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/byliv/i/0E1LlE/Lambertseterrevyen-2019-NOK-var-ikke-nok" frk="704 10 48 4774"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 10:32"/>
<attribute name="author" value="Kristin Storrusten"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="osloby,byliv"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,skolerevy,skolerevyene 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lambertseterrevyen 2019: NOK var ikke nok</div>
<div type="ingress">I stedet for overdådig pengebruk har «NOK,-» brukt sparegrisen.</div>
<div type="author">Kristin Storrusten</div>
<div type="date">28.feb.2019 11:32</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Bård Gundersen Gina Larsen Allertsen briljerer som livredd og nyslått finansminister sammen med Aftenposten-journalist Elen Størdal Prestegard.</p> <p>God energi i dansegruppen, bestående av Tilla Sophie Greve Brekke, Anniken Elisabeth Raastad og Andrine Tharaldsen Olsen.</p> <p>Thomas Nordeides underspill og ansiktsuttrykk fungerer godt både som Hareide og Olav Thon.</p> <p>Erna Solberg (Tiril Beatrice Høglo) har allerede forsynt seg av skattene til sjørøver-Moxnes (Sigve Skåre Mehren)</p> <p>Olav Thon kommer i finalen med små røde votter.</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>Lambertseterrevyen 2019: NOK,-</p>
<p>Instruktører: Maria Bardal, Ingrid Berntsen, Stian Nordskog. Revysjefer: Ida Marie Falch, Pernille Haugvoll, Tiril Beate Høglo, Gabriel Goujon. Skuespillere: Elen Størdal Prestegard, Ole Songe, Gabriel Goujon, Tiril Beatrice Høglo, Sigve Skåre Mehren, Amanda Aas, Thomas Nordeide, Gina Larsen Allertsen. Spilles på Lambertseter videregående skole til 5. mars.</p>
<p>I foajeen på Lambertseter videregående skole står det champagnebrus i stetteglass, og billettene er pengesedler. Temaet for Lambertseterrevyen 2019 er penger og rikdom. Det starter lovende med et storslagent åpningsnummer med glitter og glam. Det regner pengesedler, og forventningene til noe ekstravagant skrus opp.</p>
<p>Energien holder seg dessverre ikke gjennom spilletiden. Først i avslutningsnummeret kommer noe av den samme futten tilbake. Tidvis ser aktørene ut til å kjede seg, særlig synlig i bandet når de selv ikke spiller. Egentlig når de spiller, også. Dessverre.</p>
<p>Bård Gundersen</p></div>
<div type="title" level="3">Overraskende mange ordspill</div>
<div type="text">
<p>Overraskende store deler av revyen baserer seg på ordspill. Det er humor som kan slå begge veier. En god overspilt sketsj viser hvordan rørte jordbær egentlig lages – de ser på en hjemløs hund som endelig får medisinsk hjelp – og blir veldig rørt. Awww og *snufs*.</p>
<p>Til gjengjeld får tre trær fortelle enkle, trerelaterte ordspill i lange minutter i andre akt. Her faller de rett ned i den store kløften mellom smarte ordspill og påtatt pappahumor.</p>
<p>Humoren fungerer bedre når den ikke er så tekstdrevet. I revyens høydepunkt viser det seg at Knut Arild Hareide (Thomas Nordeide) ikke er død, han styrer nemlig lys og lyd på Lambertseterrevyen!</p>
<p>Det gjør han ikke veldig godt, og underveis blir han oppringt av «mamma Hareide» på storskjerm. Idet han legger på, spilles Giske-videoen av – bare med Hareides ansikt klippet inn som kvinnen.</p></div>
<div type="title" level="3">Uklare karakterer</div>
<div type="text">
<p>Hareide-karakteren er morsom fordi vi vet hvem han er og hva han ønsker. I motsetning etableres ikke de fleste karakterene godt nok. Når vi ikke kjenner personligheten deres og relasjonene til hverandre, blir dialogene uforståelige.</p>
<p>Aller tydeligst er det i T-banesketsjene som skal binde sammen hele revyen. Når «Olav Thon» kommer for å oppfylle tre ønsker, har «Tuva» tydeligvis glemt alt hun sa for ti sekunder siden og har ingen ønsker.</p>
<p>Det er ikke absurd, det er bare meningsløst.</p>
<p>Bård Gundersen</p></div>
<div type="title" level="3">Fin politisk snert</div>
<div type="text">
<p>Den nyslåtte og livredde finansministeren «Hege Brattli» (Gina Larsen Allertsen) sitter imidlertid som en kule. Hun innrømmer for journalisten at hun bare er tilsatt fordi det er blitt tynt i rekkene. Jeg tror dessverre navnet er en tilfeldighet, selv om det ville gitt ekstra dybde hvis hun var barnebarnet til Norges finansminister på store deler av 50-tallet, Trygve Bratteli.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Disse revyene anmelder vi i 2019</div>
<div type="text">
<p>Premiere 3. januar: OHG-revyen, Blindernrevyen</p>
<p>Premiere 4. januar: Munchrevyen, Nissenrevyen, OBS-revyen</p>
<p>Premiere 5. januar: Persrevyen</p>
<p>Premiere 6. januar: Rudrevyen</p>
<p>Premiere 7. januar: Ullernrevyen, Fossrevyen</p>
<p>Premiere 10. januar: Snilerevyen</p>
<p>Premiere 21. januar: Vallerrevyen</p>
<p>Premiere 31. januar: Askerrevyen</p>
<p>Premiere 25. februar: Nesbrurevyen, Nadderudrevyen, Stabekkrevyen, Eikelirevyen, Kattateateret, KG-teateret</p>
<p>Premiere 26. februar: Sandvikarevyen, Skirevyen</p>
<p>Premiere 27. februar: Frognrevyen, Elvebakkenrevyen, Lambertseterrevyen</p>
<p>Premiere 28. februar: Kongshavnrevyen, Nydalenrevyen</p>
<p>Premiere 3. mars: Nesoddrevyen</p>
<p>Premiere 5. mars: Bjerkerevyen</p>
<p>Premiere 13. mars: Åsrevyen</p>
<p>Nydelig er hun også som den triste jenta som bare vil bli elsket av hvem som helst. Problemet er at hun er «Formueskatten» og forlatt. Allertsen har kroppskontroll og komisk timing, og heldigvis tar hun et metagrep før hun den siste tonen hun gauler ut.</p>
<p>Heldigvis kan vi avsløre at Bjørnar Moxnes kommer som sjørøver for å finne skatten, og kanskje redde henne? Men nei, i skattekisten sitter Erna Solberg som har «ommøblert litt».</p>
<p>Bård Gundersen</p>
<p>Den manglende energien er forsøkt kompensert i en tidvis ekstremt slitsom lysbruk. En skolerevy om penger og rikdom skulle vært et overflødighetshorn. Det er den ikke.</p>
<p>Bård Gundersen</p></div></body></document>
