<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190522-henrik-ingebrigtsen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/lAJjd3/Henrik-Ingebrigtsen-vant-i-sesongdebuten--Kommer-tilbake" frk="486 25 71 2804"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 18:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Henrik Ingebrigtsen vant i sesongdebuten: – Kommer tilbake</div>
<div type="ingress">Henrik Ingebrigtsen sørget for en perfekt avslutning på Trond Mohn Games.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vidar Ruud / NTB scanpix VANT: Henrik Ingebrigtsen viste muskler på 3000 meter under Trond Mohn Games.</p> <p>NUMMER TO: Filip Ingebrigtsen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det begynte ikke så bra for familien Ingebrigtsen.</p>
<p>Dagen før måtte minstemann Jakob Ingebrigtsen melde forfall til stevnet i Bergen på grunn av sykdom.</p>
<p>Deretter sviktet Filip Ingebrigtsen i innspurten på 1500 meter. Det endte med 2.-plass.</p>
<p>Men så vartet Henrik Ingebrigtsen opp med seier på 3000 meter, til stående applaus fra de fremmøtte på Fana stadion. Han løp inn til tiden 7.52,74.</p>
<p>Serbiske Elzan Bibic ble nummer to med 7.53,16.</p>
<p>– Bergen er like bra som i fjor, men formen har ikke kommet helt enda. Jeg gjorde så godt jeg kunne. Jeg kommer gjerne tilbake, sa Henrik.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjert: - Vi kommer tilbake</div>
<div type="text">
<p>Trener og pappa Gjert Ingebrigtsen sa dette:</p>
<p>– Vi må si oss fornøyd. Henrik har ikke trent så mye og så ut til å ha en bedre dag enn Filip, sa han.</p>
<p>Han fikk også spørsmål om Jakobs situasjon</p>
<p>– Status på Jakob er at han har fått et forkjølelsesvirus. Like greit at han fikk det nå. Han ville gjerne til Bergen, men vi vil ikke kødde det til, sa treneren.</p>
<p>Han oppsummerte Trond Mohn Games slik:</p>
<p>– Litt kaldt, men fantastisk at man klarer å mobilisere et slikt stevne på Vestlandet. Det er viktig for oss, og viktig for Bergen. Vi kommer tilbake, lovet Gjert Ingebrigtsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kjedelig å bli slått</div>
<div type="text">
<p>Filip Ingebrigtsen måtte se seg slått av tsjekkeren Filip Sasniek på 1500 meter under det som var sesongdebuten.</p>
<p>– Det er ikke så ofte vi løper i Norge, så det er morsomt å vise frem denne fine idretten. Det var litt kjedelig å bli slått, sa han.</p>
<p>– Det er alltid litt smårusk i starten av sesongen, og jeg trenger konkurranser for å komme skikkelig i gang. Det var ikke så mye trykk igjen mot slutten, men det kommer senere, sa Filip Ingebrigtsen.</p>
<p>Rundt halvveis gikk Sandnes-løperen selv frem i teten, men han hadde med seg to mann inn på oppløpet. Der viste tsjekkeren seg som den beste og vant med 3.41,61 mot nordmannens 3.42,00.</p>
<p>Vidar Ruud / NTB scanpix</p>
<p>Stevnet ble avsluttet med 3000 meter og Henrik Ingebrigtsen. Han sørget for en perfekt avslutning med seier.</p>
<p>Da reiste publikum seg og applauderte eldstemann Ingebrigtsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen Hynne-rekord</div>
<div type="text">
<p>Ola Stuene Isene hadde bare to kast i diskos under litt ufyselige forhold og fikk opp 62,94 som best. Han har årsbeste med 67,78 fra et stevne i Portugal tidligere i vår. Det er over VM-kravet.</p>
<p>Hedda Hynne var ute etter norsk bestenotering på den uvanlige øvelsen 600 meter. Hun løp inn til 1.29,60 og ble nummer tre på distansen. Renée Eykens fra Belgia vant med 1.29,41.</p>
<p>Hun var dermed et godt stykke bak Trine Mjålands norske bestenotering på 1.28,28 satt i 2014.</p></div></body></document>
