<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191025-mann-siktet-for-drap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8mz3Od/Mann-siktet-for-drapsforsok-etter-knivstikking-i-Lillestrom" frk="209 9 13 1342"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 18:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann siktet for drapsforsøk etter knivstikking i Lillestrøm</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene er siktet for drapsforsøk etter at en 30 år gammel mann fra Oslo ble knivstukket i Lillestrøm torsdag kveld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Politiet sperret av Dampsagveien i Lillestrøm etter knivstikkingen torsdag kveld. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Siktede fremstilles for varetektsfengsling i Nedre Romerike tingrett lørdag, sier politiadvokat Kari Karlsen Aas til TV 2.</p>
<p>Politiet etterlyste torsdag to menn etter knivstikkingen og fikk kontroll på én av dem, ifølge politiet en afrikaner, ved 22.30-tiden torsdag kveld. Politiet kjenner identiteten til den andre mistenkte.</p>
<p>– Vi har sikker identitet på den andre gjerningspersonen, og har avhørt den fornærmede. Han er alvorlig skadd, men stabil, sier politiadvokaten.</p>
<p>Aas sier at den pågrepne mannen er avhørt og har vært samarbeidsvillig.</p>
<p>Politiet fikk melding om at en mann var knivstukket i Dampsagveien i Lillestrøm sentrum, rett ved stasjonen klokken 21.21 torsdag. Han ble knivstukket flere ganger i ryggen, opplyste politiet.</p>
<p>Til Romerikes Blad sier politiadvokaten at det har vært en relasjon mellom partene fra før.</p>
<p>– Det er snakk om en tidligere krangel mellom dem. Det er ikke slik at disse er tilfeldig forbipasserende på gata, og det er viktig å få fram. Vanlige folk i området er trygge, sier hun.</p></div></body></document>
