<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190429-voksne-kaller-oss-la.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/qL65nL/Voksne-kaller-oss-late-og-egoistiske-Na-som-vi-faktisk-deltar_-blir-vi-bedt-om-a-tie-stille-Hva-vil-dere-egentlig--Rebekka-Cha-Leirtro" frk="609 6 21 3219"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 04:00"/>
<attribute name="author" value="Rebekka Cha Leirtrø"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="samfunnsdebatt,miljø,klima,klimapolitikk,debattkultur,global oppvarming,si ;d"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Voksne kaller oss late og egoistiske. Nå som vi faktisk deltar, blir vi bedt om å tie stille. Hva vil dere egentlig? | Rebekka Cha Leirtrø</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: Jeg er lei av at vi blir bedt om å holde kjeft fra ethvert hjørne. Det kan virke som at alt vi gjør, er å skape problemer.</div>
<div type="author">Rebekka Cha Leirtrø</div>
<div type="date">29. april 2019 06:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: rogistok / Shutterstock / NTB scanpix Vi får høre at vi som er yngre, må ta mer tak. Men nå som vi faktisk deltar, blir vi bedt om å ti stille. Så nå lurer jeg på: Hva vil dere egentlig? spør Rebekka Cha Leirtrø (19).</p> <p>Rebekka Cha Leirtrø (19).</p></div>
<div type="text">
<p>«God bedring til disse barna og ungdommene.»</p>
<p>«Jorda er og forblir akkurat som den har vært.»</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>«Tror ikke alle vet hvorfor de streiker engang.»</p>
<p>«Regissert galskap og misbruk av barn.»</p>
<p>Etter klimastreiken har jeg sett flere slike kommentarer i sosiale medier.</p>
<p>Voksne bruker internett til å påpeke hvor uvitende vi er. Andre ganger får vi høre hvor late vi er. Vi får høre at vi som er yngre, må ta mer tak. Men nå som vi faktisk deltar, blir vi bedt om å tie stille.</p>
<p>Så nå lurer jeg på: Hva vil dere egentlig?</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Provosert</div>
<div type="text">
<p>Det er sjelden jeg blir så provosert som når jeg ser hvordan voksne taler nedlatende til oss som er under 30. At vi er unge, betyr ikke at vi er dumme.</p>
<p>Det er ikke slik at ungdom bare griper tak i enhver populær mening og skriker den ut til stemmen sprekker. Hadde vi gjort det, ville ikke vi kjempet for denne saken.</p>
<p>Jeg er lei av at vi blir bedt om å holde kjeft fra ethvert hjørne. Jeg er lei av at vi blir beskyldt for ikke å jobbe hardt nok. Av å høre at vi er både egoistiske og hjernevasket.</p>
<p>Det kan virke som at alt vi gjør, er å skape problemer.</p>
<p>Men er vi egoistiske? Egoistiske er de som velger å ignorere menneskene som kommer etter oss.</p>
<p>Er vi hjernevasket? Nei. Forskning viser at det er 99,99 prosent sikkert at global oppvarming er menneskeskapt.</p>
<p>Late? At vi kjemper for en sak vi tror på, viser at ingen av oss er så late som mange tror.</p></div>
<div type="title" level="3">Tier ikke</div>
<div type="text">
<p>Jeg beklager å si det, men denne gangen kommer vi ikke til å tie.</p>
<p>Vi ønsker å verne om miljøet og forbedre det fordi livet vårt og fremtiden er avhengig av det. Om vi ikke gjør endringer nå, vil det gå ut over kommende generasjoner.</p>
<p>Jeg vil ikke at mine barnebarn skal vokse opp på en ødelagt klode fordi jeg ikke gadd gjøre noe med miljøproblemene.</p>
<p>Og ja, kanskje skaper vi problemer. Vi roper mot regjeringen at vi ønsker endring. Vi stormer mot dem som ikke hører. Men det er fordi vi ønsker en bedre jord for oss og for de neste. Jordens ressurser skal ikke ende med oss.</p>
<p>Debattanten er medlem av Grønn Ungdom.</p>
<p>Lese mer om klimaendringene? Vi anbefaler disse innleggene:</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
