<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191112-sterling-vraket-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/OpX79b/Sterling-vraket-fra-landslaget-etter-krangel-med-Liverpool-spiller" frk="472 5 15 2886"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 05:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterling vraket fra landslaget etter krangel med Liverpool-spiller</div>
<div type="ingress">Drama i England-leiren.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Carl Recine / Reuters Liverpools Joe Gomez og Manchester Citys Raheem Sterling havnet i krangel under søndagens storkamp. Den krangelen fortsatte på landslagssamling dagen derpå.</p> <p>Landslagssjef Gareth Southgate har utelatt Sterling fra England-troppen som skal møte Montenegro.</p></div>
<div type="text">
<p>England-spissen Raheem Sterling får ikke spille EM-kvalifisering mot Montenegro etter at han fortsatte å krangle med Joe Gómez etter kampen på Anfield søndag.</p>
<p>Manchester City-stjernen Sterling havnet i krangel med Liverpool-forsvareren Joe Gómez under kampen som hjemmelaget vant 3 – 1 på Anfield. Dagen etter fortsatte gnisningene, melder nyhetsbyrået PA.</p>
<p>Ifølge The Telegraph ble Gómez satt ut da Sterling ankom landslagstrening på St. George’s Park, bare for å gå rett opp til ham og nok en gang gi ham en verbal runde, med provoserende kroppsspråk. Ifølge vitner var det et forsøk på å framprovosere en fysisk motreaksjon fra 22-åringen fra Liverpool. Sterling skal ha liret av seg flere spydigheter tett opp i ansiktet på Gómez og spurte blant annet om han fremdeles trodde han var «the big man».</p>
<p>Gómez tok rolig et skritt tilbake og avsto fra å la seg provosere.</p>
<p>Mandag kveld ble det klart at England-sjefen Gareth Southgate har bestemt seg for å utelate Sterling fra troppen som skal møte Montenegro torsdag, skriver BBC. Bakgrunnen er nettopp krangelen med Gómez.</p>
<p>– Dessverre har følelsene fra gårsdagens kamp ikke dempet seg. En av de store utfordringene og styrkene for oss er at vi har klart å skille klubbenes rivalisering ute fra landslaget, sa Southgate.</p>
<p>GRIGORY DUKOR / Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Følelser løp løpsk</div>
<div type="text">
<p>I en melding på Instagram beklager Sterling hendelsen, og gir sin versjon av situasjonen. Han avviser at det fremdeles er noe problem mellom ham og Gómez.</p>
<p>– Vi er i en sport med mye følelser, og jeg er mann nok til å innrømme det når følelsene tar overhånd, skriver han.</p>
<p>Han hevder alt er finfint mellom ham og Joe Gomez nå, etter en prat, med en gjensidig forståelse av at krangelen var en «5-10-sekunders greie».</p>
<p>– Det er over, vi går videre og gjør ikke dette til noe større enn det er. La oss fokusere på kampen vår torsdag, avslutter Sterling.</p>
<p>Southgate sa tidligere mandag kveld at han har en riktig følelse om valget om å ikke ta Sterling med i kampen mot Montenegro etter kranglingen. Sterling er ikke ekskludert fra den engelske troppen.</p></div>
<div type="title" level="3">Troppen var enig</div>
<div type="text">
<p>– Nå som avgjørelsen er tatt i enighet med hele troppen er det viktig at vi støtter spillerne og ser fram mot kampen torsdag kveld, sier Southgate.</p>
<p>England ligger i toppen av sin gruppe i EM-kvalifiseringen med tre poeng ned til Tsjekkia og fire til Kosovo.</p>
<p>Sterling, som kom til Manchester City fra Liverpool i 2015, har spilt 55 landskamper for England og scoret 12 ganger. Gómez har hatt sju kamper på landslaget.</p></div></body></document>
