<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190401-vatt-og-mildt-i-mars.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/awJkXA/Vatt-og-mildt-i-mars" frk="370 37 84 2216"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 15:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vær,klima"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vått og mildt i mars</div>
<div type="ingress">Den siste måneden ble en mild og våt affære. Temperaturene lå 1,2 grader over normalen i hele landet. Samtidig kom det hele 160 prosent mer nedbør enn normalt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. april 2019 17:34</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Illustrasjonsfoto: Vidar Ruud / NTB scanpix Temperaturene lå 1,2 grader over normalen i hele landet i mars. Samtidig kom det hele 160 prosent mer nedbør enn normalt.</p></div>
<div type="text">
<p>Mars 2019 får dermed en solid plassering på listen over de ti våteste mars-månedene siden 1900.</p>
<p>Noen stasjoner på Østlandet fikk nesten tre ganger mer nedbør enn normalt. Aller våtest var det i Hordaland. Ved stasjonene Gullfjellet, Øvstedal og Opstevit i fylket, ble det målt totalt 475,8 mm, 381,6 mm og 346,9 mm i mars.</p>
<p>Den høyeste døgnnedbøren var 96,1 mm og ble målt 29. mars på Storforshei i Nordland.</p></div>
<div type="title" level="3">1,2 grader over normalen</div>
<div type="text">
<p>Et par stasjoner i Nord-Norge og i Trøndelag fikk rundt 75 prosent nedbør av normalen. Tørrest var det i Cuovddatmohkki og Kautokeino i Finnmark og Otta – Skansen i Oppland. Ved disse stasjonene kom det bare 10,7 mm, 13,3 mm og 11,4 mm nedbør den siste måneden.</p>
<p>Temperaturene var 1,2 grader over normalen over hele landet i mars. Vi legger dermed bak oss den tolvte måneden på rad hvor temperaturene har ligget over normalen. Det har bare skjedd fem ganger tidligere siden 1989.</p>
<p>Relativt varmest var det på Sørlandet og sørlige strøk på Østlandet, hvor temperaturene lå 3 – 4 grader over normalen. En del stasjoner i Troms og Nordland lå imidlertid opptil én grad under normalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Varmest i Rogaland</div>
<div type="text">
<p>Den høyeste maksimaltemperaturen var 18,2 grader og ble målt 27. mars på Sigdal – Nedre Eggedal i Buskerud. Den laveste minimumstemperatur var -36,1 grader. Den ble målt 8. mars på Suolovuopmi – Lulit i Finnmark.</p>
<p>De varmeste stasjonene var Sola og Fister – Sigmundstad i Rogaland, med en gjennomsnittstemperatur på fem grader (2,3 og 2,4 grader over normalen). Kaldest var det i Gamanjunni i Troms (-11 grader), Gamanjunni og Sihccajavri i Finnmark og Sjufjellet i Troms (-10,3 grader) og Karasjok – Markannjarga i Finnmark (-9,9 grader).</p>
<p>Svalbard lufthavn hadde en middeltemperatur på -12,6 grader i mars, som er 3,1 grader over normalen. Svalbard har nå hatt 100 måneder på rad med temperaturer over normalen.</p></div></body></document>
