<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190131-rekordoverskudd-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/4dpLoR/Rekordoverskudd-for-Facebook" frk="227 26 36 1374"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 05:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="mark zuckerberg,facebook"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordoverskudd for Facebook</div>
<div type="ingress">Facebook endte med et overskudd etter skatt på 6,9 milliarder dollar i fjerde kvartal. Det er hele 61 prosent høyere enn året før.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">31. jan. 2019 06:18</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Charles Platiau / Reuters / NTB scanpix Facebook-sjef Mark Zuckerberg kan glede seg over fortsatt vekst for selskapet. Han kunne notere seg et overskudd på 6,9 milliarder dollar i løpet av fjerde kvartal i fjor. Det er 61 prosent mer enn i samme periode i 2017.</p></div>
<div type="text">
<p>Overskuddet tilsvarer drøyt 58 milliarder kroner etter dagens kurs. I løpet av fjorårets tre siste måneder satt altså Facebook igjen med rundt 630 millioner kroner i overskudd i snitt pr. dag.</p>
<p>I kvartalsrapporten som ble lagt frem onsdag, opplyser selskapet at antall månedlige brukere har økt med ni prosent til 2,32 milliarder. Det har bidratt til en vekst på 30 prosent i omsetningen, som endte på 16,9 milliarder dollar i fjerde kvartal.</p>
<p>– Samfunnet vårt og forretningen vår fortsetter å vokse. Med dette resultatet viser vi at utfordringen vi har stått overfor i 2018, ikke har hatt noen varig effekt på evnen til å fortsette å øke både inntektene og bruken, sier Facebook-sjef Mark Zuckerberg.</p>
<p>Selskapet sier det er blitt flere brukere både i USA og i Europa, der selskapet har slitt med flere skandaler knyttet til brukernes personvern.</p>
<p>Ved utgangen av året hadde Facebook 35.587 ansatte, 40 prosent flere enn året før.</p></div></body></document>
