<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190712-norge-tok-stafettgul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/8mxbqE/Norge-tok-stafettgull-i-junior-VM--Helt-utrolig" frk="248 1 3 1514"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 12:28"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="orientering"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge tok stafettgull i junior-VM: – Helt utrolig</div>
<div type="ingress">Kasper Fosser løp Norge inn til gull på ankeretappen i stafett i junior-VM i orientering. Det var hans tredje gull i mesterskapet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12. juli 2019 14:28</div>
<div type="caption"><p>Lukas Liland, Elias Jonsson og Kasper Fosser vant gull i stafett i junior-VM i Silkeborg fredag. Foto: Ivar Haugen / Norges Orienteringsforbund / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er like artig hver gang, smilte Kasper Fosser etter å ha avgjort junior-VM-stafetten i skogene utenfor Silkeborg til Norges fordel.</p>
<p>Ut på sisteetappe var den doble juniorverdensmesteren fra tidligere i mesterskapet nummer to, snaue ti sekunder bak Frankrike. Etter hvert var det ikke snakk om saken.</p>
<p>– Da jeg passerte arenaen skjønte jeg at det kom til å gå veien, sa den norske ankermannen.</p>
<p>Til slutt ble det 2 minutter ned til Sveriges 2.-lag, som var nærmeste konkurrent i mål. Og dermed kunne Lukas Liland og Elias Jonsson defilere over mål sammen med Fosser.</p>
<p>LEST DENNE? I fjor tok han gull - nå er nordmannen tatt ut til VM på hjemmebane</p>
<p>Liland tok bronse på mellomdistansen tidligere i mesterskapet. Jonsson tok sølv på langdistansen.</p>
<p>Med fredagens gull fikk Fosser med seg tre gull fra årets mesterskap i Danmark (lang, mellom og stafett).</p>
<p>– Helt utrolig. Jeg har sett opp til løpere som Olli Ojanaho og Joey Hadorn som begge har gjort det tidligere. Nå er jeg i samme selskap.</p>
<p>For det norske kvinnelaget, med lagoppstillingen Hanne Vassend, Victoria Hæstad Bjørnstad og Anine Lome, ble det 6.-plass i fredagens stafett. Storbritannia vant.</p></div></body></document>
