<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191128-solbakkens-fck-tok-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/BR46KQ/Solbakkens-FCK-tok-langt-steg-mot-Europa-avansement" frk="211 9 12 1279"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 22:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solbakkens FCK tok langt steg mot Europa-avansement</div>
<div type="ingress">Ståle Solbakken og FCK er ett poeng unna utslagsrunden i Europa League.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">16 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vidar Ruud / NTB scanpix Ståle Solbakken og FC København har skjebnen i sine egne hender før avslutningen av gruppespillet i europaligaen.</p></div>
<div type="text">
<p>LUGANO - FC KØBENHAVN 0 – 1</p>
<p>Nicolaj Thomsen avgjorde kampen med sin scoring etter 27 minutter. Dermed er danskene opp på ni poeng, ett mer enn Malmö på annenplass i gruppen. Dinamo Kiev fra Ukraina er nummer tre med seks poeng, mens Lugano er sist med sine to.</p>
<p>Det betyr at ett poeng i rivaloppgjøret mot Malmö vil være nok for at Solbakkens menn skal sikre avansement. Den duellen spilles i København 12. desember.</p>
<p>Svenskene måtte slite hardt for tre viktige poeng hjemme mot Dinamo Kiev torsdag. Dypt inne i overtiden sto det 3-3. Da dukket superveteran Markus Rosenberg (37) opp og sikret Malmö-seier. Den målgivende pasningen hadde Jo Inge Berget. Nordmannen var for øvrig også involvert på 1-0-scoringen etter to minutter.</p>
<p>Dersom ukrainerne gjør jobben hjemme mot Lugano i siste runde, er Malmö likevel avhengige av seier i den danske hovedstanden for å sikre en plass i neste runde. De er nemlig bak Dinamo Kiev på innbyrdes oppgjør.</p>
<p>Sten Grytebust satt hele kampen på benken for FCK.</p></div></body></document>
