<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190811-erna-solberg---vi-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/naB8yL/Erna-Solberg--Vi-ma-bekjempe-muslimfiendtlige-holdninger-sammen" frk="644 2 8 3846"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 09:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="erna solberg,religion,bærum,islam i norge,etterforskning,moskéskytingen i bærum"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erna Solberg: – Vi må bekjempe muslimfiendtlige holdninger sammen</div>
<div type="ingress">Søndag var hun til stede under id-feiringen på Thon Hotell i Sandvika.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix Statsminister Erna Solberg hilser på Irfan Mushtaq, som er styremedlem i Al-Noor Islamic Centre i Bærum. Solberg deltar søndag formiddag på id-feiring på Thon Hotel i Sandvika, hvor Bærum-menigheten samles.</p> <p>Ordfører i Bærum Lisbeth Hammer Krog (t.v.), statsminister Erna Solberg (H) og kunnskaps- og integreringsminister Jan Tore Sanner (H) møtte pressen ved Thon Hotell Sandvika søndag.</p> <p>Menigheten i Al-Noor Islamic Centre i Bærum samles stil id på Thon hotell i Sandvika. Politidirektoratet har bedt alle politidistrikt iverksette forebyggende tiltak i forbindelse med feiringen av den muslimske høytiden.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det som skjedde i går, er ting som ikke skal skje i Norge. Norge skal være trygt, og alle norske gudshus skal være trygge, sa statsminister Erna Solberg da hun besøkte id-feiringen ved Thon Hotell Sandvika søndag.</p>
<p>Hun synes det er fint å se hvordan nordmenn har stilt opp ved moskeer dagen etter skyteepisoden i Bærum. Det mener hun viser hovedbildet i Norge: at nordmenn tar avstand fra muslimhetsen som eksisterer.</p>
<p>I dag feirer muslimer over hele Norge Eid sammen med sine kjære. En feiring som mange har gledet seg til, men angrepet på moskeen i Bærum skaper frykt og uro. Hat og muslimfiendtlige holdninger må vi bekjempe sammen. Vi slår ring om vårt muslimske miljø når de går til bønn i dag</p>
<p>— Erna Solberg (@erna_solberg) August 11, 2019</p>
<p>Klokken ni søndag morgen strømmet det folk til id-bønn på Thon Hotell i Sandvika. De var kledd i farger og mønstre.</p>
<p>– I dag skal de føle seg trygge og de skal vite at den store delen av det norske samfunnet tenker på dem, har medfølelse med dem og vi slår ring om dem, sa Solberg da hun møtte pressen i Sandvika.</p>
<p>Mathilde Waale</p>
<p>– Vi er nødt til å jobbe enda hardere med å sørge for den tryggheten.</p>
<p>Hun svarer at de kommer å jobbe mer mot ekstremisme nå, og at de allerede har startet på videreutviklingen av en handlingsplan mot ekstremisme.</p>
<p>– En av de tingene vi gjør er å jobbe med innspill fra de ulike delene, som for eksempel muslimske menigheter og muslimske organisasjoner, for å høre hva de opplever og hvor de viktigste tiltakene er. Ett av tiltakene vi har gjort er å etablere et eget forskningssenter for å jobbe med høyreekstremisme, og for å kartlegge det, forklarte Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Økt sikkerhet</div>
<div type="text">
<p>Politidirektoratet har bedt alle politidistrikt iverksette forebyggende tiltak i forbindelse med feiringen av den muslimske høytiden id etter skyteepisoden i moskeen Al-Noor Islamic Center i Bærum lørdag.</p>
<p>En mann i tidlig 20-årene er siktet for drapsforsøk for skyteepisoden i moskeen, samt siktet for drap på en ung kvinne han er i familie med. Hendelsene ses i sammenheng.</p>
<p>Mannen ble avhørt i natt, og ønsket ikke å forklare seg, opplyser politiet i en pressemelding søndag morgen.</p>
<p>Ordfører i Bærum Lisbeth Hammer Krog (H) opplyser at de er i tett dialog med moskeen etter hendelsen.</p>
<p>– De som var til stede under angrepet får tett oppfølging, sier Hammer Krog til Budstikka.</p>
<p>Terje Pedersen</p></div>
<div type="title" level="3">Fordømmer angrepet</div>
<div type="text">
<p>Justis- og innvandringsminister Jøran Kallmyr (Frp) trekker frem hvor viktig det er at alle skal få lov å ha sin religion i Norge.</p>
<p>– Vi fordømmer angrepet på moskeen i Bærum lørdag på det sterkeste. Politiet gjør nå alt det kan for at muslimer trygt skal få feire id i ro og fred søndag, sier Kallmyr i en pressemelding.</p>
<p>Islamsk Råd Norge skriver i en pressemelding natt til søndag at de på det sterkeste fordømmer skyteepisoden i moskeen Al-Noor Islamic Center i Bærum.</p>
<p>– Folk innad i det muslimske miljøet er selvfølgelig berørt. Det er ingen tvil om at dette setter mange i en sjokktilstand, sier styreleder Abdirahman Diriye i Islamsk Råd Norge til NTB.</p>
<p>Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div></body></document>
