<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190515-norges-kvartfinaleha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/70By6W/Norges-kvartfinalehap-knust--historisk-darlig-VM-start" frk="785 37 164 4395"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 16:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ishockey"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges kvartfinalehåp knust – historisk dårlig VM-start</div>
<div type="ingress">Norge går fra drøm om kvartfinale til kamp om å unngå nedrykk etter 1-4-nederlaget mot Sveits i ishockey-VM i Slovakia.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Meek, Tore / NTB scanpix Det ble nok en tung kveld for de norske spillerne.</p></div>
<div type="text">
<p>Norge – Sveits 1 – 4</p>
<p>Før kampen var det klart at seier mot sveitserne måtte til for å holde liv i kvartfinalehåpet. I stedet gikk de norske ishockeyherrene – selv om de spilte bedre – på sitt fjerde strake VM-tap.</p>
<p>Statistikken er den verste siden Norge rykket opp til elite-VM i 2005. Det har ikke skjedd en eneste gang at Norge har stått uten poeng etter fire kamper.</p>
<p>– Det er veldig surt. Vi håpet å få en seier i dag. Vi spilte veldig bra i store deler av kampen, og Sveits kom ikke til de hvasseste sjansene. Sveits er et kanonlag, og jeg fikk god hjelp. Vi spilte mye mer strukturert i dag, sa keeper Henrik Holm til Viasat. Han fikk sin første VM-kamp fra start og gjorde det bra.</p>
<p>Så skal det sies at lagene de har møtt har vært tøffe: 2 – 5 mot OL-mesterne fra Russland, 2 – 7 mot ishockeynasjonen Tsjekkia, 1 – 9 mot tittelforsvarer Sverige og deretter 1 – 4 mot fjorårets tapende VM-finalist. Senere i VM har Norge igjen kamper mot «enklere» motstandere i form av Østerrike, Italia og Latvia.</p>
<p>– Nå er det bare å fokusere på neste kamp og vinne den, sa Holm.</p></div>
<div type="title" level="3">Ineffektivt</div>
<div type="text">
<p>Onsdagens kamp i Bratislava var langt mer jevnspilt enn tidligere i VM, men det var de rødkledde sveitserne som skapte de farligste sjansene.</p>
<p>Etter 5.30 satt den første pucken i målet bak Henrik Holm. Han kunne ikke gjøre så mye med Andres Ambühls frekke avslutning, som kom etter at sveitserne vendte spillet raskt og Christoph Bertschy spilte Ambühl alene igjennom.</p>
<p>Holm skal ha ros for flere gode redninger i første periode, der han avverget 14 av 15 skudd. Norge slapp til skumle muligheter, men så også farligere ut selv enn tidligere i VM. Blant annet hadde Alexander Reichenberg en god sjanse etter åtte minutter, men Norge scoret ikke på sine 14 avslutninger mot mål.</p>
<p>Tendensen var uansett at Norge var mye nærmere motstanderen nivåmessig enn i de to siste kampene. Hovedproblemet var at det ikke løsnet foran sveitsernes mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Status etter Norges fire første kamper i ishockey-VM etter opprykket til elitenivået i 2005:</div>
<div type="text">
<p>2019: 0 poeng (målforskjell 6-25)</p>
<p>2018: 3 poeng (7 – 19)</p>
<p>2017: 7 poeng (8 – 7)</p>
<p>2016: 5 poeng (9 – 18)</p>
<p>2015: 3 poeng (6 – 15)</p>
<p>2014: 6 poeng (10 – 10)</p>
<p>2013: 6 poeng (8 – 15)</p>
<p>2012: 4 poeng (14 – 17)</p>
<p>2011: 8 poeng (15 – 10)</p>
<p>2010: 6 poeng (11 – 20)</p>
<p>2009: 3 poeng (9 – 17)</p>
<p>2008: 4 poeng (7 – 12)</p>
<p>2007: 2 poeng (8-14)*</p>
<p>2006: 2 poeng (9 – 16)</p>
<p>* I 2007 kom de to poengene i fjerde kamp i nedrykksspill mot Østerrike.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny kalddusj</div>
<div type="text">
<p>Sveitserne gikk offensivt til verks i midtperioden og fikk tidlig betalt for det. Stortalentet og New Jersey Devils-proffen Nico Hischier (20) rundlurte Holm ved å vende om og komme inn foran målet fra motsatt side av der målvakten ventet. Det sto 20.34 på kampuret da Hischier kranglet pucken inn til 2 – 0 mellom stolpen og Holms bein.</p>
<p>Stavanger-keeperen fikk hentet seg fint inn igjen senere i perioden og avverget noen farlige skudd. Norge skapte ikke veldig mye, men man kan trekke frem godt spill i undertall, samtidig som spillerne kom til sjanser de to gangene sveitserne hadde én mann mindre på isen.</p>
<p>Den berømte «spiker'n i kisten» for Norges del kom først etter ni minutters spill i tredje periode. Da rotet veteranen Mathis Olimb bort pucken med en svak tversoverpasning, og sveitserne kunne kontre. Lino Martschini spilte til Grégory Hofmann, som satte inn 3 – 0 i duell med Olimb.</p>
<p>Fire minutter før slutt ble det 4 – 0 da Joël Genazzi skjøt fra kanten via køllen til Ambühl. Norge fikk sitt trøstemål ved Tobias Lindström, som ble frispilt pent av Alexander Reichenberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Bør overleve</div>
<div type="text">
<p>Før årets mesterskap sto innledningen av 2007-VM som Norges svakeste i nyere tid. Da tapte nordmennene de tre kampene i innledende gruppespill, før de vant i forlengning mot Østerrike i nedrykksspillet.</p>
<p>Norge bør ha en svært god sjanse for å overleve på elitenivå også i år. Østerrike og særlig Italia er motstandere Norge bør slå. Foran den siste kampen mot Latvia har nordmennene fordelen av to dagers hvile i forkant.</p>
<p>Sveits er på sin side på god vei mot en ny VM-kvartfinale. De har vunnet fire strake kamper, men har igjen tøffe motstandere i Sverige, Russland og Tsjekkia.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
