<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191229-trine-skei-grande-gr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/jd1byw/Trine-Skei-Grande-gruer-seg-til-kampen-for-iskanten-i-Barentshavet" frk="595 2 10 3424"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 10:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trine Skei Grande gruer seg til kampen for iskanten i Barentshavet</div>
<div type="ingress">Presset mot Trine Skei Grande øker. Men Venstre-lederen sier hun gruer seg mer til den kommende striden om iskanten enn kampen for sitt eget politiske liv.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix Venstre-leder Trine Skei Grande må kjempe for sin politiske fremtid til neste år. Grande mener hun fortsatt er den best egnede til å lede partiet videre.</p></div>
<div type="text">
<p>– Rakfisk og pepperkake med Stilton-ost! Trine Skei Grande smiler, nesten salig.</p>
<p>– Det er min yndlingsjulemeny. Det spiser jeg alltid lille julaften. For da er det bare meg og katten, og jeg kan bestemme menyen selv, forteller Venstre-lederen muntert til NTB.</p>
<p>Grande nyter en liten oase av fredelig juletid etter et blytungt år for partiet og foran det som anses som et skjebneår for henne som partileder.</p>
<p>Kommune- og fylkesvalget i høst ble Venstres dårligste lokalvalg på 16 år, og målingene har fortsatt nedoverbakke siden. En lang rekke partilag har spilt inn at de ønsker en ny leder valgt under landsmøtet i april.</p>
<p>Raja stiller seg til disposisjon for lederverv i Venstre.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker fortsatt å bli bedre på kommunikasjon</div>
<div type="text">
<p>Da Grande ble juleintervjuet av NTB i fjor, ga hun seg selv en hard dom som partileder: «Jeg har ikke gjort en god nok jobb når vi ser på meningsmålingene, det er det ingen tvil om. Jeg må bli dyktigere til å kommunisere politikken utad og til å fortelle hva som er Venstres rolle fremover», uttalte hun den gangen.</p>
<p>Grande velger å svare i vi-form på spørsmål om hun synes hun har lykkes bedre i år.</p>
<p>– Vi har i hvert fall klart å løfte oss fra nivået på det tidspunktet i fjor, men det er ikke bra nok. Så vi må både finne en enklere kommunikasjon, og vi må vise bedre frem våre verdier, sier hun.</p>
<p>Når hun skal trekke frem hva Venstre har oppnådd i regjering, ramser hun opp følgende:</p>
<p>3.000 flyktninger som får opphold i Norge i året.</p>
<p>Kutt i klimautslipp og brems på oljeøkonomien.</p>
<p>Gratis barnehage til lavinntektsfamilier.</p>
<p>Rusreform</p>
<p>Avvikling av pelsdyrnæringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lederkampen mindre viktig enn iskanten</div>
<div type="text">
<p>Til tross for nok et vanskelig år og ti år på baken som partileder, er Grande overbevist om at hun fremdeles er den i partiet som er best til å klare å ta partiet videre.</p>
<p>– Jeg begynner å få ganske mye erfaring når det gjelder å vite hvor mye jobb det er, rent fysisk, å løfte et parti på den måten, sier Grande.</p>
<p>Hun avviser at hun gruer seg til lederdebatten som vil eskalere opp mot landsmøte i april.</p>
<p>– Nei, jeg gruer meg til kampen for iskanten og kampen for de grønne verdiene, at vi ikke skal klare de kampene. Det synes jeg er skummelt. Ledervervkampen er ekstremt mye mindre viktig.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Iskanten vil definere Norge</div>
<div type="text">
<p>Hun utroper kampen for å beholde iskanten i Barentshavet så langt sør som mulig som den aller viktigste kampen for Venstre i 2020. Regjeringen, som er dypt splittet i saken, starter dragkampen til våren. Avgjørelsen vil i praksis avgjøre grensen i nord for norsk oljevirksomhet</p>
<p>– Er det en kamp Venstre ikke kan tape i regjering?</p>
<p>– Jeg setter aldri ultimatum, men dette er en kjempeviktig kamp for Venstre, sier Grande.</p>
<p>Hun legger til:</p>
<p>– Iskanten, det høres veldig dødt ut, men det er motsatt, den er full av liv: Fisk, sel, isbjørn, rev, hval. Iskanten er selve motoren i økologien i dette området. Avgjørelsen vi tar, vil definerer Norge som en klimanasjon, sier Grande.</p>
<p>Unge Venstre vil ha Sveinung Rotevatn som ny Venstre-leder.</p></div></body></document>
