<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191117-valgfusk-og-ingen-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/8mVgxQ/Valgfusk-og-ingen-reell-opposisjon-i-valget-i-Hviterussland" frk="208 10 16 1493"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 11:58"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Valgfusk og ingen reell opposisjon i valget i Hviterussland</div>
<div type="ingress">Søndag velges ny nasjonalforsamling i Hviterussland. Men bare lojale tilhengere av president Lukasjenko har en sjanse til å vinne.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: AP / Sergei Grits / NTB scanpix Hviterusslands president Aleksandr Lukasjenko avga sin stemme søndag. En ny nasjonalforsamling skal velges, men ledende opposisjonskandidater nektes å stille.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge opposisjonen er det hittil registrert 524 tilfeller av valgfusk. Dette dreier seg for det meste om valgfunksjonærer som melder om flere velgere i stemmelokalene enn opptellinger fra observatører viser.</p>
<p>Menneskerettsaktivister melder også om at observatører blant annet har blitt kastet ut fra stemmelokalene og fått forbud mot å ta bilder.</p>
<p>516 kandidater kjemper om de 110 plassene i nasjonalforsamlingen i søndagens valg. Flere begrunnelser er brukt for å nekte ledende opposisjonskandidater å stille, deriblant «ubegrunnet kritikk av regjeringen».</p>
<p>Organisasjonen for sikkerhet og samarbeid i Europa (OSSE) har sendt 400 valgobservatører.</p>
<p>Aleksandr Lukasjenko har styrt den tidligere sovjetrepublikken med jernhånd siden presidentembetet ble opprettet i 1994. Han har vist liten toleranse overfor politiske motstandere og en fri presse. Lukasjenko har flere ganger forlenget sin regjeringsperiode i valg som verken har vært frie eller rettferdige, ifølge vestlige observatører.</p>
<p>Flere observatører anser helgen valg for å være en generalprøve før presidentvalget neste år.</p></div></body></document>
