<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190914-historisk-odegaard-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/JoMOq4/Historisk-Odegaard-scoring-da-Real-Sociedad-banket-ligalederen" frk="521 11 34 3080"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 17:56"/>
<attribute name="author" value="Bernhard Veland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historisk Ødegaard-scoring da Real Sociedad banket ligalederen</div>
<div type="ingress">Scoret sitt andre La Liga-mål mot Atlético Madrid.</div>
<div type="author">Bernhard Veland</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: VINCENT WEST / NTB scanpix Martin Ødegaard gratuleres etter scoringen.</p> <p>Øyeblikket da Martin Ødegaard satte inn 1 – 0-målet på Anoeta.</p> <p>Jubel etter scoringen.</p></div>
<div type="text">
<p>REAL SOCIEDAD-ATLETICO MADRID 2 – 0</p>
<p>57 minutter ut i kampen hjemme mot ligaleder Atlético Madrid fikk Martin Ødegaard ballen like utenfor motstanderens 16-meter. Han avanserte noen meter innover i banen før han skjøt via en motspiller og i mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Ødegaard dominerte</div>
<div type="text">
<p>En jevn første omgang endte målløs. Martin Ødegaard var mye involvert, men uten å prege kampen. Etter pause brukte nordmannen bare sekunder på å markere seg: På høyresiden utfordret han to Atletico Madrid-spillere og spilte seg fri. Han fikk lagt inn, men angrepet ebbet ut i ingenting.</p>
<p>Utover i kampen var nordmannen en trussel nesten hver gang han var involvert, og han var stort sett involvert i det meste av Real Sociedads offensive spill. Bortelagets forsvarere måtte flere ganger lage frispark for å stanse 20-åringen, blant annet frisparket som til slutt endte med 2 – 0-scoringen.</p>
<p>– Å score her, det første målet på ny stadion, er stort. Jeg er veldig fornøyd. Vi ga fansen det de fortjente i dag, sier 20-åringen til TV 2.</p>
<p>– I dag synes jeg at vi er mye bedre enn dem. Det er klart at det vanligvis er et meget sterkt lag, men vi viser i dag at vi skal være med å kjempe om Europa-plassene. Det var en bra kamp av laget, fortsetter han.</p>
<p>– Han var briljant i kveld, sa kommentatoren på Strive om Ødegaard etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En av de beste i La Liga</div>
<div type="text">
<p>Ødegaards andre mål i La Liga var historisk, som det første på nye Aneota stadion. Real Sociedads hjemmebane i San Sebastian har nylig blitt bygget om, og kapasiteten er utvidet fra 32.000 til 39.500 seter.</p>
<p>Like etter la Nacho Monreal på til 2 – 0. Det var Ødegaard som slo frisparket i forkant av det målet. Alexander Isak headet deretter ballen inn i feltet, før Monreal fikk banket den i mål.</p>
<p>REUTERS/Vincent West/NTB scanpix</p>
<p>På Twitter-kontoen til FootballTalentScout kalles Ødegaard for en av de beste spillerne i ligaen.</p>
<p>– Han var absolutt briljant mot et veldig godt lag. En av de beste spillerne i La Liga denne sesongen.</p>
<p>Påstanden om Ødegaards dominans underbygges av statistikk som viser at han hadde 52 pasninger (85 prosent vellykkede), tre skudd, og tre vellykkede driblinger i løpet av kampen.</p>
<p>TV2s ekspert Jesper Mathisen går enda lengre i hyllesten:</p>
<p>– Fortsetter han på dette nivået er det bare å glede seg til å se Ødegaard for Real Madrid neste sesong, for dette er rett og slett enormt imponerende! Han styrer butikken mot et av verdens beste lag...</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd med seieren. Vi spiller mot ligalederen og holder nullen, sa hjemmelagets Nacho Monreal etter kampen. Den tidligere Arsenal-spilleren gjorde La Liga-comeback med scoring.</p>
<p>Atlético Madrid, som ledet La Liga før kampen, hadde svært lite å by på etter 2 – 0-scoringen, og hjemmelaget kontrollerte inn seieren mot et av de dominerende lagene i Spania.</p>
<p>VINCENT WEST / BILDBYRÅN</p></div></body></document>
