<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191107-fa-mobilvarsler-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/mRW8kO/faa-mobilvarsler-fra-aftenposten-om-det-du-er-interessert-i" frk="411 2 6 2593"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 08:41"/>
<attribute name="author" value="Aftenposten Redaksjon"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="aftenposten,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Få mobilvarsler fra Aftenposten om det du er interessert i</div>
<div type="ingress">Vil du vite hva som skjer i Oslo? Er du bekymret for å gå glipp av viktige nyheter om politikk? Eller elsker du kulturstoff? Nå kan du bli varslet når det skjer noe innenfor områder du er spesielt interessert i.</div>
<div type="author">Aftenposten Redaksjon</div>
<div type="date">7. nov. 2019 09:41</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Aftenposten</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi vet at leserne våre har veldig ulike interesser, derfor har vi gjort det mulig å tilpasse varslingene våre slik at du kun får det du er interessert i. Vi tror dette vil gjøre opplevelsen av å være abonnent enda bedre, sier produktsjef Espen Tandberg.</p>
<p>Tidligere har man kun mottatt varsler om de viktigste sakene i Aftenpostens nyhetsapp. Tilbakemeldingene på dette har vært positive, men det har også vært en ønske om mer tilpassing. Nå kan du få de viktigste varslene fra de største artikkelområdene våre rett på startskjermen.</p>
<p>– Dette betyr at uansett om du kun er interessert i sport, eller vil ha alt fra norsk politikk og kulturliv så finnes det en innstilling for deg, påpeker Tandberg.</p>
<p>Her kan du laste ned Aftenpostens nyhetsapp for Apple OS</p>
<p>Her kan du laste ned Aftenpostens nyhetsapp for Android</p></div>
<div type="title" level="3">Slil gjør du det:</div>
<div type="text">
<p>Du endrer enkelt dine preferanser i Aftenpostens nyhetsapp under innstillinger og «varsler».</p>
<p>Det finnes flere ulike måter å tilpasse innstillingene sine på:</p>
<p>Det viktigste: Kun de største nyhetene du ikke kan gå glipp av. Forvent 1 – 2 meldinger pr. uke. Dette er typisk store hendelser som mange vil snakke om, og som det er lurt å få med seg.</p>
<p>Nyheter: Dagens viktigste nyhetssaker fra inn- og utland. Du kan forvente 2 – 4 varsler daglig. Dette er for deg som liker å holde deg oppdatert gjennom døgnet.</p>
<p>Sport: Større sportshendelser. De viktigste sportsnyhetene levert av Aftenpostens sportsredaksjon. For deg som er interessert i mer enn bare sportsresultater.</p>
<p>Oslo: Viktige nyheter for deg som bor i Stor-Oslo. Her får du alt fra trafikkinformasjon, værsaker og nyheter innen hendelser, lokalpolitikk og byutvikling.</p>
<p>Aftenposten anbefaler: Journalistiske satsinger, podkaster, analyser og kommentarer. Forvent 1 – 2 om dagen. Her får du Aftenposten redaksjonens egne favoritter. Dette kan være spesielt anbefalte saker, podkaster eller kommentarer.</p>
<p>Norsk politikk: Større nyhetssaker om politikk og samfunn.</p>
<p>Meninger: Utvalgte kommentarer, kronikker og debattinnlegg. Aftenpostens debattspalter er møteplassen for meninger rundt norsk samfunnsutvikling. Hver dag publiseres det interessante og provoserende kommentarer, og du kan få varslinger hver gang det skjer.</p>
<p>Kultur: De større sakene innen kultursegmentet og anmeldelser du ikke bør gå glipp av.</p></div></body></document>
