<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191214-tande-star-over-lagk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/Jo2oXR/tande-staar-over-lagkonkurransen-etter-bisart-uhell" frk="176 2 3 1182"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 10:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,Jo2oXR"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tande står over lagkonkurransen etter bisart uhell</div>
<div type="ingress">Johann André Forfang tar over plassen til Daniel-André Tande i lørdagens lagkonkurranse.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14. des. 2019 11:47</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tore Meek, NTB scanpix Verdenscupleder Daniel-André Tande står over lagkonkurransen lørdag.</p> <p>Johann André Forfang kommer inn for Daniel-André Tande i lørdagens lagkonkurranse.</p></div>
<div type="text">
<p>Tande skulle egentlig være med og hoppe i lagkonkurransen lørdag, men et par timer før rennstart kom beskjeden om at Johann André Forfang har erstattet ham.</p>
<p>Det skjer bare et døgn etter at verdenscuplederen ble truffet av en ski. Det bisarre uhellet skjedde da Kongsberg-gutten var i ferd med å gjøre seg klar til sitt første treningshopp foran helgens verdenscuprenn i Tyskland.</p>
<p>HUSKER DU DENNE? De hadde ikke vunnet på over 600 dager – så glimtet begge til</p>
<p>Fredrik Hagen, NTB scanpix</p>
<p>Tross uhellet gjennomførte Tande sitt hopp, men han valgte så å stå over den andre treningsomgangen. Nede på sletta ble Kongsberg-gutten liggende med en ispose på beinet mens konkurrentene fortsatte hoppingen.</p>
<p>Marius Lindvik, Thomas Markeng, Forfang og Robert Johansson skal hoppe for Norge i lagkonkurransen. Søndag er det individuell konkurranse.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
