<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190102-netflix-dropper-sati.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/21OLkB/Netflix-dropper-satire-etter-saudiarabisk-klage" frk="211 0 0 1475"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 06:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="saudi-arabia,netflix,mohammed bin salman"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netflix dropper satire etter saudiarabisk klage</div>
<div type="ingress">Strømmegiganten Netflix har fjernet saudiaraberes tilgang til en episode av en satirisk programserie etter at myndigheten i landet klaget.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2. jan. 2019 07:12</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Netflix / AP / NTB scanpix Myndighetene i Saudi-Arabia klaget til Netflix og Hasan Minhaj på brudd mot landets lover mot nettkriminalitet.</p> <p>Netflix fjernet kritikken av Saudi-Arabia etter at landets myndigheter sa strømmetjenesten brøt den lokale loven om nettkriminalitet.</p></div>
<div type="text">
<p>I satireprogrammet «Patriot Act with Hasan Minhaj» langer programleder Hasan Minhaj ut mot Saudi-Arabia etter drapet på journalist Jamal Khashoggi.</p>
<p>Han kommer med spesifikk kritikk rettet mot kronprins Mohammed bin Salman, og han kritiserer den saudiledede militære innblandingen i Jemen.</p>
<p>Myndighetene i Saudi-Arabia klaget til Netflix på brudd mot landets lover mot nettkriminalitet. Strømmegiganten valgte derfor å fjerne tilgangen til episoden for seere i Saudi-Arabia.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Opprørende</div>
<div type="text">
<p>Karen Attiah, som var Khashoggis redaktør i Washington Post, reagerer og sier Netflix' opptreden er svært opprørende, skriver Financial Times. Strømmeselskapet forsvarer fjerningen.</p>
<p>– Vi støtter kunstnerisk frihet i hele verden og fjernet episoden i Saudi-Arabia først etter at vi hadde fått en juridisk rettmessig henvendelse og for å rette oss etter lokale lover, skriver Netflix.</p>
<p>Episoden er fortsatt tilgjengelig i andre land, og i Saudi-Arabia kan den ses på YouTube.</p>
<p>Paul Sakuma / AP / NTB scanpix</p></div></body></document>
