<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190901-everton-vant-etter-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/K3q44y/Everton-vant-etter-elleville-apningsminutter" frk="333 6 14 2068"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 15:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Everton vant etter elleville åpningsminutter</div>
<div type="ingress">22 år gamle Richarlison ble tomålsscorer da Everton slo Wolverhampton 3-2 i søndagens hektiske og målrike kamp i Premier League.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. sep. 2019 17:12</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Rui Vieira / AP / NTB scanpix. Evertons Alex Iwobi (nummer to fra venstre) etter 2-1-scoringen mot Wolverhampton søndag. Helt til høyre ser vi tomålsscorer Richarlison.</p></div>
<div type="text">
<p>Matchvinnermålet kom med ti minutter igjen å spille etter pasning fra Lucas Digne, og den kom bare fire minutter etter at Wolverhamptons storscorer Raúl Jiménez hadde utlignet til 2-2 i det 75. minutt.</p>
<p>Mexicaneren kunne ha sørget for lagets fjerde uavgjort av fire mulige i årets Premier League-sesong, men slik gikk det altså ikke.</p>
<p>Richarlison og Everton ville det annerledes, og de ville det allerede fra start. Det er de første minuttene av kampen i Liverpool som vil bli husket aller best. De var av det svært friske slaget med tre scoringer i løpet av de elleve første minuttene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre på rappen</div>
<div type="text">
<p>Everton tok føringen i det femte minutt. Wolverhampton rotet det til for seg selv, og det endte med at Richarlison banket ballen i mål bak en utspilt Wolves-keeper Rui Patrício.</p>
<p>Wolverhampton slo umiddelbart tilbake. Bare fire minutter senere kom utligningen. Romain Saïss pirket inn ballen fra kloss hold etter strålende forarbeid av Adama.</p>
<p>Everton fant seg ikke i at Wolverhampton utlignet og slo tilbake med en gang. Nyinnkjøpte Alex Iwobi raget høyest på innlegget fra islendingen Gylfi Sigurdsson, og den tidligere Arsenal-spilleren headet ballen høyt i mål helt umarkert.</p>
<p>Det var 23-åringens første scoring for Everton.</p></div>
<div type="title" level="3">Klatret</div>
<div type="text">
<p>Everton er som vanlig spådd en plassering på øverste del av tabellen og der har de plassert seg med sju poeng på de fire første kampene.</p>
<p>Den første seieren kom mot Watford, mens det ble 0-2-tap for Aston Villa forrige runde. Derfor gjorde det godt med nok en seier for de blå.</p>
<p>Wolverhampton åpnet sesongen med tre strake uavgjortkamper mot habil motstand i Leicester, Manchester United og Burnley. Tapet for Everton betyr at de har plassert seg i bunnen av tabellen.</p></div></body></document>
