<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190407-godset-kjempet-seg-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Godset-kjempet-seg-til-ett-poeng-mot-Brann-272061b.html" frk="619 4 16 3731"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 20:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien,strømsgodset if"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Godset kjempet seg til ett poeng mot Brann</div>
<div type="ingress">Brann presset Strømsgodset voldsomt i annen omgang, men måtte ta til takke med 1-1 hjemme i Bergen søndag kveld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hommedal, Marit / NTB scanpix Amahl Pellegrino og resten av Strømsgodset-spillerne jubler etter 1 – 0-scoringen.</p> <p>Høydepunkter Brann - Strømsgodset 1-1</p></div>
<div type="text">
<p>Brann - Strømsgodset 1 – 1</p>
<p>Ahmal Pellegrino sendte Godset i føringen like før pause, men et heltent Brann-lag utlignet fortjent ved nykommer Petter Strand etter hvilen. Hjemmelaget fortsatte å styre kampen, men maktet ikke å score seiersmålet.</p>
<p>Brann har med det fått en svak start på sesongen med kun ett poeng på to kamper. Strømsgodset har på sin side fire poeng.</p>
<p>– Vi er veldig fornøyde med ett poeng. Det er ikke så fint det vi gjør, men det holder i massevis, sa Strømsgodset-kaptein Jakob Glesnes til Eurosport etter kampen.</p>
<p>Se høydepunkter fra kampen i videovinduet under:</p>
<p>Stemningen var en annen i Brann-leiren, og trener Lars Arne Nilsen var skuffet over poengdeling.</p>
<p>– Første omgang er vanskelig. Vi greier ikke å bryte gjennom, og de får kampen litt inn i sitt spor. Vi kjører hele annen omgang, og at ikke vi scorer mål er rett og slett udyktighet og utur. Jeg er egentlig veldig godt fornøyd med annen omgang, men vi greier ikke å punktere kampen og det er selvfølgelig skuffende, sa han.</p>
<p>I søndagens oppgjør på Brann stadion var det hjemmelaget som kom til kampens første målsjanse etter ti minutter. En presset Fredrik Haugen fikk avsluttet omtrent fra krittmerket, men skuddet gikk langt over.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Lurte keeperen</div>
<div type="text">
<p>Etter en tam periode var det Strømsgodsets tur etter snaue halvtimen. Mustafa «Mos» Abellaoue klemte til fra noe spiss vinkel, men Eirik Holmen Johansen i Brann-buret fikk slått unna.</p>
<p>Fem minutter før pause fikk «Mos» ballen langt oppe i banen. Brann sto høyt med hele laget, og 30-åringen spilte til Ahmal Pellegrino, som hadde store rom foran sekstenmeteren. En dårlig førsteberøring gjorde at han mistet den åpenbare sjansen til scoring, men 28-åringen beholdt roen og plasserte inn ledelsen fra femten meter.</p>
<p>– Jeg fikk en dårlig touch, men jeg lurte keeperen og lot som jeg skulle legge den i lengste, så la jeg den i nærmeste, sa målscoreren til Eurosport i pausen.</p></div>
<div type="title" level="3">Brann-dominans</div>
<div type="text">
<p>Sju minutter ut i annen omgang fikk hjemmefansen endelig noe å glede seg over. Et utspill fra Godset-keeper Viljar Myhra traff Kristoffer Barmen på midtbanen. På direkten spilte han opp mot Veton Berisha, som var mange, mange meter i offside. Han lot ballen rulle mellom beina, og bak ham stormet nysignerte Strand framover på skrå. Alene med keeper var 24-åringen sikker og løftet ballen i mål.</p>
<p>Brann kjørte på, og like etterpå slo Gilbert Koomson inn fra dødlinjen til Berisha foran mål. Han fikk hodet på ballen, men keeper Myhra reddet via stanga.</p>
<p>Hjemmelaget presset voldsomt for ny scoring, men det ville seg ikke i den avgjørende fasen. Strømsgodset viste null og niks framover på banen og hadde mer enn nok med å forsvare seg.</p>
<p>Med et kvarter igjen dempet Strømsgodset Yacouba Sylla ballen i eget felt. 28-åringen hadde armen utstrakt, og hjemmepublikummet ville ha straffe. Om det skulle ha vært dømt straffe var diskutabelt, og dommeren lot spillet gå.</p>
<p>– For meg så det ut som en straffe. Det er ikke noe vi får gjort noe med. Jeg synes det er straffe, men det er vel fordi jeg vil ha den, sa Brann-trener Nilsen etter kampen.</p>
<p>Innbytter Azar Karadas kom til flere sjanser, men klarte ikke å åpne scoringskontoen. I kampens siste sekunder var derimot Strømsgodset framme på en svært sjelden visitt foran Brann-målet, men dobbeltsjansen til Herman Stengel og Nicholas Mickelson ble avverget.</p>
<p>Dermed endte det med poengdeling, noe Strømsgodset må si seg mest fornøyd med.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
