<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190228-politiet---storre-gr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/5V53VO/Politiet--Storre-grunn-til-a-tvile-pa-at-Anne-Elisabeth-Hagen-68-er-i-live" frk="927 13 78 5908"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 11:04"/>
<attribute name="author" value="Magnus Kallelid"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,anne-elisabeth hagen,politiet,tom hagen,forsvinningssaken på lørenskog"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: – Større grunn til å tvile på at Anne-Elisabeth Hagen (68) er i live</div>
<div type="ingress">Politiet ber de antatte kidnapperne om å komme med bevis på at Anne-Elisabeth Hagen (68) er i live. Etterforskningsleder Tommy Brøske sier det nå er større grunn til å tvile på at hun lever.</div>
<div type="author">Magnus Kallelid</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jan T. Espedal Anne-Elisabeth Hagen har vært savnet i over fire måneder. Politiet hadde en ny pressebriefing torsdag.</p> <p>Politiinspektør Tommy Brøske orienterte om status i saken.</p> <p>Dykkere fra Oslo brann- og redningsetat gjennomførte søk i vannet nedenfor boligen til Anne-Elisabeth og Tom Hagen i slutten av januar.</p> <p>Savnede Anne-Elisabeth Hagen (68).</p></div>
<div type="text">
<p>Det er 120 dager siden Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra sitt eget hjem på Fjellhamar i Lørenskog kommune. 68-åringen er antatt bortført mot sin vilje.</p>
<p>Torsdag klokken 12 orienterte politiet pressen og offentligheten om den massive etterforskningen av forsvinningssaken på Lørenskog. Det skjedde på Øst politidistrikts hovedkvarter på Ski.</p>
<p>Under pressekonferansen sa politiet at det ikke har vært ny kontakt med antatte kidnappere. Det har heller ikke kommet nye livstegn fra Hagen. Samtidig understreker de at etterforskningen fortsetter med full styrke.</p>
<p>Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan ikke utelukke at noe har gått galt</div>
<div type="text">
<p>– Siste kjente livstegn fra Anne Elisabeth Hagen er derfor fremdeles 31. oktober i fjor. Mangelen på livsbevis bekymrer naturligvis politiet, både med tanke på tiden som er gått og fordi kommunikasjonsformen nå er flyttet over på en plattform som er mer egnet for livsbevis. Det er naturlig å stille spørsmål ved og i større grad enn tidligere betvile om Anne-Elisabeth Hagen fortsatt er i live, sier politiinspektør Tommy Brøske.</p>
<p>Politiet utelukker ikke at noe kan ha gått galt under eller etter bortføringen og at dette kan ha gjort at motparten ikke har hatt mulighet til å sende livsbevis.</p>
<p>– Vi må også ta høyde for at motparten ikke har mottatt budskapet fra den siste pressebriefingen 11. februar, selv om jeg vil understreke at vi vurderer dette som lite sannsynlig, sier Brøske.</p>
<p>Han oppfordrer fortsatt motparten om å gi fra seg bevis på at Hagen er i live.</p>
<p>Politiet har lenge undersøkt overvåkingsvideoer av personer som beveget seg utenfor ektemannen Tom Hagens arbeidsplass samme dagen som kona forsvant.</p>
<p>– Når det gjelder de to omtalte personene utenfor Futurum-bygget, er de fremdeles ikke identifisert, sier han.</p>
<p>Politiet anser disse fortsatt som interessante. Brøske forteller at politiet mener de to er av ulik fysisk størrelse, den ene anslås å være mellom 180 og 188 cm høy, den andre noe lavere, mellom 176 og 182 cm.</p>
<p>Bakgrunn: Politiet vil ha kontakt med tre personer fra overvåkingsopptak – bekrefter trusselbrev i boligen</p></div>
<div type="title" level="3">Over 1500 tips</div>
<div type="text">
<p>Det er også gjennomført søk i vannet like ved Hagen-parets bolig.</p>
<p>– Noe av det som ble funnet, var bilskilt og en mobiltelefon, sier han.</p>
<p>Brøske mener det er lite sannsynlig at funnene har noe med forsvinningssaken å gjøre.</p>
<p>Stein J. Bjørge</p>
<p>Politiet opplyser at de har mottatt over 1500 tips i saken.</p>
<p>Politiet ber nå publikum komme med flere tips om mistenkelige bevegelser eller observasjoner i nærområdet rundt Sloraveien 4 eller Futurum-bygget på Lørenskog.</p></div>
<div type="title" level="3">Få konkrete bevis</div>
<div type="text">
<p>Brøske tegnet et bilde av at politiet står i stampe med saken, med få konkrete tekniske bevis og mangelen på livstegn.</p>
<p>– Betyr dette at dere nå trapper ned etterforskningsarbeidet, ville en journalist vite.</p>
<p>– Dette betyr ikke at vi trapper ned, svarte etterforskningslederen.</p>
<p>Han opplyste at ressursbruken er som før og at hver etterforskning går i ulike faser.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Forsvinningssaken</div>
<div type="text">
<p>Onsdag 31. oktober skal 68 år gamle Anne-Elisabeth Hagen ha blitt bortført fra sitt eget hjem på Fjellhamar i Lørenskog kommune.</p>
<p>Det var ektemannen Tom Hagen som meldte henne savnet til politiet, en gang mellom klokken 13.30 og 14 samme dag.</p>
<p>Inne i boligen til Hagen-ekteparet ble det funnet et skriftlig dokument hvor det ble fremsatt trusler og krav om løsepenger.</p>
<p>Summen skal ifølge Aftenpostens opplysninger være på kryptovaluta tilsvarende ni millioner euro eller rundt 88 millioner kroner.</p>
<p>De antatte kidnapperne har brukt en kryptovaluta til å kommunisere med familien.</p>
<p>I over ti uker holdt politiet saken hemmelig for offentligheten. Øst politidistrikt, som leder etterforskningen, har blant annet fått bistand fra Kripos, Økokrim, Oslo politidistrikt, Europol, Interpol og FBI.</p></div>
<div type="title" level="3">«Enveiskommunikasjon»</div>
<div type="text">
<p>Siste kontakt med de antatte kidnapperne har vært en gang etter 16. januar. Frem til da hadde motparten brukt en type kryptovaluta til å kommunisere med familien, politiet og bistandsadvokaten. Denne kommunikasjonsformen ble av politiet beskrevet som vanskelig og ikke godt egnet til kommunikasjon.</p>
<p>Hagen-familiens bistandsadvokat, Svein Holden, har omtalt den siste kontakten med motparten på den siste kommunikasjonsplattformen som «enveiskommunikasjon».</p>
<p>Familien har, via bistandsadvokat Holden, gitt uttrykk for at de ikke vil gå inn i forhandlinger med motparten før de har fått bevis på at Anne-Elisabeth Hagen er i live.</p>
<p>– Dersom familien mottar et slikt livsbevis, som motparten har skissert i sin nylige henvendelse til oss, så vil familien arbeide for å få Anne Elisabeth trygt og raskt hjem, sa Holden under en pressekonferanse 11. februar.</p>
<p>Politiet / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Savnet i over fire måneder</div>
<div type="text">
<p>68 år gamle Anne-Elisabeth Hagen er antatt bortført mellom klokken 9.14 og 13.30 onsdag 31. oktober. Siste sikre livstegn er en telefonsamtale mellom 68-åringen og et annet familiemedlem klokken 9.14.</p>
<p>Ektemannen Tom Hagen, en av Norges rikeste menn, varslet politiet rundt en halvtime etter at han kom hjem fra jobb, klokken 13.30.</p>
<p>84 dager etter at 68-åringen forsvant gjennomførte dykkere søk i vannet ved boligen til Hagen-paret. I vannet ble det funnet enkelte gjenstander som politiet ville undersøke nærmere.</p>
<p>Politiet har så langt ikke ønsket å kommentere funnene som ble gjort i Langvannet.</p></div></body></document>
