<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191228-sjafor-siktet-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/xPpwBG/Sjafor-siktet-etter-dodspakjorsel-i-Trondelag" frk="177 5 6 1162"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 06:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjåfør siktet etter dødspåkjørsel i Trøndelag</div>
<div type="ingress">Politiet har siktet en sjåfør for uaktsomt bildrap etter at en drosjesjåfør ble påkjørt og døde på E6 ved Ranheim i desember.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28. des. 2019 07:18</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Joakim Halvorsen / NTB scanpix En drosjesjåfør omkom da han den 12. desember ble påkjørt etter å ha gått ut av bilen sin på E6 ved Ranheim i Trondheim.</p></div>
<div type="text">
<p>Ulykken skjedde 12. desember da drosjesjåføren stanset bilen sin ved Ranheim fabrikker i Trondheim og gikk ut etter at han punkterte. Da ble sjåføren påkjørt av en annen bil som kom kjørende i samme retning. Mannen døde av skadene.</p>
<p>Fredag opplyste politiet at de har siktet sjåføren av den andre bilen etter ulykken, skriver Adresseavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>– Vedkommende er siktet for uaktsom forvoldelse av død, sier jourhavende politijurist Hanne Sivertsen Berg ved Trøndelag politidistrikt.</p>
<p>Politiadvokat Jannicke Olsen forteller at den siktede nekter straffskyld. Politiadvokaten sier sjåføren erkjenner å ha kjørt på taxisjåføren, men at vedkommende nekter straffskyld for å ha opptrådt uaktsomt.</p>
<p>På avisens spørsmål bekrefter hun at drosjesjåføren ikke hadde satt ut varseltrekant da påkjørselen skjedde.</p></div></body></document>
