<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190115-meld-deg-pa-vart-nyh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Meld-deg-pa-vart-nyhetsbrev-om-Solskjars-trenertid-i-Manchester-United-267435b.html" frk="202 0 0 1166"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 10:19"/>
<attribute name="author" value="Aftenposten"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meld deg på vårt nyhetsbrev om Solskjærs trenertid i Manchester United</div>
<div type="ingress">Få de viktigste og beste sakene om Ole Gunnar Solskjær rett i innboksen.</div>
<div type="author">Aftenposten</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tim Ireland / AP / NTB scanpix Ole Gunnar Solskjær vant sine fem første kamper som Manchester United-manager.</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær har fått en knallstart på sin managerkarriere i Manchester United. Interessen for nordmannens sjefstid i en av verdens største fotballklubber har tatt av i Norge.</p>
<p>Nå lanserer Aftenposten et ukentlig nyhetsbrev der vi gir deg de beste og viktigste sakene om Solskjær – både våre egne saker og noen av de beste fra andre medier.</p>
<p>Bruk boksen under for å melde deg på!</p>
<p>Her er noen av artiklene vi allerede har publisert:</p>
<p>«Bring him back home», sa Alex Ferguson. Så la han på</p>
<p>Liverpool og Chelsea ga vikarene fast jobb. Nå advares Manchester United mot å gjøre samme feilen.</p>
<p>«Selv ikke triumf i Europa er noen garanti for at Solskjær får fortsette»</p>
<p>Slik huskes Solskjær i Cardiff: – En av de verste managerne vi har hatt</p>
<p>Solskjærs posisjon i Manchester: – Noen er bare fotballspillere. Han var noe mer.</p>
<p>Dagen da Solskjær sto opp mot Sir Alex: – Det kan jeg ikke gå med på</p></div></body></document>
