<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190212-fakkeltog-for-ulleva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/0ERd7o/Fakkeltog-for-Ulleval-sykehus-i-Oslo" frk="296 9 19 1925"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 16:29"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fakkeltog for Ullevål sykehus i Oslo</div>
<div type="ingress">Mellom 400 og 500 mennesker trosset vinterkulda og gikk i fakkeltog mot nedleggelse av Ullevål sykehus i Oslo tirsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">38 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>Mellom 400 og 500 mennesker trosset vinterkulda og gikk i fakkeltog mot nedleggelse av Ullevål sykehus i Oslo tirsdag. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>Fra tirsdagens markering mot nedleggelse av Ullevål og bygging av nytt, stort sykehus. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>Mellom 400 og 500 personer trosset kulda og demonstrerte tirsdag foran Stortinget mot nedleggelse av Ullevål sykehus. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fakkeltoget til støtte for en utredning av Ullevål-tomta til fremtidens Oslo-sykehus gikk fra Jernbanetorget til Stortinget.</p>
<p>Helsepartiets nestleder og initiativtaker til organisasjonen Redd Ullevål sykehus, Lene Haug, er drivkraften bak arrangementet.</p>
<p>LO Oslo, Legeforeningen, Fagforbundet, Aker sykehus' venner, Helsetjenesteaksjonen, Psykologiforbundet OUS, Den norske jordmorforening, Kvinnefronten, Folkebevegelsen for lokalsykehusene og Funksjonshemmedes fellesorganisasjon Akershus og Oslo støtter opp om fakkeltoget.</p>
<p>Ifølge Haug er en utredning av Ullevål støttet av seks av åtte partier i Oslo bystyre.</p>
<p>– Det er også bevegelse i Oslo Arbeiderparti – der tre medlemmer av programkomiteen har tatt dissens for å få inn et punkt i programmet om at Ullevål må utredes. Oslo Høyre skal dessuten ta opp saken til behandling på et eget representantskapsmøte 5. mars, sier Haug.</p>
<p>Aps stortingsrepresentant Ingvild Kjerkol, som sitter i helse- omsorgskomiteen, sa i oktober i fjor at partiet ikke ville gå inn i en ny utredning. Nå vil partiet vente på den åpne høringen i komiteen før det tar endelig stilling, skriver Dagens Medisin.</p>
<p>– For å si ja, må det i så fall komme ny informasjon som vi ikke har i dag, om at dette er et bedre regnestykke og fører oss raskere til målet om nye bygg og økt kapasitet, sier hun.</p></div></body></document>
