<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190103-klabo-fortsetter-i-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/langrenn/Klabo-fortsetter-i-Tour-de-Ski--ny-nordmann-reiser-hjem-266846b.html" frk="745 1 6 4051"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 13:46"/>
<attribute name="author" value="Anne-Marit Dahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="tour de ski,johannes høsflot klæbo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo fortsetter i Tour de Ski – ny nordmann reiser hjem</div>
<div type="ingress">Tour-lederen hadde egentlig flybillett hjem samtidig som startskuddet på torsdagens etappe gikk.</div>
<div type="author">Anne-Marit Dahl</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Richard Sagen Johannes Høsflot Klæbo skulle egentlig reist hjem i dag, men ombestemte seg etter råd fra Arild Monsen og morfar.</p> <p>Sindre Bjørnestad Skar reiser hjem.</p> <p>Johannes Høsflot Klæbo er på pallen sammenlagt, sammen med Sergej Ustjugov og Aleksandr Bolsjunov.</p></div>
<div type="text">
<p>OBERSTDORF/TRONDHEIM: Både før touren og mellom hver av etappene har usikkerheten gått på om Johannes Høsflot Klæbo skulle reise hjem eller ikke.</p>
<p>Etter sin tredje etappeseier avslører han at planen hele tiden har vært å fullføre Tour de Ski.</p>
<p>Men samtidig avslørte han at han egentlig skulle ha sittet på flyet hjem samtidig som dagens etappe startet.</p>
<p>– Jeg hadde flybillett hjem i dag klokken 13.05, men vi har tatt en vurdering på at ting kjennes bra ut, og så lenge det gjør det, fortsetter jeg. Så får vi se hvordan det kjennes ut etter hviledagen, sier Klæbo.</p>
<p>LEST DENNE? Klæbo spurtslo rivalen: – På grensen til å være frekt</p>
<p>NTB scanpix</p>
<p>Avgjørelsen om å stille opp på dagens etappe tok han sammen med sprinttrener Arild Monsen, og morfaren. De blir også tatt med på råd før lørdagens etappe.</p>
<p>Etter en tung dag i løypen har han begynt å grue seg til den aller verste bakken i Val di Fiemme.</p>
<p>– Jeg kjenner at det var tungt i dag, og tenker på hvor vondt det kommer til å gå opp den siste bakken. Men planen er å fortsette, det har det vært hele tiden. Men jeg må ta dag for dag. Jeg hadde en god dag i dag, så du skal ikke se bort fra at jeg starter om to dager, sier Klæbo til NRK.</p>
<p>FIKK DU MED DEG DENNE? Uhrenholdt Jacobsen reiser hjem fra Tour de Ski</p>
<p>Richard Sagen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Tar ting dag for dag</div>
<div type="text">
<p>Landslagstrener Eirik Myhr Nossum sier at han ikke er overrasket over at Klæbo fortsatt leder Touren, selv om han er en førstereisgutt.</p>
<p>– Han er en fryktelig god skiløper, så jeg er ikke overrasket over at han gjør det godt her. Så er det spennende å se hva som skjer etterpå med restitusjonensfasen. Men han er fryktelig godt trent, så jeg regner med at det går greit, sier han til NRK</p>
<p>Han bekrefter at planen har vært at trønderen skal fullføre Tour de ski.</p>
<p>– Vi må ta ting dag for dag, det har vi gjort med flere. A-planen er å gå alt, og hvis det går bra følger vi den. Men om kroppen ikke responderer kan det av og til være fornuftig å endre planene, sier Nossum.</p></div>
<div type="title" level="3">Skar reiser hjem</div>
<div type="text">
<p>For sprinteren Sindre Bjørnestad Skar er Tour de Ski over. Han har vært Tour de Skis store overraskelse. Sprinteren ligger på 4. plass i sammendraget, men nå sier han også takk for seg. Dagen før hadde Emil Iversen reist hjem.</p>
<p>– Jeg forstår at det er kritikk. Det er dessverre så mange gode nordmenn at vi må være kyniske, sier Bærums Verk-løperen.</p>
<p>Han er en av mange nordmenn som kjemper om en VM-plass på sprinten. Så lenge renn i Tour de Ski ikke er uttaksrenn til VM, er han nødt til å prestere om bare to tre uker.</p>
<p>– Hadde jeg visst at jeg skulle gå VM-sprinten allerede nå, så hadde jeg også fullført Tour de Ski. Nesten alle de andre skiløperne som går her kan velge og vrake i VM-distanser. De trenger ikke å være i form før det. Vi nordmenn er nødt til å være i form flere ganger, sier han.</p>
<p>Samtidig som han beklager det, så forstår han også at det må være slik.</p>
<p>– Det er mange gode skiløpere som ikke er med i Tour de Ski som vil kjempe om en VM-plass. De får ikke vist seg frem her.</p></div>
<div type="title" level="3">Krüger sikter seg inn på pallen</div>
<div type="text">
<p>Når han når forlater konkurransen ligger han på en 4. plass bak Klæbo, Ustjugov og Bolsjunov. Like bak seg har han Simen Hegstad Krüger. En mann som nok har bedre klatreegenskaper enn Skar.</p>
<p>Han har helt klare ambisjoner om hvor han skal være når alle har klatret opp det som på norske folkemunne blir kalt Monsterbakken i Cavalese.</p>
<p>På kvinnesiden har nesten halve laget forsvunnet de siste etappene. Maiken Caspersen Falla ga seg før gårsdagens etappe, og etter etappen ga Silje Øyre Slind og Anna Svendsen opp. Astrid Uhrenholdt Jacobsen stilte ikke til start i dag på grunn av sykdom, og reiser hjem.</p></div></body></document>
