<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191029-trump-baghdadis-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/4ql14o/Trump-Baghdadis-etterfolger-drept" frk="204 0 0 1253"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 13:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump: Baghdadis etterfølger drept</div>
<div type="ingress">Den sannsynlige etterfølgeren til IS-leder Abu Bakr al-Baghdadi er drept av amerikanske styrker, ifølge USAs president Donald Trump.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Evan Vucci / AP / NTB scanpix USAs president Donald Trump.</p></div>
<div type="text">
<p>«Akkurat bekreftet at Abu Bakr al-Baghdadis erstatter nummer én er terminert av amerikanske styrker. Ville mest sannsynlig ha tatt øverste plass - nå er han også død!» skriver Trump på Twitter.</p>
<p>Trump kommer ikke med noen detaljer om hvem det er snakk om. Det har vært delte meninger om hvem som vil overta som øverste leder i ekstremistgruppen IS etter Baghdadis død.</p>
<p>Baghdadi skal ha tatt sitt eget liv ved å utløse en bombevest da amerikanske spesialstyrker aksjonerte mot skjulestedet hans i Idlib nordvest i Syria og jaget ham inn i en tunnel. Angrepet fant sted lørdag, og Baghdadi tok tre barn med seg i døden.</p>
<p>Mazloum Abdi i den kurdiskledede militsen SDF har tidligere opplyst at Abu Hassan al-Muhajir, som var Baghdadis talsmann og høyre hånd, ble drept i et separat angrep i landsbyen Ain al-Baydah dagen etter. Men det er uklart om det er denne personen Trump sikter til i sin twittermelding tirsdag.</p>
<p>Abdi skrev på Twitter søndag at SDF og USA samarbeidet om operasjonen mot Muhajir.</p></div></body></document>
