<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190214-rune-soltvedt-i-ny-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Rune-Soltvedt-i-ny-podkast--I-dag-skal-dere-fa-vite-absolutt-alt-269040b.html" frk="177 1 2 1091"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 09:45"/>
<attribute name="author" value="Ballspark"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="ballspark,sk brann,podkast"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rune Soltvedt i ny podkast: – I dag skal dere få vite absolutt alt</div>
<div type="ingress">Branns sportssjef snakker om spillerlogistikk, forholdet til Lars Arne Nilsen og prøvespiller Mohammed Mohammed.</div>
<div type="author">Ballspark</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Bjørn Erik Larsen ALLVITENDE: Rune Soltvedt vet alt om det som foregår i Brann. BT-journalistene Øystein Vik og Anders Pamer prøver i denne podkasten å få ham til å avsløre noen hemmeligheter.</p></div>
<div type="text">
<p>Sportssjefen er mannen med alle hemmelighetene i Brann.</p>
<p>– I dag skal dere få vite absolutt alt, fristet Rune Solvedt til BT-journalistene Øystein Vik og Anders Pamer over kafébordene på Gran Canaria.</p>
<p>Du som lytter skal selv få dømme om han holdt den lovnaden i løpet av den 35 minutter lange samtalen.</p>
<p>I ukens andre bonuspodkast fra Gran Canaria forteller sportssjefen litt mer om hva som skjedde da Brann fikk besøk av prøvespiller Mohammed Mohammed i fjor sommer.</p>
<p>Soltvedt er også innom mulig Sivert Heltne Nilsen-retur, kroppsbarbering, agenter - og - hvordan det er å være mannen alle vil ha med på vorspiel.</p>
<p>Last gjerne ned vår nye podkast-app, BT Lytt, der vi har samlet alt BT-innhold.</p></div></body></document>
