<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190407-ranheim-uten-formspi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Ranheim-uten-formspilleren-RBK-leisesoldat-far-sjansen-272017b.html" frk="251 3 5 1610"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 14:45"/>
<attribute name="author" value="Ole K. Sagbakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="svein maalen,øyvind alseth,michael karlsen,kristoffer løkberg,mads reginiussen,ranheim tf,magnus stamnestrø,øyvind storflor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ranheim uten formspilleren: RBK-leisesoldat får sjansen</div>
<div type="ingress">Svein Maalen &amp; Co jakter revansje etter smellen for Tromsø i åpningskampen.</div>
<div type="author">Ole K. Sagbakken</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Richard Sagen Lillestrøm borte: Trener Svein Maalen og Ranheim er på Åråsen søndag.</p> <p>Populær: Adria Mateo Lopez har vært av Ranheims aller beste i vinter. Nå må han kaste inn håndkleet.</p></div>
<div type="text">
<p>Før LSK - Ranheim: Adria Mateo Lopez. Det er spilleren som antakelig har overrasket mest i oppkjøringen til denne sesongen.</p>
<p>Spanjolen som ble hentet fra Levanger før sesongen scoret også Ranheims mål i 1 – 2-tapet mot Tromsø sist helg.</p>
<p>I samme kamp pådro han seg imidlertid en skade, og nå er det klart at han ikke rekker Lillestrøm-kampen søndag kveld.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Gjorde endringer etter suksessesongen: Slik har hverdagen forandret seg for Ranheim-spillerne</p>
<p>Ole K. Sagbakken</p></div>
<div type="title" level="3">Kun én endring</div>
<div type="text">
<p>Dette betyr at trener Svein Maalen gjør én endring fra serieåpningen: RBK-utlånte Olaus Jair Skarsem går inn på Lopez’ plass som høyre indreløper.</p>
<p>Skarsem kom inn for Lopez sist, og har i vinter virket å være «nærmeste utfordrer» i kampen om å fylle hullet etter Kristoffer Løkberg.</p>
<p>LEST DENNE? Debutanten scoret før han gikk av med skade. Da raknet det for Ranheim</p>
<p>Ellers stoler Ranheim-treneren på de samme som sist, noe som betyr følgende ellever mot Lillestrøm (4 – 3 – 3):</p>
<p>Even Barli - Øyvind Alseth, Daniel Kvande, Ivar Furu, Alexander Foosnæs - Olaus Jair Skarsem, Eirik Valla Dønnem, Mads Reginiussen - Ola Solbakken, Michael Karlsen, Erik Tønne.</p>
<p>Benken: Magnus Lenes - Thorbjørn Heggem, Magnus Stamnestrø, Magnus Blakstad, Øyvind Storflor, Erlend Sørhøy.</p></div></body></document>
