<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190307-eu-land-vil-ha-inter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RxJ5Gx/EU-land-vil-ha-internasjonalt-tribunal-for-IS-krigere" frk="260 0 0 1623"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 11:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="syria,den islamske staten (is),terrorberedskap,terror"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU-land vil ha internasjonalt tribunal for IS-krigere</div>
<div type="ingress">Sverige mener europeere som har kjempet for IS, bør stilles for et internasjonalt tribunal. Nå får ideen støtte fra flere land.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Henrik Montgomery / NTB scanpix Sveriges statsminister Stefan Löfven sammen med innenriksminister Mikael Damberg. Sverige tar nå til orde for et internasjonalt tribunal for IS-krigere.</p> <p>Menn står i kø for å undersøkes av soldater fra den frie syriske hæren etter å ha tatt seg ut av Baghouz i Syria, det siste området under IS-kontroll.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det blir ikke enkelt, men jeg mener det vil være den riktige tingen å gjøre. Terror er et internasjonalt fenomen, og da bør det rettslige svaret også være internasjonalt, sa Tysklands innenriksminister Horst Seehofer på vei inn til EUs justis- og innenriksministermøte i Brussel torsdag.</p>
<p>Også Finlands innenriksminister Kai Mykkänen stilte seg bak det svenske initiativet.</p>
<p>– Jeg tror ikke noen føler noen sympati for de menneskene som er blitt med i IS i voksen alder. Og vi ønsker ikke å hente dem hjem, sa Mykkänen.</p>
<p>Felipe Dana</p>
<p>Sverige tok opp forslaget på en uformell frokost for nordiske land i forkant av ministermøtet. Der deltok også Norges justis- og innvandringsminister Tor Mikkel Wara (Frp).</p>
<p>Sveriges innenriksminister Mikael Damberg sier han fikk god støtte fra sine nordiske kolleger.</p>
<p>– Jeg mener det finnes et momentum for å ta opp dette spørsmålet nå, sa Damberg.</p>
<p>Det svenske forslaget er at det bør opprettes et internasjonalt tribunal i regionen, slik at europeere som har kjempet for IS i Syria og Irak, kan straffeforfølges der forbrytelsene har funnet sted.</p></div></body></document>
