<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190228-mdg-med-krisepakke-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/a2VjV7/MDG-med-krisepakke-for-a-hindre-insektdod" frk="584 9 33 3607"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 05:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="miljøpartiet de grønne (mdg),klimapolitikk,global oppvarming"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">MDG med krisepakke for å hindre insektdød</div>
<div type="ingress">Miljøpartiet De Grønne (MDG) mener det haster med å ta grep for å redde insektene i Norge, etter at forskere har advart mot katastrofal insektdød.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Gorm Kallestad / NTB scanpix MDG mener det haster med å ta grep for å hindre insektdød, slik som forskere har advart om. De vil fremme en krisepakke med 24 konkrete tiltak, som blant annet innebærer å gi insektene mer plass.</p> <p>MDGs Une Bastholm.</p></div>
<div type="text">
<p>– En trussel om massedød blant insekter er også en trussel mot alt annet liv på jorda. Det er derfor viktig at vi nå tar grep. Insektdød er et akutt problem som krever raske og nye svar, både for et sunnere jordbruk, bedre arealbruk og mer naturvern, sier MDGs Une Bastholm til NTB.</p>
<p>Mariam Butt, / NTB scanpix</p>
<p>Insektenes skjebne fikk økt oppmerksomhet da en ny, illevarslende forskningsstudie ble lansert for et par uker siden. Konklusjonen var at en stor del av verdens insektarter er i rask tilbakegang og på sikt truet av utryddelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Haster</div>
<div type="text">
<p>Fortsetter utviklingen, blir konsekvensene katastrofale både for planetens økosystemer og menneskehetens overlevelse, advarte hovedforfatter Francisco Sánchez-Bayo.</p>
<p>Selv om usikkerheten er stor, er det mulig å si en del om hva som vil skje den hvis dagens antatte utvikling fortsetter. Det kan føre til at større insektspisende dyr og fugler kan dø ut, i tillegg til at planter kan bli borte.</p>
<p>MDG mener derfor det haster med å ta grep. Partiet fremmer derfor et forslag om en politisk krisepakke, som inkluderer 24 konkrete tiltak.</p>
<p>– Dessverre var vi vitne til en idétørke da vi i forrige uke spurte klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) om hva regjeringen gjør for å redde insektene i Norge. Det haster å gjøre noe, og derfor lever vi nå en liste på 24 forslag for å hindre insektdød i Norge, sier Bastholm.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer plass</div>
<div type="text">
<p>De viktigste årsakene til tapet av insekter er reduserte leveområder, intensivt landbruk og sprøytemidler, ifølge studien.</p>
<p>– Vi må gi insektene mer plass. De dør ut fordi vi har kvittet oss med plantene og leveområdene de er helt avhengig av. Det intensive landbruket med lite beiting og slått, hvor det dyrkes samme planteart på samme jordstykke år etter år, ødelegger det naturlige plantelivet. Vi må få en landbrukspolitikk som tar vare på det biologiske mangfoldet, påpeker Bastholm.</p>
<p>Forslagene fra MDG har tatt årsakene i betraktning. De innebærer blant annet andre driftsformer i jordbruket og bedre vern og forvaltning av skog, i tillegg til at det bør legges til rette for blomsterenger på private eiendommer.</p>
<p>Ifølge MDG bør i tillegg kommuner, fylker og statlig virksomhet pålegges å etablere og skjøte blomsterenger på sine eiendommer. Samtidig som det må settes av midler til klima- og miljørådgivere i kommunene.</p></div>
<div type="title" level="3">Overvåking</div>
<div type="text">
<p>Forskernes advarsler har allerede ført til tiltak, og til våren starter den aller første kartleggingen av alle Norges insekter. Norsk institutt for naturforskning (NINA) har, på oppdrag fra Miljødirektoratet, levert en beskrivelse av hvordan kartleggingen best mulig kan gjøres.</p>
<p>Forskere og Artsdatabanken har utarbeidet en rødliste over hvilke arter som risikerer å dø ut i Norge. Hittil er det registrert rundt 17.000 insekttyper i Norge, og rundt 1.000 arter regnes som truet.</p>
<p>I meteorologien defineres våren når døgnmiddeltemperatur ligger mellom 0 og 10 grader. I #Oslo starter våren statistisk sett 17. mars, men i #Tromsø må man vente helt til 14. april. #Bergen ligger over null grader i snitt hele året og har derfor ikke vinter ifølge definisjonen &#x1F33A; pic.twitter.com/2mONV2Vdmi</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) February 27, 2019</p></div></body></document>
