<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191205-hevder-iran-har-utvi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/BR49y9/Hevder-Iran-har-utviklet-kortdistanseraketter" frk="207 0 0 1294"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 05:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder Iran har utviklet kortdistanseraketter</div>
<div type="ingress">Frankrike, Tyskland og Storbritannia skriver i et brev til FN at Iran i strid med pålegg fra Sikkerhetsrådet har utviklet raketter som kan bære kjernevåpen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5. des. 2019 06:48</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Irans presidentkontor / AP / NTB scanpix Irans president Hassan Rouhani på et møte i Teheran i Iran, onsdag. Han sier Iran ikke har lukket døra helt for å gjenoppta samtaler med USA, men da må USA fjerne sanksjoner mot Iran først.</p></div>
<div type="text">
<p>I et brev til FNs generalsekretær António Guterres ber ambassadørene fra de tre landene om at Sikkerhetsrådet på sitt neste møte blir orientert om at Irans utvikling av kortdistanseraketter er i strid med FN-resolusjonen som landet er pålagt.</p>
<p>I brevet skal fire eksempler på at Iran har raketter med muligheter for å bære atomvåpen, være listet opp.</p>
<p>USA trakk seg fra atomavtalen med Iran i mai i fjor, men avtalen blir fremdeles holdt i hevd av Frankrike, Storbritannia, Russland og Kina, som alle er medlemmer med vetorett i Sikkerhetsrådet, samt av Tyskland.</p>
<p>I november uttalte også Frankrike, Tyskland, Storbritannia og EU i en felles uttalelse at de er «ekstremt bekymret» for Irans beslutning om å gjenoppta uran-anrikingen landet og oppfordret da iranske myndigheter til å stanse all aktivitet som bryter med atomavtalen.</p></div></body></document>
