<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190212-ville-du-sagt-til-en.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/m6m9Xg/Ville-du-sagt-til-en-voksen-at-det-er-kjempebra-at-du-er-engasjert--Mina-Vinje" frk="612 2 7 3373"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 13:45"/>
<attribute name="author" value="Mina Vinje (21)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="klimaendringer,debattkultur,ytringsfrihet,fns barnekonvensjon,barn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ville du sagt til en voksen at «det er kjempebra at du er engasjert»? | Mina Vinje</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: Barn er den eneste gruppen i samfunnet som ikke har stemmerett. Da blir retten til å bli hørt enda viktigere.</div>
<div type="author">Mina Vinje (21)</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Leif-Erik Sørensen Det er ikke bare «fint» at barn og unge engasjerer seg, det er helt nødvendig, skriver Mina Vinje (21), leder i Press</p></div>
<div type="text">
<p>På nrk.no i dag kan vi lese om Mari Einang som kjemper for å redde verden fra klimakrise. Da hun møtte olje- og energiminister Kjell-Børge Freiberg (Frp), begynte han med: «Først vil jeg bare si at det er kjempebra at du er engasjert!»</p></div>
<div type="title" level="3">«Så søtt at du brenner for saken»</div>
<div type="text">
<p>mironov / Shutterstock / NTB scanpix</p>
<p>Da jeg leste det, fikk jeg vondt i magen og kjente at jeg ble rasende. Jeg er lei av at voksne istedenfor å snakke om selve saken vi brenner for, snakker om vårt brennende engasjement eller ikke tar oss seriøst.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Når man snakker om at jorden er i ferd med å brenne opp, og får kommentaren «så søtt at du brenner for denne saken», er det ikke rart man føler seg liten.</p>
<p>Hadde dette blitt sagt hvis det var en voksen person han møtte? Nei, det hadde det ikke. Og dette handler heller ikke om dette ene møtet. Dette er holdninger barn og unge som engasjerer seg, møter hver eneste dag, og jeg er så lei.</p></div>
<div type="title" level="3">Vi blir møtt med diskriminering og hersketeknikker</div>
<div type="text">
<p>Ungdom kjemper hver dag for at alle mennesker skal få oppfylt sine grunnleggende rettigheter. Vi bruker tid, krefter og ressurser på å skape en bedre verden. Men når barn og unge engasjerer seg eller deltar i den offentlige debatten, blir vi ofte møtt med diskriminering på bakgrunn av alder og hersketeknikker.</p>
<p>Vi blir heller ikke sett på som menneskerettighetsforkjempere eller kunnskapsrike på lik linje med voksne. Da mister vi både trygghet og retten til å bli hørt, og hele samfunnet taper.</p></div>
<div type="title" level="3">Uten stemmerett blir retten til å bli hørt viktigere</div>
<div type="text">
<p>Barn er den eneste gruppen i samfunnet som ikke har stemmerett og ikke har makt til å delta i samfunnet gjennom valg. Derfor er det så utrolig viktig at barn blir hørt og tatt på alvor.</p>
<p>Det at barn har en rett til å bli hørt, er ikke kun en artikkel i Barnekonvensjonen, men også en av de fire grunnprinsippene i konvensjonen.</p>
<p>For å kunne innfri alle bestemmelsene i dokumentet, må man forstå og innfri barns rett til å bli hørt.</p></div>
<div type="title" level="3">Vi er ikke kun fremtiden, vi er viktigere her og nå</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bare «fint» at barn og unge engasjerer seg, det er helt nødvendig. Unge utgjør en fjerdedel av Norges befolkning, og vi sitter på erfaringer, kunnskap, engasjement og ressurser som trengs for å skape en bedre verden.</p>
<p>Våre erfaringer er unike og må møtes med alvor og respekt.</p>
<p>Vi som engasjerer oss, vil ikke bli sett på som søte, små eller som mindre verdt noens oppmerksomhet.</p>
<p>Vi vil ha ordentlige muligheter til ordentlige møter med politikere og andre beslutningstakere, å bli lyttet til og tatt på alvor.</p>
<p>Vi kan bidra til positiv endring, men da trenger vi å bli møtt med gjensidig respekt. Vi vil ikke bare bli lyttet til fordi «vi er fremtiden». Vi vil bli lyttet til fordi vi er kunnskapsrike, har en rett til å bli hørt og er viktige her og nå!</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
