<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190922-kvikkleire-funnet-fl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/XgJpao/Kvikkleire-funnet-flere-steder-rundt-rasstedet-i-Nittedal" frk="298 5 9 1792"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 12:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvikkleire funnet flere steder rundt rasstedet i Nittedal</div>
<div type="ingress">Et stort område er fremdeles evakuert og sperret av etter jordraset på Li i Nittedal. Ifølge geoteknikere er det kvikkleire både nord og vest for rasstedet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Paul Kleiven, NTB scanpix Et jordras som gikk ved Li mellom Hagan og Slattum i Nittedal ødela blant annet kommunens hovedvannledning. Beboere i nærheten av rasområdet er evakuert på grunn av frykt for flere ras.</p></div>
<div type="text">
<p>Kvikkleire er en spesiell type leire som ved overbelastning kan kollapse. Det er ingen fasit på hvor mye vekt som trengs for å utløse nye ras, opplyser Nittedal kommune på sine hjemmesider. Ifølge fagfolk fra Norges Geotekniske Institutt (NGI) kan kvikkleireskred spre seg raskt til større områder.</p>
<p>Beboere i opp mot 30 hus er evakuert etter at det gikk et jordras på Li i Nittedal i Akershus mandag. Siden det er fare for flere ras, er det fremdeles uklart når folk får flytte hjem. Evakueringene gjelder alle som bor innenfor en 100 meters radius fra raskanten.</p>
<p>Mandag vil det bli avholdt et beboermøte for dem som bor rundt det evakuerte området. Både ordføreren og fagfolk fra NGI vil være til stede.</p>
<p>Også bedrifter rammes av raset. Ifølge Romerikes Blad befinner det seg seks bedrifter innenfor det avstengte området, som har omtrent 30 ansatte tilsammen. Alle disse risikerer å bli permittert på ubestemt tid.</p>
<p>Evakueringsområdet og gjerdene er ifølge kommunen satt ut fra en faglig vurdering av hvor det er trygt å oppholde seg</p>
<p>– Det er risikoen for nye ras og det potensielle omfanget som er årsaken til at vi har evakuert mange innbyggere, sier ordfører i Nittedal Hilde Thorkildsen.</p>
<p>Raset er en 40 meter bred utglidning og er syv til åtte meter høyt. Ingen personer eller bygninger ble skadet, men raset gikk like ved et bolighus.</p></div></body></document>
