<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190815-i-dette-nabolaget-li.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/xP76rl/I-dette-nabolaget-ligger-Norges-farligste-atomlager-Lagringsforholdene-kan-gi-fare-for-gasseksplosjon-og-selvantenning" frk="146 0 1 1056"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 03:39"/>
<attribute name="author" value="Hans O. Torgersen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="halden,avfall,torbjørn røe isaksen,kjernekraft,atomkraft"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I dette nabolaget ligger Norges farligste atomlager. Lagringsforholdene kan gi fare for gasseksplosjon og selvantenning.</div>
<div type="ingress">For over tre år siden krevde Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet en katastrofeanalyse som angir strålefare for ansatte ved og naboer rundt Institutt for energiteknikk på Kjeller. De har ennå ikke fått et fullgodt svar.</div>
<div type="author">Hans O. Torgersen (foto)</div>
<div type="date">15.aug.2019 05:39</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hans O. Torgersen Den såkalte Jeep 1-stavbrønnen ligger i et lite hus inne på industriområdet til Institutt for energiteknikk på Kjeller. Her lagres brukte uranbrenselsstaver fra en av de nå nedlagte atomforskningsreaktorene på stedet. Ifølge Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet er lageret i så dårlig forfatning at det er langt unna internasjonale standarder for sikring av høyaktivt atomavfall.</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette lageret følger ikke internasjonale standarder og er derfor ikke forsvarlig. Lagringsforholdene kan skape fare for gasseksplosjoner, og i verste fall kan brenselet selvantenne, fastslår avdelingsdirektør Per Strand i Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet (DSA).</p></div></body></document>
