<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191020-odegaard-herjet-i-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/9v015p/Odegaard-herjet-i-Real-Sociedad-seier--Han-viser-detaljer-i-verdensklasse" frk="412 8 20 2371"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 14:00"/>
<attribute name="author" value="Lars Sørnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ødegaard herjet i Real Sociedad-seier: – Han viser detaljer i verdensklasse</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard (20) og Real Sociedad slo tilbake etter to strake tap.</div>
<div type="author">Lars Sørnes</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Alvaro Barrientos / AP Martin Ødegaard spilte en ny god kamp da Real Sociedad vant over Real Betis søndag ettermiddag.</p></div>
<div type="text">
<p>Real Sociedad – Real Betis 3 – 1</p>
<p>– Jeg må si at Martin Ødegaard har vært den beste. Han har til tider vist oss noen detaljer i ypperste verdensklasse og han har vært sentral i to av scoringene til Real Sociedad, oppsummerte TV 2-kommentator Jesper Mathisen.</p>
<p>Laget fra San Sebastian ligger nå på fjerdeplass på tabellen i La Liga etter søndagens 3 – 1-seier over Real Betis.</p>
<p>Martin Ødegaard var nok en gang sentral for hjemmelaget i sin offensive midtbaneposisjon.</p>
<p>– Det er artig å se at Martin leverer på et skyhøyt nivå i La Liga. Han er på et annet nivå enn flere av de andre spillerne på banen, sa Mathisen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Den mest sentrale spilleren</div>
<div type="text">
<p>Nordmannen har spilt alle lagets ni kamper i årets sesong, og står med to mål og to målgivende pasninger.</p>
<p>Etter en flott start på sesongen, ble det to strake tap før landskamppausen for Real Sociedad. Laget var innstilt på å slå hardt tilbake mot bunnlaget Real Betis.</p>
<p>De fikk imidlertid en dårlig start på kampen hjemme på Reale Arena. Real Betis tok ledelsen 0 – 1 etter 13 minutters spill ved Loren Moron.</p>
<p>Ti minutter skapte hjemmelaget balanse i regnskapet. Martin Ødegaard svingte et frispark inn i feltet. Etter litt klabb og babb i feltet sleivet Javi Garcia ballen i eget mål.</p>
<p>Og ti minutter før pause gikk Real Sociedad opp i ledelsen 2 – 1. Angriperen Willian José banket ballen i nettet.</p>
<p>Ødegaard spilte en solid omgang, og fikk skryt av TV 2-kommentator Jesper Mathisen.</p>
<p>– Han er den mest sentrale spilleren i Real Sociedad når de skal angripe, sa Mathisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nydelig vipp</div>
<div type="text">
<p>20-åringen fortsatte storspillet de siste 45 minuttene. Han var sterkt delaktig da hjemmelaget gikk opp i 3 – 1 etter knappe kvarteret av omgangen.</p>
<p>Ødegaard vippet ballen elegant over det møtende forsvaret. Ballen havnet hos Mikel Oyarzabal som med ryggen mot mål la tilbake til Portu, som fikk æren av å sette ballen i mål.</p>
<p>– Det er så elegant og vakkert gjort av Ødegaard, sa Mathisen.</p>
<p>På overtid fikk nordmannen gult kort for å stoppe en overgang, hans tredje totalt denne sesongen.</p>
<p>Flere mål ble det ikke, selv om vertene hadde flere store målsjanser.</p></div></body></document>
