<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191111-rode-kors-nye-tusene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/3JeOnX/Rode-Kors-Nye-tusener-drives-pa-flukt-i-Jemen" frk="367 11 26 2213"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 13:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røde Kors: Nye tusener drives på flukt i Jemen</div>
<div type="ingress">Kamphandlinger sør i Jemen har den siste tiden drevet tusener av sivile på flukt, mange av dem gjennom minelagte områder, ifølge Røde Kors.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: AP / NTB scanpix Krigen i Jemen koster stadig flere liv og driver stadig flere på flukt. I Dhamar-provinsen ble minst 130 mennesker drept da fly fra den saudiledede koalisjonen bombet et fengsel i september.</p></div>
<div type="text">
<p>Familier som jages på flukt, ofte i redsel midt på natta, sliter med å finne steder der de kan oppholde seg, sier generalsekretær Bernt G. Apeland.</p>
<p>– Mange som har flyktet tar i bruk klasserom i skoler. Husene fylles opp av menn, kvinner og barn som ikke har mulighet til å tjene penger til å klare seg selv. Derfor er det helt avhengige av nødhjelp, både vann og mat, sier han.</p>
<p>Nylig delte Den internasjonale Røde Kors-komiteen (ICRC) og Jemen Røde Halvmåne ut nødhjelp til internt fordrevne i byen Khobar.</p>
<p>– Vi måtte gjemme oss i et hjørne i et rom. Barna gråt og var vettskremte. Kulene kom inn i huset vårt. Tre av oss ble såret, men resten av familien kan ikke flykte, fortalte Fatima Mohammed, som hadde flyktet fra Subaira, til hjelpearbeiderne.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelig å forstå</div>
<div type="text">
<p>– Ifølge FN er 24 millioner mennesker i Jemen avhengige av nødhjelp. Det gjør at denne krisen når dimensjoner som er vanskelig for mange å forstå sier Apeland, som etterlyser en fredsavtale.</p>
<p>Saudi-Arabia gikk i mars 2015 til krig mot den lokale Houthi-bevegelsen som hadde tatt kontroll over Jemens hovedstad Sana. Flere andre land i regionen sluttet opp om krigføringen, og det samme land som USA, Storbritannia og Frankrike gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Massiv bombing</div>
<div type="text">
<p>En massiv bombekampanje har ifølge uavhengige Armed Conflict Location &amp; Event Data Project (ACLED) siden kostet over 100.000 mennesker livet. Sykehus, skoler, vannverk, renseanlegg og elektrisitetsforsyning er lagt i grus.</p>
<p>Ifølge ACLEDs oversikt er rundt 20.000 mennesker drept bare i år, mens krigen i fjor kostet nærmere 31.000 mennesker livet. Hvor mange som samtidig er bukket under av sult og sykdom, tør ingen anslå.</p>
<p>Over 3 millioner mennesker er drevet på flukt siden konflikten brøt ut og FN beskriver Jemen som verdens verste humanitære krise i vår tid.</p></div></body></document>
