<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190406-svigerfaren-til-skra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/4q3wBq/Svigerfaren-til-Skramo-har-funnet-det-yngste-barnebarnet-i-Syria" frk="484 6 17 2674"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 11:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="den islamske staten (is),fremmedkrigere"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svigerfaren til Skråmo har funnet det yngste barnebarnet i Syria</div>
<div type="ingress">Morfaren til IS-krigeren Michael Skråmos syv barn, har funnet det yngste av barnebarna sterkt underernært på et sykehus i Syria, melder SVT Nyheter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Maya Alleruzzo, AP / NTB scanpix Morfaren til IS-krigeren Michael Skråmos syv barn har funnet det yngste av barnebarna i Syria. Etter at IS' siste skanse i Baghouz falt, overga mange IS-tilhengere seg. De bor nå i leirer som Al-Hol der det i dag er 65.000 mennesker, hvorav tusener av barn.</p> <p>Michael Skråmo og kona hans er døde. Derfor har morfaren reist til Syria for å finne sine syv barnebarn.</p></div>
<div type="text">
<p>– Alle i rommet begynte å gråte. Han så ut som han var halvdød, men han bare sov, og da jeg løftet ham opp, begynte han å klynke, sier Patricio Galvez fra Göteborg som reiste til Syria for å prøve å finne barnebarna, ifølge SVT.</p>
<p>Han har lenge kjempet for å få dem hjem til Sverige etter at Skråmo nylig ble drept i kamp for terrororganisasjonen i det sørøstlige Syria. Barnas mor, som var Galvez' datter, ble drept i et granatangrep i januar.</p>
<p>Det yngste av barna er bare ett år gammelt, og de andre er to, tre syv og åtte, samt to fem år gamle tvillinger.</p></div>
<div type="title" level="3">Funnet på sykehus</div>
<div type="text">
<p>Akkurat hvor barna befinner seg, er ikke helt klart, men fredag kveld meldte Galvez hjem til familien at han hadde funnet et av dem etter at han hadde fått tillatelse til å reise inn i Syria fra Tyrkia.</p>
<p>Før han reiste hadde Galvez funnet ut at de tre barna som er født i Syria, trolig befant seg på et sykehus i Hasaka i det nordlige Syria, mens tre skal være i et telt for foreldreløse barn i en flyktningleir. Den ene av de to tvillingjentene skal være forsvunnet.</p>
<p>Familiens tragedie startet i 2014 da Skråmo, som er norsk statsborger, tok med seg sin kone og deres fire barn på det som skulle være ferie i Tyrkia. De forsvant imidlertid over til Syria der de yngste tre ble født.</p>
<p>Skråmo oppfordret i flere videoer folk til å slutte seg til IS og også til å gjennomføre terroraksjoner i Sverige.</p></div>
<div type="title" level="3">Fokus på barna</div>
<div type="text">
<p>Patricio Galvez sier at det er uvirkelig for ham at datteren gikk inn i terrorgruppen, men at hans fokus nå er barna.</p>
<p>– Alle vet hva slags organisasjon IS er. Min kamp har vært å redde syv uskyldige barns liv. Alt det dårlige som har hendt, alt det onde, har ingenting med barna å gjøre. De er bare uskyldige ofre, sier Galvez.</p>
<p>Etter at IS' siste skanse i Baghouz falt, overga mange IS-tilhengere seg til kurdiske styrker og bor nå i leirer. I leiren i Al-Hol er det i dag 65.000 mennesker, hvorav tusener av barn.</p>
<p>Det er mangel på mat, medisiner og helsetjenester, og minst 194 barn har dødd hittil, ifølge Syrian Observatory for Human Rights (SOHR).</p></div></body></document>
