<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191108-fredag-kveld-svart-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/kJxP59/fredag-kveld-svaert-glatte-veier-paa-oestlandet" frk="495 8 26 3073"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 11:10"/>
<attribute name="author" value="Anette Aasheim"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fredag kveld: Svært glatte veier på Østlandet</div>
<div type="ingress">Høstens første snøfall skaper trøbbel. Flere biler kjørte av veien fredag ettermiddag og kveld. E6 nordover ut av Oslo var stengt i flere timer.</div>
<div type="author">Anette Aasheim</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Bjørge, Stein Trafikken sto stille nordover ut av Oslo fredag ettermiddag. Såpeglatte veier får skylden.</p> <p>E18 etter vinterens første snøfall.</p> <p>Vintersteming i Oslo fredag.</p> <p>Denen bilen hadde dårlige piggdekk og kjørte av veien i Tønsberg.</p> <p>E18 ved Sandvika fredag i 19-tiden.</p> <p>E16 ved Sollihøgda fredag, like før klokken 20.</p></div>
<div type="text">
<p>Som vanlig kommer sesongens første snøfall tilsynelatende overraskende på mange bilister.</p>
<p>Snøfallet skaper store problemer på veiene. Det meldes om svært glatte veier flere steder på Østlandet, både på sideveier og hovedfartsårer. Dette førte til svært mange ulykker på veiene fredag.</p>
<p>– Bilister må beregne god tid , senke farten og holde god avstand til bilen foran, oppfordrer trafikkoperatør ved Vegtrafikksentralen Øst, Mette Brunæs.</p>
<p>– Vi har alt av mannskapet ute. De salter og brøyter.</p>
<p>På E6 nordover ved Jessheim kjørte et vogntog over midtdeleren. Det førte til at veien ble stengt i seks timer midt i fredagstrafikken. Først i halv ni-tiden fredag kveld var vogntoget berget og midtrekkverket sikret, slik at veien kunne åpens for trafikk.</p>
<p>– På grunn av kø vil det ta tid før veien er brøytet og saltet. Kjør forsiktig og følg med på trafikken, skriver politiet på twitter.</p>
<p>Like før klokken 20 fredag meldte Vegtrafikksentralen om enda en ulykke . Denen gangen på E16, ved Brennetunellen. Det førte til saktegående trafikk mot Sandvika.</p>
<p>På andre siden av byen, på E6 ved Åsland i retning Ski, var det i halv ni-tiden et uhell med flere biler involvert.</p>
<p>Bjørge, Stein</p>
<p>Bjørge, Stein</p></div>
<div type="title" level="3">Bil havnet på taket</div>
<div type="text">
<p>I Tønsberg rykket brannvesenet ut til hele fem ulykker på kort tid. Kjøreforholdene er krevende. En bil kjørte av veien og havnet på taket. Årsaken? Dårlige piggdekk.</p>
<p>– Det er sleipt føre på veiene nå. Kjør etter forholdene, oppfordrer informasjonsrådgiver Arnt Foldal i Vestfold Brannvesen. Årsaken til ulykkene, sier han, er «litt varierende grad av kjøreferdigheter».</p>
<p>– Folk må nok friske opp vinterkjøringsferdighetene sine.</p>
<p>Vestfold brannvesen</p></div>
<div type="title" level="3">Mange ulykker</div>
<div type="text">
<p>Meterologisk institutt sendte fredag ut et gult farevarsel på grunn av et ventet snøfall på mellom 5 og 10 centimeter.</p>
<p>Flere steder på Østlandet skapte snøfallet store trafikale problemer. Det ble meldt om flere ulykker:</p>
<p>To busser med skolebarn støtet sammen ved Halsbukta på Nesøya. Alle barna kom uskadet fra henndelsen. Det var såpeglatt på stedet.</p>
<p>Bringåkertunnelen på E18 ved Holmestrand (nordgående retning) ble stengt etter en kjedekollisjon.</p>
<p>I Sandefjord kjørte en buss av veien og inn i tre. En bil kjørte også av veien og traff et skilt og et gjerde.</p>
<p>En trailer var innblandet i en uhell ved Månå ved Oslofjordtunnelen, og på E16 ved Bjerkestua skapte en trailer mye kø på grunn av at den står fast på glatt føre.</p>
<p>På E18 ved Kråkstad i Ås var det også et trafikkuhell, men veien er nå åpnet igjen.</p>
<p>Statens Vegvesens webkamera</p>
<p>Statens Vegvesens webkamera</p></div></body></document>
