<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190212-historisk-utgraving-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/m6mj5g/Historisk-utgraving-kan-gi-nye-svar-pa-pestskipgater-i-Bjorvika" frk="172 21 22 1042"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 15:04"/>
<attribute name="author" value="Arve Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="tomme praktbygg,dna,arkitektur,sørenga,byutvikling,arkeologi,middelalderen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historisk utgraving kan gi nye svar på pestskipgåter i Bjørvika</div>
<div type="ingress">Kom smitten til svartedauden til Oslo med skip fra London allerede i 1348? Nå kan nye arkeologiske utgravinger i Bjørvika gi nye svar på pestskipgåten.</div>
<div type="author">Arve Henriksen</div>
<div type="date">12.feb.2019 16:04</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dan P. Neegaard Arkeolog Håvard Hegdal i Norsk institutt for kulturminneforskning (NIKU) og Karl Jon Sørli, prosjektleder i Oslo S Utvikling foran området som nå skal graves opp i håp om å komme nærmere et svar på pestskipgåten i Bjørvika.</p></div>
<div type="text">
<p>En sensommerdag i 1349 kom det som trolig var et hansaskip fra England til Bergen. Om bord var det rotter med pestsmitte, som mange historikere mener var opphavet til svartedauden i Norge. Epidemien førte til at omtrent halve Norges befolkning på 300.000 døde.</p>
<p>– Det har vært mye diskusjon rundt hvordan pesten kom til Oslo, om den kom direkte fra London allerede så tidlig som i 1348, eller om smitten ble spredt med skip fra Bergen i 1349. Kanskje vi kan komme nærmere svaret nå, sier arkeolog Håvard Hegdal i Norsk institutt for kulturminneforskning (NIKU).</p></div></body></document>
