<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190421-aafk-bekrefter-at-ny.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/AaFK-bekrefter-at-nysigneringen-er-med-mot-Skeid-272660b.html" frk="197 4 6 1260"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-21 20:59"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="obos-ligaen,aalesund fk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">AaFK bekrefter at nysigneringen er med mot Skeid</div>
<div type="ingress">Izunna Uzochukwu (29) er med i troppen til mandagens kamp mot Skeid.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">21. april 2019 22:59</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Marius Simensen Izunna Uzochukwu skrev under for AaFK på overgangsvinduets siste dag. Nå kan han endelig få sine første minutter i den oransje drakten.</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere i april ble det klart at Aalesunds nye midtbanespiller, Izunna Uzochukwu, er klar for spill.</p>
<p>Nå skriver AaFK på klubbens hjemmeside at Uzochukwu er med i troppen til mandagens kamp mot Skeid.</p>
<p>Uzochukwu, som har én landskamp for Nigeria, har måttet vente på arbeidstillatelse. Den kom på plass tidligere i måneden. Nå kan han få debuten.</p>
<p>AaFK har startet sesongen godt, med seiere mot Start og Kongsvinger. Laget måtte nøye seg med ett poeng i Sandefjord forrige runde, men satser nok på å komme tilbake på vinnersporet med full pott hjemme mot Skeid.</p>
<p>Resten av troppen består av: Andreas Lie, Tarjei Aase Omenås, Daníel Leó Grétarsson, Jonas Grønner, Kristoffer Hay, Oddbjørn Lie, Jernade Meade, Niklas Castro, Fredrik Carlsen, Aron Thrandarson, Hólmbert Fridjónsson, Pape Habib Gueye, Ståle Steen Sæthre, Tega George, Markus Seehusen Karlsbakk, Jørgen Hatlehol og Vetle Fiskerstrand.</p>
<p>Avspark er klokken 18:00 mandag. Du kan følge kampen direkte hos oss.</p></div></body></document>
