<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190918-kort-sagt-torsdag-19.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/70LPQ3/Kort-sagt_-torsdag-19-september" frk="444 2 7 2792"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 21:00"/>
<attribute name="author" value="Debattredaksjonen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="abid raja,frogn,demokrati,kort sagt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kort sagt, torsdag 19. september</div>
<div type="ingress">Debattklima og Abid Raja. Ikke-sak om ordføreren i Frogn. Dette er dagens kortinnlegg!</div>
<div type="author">Debattredaksjonen</div>
<div type="date">18. sep. 2019 23:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="title" level="3">Etterlysning: Statsmann eller -kvinne</div>
<div type="text">
<p>Denne uke la Aftenposten til rette for et trist kapitel i norsk politisk historie. Tilsynelatende lar avisen ukritisk en løpsk politiker få boltre seg med to siders kronikk med formål om å polarisere norsk politikk til egen vinning. Hvem er tjent med denne kronikken? I hvert fall ikke det norske folk, eller de berørte parter Abid Raja (V) omtaler.</p>
<p>Vi lever i en tid som rent sikkerhetspolitisk er mer usikker enn på lenge. Det snakkes om påvirkningskampanjer, falske nyheter og forsøk på å destabilisere demokratier via presse og sosiale medier. Derfor trenger vi mer enn noen gang politikere som kan samarbeide tverrpolitisk og styrke Norge. I stedet har vi for tiden politikere som må droppe internasjonale toppmøter og partiledere må bruke tid på å megle blant sine egne som kappes om offerroller og utdeling av merkelapper. Til tider en oppførsel vi kan se hos skolebarn med dårlig oppdragelse.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Mediene er fremdeles den fjerde statsmakt i Norge, med mulighet til eksempelvis å belyse samfunnsutfordringer og fremme god debatt. Men i dette tilfellet gjør Aftenposten det stikk motsatte. Å publisere Rajas splitt og hersk-kronikk er ødeleggende for politikk, samfunn og demokrati. Men folkevalgte politikere har også et ansvar for både debattform og hvordan det igjen berører vårt demokrati. Som et kjent ordtak sier: En politiker tenker på neste valg, en statsmann på neste generasjon.</p>
<p>Jeg håper vi kan se mer til en statsmann eller -kvinne som kan vise at politikk fremdeles handler om å bygge landet, samarbeide og oppføre seg selv om man er uenig. Man kan til og med være enig om å være uenig.</p>
<p>Birgitte Førsund, Oslo</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke-sak om ordføreren i Frogn</div>
<div type="text">
<p>Aftenposten hadde lørdag 31. august en fem siders artikkel om ordfører Odd Haktor Slåkes (H) inhabilitet. Til tross for det store oppslaget og omfanget av artikkelen, klarte ikke avisen å påvise at ordføreren hadde handlet feil én eneste gang. Tvert imot hadde han opptrådt korrekt fra første dag.</p>
<p>Som kjent er det ikke ulovlig å være inhabil. Artikkelen bidrar likevel til å mistenkeliggjøre ordføreren. Det er grunn til å spørre om Aftenposten her virkelig har arbeidet etter Vær Varsom-plakatens regler for god presseskikk.</p>
<p>Alle som kjenner Slåke vet at han er en hardt arbeidende og tvers igjennom redelig person. Høyre fikk ved forrige kommunevalg 37 prosent oppslutning og gikk frem to mandater stikk i strid med landstrenden. Det skyldes ikke minst Slåkes popularitet. Men hvordan reagerer de som ikke kjenner ham? Hvordan reagerer familien?</p>
<p>Aftenposten burde beklage. For min del vil abonnementet bli sagt opp.</p>
<p>Dagfinn Danielsen, Drøbak</p></div></body></document>
