<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191228-490-drept-i-demonstr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/pLEbdw/490-drept-i-demonstrasjoner-i-irak" frk="174 18 22 1165"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 17:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">490 drept i demonstrasjoner i Irak</div>
<div type="ingress">Minst 490 personer er drept i demonstrasjoner mot regjeringen i Irak siden protestene begynte 1. oktober, melder en uavhengig menneskerettighetsgruppe.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28. des. 2019 18:01</div>
<div type="caption"><p>En demonstrant poserer for fotografen under en demonstrasjon i Bagdad 15. desember. Foto: Khalid Mohammed / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I tre måneder har demonstranter samlet seg i gatene i Bagdad, Basra og andre byer mot korrupsjon, manglende offentlige tjenester og mangel på jobber.</p>
<p>De krever også slutt på det politiske systemet som ble innført etter USAs invasjon i 2003, og i november gikk statsminister Adel Abdul-Mahdi av som følge av protestene.</p>
<p>Demonstrasjonene er møtt med harde mottiltak fra sikkerhetsstyrkene som har spredt demonstrantene med levende ammunisjon og tåregass, med mange drepte og sårede som konsekvens.</p>
<p>Faisal Abdullah i den uavhengige Menneskerettighetskommisjonen sier at 33 aktivister er likvidert direkte, og at over 22.000 mennesker er såret. Han sier også at 56 demonstranter er savnet.</p>
<p>Også FN sier at de har mottatt troverdige rapporter om direkte drap, bortføringer og vilkårlige pågripelser som ukjente væpnede menn har stått bak.</p></div></body></document>
