<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190610-kraftig-boligbrann-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/BR6Peg/Kraftig-boligbrann-i-Oslo---Bekymringsmelding-fra-nabo-i-fjor" frk="632 4 16 3705"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 07:12"/>
<attribute name="author" value="Julie Moon Fjell"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="brann"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig boligbrann i Oslo - Bekymringsmelding fra nabo i fjor</div>
<div type="ingress">Minst en person måtte hoppe ut av vinduet på et brennende bygg i Oslo. En person er pågrepet.</div>
<div type="author">Julie Moon Fjell</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Brann ved Carl Berners plass Et ubebodd hus sto i full fyr like ved Carl Berners plass i Hasleveien 2. pinsedag.</p> <p>Kraftig røyk fra bygg i Hasleveien på Carl Berner i Oslo.</p> <p>Samtlige nødetater er på stedet mandag morgen.</p> <p>Slik ser røyken ut fra et nabobygg.</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen fikk brannvesenet i Oslo melding om en brann i et hus nederst i Hasleveien, rett ved Carl Berners plass.</p>
<p>Både politi, brannmannskap og ambulanse rykker umiddelbart ut til stedet. Da nødetatene kom frem var huset overtent.</p>
<p>– Det sto flammer ut gjennom vinduet og det var sterk røykutvikling, opplyser innsatsleder Tore Barstad i Oslo-politiet til Aftenposten.</p>
<p>Olav Eggesvik</p>
<p>Olav Eggesvik</p>
<p>Vitner på steder så at minst én person hoppet ut gjennom et vindu i det brennende huset.</p>
<p>– Vi vet ikke hvem dette er, men vi har en anelse. Det er ikke gjort rede for alle som var tilstede så nå gjør vi ganske omfattende søk for å finne de som mangler, sa Barstad mandag formiddag.</p>
<p>Ved 13.30-tiden kunne NTB melde at brannvesenet hadde gjennomsøkt det gamle trehuset, uten å finne noen personer. Dermed ser alle ut til å ha kommet seg ut.</p>
<p>Politiet opplyser at en person er pågrepet. Personen er mistenkt for å ha noe med brannen å gjøre. Politiet har i tillegg kontroll på en person som har hatt tilhold i bygget.</p>
<p>Fredrik Saltbones</p></div>
<div type="title" level="3">Naboer bedt om å lukke dører og vinduer</div>
<div type="text">
<p>Brannmannskap som rykket ut til boligen møtte røyken fra brannen på lang avstand. Innsatsleder Håvard Bakken i Oslo brann- og redningsetat forklarer at det var kraftig brann og røykutvikling i begge etasjer da mannskapene kom frem.</p>
<p>Innsatslederen fortalte mandag formiddag at mannskapene vil jobbe på stedet i mange timer fremover og hadde derfor følgende oppfordring til folk i området:</p>
<p>– Folk i nærområdet bør lukke dører og vinduer.</p>
<p>Vi er på stedet. Dette er en kraftig brann og det er mye røyk på stedet. Flere har evakuert seg selv, og Brannvesenet har begynt slokking.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) June 10, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Sendte bekymringsmelding i fjor</div>
<div type="text">
<p>Ifølge vaktkommandør Morten Grimstad i Oslo brann- og redningsetat skal det bo en del mennesker i huset.</p>
<p>Tore Barstad bekrefter dette, men poengterer at huset har vært offisielt ubebodd siden 2015.</p>
<p>– Det har vært et tilholdssted for flere som ikke har folkeregistrert adresse, sier Barstad.</p>
<p>Bjørn Johansen sendte i fjor en bekymringsmelding til Brann- og redningsetaten og politiet. Johansen er nestleder i Fortidsminneforeningen Oslo og Akershus og bor selv i nærområdet. Den gang at skrev han at det var «etablert en provisorisk leir».</p>
<p>«En rekke personer forserer de svært enkle sperringene på nettene. Det er en ukjent aktivitet på eiendommen med jevnlige glimt av åpen ild på kvelds- og nattestid. Det er tydelig etablert beboelse i hovedbygningens 2. etasje.» skrev naboen.</p>
<p>– Det skjedde ikke annet enn at det kom svar fra politiet og brannvesenet at det ikke var noe de ønsket å gå videre med. Det er også mulig at eieren ble varslet, sier Johansen.</p>
<p>Han gikk forbi for noen uker siden, og så da selv at det bodde folk der. Johansen er bekymret over at eiendommen har fått forfalle i lang tid.</p>
<p>– Det er det siste som er igjen av det verdifulle kulturlandskapet på Carl Berner.</p>
<p>I februar brant det på tomten rett ved siden av bygget.</p>
<p>Et firma som nå er konkurs har tidligere stått oppført som eier av tomten. Når Aftenposten tar kontakt med et styremedlem, får vi beskjed om at de har tapt eiendommen i en rettssak. De henviser til et annet firma.</p>
<p>Det har ikke lykkes Aftenposten å komme i kontakt med eieren av selskapet.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
