<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191015-13-politifolk-drept-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/xPyyGB/13-politifolk-drept-i-bakholdsangrep-i-Mexico" frk="287 8 16 1813"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 04:22"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">13 politifolk drept i bakholdsangrep i Mexico</div>
<div type="ingress">Minst 13 polititjenestemenn ble drept og ni ble skadd i et bakholdsangrep utført av kriminelle i delstaten Michoacán i Mexico mandag.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Polititjenestemenn som var på vei til et oppdrag, ble skutt mot mens de kjørte langs en vei i Aguililla i Mexico mandag. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Ifølge mexicanske myndigheter er angrepet det verste mot offentlige tjenestemenn på flere år. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i delstaten sier at 42 polititjenestemenn i til sammen fem biler var på vei til en bolig i Aguililla for å håndheve en rettslig kjennelse da «flere bevæpnede sivile skjøt mot dem».</p>
<p>Ifølge påtalemyndigheten lå over 30 mistenkte, samtlige trolig fra et narkokartell, og ventet på politiet. Noen satt i biler som tilsynelatende var pansrede.</p>
<p>Da politiet ankom stedet de kriminelle sto, skjøt de med kaliber .50 skarpskytterrifler, AR-15 og AK-47, ifølge politiet.</p>
<p>Ifølge mexicanske myndigheter er angrepet det verste mot offentlige tjenestemenn på flere år.</p>
<p>– Ingen angrep mot politiet vil bli ustraffet, og dette var et feigt og utspekulert angrep fordi de lå i bakhold i dette området av veien, sa guvernør Silvano Aureoles.</p>
<p>Bilder publisert av mexicanske medier viser kjøretøyer som brant midt på en vei. De melder også at angrepet tilsynelatende er gjort av en av de mektigste narkokartellene for øyeblikket, CJNG.</p>
<p>Delstaten Michoacán har nylig hatt en hopp i antall voldshendelser. I august fant blant annet politiet 19 døde i byen Uruapan, inkludert ni personer som hang fra en bru.</p>
<p>Aureoles har tidligere kritisert myndighetene for å ikke gjøre nok for å bekjempe narkokartellene i delstaten han styrer over.</p>
<p>Foruten å produsere avokado, har delstaten Michoacán vært mest kjent for dens marihuanaplantasjer og for å produsere metamfetamin.</p></div></body></document>
