<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190613-10-tips-for-helgen-1.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/byliv/i/dOGApJ/10-tips-for-helgen-1316-juni" frk="1009 15 98 6370"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 07:34"/>
<attribute name="author" value="Harald Fossberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby,byliv"/>
<attribute name="class2" value="webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">10 tips for helgen 13. – 16. juni</div>
<div type="ingress">Denne helgen er det full fest i alle sjatteringer og innen alle sjangere. Vil du være med, så heng på.</div>
<div type="author">Harald Fossberg</div>
<div type="date">13. juni 2019 09:34</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Erik Simander, TT Nyhetsbyrån Oslo Fagottkor går til filmen på Chat Noir fredag kl. 17.30. Her fra Pride Stockholm i 2017.</p> <p>– Ikke la det regne i Sofienbergparken i helgen! Madrugada avslutter Piknik i Parken lørdag.</p> <p>Mye å finne på langs havnen søndag.</p> <p>«Ways of seeing» vises Det Norske Teatret under Heddadagene</p> <p>Oslo Filharmoniske Orkester trekker publikum til Myraløkka</p> <p>Se «2001: En romodyssé» i en nytrukket 70mm-kopi.</p> <p>Henning Kraggerud spiller i Vigeland-museets borggård søndag.</p> <p>Lek bak scenen: regissør Svein Sturla Hungnes og Lise Fjeldstad</p> <p>Leif Ove Andsnes i samspill med nye talenter i Operaen søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">1. Oslo i regnbuens farger</div>
<div type="text">
<p>Oslo Pride går av stabelen fredag, og varer til sankthansaften. Lørdag 22. juni er det klart for den store paraden, men det er nok aktiviteter innen den tid på flere arenaer: Pride Park i Spikersuppa, galleri og informasjonstelt på Youngstorget samt et utall happeninger rundt om i byen.</p>
<p>Se fullt program på oslopride.no/events</p>
<p>Hvor: Over hele Oslo</p>
<p>Når: Fra fredag kl. 09 til og med søndag 23. juni.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Piknik i ny park</div>
<div type="text">
<p>Signe Dons</p>
<p>Gamle og nye helter står i kø for å entre scenen når festivalen Piknik i Parken går av stabelen denne helgen. I år har man flytte fra Frogner til Sofienbergparken på Grünerløkka, og artister som New Order, The Streets, Madrugada, The Charlatans, Nils Frahm, og Jaga Jazzist med mange flere. I ekte piknik-ånd har man også andre aktiviteter som yoga, spilleklubb, vinsmaking, musikkquiz m.m.</p>
<p>Hvor: Sofienbergparken</p>
<p>Når: Torsdag fra kl. 15.30, fredag fra kl. 14 og lørdag fra kl. 12</p></div>
<div type="title" level="3">3. Havnelangs med masse aktiviteter</div>
<div type="text">
<p>Hagen, Fredrik / NTB scanpix</p>
<p>Havnelangs er et av Oslos største gratisarrangement, med over 50 opplevelser for store og små står på programmet. Av høydepunktene kan nevnes verdenspremiere på et VANNvittig illusjonsshow, vitenshow, seilas med redningsbåten Elias, piratshow, tryllekunstner, konserter, teater, kunstverk av plastsøppel fra havet, veteranbåter med historisk sus, politi- og brannbåter og kajakkpadling.</p>
<p>Lær livredning, hopp i havet fra flytende badstuer, lær om livet i havet og marin forsøpling og smak på sjømat.</p>
<p>Hvor: Havnepromenaden</p>
<p>Når: Søndag kl. 12 – 16</p></div>
<div type="title" level="3">4. Teater fra hele landet</div>
<div type="text">
<p>Leif Gabrielsen</p>
<p>Oslo fylles med scenekunst når seks Heddaprisnominerte forestillinger og mer enn 40 andre produksjoner skal bergta publikum. Årets festival byr på tre nye scener, to urpremierer og én norgespremiere, samt et bredt utvalg scenekunst fra hele landet. Du kan blant annet faktisk se – ikke bare lese om – den omdiskuterte Ways of seeing, som settes opp på Det Norske Teatret.</p>
<p>Fullt program for festivalen finner du her.</p>
<p>Hvor: Nationaltheatret, Det Norske Teatret, Oslo Nye Teater, Riksteatret m.fl.</p>
<p>Når: Hele helgen</p></div>
<div type="title" level="3">5. Oslo-Filharmoniens gratiskonsert i det fri</div>
<div type="text">
<p>Johannes Granseth</p>
<p>Tradisjonen tro inviterer Oslo Filharmoniske Orkester til stor utendørskonsert på Myraløkka på Sagene. Her kan du sitte i gresset mens orkesteret varter opp med alt fra Johan Halvorsens Bojarenes inntogsmarsj til Rossinis Wilhelm Tell-ouverture, utdrag av cellokonsert av Haydn med Amalie Stalheim som solist, musikk fra Tsjajkovskijs ballett Svanesjøen og mye annet klassisk snadder.</p>
<p>Oslo-Filharmonien blir dirigert av Mei Ann Chen, og Petter Schjerven er konferansier.</p>
<p>Hvor: Myraløkka, Sagene</p>
<p>Når: Søndag kl. 15</p></div>
<div type="title" level="3">6. Stort og bredt</div>
<div type="text">
<p>TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Den første 70mm-festivalen ble arrangert i 2000, og siden den gang er alle enig om at det er størrelsen det kommer an på.</p>
<p>70mm-film har nemlig 2,5 ganger så stort bilde som normal 35mm kinofilm, noe som resulterer i et utrolig skarpt bilde. Formatet omtales ofte som filmens Rolls-Royce. Etter at fjernsynsapparatet flyttet inn i folkets stuer, måtte kinoene gi folk noe radikalt annerledes. Filmbransjen gikk amok i storslåtte filmer. Både nye og gamle klassikere kan du nå se slik de skal ses som f.eks. South Pacific, 2001: En romodyssé, The Abyss, og Hamlet.</p>
<p>Fullt program finner du hos www.cinemateket.no</p>
<p>Hvor: Cinemateket</p>
<p>Når: Varer til 23. juni</p></div>
<div type="title" level="3">7. Sommerlige kammertoner i Vigeland-museet</div>
<div type="text">
<p>Stenersen Tor Greiner</p>
<p>Sommerkonsertene i Vigeland-museet er et fast innslag i bybildet om sommeren. I år er det 20 år siden professor ved Sydney Musikkonservatorium, fiolinist Ole Bøhn, startet denne serien. Først ute er fiolinisten Henning Kraggerud og pianisten Natalia Popova, som vil presentere et program de kaller Romanser. Hver søndag til og med 2. september blir det konserter i borggården med alt fra ragtime til opera.</p>
<p>Hvor: Vigeland-museets borggård</p>
<p>Når: Søndag kl. 14</p></div>
<div type="title" level="3">8. Peer Gynt på festningen</div>
<div type="text">
<p>Rolf Øhman</p>
<p>Lise Fjeldstad fortalte i Aftenposten at hun er blitt rene eksperten på å dø som mor Åse i Ibsens Peer Gynt. Nå gjør hun det igjen under åpen himmel ved Karpedammen på Akershus festning.</p>
<p>Regissør Svein Sturla Hungnes er igjen klar med sin suksessoppsetning av Peer Gynt på Akershus festning. I rollene finner du Hans Marius Hoff Mittet som Peer, Lise Fjeldstad som Mor Åse, og Mari Maurstad gjør et «comeback» i sin signaturrolle: Den grønnkledde.</p>
<p>Hvor: Akershus festning</p>
<p>Når: Torsdag kl. 19.00, lørdag kl. 15.00 og 19.00 samt søndag kl. 15.00</p></div>
<div type="title" level="3">9. Andsnes og unge talenter</div>
<div type="text">
<p>Olav Olsen</p>
<p>Stjernepianist Leif Ove Andsnes spiller med unge talenter i Operaen søndag. De unge musikerne er deltagere i Crescendo, et program for unge talenter innen klassisk musikk, der hovedmentorene er Leif Ove Andsnes og Janine Jansen. Programmet bidrar til å heve nivået på norske talenter og samtidig gi norsk musikkliv et løft. Gjennom personlige møter, samspill og felles konsertopplevelser med mentorene ønsker man å styrke unge talenter selvbevissthet og kunstneriske identitet.</p>
<p>Hvor: Operaen</p>
<p>Når: Søndag kl. 18</p></div>
<div type="title" level="3">10. Hørte vi «mørkt og elektronisk»?</div>
<div type="text">
<p>Det blir et variert program av elektronisk musikk fra undergrunnen når andre utgave av Dark Electronic Oslo drar i gang. Vi snakker om sjangrer som EBM, futurepop, powersynth, aggrotech og industriell metal med innslag av andre elektroniske elementer når bandene Kant Kino, Hell: Sector og Xenturion Prime entrer scenen for tre veldig forskjellige konserter. felles for dem alle er at de befinner seg under den noe mørkere fanen av elektronisk musikk. Før og etter konsertene står DJ-er for grim gromlyd.</p>
<p>Hvor: John Dee</p>
<p>Når: Lørdag kl. 20</p></div></body></document>
