<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190324-mistenkelig-gjenstan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/nayWbn/Mistenkelig-gjenstand-var-ufarlig" frk="197 7 9 1280"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 20:15"/>
<attribute name="author" value="Frode Sætran"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="oslo,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mistenkelig gjenstand var ufarlig</div>
<div type="ingress">Politiet sperret søndag av et område i Oslo sentrum etter funn av en mistenkelig gjenstand.</div>
<div type="author">Frode Sætran</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Frode Sætran Mellom disse bilene foran Historisk museum lå gjenstanden som førte til at politiet søndag sperret av området.</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Gjenstanden er ufarlig. Sperringen er fjernet.</p>
<p>Oslo-politiet meldte søndag kveld at de hadde sperret av et område rundt krysset Frederiks gate og Christian IVs gate.</p>
<p>Klokken 22 søndag kveld ankom bombegruppen til stedet for å undersøke gjenstanden. En halv time senere kom det besked om at gjenstanden var ufarlig, men at den sikres og tas med til nærmere undersøkelser.</p>
<p>#Oslo Christian IV's gate/Frederiks gate: Vi er på stedet i forbindelse med funn av en uavklart gjenstand på bakken. Av den grunn sperrer vi av et mindre område rundt gjenstanden, inntil vi får avklart hva gjenstanden er.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) March 24, 2019</p>
<p>Politiet stengte Ring 1 og ba trafikantene finne andre kjøreruter.</p>
<p>Gjenstanden lå inntil det sørvestre hjørnet av Historisk museum. Politiet parkerte to biler foran gjenstanden for å skjerme den inn mot museumsbygningen.</p>
<p>– Vi fikk melding om gjenstanden av en person som ringte inn til politiets operasjonssentral, sier operativ uteleder Arve Røtterud.</p></div></body></document>
