<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190616-massivt-strombrudd-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/JopPBj/Massivt-strombrudd-i-Argentina-og-Uruguay--48-millioner-mennesker-er-rammet" frk="328 14 30 2075"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 11:28"/>
<attribute name="author" value="Alf Ole Ask"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="strøm,argentina,strømbrudd"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Massivt strømbrudd i Argentina og Uruguay – 48 millioner mennesker er rammet</div>
<div type="ingress">Argentina og Uruguay er rammet av et omfattende strømbrudd. Også Paraguay og det sørlige Brasil skal være rammet.</div>
<div type="author">Alf Ole Ask</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Hele Argentina og Uruguay er rammet, bekrefter elektrisitetsselskapene Edesur Argentina og UTE på Twitter.</p>
<p>Ifølge argentinske medier skjedde strømbruddet klokken 7 om morgenen lokal tid. Strømbruddet skjedde da deler av Argentina forberedte seg til å gå til valgurnene. Det er lokalvalg i landet.</p>
<p>Strømbruddet har gjort at togene står og at det er problem med trafikksignaler. Ifølge nettstedet Infobae går flyene, fordi flyplassene har nødaggregat.</p>
<p>#Breaking Argentina Uruguay #Blackout 50 million people affected @OficialEdesur pic.twitter.com/BsIg48l8AV</p>
<p>— Pamela Falk (@PamelaFalk) June 16, 2019</p>
<p>The New York Times skriver at på formiddagen lokalt tid meldte energiministeren i Argentina, Gustavo Lopetegui, at arbeidet med å få strømmen tilbake, var i full gang i deler av landet. Noen steder er strømmen tilbake. Det vil likevel kunne ta noen timer før hele landet har strøm igjen. Han oppga ikke hva som er årsaken til det massive strømbruddet.</p>
<p>I følge BBC meldte myndighetene at deler av Buenos Aires hadde fått igjen strømmen etter tre-fire timer.</p>
<p>– Det er totalt blackout i Argentina, sier talskvinne for Edesur, Alejandra Martínez. Hun la til at deler av Uruguay er rammet.</p>
<p>Martínez beskrev strømbruddet som enestående og la til at det er første gang noe slik har rammet hele landet.</p></div>
<div type="title" level="3">UD: Ikke kontakt med nordmenn</div>
<div type="text">
<p>– Så langt har UD ikke blitt kontaktet av norske borgere. Nordmenn i området oppfordres til å holde seg orientert via lokale myndigheter og følge deres råd og anbefalinger, skriver pressekontakt Astrid Sehl i UD i en sms.</p>
<p>Edesur har 2,5 millioner kunder.</p>
<p>I 2009 var det et strømbrudd i Brasil som omfattet verdens største vannkraftanlegg. Det førte til at millioner av mennesker var uten strøm og viste hvor sårbart landets strømforsyning er.</p>
<p>Aftenposten kommer med mer.</p>
<p>Er du rammet av strømbruddet – kontakt oss på telefon +47 22 86 40 00</p></div></body></document>
