<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190528-sas-streiken-kostet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/BRw8BG/SAS-streiken-kostet-selskapet-over-en-halv-milliard-kroner" frk="511 22 77 3372"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 06:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="scandinavian airlines (sas),streik,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SAS-streiken kostet selskapet over en halv milliard kroner</div>
<div type="ingress">Den totale effekten av SAS-streiken ligger på rundt 590 millioner norske kroner, ifølge selskapets rapport for andre kvartal.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ole Berg-Rusten, NTB scanpix Mange SAS-fly ble stående på bakken under pilotstreiken i april. Her fra Oslo lufthavn 26. april.</p> <p>SAS-sjef Rickard Gustafson fotografert under pressekonferansen 2. mai, der det ble klart at pilotstreiken var over.</p></div>
<div type="text">
<p>Flyselskapet la tirsdag frem rapporten for andre kvartal 2019, som dekker perioden februar/mars/april. Fem dager av streiken blant SAS-pilotene falt inn under kvartalet, og kostnaden for kvartalet anslås til 430 millioner svenske kroner.</p>
<p>Men kvartalsrapporten viser at dyrere drivstoff svekket resultatet enda mer.</p>
<p>I kvartalet hadde SAS utgifter til drivstoff på 2,181 mrd. svenske kroner. I samme kvartal i fjor var utgiftene 1,645 mrd. svenske kroner. Det er en økning på 536 mill. svenske kroner, eller nesten en tredjedel mer.</p></div>
<div type="title" level="3">Overskuddet for 2019 er borte</div>
<div type="text">
<p>Streiken varte frem til 2. mai og dermed inn i neste kvartal, slik at den samlede kostnaden ble høyere. Den ligger på anslagsvis 650 millioner svenske kroner.</p>
<p>Streiken bidrar til at SAS endrer sitt resultatvarsel for regnskapsåret som ender i slutten av november. Selskapet skriver at det nå blir «utfordrende» å oppnå et positivt resultat før skatt.</p>
<p>Det tidligere varselet var at SAS ventet å levere overskudd i 2019. Dette blir det trolig ikke noe av etter streiken</p></div>
<div type="title" level="3">4000 flyvninger stoppet</div>
<div type="text">
<p>Under streikens fem første dager i kvartalet som sluttet i april, ble over 2800 flyvninger innstilt, og nesten 270.000 passasjerer ble rammet. Før streiken viste trafikktallene en god utvikling sammenlignet med tidligere år.</p>
<p>For streiken totalt ble effekten rundt 4000 kansellerte flyvninger og 370.000 rammede passasjerer.</p>
<p>SAS skriver at avtalen med pilotene øker netto kostnad til piloter med 5,4 prosent over tre år. Tallet inkluderer effektivitetsgevinster som demper effekten av økt brutto lønn til pilotene.</p>
<p>Fredrik Persson, TT/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Sterkt svekket resultat</div>
<div type="text">
<p>Nøkkeltall for kvartalet februar – april i år var (samme kvartal i fjor i parentes):</p>
<p>Passasjertallet falt med 3,8 prosent til knapt 6,8 millioner kvartalet i år, sammenlignet med samme kvartal i fjor. Uten streiken ville antallet passasjer vært omtrent uendret.</p>
<p>Samlede inntekter var 10,2 milliarder svenske kroner (9,9 mrd.)</p>
<p>Resultatet etter skatt var minus 933 mill. svenske kroner (- 249 mill.)</p></div>
<div type="title" level="3">Dyrere drivstoff</div>
<div type="text">
<p>SAS-sjefen Rickard Gustafson peker på tre spesielle forhold som svekker resultatet i kvartalet: streiken, dyrere drivstoff og en svakere svensk krone.</p>
<p>«Hvis en ser bort fra disse effektene, ville resultatet vært omtrent som i samme kvartal i fjor, som var ett av de sterkeste andre kvartal i SAS’ moderne historie», skriver SAS i kvartalsrapporten</p>
<p>Svakere svensk krone gjør at alle SAS’ innkjøp i utlandet blir dyrere, omregnet til svenske kroner i regnskapet.</p>
<p>SAS melder også om svakere etterspørsel etter innenlandske flyvninger, særlig i Sverige.</p>
<p>– Dette skyldes svakere generell etterspørsel fra svenske forbrukere. Svakere svensk krone kan være én av flere årsaker til dette, sier pressetalsmann for SAS i Norge, Knut Morten Johansen.</p>
<p>Svak krone bidrar til dyrere import og dermed høyere innenlands prisvekst. Da blir veksten i reallønn og kjøpekraft svakere, alt annet likt.</p></div></body></document>
