<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190324-na-er-denne-molde-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Na-er-denne-Molde-spilleren-klar-for-KBK-271295b.html" frk="205 16 19 1180"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 20:41"/>
<attribute name="author" value="Pernille Huseby"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="kristiansund bk,molde fk,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er denne Molde-spilleren klar for KBK</div>
<div type="ingress">Thomas Amang kommer til KBK fra Molde på lån ut 2019, opplyser KBK på sine hjemmesider.</div>
<div type="author">Pernille Huseby</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: KBK Thomas Amang er klar for KBK.</p></div>
<div type="text">
<p>Thomas Amang signerte for KBK før lagets kamp mot AaFK søndag. Det melder KBK på sine hjemmesider.</p>
<p>Amang kommer til KBK fra Molde, og skal være på lån ut 2019, ifølge klubben.</p>
<p>21-åringen tar dermed veien en drøy time nordover og slutter seg til KBKs stall, som skal forsøke å følge opp fjorårets sterke 5.-plass.</p>
<p>Slik beskriver KBK angrepsspilleren:</p>
<p>«Thomas Amang er en kraftplugg som gir oss hurtighet og eksplosivitet i angrep. Vi er veldig fornøyd med å ha landet denne låneavtalen, og håper og tror at Thomas vil bli en spiller som gir oss mange målpoeng i årets sesong. Nå ser vi frem til seriestart med en tropp vi føler er godt rustet og i rute.»</p>
<p>Thomas Amang signerte for Molde i 2016, og debuterte da Molde slo Lillestrøm 4 – 2.</p>
<p>Amang har notert seg for syv mål og én målgivende pasning på 45 kamper i Molde, men kameruneren slet med å få spilletid siste halvdel av fjorårssesongen.</p>
<p>Signeringen kommer samme dag som Kristiansund hentet Christopher Lindquist på lån fra Strømsgodset.</p></div></body></document>
