<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190717-mann-dode-av-brannsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/AdXLQE/Mann-dode-av-brannskader-etter-brann-pa-Notodden" frk="184 7 8 1141"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 09:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="brann,politiet,notodden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann døde av brannskader etter brann på Notodden</div>
<div type="ingress">En 25 år gammel mann som hoppet ut av et brennende bolighus på Notodden natt til tirsdag, døde av brannskader på sykehuset.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mannen hoppet ut fra 2. etasje i huset i Heddalsveien, og ble brakt til Haukeland universitetssjukehus i Bergen med alvorlige brannskader. Onsdag opplyser etterforskningsleder Trine Haugeberg hos Notodden-politiet overfor Telen at 25-åringen er bekreftet død.</p>
<p>– Mannen er opprinnelig fra Sandefjord, men var nå bosatt på Notodden. Han bodde i leiligheten hvor det ser ut til at brannen har startet. Han var ved bevissthet da han ble tatt hånd om av ambulansepersonell, men rakk ikke å si noe av betydning til politiet. Til det var han nok for alvorlig skadd, sier Haugeberg.</p>
<p>19 personer er registrert på adressen i Heddalsvegen, men brannvesenet fant ikke flere personer i bygningen. Ifølge Telen var bare rundt halvparten hjemme da brannen startet i 4-tiden på natten. Fem personer ble kjørt til lege for sjekk.</p>
<p>Selv om brannen begrenset seg til en leilighet, fikk flere leiligheter og en pub i første etasje av bygningen røyk-, sot og vannskader.</p></div></body></document>
