<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190907-fallskjermhopper-hav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/50wP2b/Fallskjermhopper-havnet-i-vannet-pa-Voss---omkom" frk="195 12 16 1251"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 18:26"/>
<attribute name="author" value="Thomas Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fallskjermhopper havnet i vannet på Voss - omkom</div>
<div type="ingress">En fallskjermhopper omkom etter at han lørdag kveld landet i Vangsvatnet i Voss. Vedkommende ble raskt reddet opp fra vannet, men livet sto ikke til å redde.</div>
<div type="author">Thomas Olsen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En fallskjermhopper traff vannet under ett fallskjermhopp lørdag ettermiddag. Han ble reddet opp av personer på stedet .</p>
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 19.36.</p>
<p>Mannen er reddet opp av vannet og det utføres førstehjelp på stedet, opplyste operasjonsleder Steinar Hausvik i Vest politidistrikt til BT.no.</p>
<p>Klokken 20.07 kunne politiet melde at mannen fortsatt var bevisstløs.</p></div>
<div type="title" level="3">Erklært død</div>
<div type="text">
<p>Litt senere lørdag kveld melder Vest politidistrikt at mannen i 20-årene omkom. Han ble erklært død klokken 20.23.</p>
<p>De pårørende har blitt varslet, står det i pressemeldingen. Politiet vil etterforske saken.</p>
<p>– Livet sto dessverre ikke til å redde, sier Jan Erik Wang, fagsjef for fallskjermhopping i Norges Luftsportforbund i 21-tiden lørdag.</p>
<p>Wang er presseansvarlig og har ansvar for å uttale seg til pressen på vegne av forbundet.</p>
<p>– På Vangsvatnet er det en flåte som fallskjermhopperne pleier å landet på. Det som har skjedd er at hopperen mest sannsynlig har bommet og landet i vannet, fortalte Wang tidligere lørdag kveld. .</p></div></body></document>
