<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191009-fotballfruekrig-i-en.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/pLmrjG/Fotballfruekrig-i-England-Vardys-kone-beskyldes-for-a-ha-lekket-Rooney-opplysninger-til-The-Sun" frk="360 2 5 2097"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 12:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fotballfruekrig i England: Vardys kone beskyldes for å ha lekket Rooney-opplysninger til The Sun</div>
<div type="ingress">Fotballstjernen Wayne Rooneys kone, Coleen Rooney, hevder at Rebekah Vardy over lang tid har lekket personlig informasjon om henne til tabloidavisen The Sun.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9. okt. 2019 14:41</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jason Cairnduff / X01095 Coleen Rooney er kona til Wayne Rooney.</p> <p>Jamie og Rebekah Vardy.</p></div>
<div type="text">
<p>Rooney kommer med den heftige påstanden i et Twitter-innlegg der hun skriver at lekkasjene har vært en byrde i livet hennes i flere år.</p>
<p>Rebekah Vardy er kona til Leicester-stjernen Jamie Vardy. Hun har fulgt Coleen Rooneys private Instagram-konto, og ifølge Rooney er det informasjon herfra hun skal ha delt med storavisen The Sun.</p>
<p>– Det er blitt gitt så mye informasjon til dem om meg, vennene mine og familien min – alt sammen uten at jeg har visst om det eller gitt mitt samtykke til det, skriver Rooney.</p></div>
<div type="title" level="3">Avslørt?</div>
<div type="text">
<p>Hun startet sin egen etterforskning av hvem som kunne være personen som lekket informasjon om henne til avisen. Blant annet blokkerte hun alle utenom én mistenkt konto fra å se oppdateringene hennes på Instagram i en periode.</p>
<p>Deretter begynte Rooney å legge ut falske historier for å se om de havnet hos The Sun. Senest en post om at kjelleren hennes var oversvømmet.</p>
<p>Historien havnet på trykk i The Sun, og den eneste personen som har sett alle originalpostene er, ifølge Rooney, Rebekah Vardy.</p></div>
<div type="title" level="3">Benekter anklagene</div>
<div type="text">
<p>Vardy benekter anklagene i et åpent innlegg til Rooney som hun har delt via Twitter. Der skriver fotballfruen blant annet at hun aldri har snakket om Rooney med noen.</p>
<p>Videre hevder hun at passordet hennes har kommet på avveie, og at ulike personer har hatt tilgang til Instagram-kontoen hennes i løpet av de siste årene.</p>
<p>Joel Ryan / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>– Jeg prøver ikke å være morsom, men jeg trenger ikke pengene. Hva har jeg å tjene på å selge historier om deg? Jeg likte deg godt, Coleen, og jeg er så opprørt over at du har valgt å gjøre dette, særlig når jeg er høygravid. Jeg blir kvalm av at jeg i det hele tatt må gå ut og benekte dette, skriver Jamie Vardys kone.</p>
<p>Slik svarer Rebekah Vardy:</p></div></body></document>
