<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190914-forlenget-horingsfri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/EW5xJG/Forlenget-horingsfrist-for-omstridt-gruveprosjekt" frk="192 10 14 1279"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 14:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forlenget høringsfrist for omstridt gruveprosjekt</div>
<div type="ingress">Nordic Minings søknad om konsesjon for omstridt gruvedrift på Engebøfjellet hadde opprinnelig høringsfrist til søndag. Nå er fristen utsatt til 1. november.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14. sep. 2019 16:52</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) viser til at Sunnfjord kommune søkte om å få utsatt frist på grunn av sammenslåingen av fire kommuner og behovet for en politisk vurdering av høringen i den nye storkommunen.</p>
<p>– I brev av 3. september 2019 fra Direktoratet for mineralforvaltning (DFM) til Sunnfjord kommune ble søknaden innvilget og høringsfristen utsatt til 1. november 2019 som anmodet, skriver Isaksen i et brev til Stortinget fredag.</p>
<p>SVs miljøpolitiske talsmann Lars Haltbrekken var kritisk til den opprinnelige høringsfristen på seks uker.</p>
<p>– Fristen innebærer at den nye kommunen Sunnfjord, som må leve med konsekvensene av et eventuelt deponi i fjorden, ikke får uttale seg, skriver han i sitt spørsmål til Isaksen.</p>
<p>Ni partiledere i den nye storkommunen Sunnfjord ba i et brev til DFM om utsatt høringsfrist.</p>
<p>Nordic Mining skal utvinne rutil og granat i gruveprosjektet på Engebøfjellet. Selskapet har fått tillatelse til å deponere 250 millioner tonn gruveslam i Førdefjorden i Sogn og Fjordane, noe miljøaktivister har reagert skarpt på.</p></div></body></document>
