<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190106-takk-til-gubbeveldet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/vmoQwV/Takk-til-gubbeveldet--Birgit-Skjaret" frk="578 1 7 3520"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 18:30"/>
<attribute name="author" value="Birgit Skjæret"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="seksuell trakassering,arbeidsliv,likestilling,metoo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Takk til gubbeveldet! | Birgit Skjæret</div>
<div type="ingress">Nå er det «gubbeveldet» i fagbevegelsen som skal til pers. Men trenger vi virkelig mer av denne kjønnskrigen nå?</div>
<div type="author">Birgit Skjæret</div>
<div type="date">6. jan. 2019 19:30</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jarl Fr. Erichsen Kvinner har sagt tydelig ifra, og det har virket. Nå bør det kunne settes en ny kurs som omfatter alle, både kvinner og menn, som må selge sin arbeidskraft for sitt daglige brød, skriver innleggsforfatteren.</p> <p>FOTO: Jarl Fr. Erichsen</p> <p>Birgit Skjæret.</p></div>
<div type="text">
<p>Det som skaper de store overskriftene i dagens debatt, er enkelte menns oppførsel mot kvinner som kjønnsobjekt. Nå sist er det «gubbeveldet» i fagbevegelsen som skal til pers.</p>
<p>Ifølge omtalen av boken Takk for dansen, kvinneblikk på LO, beskrives forbundet som en mannsbastion preget av fyll og sextrakassering.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Men trenger vi virkelig mer av denne kjønnskrigen nå?</p></div>
<div type="title" level="3">Behandlet med respekt</div>
<div type="text">
<p>Turid Lilleheie og Oddrun Remvik har tydeligvis hatt sine negative opplevelser.</p>
<p>Privat</p>
<p>Men selv fra mitt adskillig mer beskjedne ståsted i det tidligere Jern &amp; Metall, kan jeg ikke si annet enn at jeg ble behandlet med respekt og likeverd. Spesielt som eneste kvinnelige platearbeider på skipsverftet der jeg jobbet.</p>
<p>Da verftet ble nedlagt, fikk jeg jobb ved et lite mekanisk verksted, hvor også reisemontering og brakkeliv inngikk som en del av arbeidet. Det var å klatre i høyden, krype på ufremkommelige steder og å jobbe i minusgrader eller badstutemperatur. Som det ofte ble sagt: «En ubehagelig jobb, hvor temperaturen aldri er normal.»</p>
<p>Det er også helsefarlig arbeid, hvor mange utsettes for gass, støv og sykdomsfremkallende kjemikalier.</p>
<p>Skulle det bli 40 prosent kvoteordning i anleggsbransjen, så ville nok mye av det tyngste arbeidet tilfalle menn. Men det kravet er ennå ikke stilt fra kvinneaktivistene.</p></div>
<div type="title" level="3">99 prosent menn</div>
<div type="text">
<p>Det finnes hjelpemidler, sies det, men det finnes ingen Gud som monterer den tunge taljen, eller stillaser som popper opp på egen hånd. De må bygges, og der er det 99 prosent menn som balanserer i høyden og setter stagene på plass.</p>
<p>Det er fallulykker som dominerer statistikken og berører flere tusen arbeidere i yrkesgrupper hvor kvinner er helt fraværende.</p>
<p>Det er også nesten bare menn som dør hvert år i arbeidslivet, og det er for det meste innen bygg og anlegg og andre mannsdominerte arbeidsplasser.</p>
<p>Men det er ikke disse mennene som befinner seg i maktens korridorer.</p></div>
<div type="title" level="3">«Gubbene» vi ikke hører om</div>
<div type="text">
<p>Assosiasjonene trer frem på rad, hvor vi kan se for oss velbeslåtte menn rundt konferansebordet som fordeler makt mellom seg og drikker seg til klåfingrethet mot kvinner på julebord.</p>
<p>De «gubbene» vi ikke hører om, er de som har sørget for vegger og tak, stoler å sitte på, papir å skrive på og ikke minst veier og skip som gir oss alle de nødvendighetsartikler vi trenger.</p>
<p>Alt som et resultat av nedlagt arbeid av dem som kanskje måtte takke for seg i tidlig alder på grunn av sviktende helse, og neppe er av dem som omgir seg med karrieresøkende unge kvinner.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny kurs som omfatter alle</div>
<div type="text">
<p>#Metoo-kampanjen har brakt på banen fenomener som Jordan Peterson fordi ingen andre, hverken kvinner eller menn, har våget å utfordre ensidigheten.</p>
<p>Er vi i ferd med å nedprioritere den tradisjonelle fagbevegelsen som har fremskaffet rettighetene vi har i dag?</p>
<p>Skal den siste rest av arbeiderfellesskap mot eiersiden også splittes i en ensidig kamp mellom mann og kvinne?</p>
<p>Kvinner har sagt tydelig ifra, og det har virket. Nå bør det kunne settes en ny kurs som omfatter alle, både kvinner og menn, som må selge sin arbeidskraft for sitt daglige brød.</p></div></body></document>
