<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190223-rothes-far-var-bekym.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/Rothes-far-var-bekymret-etter-marerittsesongen--Jeg-trodde-alt-var-over-269616b.html" frk="520 2 8 2951"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 13:47"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ski-vm 2019,ski-vm,langrenn,sjur røthe,vintersport,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røthes far var bekymret etter marerittsesongen: – Jeg trodde alt var over</div>
<div type="ingress">Sjur Røthes foreldre var selvfølgelig på plass i Seefeld da sønnen tok VM-gull.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Pedersen, Terje / NTB scanpix En fornøyd gullvinner med mor og far.</p> <p>Sjur Røthe går først over mål. Til høyre går Aleksandr Bolsjunov inn til sølv, mens Martin Johnsrud Sundby måtte nøye seg med bronse.</p> <p>GULL-FORELDRE: Mamma Randi-Kirsten og pappa Steinar etter sønnens VM-gull.</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD/OSLO: Det ble en høydramatisk avslutning på skiathlonen, men det var til slutt vossingen Sjur Røthe som tok VM-gullet, foran Aleksandr Bolsjunov og lagkamerat Martin Johnsrud Sundby.</p>
<p>På tribunen jublet mamma Randi-Kirsten og pappa Steinar.</p>
<p>– Jeg er rørt og overrasket, sa far Steinar Røthe etter gullet.</p>
<p>– At han vinner VM er helt utrolig for meg. Det er en drøm jeg har tenkt på, men at det skulle bli gull er jeg overrasket over.</p>
<p>Richard Sagen</p></div>
<div type="title" level="3">Kunne lagt opp</div>
<div type="text">
<p>For de siste to sesongene har ikke vært enkle for Sjur Røthe. Han har slitt med sykdomsproblemer i så stor grad at karrieren har vært truet.</p>
<p>I fjor måtte han se OL i Pyeongchang hjemmefra.</p>
<p>Da så det virkelig ikke bra ut. Han spurte blant annet familien om han skulle legge opp.</p>
<p>– Han hadde den perioden rundt OL. Da trodde jeg alt var over, sa Steinar Røthe etter triumfen i Seefeld.</p>
<p>– Han hadde det nok vondere enn vi var klare over. Det var tungt. Det var nok bare samboeren som så hvor tungt han faktisk hadde det. Han klager jo aldri, sa mor Randi-Kirsten etter gullet.</p>
<p>Kurt Haugli</p></div>
<div type="title" level="3">Rørt etter gullet</div>
<div type="text">
<p>Han kunne ha gitt seg, men istedenfor har Røthe kommet tilbake sterkere enn noensinne denne sesongen. Han vant både 15-kilometeren på Lillehammer og tremila på Beitostølen tidlig denne sesongen.</p>
<p>– Dramaturgien tilsier at en medalje nå hadde vært veldig bra, sa Røthe til NTB før VM.</p>
<p>Etter gullet i Seefeld var følelsen en helt annen enn den han hadde for ett år siden.</p>
<p>– Nå har jeg det helt nydelig. Jeg er litt rørt, jeg. Det var stort dette, sa Røthe til NRK.</p>
<p>Røthe har med sin ydmyke fremtoning alltid vært en veldig godt likt utøver, men VM-bronsen i Val di Fiemme i 2013 var hans eneste individuelle mesterskapsmedalje før lørdag.</p>
<p>– Han er ydmyk som type og bråker ikke mye. Når han da klarer å gå til topps ... Jeg er utrolig stolt. Jeg synes dette er helt ufattelig kjekt, sa faren.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllet av gamletreneren</div>
<div type="text">
<p>En annen som har fulgt Røthe lenge er NRKs langrennsekspert Fredrik Aukland.</p>
<p>– Jeg trodde han skulle være medaljekandidat. Det er veldig gledelig at han vinner. Jeg kjenner han personlig.</p>
<p>Aukland var nemlig Røthes trener på juniorlandslaget for 13 år siden.</p>
<p>– Han har vært gjennom en eventyrlig reise, sa Aukland til Aftenposten etter Røthes gull.</p>
<p>– Hva er hans fremste egenskaper?</p>
<p>– Han er en ekstremt lojal fyr, som er villig til å legge ned treningsjobben som skal til. Han er en gutt som går litt stille i gangene og ikke gjør så mye ut av seg. Han er verdsatt og en du «kan låne bort sykkelen din til».</p></div></body></document>
