<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190922-filip-18-i-storform-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/kJXbo9/Filip-18-i-storform-da-Odd-knuste-Sarpsborg-08" frk="398 14 33 2249"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 17:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Filip (18) i storform da Odd knuste Sarpsborg 08</div>
<div type="ingress">Filip Møller Delaveris (18) scoret sine to første mål i Eliteserien da Odd vant 3 – 0 over Sarpsborg i Skien søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Teigen, Trond Reidar / NTB scanpix Filip Møller Delaveris (til venstre) var den store spilleren da Odd vant søndag.</p> <p>Odd-spillerne feirer scoring.</p></div>
<div type="text">
<p>Odd – Sarpsborg 08 3 – 0</p>
<p>Stortalentet scoret lagets to første mål. Odd kan med seieren fortsatt drømme om seriegull. De er fem poeng bak ledende Molde, som riktignok har en kamp til gode.</p>
<p>Sarpsborg ligger nederst på tabellen med 19 poeng og får en tøff kamp for å beholde plassen på øverste nivå. Det gjenstår åtte runder.</p>
<p>– Jeg synes vi spilte veldig godt. Det var jevnt de første 25 – 30 minuttene, men så tok vi fullstendig over, scoret to mål og klarte å ri av starten av 2. omgang, sa Odds Torgeir Børven til Eurosport.</p>
<p>– Vi gjør en meget god kamp i dag. Det var en kamp jeg var litt redd for, mot et lag som har kniven så mye på strupen. Vi greide å få ballen ned, og da var det klasseforskjell, synes jeg, sa Odd-trener Dag-Eilev Fagermo.</p></div>
<div type="title" level="3">18-åring med dobbel</div>
<div type="text">
<p>Begge lag hadde muligheter den første snaue halvtimen, uten uttelling. Etter 29 minutter tok hjemmelaget ledelsen. Espen Ruud la inn fra høyre, og foran mål ventet unggutten Delaveris. Dette var 18-åringens første mål i Eliteserien.</p>
<p>Samme mann økte til 2 – 0 fire minutter senere. Torgeir Børven var nær å score, men gjestene fikk avverget. På returen var Delaveris på plass og økte ledelsen.</p>
<p>Like før pause var han også nære å sette inn sitt tredje for dagen, men det harde skuddet traff metallet.</p>
<p>Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Toppscoreren stanget inn 3 – 0</div>
<div type="text">
<p>Etter en snau time sto det 3 – 0 til Odd. Ruud la nok en gang inn, og Torgeir Børven headet inn Skien-lagets tredje for kvelden. Spissen er nå oppe i 16 ligamål i Eliteserien, og han er med det soleklar toppscorer.</p>
<p>Halvveis ut i den andre omgangen fikk tomålsscorer Delaveris nok en mulighet til å sikre hat trick, men avslutningen ble blokkert av en Sarpsborg-spiller.</p>
<p>Gjestene begynte å spille seg opp utover i kampen og skapte flere bra muligheter. Kristoffer Zachariassen fikk gode sjanser, men uten uttelling.</p>
<p>Også Børven hadde muligheten til å sette sitt annet mål for dagen.</p></div></body></document>
