<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191101-flere-personer-skade.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/50eL8X/flere-personer-skadet-etter-knivstikking-i-tromsoe-kvinne-paagrepet" frk="420 4 10 2445"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 04:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere personer skadet etter knivstikking i Tromsø - kvinne pågrepet</div>
<div type="ingress">En kvinne i 30-årene er pågrepet etter knivstikking på åpen gate i Tromsø sentrum natt til fredag. Tre personer er skadd, inkludert den siktede kvinnen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk klokken 00.20 melding om at en kvinne truet med to kniver ved Strandtorget. De meldte at tre personer hadde knivskader.</p>
<p>– En 20 år gammel kvinne fra USA har fått et dypt kutt i en arm. En kvinne i 40-årene fra Tromsø har fått et risp i halsområdet etter å ha blitt truet med kniv opp mot halsen. Den mistenkte har fått kutt i hånden, sier operasjonsleder Karl Erik Thomassen i Troms politidistrikt til NTB.</p>
<p>De skadde er sendt til sykehus. Til VG sier Universitetssykehuset i Nord-Norge (UNN) at de nærmere bestemt er sendt til legevakten.</p></div>
<div type="title" level="3">Drapstruet</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til de skadde, har også et ukjent antall personer blitt truet.</p>
<p>– Vi har ikke helt oversikt over hvor mange som er blitt truet, men det er i hvert fall snakk om én som har blitt drapstruet, sier Thomassen.</p>
<p>Den siktede kvinnen er ivaretatt av helsevesenet. Thomassen sier at avhør av henne vil bli gjort så snart det lar seg gjøre.</p>
<p>Operasjonslederen ønsker at folk som har blitt truet, tar kontakt med politiet.</p>
<p>Thomassen sier at de opplysningene de har, kan tyde på at det var tilfeldige personer som ble rammet. Han understreker at det imidlertid er for tidlig å si.</p>
<p>– Det som vi har fått beskrevet om, er at det ikke skal være en relasjon mellom de involverte i saken, sier operasjonslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">På åpen gate</div>
<div type="text">
<p>Politiet ble varslet om en truende kvinne som ropte og hadde kniver. Thomassen sier at de etter hvert fikk melding om at én person var knivstukket og deretter melding om at flere var skadd.</p>
<p>Politiet rykket ut til stedet bevæpnet. Åtter minutter etter første melding ble den mistenkte pågrepet.</p>
<p>– Hendelsen skjedde på åpen gate, mellom flere utesteder i Tromsø sentrum. Det er mange vitner på stedet, og en del av jobben har vært å kartlegge dem, sier operasjonslederen.</p>
<p>Natt til fredag har politiet gjort noen vitneavhør og avhør av fornærmede i saken. Operasjonsleder Karl Erik Thomassen sier de også har vært i kontakt med vitner for avhør på et senere tidspunkt.</p>
<p>Kvinnen er tidligere dømt for bæring av kniv på offentlig sted, samt vold og trusler, opplyser operasjonslederen.</p>
<p>Thomassen sier at de har avhørt vitner og at de skal dra på sykehuset for å få mer oversikt over dem som er skadd og oversikt over situasjonen.</p></div></body></document>
