<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190831-helikopterstyrt-uten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/wPbGBA/Helikopterstyrt-utenfor-Alta-Seks-personer-ombord" frk="253 10 17 1649"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 15:22"/>
<attribute name="author" value="Åshild Breian"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helikopterstyrt utenfor Alta. Seks personer ombord.</div>
<div type="ingress">Et helikopter har styrtet sørvest for Alta, bekrefter Hovedredningssentralen, som har fått melding om at det er seks personer om bord. Statusen er ikke kjent.</div>
<div type="author">Åshild Breian</div>
<div type="date">40 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>Røyk stiger opp, mens en luftambulanse svever over stedet. Foto: Vilde Øines Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi jobber med saken. SeaKing og en luftambulanse er på vei, meldte opplyste Hovedredningssentralen Nord-Norge tidligere lørdag kveld.</p>
<p>Ifølge VG har styrten skjedd like ved Alta. Et øyenvitne forteller til avisa at han hørte et smell, men ikke så selve styrten. Han så deretter flammer og røyk fra fjellet Skoddevarre.</p>
<p>– Det er et Airbus 360. Det skal ha vært seks personer om bord, en pilot og fem passasjerer, sier Tore Hongseth ved Hovedredningssentralen i Nord-Norge til Dagbladet.</p>
<p>HRS NN bekrefter en helikopterstyrt like sørvest av Alta. Antall personer ombord og status på disse er ukjent; vi jobber med saken., SeaKing og en Luftambulanse er på vei, fremme ca 17:45. En pressearbeider er på vei inn for å kompilere ytterligere informasjon.</p>
<p>— HRS Nord-Norge (@HRSNordNorge) August 31, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Hørte smell</div>
<div type="text">
<p>Hovedredningssentralen sier til Dagbladet at det var seks personer ombord i helikopteret.</p>
<p>Til ifinnmark.no forteller et vitne at det hørtes et stort smell. Like etterpå kom røyken.</p>
<p>Til VG forteller redningsleder Jakob Carlsen at posisjonen på helikopteret er kjent.</p>
<p>Til NRK forteller Jakob Carlsen at helikopteret at styrtet i Skoddavarre, sørvest for sentrum av Alta.</p>
<p>Kl 17.50 er det første redningshelikopteret og et ambulansehelikopter fremme på stedet skriver HRS Nord-Norge på Twitter.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
