<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190707-valglokalene-har-apn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/1nxavJ/Valglokalene-har-apnet-i-Hellas" frk="172 3 4 1121"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 05:49"/>
<attribute name="author" value="Ingrid Brekke"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="eu,alexis tsipras,syriza,hellas"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Valglokalene har åpnet i Hellas</div>
<div type="ingress">Valglokalene har åpnet i Hellas. Statsminister Alexis Tsipras og partiet hans Syriza ligger dårlig an.</div>
<div type="author">Ingrid Brekke</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Thanassis Stavrakis/AP/ NTB scanpix Greske velgere trekker igjen mot sentrum viser målingene før dagens valg.</p></div>
<div type="text">
<p>Nesten ti millioner velgere har muligheten til å avlegge sin stemme i valget på ny nasjonalforsamling i Hellas søndag.</p>
<p>Når grekerne 7. juli velger nytt parlament, vil det være det tredje valget i landet på like mange måneder. Høyrepartiet Nytt demokrati leder stort på meningsmålingene. De ventes å vinne valget og danne ny regjering.</p>
<p>Les Aftenpostens kommentar: Hvis bare andre EU-land var som Hellas.</p>
<p>Statsminister Alexis Tsipras smykker seg med å ha stablet landets økonomi på bena igjen. I tillegg oppnådde han nylig en stor diplomatisk triumf ved å få slutt på den mangeårige striden med landet som nå heter Nord-Makedonia. Likevel ligger hans venstreparti Syriza omtrent ti prosent under Nytt demokrati på meningsmålingene og er ventet å gå på et forsmedelig nederlag.</p>
<p>Valglokalene åpnet klokken 7 lokal tid søndag, og stenges klokken 19.</p></div></body></document>
