<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191128-stefar-domt-til-tre-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Op1zJk/Stefar-domt-til-tre-ars-fengsel-i-Overhalla-saken--fikk-et-halvt-ar-mer-i-fengsel" frk="315 10 19 1818"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 11:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stefar dømt til tre års fengsel i Overhalla-saken – fikk et halvt år mer i fengsel</div>
<div type="ingress">En mann i 30-årene er i Høyesterett dømt til tre års fengsel for å ha medvirket til mishandling av tre barn. Ett av barna døde.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28. nov. 2019 12:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix En mann i 30-årene er dømt til tre års fengsel for medvirkning til mishandling av tre barn. En tre år gammel jente døde av mishandlingen hun ble utsatt for av sin mor i 2017.</p></div>
<div type="text">
<p>Fengselsstraffen er et halvt år strengere enn det mannen fikk i lagmannsretten i vår.</p>
<p>Mannen ble først frifunnet i Namdal tingrett. I dommen står det at konas voldshandling mot datteren kan ha kommet overraskende på mannen, slik at han ikke hadde mulighet til å forhindre den.</p>
<p>Aktor ba om fem års fengsel for mannen. Påtalemyndigheten anket bevisbedømmelsen under skyldspørsmålet.</p>
<p>Mannens kone ble i Frostating lagmannsrett 9. april dømt til åtte og et halvt års fengsel for grov mishandling av sin tre år gamle datter, som førte til at hun døde i juni 2017.</p>
<p>I dommen fra lagmannsretten heter det blant annet at jenta ble utsatt for grov mishandling ved at hun ble kastet i gulvet flere ganger av sin mor. Skadene førte til at hun senere døde på St. Olavs hospital i Trondheim.</p>
<p>Den 35 år gamle stefaren holdes ikke ansvarlig for medvirkning til voldshandlingen, men Høyesterett legger vekt på at han lot barnet ligge livstruende skadet i flere døgn etter mishandlingen.</p>
<p>– Han hadde en åpenbar, påtrengende og selvstendig plikt til å skaffe sin stedatter umiddelbar helsehjelp. Likevel lot han henne ligge i to og et halvt døgn i leiligheten, står det i dommen.</p>
<p>Kvinnens tre barn kom til Norge gjennom familiegjenforening i 2017. Moren er dømt for å ha mishandlet barna over en periode på to og en halv måned. Retten mener at stefaren ikke gjorde nok for å stanse mishandlingen.</p></div></body></document>
