<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190727-usa-og-guatemala-har.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/0nbX12/USA-og-Guatemala-har-inngatt-asylavtale_-ifolge-Trump" frk="621 0 0 3857"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 05:45"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA og Guatemala har inngått asylavtale, ifølge Trump</div>
<div type="ingress">Guatemala har signert en avtale med amerikanerne om å begrense antall mellomamerikanere som søker asyl i USA, ifølge president Donald Trump.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">27. juli 2019 07:45</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Rebecca Blackwell / AP / NTB scanpix Migranter går av en flåte etter å ha ankommet Mexico fra Guatemala tidligere i sommer.</p> <p>Guatemalas president Jimmy Morales sier at avtalen gjør at landet unngår drastiske sanksjoner.</p></div>
<div type="text">
<p>Avtalen betyr at Guatemala skal anses som et trygt tredjeland for asylsøkere, og at mennesker som passerer Guatemala på vei nordover, må søke om asyl der i stedet for ved USAs grense.</p>
<p>Kommer de til USA for å søke asyl, uten å ha søkt asyl i Guatemala på veien, vil de i henhold til avtalen bli sendt tilbake til Guatemala.</p>
<p>Den såkalte «trygt tredjelands-avtalen» omfatter blant annet asylsøkere fra land som El Salvador og Honduras. Målet med avtalen er å dempe strømmen av migranter som krysser gjennom Mexico på vei til USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Trusler og press</div>
<div type="text">
<p>USA og Guatemala har forhandlet om en slik avtale i flere måneder, men onsdag truet Trump med å innføre toll eller andre straffetiltak mot Guatemala dersom landet ikke gikk med på en avtale.</p>
<p>– Vi vil innføre toll, eller vi gjør noe annet. Vi vurderer å gjøre noe svært alvorlig mot Guatemala, sa han onsdag. Foruten toll truet han med både reiseforbud, avgifter på penger migranter sender hjem eller andre tiltak.</p>
<p>De trodde de hadde fått inngangsbilletten til USA. Tusener venter i Mexico.</p>
<p>Men fredag var tonen en annen da han hyllet Guatemala og sa at «nå har Guatemala en venn i USA, i stedet for en fiende».</p>
<p>Som en del av avtalen sa Trump at USA skal øke antall midlertidige visum til guatemalanere som får komme til USA for sesongarbeid i landbruket.</p>
<p>Guatemalas president Jimmy Morales forsvarer avtalen og sier at den gjør at landet unngår «drastiske sanksjoner, mange av dem med det mål å skade økonomien vår kraftig, som skatt på pengene vår brødre sender hjem hver dag, toll på vår eksport og reiserestriksjoner».</p>
<p>Handout/REUTERS/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Stanset av høyesterett</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid uklart når og hvordan den nye asylavtalen eventuelt skal tre i kraft.</p>
<p>Guatemalas grunnlovsdomstol har i tre kjennelser fastslått at regjeringen ikke kan inngå en slik avtale med USA uten godkjenning av nasjonalforsamlingen.</p>
<p>Guatemalas regjering kunngjorde avtalen fredag, men uten å kalle den en «trygt tredjelands-avtale». I stedet kaller de den en samarbeidsavtale for å vurdere søknader om beskyttelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke trygt tredjeland</div>
<div type="text">
<p>Kritikere av avtalen sier at Guatemala på ingen måte kan anses for å være et trygt tredjeland for asylsøkere.</p>
<p>De samme forholdene som tvinger salvadoranere og honduranere til å flykte fra sine land, hersker også i Guatemala.</p>
<p>Også der herjer kriminelle gjenger som presser folk, blant dem migranter på vei igjennom, til å arbeide for dem, fattigdom, arbeidsløshet og en langvarig tørke.</p>
<p>Guatemala har heller ikke ressurser eller systemer for å ta seg av asylsøkere, gi dem husly, utdanning eller arbeidsmuligheter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ondskapsfull og umoralsk</div>
<div type="text">
<p>Avtalen blir fordømt av menneskerettighetsorganisasjoner som Amnesty International. Amnesty kaller ethvert forsøk på å tvinge familier eller individer til å søke trygghet i Guatemala, opprørende.</p>
<p>Også demokraten Eliot Engel, som er leder for utenrikskomiteen i Representantenes hus, fordømmer avtalen og kaller den ondskapsfull, umoralsk og ulovlig.</p>
<p>– Guatemala er rett og slett ikke et trygt land for flyktninger og asylsøkere, slik loven krever, sier han.</p>
<p>Tjenestemenn i departementet for indre sikkerhet sier at de forventer at avtalen blir ratifisert, og at den kan tre i kraft i august.</p>
<p>Ministeren for indre sikkerhet, Kevin McAleenan, sier at avtalen er et ledd i et langvarig arbeid for å få Guatemala til å ta tak i smugling og migrasjon. Han advarer mot å si at landet ikke er trygt for asylsøkere.</p></div></body></document>
