<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191128-antisemittisme-er-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/narMRo/Antisemittisme-er-ikke-et-muslimsk-problem--Pamir-Ehsas" frk="456 3 12 3191"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 21:00"/>
<attribute name="author" value="Pamir Ehsas"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="antisemittisme,muslimer,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Antisemittisme er ikke et muslimsk problem | Pamir Ehsas</div>
<div type="ingress">Antisemittisme er et kollektivt problem.</div>
<div type="author">Pamir Ehsas</div>
<div type="date">28. nov. 2019 22:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Johnny Vacar, Ungdomsforsamlingen i FN Historisk sett har jøder og muslimer levd godt i sameksistens, skriver Pamir Ehsas (bildet).</p></div>
<div type="text">
<p>Aftenpostens journalist Ingeborg Senneset skriver i en kommentar at vi må bekjempe antisemittisme, og peker på muslimene. Dette blir feil.</p>
<p>I Sennesets innlegg – som i massemediene for øvrig – forlates viktige nyanser når forholdet mellom jøder og muslimer omtales.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Historisk sett har jøder og muslimer levd godt i sameksistens. Jøder hadde status som dhimmi (beskyttet folk) i Midtøsten. Betegnelsen sikter til ivaretagelsen av de sosioøkonomiske, politiske og rettslige rettighetene for et folkeslag.</p>
<p>Det kan eksempelvis vises til at sultanen i Marokko stoppet deportasjonen av 250.000 jøder til nazistenes konsentrasjonsleir som følge av dette samholdet.</p></div>
<div type="title" level="3">Europeisk innflytelse</div>
<div type="text">
<p>Rivaliserende holdninger mellom jøder og muslimer er et fenomen som først ble problematisk på 1900-tallet. Dette skyldtes i stor grad europeisk innflytelse i Midtøsten gjennom koloniland, nazistisk propaganda og okkupasjonen av Palestina.</p>
<p>I kjølvannet av disse begivenhetene begås det en rekke store synder i offentlig debatt rundt problematikken.</p>
<p>Det første er å fremstille muslimer som smittekilden, et ord Kjetil Rolness brukte i et innlegg i Minerva.</p>
<p>Hvis dette er tilfellet, så er det merkelig at USA, Storbritannia, Frankrike og Tyskland troner på toppen av voldshandlinger mot jøder, ifølge Jewish World Congress' undersøkelser.</p>
<p>Det andre problemet er når skillelinjen mellom antisionistiske holdninger og antisemittiske holdninger viskes ut.</p>
<p>Nivået av negative holdninger mot jøder blant muslimer har vært direkte koblet opp mot konfliktnivået i Israel. Konsekvensen av å viske ut spesielt denne distinksjonen er at det også avverger enhver form for kritikk mot Israels krigsforbrytelser.</p>
<p>Muslimer flest har ingen negativ assosiasjon med religionen – muslimer deler samme profeter som jødene, så det ville ha vært selvmotsigende mot den islamske ideologi.</p></div>
<div type="title" level="3">Kollektivt problem</div>
<div type="text">
<p>Holocaustsenteret har avdekket at antisemittisme blant norske muslimer og norske kristne og sekulære i Norge ikke er «signifikant forskjellig» (diskrepans på 1 prosent).</p>
<p>Tvert om, rapporten avdekket at det var langt mindre grad av antisemittisme blant muslimer fra land som Afghanistan, Iran, Kosovo, Afghanistan og Marokko enn blant nordmenn flest.</p>
<p>Formålet med disse nyansene er å ansvarliggjøre konsekvensene av den vestlige militære intervensjonspolitikken som har ledet til dette problemet; samt at vi har en historisk og nyansert forståelse for svært komplekse geopolitiske forhold.</p>
<p>Disse distinksjonene er grunnleggende viktige fordi norsk diskurs rundt antisemittisme gjentar de historiske feiltagelsene. I stedet for å ha en faktabasert debatt påpekes det at antisemittisme øker globalt (mest i vestlige land), og at smittekilden er nasjonalistisk og populistisk politikk – uavhengig av hudfarge, religion eller region – så peker vi ut en ny syndebukk, muslimene.</p>
<p>Antisemittisme er et kollektivt problem, og det krever at vi også adresserer det slik.</p></div></body></document>
