<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190820-sjenert-flyver-hylle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/jdp32n/Sjenert-flyver-hylles-som-helt-etter-spektakular-nodlanding-i-maisaker" frk="1095 33 228 6799"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 03:36"/>
<attribute name="author" value="Helene Skjeggestad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="fugl,flyulykker,moskva"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjenert flyver hylles som helt etter spektakulær nødlanding i maisåker</div>
<div type="ingress">MOSKVA (Aftenposten): Piloten takket kontrolltårnet, og flyet forlot rullebanen. Så kom måkene.</div>
<div type="author">Helene Skjeggestad</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix Ural Airlines A321 nødlandet i en maisåker etter knappe to minutter i luften.</p> <p>Damir Jusupov (41) har over 3000 flyvetimer bak seg.</p> <p>Pilotene foretok en nødlanding, og flyet ble liggende på magen. Alle personer om bord kom seg ut.</p> <p>Passasjerer, kabinansatte og redningspersonell i åkeren der nødlandingen ble gjennomført.</p> <p>De to pilotene, Georgij Murzin (t.v.) og Damir Jusupov ble hedret på en fotballkamp i Jekaterinburg for sin innsats under en vellykket nødlanding torsdag.</p> <p>Damir Jusupov (41) er blitt hedret av president Putin etter nødlandingen torsdag sist uke.</p> <p>Brannpersonell sikrer ulykkesflyet før det skal undersøkes videre.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er tidlig torsdag morgen på Zjukovskij-flyplassen i Moskva. En Airbus 321 fra flyselskapet Ural Airlines gjør seg klar til å ta av. Bak spakene sitter kaptein Damir Jusupov og pilot Georgij Murzin.</p>
<p>Klokken 06.00 får de beskjed om å bruke bane 12 da det er registrert en del fugler i området.</p>
<p>Pilotene følger instruksjonene fra tårnet. Det er 226 passasjerer om bord og syv kabinansatte.</p>
<p>Vladimir Shatilov, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">På magen i maisåkeren</div>
<div type="text">
<p>Den videre kommunikasjonen mellom flyet og tårnet ble publisert i russiske medier i helgen.</p>
<p>SZJR 178 er flyets signal. PAN PAN er det internasjonale begrepet for krise.</p>
<p>06:12:28 – 06:12:51</p>
<p>Pilot: Dette er SZJR 178. Vi er klar for takeoff.</p>
<p>Kontrolltårn: Bane 12. Jeg autoriserer takeoff med observasjoner av fugler.</p>
<p>06:14:10 – 06:14:21</p>
<p>Pilot: SZJR, PAN PAN, PAN PAN, PAN PAN, SZJR.</p>
<p>06:14:29 – 06:14:39</p>
<p>Kontrolltårn: SZJR 178.</p>
<p>Pilot: PAN PAN, PAN PAN, PAN PAN, SZJR 178. En motor har sviktet.</p>
<p>Kontrolltårn: SZJR 178. Hva gjør dere?</p>
<p>06:14:55 – 06:15:09</p>
<p>Pilot: Ønsker retur. Høyde.</p>
<p>Kontrolltårn: Retur innvilget.</p>
<p>Pilot: Retur innvilget.</p>
<p>Men flyet returnerer ikke. De er i ferd med å miste motor nummer to, og pilotene ser ikke noe annet valg enn å nødlande.</p>
<p>På åtte sekunder går farten fra 250 kilometer i timen til 0.</p>
<p>Knapt to minutter etter at flyet tok av, ligger det på magen i en maisåker én kilometer fra flyplassen.</p>
<p>AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om ambulanse</div>
<div type="text">
<p>06:15:49 – 06:15:57</p>
<p>Kontrolltårn: SZJR 178, kom inn.</p>
<p>Pilot: Vi ber om ambulanse og redningstjeneste.</p>
<p>Kontrolltårn: Vi venter. Hvor mange passasjerer er om bord?</p>
<p>Pilot: 226 passasjerer og syv kabinansatte.</p>
<p>Kontrolltårn: Gjenta igjen.</p>
<p>Pilot: 226 passasjerer og syv kabinansatte.</p>
<p>Utrolig nok klarer alle i flyet å komme seg ut. Over 70 mennesker, derav 19 barn, må til videre undersøkelser, men kun seks legges inn på sykehus.</p>
<p>Ingen mister livet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Flyulykker Russland</div>
<div type="text">
<p>25. desember 2016: 92 mennesker mistet livet da et russisk militærfly styrtet i Svartehavet kort tid etter avgang fra flyplassen i Sotsji. Blant ofrene var 64 medlemmer av det berømte Røde armés kor.</p>
<p>19. mars 2016: Et FlyDubai passasjerfly av typen Boeing-737 styrtet etter å ha forsøkt å lande to ganger i dårlig vær i byen Rostov-na-Donu. Alle de 55 passasjerene i tillegg til de syv besetningsmedlemmene mistet livet.</p>
<p>17. november 2013: Et Boeing-737 passasjerfly fra Tatarstan Airlines, styrtet utenfor flyplassen i Kazan. Alle 50 om bord mistet livet.</p>
<p>10. april 2010: Alle de 96 om bord Tupolev-154-maskinen fra det polske luftforsvaret mistet livet da flyet styrtet utenfor Smolensk. Om bord i flyet var den polske presidenten Lech Kaczynski samt en rekke andre polske toppolitikere.</p>
<p>14. september 2008: Et Aeroflot Boeing-737 styrtet rett før landing på Bolsjoe Savino lufthavn i Perm. Alle 88 menneskene om bord mistet.</p>
<p>9. juli 2006: 125 mennesker mistet livet da en Airbus A310 eid av et sibirsk selskap hadde for høy fart etter landing i Irkutsk og kræsjet i en vegg for så å ta fyr. 78 mennesker overlevde ulykken.</p>
<p>3. mai 2006: En Airbus 320 fra det armenske flyselskapet Armavia på vei fra Jerevan til Sotsji, styrter i Svartehavet rett før landing. Alle 113 om bord mistet livet.</p>
<p>4. juli 2001: Alle de 145 om bord det sibirske passasjerflyet Tupolev Tu-154M mistet livet da det styrtet like før landing i Irkutsk i Russland.</p>
<p>Kilde: NTB</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et mirakel</div>
<div type="text">
<p>På russisk TV omtales hendelsen som «Ramensk-mirakelet». Ramensk er området hvor ulykken skjedde.</p>
<p>Flere trekker paralleller til ett spesielt nødlandingsdrama, nemlig «mirakelet på Hudson» fra 2009. Da klarte US Airways Flight 1549 å lande i Hudson-elven i New York etter å ha kollidert med en fugleflokk.</p>
<p>Alle de 155 passasjerene og kabinpersonalet kom uskadet fra den dramatiske hendelsen den gangen.</p>
<p>Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Piloten er et geni</div>
<div type="text">
<p>Den spektakulære nødlandingen i åkeren sist uke har preget nyhetsbildet i Russland de siste dagene. Interessen rundt særlig kaptein Damir Jusupov har vært enorm.</p>
<p>– Alle lever! Piloten er et geni, utbrøt en av passasjerene med navn Olga til Komsomolskaja Pravda etter nødlandingen.</p>
<p>Hun beskriver hvordan det brøt ut applaus istedenfor panikk da flyet landet.</p>
<p>Den 41 år gamle kapteinen skal ha over 3000 flytimer bak seg. Det er laget flere nyhetsinnslag med ham og hans liv, som deles ivrig på sosiale medier.</p>
<p>Jusupov sammen med pilot-kollega Georgij Murzin ble etter nødlandingen hedret av president Vladimir Putin med utmerkelsen «Russlands helter». Også de andre kabinansatte mottok utmerkelser for sitt mot i en vanskelig situasjon.</p>
<p>– Vi gratulerer de heltemodige pilotene som reddet folks liv, sa talsperson for Kreml, Dmitrij Peskov.</p>
<p>– Besetningen på flyet viste fantastiske ferdigheter og ro. Han og laget hans reddet 233 liv. De er helter, fastslår Jevgenij Kujvasjev, guvernør i pilotens hjemdistrikt.</p>
<p>AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Håper ingen får flyskrekk</div>
<div type="text">
<p>Pilot Jusupov sier heltedyrkelsen føles merkelig, og at han er sjenert.</p>
<p>– Da den andre motoren sviktet, hadde vi bare et alternativ: Å lande flyet. Jeg så en åker fremfor oss. Vi øver på slike landinger hver sjette måned i simulator, og på grunn av denne treningen, klarte vi å lande flyet uten at noen ble alvorlig skadet, sier Jusupov, ifølge lenta.ru.</p>
<p>– Jeg ønsker at alle som ble skadet, skal bli friske – og at de ikke er redde for å fly igjen, sier han i et intervju med vesti.ru.</p>
<p>Vladimir Shatilov, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Startet undersøkelser</div>
<div type="text">
<p>Samtidig som pilotene hylles, har undersøkelsene av flyet startet. Det kan ta lang tid før en slik gjennomgang er ferdig.</p>
<p>En anonym innbygger i området sa til radiostasjonen Govorit Moskva at måkene trolig kom fra en ulovlig søppelfylling i nærheten av flyplassen.</p>
<p>Dette har russiske myndigheter benektet. De viser til at nærmeste søppelfylling ligger 14 kilometer fra flyplassen, ifølge nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Helene Skjeggestad er Aftenpostens korrespondent i Russland.</p>
<p>Følg hverdagen i Moskva på Snapchat: Skjeggesnap</p>
<p>Flere artikler fra Norges nabo i øst:</p></div></body></document>
