<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190223-redd-for-total-insek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/jPWVGn/Redd-for-total-insektdod-om-100-ar-Dette-kan-du-gjore-for-a-redde-dem---" frk="876 5 28 5426"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 17:15"/>
<attribute name="author" value="Olga Stokke"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="klimaendringer,pollen,klima,dyrevern,klimapolitikk,klima og miljø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Redd for total insektdød om 100 år? Dette kan du gjøre for å redde dem.</div>
<div type="ingress">Insektene forsvinner i et forrykende tempo. Men vi kan alle gjøre noe for å redde krypene som er så viktige for vår eksistens.</div>
<div type="author">Olga Stokke</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stein Bjørge Anne Sverdrup-Thygeson, professor ved NMBU, lister opp en rekke ting vi kan gjøre for å redde insektene. Ett eksempel: Sørg for at hagen din har blomster som blomstrer gjennom hele sesongen. (arkivfoto)</p> <p>Anne Sverdrup-Thygeson, professor ved NMBU, lister opp en rekke ting vi alle kan gjøre for å redde insektene som er så viktige for andre dyr og for mennesker.</p> <p>Kløverhumle (Bombus distinguendus) anses å være sterkt truet.</p> <p>Toflekkpraktbille (Agrilus biguttatus) vurderes som sterkt truet.</p> <p>Tovinger (Diptera) er en av de største insektordenene i Norge, trolig over 6000 arter. Over 300 av dem er truet.</p> <p>Sekstannet gullveps (Chrysis questris) er sterkt truet.</p> <p>På dette bildet viser ingeniør Knut M. Møen i NVE (Norges vassdrags- og energidirektorat) frem Norges mest omfattende forsøksanlegg for «grønt tak». I 2018 ble det satt i drift ved MNBU i Ås.</p></div>
<div type="text">
<p>Om 100 år kan de aller fleste insekter være borte, var det alarmerende budskapet i en rapport som ble publisert i forrige uke. Forskerne advarer om katastrofal insektdød hvis utviklingen fortsetter i samme tempo som nå.</p>
<p>– Vi bør absolutt være bekymret. Det er skremmende at insektbestandene ser ut til å endres så dramatisk, sier Anne Sverdrup-Thygeson, professor ved NMBU (Norges miljø- og biovitenskapelige universitet) og forfatter av boken Insektenes planet.</p>
<p>Mange fugler og dyr er avhengige av insekter som mat, og en stor del av verdens viktigste matvekster er avhengige av insekter for å formere seg.</p>
<p>Rapporten er en gjennomgang av 73 forskningsrapporter om insekter en rekke steder i verden.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi har ikke en sjanse uten dem </div>
<div type="text">
<p>Selv om det er liten tvil om at mange insekter er på kraftig retur, og at arter dør ut, er Norge sannsynligvis bedre stilt enn mange andre land, påpeker Sverdrup-Thygeson.</p>
<p>Hun tror ikke det er realistisk at alle insekter skal forsvinne i overskuelig fremtid, rett og slett fordi det er så mange av dem, mellom en og ti trillioner individer fordelt på flere millioner ulike arter.</p>
<p>– Mer enn annenhver art på kloden er et insekt. Vi mennesker har ikke en sjanse uten dem.</p>
<p>– Men hva kan jeg, vi alle, gjøre for å hindre insektenes død?</p>
<p>– Vi kan gjøre masse, sier hun og lister opp:</p>
<p>Fremsnakk insektene.</p>
<p>Vær nysgjerrig på småkryp. Lær ungene alt det rare og nyttige insekter gjør.</p>
<p>Sørg for at hagen din har blomster som blomstrer gjennom hele sesongen.</p>
<p>Klipp gresset sjeldnere.</p>
<p>Lag blomstereng i deler av hagen. En mer rotete hage er bra for insektlivet.</p>
<p>Plant flere frukttrær og bærbusker – alt med pollen og nektar er bra.</p>
<p>Unngå giftige insektmidler i hagen.</p>
<p>Kjøp gjerne økologisk eller kortreist mat.</p>
<p>Skru av utelys, velg belysning som ikke sper lyset utover og oppover.</p>
<p>Skaff deg gjerne et insekthotell.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Insekthotell</div>
<div type="text">
<p>Et insekthotell er en boplass der eggene og larvene til bier, humler og veps kan utvikle seg.</p>
<p>Man kan kjøpe det eller lage det ved å bruke en kasse eller en trestokk med hull i mange størrelser for å tiltrekke forskjellige arter insekter.</p>
<p>Arnstein Staverløkk, Norsk institutt for naturforskning (lisens CC BY 3.0)</p>
<p>Hun oppfordrer oss dessuten til å bli mer oppmerksomme på at intensivt jordbruk og skogbruk er en stor trussel. Å sørge for mer dødt trevirke som viktig levested for insekter i skogen, er også viktig.</p>
<p>Forskeren utfordrer politikerne til å få øynene opp for insektenes viktige rolle i samfunnet vårt.</p>
<p>– Insektene må inn i arealplaner og offentlige utredninger, jordbruksforhandlinger og statsbudsjetter.</p>
<p>Arnstein Staverløkk, Norsk institutt for naturforskning (lisens CC BY 3.0)</p>
<p>Hallvard Elven, Naturhistorisk museum, Universitetet i Oslo (lisens CC BY 3.0)</p>
<p>Arnstein Staverløkk, Norsk institutt for naturforskning (lisens CC BY 3.0)</p>
<p>– Hvorfor er insektene viktige?</p>
<p>– Vi trenger insektene til pollinering, nedbrytning og jorddannelse. Vi trenger insekter som mat for andre dyr.</p>
<p>En dramatisk reduksjon i antall insekter kan skape dominoeffekter ingen kan forutse konsekvensene av, mener Sverdrup-Thygeson. Vi risikerer at utfordringene med rent vann, nok mat og god helse til alle blir enda større enn i dag, påpeker hun.</p>
<p>Forskeren sier at det pågår en forflatning av artsmangfoldet. Det vil si at mengder av lokale arter ender med å dø ut. Noen få arter vi gjerne tenker på som skadedyr, blir de store vinnerne, for eksempel bladlus eller kakerlakker.</p></div>
<div type="title" level="3">Gi blomstene plass!</div>
<div type="text">
<p>Som Aftenposten skrev nylig, skal regjeringen nå starte en kartlegging av insekter til våren.</p>
<p>Miljødepartementet oppfordrer også matprodusenter til å redusere bruk av sprøytemidler, men også til å la det stå igjen kantsoner for blomsterplanter som er viktig insektmat. De kan søke om tilskudd til å så kløver og honningurt, som humler, bier og sommerfugler trenger.</p>
<p>Dessuten oppfordres matprodusenter til å:</p>
<p>La gamle trær stå.</p>
<p>Ikke fylle igjen gårdsdammer.</p>
<p>Beholde åpne bekker.</p>
<p>Fjerne kanadagullris, tromsøpalme og lupiner som fortrenger opprinnelige planter.</p>
<p>Lise Åserud / NTB scanpix</p>
<p>Oslo har også hatt et forslag til en strategi for grønne tak og fasader ute på høring med frist 5. januar. Ambisjonen er å benytte uutnyttede arealer til å etablere vegetasjon på nye og eksisterende bygg. Målet er å få bedre overvannshåndtering, en vakrere by og tilrettelegge for pollinerende insekter.</p></div></body></document>
