<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190225-ostberg-ble-knust-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/langrenn/Ostberg-ble-knust-i-testlop-like-for-VM--Det-var-fale-greier-269760b.html" frk="439 6 16 2453"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 15:32"/>
<attribute name="author" value="Kurt B. M. Haugli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="ski-vm 2019,ingvild flugstad østberg,ski-vm,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Østberg ble knust i testløp like før VM: – Det var fæle greier</div>
<div type="ingress">Vil ikke fortelle hvor mye hun ble slått med da de gikk testløp i 10-kilometersløypa.</div>
<div type="author">Kurt B. M. Haugli</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Martin Slottemo Lyngstad Ingvild Flugstad Østberg var hemmelighetsfull da det ble snakk om hvordan hun hadde gjort på testløpet i 10 kilometeren som jentene skal gå i VM tirsdag.</p> <p>Østberg og Falla tok bronse på lagsprinten søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD: Ingvild Flugstad Østberg tok sølv på 15-kilometeren og bronse på lagsprinten. Jenta fra Gjøvik har hatt en bedre inngang på et mesterskap enn noen gang. Men 28-åringen tror det skal litt til før hun kompletterer medaljefangsten med et gull.</p>
<p>Etter lagsprinten søndag sørget hun i hvert fall for å snakke seg selv kraftig ned. Hun refererte til en opplevelse hun hadde i VM-løypene søndag før VM.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Norsk redaktør slår alarm: – Vi må slutte å heie på norske skiløpere</p>
<p>Martin Slottemo Lyngstad</p>
<p>De norske løperne som var på plass gikk et 10 kilometer langt testløp i konkurransesporet. Tirsdag ettermiddag er det alvor i samme løypa.</p></div>
<div type="title" level="3">Hemmelighetsfull</div>
<div type="text">
<p>Skal vi tro en blid, men hemmelighetsfull Østberg så var ikke den generalprøven all verden.</p>
<p>– Jeg håper det føles litt bedre og lettere enn det gjorde der og da. Det var fæle greier.</p>
<p>– Hvor langt bak var du?</p>
<p>– Det vil du ikke vite en gang. Det får bli en hemmelighet i teamet.</p>
<p>LEST DENNE? Svenskene om spørsmålet fra de norske bronsevinnerne: – Det er hemmelig</p>
<p>– Du tør ikke si det altså?</p>
<p>– Nei. Så kan dere lure litt på det.</p>
<p>– Så du var ikke sånn tidsmessig innenfor det som trolig vil bli de seks beste?</p>
<p>– Da kan dere bare lure. Kanskje jeg bare var 10 sekunder bak. Jeg synes det er mye det også.</p>
<p>Men nå er hun klar på at hendelsen ikke var helsvart.</p>
<p>– Jeg kjente samtidig at jeg var fornøyd. Det var dette jeg trengte for å riste av meg dette høydetempoet. Det var deilig, sier hun.</p>
<p>VM-STUDIO: Irritert Johaug: – Jeg sitter ikke her og lyver!</p></div>
<div type="title" level="3">Bak Johaug</div>
<div type="text">
<p>I motsetning til resten av landslaget, hadde Østberg og Therese Johaug gjennomført en oppkjøring til VM i høyden i Seiser Alm. Den samme Johaug blir kanskje den som står i veien for hennes gullmuligheter.</p>
<p>30-åringen fra Dalsbygda var helt utilnærmelig på 15 kilometeren. Hele skiverdenen forventer at hun tar alle gullene på distanse i dette VM.</p>
<p>– Alle skjønner at det er ei jente som stikker seg frem som en ganske stor favoritt. Men det er tøft å gå ut der og ha det presset på seg. Alt skal stemme for henne også.</p></div></body></document>
