<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190822-er-det-nord-norges-j.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/0nXVmM/Er-det-Nord-Norges-jernbanetur-na-Her-er-argumentene-for-og-imot" frk="1539 26 259 9735"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 11:52"/>
<attribute name="author" value="Sveinung Berg Bentzrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="ofotbanen,tog,klimapolitikk,jernbane,intercity,sjømat,tromsø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Er det Nord-Norges jernbanetur nå? Her er argumentene for og imot.</div>
<div type="ingress">På Tromsø-stasjon ventes 300 passasjerer i døgnet. På den minste fem. Bør man da bygge en jernbane til 130 milliarder kroner nord for Bodø?</div>
<div type="author">Sveinung Berg Bentzrød</div>
<div type="date">22. aug. 2019 13:52</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen, NTB scanpix Det tar tid å bygge jernbane. I 1992 forelå NSB-rapporter for både for Nord-Norge-bane og dobbeltsporet InterCity på Østlandet. Fortsatt i 2019 stopper moderne InterCity-spor i Drammen, før Eidsvoll og før Moss. Nord-Norge-banen er hverken bygget eller planlagt.</p> <p>– For fesken, for folket og for framtida – bygg jernbane i nord. Si et rungende ja! Hilsen Gunnar Wilhelmsen, Arbeiderpartiets ordførerkandidat i Tromsø.</p> <p>Aftenposten har gått gjennom avisdebatter siden 1902 og spesielt sett på utredningene fra 1981, 1992, 2011 og 2019. Her er Norsk offentlig utredning fra 1981, om Nord-Norge-banen.</p> <p>Det er beregnet at det daglig vil gå av og på 1290 passasjerer på en jernbane mellom Fauske og Tromsø. Det tilsvarer to lokaltog i rushtiden inn mot Oslo.</p> <p>Nordlandsbanen til Bodø sto klar i juni 1962. Men debatten om jernbane helt til Tromsø har gått siden år 1900.</p> <p>– Våre isfrie havner kan bli transitthavner for handel til Asia. Jernbane i nord kan få sin mulighet for gods og folk og åpne for et finsk initiativ fra Rovaniemi til Kirkenes, påpekte Ap-leder Jonas Gahr Støre i sommer.</p> <p>Nord-Norge-banen fra Bodø til Tromsø (bildet) er spesielt vurdert i 1971, 1981, i 1992, i 2011 og nå i 2019. Hittil er alle forslag lagt på is.</p> <p>Under Arendalsuka gikk tre debatter om jernbane. Arne Fosen i Vy Tog, Thomas Silbersky i SJ, Gorm Frimannslund i Bane Nor, jernbanedirektør Kristi Slotsvik, Cathrine Elgin i Go-Ahead, Johnny Welle i Entur og Øystein Risan i Norske tog AS var alle involvert. Det var ikke Nord-Norgebanen som tema.</p></div>
<div type="text">
<p>«For fesken, for folket og for framtida – bygg jernbane i nord. Si et rungende ja!»</p>
<p>Det skrev Gunnar Wilhelmsen (Ap), ordførerkandidat i Tromsø, i et avisinnlegg i sommer. Det satte fyr på debatten om Nord-Norge-banen, en grønn ambisjon om å bygge jernbanenettverk nord for Bodø.</p>
<p>Banen mellom Fauske og Tromsø er diskutert mange ganger siden 1902, da Ofotbanen fra Narvik til Kiruna åpnet, og i 1962, da Nordlandsbanen ble fullført til Bodø.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Aktuelle jernbaner i nord</div>
<div type="text">
<p>Begrepet Nord-Norge-banen knyttes oftest til strekningen fra Fauske (øst for Bodø) til Tromsø, via Ballangen, Narvik og Bardufoss, med i alt 11 stasjoner. Banens lengde er 375 km.</p>
<p>Men også en egen tverrforbindelse Narvik – Evenes – Harstad kan bli en del av banen. Lengden på banen er 85 km.</p>
<p>I tillegg vurderes følgende jernbanelinjer i nord:</p>
<p>Ishavsbanen Øst, Rovaniemi – Kirkenes</p>
<p>Ishavsbanen Vest, Kolari – Kiruna – Narvik</p>
<p>Helgelandsbanen, Helgeland – Västerbotten via Mosjøen</p>
<p>Sommeren 2019 foreligger en ny utredning, som er sendt på høring.</p>
<p>Mens samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) overfor Aftenposten hevder at politikerne i nord ikke er spesielt ivrige, forteller nordnorske avisinnlegg og NRKs folkemøte om banen i Tromsø mandag om en annen virkelighet.</p>
<p>Mange i nord mener at det nå er deres tur.</p>
<p>Kyrre Lien, NTB scanpix</p>
<p>Men hva er argumentene for og mot?</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Passasjerer</div>
<div type="text">
<p>Mot: I 2019-utredningen beregner Asplan Viak at 1100 passasjerer om dagen vil gå av og på de 11 stasjonene på Nord-Norge-banen. Antallet øker til 1289 med tverrforbindelse Evenes – Harstad. Dette tilsvarer to fulle lokaltog i rushtiden inn mot Oslo.</p>
<p>For: Mange i nord ønsker samme mulighet som i sør til å reise mer miljøvennlig og sikrere enn med bil på vanskelige vinterveier. Via Narvik kan de reise gjennom Sverige til Stockholm. Klimamotstand mot å bruke fly, og de yngre generasjoners holdning til miljø, vil på sikt kunne rekruttere flere passasjerer.</p>
<p>Olav Olsen</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Slik har de beregnet passasjergrunnlaget</div>
<div type="text">
<p>Asplan Viak har tatt utgangspunkt i to avganger pr. dag Trondheim – Fauske – Tromsø, fire avganger Bodø – Tromsø og fire avganger Narvik – Harstad. Selskapet beskriver beregningen som realistisk, men understreker at vurderingen av markedspotensialet er grovt og usikkert.</p>
<p>Anslaget for gjennomsnittlig antall påstigninger pr. døgn på de ulike stasjonene ser slik ut:</p>
<p>Tromsø: 308</p>
<p>Storsteinnes: 65</p>
<p>Setermoen: 79</p>
<p>Andselv (senter i Bardufoss): 69</p>
<p>Bjerkvik: 72</p>
<p>Narvik: 153</p>
<p>Ballangen: 28</p>
<p>Sørfjord: 37</p>
<p>Kobbelv: 9</p>
<p>Fauske: 87</p>
<p>Bodø: 272</p>
<p>Ytterligere 109 knyttes til tverrforbindelsen til Evenes og Harstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Teknologi</div>
<div type="text">
<p>Mot: I 1992 het det at «Nord-Norge-banen vil ligge i grenseland for kjent teknologi». Skisser viser at halvparten av strekningen, altså nesten 200 kilometer, bør gå i tunnel. Spesielt kryssing av Tysfjorden er problematisk.</p>
<p>For: Det bygges jernbane i komplisert terreng mange andre steder. Ofotbanen ble bygget over fjellet til Sverige rundt år 1900, Bergensbanen i 1909. Det bygges jernbane i Alpene. Russland har bygget jernbane til Murmansk og Nikel og bygger nå en helt ny bane, som går gjennom Sibir.</p>
<p>Gorm Kallestad, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Gods – spesielt sjømat</div>
<div type="text">
<p>Mot: Statsminister Erna Solberg (H) har i sommer sagt at Nord-Norge-banen kan være utdatert når den eventuelt står klar. Hun har vist til selvkjørende vogntog, som kan kjøre i kolonner på vei. I dag bruker dessuten norske godstog fra Oslo til Narvik en eksisterende linje gjennom Sverige.</p>
<p>For: Markedsgrunnlaget har endret seg kraftig siden tidligere utredninger. Spesielt volumet for frakt av sjømat er enormt og kan bli flerdoblet i årene som kommer. Stortinget vil flytte halvparten av godstransport fra vei til sjø og bane. Ifølge 2011-utredningen kan banen flytte 100.000 containere i året. Og, NB!, teknologien Solberg viser til er fortsatt langt unna. Det vil gå tiår før det kjører selvkjørende vogntog i kolonner på norske vinterveier.</p>
<p>Stein J. Bjørge</p></div>
<div type="title" level="3">Rein og følsomme områder</div>
<div type="text">
<p>Mot: Reindriftsnæringen vil bli kraftig påvirket av bygging og drift. Banen vil bli en barriere gjennom en betydelig del av landsdelen. Den vil gjøre store inngrep i naturen og komme i konflikt med landskap, naturressurser, fauna, flora og annen primærnæring.</p>
<p>For: Slike utfordringer løses andre steder i Norge, som i det følsomme Åkersvika-området sør for Hamar. Egne konstruksjoner for kryssing for vilt over traseene har vist seg effektive.</p>
<p>«DET DERE HAR SØRPÅ, er bare leketog. Det vi har, er Ofotbanen» Les om Norges mest lønnsomme jernbane.</p></div>
<div type="title" level="3">Reisetider</div>
<div type="text">
<p>Mot: På 1960-tallet slo planen for et kortbanenett med flyplasser ut andre store samferdselsprosjekter. I dag dekker fly mye av dagens langdistanse-reisebehov i nord og går vesentlig raskere enn tog.</p>
<p>For: Bil tar i dag 8 timer og 30 minutter fra Bodø til Tromsø. Buss tar 12 timer, og fly tar halvannen time. Toget skal ta 3 timer og 30 minutter. Da kan det ifølge 2019-rapporten konkurrere med fly.</p>
<p>Rune Stoltz Bertinussen, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Vil tog bidra til det grønne skiftet?</div>
<div type="text">
<p>Mot: I tillegg til store inngrep i natur går det mange år fra tog er satt i drift til jernbane kommer på plussiden i miljøregnskapet.</p>
<p>For: Jernbane bygges i hundreårsperspektiv. Tog er klimavennlig. Fjernes titusenvis av tungbiler fra veiene, kuttes klimautslipp vesentlig. I dag opplever jernbane vind i seilene takket være en grønn vind over Europa. Mange turister vil reise miljøvennlig, og Nord-Norge-banen kan bli en turistvinner, som Bergensbanen er i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Finansiering og planlegging</div>
<div type="text">
<p>Mot: Det finnes ikke spor av Nord-Norge-banen i norske transportplaner. Oppgradering av Ofotbanen er av transportetatene pekt ut som mer aktuelt, takket være lønnsom malmtransport fra Kiruna. Penger til planlegging av Nord-Norge-banen vil tidligst komme mot slutten av neste Nasjonal transportplan (2022 – 2033). Planlegging av jernbane (som vei) tar ti år før selve byggingen kan gjøres.</p>
<p>For: Politikere fra flere partier har foreslått å finansiere Nord-Norge-banen direkte med oljepenger. Og mulige traseer Fauske – Tromsø er vurdert i over 100 år.</p></div>
<div type="title" level="3">Pris</div>
<div type="text">
<p>Mot: Fauske – Tromsø ble i 1971 beregnet til mellom 600 millioner og én milliard kroner. 2019-utredningen opererer med 113 milliarder, pluss 20 for linjen til Harstad. Det beregnes et netto tap for samfunnet på mellom 46 og 109 milliarder kroner. Baner i nord vil også være dyre i drift.</p>
<p>For: Andre utredninger har vært mer positive. NSBs gjennomgang fra 1992 opererte med kost/nytte-effekt på samme nivå som for baner på Østlandet. Russland ser gevinster ved å bygge jernbane i svært spredtbebygde strøk gjennom Sibir.</p>
<p>Njål Svingheim/Jernbanedirektoratet</p></div>
<div type="title" level="3">Politikerne</div>
<div type="text">
<p>Mot: Tross uttalt velvilje fra ulike politikere i 1953, i 1972, i 1982, i 1994 og i 2011 er forslagene lagt i skuffen. Også i 2019 ser det mørkt ut. En utbygging i nord kan bli et valg mellom Nord-Norge-banen og oppgradering av Ofotbanen. Under Arendalsuka gikk det flere debatter om jernbane, men til tross for den ferske utredningen var det ingen som tok opp Nord-Norgebanen.</p>
<p>For: Flere Arbeiderparti-regjeringer har lagt planer om Nord-Norgebanen i skuffen. Men Gro Harlem Brundtland var i sin tid for banen, og nå uttaler partileder Jonas Gahr Støre seg stadig mer positivt om baner i Nord-Norge. Nødvendighet av et grønt skifte kan tvinge frem en ny transporttankegang. Lokalt i Tromsø støtter både Ap og Frp bygging av Nord-Norgebanen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Planer om jernbane i Nord-Norge</div>
<div type="text">
<p>Planer om å utvide jernbanen nord i Norge fra Ofotbanen og sørover, nordover og østover har versert nesten siden Oscar II åpnet banen i 1903. (De første togene gikk i 1902.)</p>
<p>Følgende utredninger foreligger de siste 50 år:</p>
<p>Ribu-utvalgets «Nord-Norgebanen» (Norsk offentlig utredning 17/1981)</p>
<p>«Med toget til 69°42 – Nord-Norge-banen Hovedrapport» november 1992 – NSB</p>
<p>«Ny infrastruktur i nord» (Bestilt av samferdselsminister Magnhild Meltveit Kleppa (Sp) 2011 – Jernbaneverket</p>
<p>«Utredning Nord-Norgebanen» – Jernbanedirektoratet/Asplan Viak</p>
<p>Aftenposten har gått gjennom de tre siste utredningene.</p></div></body></document>
