<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190218-disse-to-blir-hjemme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/langrenn/Disse-to-blir-hjemmevarende-reserver-i-ski-VM-269324b.html" frk="504 3 11 2938"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 18:40"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="sondre turvoll fossli,vm på ski,ski-vm 2019,langrenn,martin løwstrøm nyenget,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse to blir hjemmeværende reserver i ski-VM</div>
<div type="ingress">Sondre Turvoll Fossli og Martin Løwstrøm Nyenget er tatt ut som de to siste i VM-troppen.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen/ NTB scanpix Kom i alle fall ett hakk lenger. Sondre Turvoll Fossli tar det derifra.</p> <p>Rekruttlandslagets Martin Løwstrøm Nyenget reiser til VM hvis andre i troppen blir syke.</p></div>
<div type="text">
<p>Men det er et lite minus. De er bare hjemmeværende reserver. Dermed er det ikke plass til flere i troppen på 12 kvinner og 12 menn.</p>
<p>– Jeg er bare hjemmeværende reserver hvis noen blir syke, og det håper jeg jo ikke, sier sprinteren Fossli. Han fikk mandag beskjeden om at han må holde seg klar.</p>
<p>– Det var jo hyggelig, ler han.</p>
<p>Men sannheten er at Fossli ble litt skuffet da han ikke ble tatt ut på ordinær kvote, det vil si de som fikk dra til Seefeld.</p>
<p>– Ja, man blir selvfølgelig skuffet. Nå har det gått opp og ned i sesongen, så etter NM så jeg at den kom.</p>
<p>25-åringen tilhører en av de uheldige. I tre mesterskap på rad har han fått den samme statusen. Reserve til VM i Lahti, reserve til OL i Pyeongchang, og reserve til VM i Seefeld.</p>
<p>Da er det lov til å ergre seg litt.</p>
<p>Mye av trøbbelet skyldes tre ryggoperasjoner, den første i 2016. Deretter to det neste året. Da har han måttet bruke tid på å bygge seg opp igjen.</p>
<p>I verdenscupen i Cogne sist helg kom han som eneste nordmann tilfinalen i sprinten der italienske Federico Pellegrini vant suverent. 5. plass der er det han selv tror ble avgjørende for rollen som reserve.</p>
<p>Pedersen, Terje / NTB scanpix</p>
<p>– Klarer du å motivere deg videre?</p>
<p>– Ja, jeg har klart det bra. Det var nok finaleplassen i helgen som gjorde at jeg ble tatt ut som hjemmeværende reserve, sier han.</p>
<p>I sprinten i Cogne kom han til finalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Drammen det neste viktige</div>
<div type="text">
<p>Sprinten i VM går allerede er på torsdag.</p>
<p>– Det skal mye til at det blir deltagelse på meg. Mest sannsynlig skal jeg ikke gå.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Norges langrennstropp til ski-VM</div>
<div type="text">
<p>Menn: Sjur Røthe (Voss), Simen Hegstad Krüger (Lyn), Martin Johnsrud Sundby (Røa), Hans Christer Holund (Lyn), Didrik Tønseth (Byåsen), Sindre Bjørnestad Skar (Bærums Verk og Hauger), Johannes Høsflot Klæbo (Byåsen), Emil Iversen (Varden Meråker), Eirik Brandsdal (Kjelsaas), Finn Hågen Krogh (Tverrelvdalen), Sondre Turvoll Fossli (Hokksund), Martin Løwstrøm Nyenget (Lillehammer).</p>
<p>Kvinner: Therese Johaug (Nansen), Astrid Uhrenholdt Jacobsen (Heming), Ragnhild Haga (Åsen), Ingvild Flugstad Østberg (Gjøvik), Lotta Udnes Weng (Nes), Heidi Weng (BUL), Maiken Caspersen Falla (Gjerdrum), Kristine Stavås Skistad (Konnerud), Tiril Udnes Weng (Nes), Kari Øyre Slind (Oppdal), Mari Eide (Øystre Slidre), Ane Appelkvist Stenseth (Grong).</p>
<p>Det Fossli sikter seg inn mot nå er sprinten i Drammen i mars, og deretter verdenscupen i Falun.</p>
<p>– Så du graver deg ikke helt ned hvis det ikke blir VM-start?</p>
<p>– Nei, jeg har ikke begynt å grave enda. Dessuten har det smeltet så mye snø her i Hokksund, at det er vanskelig å grave seg ned, ler han.</p></div></body></document>
