<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190307-tidlig-ultralyd-kan-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/xRG4AG/Tidlig-ultralyd-kan-hindre-en-ventetid-i-krise--Eva-Sommerseth" frk="662 3 13 4095"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 10:44"/>
<attribute name="author" value="Eva Sommerseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="abort,svangerskap"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidlig ultralyd kan hindre en ventetid i krise | Eva Sommerseth</div>
<div type="ingress">Med rutinemessig ultralyd i andre trimester risikerer vi å påføre kvinner ytterligere belastninger.</div>
<div type="author">Eva Sommerseth</div>
<div type="date">7. mars 2019 11:44</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Mikhail Reshetnikov / Shutterstock / NTB scanpix Den diagnostiske informasjonen er kommet for å bli. Da må rammene endres slik at kvinner kan ta informerte og selvstendige valg, mener Eva Sommerseth.</p> <p>Eva Sommerseth, førsteamanuensis, Fakultet for helse- og sosialvitenskapInstitutt for sykepleie- og helsevitenskap, Campus Vestfold.</p></div>
<div type="text">
<p>I mitt doktorgradsarbeid intervjuet jeg 22 kvinner som hadde erfaring med uventet diagnostisk informasjon etter rutinemessig ultralyd i uke 17-18.</p>
<p>Flere kvinner beskriver at tiden etter et svangerskapsavbrudd er vanskelig. Mulighetene for å bearbeide opplevelsene erfares forskjellig og er vanskelig fordi det er begrenset hvor åpne de kan være om hva de har gjennomgått.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Uforløst sorg</div>
<div type="text">
<p>Kvinnene bruker begreper som «uforløst sorg». Flere informanter sier de ikke tør snakke om sine opplevelser fordi de er redde for ikke å bli forstått.</p>
<p>Flere mener dette henger sammen med at svangerskapsavbrudd er en tabubelagt handling. «Jeg føler ikke jeg har noen sorg nå, men at den preger livet mitt».</p>
<p>«Frykten gjorde meg veldig ensom. Du trekker deg veldig inn i deg selv. Setter på en maske hvor du smiler og er fornøyd til enhver tid, men det er bare utenpå».</p>
<p>Flere kvinner ga utrykk for at deres grense handlet om at de ikke ønsket å stå for et verdisyn der det var snakk om sortering av barn. De var ikke forberedt på at dette skulle være et alternativ og hadde et uavklart forhold til det å avslutte svangerskapet. Det å føle skam ble forsterket av valget de til slutt tok, og som gikk ut over egne moralske grenser de selv erfarte å ha på forhånd.</p>
<p>Reaksjonene på denne livshendelsen, fortvilelsen og uroen, strekker seg fra dager opptil flere uker og måneder.</p></div>
<div type="title" level="3">Må styrke egen mestring</div>
<div type="text">
<p>Er det mulig å etablere «et terapeutisk rom» som en ramme for refleksjon med kvinner i en så sårbar situasjon uten å ha en lov som bakteppe rundt dette rommet?</p>
<p>I våre naboland innkalles gravide kvinner til en samtale for å få reflektere sammen med jordmor eller lege om det forestående svangerskap og konsekvenser av forestående svangerskapsdiagnostikk. I forskning om traumatisk sorg er det avgjørende å styrke egen mestring gjennom støttetiltak, informasjon og omsorg over tid. Således synes tidsperspektivet for å være vesentlig.</p>
<p>Dette er argumenter som taler for at ultralydundersøkelsen bør komme i første trimester. Da vil tidspresset være borte, og kvinnen kan ta valget under bedre tid og rammebetingelser. Ved å tilby NIPT-testen vil man også oppnå noen av de samme gevinstene, fordi testen kan tas rundt uke 12, og ikke som nå hvor den rutinemessige ultralydundersøkelsen gjennomføres i uke 17-18.</p>
<p>Flere funn indikerer at sorgprosessen kan ta lang tid og fordrer et system som møter dette med en aktiv helsefremmende strategi. Dagens praksis med rutinemessig ultralyd i andre trimester kan tyde på at vi påfører kvinner ytterligere belastninger og forlenger sorgprosessene.</p></div>
<div type="title" level="3">Rom for å bearbeide sorg og tvil</div>
<div type="text">
<p>En norsk artikkel av Broen et al konkluderer med at noen kvinner har langvarige plager etter provosert abort. Når de, som nevnt over, nekter seg selv å tenke på og å snakke om aborten, vil bearbeidingen av hendelsen bli forsinket og vanskeliggjort.</p>
<p>Hvis kvinner derimot forsikres om at det til slutt er henne selv som skal ta valget, og er gitt lov til det, kan hun også i denne krisen diskutere muligheter med en mer åpen emosjonell beredskap, selv om det haster. Det gir også rom for å bearbeide sorg, tvil og ambivalens.</p>
<p>Det er over flere år diskutert om kvinner i Norge skal ha tilbud om en tidlig ultralyd. Hvis dette gjennomføres nå, vil rammene rundt eksistensielle valg bli bedre. De vil gis mer tid til å reflektere, og sannsynligvis vil det føre til færre sene svangerskapsavbrudd.</p>
<p>Den diagnostiske informasjonen er kommet for å bli. Da må rammene endres slik at kvinner kan ta informerte og selvstendige valg.</p>
<p>Her finner du flere meninger om temaet:</p></div></body></document>
