<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190604-dn-erna-solberg-beor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/BR6zbv/DN-Erna-Solberg-beordret-utsettelse-av-bompengeprosjekter" frk="188 0 0 1298"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 14:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">DN: Erna Solberg beordret utsettelse av bompengeprosjekter</div>
<div type="ingress">Det var statsminister Erna Solberg (H) selv som gikk inn for å utsette behandlingen av to store bompengeprosjekter, ifølge Dagens Næringsliv.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4. juni 2019 16:35</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Erna Solberg ba Stortinget om å utsette behandlingen av to bompengesaker, ifølge Dagens Næringsliv. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Solberg bekrefter også overfor VG at hun var delaktig i utsettelsen.</p>
<p>– Det er Stortinget som bestemmer sin dagsorden, men mitt tydelige råd var at saken ble utsatt, slik at de tre bompengeproposisjonene vil bli behandlet samtidig, sier hun.</p>
<p>Etter at avgjørelsen ble tatt, gikk de parlamentariske lederne på Stortinget til verks, ifølge Dagens Næringsliv. Mandag kveld ba et flertall i transportkomiteen, bestående av regjeringspartiene, om å ha en senere behandling. Dette etterkom et flertall i presidentskapet, bestående av visepresidentene Morten Wold (Frp), Abid Raja (V) og president Tone Trøen (H).</p>
<p>Stortinget skulle onsdag vedta to store og delvis bompengefinansierte veiprosjekter, men avstemningene er altså utsatt.</p>
<p>Fremskrittspartiet skal onsdag ha et krisemøte om bompengeopprøret. Flere fylkesledere har gitt beskjed om at de mener partiet må gå ut av regjeringen hvis det ikke får til kutt i bilistenes bompengeutgifter.</p></div></body></document>
