<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190918-saudi-arabia-mener-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/JoMvj8/Saudi-Arabia-mener-disse-vrakdelene-beviser-at-oljeangrepet-kom-fra-Iran" frk="558 5 19 3617"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 15:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saudi-Arabia mener disse vrakdelene beviser at oljeangrepet kom fra Iran</div>
<div type="ingress">Saudi-Arabia hevder angrepet mot landets oljeanlegg kom nordfra, og at det ikke er noen tvil om at de ble gjennomført med støtte fra Iran.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Amr Nabil / AP Dette er vrakdeler Saudi-Arabia mener viser at angrepet mot Aramco-anlegget ble utført av Iran.</p> <p>Under pressekonferansen i Saudi-Arabia onsdag ble det presentert en rekke gjenstander som er funnet på bakken ved de angrepne oljeinstallasjonene. Saudi-Arabia knytter våpnene til Iran.</p> <p>Angrepet mot Aramco-anlegget i Saudi-Arabia rammet en stor del av landets oljeproduksjon.</p></div>
<div type="text">
<p>Den saudiarabiske obersten Turki al-Maliki sier at alle de militære gjenstandene som er funnet på bakken etter angrepene, «peker mot Iran», ifølge den amerikanske TV-stasjonen CNBC.</p>
<p>Uttalelsene kom på en pressekonferanse i kongedømmets hovedstad Riyadh onsdag ettermiddag. Der ble det vist frem vrakdeler av det som ble presentert som missiler og droner som ble benyttet i angrepet.</p>
<p>– Totalt ble 18 droner og syv krysserraketter benyttet i angrepet, sa al-Maliki til pressen, ifølge BBC.</p>
<p>Han omtalte dronedelene som er funnet som identiske med dem som brukes i iranskproduserte Delta-ving-droner. Samtidig understreket han at dronene kom inn over Saudi-Arabia fra nord og at de gikk sydover.</p>
<p>Nord for oljeanleggene ligger Irak og Iran på den andre siden av Persiabukta. Jemen, der houthi-opprørerne hevder at de sto bak angrepene, ligger sør for Saudi-Arabia.</p>
<p>– Angrepet kan ikke ha kommet fra Jemen, sier Al-Maliki.</p>
<p>Iran har nektet for å ha noe med angrepet å gjøre.</p>
<p>Amr Nabil / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler skjerpede sanksjoner </div>
<div type="text">
<p>USAs utenriksminister Mike Pompeo, som onsdag ankom landet, var raskt ute med å anklage Iran for å stå bak lørdagens angrep som rammet et oljefelt og et prosesseringsanlegg.</p>
<p>Angrepene som rammet to oljeanlegg natt til lørdag, tvang Saudi-Arabia til å innstille over halvparten av sin oljeproduksjon. Dermed forsvant umiddelbart 5,7 millioner fat olje per dag fra verdensmarkedet. Det tilsvarer over 5 prosent av verdensproduksjonen. Bortfallet er det største noen gang og førte til en historisk økning i oljeprisen mandag.</p>
<p>Halvparten av produksjonen som stanset opp som følge av angrepene var tirsdag gjenopptatt, opplyste landets energiminister.</p>
<p>President Donald Trump tvitret like før klokken 15 norsk tid at han nå har instruert USAs finansminister til å skjerpe sanksjonene mot Iran. USA har fra før innført en rekke strenge sanksjoner mot regimet i Teheran og flere iranske ledere, men det er uklart hva de nye straffetiltakene vil innebære.</p>
<p>I have just instructed the Secretary of the Treasury to substantially increase Sanctions on the country of Iran!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) September 18, 2019</p>
<p>REUTERS</p>
<p>Irans utenriksminister Mohammad Javad Zarif mener de nye sanksjonene som USA har varslet, viser at de amerikanske straffetiltakene er rettet mot sivile.</p>
<p>– Det er en innrømmelse av at USA med OVERLEGG har vanlige borgere som mål, skriver Zarif på Twitter.</p>
<p>Han omtaler sanksjonene som «ulovlige» og «inhumane».</p>
<p>Houthi-opprørerne som Saudi-Arabia kriger mot i nabolandet Jemen, har tatt på seg ansvaret for angrepet, som de hevder ble utført med hjelp av ti droner.</p></div>
<div type="title" level="3">200 droneangrep</div>
<div type="text">
<p>De jemenittiske Houthi-opprørerne har ifølge CNN utført mer enn 200 droneangrep inne i Saudi-Arabia, men ingen av dem har vært så effektive som helgens angrep.</p>
<p>Saudi-Arabia har i over fire år stått i spissen for en USA-støttet koalisjon som har drevet massiv krigføring i kampen mot houthiene i Jemen. FN beskriver situasjonen i Jemen som den verste humanitære krisen i verden.</p></div></body></document>
