<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190112-18-aringen-herjet-da.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/ballsport/18-aringen-herjet-da-Norge-tok-ny-storseier-i-VM--Han-er-fremtiden-til-norsk-handball-267299b.html" frk="1478 9 79 8643"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 17:55"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value="bjarte myrhol,håndballgutta,håndball,espen lie hansen,sander sagosen,norge,magnus abelvik rød,norsk håndball,håndball-vm 2019 herrer,christian berge"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">18-åringen herjet da Norge tok ny storseier i VM: – Han er fremtiden til norsk håndball</div>
<div type="ingress">Norge fosser videre i VM. Mot Saudi-Arabia sto en 18-åring fra Stavanger frem og scoret seks mål i ny, norsk storseier.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB scanpix Alexander Blonz leverte en praktfull kamp for Norge i sin andre VM-kamp. 18 år gamle Blonz ble lovet spilletid før kampen, og da Berge sendte ham utpå innfridde mesterskapsdebutanten så til de grader.</p> <p>Christian Berge, assistent Børge Lund og resten av den norske benken så målene renne inn mot Saudi-Arabia.</p> <p>Magnus Abelvik Rød scoret kampens første mål da Norge knuste Saudi-Arabia.</p> <p>Sander Sagosen fikk hvile og var aldri på banen mot Saudi-Arabia.</p> <p>Alexander Blonz hadde all mulig grunn til å juble etter sin andre VM-kamp for Norge.</p> <p>Magnus Abelvik Rød ble Norges toppscorer.</p> <p>Alexander Blonz fikk også vist frem sitt skuddrepertoar. Her er en lobb-variant som også finner veien til mål.</p> <p>Alexander Blonz (t.h.) møtte godt voksne karer, men tok for seg så godt han kunne. Her sammen med Espen Lie Hansen</p> <p>Espen Christensen fikk en ball midt i ansiktet og måtte ut for å få sjekket tanngarden. Men kom tilbake i målet noen minutter senere.</p> <p>Eivind Tangen ble testet ut som midtback mot Saudi-Arabia.</p> <p>Espen Lie Hansen leverte en meget god 2. omgang for Norge.</p></div>
<div type="text">
<p>NORGE-SAUDI-ARABIA 40 – 21</p>
<p>HERNING: Norge fulgte opp timålsseieren over Tunisia fredag med å kjøre over fullstendig sjanseløse Saudi-Arabia hele 40 – 21 i VMs andre kamp i Boxen i Herning lørdag kveld.</p>
<p>Norge har dermed kommet fint i gang i mesterskapet. Ingen skader, spilletid fordelt på flere, solid målvaktsspill og masse mål.</p>
<p>Norsk toppscorer ble Magnus Abelvik Rød med sine ni mål.</p>
<p>– Jeg synes vi gjennomførte kampen på en veldig profesjonell måte. Det har vært mye undervurdering og rare resultater i gruppen til nå, men vi var klare på at vi skulle starte tøft og kontre på de, sier landslagssjef Christian Berge i TV 3s studio etter kampslutt.</p>
<p>SJEKK BØRSEN: Én spiller blir belønnet med ni på børsen etter kalasseier</p></div>
<div type="title" level="3">Skryter av unggutta</div>
<div type="text">
<p>Ettersom Norge hadde full kontroll mot Saudi-Arabia, var det mange spillere som fikk masse spilletid. Berge lot seg imponere av ungguttas innsats i storseieren.</p>
<p>– (Alexander) Blonz gjør det bra, han er veldig god i skuddavviklingen. Jeg synes også (Magnus Abelvik) Rød gjør en fabelaktig innsats. Det er veldig moro å se han i kontrafasen i dag, sier landslagssjefen.</p>
<p>NTB scanpix</p>
<p>Kaptein Bjarte Myrhol var en av Norges sentrale spillere som fikk mye hvile mot Saudi-Arabia. Han var veldig fornøyd med det han så fra sidelinjen.</p>
<p>– Det ble en behagelig kamp for min del. Vi tar slike lette seire hver dag om vi får muligheten til det. Men samtidig så synes jeg vi får vist vårt flotte kontringsspill som er dødelig når motstanderen mister ballen, og ikke er så raske hjemover, sier Myrhol i TV 3s studio.</p>
<p>– Hvor mye selvtillit tas med fra denne kampen?</p>
<p>– Jeg tror spillere som Rød, Espen Lie Hansen og andre går ut herfra med en veldig god følelse. Det er jeg sikker på, svarer Myrhol.</p>
<p>Rød er enig i uttalelsene til sin kaptein.</p>
<p>- Det var utrolig gøy å spille så bra i dag, det kjentes veldig digg, og nå har jeg en god følelse. Samtidig må vi fortsette å levere gjennom hele mesterskapet, ikke bare i dag, sier Rød.</p>
<p>LEST DENNE? Norges toppscorer var et mobbeoffer: – Jeg følte meg annerledes</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3"> – Han er fremtiden til norsk håndball</div>
<div type="text">
<p>Sander Sagosen fikk hvile hele kampen mot Saudi-Arabia. Verdens beste håndballspiller skryter uhemmet av 18-årige Blonz, som fikk vist seg frem for alvor i 19-målsseieren.</p>
<p>– Det er morsomt å se en uredd og tøff gutt som kommer inn og tar sjansene sine. Han kommer til mange skudd fordi han er aktiv og tar mulighetene når han får den. Han er jo fremtiden til norsk håndball, så dette er morsomt å se, sier Sagosen.</p>
<p>Hovedpersonen selv, viste enorm glede etter kampen.</p>
<p>– Det var selvfølgelig gøy å spille i dag, jeg visste at jeg kom til å spille mesteparten av kampen. Espen (Lie Hansen) foret meg med mange innspill etter hvert, og jeg tror alle koste seg i dag, sier Blonz.</p>
<p>– Er dette et av høydepunktene i ditt 18 år gamle liv så langt?</p>
<p>– Ja, det er det absolutt, sa Blonz til TV 3, og smilte bredt.</p>
<p>Se alle Blonz-målene i videovinduet under:</p></div>
<div type="title" level="3">Norge herjet fra start</div>
<div type="text">
<p>Syv minutter og 42 sekunder ut i 1. omgang hadde Saudi-Arabias trener fått nok av det norske åpnings-råkjøret. Han tok timeout og holdt et aldri så lite vekkelsesmøte nede på banen.</p>
<p>Da ledet Norge 7 – 1 og hadde løpt fullstendig over sin motstander. Og det var mer eller mindre game over.</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>Landslagstrener Christian Berge ønsket å bruke kampen til å gi spilletid til flere i den norske troppen.</p>
<p>Og det gjorde han. Sola-gutten Espen Christensen startet i mål mens Torbjørn Bergerud fikk hvile. Magnus Abelvik Rød fikk sjansen som høyre bakspiller og Espen Lie Hansen startet som venstre bakspiller.</p>
<p>Etter hvert kom også Magnus Gullerud, Kevin Gulliksen og Eivind Tangen inn, sistnevnte i rollen som midtback. Det var noe Christian Berge ønsket å teste ut for å ha flere alternativer å spille på utover i mesterskapet.</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>Det var tometersmannen fra Oslo, Magnus Abelvik Rød, som knallet Norge i ledelsen etter 37 sekunder. Derfra og ut var det ett lag på banen.</p>
<p>Espen Christensen leverte tidvis målvaktsspill det luktet svidd. Redninger og kontringspasninger som førte til mål, akkurat slik Norge skal spille.</p>
<p>En periode stengte han også fullstendig bakerst hos Norge.</p>
<p>LEST DENNE? Supertalentet strålte etter VM-debuten: – Helt fantastisk</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Blonz-show</div>
<div type="text">
<p>VM-debutant Alexander Blonz (18) fra Stavanger, som fikk de fire siste minuttene mot Tunisia fredag, overtok for Magnus Jøndal på venstrekanten 7.42 inn i kampen.</p>
<p>Han misset på sitt første forsøk, men etter 15.11 satte han inn sitt første mesterskapsmål for Norge på lekkert vis. Drøye minuttet etter satte han nummer to ved å banke ballen opp i vinkelen etter en kontring.</p>
<p>18-åringen hadde blitt varm i trøyen. Noe han også fikk vist frem i forsvarsspillet.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Storklubben refser Norge etter bruk av spiller: – Irritert og skuffet</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>På tribunen satt familien og heiet.</p>
<p>Mål nummer tre kom etter 23 minutter. Da hadde alt av nerver og spenning forlatt unggutten. Han så ut som han hadde spilt mesterskap for Norge i flere år.</p>
<p>Etter mål nummer fem fikk han en tommel opp fra landslagstreneren da han passerte benken på vei tilbake i forsvar.</p>
<p>Norge ledet med ti mål til pause.</p>
<p>NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk seg en på kjeften</div>
<div type="text">
<p>Spillere som Sander Sagosen, Torbjørn Bergerud, Magnus Jøndal og Kristian Bjørnsen fikk etterlengtet hvile.</p>
<p>Også kaptein Bjarte Myrhol spilte adskillig mindre enn han ville gjort hvis motstanden hadde vært bedre.</p>
<p>Espen Christensen fikk en ball midt i ansiktet tidlig i 2. omgang. Han gikk ned for telling, men kom seg raskt på beina.</p>
<p>– Det gikk bra med tannen, det var kun en liten flis som gikk av. Jeg skal ikke skryte på meg og si at det er deilig å få en ball i ansiktet, men den traff ganske midt på, så det gikk fint, sier Christensen med et lurt smil om munnen til TV 3 etter kampen.</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>Men han måtte likevel ta en tur på benken for å få undersøkt om alle tennene fortsatt satt som de skulle.</p>
<p>Det virket som minst én tann var løs, og Torbjørn Bergerud tok plass i buret.</p>
<p>JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY</p>
<p>Kampen var aldri spennende. Til det var nivåforskjellen altfor stor.</p>
<p>Men det var en godt gjennomført kamp av Norge. Laget klarte å holde på konsentrasjonen i nesten samfulle 60 minutter.</p>
<p>Utover i 2. omgang våknet også Espen Lie Hansen. Da han først traff nettmaskene rant det på for bakspilleren.</p>
<p>Norge fikk også smake på hvordan det blir å spille i Boxen mot Danmark på torsdag. For hallen var bortimot fullsatt ettersom Danmark skulle spille kamp etter Norge. Danskene hadde møtt opp i hopetall, og størst jubel ble det da speaker meldte at de danske drenger hadde ankommet.</p>
<p>Søndag er det kampfri for Norge. Neste oppgave er Østerrike mandag klokken 17.30.</p>
<p>NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">KAMPFAKTA</div>
<div type="text">
<p>Norge – Saudi-Arabia 40 – 21 (20 – 10)</p>
<p>Boxen, Herning. Ca. 6000 tilskuere</p>
<p>Norge: Torbjørn Bergerud, Espen Christensen – Sander Sagosen, Bjarte Myrhol, 3 Petter Øverby, Magnus Jøndal 4, Kristian Bjørnsen 1, Magnus Gullerud 2, Gøran Johannessen, Christian O'Sullivan 1, Eivind Tangen, Harald Reinkind, Kevin Gulliksen 6, Alexander Blonz 6, Magnus Abelvik Rød 9, Espen Lie Hansen 8.</p>
<p>Toppscorer Saudi-Arabia: Mahdi Alsalem 7.</p>
<p>Dommere: Robert Schulze/Tobias Tonnis, Tyskland.</p>
<p>Utvisninger: Norge 3 x 2 min., Saudi-Arabia 2 x 2 min.</p></div></body></document>
