<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190224-arsenal-utnyttet-uni.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Arsenal-utnyttet-United-poengtap-269705b.html" frk="300 10 22 2028"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 16:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="premier league,arsenal fc,southampton fc"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arsenal utnyttet United-poengtap</div>
<div type="ingress">Arsenal slo Mohamed Elyounoussis Southampton.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Joe Giddens / PA / AP / NTB scanpix Alexandre Lacazette sendte Arsenal i føringen mot Southampton søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>ARSENAL - SOUTHAMPTON 2 – 0</p>
<p>Arsenal vant 2-0 og klatret til fjerdeplass etter at Manchester United avga poeng mot Liverpool.</p>
<p>Alexandre Lacazette og Henrikh Mkhitaryan sikret seieren med hver sin scoring. Rødtrøyene kunne også glede seg over at storoppgjøret mellom Manchester United og Liverpool endte 0-0. Siden United avga poeng, kunne Arsenal klatre til den viktige fjerdeplassen som innebærer mesterligaspill kommende sesong.</p>
<p>London-klubben har nå ett poeng ned til United. Chelsea ligger tre poeng bak, men har én kamp mindre spilt.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidlig avgjort</div>
<div type="text">
<p>Arsenal fikk en drømmestart da Lacazette styrte inn skuddet til Mkhitaryan i nettet. Med det ble Lacazette den første Arsenal-spilleren til å score mål i fire strake ligakamper siden Robin van Persie i mars 2012.</p>
<p>Mkhitaryan skulle få scoringen sin etter et drøyt kvarter. Southampton-keeper Angus Gunn svake utspill endte hos Alex Iwobi. Kantspilleren fikk servere Mkhitaryan som enkelt pirket inn 2-0.</p>
<p>Southampton-forsvarer Jannik Vestergaard holdt på sette ballen i eget nett like før slutt, men de tidlige scoringene ble de eneste i en kamp Arsenal hadde god kontroll på fra start til slutt.</p></div>
<div type="title" level="3">«Moi»-innhopp</div>
<div type="text">
<p>Mohamed Elyounoussi startet på benken for gjestene. Nordmannen erstattet det irsk-nigerianske stortalentet Michael Obafemi (18) som måtte ut med en skade etter halvspilt annenomgang. 18-åringen ble byttet inn i pausen.</p>
<p>Tross «Moi»-innbytte klarte Southampton ikke å forhindre at Arsenal kunne innkassere tre viktige poeng i kampen om mesterligaplassene.</p>
<p>Southampton ligger fremdeles under streken på 18.-plass. Sørkystklubben har ett poeng opp til Cardiff, tre til Brighton og fire til Newcastle på trygg plass. Brighton har derimot én kamp mindre spilt.</p>
<p>Huddersfield ligger desidert sist med elleve fattige poeng. Fulham har 17 poeng på 19.-plass.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
