<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191102-carlsen-med-kniven-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/sjakk/i/K3XWE5/Carlsen-med-kniven-pa-strupen-etter-remis" frk="391 11 25 2215"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 16:54"/>
<attribute name="author" value="Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,sjakk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlsen med kniven på strupen etter remis</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen spilte remis i det første av den siste dagen av VM-finalen mot Wesley So.</div>
<div type="author">Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">12 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Berit Roald/NTB scanpix Magnus Carlsen og Wesley So spilte remis i det første partiet på VM-finalens siste dag.</p></div>
<div type="text">
<p>Saken oppdateres.</p>
<p>Magnus Carlsen – Wesley So (2,5 – 11,5)</p>
<p>HØVIKODDEN:</p>
<p>Det var en nærmest umulig oppgave for Carlsen etter at han havnet under med ni poeng på dag to av VM-finalen. Dermed måtte han nærmest vinne alt på den siste dagen.</p>
<p>Da de to satte seg så man at pulsen til amerikaneren Wesley So var så mye som seksti slag høyere enn Carlsen.</p>
<p>– Han spiller litt på nerver, tror jeg, sa NRK-ekspert Torstein Bae om spillet til Carlsen.</p>
<p>Men etter hvert var Carlsen så mye som to minutter bak So på tiden.</p>
<p>– Tidsbruken bekymrer meg, sa Bae.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Slik kan Carlsen fortsatt vinne VM</div>
<div type="text">
<p>Magnus Carlsen – Wesley So 2,5 – 11,5</p>
<p>Førstemann til 12,5 poeng vinner VM.</p>
<p>Lørdag spilles i teorien fire hurtigsjakkpartier og fire lynsjakkpartier. Står det likt vil det avgjøres ved armageddon.</p>
<p>Seier i hurtigsjakk gir to poeng. Seier i lynsjakk gir ett poeng. Ved remis deles poengene mellom spillerne.</p>
<p>Totalt kan 12 poeng deles ut lørdag.</p>
<p>So behøver kun 1 poeng for å vinne VM-gull.</p>
<p>Carlsen på sin side må ta minst 11 av 11 gjenstående poeng for å sikre gullet. Tar han 10,5 av de 12 poengene blir det omspill ved armageddon.</p></div>
<div type="title" level="3">So: – Bra for meg</div>
<div type="text">
<p>Tiden fikk Torstein Bae til å gi So et solklart favorittstempel.</p>
<p>– Han har nesten VM-tittelen innen rekkevidde allerede, sa Bae.</p>
<p>– Det er jo helt krise, sa NRKs Heidi Røneid.</p>
<p>Etter noen kjappe trekk fra begge ble det remis. Det sa So seg fornøyd med.</p>
<p>– Det er et veldig bra resultat for meg, sa So til NRK.</p>
<p>Magnus Carlsen rushet forbi pressen uten å snakke etter det første partiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Må vinne «alt»</div>
<div type="text">
<p>Det betyr at Carlsen må vinne de resterende tre hurtigsjakkpartiene for å holde liv i drømmen om VM-gull på hjemmebane.</p>
<p>Etter det må han også vinne minst tre av lynsjakkpartiene som følger.</p>
<p>For So sin del behøver han kun å spille en til remis i hurtigsjakkdelen for å kunne krone seg til den første offisielle verdensmesteren i fischersjakk.</p>
<p>Carlsen må dermed gjennomføre en snuoperasjon sjakkverden aldri har sett før.</p></div></body></document>
