<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191105-drapsdomte-i-marokko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Xg3EPg/Drapsdomte-i-Marokko-saken-anker" frk="252 12 19 1568"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 09:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapsdømte i Marokko-saken anker</div>
<div type="ingress">De fire mennene som er dømt til døden for drap på norske Maren Ueland og hennes danske venninne i Marokko, anker saken.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix Norske Maren Ueland (28) fra Bryne i Rogaland og danske Louisa Vesterager Jespersen (24) var på en månedslang privat reise og var erfarne friluftslivsfolk. Begge studerte ved Universitetet i Sørøst-Norge i Bø i Telemark.</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser deres forsvarer, advokat Hafida Maksaoui, til NRK tirsdag. Hun bekrefter også anken overfor NTB.</p>
<p>– De anker over straffeutmålingen. Jeg vet ikke når anken vil bli behandlet av retten, sier Maksaoui.</p>
<p>Saken går dermed til landets høyeste rettsinstans. Saken kan med andre ord trekke enda mer ut i tid. Maksaoui har uttalt at det kan ta lang tid, flere måneder, før høyesterett vil vurdere ankene.</p>
<p>I forrige uke ble dødsdommen til de tre hovedtiltalte bekreftet. En tiltalt som i første rettsrunde ble dømt til livstid i fengsel, ble da idømt dødsstraff.</p>
<p>Norske Maren Ueland (28) fra Bryne i Rogaland og danske Louisa Vesterager Jespersen (24) ble drept nær landsbyen Imlil i Atlasfjellene i Marokko mandag 17. desember i fjor.</p>
<p>I en video sverget mennene troskap til den ytterliggående islamistgruppen IS. Tre av mennene har innrømmet å ha deltatt i selve drapshandlingene.</p>
<p>Totalt var 24 menn tiltalt i saken. De er i fellesskap dømt til å betale en erstatning på 2 millioner marokkanske dirham – tilsvarende rundt 1,9 millioner norske kroner – til Uelands familie.</p>
<p>Marokko har ikke praktisert henrettelser siden 1993.</p></div></body></document>
