<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191223-voldsom-okning-av-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/GG2Oxq/Voldsom-okning-av-varsler-om-vold-og-trusler-pa-skoler-i-Barum" frk="201 9 11 1133"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 07:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Voldsom økning av varsler om vold og trusler på skoler i Bærum</div>
<div type="ingress">Antall varsler om vold og trusler mot lærere i Bærum-skolen har eksplodert den siste tiden, rapporterer de ansatte ved skolene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">23. des. 2019 08:41</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I Bærum-skolen ble det i tredje kvartal, fram til 3. oktober, rapportert inn 60 tilfeller av vold og trusler. Deretter økte det voldsomt. Mellom 4. oktober og 17. desember ble det meldt inn 213 volds- og trusselhendelser.</p>
<p>52 av dagene i perioden er skoledager, noe som betyr at det i snitt skjedde fire volds- eller trusselhendelser per dag i perioden.</p>
<p>– Vi får rapporter om voksne folk som blir slått av barn. Om spytting, biting, spark, kasting av møbler og slike ting, sier leder Bjørn Sigurd Hjetland i Utdanningsforbundet i Bærum til NRK.</p>
<p>Skolesjefen i Bærum, Siv Herikstad, forklarer økningen med at de arbeider med å få ansatte ved skolene til å melde fra om vold og trusler. Hun sier det er de yngste barna som står bak flest tilfeller, som hun omtaler som «avvik».</p>
<p>– Vi vet godt hvem disse barna er. Vi har et eget team som jobber ute i skolene. Flere av disse barna kan ha fire avvik på en dag, sier hun til NRK.</p></div></body></document>
