<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190212-43-mexicanere-befrid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/e1QLzO/43-mexicanere-befridd-fra-moderne-slaveri-i-Canada" frk="184 13 16 1201"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 04:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">43 mexicanere befridd fra «moderne slaveri» i Canada</div>
<div type="ingress">Canadisk politi har befridd 43 mexicanere som arbeidet under slavelignende forhold ved feriesteder i det nordamerikanske landet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mexicanerne som ble hentet, var blant annet renholdsarbeidere. De ble betalt så lite som 50 canadiske dollar i måneden, rundt 300 kroner, ifølge politiet i provinsen Ontario mandag. Politiet beskriver forholdene som «moderne slaveri». Arbeiderne jobbet ved feriesteder i byen Barrie.</p>
<p>Politiet slo til etter å ha fått flere tips, og 250 politibetjenter reddet til sammen 43 arbeidere.</p>
<p>Ofrene ble transportert til Canada, trent til å avgi svar til grensemyndigheter og tvunget til å leve under forferdelige kår, ifølge fungerende politimester Rick Barnum i Ontario-politiet.</p>
<p>– I går la jeg meg som en slave. I dag sto jeg opp som en fri mann, uttalte en av arbeiderne til politiet.</p>
<p>Ingen er pågrepet i saken, men politiet sier de forventer å ta ut siktelser mot antatte menneskehandlere.</p>
<p>– Dette er første gangen vi ser så omfattende arbeidsbasert menneskehandel i vårt område, sier politisjef i Barrie, Kimberley Greenwood.</p>
<p>De 43 mexicanerne, stort sett menn, har fått nye bosteder og arbeidsplasser.</p></div></body></document>
