<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190313-ny-rapport-danmark-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/XwvqBW/Ny-rapport-Danmark-far-kraftig-kritikk-for-oppfolging-av-voldtektsofre" frk="976 9 59 6067"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 10:21"/>
<attribute name="author" value="Inger Lise Hammerstrøm"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="krim,overgrep,norge,danmark,etterforskning,voldtekt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny rapport: Danmark får kraftig kritikk for oppfølging av voldtektsofre</div>
<div type="ingress">Danmark rangeres som nummer to i verden i likestilling, men får i en ny Amnesty-rapport elendig skussmål for håndteringen av voldtekter.</div>
<div type="author">Inger Lise Hammerstrøm</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Johan Nilsson, TT/AP/NTB scanpix Få voldtektssaker kommer så langt at de behandles i danske domstoler, som her i København tingrett. Det danske rettssystemet får kraftig kritikk for hvordan voldtektsofre følges opp.</p> <p>Anne Bitsch er dansk forsker og har skrevet doktorgradsavhandlingen sin om den rettslige behandlingen av voldtekt i Norge.</p></div>
<div type="text">
<p>«Nei, jeg kan ikke gjøre dette her», skal kvinnen ha sagt. De tre mennene hørte ikke på henne. De voldtok henne på toalettet.</p>
<p>Alle tre ble frifunnet i retten Viborg. Offeret hadde angivelig ikke gjort nok for å motsette seg voldtekten. Retten påpekte at hun ikke hadde tatt initiativ til å forlate toalettet, rope om hjelp eller på annen måte sette seg i motverge. Dermed fant ikke retten grunnlag for en dom.</p>
<p>Slik er historien gjengitt i en Amnesty-rapport om rettferdighet for voldtektsofre i Danmark. Her får danske lovgivere kraftig kritikk for måten voldtektsofre blir møtt på av dansk politi og rettsvesen.</p></div>
<div type="title" level="3">Manglende straffeforfølging på festvoldtekter</div>
<div type="text">
<p>I likestilling blir Danmark kun slått av Sveits, ifølge en FN-rapport. Funnene i Amnesty-rapporten om voldtekter gir et annet bilde av Danmark:</p>
<p>Det reises nesten bare tiltale i saker hvor man kan bevise vold.</p>
<p>Mange kvinner som ønsker å anmelde voldtekt, når ikke frem i systemet.</p>
<p>Ofre blir møtt med tvil og føler seg i mange tilfeller skamfulle.</p>
<p>Det tredje funnet støttes av Anne Bitsch. Hun er forsker og disputerte nylig med en doktorgradsavhandling om den rettslige behandlingen av voldtekt i Norge. Hun fant blant annet at festvoldtekter og bekjentskapsvoldtekter ikke tas like alvorlig som andre voldtekter. Ifølge Amnesty-rapporten er rutinene enda dårligere i Danmark.</p>
<p>– Rapporten viser at det hovedsakelig reises tiltale i saker hvor man kan bevise vold. Det får meg til å lure på om bevisstløshetsbestemmelsen i realiteten straffeforfølges, sier Bitsch.</p>
<p>Tor Stenersen</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Lov om samleie med bevisstløse</div>
<div type="text">
<p>Den norske straffeloven har i paragraf 291 en strafferamme på inntil ti år for «seksuell omgang med noen som er bevisstløs eller av andre grunner ute av stand til å motsette seg handlingen».</p>
<p>Loven ble innført i Norge i 2000. I 2013 kom Danmark etter.</p>
<p>– Det som er så interessant med denne rapporten, er at den peker på at et stort antall ofre ikke ivaretas av det danske rettssystemet, og at loven ikke følges opp i praksis.</p>
<p>Bitsch har vokst opp i Danmark, men har i forbindelse med doktorgraden bodd i Norge. Hun er kritisk til at det danske lovverket ikke kriminaliserer grovt uaktsom voldtekt.</p>
<p>– Det vil si at tilfellene der gjerningspersonen ikke skjønte at den seksuelle omgangen var ufrivillig, men burde ha forstått dette, ikke straffeforfølges, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk til Amnestys metoder</div>
<div type="text">
<p>Selv om Bitsch mener Amnesty-rapporten peker på viktige utfordringer, ønsker hun et mer nyansert bilde.</p>
<p>– Det er bra at Amnesty løfter frem ofrenes stemmer og tydeliggjør diskrimineringen som pågår i den rettslige behandlingen av voldtekt.</p>
<p>– Men hvis man skal belyse hvordan rettssystemet fungerer, bør man snakke direkte med dem som kritiseres og undersøke deres beveggrunner.</p>
<p>Hun peker på at en del av informantene i rapporten later til å være rekruttert fra kvinneorganisasjoner og hjelpeapparatet. Bitsch savner et mer representativt utvalg av både ofre og ansatte i politi og rettssystem.</p>
<p>Aftenposten har forgjeves forsøkt å få en kommentar fra Amnesty Danmark om kritikken, samt om rapporten i sin helhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble voldtatt av venn </div>
<div type="text">
<p>Rapporten trekker også frem byråkratiet kvinner må overvinne for å få anmeldt sakene.</p>
<p>En sommernatt i 2016 sov en venn av Kirstine Thomsen over hos henne. Før hun sovnet forsøkte han å kysse henne, men hun sa nei og gjorde det klart at det ikke kom til å skje noe mellom dem.</p>
<p>Senere på natten våknet hun av at han hadde samleie med henne.</p></div>
<div type="title" level="3">Sendt fra kontor til kontor</div>
<div type="text">
<p>Thomsen ble sendt til tre ulike politikamre før hun ble avhørt. Tre måneder senere fikk hun en e-post om at det ikke ble noen sak.</p>
<p>I tillegg til å dele historien sin med Amnesty har Thomsen delt den med Politiken.</p></div>
<div type="title" level="3">Saker stoppes tidlig</div>
<div type="text">
<p>Sammenlignet med Norge og Sverige har Danmark forholdsvis lave tall for anmeldelse av voldtekter.</p>
<p>I 2017 ble 816 voldtekter anmeldt i Danmark – 1 pr. 7000 innbyggere.</p>
<p>I Norge ble 1625 voldtekter anmeldt – 1 pr. 3200 innbyggere.</p>
<p>I Sverige ble 4423 voldtekter anmeldt – 1 pr. 2300 innbyggere.</p>
<p>De lave tallene i Danmark kan ifølge en dansk rapport forklares med at mange av anklagene om voldtekt som kommer inn til politiet, aldri blir anmeldt.</p>
<p>Før en anmeldelse opprettes, settes det i gang en såkalt undersøkelsessak som skal avgjøre om anklagen inneholder nok bevis til å kvalifisere til anmeldelse. I mange av tilfellene blir undersøkelsessaken lukket på grunn av manglende bevis.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny svensk avsløring: Saker henlagt uten at mistenkte avhøres</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kunne det svenske programmet Uppdrag Granskning avsløre at mange mistenkte voldtektsmenn slipper avhør i Sverige. Ifølge kartleggingen ble 40 prosent av sakene i Karlskrona mellom 2016 og 2018 henlagt uten at den mistenkte voldtektsmannen var avhørt.</p></div>
<div type="title" level="3">Skeptisk til lov om samtykke</div>
<div type="text">
<p>I 2017 vedtok den svenske regjeringen å tilføye en ny paragraf i voldtektslovgivingen. Den sier at partene som har sex, skal forsikre seg om at samleiet er samtykkebasert. Lovforslaget ble nedstemt i Norge og Danmark.</p>
<p>Anne Bitsch er skeptisk til en slik samtykkelov.</p>
<p>– Mange ofre «fryser» under et overgrep og klarer ikke å uttrykke seg. Samtykke forutsetter gjerne et tydelig nei. Dermed risikerer vi å forverre situasjonen ved at man fokuserer på ofrenes adferd fremfor hva den mistenkte faktisk har gjort, sier Bitsch.</p>
<p>Den danske justisminister Søren Pape Poulsen har på Twitter takket Amnesty for å sette saken på dagsordenen og sier han jobber for å innskjerpe lovens bestemmelser om voldtekt. Et offentlig utvalg skal levere sine forslag i løpet av våren.</p></div></body></document>
