<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191019-politiet-mye-uprovos.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/50kgMm/Politiet-Mye-uprovosert-vold-i-Oslo" frk="630 4 16 3624"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 08:44"/>
<attribute name="author" value="Wasim Riaz"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: Mye uprovosert vold i Oslo</div>
<div type="ingress">Natt til lørdag har politiet håndtert mange tilfeller av uprovosert vold i Oslo, hvor yngre menn i gjenger har gått til angrep på enkeltpersoner.</div>
<div type="author">Wasim Riaz</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– Det har vært over gjennomsnittet mange tilfeller av ordensforstyrrelser og slagsmål i natt, sier operasjonsleder Tor Jøkling til NTB.</p>
<p>Fra klokken 23 fredag kveld til klokken 2.30 natt til lørdag anslår han at det har vært mellom 15 og 20 tilfeller av uprovosert vold i hovedstaden. De fleste i Oslo sentrum.</p>
<p>– Mye tyder på at det er snakk om større gjenger med menn som uprovosert går til angrep på enkeltpersoner eller mindre grupper, forklarer Jøkling. Gjerningspersonene er av utenlandsk av opprinnelse og anslås å være sent i tenårene.</p>
<p>– De har gått hardt til verks og slått ned folk og sparket dem mens de har ligget nede, forteller Jøkling.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk tennene slått ut</div>
<div type="text">
<p>Alle de utsatte beskriver som «lettere til middels skadet». Et offer fikk tennene slått ut.</p>
<p>– Det er klart vi ser alvorlig på det. Man ska kunne gå ut og ha det gøy på byen uten å frykte uprovosert vold, sier Jøkling.</p>
<p>Noen av gjerningsmennene er pågrepet, og noen er bortvist. I andre tilfeller var gjerningsmennene forsvunnet da politiet ankom stedet.</p>
<p>Politiet opplyser lørdag formiddag at det meste av bråket skjedde i sentrumskjerne og i gatene rundt som har mange utesteder, blant annet Olav Vs gate.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet: Trygt på byen</div>
<div type="text">
<p>Lørdag formiddag sier politiet at det skal være trygt å gå på byen.</p>
<p>– Selv om endel av volden er uprovosert, så kan det andre ganger være en foranledning. Kommer man i bråk, så er det i fleste tilfeller mulig å komme ut av det. Og så kan man varsle politiet. Vi oppfordrer også vitner til voldshandlinger eller konflikter om å ta kontakt med politiet, sier operasjonsleder Tor Grøttum til Aftenposten.</p>
<p>Ut ifra oppførselen til de unge mennene som har stått bak nattens vold, tror Grøttum at det ikke er første gang de var involvert i bråk.</p>
<p>– De har en offensiv væremåte og en opptreden som gjør at vi har grunn til å tro at de har vært i bråk tidligere. De var i hvert fall ikke førstegangsreisende, sier Grøttum.</p>
<p>– Kan det være planlagt siden det var så mange episoder?</p>
<p>– Nei, det er ikke noe som tyder på det. Natt til lørdag og søndag er de mest travle vaktene for oss. Det er ikke uvanlig med bråk natt til lørdag og søndag, men denne helgen var det påfallende mange episoder, sier Grøttum.</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinne ranet på Tøyen</div>
<div type="text">
<p>Det har også vært en voldshendelse inne i en leilighet på Ammerud i Oslo lørdag morgen. En kvinne har pådratt seg kuttskader etter dette.</p>
<p>I tillegg til dette ble en kvinne i 20-årene slått og ranet på Tøyen.</p>
<p>Kvinnen skal ha blitt slått flere ganger i ansiktet, men er ikke alvorlig skadet, opplyser Jøkling.</p>
<p>Hun var sammen med en venninne da hendelsen skjedde og varslet politiet klokken 4.20.</p>
<p>– Den første meldingen vi fikk inn gikk ut på at en av dem var forsøkt voldtatt og at en av dem var slått flere ganger og fratatt en telefon, forteller Jøkling.</p>
<p>Politiet som ankom stedet, oppfattet det til å være snakk om et ran, ikke et voldtektsforsøk.</p>
<p>– Foreløpig ser vi på det som ran på offentlig sted. Men vi skal avhøre de involverte, så får vi se om det blir flere forhold, sier Jøkling.</p></div>
<div type="title" level="3">Sporet gjerningspersonen</div>
<div type="text">
<p>Politiet sporet gjerningspersonen til en taxi på Skullerud.</p>
<p>– Da vi ankom, så politiet mannen gå ut av drosjen samtidig som han viftet med kniv mot drosjesjåføren, forteller operasjonslederen til NTB.</p>
<p>Sjåføren kom fra hendelsen uten skader.</p>
<p>Mannen i 30-årene er pågrepet. Han vil også bli siktet for forulemping av offentlig tjenestemann. Den frastjålne mobiltelefonen ble funnet på mannen.</p></div></body></document>
