<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190910-fa-oversikt-det-vikt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/1nwPBG/Fa-oversikt-Det-viktigste-fra-valgdognet" frk="849 16 87 5196"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 04:44"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="kommunevalg 2019,politikk,demokrati,lokalvalg 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Få oversikt: Det viktigste fra valgdøgnet</div>
<div type="ingress">Mandag gikk nordmenn til valgurnene for å bestemme hvem som skal styre norske kommuner og fylker. Her oppdaterer vi deg på det viktigste.</div>
<div type="author">Eirik Husøy</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dan P. Neegaard Jubel på MDGs valgvake på Sentralen i Oslo.</p> <p>Senterpartiet er blant valgets store vinnere: Trygve Slagsvold Vedum kunne smile over partiets beste lokalvalg noensinne.</p> <p>Til tross for at de fortsatt er landets største parti, gjorde Arbeiderpartiet sitt dårligste valg på mange år.</p> <p>Aps byrådsleder i Oslo, Raymond Johansen, er klar for fire nye år. Tirsdag morgen ankom han NRKs studio på Marienlyst.</p> <p>Lenge så det lyst ut for Folkeaksjonen nei til mer bompenger og leder Trym Aafløy, som gjorde et historisk valg i Bergen med 17 prosent av stemmene.</p></div>
<div type="text">
<p>I løpet av valgdagen 9. september kunne 4,2 millioner nordmenn stemme i et av de 2037 valglokalene rundt om i landet. Valgdeltagelsen endte på 63,5 prosent.</p>
<p>Resultatene i din kommune og full oversikt over partienes resultater finner du her. Du kan også følge utviklingen i vårt valgstudio.</p>
<p>Her er en oversikt over de viktigste tallene fra valgdøgnet:</p></div>
<div type="title" level="3">Vinnerne</div>
<div type="text">
<p>Vinner 1: Senterpartiet gjør sitt beste lokalvalg noensinne, og går frem i alle 11 fylker. Flest nye stemmer vinner de i Nordland, Troms og Finnmark og Innlandet.</p>
<p>Vinner 2: Miljøpartiet De Grønne (MDG) går også frem i samtlige fylker, selv om de ikke gjør det like bra som meningsmålingene har vist tidligere i valgkampen. I Oslo kunne partiet juble for en nær dobling fra 8 til 15,2 prosent.</p>
<p>Vinner 3: Rødt og SV har vunnet langt flere velgere enn ved forrige lokalvalg. Partiene går frem i de fleste fylker, og Rødt ender på 3,8 prosent.</p>
<p>Audun Braastad</p></div>
<div type="title" level="3">Taperne</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiet får et historisk dårlig resultat, og går tilbake i samtlige fylker. Likevel er de fortsatt er landet største parti med over 25 prosent av stemmene.</p>
<p>Partiet går mest tilbake i Oslo, Vestland og Trøndelag, og taper massivt til Senterpartiet ute i landet. Ap kommer trolig likevel til å beholde makten i Oslo og Trondheim på grunn av stor fremgang hos de andre partiene på venstresiden.</p>
<p>Mandag kveld ble det likevel kjent at LO og AUF freder partileder Jonas Gahr Støre.</p>
<p>– Det er bred oppslutning om Arbeiderpartiets ledelse. Endringer er ikke tema, sa LO-leder Hans-Christian Gabrielsen til Aftenposten.</p>
<p>Samtlige av dagens regjeringspartier mister oppslutning: Høyre går tilbake i samtlige fylker. Frp går frem i Møre og Romsdal, men tilbake i de andre fylkene.</p>
<p>Med en oppslutning på 3,8 prosent når de fleste stemmene er talt opp, ligger Venstre an til å gjøre sitt dårligste kommunevalg siden 1991.</p>
<p>Ketil Blom Haugstulen</p></div>
<div type="title" level="3">Oslo</div>
<div type="text">
<p>Høyre blir det største partiet i Oslo, men det er ikke nok til å kaste dagens byråd.</p>
<p>De rødgrønne får like mandater, men går opp over ett prosentpoeng i oppslutning.</p>
<p>For Arbeiderpartiet ga 20,1 prosent tidenes svakeste valgresultat i hovedstaden. Byrådsleder Raymond Johansen starter byrådsforhandlingene med valgvinnerne allerede i formiddag. Han er åpen for at Ap kan komme i mindretall i det neste byrådet, men svarte likevel Aftenposten slik på om han føler seg som en taper:</p>
<p>– Jeg føler meg som en vinner. For jeg er fortsatt byrådsleder. Jeg har oppnådd 33 prosent i tidligere valg uten å være i nærheten av makt og innflytelse. Vi kommer til å sitte i førersetet med meg som byrådsleder, det er det som betyr noe.</p>
<p>Her oppsummerer vår Oslo-kommentator Andreas Slettholm hovedstadsvalget på 80 sekunder:</p>
<p>Siri Øverland Eriksen</p></div>
<div type="title" level="3">De største byene</div>
<div type="text">
<p>Bergen: Også i Bergen er Høyre største parti, men Ap kan sikre makten selv om de trenger støtte fra mange partier. Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) gjorde et brakvalg i Bergen, med 16,9 prosents oppslutning og 11 mandater i bystyret. Likevel glapp flertallet for høyresiden i siste minutt, og FNB-leder Trym Aafløy har dermed ingen samarbeidspartnere for å få plass i posisjon.</p>
<p>Kampen om makten er svært jevn i Bergen, og Senterpartiet er en viktig brikke for både høyresiden og venstresiden for å få flertall.</p>
<p>I Bergen var valgdeltakelsen rekordhøye 68,2 prosent under årets lokalvalg, skriver Bergens Tidende. Det er en økning på nesten syv prosentpoeng siden forrige kommunevalg i 2015.</p>
<p>Trondheim: Ap gjør et katastrofalt valg i Norges tredje største by og går ned over 16 prosentpoeng til 25 prosent oppslutning. Dermed er de likevel det største partiet i byen og vil trolig beholde makten.</p>
<p>Stavanger: Oljebyen Stavanger har ikke hatt en Ap-ordfører siden Tore Nordtun i 1993. Nå ligger hans datter Kari Nessa Nordtun an til å gjøre Stavanger rød igjen.</p>
<p>Marit Hommedal</p></div>
<div type="title" level="3">Nye lister med sensasjonell oppslutning</div>
<div type="text">
<p>I Kristiansand blir Demokratene det tredje største partiet. Partiet har markert sin motstand mot den planlagte kunstsiloen i byen.</p>
<p>I nye Alver kommune fikk FNB 22,2 prosent av stemmene og er dermed det største partiet i kommunen med 22.168 stemmeberettigede.</p>
<p>Det Rette Parti fikk 8,6 prosent av stemmene i Sarpsborg. Partiet kjemper for at en ny togtrasé skal gå i en rett linje til nabobyen Fredrikstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Valgdeltagelse</div>
<div type="text">
<p>Årets valgdeltagelse i kommunevalget er på 63,5 prosent når 99,8 prosent av stemmene er talt opp. Det er høyere enn i 2015 (60 prosent), men lavere enn i 2011 (64,5 prosent).</p></div></body></document>
