<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191217-flere-far-betalt-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/y3p4QA/Flere-far-betalt-for-a-pleie-sine-narmeste-ved-livets-slutt" frk="496 20 63 3020"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 05:02"/>
<attribute name="author" value="NTB-Birgitte Iversen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere får betalt for å pleie sine nærmeste ved livets slutt</div>
<div type="ingress">Antall yrkesaktive som mottar pleiepenger for å pleie sine nærmeste ved livets slutt, har femdoblet seg på åtte år. Flertallet pleier egne foreldre.</div>
<div type="author">NTB-Birgitte Iversen</div>
<div type="date">17. des. 2019 06:02</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det viser nye tall fra Nav.</p>
<p>Mens det på begynnelsen av 2000-tallet bare var rundt 200 yrkesaktive i året som benyttet seg av ordningen, er det nå rundt 1.000 per år, viser en ny undersøkelse.</p>
<p>Ingunn Helde, seniorrådgiver i Nav, sier den største økningen kom da ordningen ble utvidet fra 20 til 60 dager i 2010, samt etter at ordningen ble utvidet til å også gjelde personer utenom den nære familien i 2013.</p></div>
<div type="title" level="3">Foreldre og ektefeller</div>
<div type="text">
<p>Flertallet på rundt 60 prosent mottar pleiepenger for å ta seg av sine egne foreldre, litt oftere for mor enn far. En av fem pleier egen ektefelle eller samboer som de har felles barn med, mens om lag 2 prosent pleier egne søsken.</p>
<p>Litt under 1 prosent mottar pleiepenger for å ta seg av egne voksne barn. Og litt over 1 prosent pleier svigerforeldre. For den resterende gruppen på om lag 15 prosent er det ikke oppgitt relasjon mellom pleier og pasient, men her inngår blant annet samboere uten felles barn.</p>
<p>De fleste pasienter i pleiepengeordningen er mellom 50 og 69 år. Færrest er i aldersgruppen over 85 år. Det har trolig sammenheng med at mange i denne gruppen allerede er bosatt i institusjon når livet går mot slutten, heter det i rapporten.</p>
<p>Få pleieytere har lange pleiepengeperioder. Nesten 80 prosent brukte 10 dager eller mindre i 2018, 12 prosent brukte over 20 dager, og bare 2 prosent brukte hele perioden på 60 dager.</p></div>
<div type="title" level="3">Flest kvinner pleier</div>
<div type="text">
<p>Undersøkelsen viser at det er betydelig flere kvinner enn menn som benytter seg av ordningen. Kvinneandelen blant pleieyterne er på om lag 70 prosent. De fleste er 30 – 49 år, gifte, med lave eller moderate inntekter og jobb i helse- og sosialsektoren.</p>
<p>Til tross for at det er Hedmark og Oppland som har den eldste befolkningen her i landet, er det vestlandsfylkene som benytter pleiepengeordningen oftest (36 prosent av pasientene). Sett i forhold til befolkningen benyttes ordningen minst i Oslo, Oppland og Østfold.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyt sykefravær</div>
<div type="text">
<p>Mange pårørende får egne helseproblemer både i forkant og i etterkant av et dødsfall. Sykefraværet for pleieyterne er svært høyt i perioden rundt dødsfallet, og særlig i de eldste aldersgruppene.</p>
<p>– Det kan tenkes at det høye sykefraværet blant de eldste pleieyterne har sammenheng med at de i gjennomsnitt har noe lengre pleiepengeperiode enn de yngste, og at de dermed har stått i en krevende situasjon over lengre tid, heter det i rapporten.</p>
<p>Vanlige helseutfordringer hos pårørende er søvnproblemer, konsentrasjonsvansker, depresjon og nedsatt immunforsvar.</p>
<p>Man kan bare motta pleiepenger når pasienten pleies hjemme. I en utredning fra 2017 foreslår Palliasjonsutvalget at det bør åpnes for at man kan motta pleiepenger ved korte akutte innleggelser i institusjon. En slik utvidelse vil trolig medføre at flere pleieytere benytter flere dager enn ved dagens regelverk.</p></div></body></document>
