<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191204-oppsiktsvekkende-bil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/GGJJJq/Oppsiktsvekkende-bilder-Det-regner-aske-over-Sydney-Byen-er-knapt-synlig-gjennom-royken" frk="412 19 50 2520"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 07:14"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg Senneset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppsiktsvekkende bilder: Det regner aske over Sydney. Byen er knapt synlig gjennom røyken.</div>
<div type="ingress">Sørvest i byen var luftkvaliteten tirsdag så dårlig at det tilsvarte 34 sigaretter.</div>
<div type="author">Ingeborg Senneset</div>
<div type="date">04.des.2019 08:14</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Rick Rycroft / AP / NTB scanpix Tykk røyk ligger over Sydney grunnet de mange brannene som herjer i delstaten New South Wales. Bilde tatt 21. desember.</p> <p>Brannfolk beskytter en skole fra flammene sørvest for Sydney. Bilde fra 19. november.</p> <p>På bildet kan man så vidt se det ikoniske operahuset og Sydney Harbour Bridge. Bilde tatt 3. desember.</p> <p>Den årlige brannsesongen startet uvanlig tidlig på grunn av en varm og tørr vinter. Bilde tatt 3. desember.</p> <p>Røyken har ligget i flere uker. Bilde fra 19. november.</p> <p>Helikopter slipper vann over områder nordvest for Sydney. Bilde fra 19. november.</p> <p>Sydney by er knapt synlig gjennom røyken. Bilde tatt 3. desember.</p> <p>Brann i nærheten av et hjem i Gospel Mountain. Bilde fra 19. november.</p> <p>Vanntaxi navigerer gjennom den tykke røyken. Bilde fra 21. november.</p></div>
<div type="text">
<p>Luftkvaliteten i delstaten New South Wales i Australia er historisk dårlig, ifølge lokale medier.</p>
<p>Dean Lewins / Reuters/ NTB scanpix</p>
<p>Rick Rycroft / AP / NTB scanpix</p>
<p>Det herjer fortsatt 110 skogbranner i delstaten New South Wales hvor Sydney er største by. 45 av brannene er det ikke kontroll på, ifølge News.com.au.</p>
<p>Rick Rycroft / AP /NTB scanpix</p>
<p>Rick Rycroft / AP / NTB scanpix</p>
<p>Onsdag ligger det for fjerde dag på rad et rød-grått teppe over byen. Ifølge Gizmodo er lutforurensningen onsdag den verste i New South Wales' historie.</p>
<p>Dan Himbrecht / Reuters/ NTB scanpix</p>
<p>– New South Wales har flere ganger opplevd perioder med dårlig luftkvalitet som varte over flere uker, blant annet under Sydney-brannene i 1994 og under «svart jul»-brannene fra desember 2001 til januar 2002. Men denne hendelsen er den lengste og mest utbredte vi har registrert, sier en talsperson for delstaten til Gizmodo.</p>
<p>Sydney is smoky again. Over 600 homes in the state have burned, and it's not even summer yet.</p>
<p>Here's what area fire map looks like. pic.twitter.com/qyuxUD6Isx</p>
<p>— Alastair Fraser (@AlastairFraser) December 3, 2019</p>
<p>Rick Rycroft / AP/ NTB scanpix</p>
<p>I deler av New South Wales, inkludert deler av Sydney, er luftkvaliteten så dårlig at det skal tilsvare å røyke et titall sigaretter om dagen. Sørvest i Sydney var kvaliteten tirsdag så dårlig at det tilsvarte 34 sigaretter, ifølge Newshub.</p>
<p>Dean Lewins / Reuters/ NTB scanpix</p>
<p>Rick Rycroft / AP</p>
<p>40.000 hektar er så langt rammet av brannene denne sesongen, ifølge The Sydney Morning Herald.</p></div></body></document>
