<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191121-nye-vitner-bekrefter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/kJPaKa/nye-vitner-bekrefter-giulianis-innsats-for-ukrainsk-etterforskning-av" frk="989 2 18 6398"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 18:06"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye vitner bekrefter Giulianis innsats for ukrainsk etterforskning av Biden</div>
<div type="ingress">Advokat Rudy Giulianis forsøk på å presse Ukraina til å etterforske Biden-familien bekreftes av to nye vitner i riksrettsgranskingen i USA.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Andrew Harnik / AP / NTB scanpix Tidligere Russland-rådgiver Fiona Hill i Det hvite hus forklarte seg under torsdagens riksrettshøring.</p> <p>Karrierediplomat og rådgiver ved USAs ambassade i Kiev, David Holmes, skal forklare seg i Representantenes hus torsdag. Det samme skal rådgiver Fiona Hill i Det hvite hus.</p></div>
<div type="text">
<p>Både Russland-ekspert Fiona Hill og diplomaten David Holmes omtalte torsdag rollen som Donald Trumps personlige advokat angivelig har hatt.</p>
<p>Holmes fortalte at Giuliani kom med flere uttalelser som viste at han jobbet for at Ukraina måtte igangsette etterforskninger, blant annet av Biden-familien. Joe Biden kan bli Trumps motstander i presidentvalget i USA neste år.</p>
<p>Fiona Hill, som tidligere var den øverste Russland-eksperten i Det hvite hus, fortalte at Giuliani fremmet saker som etter hennes syn «kunne hjemsøke oss på et senere tidspunkt».</p>
<p>– Og jeg føler det er der vi er i dag, la hun til under høringen i Representantenes hus.</p></div>
<div type="title" level="3">Samtale på restaurant</div>
<div type="text">
<p>Begge vitnene fortalte også om rollen til USAs EU-ambassadør Gordon Sondland, som forklarte seg under en høring dagen før.</p>
<p>Holmes fortalte om en telefonsamtale mellom Sondland og Trump som han også har beskrevet tidligere. Diplomaten overhørte angivelig Trump spørre om Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj ville få i gang «etterforskningen».</p>
<p>Sondland svarte at Zelenskyj ville gjøre alt Trump ba om, ifølge Holmes.</p>
<p>Under samtalen i sommer brukte Sondland angivelig sin private mobiltelefon inne på en restaurant i Ukrainas hovedstad Kiev. Bruken av en vanlig mobil i denne sammenhengen kan ha gjort Sondland og Trump svært sårbare for avlytting.</p>
<p>I tillegg var angivelig Trumps stemme så kraftig at Sondland måtte holde telefonen bort fra øret og Holmes kunne høre deler av det presidenten sa.</p></div>
<div type="title" level="3">Russisk påvirkning, ikke ukrainsk</div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump og hans allierte har bidratt til å fremme en teori om at myndighetene i Ukraina forsøkte å påvirke presidentvalget i USA i 2016. Fiona Hill, som tidligere var den øverste Russland-eksperten i Det hvite hus, advarer mot å spre det hun beskrev som en oppdiktet historie.</p>
<p>– Dette er en oppdiktet historie som er blitt begått og spredt av Russlands sikkerhetstjenester, sa hun under høringen i Representantenes hus.</p>
<p>I likhet med flere amerikanske etterretningstjenester slo hun fast at Russland – og ikke Ukraina – sto bak en kampanje for å påvirke det amerikanske valget i 2016.</p>
<p>Hun advarte om at russiske myndigheter forbereder seg på å gjør det samme frem mot valget i USA neste år.</p>
<p>Russiske myndigheter selv har gjentatte ganger nektet for at de har stått bak valgpåvirkning. Konspirasjonsteorien om ukrainsk valgpåvirkning var én av sakene Trump tidligere i år ønsket at ukrainske myndigheter skulle granske.</p>
<p>I tillegg ønsket han seg en etterforskning som involverte Joe Biden, som kan bli Trumps motkandidat neste år.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bolton kalte Guiliani «en håndgranat»</div>
<div type="text">
<p>I en lukket høring har Hill tidligere forklart hvordan hennes sjef, nasjonal sikkerhetsrådgiver John Bolton, avbrøt et møte med ukrainere som var på et besøk i Det hvite hus da EU-ambassadør Gordon Sondland begynte å spørre dem om «etterforskninger».</p>
<p>José Luis Magana / Andrew Harnik /AP / NTB scanpix</p>
<p>Hills tidligere sjef, John Bolton, er blant dem som har nektet å vitne i etterforskningen etter ordre fra presidenten.</p>
<p>Russland-eksperten har forklart at Bolton har sagt at han ikke ønsket å være involvert i noen «drug deal», som han mener Sondland, USAs president Donald Trump og stabssjef Mick Mulvaney sto bak i forbindelse med Ukrainas Biden-etterforskning.</p>
<p>Hun har også fortalt at Bolton sa til henne at Giuliani, som har operert som Trumps spydspiss for å grave opp negative opplysninger om Biden, er «en håndgranat som kommer til å sprenge alle i luften».</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Riksrettsgranskningen mot Trump</div>
<div type="text">
<p>* 25. juli hadde USAs president Donald Trump en telefonsamtale med Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj der han ba Ukraina etterforske demokraten Joe Biden og hans sønn Hunter, som har sittet i styret til et ukrainsk gasselskap.</p>
<p>* Noen dager tidligere hadde Trump stanset en utbetaling på 390 millioner dollar (nær 3,6 milliarder kroner) i militær bistand til Ukraina.</p>
<p>* Kjernen i riksrettsgranskingen er hvorvidt Trump brukte militærbistanden som brekkstang for å presse Ukraina til å etterforske mannen som kan bli hans motstander under presidentvalget neste år.</p>
<p>* Innholdet i telefonsamtalen ble kjent i midten av september som følge av et internt varsel til generalinspektøren for de amerikanske etterretningstjenestene og påfølgende lekkasjer til pressen.</p>
<p>* 24. september kunngjorde demokraten Nancy Pelosi at det innledes en etterforskning i Representantenes hus som kan føre til at Trump blir stilt for riksrett. Siden 3. oktober har et titall vitner forklart seg bak lukkede dører.</p>
<p>* Forrige uke ble utspørringene for første gang åpnet for offentligheten og sendt direkte på TV. Onsdag var turen kommet til USAs EU-ambassadør Gordon Sondland.</p>
<p>* Trump sier at han ikke har gjort noe galt og kaller prosessen en heksejakt. Han har også krevd å få vite identiteten til varsleren som først opplyste om telefonsamtalen med Zelenskyj.</p>
<p>* Avtroppende energiminister Rick Perry, Trumps stabssjef Mick Mulvaney og USAs avgåtte nasjonale sikkerhetsrådgiver John Bolton er blant dem som nekter å avgi vitnemål etter ordre fra Trump.</p>
<p>Kilder: NTB, AP, AFP, DPA og Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Sondland mener strategien var kjent for flere</div>
<div type="text">
<p>Holmes og Hills timer i vitneboksen kommer dagen etter en sesjon med USAs EU-ambassadør Gordon Sondland.</p>
<p>I sitt vitnemål onsdag forklarte ambassadøren at han mener at president Trump holdt tilbake militærhjelp til Ukraina, og at Trump utsatte et toppmøte for å presse frem etterforskning av presidentens politiske rivaler i Biden-familien.</p>
<p>Sondland sa også at utenriksminister Mike Pompeo, tidligere sikkerhetsrådgiver John Bolton og andre ledende personer i administrasjonen kjente til strategien overfor Ukraina.</p>
<p>Trump selv har avvist at han forsøkte å presse Ukraina til å starte etterforskninger.</p>
<p>De åpne høringene torsdag er de siste planlagte utspørringene i Demokratenes arbeid med å bygge opp en mulig riksrettstiltale mot USAs president Donald Trump.</p></div></body></document>
