<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190221-aftenposten-mener-po.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/leder/i/6nEwr8/Aftenposten-mener-Politiet-ma-lose-politiets-oppgaver" frk="400 1 5 2718"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 04:30"/>
<attribute name="author" value="Dagens Lederartikkel"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="datatilsynet,grensekontroll,frank bakke-jensen,pst,politiet,kripos"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aftenposten mener: Politiet må løse politiets oppgaver</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Dagens lederartikkel</div>
<div type="date">21. feb. 2019 05:30</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ole Berg-Rusten, NTB scanpix Kripos-sjef Ketil Haukaas vil ha sin del av kaken dersom Etterretningstjenesten får lov til å masseovervåke nordmenns kommunikasjon.</p></div>
<div type="text">
<p>Forsvarsminister Frank Bakke-Jensen (H) har de siste ukene fått kritikk for utkastet til ny lov om Etterretningstjenesten. Blant andre har PST, Riksadvokaten, Advokatforeningen og Datatilsynet hatt alvorlige innvendinger. I gårsdagens Aftenposten sluttet Kripos-sjef Ketil Haukaas seg til kritikerne.</p>
<p>Kripos-sjefens kritikk skiller seg fra de andres på ett viktig punkt: Hans største bekymring er at politiet ikke skal få være med på overvåkingsfesten.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Lovforslaget sier at E-tjenesten i fremtiden skal få høste og lagre metadata om norske borgeres kommunikasjon i halvannet år. E-tjenesten skal kunne gjøre søk i informasjonen uten tilsyn, dersom den selv mener det trengs. Det understrekes imidlertid at «Etterretningstjenesten ikke kan bistå politiet med informasjon som stammer fra tilrettelagt innhenting av grenseoverskridende elektronisk kommunikasjon».</p>
<p>Kripos-sjefen er kritisk til at E-tjenesten kan komme over informasjon om misbruk av barn, uten å la informasjonen tilflyte politiet. «Barn skal beskyttes», sier han.</p>
<p>Det illustrerer hvor problematisk lovforslaget er.</p>
<p>Lysne II-utvalgets utredning om behovet for digital grensekontroll fra 2016 legger stor vekt på formålsglidning, altså risikoen for at andre interessenter (som Kripos) skal skaffe seg tilgang til informasjon ved å argumentere for at det ikke er hensiktsmessig å avgrense bruken av systemet til bare det opprinnelige formålet:</p>
<p>«Man risikerer å innføre et system – gjerne under sterk tvil – på et spesifikt premiss, for deretter å endre selve premisset».</p>
<p>I dette tilfellet er det informasjon om overgrep mot barn Haukaas vil ha. Temaet er neppe tilfeldig valgt. De aller fleste vil nok være villig til å legge prinsippene til side for å forhindre overgrep mot barn. Men mange saker er viktige, og loven krever at skillet mellom politiet og E-tjenesten er tydelig.</p>
<p>Formålet med etterretningstjenesteloven er å «legge forholdene til rette slik at E-tjenesten effektivt kan bidra til å kartlegge og motvirke ytre trusler mot rikets selvstendighet og sikkerhet og andre viktige nasjonale interesser».</p>
<p>Med andre ord: Barn må beskyttes, men ikke med data fra E-tjenesten. Politiet må løse politiets oppgaver.</p>
<p>Når det er sagt, er Kripos’ øvrige kritikk den samme som fra mange andre høringsinstanser: Lovteksten er uklar og rettsteknisk svak, med diffuse motiver, vage rammer og altfor kort høringsfrist.</p>
<p>Det er behov for en ny lov. Alle er enige om det. Men dette utkastet er ikke godt nok.</p></div></body></document>
