<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190202-molde-henter-forsvar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Molde-henter-forsvarsspiller-fra-konkurrent-268457b.html" frk="200 10 13 1277"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 17:41"/>
<attribute name="author" value="Andreas Hopen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien,molde fk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Molde henter forsvarsspiller fra konkurrent</div>
<div type="ingress">Erling Moe og Molde er aktive på overgangsmarkedet om dagen.</div>
<div type="author">Andreas Hopen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hagen, Fredrik / NTB scanpix Kristoffer Haraldseid er klar for fire sesonger i rosenes by.</p></div>
<div type="text">
<p>Det har vært en dårlig bevart hemmelighet at Molde har jaktet Haugesunds høyreback Kristoffer Haraldseid, og lørdag ettermiddag ble overgangen bekreftet av Molde på deres hjemmeside.</p>
<p>25-åringen har signert en fireårskontrakt med klubben.</p>
<p>– Kristoffer blir et godt tilskudd til troppen vi har, dette er en spiller vi har fulgt over tid, i Kristoffer får vi en rutinert og hardtarbeidende høyre back. Vi er svært glade for at han nå blir Molde-spiller, sier Erling Moe til klubbens hjemmeside.</p>
<p>Den 25-år gamle høyrebacken har 68 aldersbestemte landskamper og har på sine ti år i FKH spilt over 200 kamper i Eliteserien. Selv har Haraldseid vært åpen om at han ville til Molde da romsdalingene viste interesse.</p>
<p>Ingen overgangssum er bekreftet, men det spekuleres i en sum på rundt fem millioner kroner.</p>
<p>Haugesund havnet på fjerdeplass i Eliteserien i 2018, seks poeng bak Haraldseids nye arbeidsgiver. Molde har allerede hentet inn Fredrik Sjølstad, Eirik Ulland Andersen, Erling Knudtzon og Martin Bjørnbak. I tillegg er de sterkt linket til Ohi Omoijuanfo.</p></div></body></document>
