<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190327-ikke-vent-pa-forandr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/pLPymE/Ikke-vent-pa-forandring-Var-forandring--Felix-Sucari-Bergersen" frk="446 5 15 2602"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 20:00"/>
<attribute name="author" value="Felix Sucari Bergersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="si ;d"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ikke vent på forandring. Vær forandring! | Felix Sucari Bergersen</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: Politikerne og bedriftene har egentlig ikke makten. Det er vi som har den.</div>
<div type="author">Felix Sucari Bergersen</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jarle Aasland / Stavanger Aftenblad / Stavanger Aftenblad Det strekker ikke til med handlenett, streik og kildesortering. Kjernen i klimakrisen ligger i at vi konsumerer for mye, skriver Felix Sucari Bergersen (19). Bildet er hentet fra skolestreiken i Stavanger.</p> <p>Felix Sucari Bergersen , 19 år.</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg stakk nettopp fra klimastreiken i Stavanger i frustrasjon. Det er flott at vi samles og retter fokus mot det største problemet vår verden står overfor.</p>
<p>Men når alle appeller fra Natur og Ungdom og MDG kun retter seg mot politikeres ansvar, og ikke hver enkelts, føler jeg en trang for gripe mikrofonen. Jeg hadde ikke baller til å gjøre det på stedet, så da skriver jeg det heller her til Si;D.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>At det først og fremst er politikeres ansvar å håndtere klimakrisen, mener jeg er en ansvarsfraskrivelse som gjør mer vondt enn godt.</p>
<p>Bedre kollektivtilbud redder dessverre ikke verden. Det strekker ikke til med handlenett, streik og kildesortering. Kjernen i klimakrisen ligger i at vi konsumerer for mye.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Privat</p>
<p>Det er de store bedriftene med penger som faktisk styrer. Så lenge det er etterspørsel, vil det fortsatt være marked. Det er folket som styrer etterspørselen. Vi er derfor nødt til å bruke forbrukermakten vi har!</p>
<p>Vi må kutte forbruk av plast, klær, biler og animalske produkter. Politikerne og bedriftene har egentlig ikke makten. Det er vi som har den.</p>
<p>Streik er effektivt, men det er ikke noe vi gjør hver dag.</p>
<p>Vi sa nei til palmeolje, men la oss ikke stoppe der. Mitt største ønske er at vi sammen boikotter kjøttindustrien. Fordi det er det beste vi kan gjøre for oss selv, dyrene og kloden.</p>
<p>Hvis vi kombinerer dette med mindre konsum av fossilt brennstoff, klær og plast (unntatt kondom, fordi vi også har et befolkningsproblem), ser jeg en lys fremtid i møte.</p></div>
<div type="title" level="3">Lese mer om klimastreiken? Vi anbefaler:</div>
<div type="text">
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
