<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190918-erdogan-vil-kvitte-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/EW5vo2/Erdogan-vil-kvitte-seg-med-millioner-av-syriske-krigsflyktninger" frk="370 2 5 2219"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 16:31"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erdogan vil kvitte seg med millioner av syriske krigsflyktninger</div>
<div type="ingress">Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan vil kaste ut opptil tre millioner syriske krigsflyktninger og plassere dem i leirer på den andre siden av grensen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: TT NYHETSBYRÅN Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan truer med å sende millioner av syriske krigsflyktninger tilbake til hjemlandet og plassere dem i leirer på syrisk side av grensa.</p></div>
<div type="text">
<p>Tyrkiske styrker forsøker nå å rydde et område på syrisk side av grensa i samarbeid med USA, opplyste Erdogan i en TV-overført tale onsdag.</p>
<p>– Ved å gjøre det trygt øst for Eufrat, avhengig av hvor dyp denne sikre sonen blir, kan vi bosette mellom 2 og 3 millioner syriske flyktninger som i dag oppholder seg i Tyrkia og Europa, sa presidenten.</p>
<p>Tyrkia huser i dag minst 3,6 millioner syriske krigsflyktninger og har inngått en avtale med EU for å hindre disse i å søke beskyttelse i andre europeiske land.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyser støtte</div>
<div type="text">
<p>Erdogan har gjentatte ganger truet med å slå en strek over planen, og han etterlyste onsdag mer støtte fra europeiske land.</p>
<p>– Vi etterlyser sterkere støtte fra europeiske land, både når det gjelder Idlib og regionen øst for Eufrat. Det er mye snakk, men vi forventer handling, sa han.</p>
<p>Erdogan sa tidligere i uka at han ser for seg «en fredskorridor» som strekker seg tvers over det nordlige Syria, helt til Deir al-Zor og Raqqa.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil drive YPG bort</div>
<div type="text">
<p>Den tyrkiske presidenten legger ikke skjul på at han med sin plan håper å drive den kurdiske YPG-militsen vekk fra grenseområdene.</p>
<p>Onsdag truet han på nytt med å sende tyrkiske styrker over grensa dersom opprørerne ikke frivillig trekker seg tilbake.</p>
<p>– Som vi har sagt, dersom vi ikke ser resultater de neste to ukene, vil vi aktivere vår plan, sa Erdogan.</p></div>
<div type="title" level="3">Idlib-offensiv</div>
<div type="text">
<p>Tyrkiske styrker er alt på plass i Idlib-regionen, der syriske regjeringsstyrker med russisk flystøtte de siste månedene har gjenerobret stadig flere områder fra opprørere.</p>
<p>Tyrkia, som støtter noen av opprørerne i området, frykter at offensiven skal resultere i en ny flyktningbølge nordover.</p>
<p>– Dersom vi ikke snarest lykkes med å skape fred i Idlib, vil det bli umulig for oss å ta vare på 4 millioner syrere som lever i den regionen, sa Erdogan.</p></div></body></document>
