<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190603-skrinlegger-kjopesen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/mRzGV0/Skrinlegger-kjopesenterplaner-pa-Okern" frk="228 30 44 1424"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 04:07"/>
<attribute name="author" value="Maria T. Pettrém"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="oslo,utbygging,erling dokk holm,byutvikling,handel,groruddalen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skrinlegger kjøpesenterplaner på Økern</div>
<div type="ingress">Etter 12 års planlegging av kjøpesenter på Økern, vil utbyggerne nå lage handlegater og torg i stedet.</div>
<div type="author">Maria T. Pettrém</div>
<div type="date">03.jun.2019 06:07</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Knut Snare I 2007 utlyste Økernsenterets eiere, Steen &amp; Strøm og Storebrand, en arkitektkonkurranse om å forvandle det 18 etasjer høye kjøpesenteret fra 1969. Ambisjonen var å bygge Norges største kjøpesenter.</p> <p>FOTO: Ill. L Benoy 2015: Slik så arkitektene for seg at det nye handelsstedet på Økern – Noor – skulle se ut til åpning i 2020.</p> <p>FOTO: BENOY 2017: Da rammeavtalen ble godkjent av Oslo kommune i 2017, så skissene for det nye Økern-senteret slik ut. På dette tidspunktet hadde det planlagte senteret endret navn fra Noor til Økern.</p> <p>FOTO: HMNT Samme år sa prosjekdirektør Thomas Holth til Aftenposten at den eksiterende bygningsmassen skulle rives, og at det nye kjøpesenteret ville stå klart i 2022.</p> <p>FOTO: A-LAB 2019: Etter 12 år med planlegging av nytt kjøpesenter på Økern, forkastes planene. Den nye planen er å bygge «et urbant, bærekraftig og levende bysentrum i Oslo og Groruddalen».</p></div>
<div type="text">
<p>Økern, øst i Oslo, er for mange mest kjent som en trafikkmaskin og for det 18 etasjer høye Økernsenteret. Etter planen skal dette industriområdet bli selve sentrumet i den store utbyggingen av Hovinbyen.</p>
<p>Men etter å ha fått godkjent en rammetillatelse i 2017 for det som skulle bli et enormt kjøpesenter med badeland, har utbyggerne nå gjort helomvending.</p></div></body></document>
