<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190515-de-offensive-uttalel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/4qWxVa/De-offensive-uttalelsene-smigret-landslagsledelsen-Na-er-han-i-verdenstoppen" frk="833 11 57 4944"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 10:07"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="richard ordemann,taekwondo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De offensive uttalelsene smigret landslagsledelsen. Nå er han i verdenstoppen.</div>
<div type="ingress">Richard Ordemann mente det han sa. Nå er taekwondoutøveren innenfor OL-rankingen.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">15. mai 2019 12:07</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Uglum I VM gjelder det å sparke fra seg. I taekwondo er det mange teknikker. Lørdag 18. mai starter de innledende kampene for Richard Ordemann. Går han hele veien, er det finale allerede dagen etter.</p> <p>Richard Ordemann er inne blant de fire beste taekwondoutøverne i verden i klasse 80 kg.</p> <p>Ordemann fikk sitt store internasjonale gjennombrudd da han vant Grand Prix-turneringen i desember 2018.</p> <p>Richard Ordemann (t.v.) har skaffet seg internasjonal erfaring de siste årene. Dette er fra EM i Baku i 2015, der nordmannen møtte Julio Ferreira fra Portugal.</p></div>
<div type="text">
<p>Under intervjuet før det første landslagsuttaket for fem år siden, solgte han seg inn til landslagsledelsen. Holdningen var det ingen tvil om:</p>
<p>Gi meg litt tid, så er jeg kommet lenger enn dem som allerede er på landslaget.</p>
<p>Den uttalelsen ble satt pris på.</p>
<p>– Vi liker slike som tar ansvar for sin egen utvikling, kommenterer sportssjef Dag Jacobsen i Norges Kampsportforbund.</p>
<p>Han skryter av utøveren som i dag er ranket som verdens fjerde beste i klassen 80 kg, og som er nummer fem i de tre klassene som slås sammen med tanke på OL i Tokyo 2020.</p>
<p>– Jeg tror det er realistisk å bli OL-deltager, er taekwondo-håpets egen kommentar.</p>
<p>Men først er det VM i Manchester, som startet onsdag. Ordemann skal i aksjon lørdag, og hvis alt går hans vei, er det finale søndag.</p>
<p>Etter det som skjedde på slutten av året i fjor, har nordmannen fått høy status.</p>
<p>I desember 2018 gikk han til topps i Grand Prix, der han beseiret flere tidligere og nåværende Europa- og verdensmestre og medaljevinnere i OL.</p>
<p>Morten Uglum</p></div>
<div type="title" level="3">Handlet ikke om flaks</div>
<div type="text">
<p>Grand Prix-serien består av tre eller fire konkurranser gjennom året, der de 32 høyest rangerte utøverne i verden blir invitert til å delta.</p>
<p>Under finalen i De forente arabiske emirater var det kun de 16 beste som kom med. Nordmannen var i flyten og fikk sitt internasjonale gjennombrudd.</p>
<p>– Jeg var ikke heldig eller hadde flaks. Alle disse motstanderne har jeg møtt i tette kamper tidligere og tapt for med knapp margin, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Richard André Ordemann</div>
<div type="text">
<p>Født: 6. 8. 1994</p>
<p>Klubb: Tøyen Taekwondo Klubb</p>
<p>Kommer fra: Nannestad</p>
<p>Bosatt: Oslo</p>
<p>Yrke: Student/toppidrettsutøver</p>
<p>Meritter: Bronse i U21-EM, bronse i Universiaden i Taiwan, begge som junior. Gull i Grand Prix-finalen og sølv i klubb-EM i Tyrkia, begge i 2018.</p>
<p>Deltatt i to VM med 5. plass som best.</p>
<p>Morten Uglum</p></div>
<div type="title" level="3">Et trangt OL-nåløye</div>
<div type="text">
<p>Så bra gikk det siste sesong at kampsportutøveren ble nominert til «Årets gjennombrudd». Det var i samme klasse som friidrettsutøveren Jakob Ingebrigtsen, som vant. Løperen fra Sandnes vet veldig mange hvem er. Richard Ordemann er det få, utenom de som tilhørersporten og Olympiatoppen, som kjenner til.</p>
<p>24-åringen tilhører en idrett der utøverne i Norge ikke har samme status som stjerner i mange andre idretter. Skulle det bli OL-suksess, blir det andre boller.</p>
<p>Men akkurat det nåløyet er trangt.</p>
<p>– Taekwondo-systemer har to rankinglister. Årsaken er at det er kun fire klasser i OL-sammenheng, det dobbelte i EM og VM, sier sportssjef Jacobsen, som er med laget i Manchester.</p>
<p>De fem som er innenfor rankingen når året er omme, blir automatisk tatt ut til OL. Skulle det bli VM-gull søndag, er premien 120 poeng. Det vil bli svært avgjørende. Den norske landslagsutøveren får en god seeding, siden han er i det øverste sjiktet allerede.</p>
<p>– Richard er eksplosiv, liker utfordringer og er tøff i hodet. Han er flink til å styre kampen i det sporet han vil, sier Mikael Oguz, en av landslagstrenerne.</p>
<p>Dmitry Lovetsky / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Byttet klubb – fikk et løft</div>
<div type="text">
<p>Utøveren fra Nannestad gjorde ikke noen stor karriere i yngre dager. Han sier selv at han ikke var direkte dårlig, men heller ikke veldig god. Han tenkte mer på å være en del av et sosialt miljø enn på prestasjoner.</p>
<p>Klubbyttet fra Øvre Romerike til Tøyen, som var større med flere gode seniorer, gjorde susen. Riktignok irriterte det ham at han ikke kom på landslaget som 18-åring, men året etter hadde han Norge på ryggen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: VM taekwondo</div>
<div type="text">
<p>Foregår i Manchester fra 15. til 19. mai</p>
<p>Har deltagelse fra nesten 180 nasjoner.</p>
<p>Norges utøvere: Richard Ordemann, Marie Magnus, Randi Dyngeland, Victor Asp, Eliza Frazier Haugen.</p>
<p>Derfra har det bare gått oppover.</p>
<p>Norges Kampsportforbund som har de to OL-idrettene karate og taekwondo i sin portefølje, har satset mye på å nå det ypperste selskapet for aktive i taekwondo. Først ble flere utøvere fra hele landet flyttet sammen i et hus i Oslo. I dag er det Ordemann og de to landslagskvinnene Marie Magnus (22) og Randi Dyngeland (21) fra Bergen som holder hus i en leilighet på Storo.</p>
<p>De har alle samme interesser som de tre øvrige på landslaget, å nå så langt som mulig i denne idretten. Ordemann er i toppen. Han har vært «på» siden han ble oppdaget av landslagsledelsen.</p></div></body></document>
