<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190316-ektepar-omkom-i-camp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/QldKz8/Ektepar-omkom-i-campingvognbrann-i-Nordland" frk="308 6 12 1843"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 06:11"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ektepar omkom i campingvognbrann i Nordland</div>
<div type="ingress">Et eldre ektepar mistet livet da campingvognen de befant seg i brant ned på Storforshei i Rana i Nordland natt til lørdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Åstedet er sperret av og tildekket. Krimteknikere har lørdag undersøkt den utbrente campingvognen, men foreløpig kan ikke politiet si noe om hva som forårsaket brannen.</p>
<p>– Vi prøver å danne oss et bilde, men det er for tidlig å si noe om årsaken, sier operasjonsleder Kai Eriksen i Nordland politidistrikt til NTB lørdag ettermiddag.</p>
<p>Politiet har brukt dagen blant annet til å gjennomføre avhør med vitner på campingplassen.</p>
<p>Nødetatene ble varslet om brannen på Krokstrand Camping klokken 1.18.</p></div>
<div type="title" level="3">Full fyr</div>
<div type="text">
<p>Naboer skal ha observert at spikerteltet foran vogna plutselig sto i full fyr, og at brannen raskt spredde seg til campingvogna, skriver Avisa Nordland. Vitner skal etter hvert ha hørt eksplosjoner fra vognen, ifølge Rana Blad. Det var flere propanflasker inne i vogna, bekrefter politiet.</p>
<p>En time og 20 minutter etter at nødetatene ble varslet om brannen, var den slukket. Ved 5.30-tiden fant politiet de to omkomne i campingvognen som ble helt nedbrent.</p></div>
<div type="title" level="3">I sjokk</div>
<div type="text">
<p>– Dette er en campingplass med faste plasser og det var ganske mange til stede. Personer i de nærliggende campingvognene ble evakuert til en kafé som ligger i nærheten, men de har nå fått komme tilbake igjen, sa operasjonsleder Ina Selfors i Nordland politidistrikt til NTB tidligere lørdag.</p>
<p>Ingen andre personer kom fysisk til skade. De to omkomne var fra Rana, og alle de pårørende er blitt varslet.</p>
<p>– Vi er i fullstendig sjokk. Vi har vært gjester på denne plassen siden 1997 og har et godt forhold til alle som har vogn her oppe, så også med de to som omkom. Det er helt uvirkelig, sier campingnabo Stian Heian til Avisa Nordland. Han var en av de nærmeste naboene til vogna som brant.</p></div></body></document>
