<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190107-birgit-skarsteins-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/opkg0W/Birgit-Skarsteins-innlegg-tar-av-pa-sosiale-medier-Beklager_-her-er-det-ikke-plass-til-folk-i-rullestol" frk="1083 6 44 6313"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 14:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="roing,birgit skarstein,paralympics"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Birgit Skarsteins innlegg tar av på sosiale medier: «Beklager, her er det ikke plass til folk i rullestol»</div>
<div type="ingress">Roeren ble lam fra livet og ned. Nå tar hun et oppgjør med diskriminering.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">7. jan. 2019 15:40</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY Birgit Skarstein med prisen hun vant under Idrettsgallaen i Stavanger.</p> <p>Skarstein var flaggbærer for Norge under Paralympics i Pyeongchang i fjor.</p> <p>Synne Lerhol er generalsekretær i Unge funksjonshemmede.</p></div>
<div type="text">
<p>På lørdag kveld ble roer og langrennsløper Birgit Skarstein kåret til årets kvinnelige funksjonshemmede utøver.</p>
<p>Det var mange som kom for å gratulere henne etterpå, men de fleste ville snakke om noe annet enn selve prisen.</p>
<p>Tidligere samme dag publiserte Skarstein et innlegg på sosiale medier. I det skrev hun om flere episoder lignende den under:</p>
<p>«Beklager, her er det ikke plass til folk i rullestol. Resten av dere kan komme inn, men ikke henne.» Dørvakten på utestedet peker bryskt på meg. «Kom igjen, jeg skal ikke ta noen plass, vi kan jo la rullestolen stå igjen utenfor?» Spør jeg og prøver å være løsningsorientert. «Om du kan gå inn kan du komme inn».</p>
<p>Responsen var enorm. Mandag formiddag har Facebook-innlegget hennes blitt reagert på over 14.000 ganger, kommentert over 1500 ganger og delt over 1300 ganger. Samtidig har samme innlegg blitt likt nærmere 6000 ganger og fått hundrevis av kommentarer på Instagram. Tallene øker stadig.</p>
<p>– Jeg skulle boarde flyet på vei til Idrettsgallaen i Stavanger og tenkte det var et godt tidspunkt å skrive noen ord. Da vi landet 45 minutter senere, hadde det tatt helt av, sier Skarstein, før hun legger til:</p>
<p>– Jeg er helt satt ut. Det var ikke forventet i det hele tatt.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>"Beklager, her er det ikke plass til folk i rullestol. Resten av dere kan komme inn, men ikke henne." Dørvakten på utestedet peker bryskt på meg. "Kom igjen, jeg skal ikke ta noen plass, vi kan jo la rullestolen stå igjen utenfor?" Spør jeg og prøver å være løsningsorientert. "Om du kan gå inn kan du komme inn", lyder svaret. &#x1F31F; "Ææsj! Se på de arrene?! Hvorfor skjuler hun dem ikke litt mer?" Tenåringsjentene på stranden griner høylytt på nesen og har i alle fall ikke tenkt å skjule hva de tenker. &#x1F31F; "En rullestolbruker på catwalken! Hvem vil vel se det?? Bare i nisselandet Norge er det mulig, sånne skulle vært gjemt bort!". Det provoserer tydeligvis at lamme skal vise frem klær, selv når tema er Paralympics-kolleksjonen. &#x1F31F; Det er så mange episoder, sporadiske hendelser som likevel kommer jevnt nok til å vise at de ikke står alene. Derfor må vi fortsette å fortelle historier, vise tilhørighet og stå for det vi mener er riktig. Derfor er denne forsiden og bildeserien viktig. . Jeg vil vise frem arrene. Jeg vil vise at vi er best sammen når vi kan komme frem med både våre sterke og våre svake sider. Og jeg vil vise at tross alle ytre ulikheter er vi først og fremst en del av det samme fellesskapet. . Neste gang en person med rullestol er på coveret er kanskje ikke lammelsen tema en gang. Målet er å komme dit. . Det går fremover. Skritt for skritt.</p>
<p>A post shared by Birgit Skarstein (@birgitskarstein) on Jan 5, 2019 at 1:22am PST</p></div>
<div type="title" level="3"> – Mange sier det er urettferdig</div>
<div type="text">
<p>Skarstein skrev innlegget i forbindelse med at hun pryder forsiden på den siste utgaven av magasinet KK. For Skarstein betydde det mer enn «bare» en forside.</p>
<p>– Sånne forsider bryter med et eksisterende bilde noen har av hvordan verden skal være, sier hun.</p>
<p>Skarstein ble lam fra livet og nedover etter en badeulykke i 2008. Siden har hun vunnet flere VM-gull i roing, i tillegg til VM-medaljer i para-VM på ski.</p>
<p>Hun forteller at responsen etter innlegget kun har vært positiv. Svært mange har tatt kontakt med henne.</p>
<p>– Etter Idrettsgallaen var det mange som heller ville snakke om det enn prisen. Da skjønte jeg at jeg hadde truffet en nerve. Mange var ikke klare over at det var sånn. De sa at det rørte et eller annet ved dem, sier Skarstein, før hun fortsetter:</p>
<p>– Jeg har selv vært i mange situasjoner der jeg har følt meg sårbar eller liten – jeg tror de følelsene ble formidlet til de som leste. Mange sier at de får vondt i magen av å lese det.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen ny problematikk</div>
<div type="text">
<p>Lilly Ann Elvestad, generalsekretær i Funksjonshemmedes Fellesorganisasjon, bekrefter at funksjonshemmede ofte opplever episoder lik de Skarstein beskriver i innlegget.</p>
<p>– Det er ikke noen ny problematikk, men det er kult at Birgit tar opp og forteller om det.</p>
<p>Hun forteller at det ikke bare er de i rullestol som har problemer med å komme inn på byen, men at personer med sykdommer som påvirker balanse og lignende ofte blir tatt for å være fulle. Rullestolbrukere får ofte beskjed om at de ikke kan komme inn av sikkerhetsmessige årsaker.</p>
<p>– Stemmer som Birgits er kjempeviktige, men jeg tror til syvende og sist at man må ha formelle krav til utesteder og andre.</p>
<p>Tårene trillet da Warholm ble «årets forbilde»: Takket kjæresten</p>
<p>Prisdryss for Marit Bjørgen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Får ikke gjort noe hvis alle tier</div>
<div type="text">
<p>Noe av det viktigste for Skarstein er at innlegget ikke skulle fremstå som sutring, men at hun istedenfor skulle illustrere funksjonshemmedes situasjon på en likeverdig måte.</p>
<p>Skarstein tror man kan bedre folks holdninger mot funksjonshemmede ved å snakke om de situasjonene der de blir forskjellsbehandlet.</p>
<p>– Man får ikke gjort noe med det hvis alle tier. Man kommer i slike situasjoner så ofte at man bygger seg opp et skjold man bruker til å reflektere ting bort, istedenfor å håndtere det. Det funker ikke alltid. Ting preller ikke alltid av skjoldet.</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Ny pris</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til prisen på Idrettsgallen, ble Skarstein mandag tildelt Menneskeverds Livsvernpris 2019.</p>
<p>«Skarstein har vært åpen om egen historie og bidratt til å bryte ned fordommer mot mennesker med en funksjonsnedsettelse. Hun er i dag et stort forbilde for mange.» står det i organisasjonens begrunnelse.</p>
<p>Markus Søgård</p>
<p>– Jeg føler at når jeg har en stemme i offentligheten, så er det mitt ansvar å bruke rollen til det beste.</p>
<p>Synne Lerhol er generalsekretær i organisasjonen Unge funksjonshemmede. Hun mener det er viktig at Skarstein tør å snakke om holdningene funksjonshemmede møter.</p>
<p>– Det å fortelle, være på coveret av et magasin og å være en del av mediebildet er viktig. Det sender noen signaler om at vi trenger å se hele mennesker.</p></div></body></document>
