<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190219-oslo-aps-leder-ber-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/9m7gOp/Oslo-Aps-leder-ber-tronderne-tenke-seg-godt-om-for-de-velger-Giske" frk="1038 1 9 5916"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 11:37"/>
<attribute name="author" value="Solveig Ruud"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="seksuell trakassering,familie,trond giske,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo Aps leder ber trønderne tenke seg godt om før de velger Giske</div>
<div type="ingress">Forslaget om at Trond Giske bør bli nestleder i det nye, sammenslåtte fylkeslaget i Trøndelag, vekker sterke reaksjoner i Oslo. Få andre ønsker å mene noe offentlig om det betente spørsmålet.</div>
<div type="author">Solveig Ruud</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vidar Ruud, NTB scanpix Frode Jacobsen, leder i Oslo Ap og medlem av partiets landsstyre, mener det er for tidlig å få Trond Giske tilbake i verv.</p></div>
<div type="text">
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre og partisekretær Kjersti Stenseng slo fast for to uker siden at «det ikke lenger var noe i veien for Giskes fulle deltagelse i partiet».</p>
<p>Men dét er det ulike oppfatninger om.</p>
<p>– Vi skal ikke legge oss opp i hvem Trøndelag Ap nominerer til Stortinget eller velger til andre verv, men jeg synes det er for tidlig å gi Giske den tilliten verv og posisjoner innebærer, sier Frode Jacobsen, leder i Oslo Ap, til Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Giske-saken</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentant Trond Giske trakk seg som nestleder i Arbeiderpartiet 7. januar 2018 som følge av flere varsler mot ham. Varslene inneholdt påstander om seksuell trakassering og annen upassende oppførsel.</p>
<p>Partiet konkluderte samme måned med at Giske hadde brutt partiets interne retningslinjer. Giske mistet plassen sin i Aps sentralstyre og sa fra seg vervet som finanspolitisk talsperson.</p>
<p>Giske beklaget sin oppførsel, men fremholdt samtidig at det var kommet «grunnløse og falske varsler». Han avviser anklager om seksuell trakassering.</p>
<p>I oktober 2018 kom Giske med et skriftlig tilsvar til partiet om varslersakene. Han ba om at saken ble gjenopptatt. Nylig avviste partileder Jonas Gahr Støre og partisekretær Kjersti Stenseng å behandle saken på nytt.</p>
<p>Valgkomiteen i det sammenslåtte fylkeslaget Trøndelag Ap klarte ikke å enes i løpet av et fem timer langt møte mandag. De skal møtes igjen onsdag formiddag. Lokallaget i Trondheim spilte ved siste mulighet inn Giske som kandidat til nestledervervet i fylket.</p>
<p>– Alle kandidater som er spilt inn fra kommunepartiene, er gode, og alle er meget kapable til å være med i styret, sier Jorodd Asphjell, leder av valgkomiteen.</p>
<p>En mulig løsning kan bli at det velges to nestledere, nemlig Giske og May Britt Lagesen. Alternativt kan det bli kampvotering på årsmøtet.</p>
<p>- Jeg er på ferie i Spania. Jeg skjønner at det er stor interesse rundt valg av ledelse i Trøndelag Ap, men jeg ønsker ikke å kommentere dette. Som kandidat forholder jeg meg til lederen av valgkomiteen i denne prosessen, skriver Lagesen i en SMS.</p>
<p>Nye Trøndelag Ap blir partiets største fylkeslag.</p></div>
<div type="title" level="3">Jacobsen: Et spørsmål om tillit</div>
<div type="text">
<p>Frode Jacobsen sier at han ikke vet noe om den interne debatten i Trøndelag Ap utover det han har sett i mediene, og at det kan tenkes at Giske ikke innstilles.</p>
<p>Han ber Trøndelag Ap tenke seg om.</p>
<p>– Dette er snakk om tillit. Jeg mener det er for tidlig å velge Giske nå. Om det var et medlem av Oslo Ap som hadde brutt partiets retningslinjer, slik han har gjort, ville jeg sagt at det var for tidlig, sier lederen i Oslo Ap.</p>
<p>– Men hvor lang tid skal det gå, mener du han ikke bør nomineres til Stortinget?</p>
<p>– Det er et godt spørsmål hvor lang tid det skal ta. Tillit er noe man bygger over tid. Dersom det hadde vært nominasjon nå, ville jeg sagt at det er for tidlig.</p>
<p>– Er du redd for de signalene et valg av Giske vil gi?</p>
<p>– Ja, det sender gale signaler både internt i organisasjonen, overfor dem han har krenket, og utad for partiet. Det er alvorlige saker. Hvordan dette behandles, vil vise hvor alvorlig vi ser på denne type adferd. Jeg håper Trøndelag Ap tenker seg om med klokskap i dette spørsmålet, understreker Jacobsen.</p>
<p>Jørn Eggum er leder av Fellesforbundet og også medlem av sentralstyret i Ap. På direkte spørsmål om hva han mener om at Oslo Ap synes det er for tidlig å slippe Giske til, svarer han:</p>
<p>– Det får Oslo Ap mene det de vil om.</p>
<p>Tirsdag var valgkomitéleder Jorodd Asphjell gjest i politisk kvarter på NRK.</p>
<p>– Det er klart at det som har skjedd, har preget Trond, og det har preget Trøndelag Arbeiderparti og det har preget landspartiet også, sier Asphjell. Han viser til at partiet nå har behandlet saken og at Giske har mulighet til å søke nye posisjoner, både lokalt, regionalt og nasjonalt.</p>
<p>– Nå er det sagt at det er på tide å bli ferdig med saken, men så er spørsmålet om det er rett tidspunkt, sa Asphjell.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan ikke utestenges på livstid</div>
<div type="text">
<p>Aftenposten har vært i kontakt med mange i Ap, men få ønsker å si noe om saken.</p>
<p>– Han er ikke dømt for noe, og han kan ikke utestenges på livstid, sier Elin Gran Weggesrud, kvinnepolitisk ansvarlig i Vestfold Ap.</p>
<p>Hun legger ikke skjul på at det har «vært en heftig runde om #metoo». Hun stoler på at Ap sentralt «vurderer at det er tid og sted» for at han kan komme tilbake i sentrale verv.</p>
<p>– Men nå er det Trøndelag det er snakk om?</p>
<p>– Ja, men jeg regner med at partiet sentral vil ha et ord med i laget, sier hun.</p>
<p>Anne-Beth Skrede, kvinnepolitisk ansvarlig i Akershus Ap, vil ikke gi uttrykk for noen mening om saken, men sier det er opp til Trøndelag Ap.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulike signaler lokalt</div>
<div type="text">
<p>Per Olav Hopsø er ønsket til ledervervet i Trøndelag Ap, med May Britt Lagesen som nestleder. Lanseringen av stortingsrepresentant Giske som et alternativ har skapt full splid i Ap lokalt.</p>
<p>Ap-medlem og Namsos-ordfører Arnhild Holstad mener Giske ikke bør inn i styret i Trøndelag Ap.</p>
<p>Kommunen slår seg neste år sammen med to nabokommuner, og Ap-lagene er allerede slått sammen. Nye Namsos Ap har sagt nei til å få besøk av Giske på partimøter i regi av lokallaget i høstens valgkamp. Det opplyser Marte Jensen, leder i Namsos Ap, til Trønder-Avisa.</p>
<p>– På grunn av all støyen det har vært rundt Giske det siste året, ønsker vi ikke det fokuset og har derfor landet på dette valget, sier hun.</p>
<p>Rita Ottervik, Ap-ordfører i Trondheim, er ikke enig.</p>
<p>– Det er ikke noe i veien for Tronds fulle deltagelse, sier Ottervik til avisen.</p>
<p>Aftenposten har forsøkt å få en kommentar fra Trond Giske, som ikke har svart på vår henvendelse.</p></div></body></document>
