<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190401-aftenposten-ansetter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/BRxnAe/Aftenposten-ansetter-seks-journalister-og-en-utvikler" frk="431 13 38 2817"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 15:34"/>
<attribute name="author" value="Medier24"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="journalistikk,medier,aftenposten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aftenposten ansetter seks journalister og en utvikler</div>
<div type="ingress">- Det er ikke hverdagskost at vi kan åpne uka med å feire SKUP-diplom, IR-prisen og flere nyansettelser, sier nyhetsredaktør Tone Tveøy Strøm-Gundersen.</div>
<div type="author">Medier24</div>
<div type="date">33 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Martine Eren Jacobsen / Medier 24 Nyhetsredaktør Tone Tveøy Strøm-Gundersen er fornøyd med nyansettelsene.</p></div>
<div type="text">
<p>(Medier24): Aftenpostens nyhetsredaktør, Tone Tveøy Strøm-Gundersen, sier at det er langt fra noen blåmandag i mediehuset i dag.</p>
<p>- Det er ikke hverdagskost at vi kan åpne uka med å feire SKUP-diplom, IR-prisen og flere nyansettelser, sier hun til Medier24.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>- Dette vil styrke Aftenposten ytterligere og levere enda mer kvalitetsjournalistikk til abonnentene våre. Vi er fornøyde med sammensettingen av laget der vi har både ferske tilskudd og flere med lang erfaring.</p>
<p>Aftenposten</p>
<p>Ny nyhetsjournalist: Daniel Røed-Johansen</p>
<p>Daniel Røed-Johansen er 25 år gammel, og han har jobbet som vikar i Aftenposten siden han var 19 år. Daniel har hele tiden vært knyttet til sportsredaksjonen, og har de siste årene kombinert sportsjournalistikken med økonomi og internasjonal politikk. Daniel er fra Mortensrud i Oslo.</p>
<p>AFTENPOSTEN</p>
<p>Ny nyhetsjournalist: Christina Pletten</p>
<p>Christina Pletten er 50 år gammel og har jobbet i Aftenposten i tre år, for øyeblikket er hun deres stringer i USA. Christina er fra Bergen, hvor hun jobbet 14 år i Bergens Tidende som featurejournalist, utenriksjournalist og redaksjonell leder.</p>
<p>Siv Dolmen</p>
<p>Ny nyhetsjournalist politikk: Kjetil Magne Sørenes</p>
<p>Kjetil Magne Sørenes er 35 år gammel og kommer fra en tilsvarende stilling i Klassekampen, der han har vært i fire år. Han har tidligere erfaring fra tre år som politisk reporter i Dagbladet. Før det jobbet han tre år i Dagbladet Finnmarken. Kjetil er fra Stavanger.</p>
<p>Aftenposten</p>
<p>Ny nyhetsjournalist kultur: Anders Veberg</p>
<p>Anders Veberg (28) har jobbet for NRK P3, Framtida.no og Universitas før han begynte som praksisvikar i Si ;D i Aftenposten. Fra mai 2017 til september 2018 jobbet han fulltid på Kultur i Aftenposten. Da var han med i oppstarten av den daglige nyhetspodkasten Forklart.</p>
<p>Paal Audestad</p>
<p>Ny journalist i Junior: Nicholas Bergh</p>
<p>Nicolas Bergh (26) er ansatt som journalist i Aftenposten Junior. Nicholas har flere års erfaring som vikar i Aftenpostens sportsredaksjon og i 100%Sport. Han begynte i Junior i mars.</p>
<p>Ny kreativ utvikler: Jørgen Arnor Gårdsø Lom</p>
<p>Jørgen Arnor G. Lom (31) er ansatt som kreativ utvikler. Jørgen er fra Stavanger. Han jobber i dag som Tech Lead / seniorutvikler i Bergen og flytter snart til Oslo for å begynne i Aftenposten.</p>
<p>AFTENPOSTEN</p>
<p>Ny visuell journalist: Torgeir Strandberg</p>
<p>Torgeir Strandberg (28)er ansatt som visuell journalist. Han har har tidligere vært vikar i Aftenposten. Torgeir jobber for tiden i NRK og starter i Aftenposten i dag 1. april.</p></div></body></document>
