<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190927-friidretts-vm-direkt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/GGKpXq/Friidretts-VM-direkte-Kaosdag-for-Norge" frk="388 39 105 2644"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 17:28"/>
<attribute name="author" value="100% Sport"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Friidretts-VM direkte: Kaosdag for Norge</div>
<div type="ingress">Følg friidretts-VM her.</div>
<div type="author">100% Sport</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Skjermdump med tillatelse fra NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Alle de tre Ingebrigtsen-brødrene som sto på startstreken på fredagens 5000-meter kvalifiserte seg til mandagens VM-finale.</p>
<p>Dermed blir det et utrolig løp med norske øyne på Khalifa International Stadium.</p>
<p>Henrik, Filip og Jakob Ingebrigtsen løper alle en langdistanse i VM. For en kveld det blir.</p></div>
<div type="title" level="3">Drama etter løpet</div>
<div type="text">
<p>Men den norske jubelen ble delvis satt på vent fredag kveld. For Jakob Ingebrigtsens kandidatur var i trøbbel etter at en britisk protest først ble tatt til følge etter at han suverent kvalifiserte seg til finalen.</p>
<p>I to timer trodde Ingebrigtsen-familien og det norske folk at Jakob var disket etter at han i sitt heat tråkket innenfor lista. Klokken kvart over ti ble den norske anken tatt til følge.</p>
<p>Dermed var en norsk jubelkveld komplett. For også Karoline Bjerkeli Grøvdal kvalifiserte seg - også hun med små marginer - til finale i 3000-meter hinder.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk jubel</div>
<div type="text">
<p>Mens Hedda Hynne og Karsten Warholm begge er klare for semifinaler i henholdsvis 800-meter og 400-meter hekk.</p>
<p>Nedtellingen er over og det er tid for å realisere store, norske øyeblikk på friidrettsbanen igjen.</p>
<p>Hedda Hynne startet fredagen med å kvalifisere seg til semifinalen med en tredjeplass i sitt heat i 800-meteren.</p>
<p>Deretter ble det en liten, norsk nedtur da bergensjenta Beatrice Nedberge Llano ble nummer av 14 av 15 i sleggekast-kvalifiseringen. Den skadeplagede Laksevåg-kasteren tok det hele med godt mot.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dagens program</div>
<div type="text">
<p>15.30: Lengde, herrer. Kvalifisering. 15.35: 100 meter, menn. Forsøksheat. 15.40: Sleggekast, kvinner. Kvalifisering (gruppe A). BEATRICE NEDBERGE LLANO</p>
<p>16.10: 800 meter, kvinner. Forsøksheat. HEDDA HYNNE 16.30: Stavsprang, kvinner. Kvalifisering. LENE RETZIUS.</p>
<p>17.05: 100 meter, menn. Forsøksheat. 17.10: Sleggekast, kvinner. Kvalifisering (gruppe B). BEATRICE NEDBERGE LLANO</p>
<p>17.40: Høyde, kvinner. Kvalifisering. 17.55: 3000 meter hinder, kvinner. Forsøksheat. KAROLINE BJERKELI GRØVDAL.</p>
<p>18.25: Tresteg, menn. Kvalifisering. 18.45: 5000 meter, menn. Forsøksheat: JAKOB, HENRIK OG FILIP INGEBRIGTSEN. 19.35: 400 meter hekk, menn. Forsøksheat. KARSTEN WARHOLM. 22.59: Maraton, kvinner. Finale.</p>
<p>Heller ikke Moelv-jenta Lene Retzius klarte kvalifiseringen. Hun feilet alle sine tre forsøk på 4,50 i stavsprang og ble dermed stående på 4,35 i sin første konkurranse senior-VM.</p>
<p>Opptur ble det for hinderløperen Karoline Bjerkeli Grøvdal. 29-åringen fra Sunnmøre løp inn til sjetteplass i sitt 3000-heat og måtte vente til siste og avgjørende heat var over før hun kunne juble for plass i mandagens finale.</p></div></body></document>
