<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191106-hoyesterett-forkaste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/OpXPPw/Hoyesterett-forkastet-anke-fra-mor-som-la-ut-bilder-av-datteren-pa-Facebook" frk="413 5 13 2550"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 15:54"/>
<attribute name="author" value="NTB-Edvard Stenersen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyesterett forkastet anke fra mor som la ut bilder av datteren på Facebook</div>
<div type="ingress">Høyesterett forkaster anken fra en kvinne i slutten av 40-årene som tidligere i år ble dømt for å ha krenket og utlevert sin sju år gamle datter på Facebook.</div>
<div type="author">NTB-Edvard Stenersen</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Kvinnen ble først dømt i Nord-Troms tingrett høsten 2018. Deretter ble hun igjen dømt i Hålogaland lagmannsrett til å betale en bot på 12.000 kroner i april. Kvinnen ble også dømt for å ha brukt eller vært i besittelse av narkotika.</p>
<p>Bakgrunnen var en konflikt kvinnen var i med barnevernet, etter at barnevernet fattet vedtak om omsorgsovertakelse av datteren hennes.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen gruppe</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen opprettet deretter blant annet en åpen Facebook-gruppe om barnevernssaken. Der publiserte hun en rekke meldinger om barnevernsansatte, blant annet innlegg hvor hun skrev at hun visste hvor saksbehandleren bodde og at hun kjente «mange folk som sikkert vil stikke innom henne».</p>
<p>– Et barn på sju år har bare i liten grad forutsetninger for å overskue konsekvensene av slik offentliggjøring, herunder mulige konsekvenser på sikt. At barnet som sjuåring ikke reagerer på slik offentliggjøring, utelukker ikke senere reaksjoner, for eksempel i ungdomstiden, het det i dommen fra lagmannsretten.</p></div>
<div type="title" level="3">Kamp mot barnevernet</div>
<div type="text">
<p>Kvinnens forsvarer har tidligere opplyst til NTB at Høyesterett tok inn saken til prøving fordi den er prinsipiell og skulle prøve menneskerettighetene ved ytringer og foreldres rett til å handle på vegne av sine barn.</p>
<p>Høyesterett trekker fram at offentliggjøringen av bildene og videoene er gjort i hovedsak som et virkemiddel i kvinnens kamp mot barnevernet.</p>
<p>«Denne kampen var viktig for A, men den kunne og burde blitt ført uten å blottlegge privat og sensitiv informasjon om den svært unge datteren hennes. Større frihet på dette området vil potensielt kunne få store negative konsekvenser for unge i en sårbar situasjon – som da lett vil kunne bli offer for press fra foreldre for å stå fram og kritisere barnevernet. Dette tilsier at hensyn til ytringsfriheten må vike her», heter det i kjennelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar saken til Strasbourg</div>
<div type="text">
<p>Rett24 får opplyst av Elden at kvinnen og hennes datter nå vil klage Norge inn for Den europeiske menneskerettighetsdomstol (EMD).</p>
<p>– Det er overraskende at verken barnet eller vergen kan avgjøre hva som skal legges ut på Facebook, men at politiet skal avgjøre for dem. Moren og datteren har varslet at de vil klage Norge inn for EMD for brudd på deres rett til å bestemme over eget privatliv og brudd på ytringsfriheten. Dette blir en spennende avklaring, sier Elden.</p></div></body></document>
