<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190514-trettenes-etter-stor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/GGOBvm/Trettenes-etter-stortapet--Malet-teller-ikke-i-dag" frk="236 7 10 1271"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 05:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trettenes etter stortapet: – Målet teller ikke i dag</div>
<div type="ingress">Mathias Trettenes scoret Norges eneste mål i stortapet mot Sverige i ishockey-VM. Det var ingen trøst etter 1 – 9 i Bratislava.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tore Meek / NTB scanpix Mathias Trettenes fant ingen trøst i at han scoret i mandagens VM-kamp. Sverige vant 9 – 1.</p> <p>Mathias Trettenes og Norge ble hengende etter Sverige i mandagens VM-kamp.</p></div>
<div type="text">
<p>NORGE – SVERIGE 1 – 9</p>
<p>Trettenes' langskudd ble et ørlite norsk lyspunkt på en tung dag. Norge lå under 0 – 8 da han fyrte pucken i vinkelen etter 51 minutter.</p>
<p>– Det målet teller ikke i en sånn kamp, altså, det gjør det ikke. Dette var ordentlig surt, sa Trettenes til NTB.</p>
<p>Både han og lagkameratene hang med hodet etter kampen.</p>
<p>– I dag er vi ikke med i det hele tatt, dessverre. Det må vi rette på til neste match. Den kommer snart, og det er det fine med hockey: Matchene kommer tett, så revansjen er rett rundt hjørnet.</p>
<p>Norge møter Sveits til en viktig VM-kamp onsdag. Der forventer tysklandsproffen Trettenes at Norge gjør en betydelig bedre kamp.</p>
<p>Tore Meek / NTB scanpix</p>
<p>– Vi må være flinke til å nullstille, samtidig som vi må se på hva som har gått galt. Vi får prøve å skru det til, og så må vi gi alt i neste kamp. Det er det som gjelder nå. Holde blikket fremover.</p></div></body></document>
