<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191222-mann-siktet-for-a-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/lAW9d3/Mann-siktet-for-a-ha-voldtatt-kvinne-pa-apen-gate-i-Oslo" frk="273 5 8 1518"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 20:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann siktet for å ha voldtatt kvinne på åpen gate i Oslo</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene er siktet for å ha voldtatt en kvinne i Oslo tidligere i desember. Uken før ble han pågrepet for et annet tilfelle, men ble sluppet fri.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ifølge siktelsen ble kvinnen truet med kniv og voldtatt gjentatte ganger på Majorstuen i Oslo natt til 8. desember.</p>
<p>Mannen, som er fransk statsborger, har erkjent å ha hatt samleie med kvinnen, men hevdet at det var frivillig. Dette avfeide retten som lite troverdig.</p>
<p>Han er nå varetektsfengslet i fire uker, og retten har lagt vekt på at mannen er bosatt i Frankrike, og at det derfor er en fare for at han rømmer landet dersom han slippes fri.</p>
<p>Én uke før hendelsen på Majorstuen ble mannen pågrepet av Øst politidistrikt etter å ha plaget en kvinne i Lillestrøm i 15 timer, ifølge TV 2. Mannen skal først ha blitt invitert inn i boligen sammen med en felles venn, før han så satte seg på toalettet for å onanere. Kvinnen bad ham om å gå, men han nektet. Han kom senere tilbake og banket på vinduet og sendte SMS'er.</p>
<p>Etter at han ble pågrepet av politiet, utførte Kripos en bakgrunnssjekk på mannen. Mannen hadde en rekke voldtektsdommer bak seg og ble beskrevet som voldelig, farlig og mulig bevæpnet. Kripos advarte politiet om å slippe mannen fri, ifølge TV 2, men han ble likevel løslatt. Én uke etterpå ble han altså pågrepet for voldtekten i Oslo.</p>
<p>Øst politidistrikt skriver i en epost til TV 2 at «de gjorde alt etter boka» og at de «ikke kunne gjort noe som helst annerledes».</p></div></body></document>
