<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191129-oslo-radhus-blir-kle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/rA4VpA/Oslo-radhus-blir-klesbyttemarked" frk="212 2 4 1450"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 06:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo rådhus blir klesbyttemarked</div>
<div type="ingress">Oslo skal arrangere klesbyttemarked i rådhuset, som avslutning på sin årlige ombruksuke. Uka retter oppmerksomheten mot bærekraftig forbruk og økt ombruk.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix Oslo skal arrangere klesbyttemarked i rådhuset, som avslutning på sin årlige ombruksuke. Uka retter oppmerksomheten mot bærekraftig forbruk og økt ombruk.</p></div>
<div type="text">
<p>Det skjer dagen etter den store handledagen Black Friday. Fenomenet har blitt kritisert av miljøbevegelsen for å føre med seg unødvendig overforbruk.</p>
<p>– Norge er ett av landene i Europa med høyest materielt forbruk. Hvis vi kan bytte mer, handle brukt eller reparere det vi har bruker vi mindre av jordens ressurser og er klimasmarte forbrukere. Vi får mindre utslipp, vannforbruk og arealbruk som er knyttet til produksjon og transport, sier prosjektleder Lindahl Trosdahl i Oslo europeisk miljøhovedstad 2019 i en pressemelding.</p>
<p>I forbindelse med byttemarkedet vil Oslo-ordfører Marianne Borgen (SV) ønske velkommen, og det blir panelsamtaler og foredrag, med og av SIFO-forskere og representanter fra Forbrukerrådet og Naturvernforbundet.</p>
<p>– Gjenbruk, ombruk og redesign er viktige brikker som vil bidra til å skape bærekraftige samfunn og bærekraftige byer. Så hele denne uka har vært en ombruksuke med flere aktiviteter som kulminerer med dette store byttemarkedet lørdag, sier Borgen, som selv skal ta med plagg til markedet, til Dagsavisen.</p></div></body></document>
