<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190817-fabian-stang-vil-spa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/bolig/i/9vGvjr/Fabian-Stang-vil-spare-Filipstad-til-fremtidige-Oslo-boere" frk="276 18 30 1623"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 20:59"/>
<attribute name="author" value="Hilde Lundgaard"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value="oslo,arkitektur,byutvikling,fabian stang"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fabian Stang vil spare Filipstad til fremtidige Oslo-boere</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Hilde Lundgaard</div>
<div type="date">17.aug.2019 22:59</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dan P. Neegaard Veldig mye er bygget langs sjøkanten i Oslo. Tidligere ordfører Fabian Stang har sett på hva som ble bygget når.</p> <p>FOTO: Olav Olsen I 1299 kom Akershus slott</p> <p>FOTO: Storfjell, Ingar I 1920 ble Oslo Havnelager bygget</p> <p>FOTO: Bjørge, Stein I 1950 sto Rådhuset klart.</p> <p>FOTO: Kolstad, Tom Så var det ganske stille helt til vår tids utbygging startet på Aker brygge i 1987. Men snart begynte hypermoderne bygg å poppe opp i høyt tempo:</p> <p>FOTO: Hans O. Torgersen I 2003 reiste operaen seg i Bjørvika fulgt av Barcode og Lambda.</p> <p>FOTO: Hans O. Torgersen I vest ble Tjuvholmen bygget tett fra 2005.</p> <p>FOTO: Hans O. Torgersen Lengst øst kom Sørenga i 2007, Bispevika bygges nå.</p> <p>FOTO: Hans O. Torgersen / Aftenposten I Bjørvika krangles det nå om Sukkerbiten, den siste ubebygde flekken.</p> <p>FOTO: Indrelid Trygve Og fredag presenterte byrådet omsider sin plan for den aller siste store, jomfruelige tomten: Filipstad.</p> <p>FOTO: Dan P. Neegaard Uten å ta stilling til innholdet i planen, kommer Oslos tidligere ordfører Fabian Stang, nå med et oppsiktsvekkende forslag:</p> <p>FOTO: Dan P. Neegaard Han vil legge hele planen på is.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vår generasjons arkitektur, behov og ideer har fått prege store deler av sjøfronten. Mye er blitt bra. Men er det riktig at vi, i vår 30-årsperiode, skal forsyne oss med Filipstad også, spør han, og svarer selv et klart nei:</p>
<p>– Også de som kommer etter oss må få sette sitt preg på strandsonen, det mest eksklusive vi har. Det kan jo hende de har noen andre ideer, spennende uttrykk og bedre miljøløsninger enn oss, sier han.</p></div></body></document>
