<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190905-pinlig-for-valgdirek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/LAqw1p/Pinlig-for-Valgdirektoratet--Mariam-Naqvi" frk="236 0 1 1535"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 15:00"/>
<attribute name="author" value="Mariam Naqvi"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="innvandring,integrering,demokrati,kommunevalg 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pinlig for Valgdirektoratet | Mariam Naqvi</div>
<div type="ingress">Noen inkluderingstiltak virker rett og slett ekskluderende.</div>
<div type="author">Mariam Naqvi</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vegard Wivestad Grøtt / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>For noen dager siden mottok jeg en personlig adressert konvolutt fra Valgdirektoratets direktør Bjørn Berg. Det syntes jeg var stas, jeg mottar sjelden brev i posten. Men innholdet ble en skuffelse.</p>
<p>Brevet var stilet til innvandrere og inneholdt en oppfordring til å delta i årets kommunevalg for å bidra til å øke valgdeltagelsen blant innvandrerbefolkningen.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Født og oppvokst i Trondheim</div>
<div type="text">
<p>Jeg er født og oppvokst i akademikerbyen Trondheim, har vært politisk aktiv siden tidlig i tenårene og stemt så lenge jeg har kunnet. Jeg følger engasjert med på årets kommunevalgkamp og har som vanlig tenkt å bruke stemmeretten.</p>
<p>Høy oppslutning om og deltagelse i valg er en grunnleggende forutsetning for et levende demokrati. Det er jeg opptatt av.</p></div>
<div type="title" level="3">Må tenke gjennom virkemidlene</div>
<div type="text">
<p>Bekymringen for lav valgdeltagelse blant enkelte samfunnsgrupper er også noe jeg deler med Bjørn Berg. Institusjoner som tilrettelegger for det praktiske rundt valgavviklingen, er blant flere i samfunnet som har et ansvar for å bidra til å gjøre noe med dette.</p>
<p>Men for at tiltak skal kunne treffe, må man ha tenkt gjennom virkemidlene. Dette brevet hadde ingen annen praktisk effekt på meg enn å skape en følelse av fremmedgjøring jeg ellers ikke går rundt med.</p>
<p>Det offentlige Norge må snart få andre variabler enn fremmedklingende navn om inkluderingstiltakene skal treffe målskiven.</p></div></body></document>
