<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191118-bolivias-midlertidig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/70oWn4/bolivias-midlertidige-regjering-varsler-snarlig-nyvalg" frk="189 4 5 1224"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 05:28"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bolivias midlertidige regjering varsler snarlig nyvalg</div>
<div type="ingress">Bolivias konservative, midlertidige regjering, ledet av Jeanine Añez, kunngjorde søndag at hun vil skrive ut nyvalg snart.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">18. nov. 2019 06:28</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Natacha Pisarenko / AP / NTB scanpix Tilhengere av Evo Morales stenger en vei til en fabrikk i El Alto i Bolivia søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi vil veldig snart komme med nyheter om vårt mandat: Å avholde åpne valg, sa Jeanine Añez, Bolivias midlertidige president, i en tale fra presidentpalasset.</p>
<p>Añez ga ingen flere detaljer, men sa at med kunngjøringen om nyvalg vil regjeringen forsøke å «gjennopprette landets demokratiske troverdighet».</p>
<p>Det er ennå ikke avklart når valget skal holdes.</p>
<p>Landet har vært lammet av voldelige protester etter at Evo Morales for en uke siden trakk seg som president og reiste fra landet.</p>
<p>Avskjeden til den mangeårige presidenten roet ikke situasjonen i landet, og tallet på personer som er drept i demonstrasjoner i Bolivia, har økt til over 20. Over 100 mennesker skal være såret, ifølge den interamerikanske kommisjonen for menneskerettigheter IACHR.</p>
<p>Grupper som støtter tidligere president Morales, krever at Añez går av.</p>
<p>Regjeringen sa søndag at de voldelige opptøyene i landet har dempet seg.</p></div></body></document>
