<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190115-ingen-presentasjon-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/KvJlkE/Ingen-presentasjon-av-regjeringsplattform-pa-onsdag" frk="405 4 12 2683"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 17:20"/>
<attribute name="author" value="Solveig Ruud"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="regjeringsforhandlingene 2019,solberg-regjeringen,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen presentasjon av regjeringsplattform på onsdag</div>
<div type="ingress">De fire partiene kan tidligst legge frem en regjeringsplattform torsdag ettermiddag. Det sier to sentrumskilder tett på forhandlingene til Aftenposten.</div>
<div type="author">Solveig Ruud</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Olav Olsen Når disse fire er blitt enige, gjenstår det noen formelle runder i partiene før en regjeringsplattform kan presenteres offentlig.</p> <p>Høyre, Frp, Venstre og KrF har onsdag sitter sammen i fjorten dager. Forhandlingene skjer på Granavolden Gjæstgiveri på Gran på Hadeland.</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag ettermiddag var det få tegn til at de fire partiene kunne klare å legge frem noen regjeringsplattform i løpet av onsdagen.</p>
<p>Ingen av partiene hadde da sendt ut noen innkalling til møter som skal avholdes før plattformen kan presenteres.</p>
<p>KrF-rop fra innsiden i regjeringsforhandlingene: Gud bevare oss mot djevelskap.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p></div>
<div type="title" level="3">Formelle prosedyrer før den presenteres</div>
<div type="text">
<p>Etter at de fire partiene Høyre, Frp, Venstre og KrF er ferdig med den politiske tautrekkingen seg imellom, skal selve plattformen skrives helt ferdig og godkjennes av partiene.</p>
<p>Det skjer etter litt ulike prosedyrer i partiene:</p>
<p>I KrF og Venstre innkalles landsstyrene, som skal lese plattformen og komme med en anbefaling. Deretter er det stortingsgruppene som formelt sier ja eller nei til plattformen.</p>
<p>I Frp innkalles landsstyret. I dette partiet er det landsstyret som har siste ord.</p>
<p>I Høyre er det stortingsgruppen og sentralstyret som skal konsulteres. Også her har stortingsgruppen som har siste ord og skal godkjenne plattformen.</p>
<p>Uansett hvem som innkalles, trenger de litt tid på å komme frem til Gardermoen der flere av møtene trolig skal finne sted.</p></div>
<div type="title" level="3">Regnes på budsjettmessige konsekvenser </div>
<div type="text">
<p>I tillegg til at det de siste dagene har vært reell tautrekking om flere politiske stridsspørsmål, skal arbeidet ifølge informerte kilder også ta litt ekstra tid fordi gjennomføringen av plattformen skal skje i løpet av kun to år.</p>
<p>Det normale er at man forhandler om en slik plattform rett etter et stortingsvalg. Da har man fire år å bruke på gjennomføringen.</p>
<p>Når regjeringsutvidelsen skjer i 2019, er det nemlig bare to år til neste stortingsvalg. Alt de blir enige om å iverksette av konkret politikk, bør gjennomføres før neste stortingsvalgkamp. Dermed må forslagene fremmes i statsbudsjettet for 2020 og 2021.</p>
<p>Det medfører at Finansdepartementet er tungt inne og beregner de økonomiske konsekvensene av ulike kompromisser.</p>
<p>Mediesky treningsnarkoman er Solbergs høyre hånd i regjeringsforhandlingene.</p>
<p>Tirsdag ble Frp-nestor Carl I. Hagen invitert til Gran for å gi innspill til partileder Siv Jensen i regjeringsforhandlingene. Han krever en «blank Frp-seier» i form av færre innvandrere.</p></div></body></document>
