<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190208-eldre-mann-knivstukk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/kanGOa/Eldre-mann-knivstukket-pa-apen-gate-i-Porsgrunn---jakter-ukjent-gjerningsmann" frk="262 24 39 1615"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 21:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eldre mann knivstukket på åpen gate i Porsgrunn - jakter ukjent gjerningsmann</div>
<div type="ingress">En mann i 70-årene ble knivstukket i Porsgrunn sentrum fredag kveld. Foreløpig er ingen pågrepet for ugjerningen, opplyser politiet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 20.35 fredag kveld.</p>
<p>Det skal ikke ha vært noen vitner til hendelsen. Politiet jakter nå én eller flere gjerningspersoner.</p>
<p>– Nå arbeides det med å sikre åstedet, og krimteknikere er på vei ut. Dette skal ha skjedd like utenfor Porsgrunn sentrum, og vi vil ta kontakt med naboer i området for å høre om de har sett eller hørt noe, sa jourhavende jurist Cecilie Svorstøl i Sørøst politidistrikt til NTB fredag kveld.</p>
<p>Fornærmede var bevisst da han ble kjørt til sykehuset i Telemark. Litt etter klokken 1 opplyser Svorstøl at tilstanden hans er stabil, men at han ikke er avhørt ennå.</p>
<p>– Vi må avvente avhør over natten, men forhåpentligvis vil vi kunne snakke ham lørdag morgen, sier politiadvokaten. Hun sier politiet foreløpig ikke er kommet noe nærmere å identifisere eller pågripe den eller de som sto bak knivstikkingen.</p>
<p>– Vi håper å få inn tips fra publikum, sier hun. Politiet er spesielt interessert i å høre fra vitner som kan ha vært i området ved Teknikergata på Osebakken mellom klokken 20.00 og 20.35.</p>
<p>#Porsgrunn 20:35 En person er knivstukket i/ved Teknikergata. En mann i 70-årene er fraktet til sykehuset i Telemark. Tilstanden er uviss, men han er bevisst. Ingen opplysninger om gj.person. Politiet ønsker tips fra vitner i området mellom kl. 2000 og 2035. Telefon: 02800.</p>
<p>— Politiet i Sør-Øst (@politietsorost) February 8, 2019</p></div></body></document>
