<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190313-minst-atte-drept-i-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/XwvEpo/Minst-atte-drept-i-skolemassakre-i-Brasil" frk="463 12 36 2780"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 14:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="skyting,skole,brasil"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst åtte drept i skolemassakre i Brasil</div>
<div type="ingress">To unge menn drepte minst seks elever og to lærere på en skole i São Paulo i Brasil, ifølge myndighetene. Minst 15 andre ble såret.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>Fortvilte elever fotografert utenfor den offentlige skolen Raul Brasil i São Paulo-forstaden Suzano, hvor to gjerningspersoner åpnet ild mot elevene før de skjøt seg selv. Foto: Andre Penner / AP / NTB scanpix</p> <p>Den offentlige skolen Raul Brasil i São Paulo-forstaden Suzano, hvor to gjerningspersoner åpnet ild mot elevene før de skjøt seg selv. Foto: Andre Penner / AP / NTB scanpix</p> <p>Tidligere elever trøster hverandre utenfor den offentlige skolen Raul Brasil i São Paulo-forstaden Suzano, hvor to gjerningspersoner åpnet ild mot elevene før de skjøt seg selv. Foto: Andre Penner / AP / NTB scanpix</p> <p>Politi holder vakt ved inngangen til skolen Raul Brasil i Suzano i São Paulo. Foto: Mauricio Sumiya / Futura Press via AP / NTB scanpix</p> <p>En pårørende utenfor skolen som ble angrepet av to væpnede menn i Suzano i São Paulo. Foto: Mauricio Sumiya / Futura Press via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gjerningsmennene var maskert og væpnet med revolver, kniver og armbrøst da de gikk til angrep på en offentlig skole i forstaden Suzano onsdag morgen.</p>
<p>Drapsmennene tok sine egne liv i en av skolens korridorer etter massakren, ifølge militærpolitisjef Marcelo Sales. Først skjøt de mot elever i skolegården, før de ifølge Sales gikk til språklaben der flere elever hadde gjemt seg.</p>
<p>Gjerningspersonene ble først oppgitt å være ungdommer, men São Paulos guvernør João Doria sier de antakelig er mellom 20 og 25 år. Det er uklart om de er tidligere elever ved skolen i utkanten av Brasils største by. Motivet for massakren er ikke kjent.</p></div>
<div type="title" level="3">Matpause</div>
<div type="text">
<p>Skolen, som heter Raul Brasil, har over 1.600 elever fra grunnskolen til ungdoms- og videregående trinn. Mens politiet evakuerte og gjennomsøkte bygningen i frykt for at gjerningsmennene hadde utplassert sprengstoff, samlet overlevende seg utenfor.</p>
<p>– Vi hadde matpause som vanlig da vi hørte tre smell, forteller 15 år gamle Rosni Marcelo Grotliwed til nettavisen G1.</p>
<p>Hun løp mot rektors kontor og sier hun så mange døde på veien.</p>
<p>– Vennen min ble knivstukket i skulderen, og en annen venn ble skutt. Jeg flyktet sammen med en venn, sier 15-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Høy drapsrate</div>
<div type="text">
<p>Brasil er et av de mest voldsherjede landene i verden, med 64.000 drap i 2017 og en drapsrate på nesten 31 per 100.000 innbyggere.</p>
<p>Skoleskytinger er imidlertid sjelden. I 2011 ble tolv elever drept av en væpnet mann som gikk til angrep på en skole i Rio de Janeiro.</p>
<p>Landets nye president Jair Bolsonaro har lovet å lempe på våpenlovene.</p>
<p>Utdanningsminister Ricardo Velez kondolerer til foreldre, familiemedlemmer og ansatte på skolen.</p>
<p>– Dette er en tid med sjokk, sorg og smerte, sier han i en melding.</p></div></body></document>
