<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190414-siktet-bilforer-i-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/QogyOx/Siktet-bilforer-i-Sandefjord-erkjenner-straffskyld-for-uaktsomt-drap" frk="411 8 22 2454"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 12:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siktet bilfører i Sandefjord erkjenner straffskyld for uaktsomt drap</div>
<div type="ingress">Mannen i 30-årene som er siktet for uaktsomt drap etter påkjørselen i Sandefjord fredag kveld, hvor en kvinne i 50-årene døde, erkjenner straffskyld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Mannen i 30-årene som er siktet for uaktsomt drap etter at en kvinne i 50-årene ble påkjørt på en gang- og sykkelsti i Sandefjord, avhøres søndag. Han har ikke vært i stand til å avhøres tidligere. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p> <p>Ulykkeskommisjonen arbeider på stedet der påkjørselen fant sted fredag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>– Den siktede har erkjent at han kjørte på ekteparet. Alt tyder på at de var helt tilfeldige ofre, sier jourhavende jurist Torje Arnesson i sørøst politidistrikt til NTB.</p>
<p>Mannen ble avhørt søndag formiddag. Han vil bli fremstilt for varetektsfengsling i Vestfold tingrett mandag. Han er siktet for uaktsomt drap og uaktsom kjøring.</p>
<p>– Han har forklart i avhør at han har vært uoppmerksom i trafikken, og som følge av det var han uaktsom. Han har derfor erkjent straffskyld, sier mannens forsvarer, advokat Ole Petter Breistøl, til NTB.</p>
<p>– Jeg vet ikke hvordan han stiller seg til fengsling. Det har jeg ikke fått diskutert med han, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistenker at siktede var ruspåvirket</div>
<div type="text">
<p>Den siktede mannen i 30-årene er fra Litauen. Politiet mistenker at mannen var påvirket da ulykken skjedde, men ifølge forsvareren har mannen i avhøret ikke bekreftet at han var ruspåvirket.</p>
<p>– Det er en del av etterforskningen. Han meldte seg for politiet nesten et døgn etter hendelsen. Det er for øvrig et selvstendig straffbart forhold, sier Arnesson.</p>
<p>Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p>
<p>Mannen har en uavgjort promillekjøringssak fra Oslo februar i år.</p>
<p>Breistøl har tidligere fortalt TV 2 at siktede ikke har vært i stand til å avhøres tidligere.</p>
<p>– Han var i sjokk og hadde ikke sovet. Han hadde gått rundt hele natten og var helt utslitt. Hendelsen gikk sterkt inn på ham, og han kom til at det var riktig å melde seg, sier Breistøl.</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinne i 50-årene døde</div>
<div type="text">
<p>En ektepar i 50-årene ble meid ned av en sølvgrå Audi A3 som av ukjente grunner skar ut av Lahelleveien i Sandefjord og over på gang- og sykkelstien som går parallelt i 20-tiden fredag kveld. Kvinnen døde av skadene hun ble påført, mens mannen ble lettere skadet.</p>
<p>Føreren av Audien stakk av etter ulykken, og bilen ble først funnet klokken 21.52 på Hasle i Sandefjord. Lørdag ettermiddag tok politiet ut siktelse mot mannen, før han meldte seg for politiet</p></div></body></document>
