<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190310-olsbu-roiseland-kjem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/skiskyting/Olsbu-Roiseland-kjempet-seg-opp-21-plasser--kan-bli-gull-verdt-270520b.html" frk="325 11 22 1943"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 15:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value="marte olsbu røiseland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Olsbu Røiseland kjempet seg opp 21 plasser – kan bli gull verdt</div>
<div type="ingress">4.-plassen på VM-jaktstarten var på flere måter en opptur for Marte Olsbu Røiseland.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">10. mars 2019 16:32</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Åserud, Lise / NTB scanpix Marte Olsbu Røiseland gjorde et kjempeløp tross fire bomskudd og endte på 4.-plass i VM-jaktstarten søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>Frolendingen var langt nede etter VM-sprinten. Der hadde hun ambisjoner om medalje, men endte på 25.-plass.</p>
<p>To dager senere har hun fornyet selvtillit og stadig mer å kjempe om i VM. Og dessuten var 4.-plassen viktig med tanke på sammenlagtkampen i verdenscupen.</p>
<p>Olsbu Røiseland er nummer fire totalt, 65 poeng bak den ledende italieneren Lisa Vittozzi. På jaktstarten tok hun innpå alle de tre kvinnene som ligger foran henne i kampen om den gjeve verdenscupkula.</p></div>
<div type="title" level="3">Vant spurtduell</div>
<div type="text">
<p>– Jeg synes det er veldig bra å gå seg opp fra 25.- til 4.-plass i dag, med fire bom tross alt. Jeg følte at jeg gjorde det beste ut av det ved å vinne spurten om 4.-plassen, og jeg tar med meg noen poeng inn i sammendraget som kanskje ble det viktigste for meg i dette løpet, sier hun til NTB.</p>
<p>Vittozzi og Dorothea Wierer sprakk fullstendig på standplass med henholdsvis seks og åtte bomskudd på jaktstarten. Vittozzi tok tilbake verdenscupledelsen med sin 10.-plass, mens Wierer ble nummer 20. Anastasia Kuzmina – treer i totalcupen – endte på 6.-plass.</p>
<p>– Jeg kjempet mot Kuzmina, som gikk forbi meg på sprinten, på sisterunden i dag. Jeg var veldig innstilt på å ta de få poengene på henne, og jeg er veldig glad for at jeg klarte det, sa kvinnen som noterte dagens nest raskeste langrennstid.</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjøres i Oslo</div>
<div type="text">
<p>Fem individuelle konkurranser gjenstår i verdenscupsesongen. To av dem gås i Östersund, mens det deretter skal gås sprint, jaktstart og fellesstart i Holmenkollen.</p>
<p>Med full klaff betyr det at Olsbu Røiseland kan sikre verdenscupkula på hjemmebane.</p>
<p>59 poeng skiller opp til Wierer og 19 til Kuzmina foran normaldistansen i VM tirsdag.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
