<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190219-bilforer-stakk-av-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/zLq5r4/Bilforer-stakk-av-fra-ulykke-i-Bjorvikatunnelen---ble-innhentet-av-andre-bilister" frk="248 2 4 1514"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 18:49"/>
<attribute name="author" value="Frode Sætran"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="rus,alkohol,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bilfører stakk av fra ulykke i Bjørvikatunnelen - ble innhentet av andre bilister</div>
<div type="ingress">Vitner har forklart at føreren vinglet før han smalt borti en VW Golf i Bjørvikatunnelen. Han stakk av, men da tok andre opp jakten.</div>
<div type="author">Frode Sætran</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Bjørvikatunnelen, østgående retning, tirsdag ca. kl 19:</p>
<p>Folk reagerer på en VW Transporter som kjører aggressivt gjennom tunnelen.</p>
<p>– Vitner har forklart at føreren vinglet mellom kjørefeltene før han kjørte inn i en VW Golf med to personer, sier operasjonsleder Tor Jøkling.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga gass</div>
<div type="text">
<p>Men i stedet for å stanse, ga føreren av varebilen gass og forsvant videre østover.</p>
<p>– Andre bilister ringte inn til oss og fortalte at de fulgte etter varebilen, sier Jøkling. Operasjonslederen holdt kontakt med bilistene mens han samtidig sendte en patrulje i riktig retning.</p>
<p>– Ved Helsfyr hadde de andre bilistene klart å «bokse inn» varebilen, altså kjøre inn foran den, bremse ned og stanse, sier Jøkling.</p>
<p>Det hele skal ha skjedd uten dramatikk.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ruset</div>
<div type="text">
<p>Politipatruljen avdekket raskt at føreren, en polsk mann i midten av 40-årene, sannsynligvis var påvirket, både av alkohol og muligens andre rusmidler. Han klaget over smerter i brystet.</p>
<p>– Han er pågrepet og vil bli fremstilt for utvidet prøve, sier Jøkling.</p>
<p>En av de to som satt i bilen som ble påkjørt, klaget over smerter i holdet etter sammenstøtet. Ambulanse ble sendt til stedet og tok med seg begge to til legevakten for kontroll.</p>
<p>Midtre og venstre kjørefelt ble stengt mens nødetatene jobbet på stedet.</p>
<p>Begge bilene ble tauet inn.</p></div></body></document>
