<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190527-visjon-norge-anmelde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/g7480L/Visjon-Norge-anmeldes-for-a-ha-kringkastet-preken-om-barneeksorsisme" frk="252 3 6 1539"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 16:31"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Visjon Norge anmeldes for å ha kringkastet preken om barneeksorsisme</div>
<div type="ingress">TV-kanalen Visjon Norge anmeldes for å ha direktesendt en preken der den amerikanske pastoren Rich Vera snakker om demonutdrivelse på barn, skriver Fri Tanke.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">27. mai 2019 18:31</div>
<div type="caption"><p>Jan Hanvolds kristne TV-kanal Visjon Norge anmeldes for å ha direktesendt en preken om eksorsisme på barn. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Talen, som varte i 25 minutter, ble direktesendt på den kristne TV-kanalen 16. mai.</p>
<p>– Kan et barn ha Den hellige ånd? Absolutt. Kan et barn ha en annen ånd som angriper ham? Absolutt! Det skjedde på Jesu tid, sa Vera i talen ifølge Dagen.</p>
<p>Dagsavisen er blant dem som har gjengitt lignende utsagn fra talen.</p>
<p>Det er Anders Torp, sønn av pinsepastor Jan-Åge Torp, som anmelder den omstridte kanalen. Han hevder selv å ha blitt utsatt for demonutdrivelse da han var 13 år gammel, og seks år senere brøt han med troen og farens menighet.</p>
<p>Torp arbeider i dag som aktivist med å motarbeide overgrep mot barn i religiøse sammenhenger.</p>
<p>– Demonutdrivelser mot barn er psykisk vold, mishandling og overgrep. Når en person i en maktposisjon, på direktesendt tv kommer med forsvar av og oppfordring til demonutdrivelse som er bibelsk fundert, er det svært alvorlig, sier Torp til Fri tanke om anmeldelsen.</p>
<p>Preken er blitt slettet fra Visjon Norges hjemmesider. Jan Hanvold, som er sjef og TV-pastor i kanalen, vil ikke kommentere innholdet i anmeldelsen overfor Fri Tanke og framholder at det ikke har vært noen oppfordringer til vold i kanalens sendinger.</p></div></body></document>
