<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191129-drapssiktet-var-i-of.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/QoW8aW/Drapssiktet-var-i-offerets-leilighet-mens-hun-la-kvalt-i-bilen-sin" frk="354 3 8 2146"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 10:45"/>
<attribute name="author" value="Hans O. Torgersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="drap,etterforskning,krim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapssiktet var i offerets leilighet mens hun lå kvalt i bilen sin</div>
<div type="ingress">En 30 år gammel mann fra Moss har innrømmet at han drepte en 56 år gammel kvinne. Da politiet onsdag kom hjem til kvinnen for å lete etter henne, var han inne i leiligheten hennes.</div>
<div type="author">Hans O. Torgersen</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NYHETSTIPS.NO Den drepte kvinnen ble funnet gjemt i sin egen bil. Her arbeider politiets kriminalteknikere på funnstedet onsdag.</p> <p>Politiet ved funnstedet på Jeløya i Moss onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet bekreftet fredag at dødsårsaken er kvelning.</p>
<p>Etter at kvinnen ikke hadde møtt på jobb mandag og tirsdag, så meldte kolleger av kvinnen ifra til politiet, som igjen sendte en patrulje til kvinnens bopel.</p>
<p>– Da politifolkene tok kontakt på adressen, var siktede inne i kvinnens leilighet, forteller politiadvokat Jon Skarpeid til Aftenposten.</p>
<p>Siktede bor i Moss, men ikke på samme sted som kvinnen.</p>
<p>Politifolkene fattet etter kort tid mistanke om at det kunne ha skjedd noe kriminelt, og gikk grundig til verks i letingen etter kvinnen.</p>
<p>– De fant henne død i hennes egen bil. Hun lå gjemt i den forstand at hun var tildekket, sier Skarpeid.</p>
<p>30-åringen kom ikke med noen innrømmelser overfor politifolkene der og da, men noen timer senere erkjente han de faktiske forhold i et avhør. Det betyr at han har erkjent å ha forårsaket kvinnens død, men at han ikke har tatt stilling til spørsmålet om straffskyld.</p>
<p>NYHETSTIPS.NO</p>
<p>Fredag bekrefter politiet at den 56 år gamle kvinnen ble kvalt. De pårørende er blitt orientert om dette.</p>
<p>– Vi fikk den foreløpige obduksjonsrapporten torsdag kveld. Den viser at hennes død skyldes kvelning, sier politiadvokat John Skarpeid i Øst politidistrikt til Aftenposten.</p>
<p>Skarpeid ønsker ikke å kommentere omstendighetene rundt drapet ytterligere. Etterforskerne kartlegger nå hendelsesforløpet blant annet ved hjelp av ulike elektroniske spor.</p>
<p>– Vi prøver å danne oss et bilde av hendelsesforløpet. Når og hvor hun døde er sentrale spørsmål, men jeg ønsker ikke å gå inn på hva vi vet nå, sier Skarpeid.</p>
<p>Han ønsker heller ikke å si noe om hva slags relasjon drapsofferet og siktede hadde.</p>
<p>– De hadde en relasjon, men de er ikke i familie og var ikke kolleger.</p></div></body></document>
