<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191015-i-storbritannia-er-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Xgn3dr/I-Storbritannia-er-trontalen-det-rene-kostymeballet" frk="610 6 26 3814"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 11:38"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg Moe"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="boris johnson,brexit,dronning elizabeth,storbritannia,historie"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I Storbritannia er trontalen det rene kostymeballet</div>
<div type="ingress">Dronningen var hovedperson i seremonien som er spekket med symboler og historie. Den skjer midt i et av britenes største politiske drama.</div>
<div type="author">Ingeborg Moe</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: ROGER HARRIS, House of Lords Dronning Elizabeth, prins Charles og hertuginne Camilla venter på at medlemmene av Underhuset skal bli hentet opp til Overhuset for å høre dronningen lese opp trontalen.</p> <p>Dronning Elizabeth, sønnen prins Charles og hans kone Camilla ankom parlamentet i gullkantet vogn.</p> <p>Som overhode i et konstitusjonelt monarki har dronningen en seremoniell rolle i åpningen av parlamentet. Men få land kan skilte med så mye pomp og prakt rundt denne seremonien.</p> <p>Dronningen har deltatt i alle parlamentsåpninger siden hun ble dronning for 65 år siden, med unntak av to år (1959 og 1963) da hun var gravid.</p> <p>Dronning Elizabeth blir fulgt opp midtgangen i av sin sønn, Charles, som er tronfølger. Åpningen av parlamentet skjer i Overhuset (House of Lords). Etter at kong Charles stormet inn i Underhuset i et mislykket forsøk på å arrestere noen der i 1642, har ikke monarken vært der.</p> <p>Dronningen vaktstyrke, de tradisjonsrike yeoman of the guard, er alltid til stede under åpningen av parlamentet. Før dronningen kommer, har de den symbolske oppgaven med å undersøke kjelleren for å sjekke at ingen vil prøve å gjenta det Guy Fawkes og hans medsammensvorne prøvde i 1605, da han prøvde å sprenge huset i luften.</p> <p>Dronningen brøt tradisjonen og valgte å ikke ha på seg den 1,3 kilo tunge kronen under årets trontale. I stedet lå den på en pute ved siden av.</p> <p>Kronen kommer i egen vogn til parlamentet og blir båret av dronningens medarbeidere.</p> <p>«State opening», som seremonien kalles, er en markering av maktfordelingen i Storbritannia og uavhengigheten til de ulike delene av systemet.</p> <p>Dronningens tale er skrevet av statsminister Boris Johnsons regjering. I talen lovet regjeringen hardere straffer, bedre helsevesen, raskere bredbånd og hva de skal gjøre etter brexit.</p> <p>Det er spenning knyttet til om et flertall i Underhuset vil støtte årets trontale. Det er nesten hundre år siden sist en trontale ble nedstemt.</p> <p>Medlemmene av Underhuset blir hentet opp til Overhuset etter at personen som kalles Den svarte stokken (the black rod) har banket på døren til Underhuset. Fremst i prosesjonen går lederne for de to største partiene, Boris Johnson og Jeremy Corbyn.</p> <p>Da var jobben gjort og dronning Elizabeth og prins Charles drar tilbake til Buckingham Palace.</p></div>
<div type="text">
<p>Lite kan måle seg med pompen og prakten som omgir åpningen av en ny sesjon i det britiske parlamentet. Dronning Elizabeth bar et flere meter langt slep og ble fulgt av sønnen, prins Charles, til seremonien der hun leste opp regjeringens planer mandag.</p>
<p>Roger Harris, House of Lords</p>
<p>ROGER HARRIS, House of Lords</p>
<p>Alberto Pezzali, AP/NTB scanpix</p>
<p>Høsten har alt vært svært dramatisk i det britiske parlamentet. Dramaet rundt britenes uttreden av den europeiske union har satt parlamentariske regler på prøve. Både dronningen og høyesterett har vært trukket inn i brexit-striden.</p>
<p>Dronningens tale markerer starten på en ny parlamentssesjon og er full av symboler og britisk historie. Den inneholder seremonier som skriver seg fra dramatikken som tidligere har funnet sted i verdens eldste parlament.</p>
<p>REUTERS/NTB scanpix</p>
<p>REUTERS/NTB scanpix</p>
<p>REUTERS/NTB scanpix</p>
<p>Hannah McKay / Reuters Pool</p>
<p>LEON NEAL / GETTY POOL</p>
<p>Victoria Jones / PA Pool</p>
<p>Toby Melville / Reuters Pool</p>
<p>Nå jobbes det på høygir for å finne ut om Boris Johnsons regjering klarer å få til en skilsmisseavtale med EU før EU-toppmøtet torsdag og fredag. Etter planen skal britene forlate EU 31. oktober. Samtidig risikerer han at trontalen som dronningen leste opp, blir nedstemt. Det blir i så fall for første gang siden 1924.</p>
<p>REUTERS/NTB scanpix</p>
<p>TOBY MELVILLE, REUTERS/NTB scanpix</p></div></body></document>
