<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190625-jernbanedirektoratet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/70xqyK/Jernbanedirektoratet-har-ikke-publisert-offentlig-oversikt-over-dokumenter-pa-atte-maneder" frk="214 3 6 1535"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 05:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="åpenhet,offentlig innsyn,jernbane,jernbanedirektoratet,samferdsel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jernbanedirektoratet har ikke publisert offentlig oversikt over dokumenter på åtte måneder</div>
<div type="ingress">Jernbanedirektoratets postjournal ikke har vært oppdatert på åtte måneder. I denne perioden har anbudskonkurransene på jernbanen pågått.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Jernbanedirektoratet er i hardt vær igjen. Arkivfoto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder Dagsavisen , som opplyser at Jernbanedirektoratet ikke har loggført inn- og utgående post eller journalførte interne dokumenter i perioden anbudskonkurransene på jernbanen har pågått.</p>
<p>– Det stemmer at siste overføring av journalopplysninger fra Jernbanedirektoratet til E-innsyn var 29. oktober 2018, opplyser Are Kvistad, kommunikasjonsrådgiver i Difi.</p>
<p>I denne perioden har jernbanereformen vært gjenstand for debatt og flere jernbaner vært ute på anbud, men det har altså ikke vært mulig å selv kunne få oversikt over inn- og utgående post og journalførte interne dokumenter på vanlig måte.</p>
<p>– Det er uheldig at det i forbindelse med gjennomføringen av den omstridte jernbanereformen legges ytterligere lokk over informasjonen til offentligheten, sier Forbundsleder Rolf Ringdal i Norsk Lokomotivmannsforbund.</p>
<p>Kommunikasjonssjef Svein Horrisland i Jernbanedirektoratet forklarer det med store tekniske problemer med å få lastet opp til E-innsyn.</p>
<p>Horrisland sier direktoratet har hjulpet dem som har henvendt seg med å få innsyn i dokumenter. Men da må man altså vite hva man søker etter i arkivet, noe Øystein Dypedal, leder av Lokomotivpersonalets forening Bergensbanen, påpeker overfor avisen.</p></div></body></document>
