<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190106-stranden-er-blitt-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/WLPjMd/Stranden-er-blitt-et-Instagram-fenomen_-og-drukner-i-besokende-Na-tvinger-politiet-turister-bort" frk="672 12 54 4378"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 14:28"/>
<attribute name="author" value="Wenche Fuglehaug"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stranden er blitt et Instagram-fenomen, og drukner i besøkende. Nå tvinger politiet turister bort.</div>
<div type="ingress">«Alle» vil besøke Hyams Beach sør i Australia, kjent som verdens hviteste sandstrand. Men nå har lokalbefolkningen fått nok av turistene.</div>
<div type="author">Wenche Fuglehaug</div>
<div type="date">6. jan. 2019 15:28</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Xinhua / SIPA USA / NTB scanpix Området rundt Jervis Bay er blitt ekstremt populært.</p> <p>Barcelona har 30 millioner besøkende hvert år. Ikke alle ønsker dem velkommen</p> <p>Denne teksten dukket opp i Palma de Mallorca i 2016.</p></div>
<div type="text">
<p>Det finnes en rekke strandparadis å velge mellom rundt om på kloden, men mange hevder ingen kan skilte med hvitere sand enn den i Jervis Bay. Idyllen er blitt et instagram-fenomen, og i høysesongen kommer opptil 5000 turister daglig til stranden med bil. Parkeringsplassen har kapasitet til 400.</p>
<p>Nå har de lokale myndighetene satt bremsene på, og trafikkpolitiet tvinges til å omdirigere trafikken for ikke å drukne i biler, skriver Guardian.</p>
<p>– Vi er et sosiale medier-fenomen, og alle ønsker å komme for å se den hvite sanden på Hyams Beach. Den er elsket – elsket til døde, sier Louis Sparkes, medlem av «Beach Villagers Association,» landsbybeboernes interesseorganisasjon.</p>
<p>Han viser til de tusenvis av #HyamsBeach-bilder på Instagram som deles daglig.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>The biggest adventure you can ever take is to live the life of your dreams. . . #visitshoalhaven #southcoastnsw #hyamsbeach #sunrise #visitnsw #seeaustralia #exploringaustralia #takemetoaustralia #exploreaustralia #dji #captureperfection #dronegear #uniladadventure #voyaged #lensbible #artofvisuals #artofdestinations #beautifuldestinations #heatercentral #dronephotography #visualsofearth #fromwhereidrone #droneoftheday #dronepals #dronestagram #gramslayers #moodygrams #stayandwander #drone #whpjoyful</p>
<p>A post shared by Josh Burkinshaw (@josh_burkinshaw) on Dec 16, 2018 at 1:09am PST</p></div>
<div type="title" level="3">Camping og søppel</div>
<div type="text">
<p>Det er rundt 110 fastboende i Jervis Bay, og de er lei overturismen og alt den fører med seg: Søppel, ulovlig camping og støy. Mange er dessuten bekymret for beredskapen i de travleste ferieperiodene. En smal vei inn og ut til boligene gjør det vanskelig for brannbiler og ambulanser å komme frem.</p>
<p>– Vi vil gjerne ønske folk velkommen til å nyte landsbyen og strendene, men vi ber om at de respekterer miljøet. Strendene blir skadet fordi turistene tar seg til rette ved å campe der. Søppelproblemene er store, og de som slår leir tenner bål som fører til branner i sanddynene. Vi er omgitt av en nasjonalpark som vi ønsker å verne, sier Louis Sparkes.</p>
<p>Det er kommunestyret i byen Shoalhaven som har bestemt at kontrollører kan omdirigere biler med besøkende til Hyams om nødvendig. Og politikerne jobber nå for å sikre en bedre besøksopplevelse for turistene, og en tryggere hverdag for de fastboende.</p></div>
<div type="title" level="3">Turismen vokser</div>
<div type="text">
<p>Overturisme er i ferd med å bli et stort problem, både globalt og lokalt.</p>
<p>Les om fenomenet i A-magasinets reportasje fra Stavanger og Prekestolen.</p>
<p>I 2017 ble det gjennomført 1,3 milliarder reiser på verdensbasis, viser tall fra World Tourism Organization (UNWTO). Det er det høyest målte noensinne, økningen er på 7 prosent fra 2016, noe som tilsvarer 83 millioner flere reiser.</p>
<p>Veksten fortsatte inn i 2018, og langtidsprognoser viser at rundt en milliard flere mennesker vil få penger nok til å bli turister de neste 12 årene. Den globale turismen vil ese ut med 66 prosent frem mot 2030, og nesten halvparten av veksten kommer fra Russland, Kina, India og Brasil.</p>
<p>Enrique Calvo / REUTERS / NTB scanpix</p>
<p>I Norge er det steder som Kjerag, Preikestolen, Lysebotn, Trollpikken og Flørli som overstrømmes av turismen. Hittil har det vært få konflikter mellom turister og beboere, i motsetning til mange andre land i verden der fastboende og aksjonister hamrer løs på turistbusser, knuser vinduer på fortausrestauranter, punkterer dekk på turistsykler og tagger hotell.</p>
<p>Barcelona, Mallorca, Dubrovnik, Buthan og Peru og Venezia er eksempler på destinasjoner som innfører turistskatter, inngangspenger og andre restriksjoner for å begrense antall turister.</p>
<p>Venezias borgermester Luigi Brugnaro sa rett før nyttår at turister kan bli nødt til å betale opptil 10 euro for å besøke byen.</p>
<p>Det eksisterer allerede en turistskatt, men denne gjelder bare folk som skal overnatte.</p>
<p>Ifølge CNN er dette det mest ekstreme tiltaket for å håndtere de nærmere 30 millioner turistene som besøker byen hvert år.</p></div></body></document>
