<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190813-politiet-terrorsikte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/rAGA68/Politiet-Terrorsiktede-Philip-Manshaus-21-hadde-ikke-vapentillatelse" frk="487 7 24 3123"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 13:31"/>
<attribute name="author" value="Frode Sætran"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,drap,bærum,politiet,moskéskytingen i bærum"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: Terrorsiktede Philip Manshaus (21) hadde ikke våpentillatelse</div>
<div type="ingress">Politiet mener at 21-åringen har stjålet våpnene som ble brukt under moskéangrepet lørdag. Våpnene skal ha tilhørt et eller flere av familiemedlemmene.</div>
<div type="author">Frode Sætran</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dan P. Neegaard Draps- og terrorsiktede Philip Manshaus under fengslingsmøtet i Oslo tingrett mandag.</p> <p>Draps- og terrorsiktede Philip Manshaus på vei inn i Oslo tingrett mandag.</p> <p>Politiadvokat og påtaleansvarlig Pål-Fredrik Hjort Kraby (i midten av bildet) før fengslingsmøtet mandag.</p> <p>Sandvika videregående skole holdt åpent tirsdag for å minnes Johanne Zhangjia Ihle-Hansen som ble funnet drept lørdag.</p> <p>Her ankommer 21-åringen fengslingsmøtet.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi antar at noen av våpnene var registrert på personer på samme adresse som siktede, skriver politiadvokat og påtaleansvarlig Pål-Fredrik Hjort Kraby i en e-post til Aftenposten.</p>
<p>– Siktede hadde selv ikke våpentillatelse, legger han til.</p>
<p>Mandag fortalte politiet at det ble funnet flere våpen inne i moskeen Al-Noor Islamic Centre lørdag.</p>
<p>Siri Øverland Eriksen</p></div>
<div type="title" level="3">Knyttes til skyteklubb</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag meldte NRK at terrorsiktede Philip Manshaus skal ha stått oppført som medlem av en skyteklubb i Oslo-området siden våren 2018.</p>
<p>– Tilhørighet til pistolklubb er viktig informasjon i en sak av denne typen. Utover dette blir det vanskelig å kommentere disse opplysningene, sier politiadvokat Kraby.</p>
<p>Det er strenge regler for å bli innvilget tillatelse til å eie pistol eller revolver, strengere enn for å erverve et jaktvåpen. Man skal ha vært medlem av pistolklubb i minst et halvt år og gjennomgått et sikkerhetskurs før man kan søke politiet om tillatelse.</p>
<p>I tillegg krever politiet at søkeren vedlegger en anbefaling fra klubben og en protokoll som viser hvor ofte og hvor mye søkeren har vært til stede under skytetreningene.</p>
<p>Siri Øverland Eriksen</p></div>
<div type="title" level="3">Full isolasjon</div>
<div type="text">
<p>Mandag ble 21-åringen varetektsfengslet for fire uker med brev- og besøksforbud, to av disse ukene vil han være i full isolasjon.</p>
<p>Han er siktet for drapet på sin stesøster Johanne Zhangjia Ihle-Hansen (17) og terror knyttet til angrepet mot Al-Noor Islamic Centre lørdag.</p>
<p>Enn så lenge har ikke politiet ønsket å gå ut med detaljer rundt hvordan eller når 17-åringen ble drept.</p>
<p>Vidar Ruud / NTB scanpix</p>
<p>Mandag begjærte 21-åringen seg løslatt.</p>
<p>– Han samtykker ikke til varetektsfengsling, sier Manshaus forsvarer, advokat Unni Fries, til Aftenposten.</p>
<p>Det er så langt usikkert om han vil anke tingrettens kjennelse.</p>
<p>– Vi har ikke tatt stilling til om vi skal anke ennå. Jeg skal møte min klient i ettermiddag, og jeg vil snakke med ham om dette da, sier Fries.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke forklare seg</div>
<div type="text">
<p>Under en pressekonferanse mandag opplyste politiet at det var lovlig registrerte våpen i boligen hvor den avdøde 17-åringen og den terrorsiktede 21-åringen bodde.</p>
<p>– Vi er ikke sikre på om det har vært våpen registrert på han, sa Kraby tirsdag.</p>
<p>Så langt har den draps- og terrorsiktede 21-åringen ikke latt seg avhøre av politiet, han ville heller ikke forklare seg under fengslingsmøtet mandag.</p>
<p>Han har så langt ikke gitt noen begrunnelser for hvorfor han ikke vil la seg avhøre av politiet.</p></div></body></document>
