<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190610-internasjonal-sjakkp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/sjakk/i/0nr6zA/Internasjonal-sjakkpresident-begeistret-over-Stavangers-VM-soknad" frk="374 12 26 2160"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 18:26"/>
<attribute name="author" value="Vebjørn Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,sjakk"/>
<attribute name="class2" value="stavanger,magnus carlsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Internasjonal sjakkpresident begeistret over Stavangers VM-søknad</div>
<div type="ingress">Stavanger er foreløpig den eneste offisielle kandidaten til å arrangere sjakk-VM i 2020.</div>
<div type="author">Vebjørn Olsen</div>
<div type="date">10. juni 2019 20:26</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Nina Eirin Rangøy / NTB scanpix Arkady Dvorkovich forventer at flere søknader kommer inn, men sier Stavanger er en sterk kandidat til å arrangere VM i 2020.</p></div>
<div type="text">
<p>FIDE-president Arkady Dvorkovich er for tiden i Stavanger i forbindelse med Norway Chess.</p>
<p>I et intervju med TV 2 sier russeren at Stavanger har et sterkt grunnlag for å vinne kampen om VM i 2020.</p>
<p>– Jeg trives godt i Stavanger, og jeg har hørt mye bra om hvordan ting gjøres her med tanke på sjakk. Intensjonene er klare, samtidig har lokalsamfunnet sterkt støttet søknaden. Det er et godt grunnlag, sier Dvorkovich.</p>
<p>LES MER: Stavanger blir Norges søkerby til sjakk-VM 2020</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen andre søkere</div>
<div type="text">
<p>Foreløpig er Stavanger den eneste byen som har søkt om å arrangere VM.</p>
<p>FIDE-presidenten sier de ikke har kommunikasjon på samme nivå med andre byer for øyeblikket, men at de har fått signaler om at det vil komme flere søknader.</p>
<p>– Det vil nok komme to eller tre søknader til. Men Stavanger-søknaden ser sterk ut, sier han.</p>
<p>25. juli er fristen for å søke om VM. Hvis det har kommet inn flere søknader, vil det ta omtrent én måned før en endelig avgjørelse blir tatt.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Magnus Carlsen om de nye sjakkreglene: Det var nervepirrende i begynnelsen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vet at flere er interessert</div>
<div type="text">
<p>I TV 2-studio var også gründer og styreleder i Norway Chess, Kjell Madland, som synes det er enormt positivt at Stavanger har fått en så god posisjon.</p>
<p>– Vi vet at flere er interessert i å arrangere VM. Hva som skjer når fristen går ut, vil vise seg, sier Madland som påpeker at Dvorkovich liker rutinen og de innovative grepene de har gjort i Norway Chess.</p>
<p>MER OM SJAKK: Sjakkforbundet tilbudt millionavtale med pengespillgigant</p>
<p>Dersom Stavanger får arrangere VM, har de omtrent 15 måneder på seg å gjøre alt klart til november 2020.</p>
<p>– Det er krevende med korte frister. Vi skulle selvfølgelig ønske at det var lenger tid, men av og til får du det ikke til hvis du har for god tid. Vi er i stand til å klare det uansett, sier Kjell Madland.</p></div></body></document>
