<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190813-to-menn-siktet-for-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/rAGg8R/To-menn-siktet-for-frihetsberovelse-etter-a-ha-blitt-stanset-med-14-aring-i-bilen-utenfor-Drammen" frk="532 11 36 3204"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 17:07"/>
<attribute name="author" value="Simen Hunding Strømme"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To menn siktet for frihetsberøvelse etter å ha blitt stanset med 14-åring i bilen utenfor Drammen</div>
<div type="ingress">Politiet tror gutten kan ha vært et tilfeldig offer. De ser hendelsen i sammenheng med flere alvorlige hendelser.</div>
<div type="author">Simen Hunding Strømme</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Alexander Jansen / DRM24.NO Bilen har en tydelig bulk i siden etter politijakten.</p></div>
<div type="text">
<p>Ved 12-tiden tirsdag ble en bil stjålet fra Bragerhagen i Drammen. I bilen satt det en 14 år gammel gutt fra drammensdistriktet. Gutten ble meldt savnet av sine foresatte like før klokken tolv.</p>
<p>Det tok nesten fem timer før gutten kom til rette igjen. Like før klokken 16.30 ble Oslo politidistrikt varslet om at noen hadde stukket fra drivstoffregningen fra en bensinstasjon i Stabekk i Bærum.</p>
<p>– Da fikk vi los på bilen ved hjelp fra Oslo. Bilen ble så stanset i Tranby av patruljer fra begge politidistriktene, sier Svorstøl.</p>
<p>Da ble gutten funnet i god behold, og gjenforent med sine foreldre.</p>
<p>Politiet jobber nå med å finne ut om hva som har skjedd i de fem timene før bilen ble stanset.</p>
<p>– Nå må vi finne ut hva som har foregått, sier politiadvokat Cecilie Reinskau Svorstøl til NTB.</p>
<p>Politiet opplyser at siktelsen mot mennene kan bli utvidet.</p>
<p>Ifølge Svorstøl etterforskes gjerningspersonene for kjøring i ruspåvirket tilstand.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet: Fremstår som tilfeldig offer</div>
<div type="text">
<p>Gutten satt i bilen og ventet mens én foresatt var inne i et forretningslokale ved Bragerhagen i Drammen, opplyser politiadvokat Cecilie Reinskau Svorstøl i Sør-Øst politidistrikt til Aftenposten.</p>
<p>Da den foresatte kom ut, var både bilen og gutten borte.</p>
<p>– Vi jobbet ut fra flere hypoteser, hvorav frihetsberøvelse var én av dem. Det viste seg dessverre å være riktig, sier Svorstøl.</p></div>
<div type="title" level="3">Knyttes til hendelse lørdag</div>
<div type="text">
<p>#Drammen 18:22</p>
<p>Politiet ber om å bli varslet dersom noen ser en sort VW Golf, 2013 modell med registreringsnummer LY75144. Dette gjelder om bilen står parkert eller blir kjørt. Publikum kan i dette tilfelle ringe 112.</p>
<p>— Politiet i Sør-Øst (@politietsorost) August 10, 2019</p>
<p>Lørdag kveld skrev politiet i Sør-Øst politidistrikt på Twitter at en person ble truet til å gi fra seg bilen sin på Gulskogen i Buskerud.</p>
<p>Svorstøl bekrefter overfor Aftenposten at politiet forbinder den ene gjerningspersonen i dagens hendelse med hendelsen lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ukjent motiv</div>
<div type="text">
<p>De siktede er to menn i begynnelsen av 30-årene fra østlandsområdet. En av dem har vært straffet tidligere, og begge to er kjent for politiet fra før. Motivet til mennene er ikke kjent, ifølge Svorstøl.</p>
<p>– Vi vet ikke om dette var for å ta med seg gutten, eller om det var et biltyveri som har gått feil, sier hun.</p>
<p>Saken ses i sammenheng med flere alvorlige hendelser, og siktelsen mot mennene kan bli utvidet, opplyser Sørøst politidistrikt.</p>
<p>– Det er ikke snakk om menneskehandel eller barnefordelingssak. Det skal ikke være noen relasjon mellom mennene og gutten, og det fremstår som om gutten er et tilfeldig offer.</p>
<p>De to mennene er så langt ikke avhørt. Det heller er ikke tatt avhør av gutten ennå. Politiet vil foreta et tilrettelagt barneavhør onsdag.</p>
<p>– Først og fremst har det vært viktig å trygge gutten og gjenforene ham med sine foreldre.</p>
<p>– Hva tror politiet at mennene ville med gutten?</p>
<p>– Det er det altfor tidlig å si noe om, sier Svorstøl.</p></div></body></document>
