<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191101-mulla-krekar-kan-utl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/pLxG7E/Mulla-Krekar-kan-utleveres-til-Italia_-slar-Oslo-tingrett-fast" frk="426 15 42 2690"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 16:18"/>
<attribute name="author" value="Thomas Spence"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mulla Krekar kan utleveres til Italia, slår Oslo tingrett fast</div>
<div type="ingress">Oslo tingrett har besluttet at mulla Krekar kan utleveres til Italia, der han er dømt til tolv års fengsel for terrorforbund. -Vi påanker kjennelsen mandag, sier forsvarer, advokat Brynjar Meling.</div>
<div type="author">Thomas Spence</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix mulla Krekar i Oslo tingrett tidligere denne uka.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg er ikke overrasket, men mener kjennelsen er gal. Han har ledet nboen terrororganisasjon, og har ingen tilknytning til Italia, sier advokat Brynjar Meling til Nyhetskanalen.</p>
<p>Meling er også opprørt over at retten ikke «har tatt hensyn til det alvorlige politiske spillet» i saken. Han sikter til uttalelser fra sentrale Frp-politikere om å sende Krekar ut av landet selv om det bryter med menneskerettighenes, og at statssekretærer fra Ferp har vært i møter med italienske myndigheter for å få dem til å begjære Krekar utlevert.</p>
<p>Avgjørelsen falt fredag ettermiddag. Mulla Krekar møtte i begynnelsen av denne uka i Oslo tingrett. Han motsatte seg da utlevering til Italia.</p>
<p>– Saken er bare et politisk spill, sa Krekar i retten.</p>
<p>Najmuddin Faraj Ahmad, kjent som mulla Krekar, ble 15. juli pågrepet av politiet, etter at en italiensk domstol samme dag dømte ham til tolv års fengsel for terrorforbund. Den italienske dommen er ikke rettskraftig.</p>
<p>Selv om Oslo tingrett har funnet at vilkårene er for utlevering er til stede, kan kjennelsen ankes til lagmannsretten og eventuelt Høyesterett. Når retten til slutt har avgjort om utleveringsvilkårene er oppfylt, vil saken oversendes Justisdepartementet, via Riksadvokaten.</p>
<p>Så vil departementet avgjøre om begjæringen skal etterkommes eller ikke.</p>
<p>Etter rettens syn gir de avlyttede samtalene tilstrekkelige holdepunkter for at Faraj Ahmad var den ubestridte lederen.</p>
<p>«Det var allerede 02.09.2012 tale om å arbeide som en menneskelig kropp med Faraj Ahmad som hjernen og den eneste med full oversikt og kontroll. Det var gjennomgående tale om hemmelighold, jf eksempelvis Faraj Ahmads uttalelse 16.03.2013 om at de skulle la fienden tro at de holdt på med harmløse aktiviteter, være årvåkne og forsøke å forhindre infiltrasjon, og Fatahs beskjed til Nauroz 19.05.2012 om å opprette en hemmelig komite som ikke måtte "be known by an yone" og som måtte "be secret", heter det i kjennelsen.</p>
<p>Retten skriver også at Krekar snakket «om å likvidere mennesker og overlate oppgaven med å gjøre noe ut av temaene som opptok dem, til "someone else that nobody knows". Han snakket 09.02.2013 om å bruke kriminelle til å drepe personer som de ville kvitte seg med. Han snakket 02.03.2013 om at de hadde bestemt trinnvis å brenne det norske flagget, den norske grunnloven og Stortinget».</p></div></body></document>
