<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191230-etterlyst-mann-pagre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8m1zBA/Etterlyst-mann-pagrepet-etter-alvorlig-voldshendelse-i-Hedmark" frk="211 3 4 1268"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 13:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterlyst mann pågrepet etter alvorlig voldshendelse i Hedmark</div>
<div type="ingress">En mann i 30-årene er pågrepet og siktet for kroppsskade etter en alvorlig voldshendelse natt til lørdag i Åsnes kommune i Hedmark.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">30. des. 2019 14:03</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet etterlyste søndag to menn i forbindelse med voldshendelsen, som førte til at en person ble sendt til sykehus med skader.</p>
<p>– En av disse er nå pågrepet. Det skjedde litt over klokka 11 i dag. Han kom til stedet hvor politiet drev med åstedsundersøkelse, sier politiadvokat Tom Gjestvang i Innlandet politidistrikt til NTB.</p>
<p>Søndag opplyste politiet at de hadde grunn til å tro at fornærmede hadde blitt slått med noe, men at det var for tidlig å si om det var et våpen eller en annen gjenstand.</p>
<p>– Det er funnet noe som kan ligne på et våpen, men vi er usikre på om det er et våpen inne i bildet nå, sa Gjestvang.</p>
<p>Mannen som er fra området, hadde ikke våpen på seg da han ble pågrepet, opplyser politiadvokaten. Han blir avhørt på Hamar i løpet av dagen, men har foreløpig ikke fått oppnevnt forsvarer.</p>
<p>Den andre personen som er etterlyst, er foreløpig ikke pågrepet.</p>
<p>Fornærmede er foreløpig ikke avhørt. Vedkommende ble søndag betegnet som alvorlig skadd. Politiet hadde mandag ettermiddag ikke opplysninger om endringer i personens skadetilstand.</p></div></body></document>
