<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190226-knm-helge-ingstad-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/OnVgjA/KNM-Helge-Ingstad-har-dekket-over-vann-Na-jobber-dykkerne-resten-av-dagen" frk="612 5 20 3761"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 07:24"/>
<attribute name="author" value="Adrian Brudvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="haakonsvern,knm «helge ingstad»,fregatthavariet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KNM Helge Ingstad har dekket over vann. Nå jobber dykkerne resten av dagen</div>
<div type="ingress">Den forliste fregatten KNM Helge Ingstad krysset vannflaten i 8-tiden tirsdag, bare timer etter at den kompliserte bergingsaksjonen startet.</div>
<div type="author">Adrian Brudvik</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Direkte:</p> <p>Bergingsleder Anders Penna leder den kompliserte operasjonen.</p> <p>Bildet viser de første fasene av bergingsoperasjonen ved kranskipene Gulliver og Rambiz.</p></div>
<div type="text">
<p>(Bergens Tidende): I 04-tiden natt til tirsdag startet Forsvaret hevingen av KNM «Helge Ingstad», som kolliderte i Hjeltefjorden i november i fjor. Det opplyser forsvaret i en pressemelding.</p>
<p>Forsvaret tror at hevingsoperasjonen vil ta mellom fem og seks døgn, dersom været holder seg stabilt.</p>
<p>– Det er en veldig kompleks operasjon, med svært mange folk involvert. Hovedfokuset vårt er at alle som bidrar skal gjennomføre arbeidet uten å få så mye som et skrubbsår, sier Anders Penna til BT.</p>
<p>Bendik Skogli / Forsvaret</p>
<p>Penna er bergingsleder i BOA, selskapet som er ansvarlig for planleggingen og gjennomføringen av hevingen. Han forteller at operasjonen er svært risikofylt, men at de har gjort alt de kan av risikoreduserende tiltak.</p>
<p>– Vi gikk gjennom en sjekkliste på godt over hundre linjer før vi startet arbeidet, sier han.</p>
<p>Her er Havarikommisjonens funn</p></div>
<div type="title" level="3">Arbeider under vann</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Forsvaret er hevingen ventet å ta mellom fem og seks døgn. Rundt 300 personer jobber på skift for å få fregatten opp fra vannet.</p>
<p>– Nå har vi tatt det første steget, som innebærer å løfte «Helge Ingstad» fra bunnen. Vi har full kontroll på kranen, sier Penna.</p>
<p>Klokken 07.30 tirsdag opplyser han at de har løftet fregatten om lag to meter. Resten av dagen vil det meste av arbeidet gjøres av dykkere under vann. Derfor vil det ikke bli store synlige forandringer før i morgen.</p>
<p>Hør Aftenpostens podkast Forklart (15 min) om konsekvensene av fregattforliset:</p>
<p>De to kranlekterne «Gulliver» og «Rambiz» skal løfte fregatten samtidig, og derfor må de ligge i ro ved siden av hverandre. For at de skal klare det, må det være lite vind og bølger.</p>
<p>Ifølge Forsvaret er det ventet en del dønninger onsdag, og det kan føre til endringer i operasjonen.</p>
<p>– Men vi har tatt en grundig analyse av været, og er ganske sikker på at vi får gjort arbeidet på en trygg måte, sier Penna.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Utfordringer under hevingsoperasjonen</div>
<div type="text">
<p>• To kranlektere med fire kraner skal heve skipet. Først skal lekterne løfte fartøyet klar av bunnen med tre kraner.</p>
<p>• Når fartøyet er klar av bunnen og alt er stabilt, vil sikringsvaiere og sikringskjettinger bli kuttet fra land.</p>
<p>• Deretter vil kranlekterne rette opp fregatten, før dykkere går inn og lager til spor til de fire siste løftekjettingene av totalt 16. Disse kjettingene må så lirkes inn i sporene. Dette har ikke vært mulig å få til før skipet er løftet klar av bunnen. Når dette er gjort, settes den fjerde kranen inn i løftet.</p>
<p>• Underveis i hevingen skal vannet inne i fregatten dreneres sakte ut med hjelp av pumper. Dette er en møysommelig prosess og gjøres for å unngå å overbelaste skroget og kranfartøyene.</p>
<p>• Når fartøyet ligger tilstrekkelig høyt, vil den nedsenkbare lekteren «Boa Barge 33» plasseres under fregatten og deretter heise fregatten til overflaten.</p>
<p>Marit Hommedal, / NTB scanpix</p>
<p>Her sprenger de torpedoene i Hjeltefjorden</p></div>
<div type="title" level="3">Ventet på bedre vær</div>
<div type="text">
<p>«Gulliver» og «Rambiz» fortøyde ved havaristedet søndag ettermiddag, men været mandag var for dårlig til å starte operasjonen.</p>
<p>Forsvarsmateriell og Boa har satt en grense på 0,5 meter signifikant bølgehøyde for å gjennomføre operasjonen. Dette værvinduet må holde en uke.</p>
<p>Om alt går etter planen vil fregatten bli overført til den nedsenkbare lekteren «Boa barge 33» på torsdag eller fredag.</p>
<p>Dermed kan «Helge Ingstad» være oppe av sjøen og på Haakonsvern i løpet av helgen, anslår Forsvaret.</p></div></body></document>
