<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191126-auf-ber-store-apne-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/kJPw9k/AUF-ber-Store-apne-doren-for-samarbeid-med-Rodt-og-MDG" frk="276 7 12 1633"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 05:11"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">AUF ber Støre åpne døren for samarbeid med Rødt og MDG</div>
<div type="ingress">AUF-leder Ina Libak ber Arbeiderparti-leder Jonas Gahr Støre åpne for samarbeid med både Rødt og MDG for å danne ny regjering om to år.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Audun Braastad / NTB scanpix AUF-leder Ina Libak er positiv til invitasjonen fra SV, som i helgen vedtok å invitere Ap, Sp, MDG og Rødt til å lage en felles plattform før valget i 2021. Her på AUFs sommerleir på Utøya tidligere i år.</p></div>
<div type="text">
<p>Flere sentrale topper i Ap har åpnet for et regjeringssamarbeid med Miljøpartiet De Grønne (MDG) etter stortingsvalget i 2021. AUF, Arbeiderpartiets ungdomsparti, vil også samarbeide med Rødt.</p>
<p>– På nåværende tidspunkt er det ikke riktig å stenge noen dører for noen av dem på venstresiden som vil bidra til regjeringsskifte i 2021, sier AUF-leder Ina Libak til Klassekampen.</p>
<p>Libak understreker samtidig at det er viktig «å ta ting i riktig rekkefølge».</p>
<p>– Når jeg nå sier at man bør åpne for samarbeid, må man på et senere tidspunkt sette seg ned og se hvordan en regjering faktisk skal se ut. Det er det ikke riktig tidspunkt for nå, sier AUF-lederen.</p>
<p>Overfor avisen skryter hun av lokale rødgrønne samarbeid, særlig med MDG. I både Oslo, Bergen, Trondheim, Stavanger, Tromsø og Kristiansand inngår Ap og MDG i samarbeidskoalisjoner.</p>
<p>Det har provosert flere industritopper i LO at Ap-topper åpner for et MDG-samarbeid. Libak sier hun har stor respekt for bekymringen i fagbevegelsen opplever.</p>
<p>– Det er reelle bekymringer vi må svare på. Det viktigste vi skal gjøre fremover, er å legge en plan for rettferdig omstilling som både kutter utslipp og holder folk i jobb, sier hun.</p></div></body></document>
