<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190101-bekreftet-orjan-nyla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Bekreftet-Orjan-Nyland-mister-resten-av-sesongen-266754b.html" frk="167 4 5 1135"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 21:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="aston villa,ørjan håskjold nyland,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bekreftet: Ørjan Nyland mister resten av sesongen</div>
<div type="ingress">Aston Villa bekrefter at Ørjan Håskjold Nyland må tilbringe resten av sesongen på sidelinjen etter at landslagskeeperen røk akillessenen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. jan. 2019 22:10</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Åserud, Lise / NTB scanpix Ørjan Håskjold Nyland, her under en landslagstrening i sommer.</p></div>
<div type="text">
<p>Skaden inntraff under oppvarming på søndagens trening med klubblaget. 1. nyttårsdag bekrefter Aston Villa-manager Dean Smith at den norske landslagskeeperen er ute resten av sesongen.</p>
<p>– Han opereres neste uke, og det vil sette ham ut av spill ut sesongen, sier Smith til klubbens nettsted.</p>
<p>Skaden kommer på et svært dårlig tidspunkt for Nyland, som har hatt en trøblete høst mellom stengene. Birmingham-klubben sikret seg nylig den kroatiske landslagskeeperen Lovre Kalinic.</p>
<p>Samtidig spiller Norge viktige EM-kvalifiseringskamper mot Spania (b) og Sverige (h) i mars. Nyland har i lengre tid vært annetvalg bak Rune Almenning Jarstein.</p>
<p>Lørdag spilte Nyland hele kampen mot Preston, som endte 1 – 1. Skaden gjør at sunnmøringen ender på 23 kamper for Birmingham-klubben i inneværende sesong av den engelske mesterskapsserien.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
