<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190706-solskjar-tilbake-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/P9alqJ/Solskjar-tilbake-pa-treningsfeltet--Jobber-med-flere-signeringer" frk="444 3 10 2623"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 08:05"/>
<attribute name="author" value="Truls Fenre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="engelsk fotball,manchester united,ole gunnar solskjær,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær tilbake på treningsfeltet: – Jobber med flere signeringer</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær er fornøyd med Manchester Uniteds sommerkjøp. Samtidig røper han at det kan være mer i vente.</div>
<div type="author">Truls Fenre</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: LEE SMITH / REUTERS / NTB SCANPIX Ole Gunnar Solskjær og Manchester United har planer om å sikre seg flere spillere i sommer.</p> <p>Aaron Wan-Bissaka ble nylig hentet til Manchester United for over en halv milliard kroner.</p> <p>Ole Gunnar Solskjær ser frem til sesongstarten.</p></div>
<div type="text">
<p>Klubben har allerede sikret seg hurtigtoget Daniel James (21) fra Swansea og forsvarstalentet Aaron Wan-Bissaka (21) fra Crystal Palace. I et intervju lagt ut på Uniteds nettsider forteller Solskjær at flere spillere kan være på vei inn dørene på Old Trafford.</p>
<p>– Det er både et prosjekt på lang sikt og et på kort sikt. Man kan ikke bare tenke tre år frem i tid. Jeg synes vi har vært ganske rolige og flinke i markedet, fordi vi har de riktige folkene. Vi jobber fortsatt med en sak eller to. Vi ønsker alltid å styrke laget. Jeg har støtte (fra styret og rekrutteringsstaben), og foreløpig har vi har fått spillerne vi ønsket. Det vil sannsynligvis bli noen flere handler, sier Solskjær.</p>
<p>Rui Vieira / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Jakter spillere med x-faktor</div>
<div type="text">
<p>Han og spillerne returnerte denne uken til treningsanlegget i Manchester for å forberede seg til den kommende sesongen. Om de nye tilskuddene sier han følgende:</p>
<p>– Vi ønsker spillere som kan få oss på kanten av stolen. Begge disse spillerne har x-faktor og er strålende, ydmyke mennesker. De er hardtarbeidende, sultne og bare i begynnelsen av karrieren. Jeg er sikker på at fansen blir fornøyd når de ser utviklingen deres. Nå er det opp til dem (Wan-Bissaka og James) å gripe sjansen og vise hva de er gode for. Vi forventer selvfølgelig ikke at de skal gjøre noe ekstraordinært den første dagen, men de kommer til å vokse til å bli dyktige Manchester United-spillere.</p>
<p>ANDREW YATES / REUTERS / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="title" level="3">Reiser til Australia </div>
<div type="text">
<p>I tillegg til to nye spillere har klubben ansatt den tidligere Manchester United-spilleren Quinton Fortune som trener for reservene sammen med Neil Wood. Solskjær hentet også sin tidligere lagkamerat, «Quinny», da han var manager i Cardiff.</p>
<p>Med fem uker igjen til seriestart ser Solskjær frem til møtet mot Frank Lampard og Chelsea 11. august.</p>
<p>– Jeg gleder meg veldig. Jeg ser også frem til å dra på tur og spille den første kampen mot Perth Glory. Vi har i vente noen spennende kamper i oppkjøringen. 11. august vil det være et sultent, trent og fornøyd lag som kommer på banen.</p>
<p>Søndag reiser Manchester United til Australia. Kampen mot Perth Glory spilles lørdag 13. juli.</p></div></body></document>
