<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191206-salvini-boikotter-nu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/LAQbbP/Salvini-boikotter-Nutella" frk="220 2 4 1483"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 11:31"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Salvini boikotter Nutella</div>
<div type="ingress">Italias opposisjonsleder Matteo Salvini vil ikke lenger spise sjokoladepålegget Nutella. Grunnen er at hasselnøttene som brukes, er tyrkiske og ikke italienske.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6. des. 2019 12:31</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: AP / NTB scanpix Matteo Salvini, leder av Italias ytre høyre-parti Ligaen, kutter ut Nutella på brødskiven etter å ha oppdaget at nøttene som brukes, er tyrkiske.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg bytter fordi jeg har oppdaget at Nutella bruker tyrkiske hasselnøtter, og jeg foretrekker å støtte selskaper som bruker italienske produkter, sa han på et partimøte torsdag kveld.</p>
<p>Salvini, som leder ytre høyre-partiet Ligaen, har for vane å legge ut bilder av det han spiser på sosiale medier, og Nutella har ofte vært å se på bildene hans på Twitter og Facebook.</p>
<p>ERIC GAILLARD /REUTERS</p>
<p>Men Ligaens motto er «Italia først», og Salvini sier nå at han foretrekker å bare spise italienskprodusert mat for å hjelpe italienske bønder.</p>
<p>Matgiganten Ferrero, som produserer Nutella, er verdens største oppkjøper av hasselnøtter, en av hovedingrediensene i sjokoladepålegget. Italienske hasselnøttbønder produserer ikke nok nøtter til å møte Ferreros etterspørsel.</p>
<p>Tilsvarende klarer heller ikke italienske pastaprodusenter å bare bruke italiensk hvete fordi Italia ikke klarer å dyrke nok hvete.</p>
<p>Tyrkia står for 70 prosent av verdens hasselnøttproduksjon. Italia er den nest største produsenten og står for om lag 20 prosent av verdensproduksjonen, ifølge tall fra FNs mat- og landbruksorganisasjon FAO.</p></div></body></document>
