<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190326-netanyahu-advarer-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/OpooWw/Netanyahu-advarer-Hamas" frk="333 0 2 2081"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 05:21"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="israel,hamas,gaza"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netanyahu advarer Hamas</div>
<div type="ingress">Roen senket seg over Gazastripen og Sør-Israel tirsdag, etter intense bombeangrep mot mål på Gazastripen og en rekke rakettangrep mot Israel.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Innbyggere kikker tirsdag på restene av en bygning som tilhørte et forsikringsselskap knyttet til Hamas i Gaza by. En rekke bygninger på Gazastripen ble rammet av israelske angrep mandag og natt til tirsdag. Foto: Adel Hana / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble ikke meldt om nye angrep på formiddagen. Samtidig kom Israels statsminister Benjamin Netanyahu tilbake til hjemlandet for å ta seg av situasjonen.</p>
<p>Han valgte å forkorte et besøk i USA etter at sju israelere ble såret utenfor Tel Aviv i et rakettangrep mandag morgen.</p>
<p>– Vårt svar var veldig, veldig kraftig, sa han før han forlot USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Valg i Israel</div>
<div type="text">
<p>Netanyahu advarer Hamas om at den israelske hæren ikke vil nøle med å rykke inn på Gazastripen hvis det blir nødvendig. Soldater er allerede oppmarsjert ved grensa.</p>
<p>Samtidig antas det at statsministeren vil prøve å unngå en ny krig bare to uker før det israelske valget.</p>
<p>Israelske kampfly bombet en rekke mål på Gazastripen mandag ettermiddag. Samtidig ble det skutt nye raketter fra det palestinske området mot Sør-Israel.</p>
<p>På kvelden meldte den islamistiske Hamas-bevegelsen at det var enighet om en våpenhvile. Men dette ble ikke bekreftet av Israel, og angrepene fortsatte på natten.</p></div>
<div type="title" level="3">Rakettforsvar</div>
<div type="text">
<p>Flyalarmen gikk blant annet i den israelske byen Sderot. Ifølge Jerusalem Post ble 30 raketter skutt fra Gaza og inn i israelsk luftrom. Noen ble stanset av rakettforsvaret Iron Dome, mens andre landet i åpent lende. Verken mennesker eller eiendom ble skadd, opplyste en lokal talsperson.</p>
<p>Blant bombemålene i Gaza var militære installasjoner som tilhører Hamas, som kontrollerer Gazastripen, og gruppen Islamsk hellig krig.</p>
<p>Kontorene til Hamas-leder Ismail Haniyeh lå i ett av byggene som ble rammet av angrepene.</p>
<p>Det er ikke kommet meldinger om drepte i krigshandlingene det siste døgnet. Men sju palestinere skal ha blitt såret – i tillegg til de sju israelerne som ble såret utenfor Tel Aviv.</p></div></body></document>
