<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190210-ingeniorstudenter-mi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/wEB98o/Ingeniorstudenter-misunner-meg-for-utdannelsen-min--Kenneth-Endresplass" frk="696 2 11 3974"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 20:00"/>
<attribute name="author" value="Kenneth Endresplass (21)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="skole og utdanning,arbeidsliv,yrkesfag"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingeniørstudenter misunner meg for utdannelsen min | Kenneth Endresplass</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: Jeg er i dag glad jeg turte å gå mot strømmen i ung alder.</div>
<div type="author">Kenneth Endresplass (21)</div>
<div type="date">16 dager siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: g-stockstudio / Shutterstock / NTB scanpix Selv om det er mye snakk om digitalisering, tror jeg det fortsatt vil være behov for håndverkere i årene som kommer, skriver Kenneth Endresplass (21).</p> <p>Kenneth Endresplass (21) tok fagbrev som snekker før han begynte på fagskole.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Må man ha høyere utdanning for å lykkes?</div>
<div type="text">
<p>Søknadsfristene til videregående og høyere utdanning nærmer seg.</p>
<p>Si ;D inviterte seks yrkesaktive ungdommer som har lykkes uten høyere utdanning, for å vise alternativer som finnes utenfor høyskolene og universitetene.</p>
<p>Vil du selv fortelle om din arbeidshverdag? Send inn bidrag til: sid@aftenposten.no.</p>
<p>Helt siden barndommen ønsket jeg å bli snekker.</p>
<p>Interessen for å lage ting startet allerede da jeg var liten, og helt siden jeg var tre, fikk jeg være med på ulike snekkerprosjekter på familiehyttene våre. I tillegg likte jeg godt å lage ting da jeg gikk i barnehagen og på skolen.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Yrkesfag ble sett på som lite kult</div>
<div type="text">
<p>Privat</p>
<p>Interessen min for snekring var fortsatt til stede da jeg skulle velge yrkesvei på ungdomsskolen. Jeg hadde gode karakterer og kunne begynne på det jeg ville, men jeg valgte bygg og anlegg selv om yrkesfag ble sett på som lite kult av klassekameratene mine.</p>
<p>Det er viktigst å tro på seg selv og legge vekt på egne interesser når man velger utdanning. Å få jobbe med det en er interessert i, er viktig både for egen trivsel og som motivasjon til å gjøre det bra i arbeidslivet.</p>
<p>Jeg beholdt også kameratene mine fra ungdomsskolen selv om jeg valgte en annen linje enn dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra grunnmur til tak</div>
<div type="text">
<p>Som lærling fikk jeg lære utrolig mye. Mine kolleger var erfarne arbeidsfolk som var villige til å lære bort det de kunne, og de tok meg inn i varmen.</p>
<p>Jeg tror de var stolte av yrket sitt og ønsket at jeg skulle bli en like god fagarbeider som dem. I lærlingtiden fikk jeg være med på hele byggeprosessen av hus, fra grunnmur til tak.</p>
<p>Selv om enkelte dager kunne være slitsomme med en del tunge løft, trivdes jeg med å arbeide som tømrer.</p></div>
<div type="title" level="3">Ferdig med utdanning i ung alder</div>
<div type="text">
<p>Etter svenneprøve i tømrerfaget valgte jeg å gå videre på fagskole. Hvis jeg da vil jobbe på et høyere nivå, eller velge en annen stilling enn snekker, kan jeg få muligheten i fremtiden.</p>
<p>På fagskolen er det stor variasjon i alder og kompetanse. Jeg lærer mye av eldre studenter, noen av dem med opp til 25 års erfaring som tømrer.</p></div>
<div type="title" level="3">Praktisk arbeid lønner seg</div>
<div type="text">
<p>Ved siden av fagskolen møter jeg flere som studerer til å bli ingeniør ved NTNU. Når de får høre hvilken yrkesvei jeg har hatt, er det mange som sier de hadde valgt det samme som meg om de hadde fått en ny sjanse.</p>
<p>Studentene ser hvordan utdannelsen jeg valgte, har gitt meg en verdifull praksis i tømreryrket som de selv mangler, og at jeg ender opp som mer attraktiv på arbeidsmarkedet.</p>
<p>Da blir jeg ekstra fornøyd med at jeg turte å gå mot strømmen i tidlig alder og valgte en linje som ikke alle andre velger.</p>
<p>Etter fagskolen kan jeg velge å gå rett ut i jobb og bli byggeleder, prosjektleder eller konstruktør. Disse jobbene virker interessante, og jeg vil få god bruk for utdanningen min fra fagskolen. Jeg kan også velge å spesialisere meg enda mer og ta en mer teknisk utdanning.</p></div>
<div type="title" level="3">Håndverk i en digital tid</div>
<div type="text">
<p>Selv om det i dag er mye snakk om digitalisering, tror jeg det fortsatt vil være mange arbeidsoppgaver som må gjøres av håndverkere i årene som kommer.</p>
<p>Det vil alltid være behov for håndverkere til renovering av eksisterende bygg.</p>
<p>Jeg tror også nye store byggeprosjekter vil kreve dyktige fagarbeidere, selv om digitalisering og nye verktøy vil gjøre jobben mye lettere.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
