<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190314-norge-ma-ta-avstand-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/VRKeM3/Norge-ma-ta-avstand-fra-masseodeleggelse-Forbud-mot-atomvapen-er-en-forutsetning_-ikke-en-snarvei--Grethe-Lauglo-Ostern" frk="395 4 13 2634"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 10:42"/>
<attribute name="author" value="Grethe Lauglo Østern"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="utenrikspolitikk,atomvåpen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge må ta avstand fra masseødeleggelse. Forbud mot atomvåpen er en forutsetning, ikke en snarvei. | Grethe Lauglo Østern</div>
<div type="ingress">Vi må slutte oss til FN-flertallet, undertegne forbudet og være en klar stemme for nedrustning.</div>
<div type="author">Grethe Lauglo Østern</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: US NAVY/Reuters/NTB scanpix Prøvesprengning i Stillehavet i 1946.</p> <p>Grethe Lauglo Østern er våpenpolitisk rådgiver i Norsk Folkehjelp.</p> <p>Er det vi ser nå starten på et nytt våpenkappløp? Hør hele episoden (15 min) i din podkast-app eller på ap.no/forklart.</p> <p>Aftenpostens førsteside 7. august 1945.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ingen motsetning mellom å støtte FN-forbudet mot atomvåpen og å arbeide for å redde andre avtaler og regimer, slik Målfrid Braut-Hegghammer gir inntrykk av i et innlegg i Aftenposten 5. mars.</p>
<p>Atomvåpenstatene har startet en ekte informasjonskrig for å fremstille forbudsavtalen som en avsporing og hindre den i å få nok statsparter til å tre i kraft. Men forbudet er en uunnværlig byggestein i avtaleverket.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Tomrom i folkeretten</div>
<div type="text">
<p>Statene bak forbudsavtalen gjør alt i sin makt for å redde INF-avtalen, nye START-avtalen og ikkespredningsavtalen. Men de vet at å få på plass et forbud er selve forutsetningen for fremskritt på andre områder. Forbudsavtalen fyller et tomrom i folkeretten som har fått eksistere altfor lenge.</p>
<p>I tiår etter tiår har fokuset fått være rustningskontroll og ikke-spredning. Selve logikken i rustningskontrollavtalene er at gjensidig kjernefysisk avskrekking må videreføres, at atomvåpen har nytteverdi og at visse land har rett til å beholde dem. Og i henhold til ikkespredningsavtalen er det fullt lovlig for USA, Russland, Kina, Storbritanna og Frankrike å utvikle, besitte, true med og potensielt bruke atomvåpen.</p>
<p>Dersom vi ikke blir enige om at atomvåpen er uakseptable, kommer visjonen om en verden uten atomvåpen til å forbli et tomt, retorisk skall. Vi må skape en grunnleggende norm mot atomvåpen. Vi må ta avstand fra masseødeleggelse.</p>
<p>Aftenpostens arkiv</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke alternativ, men tillegg</div>
<div type="text">
<p>Ingen tror at forbudet er en snarvei. Forbudsavtalen er ikke et alternativ, men et tillegg. Vi må arbeide langs flere spor samtidig: Forbud og stigmatisering, rustningskontroll, ikke-spredning, verifikasjon, nedrustning og tillitsbygging.</p>
<p>Kun å forsøke å redde eksisterende avtaler og regimer derimot, er en blindvei. Det opprettholder bare dagens situasjon, med overhengende fare for selvutslettelse.</p>
<p>Hvis Norge vil redusere atomvåpenrisikoen kan vi ikke fortsette å be allierte atomvåpenstater om å besitte, true med og kanskje bruke atomvåpen på våre vegne. Vi må slutte oss til FN-flertallet, undertegne forbudet og være en klar stemme for nedrustning.</p></div></body></document>
