<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190124-dumper-pa-flere-tita.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/kanJw9/Dumper-pa-flere-titalls-tonn-havnet-i-elv-og-gikk-gjennom-isen-Drama-da-forer-i-20-arene-matte-redde-seg-ut-selv" frk="327 4 10 2009"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 09:14"/>
<attribute name="author" value="Ørjan Torheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="arbeidsulykker,bygg og anlegg,leikanger,sogndal,arbeidstilsynet,ulykker,sykehus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dumper på flere titalls tonn havnet i elv og gikk gjennom isen. Drama da fører i 20-årene måtte redde seg ut selv.</div>
<div type="ingress">– Det var mørkt og kaldt og sikkert dramatisk.</div>
<div type="author">Ørjan Torheim</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Politiet Slik så det ut etter den dramatiske utforkjøringen i 22-tiden onsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>(Bergens Tidende): I 22-tiden onsdag ble politiet varslet om en dumper som hadde havnet i Grindselvi i Leikanger i Sign og Fjordane.</p>
<p>Ambulanse, luftambulanse og to politipatruljer rykket umiddelbart ut.</p>
<p>Ifølge Christian Algrøy-Vegheim, straffesaksansvarlig i Sogndal-politiet, skjedde ulykken i forbindelse med anleggsarbeid.</p>
<p>Dumperen var i arbeid med å kjøre til og fra en anleggsplass.</p>
<p>– Det er et krysningspunkt i elven der anleggsmaskiner kan kjøre over. Ulykken skjedde enten like før dumperføreren skulle over, eller like etterpå. Han har altså ikke kjørt utfor broen, sier Algrøy-Vegheim til Bergens Tidende.</p>
<p>Politimannen sitter med bilder fra ulykkesdramaet. Ut fra bildene kan han si at førerhuset havnet delvis under vann.</p>
<p>Det er oppgitt at dumperen veier cirka 35 tonn i tom tilstand.</p>
<p>Politiet opplyste onsdag kveld at føreren var bevisst og oppegående, men at han klaget over smerter i ryggen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hentet av luftambulanse</div>
<div type="text">
<p>Føreren er en mann i 20-årene, opplyser han. Kolleger tok seg av føreren på land, og han ble senere fraktet til sykehus med luftambulanse.</p>
<p>Algrøy-Vegheim sier ulykken etterforskes som en arbeidsulykke. Arbeidstilsynet er varslet. Torsdag morgen lå dumperen fortsatt i elven, med førerhuset delvis under vann.</p>
<p>– Den vil bli undersøkt av politiet torsdag. Så vil dumperen bli forsøkt hevet så fort som mulig.</p>
<p>– Hvordan ble hendelsen opplevd av de involverte?</p>
<p>– Jeg har ikke oversikt. Men det var mørkt og kaldt og sikkert dramatisk.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ivaretatt av kolleger</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyser at føreren var i dumperen da den havnet i elven, men at han kom seg ut selv.</p>
<p>– På land ble han ivaretatt av kolleger.</p>
<p>– Vet du noe om tilstanden hans nå?</p>
<p>– Nei, det har jeg ingen oversikt over. Vi jobber med å få opplysninger om det.</p></div></body></document>
