<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191014-hvorfor-blir-dere-ga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/kJ1eW6/Hvorfor-blir-dere-gamle-menn-i-kommentarfeltet-sa-forbannet-over-likestilling--Agnes-Nordvik" frk="572 5 17 3164"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 04:00"/>
<attribute name="author" value="Agnes Nordvik (17)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="feminisme,kjønn,likestilling,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvorfor blir dere gamle menn i kommentarfeltet så forbannet over likestilling? | Agnes Nordvik</div>
<div type="ingress">Verden er designet for menn, og der barn ikke har det bra, har jenter det verst.</div>
<div type="author">Agnes Nordvik (17)</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stokkete / Shutterstock / NTB scanpix Det virker som at dere tar likestilling som et angrep på dere selv, skriver Agnes Nordvik (16), juniorrådgiver i Ungdommens rettighetsorgan (URO) i Plan.</p> <p>Agnes Nordvik (17), juniorrådgiver i Ungdommens rettighetsorgan (URO) i Plan</p></div>
<div type="text">
<p>Ofte holder jeg foredrag om feminisme og likestilling, blant annet for ungdomsskoleklasser.</p>
<p>Ikke sjelden er det i starten litt krasse tilbakemeldinger når jeg snakker om at jenter skal løftes og få det bedre. For da argumenterer noen for at det betyr at «gutter får det verre».</p>
<p>3rd-party-bio Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Etter at vi har diskutert litt, blir vi som oftest enige om at likestilling er bra for alle likevel, og at vi alle sammen kan spille en viktig rolle i likestillingskampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Verden er designet for menn</div>
<div type="text">
<p>Men når ting blir lagt ut på nettet, er det eldre menn som spretter opp og blir forbannet med én gang det blir gjort et poeng ut av at vi spesielt må jobbe for å bedre jenters rettigheter.</p>
<p>Plan International Norge la for noen dager siden ut en video som viser hvorfor det er viktig å sette jenter først. Verden er designet for menn, og der barn ikke har det bra, har jenter det verst.</p>
<p>Hvert andre sekund giftes en jente bort, abort er ulovlig i mange land, og kvinner løper blant annet 47 prosent større risiko enn menn for å bli alvorlig skadet i en bilulykke.</p>
<p>Hvorfor blir dere gamle menn i kommentarfeltet så forbannet over at vi vil forandre verden til det bedre for jenter?</p>
<p>Det virker som at dere tar det som et angrep på dere selv. Ja, for at vi skal oppnå likestilling, må menn miste makt. Men det betyr ikke at vi tråkker menn ned. Likestilling er til alles beste.</p></div>
<div type="title" level="3">Vi må sette jenter først</div>
<div type="text">
<p>Jeg kjenner både voksne og gamle menn som ikke er i kategorien «gamle menn som klikker av likestilling».</p>
<p>Men jeg har gang på gang sett det i kommentarfelt, og selv fått meldinger som viser veldig godt hvor sinte mange menn blir når man snakker om å bedre jenters stilling i samfunnet.</p>
<p>I min drømmeverden har gutter og jenter like muligheter til å bestemme over sitt eget liv og til å være med på å forme samfunnet rundt oss. For at vi skal oppnå det, må vi sette jenter først.</p>
<p>Er det noe å klikke i kommentarfeltet for?</p>
<p>Vi er lei av å vente. Heldigvis kan vi endre verden sammen. Jeg gleder meg til å jobbe for en likestilt verden sammen med deg, uansett om du er gutt, jente, kvinne eller en gammel mann.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
