<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191024-smalig-a-kutte-til-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/zGea0w/smaalig-aa-kutte-til-de-mest-trengende-magnus-killingland" frk="554 12 40 3288"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 19:00"/>
<attribute name="author" value="Magnus Killingland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="avfall,frivillige,miljø,oslo kommune,politikk,rus,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Smålig å kutte til de mest trengende | Magnus Killingland</div>
<div type="ingress">Rusmisbrukerne i Oslo står i fare for å miste viktig gratis mattilbud fra Evangeliesenteret neste år. Det er uforståelig.</div>
<div type="author">Magnus Killingland</div>
<div type="date">24. okt. 2019 21:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Rolf Øhman Det finnes flere aktører som deler ut mat til folk som har behov. Men neste år mister Evangeliesenteret trolig støtte til å gjøre dette.</p> <p>Fylkesstyremedlem i Oslo KrFU Magnus Killingland er skuffet over at byrådet i Oslo kutter støtte til Evangeliesenteret.</p> <p>Evangelietsenteret tar i mot varer matleverandører ikke kan selge på grunn av kort holdbarhet. Varene deler de ut til de som trenger, og hindrer det fra å bli kastet.</p></div>
<div type="text">
<p>I årets valgkamp gikk venstresiden i norsk politikk til angrep på kommersielle aktører. Samtidig forsikret de om at private ideelle aktører ikke var i faresonen. Dette løftet vil byrådet i Oslo bestående av AP, MDG og SV kunne bryte allerede om få uker.</p>
<p>De siste årene har Evangeliesenterets kontaktsenter i Oslo fått bevilget 500.000 kroner. Pengene brukes til å dele ut varme måltider og matposer tre ganger i uken til rusmisbrukere og vanskeligstilte.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Da besøker 600 – 800 personer kontaktsenteret. For neste års budsjett innstiller Velferdsetaten i Oslo til ikke å bevilge noen midler til arbeidet, som vil bety nedleggelse av tilbudet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Miljøperspektiv</div>
<div type="text">
<p>Fra et miljøperspektiv er det utrolig at Velferdsetaten og byrådet ikke ser verdien av det Evangeliesenteret gjør. Hvert år deles det ut 360 tonn med mat som leverandørene ikke ønsker å selge på grunn av kort holdbarhet.</p>
<p>Kontaktsenteret tar i mot denne maten og hindrer den fra å ende som avfall. Dermed bidrar arbeidet til å gjøre Oslo, Europas miljøhovedstad i 2019, enda grønnere.</p>
<p>Jon Hauge</p></div>
<div type="title" level="3">Økonomisk gunstig</div>
<div type="text">
<p>Fra et økonomisk perspektiv er tiltaket svært besparende for Oslo kommune. Rusmisbrukere får sunne og gratis måltider, som gir stor helsegevinst til en gruppe som ellers kan gå flere dager uten å spise. Dette tilrettelegges av en liten gruppe ansatte og rundt 60 frivillige som legger ned et stort antall timer uten å forlange én krone.</p>
<p>500.000 kroner er nærmest et umerkelig beløp i et Oslo-budsjett på over 70 milliarder kroner. Det gjør avgjørelsen uforståelig.</p></div>
<div type="title" level="3">Medmenneskelighet</div>
<div type="text">
<p>Viktigst av alt er det medmenneskelige perspektivet. For på kontaktsenteret blir man møtt med åpne armer av folk som ikke dømmer. Rusmisbrukere som jages fra alle byens gater, er velkommne der.</p>
<p>De blir blant annet møtt av mennesker som selv vet hva det vil si å leve et liv i rus, og som vil gi andre den hjelpen de selv fikk.</p>
<p>Om Oslo kommune kutter denne støtten, velger de gratis skolemat til elever som ikke tar seg tid til å smøre egen matpakke, over de som virkelig trenger det.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
