<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190115-minst-220000-flypass.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/P3Qaee/Minst-220000-flypassasjerer-berort-av-tysk-streik" frk="245 26 45 1679"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 05:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="flyplass,streik,tyskland,lønnsoppgjør,flytrafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst 220.000 flypassasjerer berørt av tysk streik</div>
<div type="ingress">Trafikken ved åtte tyske lufthavner, inkludert landets største i Frankfurt, lammes tirsdag av streiken blant sikkerhetspersonell.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">15. jan. 2019 06:24</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Michael Probst / AP / NTB scanpix Flytrafikken i Tyskland lammes tirsdag på grunn av streiken på de store flyplassene.</p></div>
<div type="text">
<p>Sikkerhetspersonell planlegger en endagsstreik for å legge press på arbeidsgiverorganisasjonen i forkant av den neste runden med lønnsforhandlinger 23. januar.</p>
<p>Protestaksjonen startet ved midnatt på flyplassen i Hamburg, ifølge fagforeningen Verdi.</p>
<p>Sammenslutningen av flyplasser ADV advarer om at proteststreiken kommer til å lamme tysk flytrafikk og vil berøre minst 220.000 passasjerer.</p></div>
<div type="title" level="3">På bakken</div>
<div type="text">
<p>Bare i Frankfurt har flyselskapene kansellert 570 av 1.200 planlagte ankomster og avganger tirsdag, ifølge selskapet Fraport som drifter flyplassen.</p>
<p>Det tyske flyselskapet Lufthansa har innstilt 400 av sine 640 flyvninger til og fra Frankfurt, i tillegg til 100 av 630 avganger til og fra München tirsdag.</p>
<p>Streiken startet ved midnatt lokal tid i Hamburg, Hannover og Bremen. Planen er at sikkerhetspersonell ikke vil være på jobb hele tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstrastreik</div>
<div type="text">
<p>I tidsrommet klokken 14 til klokken 20 vil i tillegg rundt 5.000 ansatte med ansvar for å sjekke inn passasjerer og bagasje legge ned arbeidet ved flyplassen i Frankfurt.</p>
<p>Det er også planlagt streiker ved lufthavnene i Dresden, München, Leipzig/Halle og Erfurt.</p>
<p>Fagforeningen Verdi krever en timelønn for sikkerhetspersonell på 20 euro pr. time, fra dagens 17 euro. Arbeidsgiverne er kun villige til å gi små lønnsforhøyelser, i tråd med svak lønnsstigning generelt for arbeidstagere i Tyskland.</p></div></body></document>
