<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190213-fredag-motes-molde-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Fredag-motes-Molde-og-Aalesund-Se-kampen-direkte-269027b.html" frk="355 10 24 2216"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 08:38"/>
<attribute name="author" value="Trond Hustad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="aalesund fk,molde fk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fredag møtes Molde og Aalesund: Se kampen direkte</div>
<div type="ingress">Rbnett sender fredagens lokaloppgjør direkte. Vi viser også Moldes tre kamper under treningsleiren i Spania.</div>
<div type="author">Trond Hustad</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ekornesvåg, Svein Ove / NTB scanpix Sist lagene møttes på Color Line vant Molde 1 – 0. Det var i seriekampen i juli 2017. Da vant Molde 3 – 0.</p> <p>Fredrik Aursnes i duell med Fredrik Carlsen på Color Line for halvannet år siden.</p></div>
<div type="text">
<p>Molde møter Aalesund på Color Line stadion fredag klokka 16. Kampen vises for våre abonnenter.</p>
<p>– I samarbeid med Sunnmørsposten sender vi fredagens lokaloppgjør mot AaFK. Selv om det er en treningskamp er dette et lokaloppgjør som det er ganske mye prestisje rundt. Vi håper det blir en spennende kamp, sier redaktør Ole Bjørner Loe Welde i Romsdals Budstikke.</p>
<p>Ekornesvåg, Svein Ove / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Tre kamper i Marbella</div>
<div type="text">
<p>Molde skal spille tre treningskamper i Spania slutten av februar. Laget møter Ventspils (22/2) og Lokomotiv Moskva (26/2). Den siste motstanderen er foreløpig ikke klar.</p>
<p>– Vi har i samarbeid med Amedia sikret oss rettighetene til MFK sine kamper i Marbella. Dette er tre oppgjør mot god motstand hvor Erling Moe virkelig får testet sitt mannskap. Vi ønsker at vårt fotballinteresserte publikum skal få følge oppkjøringen til den kommende sesongen, sier Loe Welde.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor interesse for direktesendt sport</div>
<div type="text">
<p>Romsdals Budstikkes eierselskap Polaris Media ser nå på hvordan de kan møte den økende interessen for direktesendt fotball på mediehusenes plattformer.</p>
<p>– Vi ser at det er stor interesse for slike direktesendinger, og jobber med å sikre oss rettigheter. Ved å samarbeide med andre mediehus håper vi å kunne tilby et bra totalprodukt til våre abonnenter. Dette gjelder ikke bare fotball, men også andre idretter, sier Ole Bjørner Loe Welde.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere tv-kamper med MFK</div>
<div type="text">
<p>Molde skal møte Lillestrøm borte tirsdag 12. mars. Det er ikke avklart om denne kampen streames, men Rbnett jobber for å få tilgang på bildene.</p>
<p>Eurosport har rettighetene til den såkalte mesterfinalen mellom Molde og Rosenborg på Ullevaal søndag 17. mars.</p>
<p>Søndag 24. mars er Östersund motstander i Sverige. Dette blir MFK-lagets generalprøve før seriestarten borte mot Sarpsborg 31. mars. Denne kampen sendes på Eurosport.</p></div></body></document>
