<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190906-thorstvedt-ble-match.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/Joqkkm/Thorstvedt-ble-matchvinner-i-EM-kvaliken" frk="524 17 59 3302"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 19:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thorstvedt ble matchvinner i EM-kvaliken</div>
<div type="ingress">Norge U21 fikk en god start på EM-kvalifiseringen fredag. Kypros ble slått 2-1 i Drammen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6. sep. 2019 21:03</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix Kristian Thorstvedt (til venstre) scoret Norges 2-0-mål.</p> <p>Tobias Heintz satte inn Norges ledermål med hodet.</p></div>
<div type="text">
<p>Norge – Kypros 2-1 (1-0)</p>
<p>Mål av Tobias Heintz og Kristian Thorstvedt sørget for tre poeng og en fin åpning. Kypros skapte spenning med en redusering kvarter før slutt, men det ble norsk seier.</p>
<p>Norge står overfor en svært tøff oppgave i gruppe 7. De er i pulje med stornasjonene Portugal og Nederland, men har nå altså fått en god åpning.</p>
<p>Gruppevinneren er automatisk kvalifisert for sluttspillet i Slovenia og Ungarn, mens de to beste toerlagene skal ut i omspill om den siste plassen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Norge – Kypros 2-1 (1-0)</div>
<div type="text">
<p>Mål: 1-0 Tobias Heintz (19), 2-0 Kristian Thorstvedt (56), 2-1 Paris Polikarpou (75).</p>
<p>Gule kort: Kristian Thorstvedt, Norge, Zacharias Adoni, Panagiotis Artymatas, Christos Shelis, Kypros.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Norge (4-4-2): Julian Faye Lund – Tobias Heintz, Ulrik Fredriksen, Leo Østigård, Birk Risa – Håkon Evjen (Tobias Christensen fra 80), Emil Bohinen, Tobias Børkeeiet (Gaute Vetti fra 80), Hugo Vetlesen, Dennis Johnsen (Ola Brynhildsen fra 67) – Kristian Thorstvedt (Jørgen Strand Larsen fra 67).</p>
<p>Kypros (4-4-2): Antreas Paraskevas – Christos Shelis, Zacharias Adoni, Pavlos Korrea, Konstantinos Papamichail – Christos Hadjipaschalis (Kostas Pileas fra 81), Andreas Neophytou (Paris Polikarpou fra 46), Panagiotis Artymatas, Giannis Gerolemou – Panagiotis Louka (Theodosis Siathas fra 59), Ruel Sotiriou (Stylianos Panteli fra 81).</p>
<p>– Vi slipper de unødvendig inn i kampen. Det var en grei kamp, sa målscorer Thorstvedt til Eurosport etter kampen.</p>
<p>Han har imponert stort på Viking-midtbanen denne sesongen. I en noe uvant spissposisjon fredag satte han inn sitt første landslagsmål.</p>
<p>– Jobben til en spiss er å score mål, sa Thorstvedt tilfreds.</p>
<p>Terje Pedersen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">På returen</div>
<div type="text">
<p>Heintz, som ble solgt fra Sarpsborg til tyrkisk fotball i januar, sendte Norge i ledelsen etter 19 minutter.</p>
<p>Thorstvedt slo inn fra høyre, Leo Østigård headet, men keeper reddet. På returen ventet Heintz og sendte hjemmelaget i ledelsen.</p>
<p>Samme mann var nære å doble ledelsen etter en drøy halvtime. Birk Risa la nydelig inn og Heintz headet, men en flott redning av Kypros-keeperen forhindret 2-0.</p>
<p>Også Dennis Johnsen og Thorstvedt hadde muligheten til å score før pause, og Emil Bohinen var uhyre nære med et langskudd som smalt i stolpen, men det ble med målet til Heintz.</p></div>
<div type="title" level="3">Thorstvedt doblet</div>
<div type="text">
<p>Ti minutter var spilt etter pause da Thorstvedt doblet ledelsen. Han styrte inn et knallhardt innlegg fra Birk Risa. Dermed var Norge på god vei mot seier.</p>
<p>Etter en drøy time skulle trolig Norge hatt straffespark da Håkon Evjen ble taklet innenfor 16-meteren, men dommeren vinket spillet videre.</p>
<p>14 minutter før slutt skapte istedenfor Kypros ny spenning i kampen. Et i utgangspunktet ufarlig skudd gikk via Risa og i mål bak en utspilt Julian Faye Lund i Norge-buret.</p>
<p>Og det kunne blitt verre. Norge presset på for 3-1, men gjestene var nære å utligne tre minutter før slutt. Heldigvis for Norge gikk skuddet rett på Faye Lund.</p>
<p>I oktober møter Norge både Hviterussland og Nederland. Sistnevnte kamp spilles i Drammen.</p></div></body></document>
