<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190613-storbritannias-innen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/lAQ6wk/Storbritannias-innenriksminister-apner-for-utlevering-av-Assange" frk="371 9 22 2377"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 10:32"/>
<attribute name="author" value="Hedda Ovidia Stølen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="julian assange,storbritannia,usa,wikileaks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storbritannias innenriksminister åpner for utlevering av Assange</div>
<div type="ingress">Fredag skal Julian Assange i rettsmøte i Storbritannia. Da skal utleveringen av Wikileaks-grunnleggeren til USA behandles.</div>
<div type="author">Hedda Ovidia Stølen</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Matt Dunham / TT NYHETSBYRÅN Innenriksminister Sajid Javid forteller at han har signert USAs utleveringsbegjær av Julian Assange. Dette åpner for at Wikileaks-grunnleggeren blir sendt til landet der han risikerer 175 år i fengsel.</p></div>
<div type="text">
<p>Innenriksminister Sajid Javid har signert utleveringsbegjæringen om å få Julian Assange utlevert til USA. Det melder The Guardian.</p>
<p>Torsdag sa Javid til pressen at utleveringsavtalen blir behandlet av en britisk domstol fredag, men at han selv godkjente avtalen på onsdag.</p>
<p>Denne avgjørelsen åpner opp for at Wikileaks-grunnleggeren kan bli sendt til USA, der han er siktet for brudd på spionasjeloven. Blir han kjent skyldig på alle de 18 punktene han er tiltalt for der risikerer han en dom på opptil 175 år i fengsel.</p>
<p>– Den endelige avgjørelsen er det domstolen som tar, men jeg ønsker å se rettferdigheten seire. Det er en legitim utleveringsbegjæring, så jeg signerte den, sa Javid torsdag, ifølge The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">For syk til å delta</div>
<div type="text">
<p>Assange skulle opprinnelig delta i et rettsmøte angående utleveringsbegjæringen i mai, men da var han i for dårlig form til å delta, ifølge hans advokat. Rettsmøtet er nå planlagt å finne sted fredag, og kan bli holdt i Belmarsh fengsel, avhengig av Assanges helse.</p>
<p>Han soner for øyeblikket en 50 ukers døm i Storbritannia for å ikke ha betalt kausjon. Dette etter at han tilbrakte syv år i den ecuadorianske ambassaden i London i et forsøk på å unngå utlevering til Sverige.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Julian Assange og Wikileaks</div>
<div type="text">
<p>Australske Julian Paul Assange grunnla i 2006 nettstedet Wikileaks, som publiserer hemmeligstemplet materiale, blant annet om USAs krigføring i Irak og Afghanistan.</p>
<p>I november 2010 ble han ettersøkt av svenske myndigheter, mistenkt for voldtekt og seksuelle overgrep.</p>
<p>I juni 2012 søkte Assange tilflukt i den ecuadorianske ambassaden i London, etter at britisk høyesterett hadde stadfestet at han kunne utleveres til Sverige. Assange fryktet at Sverige ville utlevere ham videre til USA.</p>
<p>I fjor ble det kjent at han er siktet av amerikansk påtalemyndighet. Siktelsen fremkommer i et rettsdokument fra en annen sak i Virginia der navnet til australieren nevnes ved en glipp.</p>
<p>Kilde: NTB</p>
<p>X</p></div></body></document>
