<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191105-anniken-hauglie-ba-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/K3Xlx4/anniken-hauglie-ba-ofrene-om-unnskyldning-varsler-ekstern-granskning-av-nav-skandalen" frk="1209 5 42 7483"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 08:58"/>
<attribute name="author" value="Thomas Spence"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="anniken hauglie,eøs,nav,trygdeskandalen,trygdeskandalen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anniken Hauglie ba ofrene om unnskyldning, varsler ekstern granskning av Nav-skandalen</div>
<div type="ingress">Regjeringen setter i gang en ekstern og uavhengig granskning. Samtidig vurderer de strengere oppfølgingsregler for dem som lovlig tar med seg trygdeytelser til utlandet.</div>
<div type="author">Thomas Spence</div>
<div type="date">5. nov. 2019 09:58</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stein J Bjørge Arbeidsminister Anniken Hauglie (H)ble avkrevd svar fra pressen like før hun skulle gå på talerstolen tirsdag formiddag.</p> <p>Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) redegjorde for Nav-skandalen i Stortinget tirsdag. Saken ble offentlig kjent åtte dager tidligere. Hauglie møtte Rune Halset som er en av de som er rammet av NAV-skandalen.</p> <p>Anniken Hauglie (H) beklaget til ofrene da hun redegjorde om Nav-skandalen for Stortinget.</p> <p>Jonas Gahr Støre (Ap) var tydelig. -Nå må det ryddes opp umiddelbart.</p> <p>Audun Lysbakken (SV) var opptatt av rettferdighet for ofrene. Hverken SV eller andre partier har hittil stilt mistillitsforslag mot Hauglie.</p> <p>Bjørnar Moxnes (Rødt) mener NAV-skandalen bør få konsekvenser for de ansvarlige.</p></div>
<div type="text">
<p>Stein J Bjørge</p>
<p>Tirsdag formiddag entret arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) Stortingets talerstol for å forklare hvordan og ikke minst hvorfor EU-forordningen om trygderettigheter i årevis er blitt feiltolket av både Nav og myndighetene.</p>
<p>Hun varsler at Regjeringen setter i gang en ekstern, uavhengig granskning av Nav-skandalen. Hun understreker at alle sider av saken «skal frem i lyset».</p>
<p>– Omfanget av denne feilen er nesten ikke til å tro. Flere spørsmål burde vært reist tidligere, sa Hauglie.</p>
<p>Ministeren karakteriserer skandalen som «svært alvorlig» og understreker at den har svekket tilliten til både rettsapparatet og den offentlige forvaltningen. Hun sier unnskyld til dem som ble rammet.</p>
<p>– Staten skal gjøre opp for seg, lovet Hauglie.</p>
<p>– Feilen har fått store og alvorlige konsekvenser for mange mennesker, sa Hauglie også.</p>
<p>Stein J Bjørge</p></div>
<div type="title" level="3">Vurdere strengere oppfølgingsregler </div>
<div type="text">
<p>Hauglie gikk i detalj gjennom hva som skjedde da EU-forordningen trådte i kraft i 2012.</p>
<p>– Utifra den juridiske vurderingen som nå foreligger, ble det den gang lagt til grunn en feil forståelse. Den ble ikke gitt anvendelse for personer som bor og arbeider i Norge, men som i perioder oppholder seg i andre EØS-land. Det vil si at NAV har lagt til grunn at det utelukkende er Folketrygdelovens bestemmelser som kommer til anvendelse i disse tilfellene, sa Hauglie.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er saken</div>
<div type="text">
<p>Siden 2012 har Nav feiltolket reglene om å ta med seg sykepenger, arbeidsavklaringspenger og pleiepenger til andre EØS-land,</p>
<p>Minst 48 personer er dømt for trygdesvindel på feil grunnlag, 36 av dem til ubetinget fengsel. Personen som hars sonet lengst, satt åtte måneder i fengsel.</p>
<p>I tillegg har landets tingretter meldt inn over 20 nye saker der uskyldige kan ha blitt dømt for trygdesvindel, som de selv har identifisert.</p>
<p>Minst 2400 trygdemottakere har urettmessig fått krav om tilbakebetaling. Nav har opprettet en egen innsatsgruppe som skal ta kontakt med disse.</p>
<p>I tillegg kommer alle som fikk avslag på søknad om å beholde ytelse når de dro til utlandet, samt alle som sa fra seg penger i den tro at de måtte det. Nav har ikke oversikt over hvor mange dette gjelder.</p>
<p>Riksadvokaten har bedt Nav om å avklare om feilen også gjelder andre trygdeytelser, samt om den gjelder lenger tilbake i tid.</p>
<p>Folketrygdlovens bestemmelser, som hun viser til, sier at det som hovedregel ikke er tillatt å reise til utlandet. Hauglie understreket allerede i starten av redegjørelsen at Norge fortsatt står fritt til å stille begresninger for personer som reiser til land utenfor EU- og EØS-området.</p>
<p>Men for reiser til EU- og EØS-land vil EU-lov ha forrang forran norsk lov.</p>
<p>– Kravet om opphold må forstås som opphold i Norge eller annet EØS-land, sa Hauglie.</p>
<p>– Det er imidlertid fortsatt adgang til å stille aktivitetskrav til mottakerne av ytelser, sa hun også.</p>
<p>Hun varsler at regjeringen vil vurdere å stramme inn disse kravene og oppfølgingsrutinene rundt dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Ministeren aner fortsatt ikke omfanget </div>
<div type="text">
<p>Riksadvokaten har identifisert 48 tilfeller hvor det er avsagt dommer på feilaktig grunnlag. I tillegg har landets tingretter funnet minst 20 saker hvor det samme kan være tilfellet.</p>
<p>Nav har identifisert rundt 2400 saker hvor trygdemottakere har fått urettmessige krav om å betale penger tilbake.</p>
<p>Men fortsatt aner de ikke hvor mange som totalt er rammet. Langt flere kan ha fått avslag på søknad om å ta med se ytelse til utlandet, eller de har sagt fra seg ytelsen uten å søke, i den tro at det var nødvendig.</p>
<p>– Vi har ikke oversikt over antall saker hvor søknad om ytelse er avslått, sa Anniken Hauglie fra Stortingets talerstol.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever penger til ofrene raskt</div>
<div type="text">
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre understreker at de som er rammet av skandalen, ikke har tid til å vente på utfallet av granskninger, utredninger og politiske prosesser. Han krever at penger blir betalt tilbake «uten forsinkelser».</p>
<p>– Vi må kunne stole på at rettsstaten fungerer. Nå må det ryddes opp umiddelbart, sa Støre.</p>
<p>Stein J Bjørge</p>
<p>Støre understreker at et nøkkelspørsmål å få klarhet i, er hvordan Nav kunne se bort ifra avgjørelsene i Trygderetten. I en serie kjennelser fra juni 2017 av slo Trygderetten fast at EU-rett trumfer norsk rett, men det tok tid før det førte til endringer hos Nav.</p>
<p>– Hvordan kan Nav bare mene at rettsavgjørelser ikke gjelder, og fortsette som før? En granskning må skape klarhet i hvorfor varsellampene ikke begynte å lyse før. Når de begynte å lyse, hva gjorde de ansvarlige da, spurte Støre.</p>
<p>Han påpeker at ansvaret for Nav til syvende og sist hviler hos arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie.</p>
<p>– Det virker som om departementet i mange måneder passivt har mottatt urosignaler fra Nav. Hvorfor førte ikke dette til aktivitet fra departementet for å få klarhet i saken, spurte Støer.</p>
<p>Stortingsrepresentant Erlend Wiborg (Frp) var opptatt av å plassere ansvar både hos rettsapparatet og Nav. Han avsluttet sitt innlegg slik:</p>
<p>– Vi må stille spørsmål ved om Navs ledelse er de rette til å lede opprydningsarbeidet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Klassejuss» </div>
<div type="text">
<p>SV-leder Audun Lysbakken mener det viktigste nå ikke er å plassere skyld, men å lage en omforent plan for oppreisning og rettferdighet for ofrene.</p>
<p>Stein J Bjørge</p>
<p>Han påpeker at det hittil ikke er kommet gode svar på hvordan dette kunne skje. Han mener «en stank av klassejuss» følger skandalen.</p>
<p>– Saken reiser ubehagelige spørsmål. Kunne dette skjedd med noen annen gruppe enn Nav-brukere, spurte han.</p>
<p>Bjørnar Moxnes (Rødt) påpeker paradokset i at Stortinget i 2017 faktisk strammet inn reglene for å ta med seg de aktuelle trygdeytelsene til utlandet. Også da skjedde det uten å vurdere EØS-retten, ifølge NRK.</p>
<p>– Det er ikke tilfeldig at den største rettskandalen i nyere tid rammer dem nederst ved bordet, sa Moxnes.</p>
<p>– Det vil stride mot folks rettsfølelse hvis en skandale som dette ikke får konsekvenser for dem som er ansvarlige, sa han også.</p>
<p>Stein J Bjørge</p></div>
<div type="title" level="3">Rødgrønn utredning lagt på is? </div>
<div type="text">
<p>I 2013 satte den rødgrønne regjeringen i gang en gjennomgang av hvordan EØS-avtalen ville påvirke flere Nav-ytelser. Dagens regjering har ikke villet svare på om de skrinla gjennomgangen eller hva som skjedde med den.</p>
<p>Etter at skandalen er det også stilt spørsmål ved om Norge kan ha tolket EU-reglene feil også i årene før 2012.</p>
<p>Terje Breivik (Venstre) spurte i Stortinget om hvordan den feilaktige praksisen hos Nav har kunnet utvikle seg.</p>
<p>– Systemet har mishandlet folk som var på sitt mest sårbare, systematisk og over lang tid. Hvordan har det kunne skje, sa han.</p></div></body></document>
