<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190321-rodt-flytter-ikke-la.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8mlvod/Rodt-flytter-ikke-landsmotet-tross-hotelltabbe" frk="232 2 3 1375"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 04:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="rødt (r)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rødt flytter ikke landsmøtet tross hotelltabbe</div>
<div type="ingress">Hotellet Rødt skal holde landsmøtet på, har ikke tariffavtale. Partiet beklager, og sier de ikke har råd til å flytte det til et annet sted.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21. mars 2019 05:47</div>
<div type="caption"><p>Rødt-leder Bjørnar Moxnes skal i mai holde landsmøte på et hotell som ikke har tariffavtale. Det beklager partiet. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>9. – 12. mai avholder Rødt sitt landsmøte på Radisson Blue på Alna i Oslo. At Rødt skal holde landsmøte på et hotell hvor de ansatte ikke er organisert gjennom en tariffavtale, går ikke hos de røde og ranke, skriver VG.</p>
<p>– Hotellet bekreftet at de hadde tariffavtale før vi inngikk leieavtalen. Vi er lei oss for at det har vist seg at hotellet likevel ikke har tariffavtale, og hadde ikke lagt landsmøtet hit om vi hadde fått beskjed om det før avtaleinngåelsen, skriver partisekretær Benedikte Pryneid Hansen på nettsiden til Rødt.</p>
<p>Å bryte kontrakten med Radisson Blue og flytte møtet til et annet hotell ville ha kostet omtrent en million kroner. Årsaken er at de må bryte kontraktavtalen med hotellet, og fordi de måtte ha flyttet møtet ut av Oslo.</p>
<p>– Det ble rett og slett for dyrt, skriver partisekretæren.</p>
<p>Hansen skriver videre at ingenting står i veien for at de ansatte kan inngå tariffavtale dersom de selv ønsker det i framtiden. Hun forsikrer at neste landsmøte vil bli holdt på et hotell med tariffavtale.</p></div></body></document>
