<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191221-italiensk-managerpro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/Xg2dOE/italiensk-managerprofil-klar-for-premier-league" frk="491 12 39 3126"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 11:27"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="i,Xg2dOE"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Italiensk managerprofil klar for Premier League</div>
<div type="ingress">Everton bekrefter at de har ansatt Carlo Ancelotti (60) som ny manager i klubben. Han har signert en avtale på 4,5 år.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">25 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ciro De Luca /REUTERS Carlo Ancelotti er ny manager i Everton.</p> <p>Carlo Ancelotti vant flere trofeer som manager i Chelsea.</p></div>
<div type="text">
<p>Carlo Ancelotti er ny manager i Everton. Det bekrefter klubben lørdag ettermiddag.</p>
<p>– Dette er en flott klubb med en rik historie og en veldig lidenskapelig fanbase. Det er en klar visjon fra eieren og styret å levere suksess og trofeer. Det er noe som appellerer til meg som manager, og jeg er begeistret over sjansen til å kunne samarbeide med alle i klubben for å gjøre denne målsettingen til virkelighet, sier han til klubbens hjemmeside.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om Carlo Ancelotti</div>
<div type="text">
<p>Dette er fotballtreneren Carlo Ancelotti:</p>
<p>* Alder: 60 år (født 10. juni 1959)</p>
<p>* Nasjonalitet: Italiensk</p>
<p>* Klubb: Everton</p>
<p>* Tidligere klubber som hovedtrener: Napoli, Bayern München, Real Madrid, Paris Saint-Germain, Chelsea, Milan, Juventus, Parma, Reggiana.</p>
<p>* Utvalgte trenermeritter: Ett seriegull, ett cupgull og to mesterligatitler med Milan, ett liga- og ett FA-cupgull med Chelsea, én ligatittel med PSG, ett cupgull og én mesterligatittel med Real Madrid, ett ligagull med Bayern München.</p>
<p>* Klubber som spiller: Milan, Roma, Parma.</p>
<p>* Landskamper/mål for Italia: 26/1</p>
<p>* Spillermeritter: Ett seriegull og fire cuptitler med Roma, to seriegull, to europacuptitler og tre supercuptitler med Milan. VM-bronse med Italia i 1990.</p>
<p>* Aktuell: Ble lørdag ansatt som manager i Premier League-klubben Everton.</p>
<p>60-åringen har signert en avtale for de neste 4,5 årene. Hans først kamp blir hjemme mot Burnley 26. desember.</p>
<p>Han erstatter Marco Silva som fikk sparken tidligere i desember. De siste kampene har klubblegenden Duncan Ferguson styrt laget.</p>
<p>Italieneren har tidligere vært trener for klubber som Juventus, AC Milan, Chelsea, Paris Saint-Germain, Real Madrid, Bayern München og Napoli.</p>
<p>&#x1F535; | Introducing the new manager of Everton Football Club, @MrAncelotti! #WelcomeMrAncelotti pic.twitter.com/zNNoix8H5R</p>
<p>— Everton (@Everton) December 21, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Ferguson får ny rolle</div>
<div type="text">
<p>Det er Ferguson som leder laget i lørdagens kamp mot Arsenal. Skotten vil deretter gå inn i en ny rolle i klubben.</p>
<p>– Jeg har sett de siste to ukene at spillerne er i stand til veldig mye. Jobben Duncan har gjort har vært god, sier Ancelotti.</p>
<p>Han legger han til at Ferguson vil bli en del av trenerapparatet fremover. Under Fergusons ledelse har klubben slått Chelsea og spilt uavgjort mot Ole Gunnar Solskjærs Manchester United i Premier League.</p>
<p>Nigel Roddis / REUTERS</p></div>
<div type="title" level="3">Merittert trener</div>
<div type="text">
<p>Det er få trenere som har vunnet flere pokaler enn Ancelotti. Gjennom en lang trenerkarriere har han 20 trofeer å vise til.</p>
<p>Blant merittene er tre seiere i Champions League, som er den gjeveste klubbturneringen i Europa. I tillegg har han vunnet ligatitler i fire forskjellige land.</p>
<p>Ancelotti fikk overraskende sparken i Napoli i desember, selv etter å ha tatt klubben videre til utslagsrundene i Champions League. I ligaen har den italienske storklubben slitt denne sesongen.</p></div></body></document>
