<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190710-24-drept-i-kamper-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/50o16K/24-drept-i-kamper-mellom-etniske-grupper-pa-Papua-Ny-Guinea" frk="278 6 11 1773"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 05:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">24 drept i kamper mellom etniske grupper på Papua Ny-Guinea</div>
<div type="ingress">Kvinner og barn er blant de drepte etter voldelige sammenstøt mellom etniske grupper på Papua Ny-Guinea. Statsministeren truer de skyldige med dødsstraff.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Menneskene ble drept i Karida og ved nabolandsbyen Peta etter at volden brøt ut lørdag. Landsbyene ligger i provinsen Hela i høylandet på Papua Ny-Guinea, hvor det er lite inngrep fra myndighetene. Først ble seks drept i et bakholdsangrep ved Peta, før de dreptes familiemedlemmer utførte et hevnangrep der 18 personer ble drept, ifølge avisen Post-Courier.</p>
<p>– Dette er ikke en stammekonflikt der to parter møter hverandre ansikt til ansikt, men en gerilja-aktig voldsbølge der man utfører bakholdsangrep, sier den lokale politisjefen, Teddy Augwi.</p>
<p>De etniske gruppene i høylandet på Papua Ny-Guinea har kjempet mot hverandre i århundrer, men tilgang på automatvåpen har gjort sammenstøtene dødeligere og hyppigere.</p>
<p>Blant de 18 som ble drept i Karida mandag var det kvinner og barn. To av de drepte kvinnene var gravide.</p>
<p>– Dette har eskalert til en massakre av kvinner og barn, sier guvernør Phillip Undialu.</p>
<p>Myndighetene Hela-provinsen ber nå om at det sendes minst 100 politifolk til området for å bistå de rundt 40 lokale politifolkene som allerede er der.</p>
<p>Papua Ny-Guineas nylig innsatte statsminister James Marape representerer valgområdet hvor drapene fant sted. Han lover nå utplassering av sikkerhetsstyrker og at de skyldige skal tas.</p>
<p>– Se hva jeg vil gjøre med de kriminelle som drepte uskyldige mennesker. Jeg er ikke redd for å bruke de strengeste virkemidlene i loven mot dem, sier Marape, og legger til at loven i landet tillater bruk av dødsstraff.</p>
<p>Han mener mangel på politifolk i Hela-provinsen er grunnen til lovløsheten.</p></div></body></document>
