<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190130-kommentatorlegenden-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/andreidretter/Kommentatorlegenden-Per-Jorsett-er-dod-268247b.html" frk="761 20 100 4787"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 09:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value="nrk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kommentatorlegenden Per Jorsett er død</div>
<div type="ingress">Den tidligere NRK-kommentatoren ble 98 år gammel.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Junge, Heiko / NTB scanpix Per Jorsett, her sammen med tidligere idrettspresident Børre Rognlien (t.h.).</p></div>
<div type="text">
<p>Jorsett døde natt til onsdag, skriver NRK.</p>
<p>Han jobbet som sportsjournalist for NRK i mange år – og var en folkekjær kommentator, best kjent innen skøyter og friidrett.</p>
<p>Jorsett ble tilknyttet NRK i 1947. Han ble etter hvert skøytekommentator, sammen med Knut Bjørnsen. Jorsett utmerket seg som en med stålkontroll på rundetider og poengsummer, noe som bare styrket hans status som kommentator.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om sportsjournalisten Per Jorsett</div>
<div type="text">
<p>* Født: 11. mai 1920</p>
<p>* Død: 30. januar 2019 (98 år)</p>
<p>* Fødested: Oslo</p>
<p>* Bosted: Oslo</p>
<p>* Sivilstand: Gift med Gerd Ingebjør Breen (død 2009)</p>
<p>* Barn: To, Ole-Jacob og Marit</p>
<p>* Yrke: Kontorsjef Bykreditt. Sportskommentator NRK fra 1961 til 1991. Sportsfrilanser i Sportsmanden (1945-1961), Dagbladet og Nationen. Forfatter av en rekke idrettsbøker og jubileumsberetninger.</p>
<p>* Idrett: Aktiv skytter med et NM-gull for lag</p>
<p>* Priser: Kongens fortjenstmedalje, Den internasjonale olympiske komités jubileumspris, Idrettsgallaens hederspris. Totalt 22 utmerkelser, 13 av den i tilknytning til skyttersporten.</p>
<p>Jorsett og Bjørnsen kommenterte skøyter frem til 1992. I 2004 mottok de Idrettsgallaens hederspris.</p>
<p>– I tospann med Knut Bjørnsen gjorde Per tall til magi både innen skøyter og friidrett. Han fikk en hel generasjon til å skrive rundetider, sier sportsredaktør i NRK, Egil Sundvor.</p>
<p>Jorsett satt også i juryen for Aftenpostens gullmedalje i mange år. Han ble også tildelt Kongens fortjenestemedalje i gull, gjennom femti års arbeid for Den Østenfjeldske Kredittforening.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En fantastisk god venn</div>
<div type="text">
<p>Tidligere NRK-kommentator Arne Scheie kjente Jorsett godt gjennom mange år i NRK.</p>
<p>– Han var en fantastisk god venn – og en som kom med innspill når det gjaldt alt. Han lærte meg mye om journalistikk når det kom til å være nøyaktig. Det var ikke noe slurv med han. Det skulle være fakta, sier Scheie.</p>
<p>Han understreker Jorsetts betydning for det norske idrettspublikumet.</p>
<p>– Jorsett betydde enormt for det norske publikumet og for avisleserne, gjennom tiden i Sportsmanden (sportsavis utgitt fra 1913 – 1965, jou.anm.).</p>
<p>Scheie, som selv hadde fotball og hopp som sine to spesialfelt, forteller at det også var to idretter Jorsett var meget opptatt av.</p>
<p>– Han hadde et veldig omfattende idrettsliv. Jeg blir nesten rørt når jeg tenker på historien han fortalte om den første landskampen han så, i 1929. Da syklet han fra Ringerike.</p></div>
<div type="title" level="3">En av NRKs største profiler</div>
<div type="text">
<p>Egil Sundvor i NRK betegner Jorsett som en av de største profilene statskanalen har hatt.</p>
<p>– Han hadde en unik fortellerevne og egenart som den dag i dag setter en standard for kommentatorfaget, sier Sundvor.</p>
<p>NRK skriver at Jorsett begynte å notere ned skøyteresultater allerede i niårsalderen.</p>
<p>– En pioner. Vi står på skuldrene hans i dag. Han hadde en helt egen ro og ingen hadde så god kontroll på rundetider og skjema under skøyteløp som han, sier Sundvor.</p>
<p>Jorsett skrev sin egen nekrolog for noen år siden. Den kan leses på nrk.no.</p>
<p>– Det var i hans ånd at han selv ville skrive sin egen nekrolog, og fikk betalt for det arbeidet, sier Sundvor.</p></div>
<div type="title" level="3">«Per Jorsett var skøyteløp»</div>
<div type="text">
<p>Nå hylles Jorsett på sosiale medier.</p>
<p>«Stemmene og profilene fra barndom og oppvekst går bort. Helt naturlig, men like fullt veldig trist. Per Jorsett var skøyteløp. Virket som en hedersmann på alle mulige måter.» skriver TV 2-kommentator Kasper Wikestad på Twitter.</p>
<p>Wikestad er langt fra den eneste som hyller den tidligere skøytekommentatoren:</p>
<p>Per Jorsett- lyden av skøyteskjær, rundetider og barndom foran skjermen. En legende jeg fikk gleden av å møte noen ganger. Hvil i fred</p>
<p>— Lars Tjærnås (@Tjaernas) January 30, 2019</p>
<p>I min glødende skøyteinteresserte barn- og ungdom forsøkte jeg å regne ut poengsummene etter to og tre distanser raskere enn Per Jorsett. Det gikk aldri. Lavmælt, behagelig, presis og kompetent. En uangripelig korrekt hedersmann av den gamle skolen.</p>
<p>— Davy Wathne (@DavyWathne) January 30, 2019</p>
<p>Kommentator-legenden Per Jorsett er død, 98 år gammel. Jorsett var en sterkt medvirkende årsak til at skøyteløp ble en suksess på TV. Hvil i fred.</p>
<p>— Svea (@VGSvea) January 30, 2019</p>
<p>Jeg har ikke sjanse til å matche Per Jorsetts ferdigheter, men jeg skal finne frem noen skjema i hans ånd under helgens v-cup på skøyter. https://t.co/hsWULuHISy</p>
<p>— Torstein Bae (@torbae) January 30, 2019</p>
<p>NRKs legendariske skøyte-kommentator Per Jorsett er gått bort. Vekker minner fra guttedagene da far og jeg satt foran TV og noterte rundetider, fulgte skjema til mesterskapsrekord og kampen mot russere, nederlendere og en svenske. RIP!</p>
<p>— Jonas Gahr Støre (@jonasgahrstore) January 30, 2019</p>
<p>(100 %/NTB)</p></div></body></document>
