<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190930-dette-skjer-i-vm-i-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/P9mW0b/Dette-skjer-i-VM-i-dag-Kan-bli-Norges-store-VM-dag" frk="271 64 110 1703 ##"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 04:24"/>
<attribute name="author" value="Bernhard Veland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette skjer i VM i dag: Kan bli Norges store VM-dag</div>
<div type="ingress">DAG FIRE: Flere norske medaljesjanser i kveldens VM-øvelser.</div>
<div type="author">Bernhard Veland</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: LUCY NICHOLSON Får vi slike scener i Doha? Karsten Warholm virket selv noe overrasket etter gullet i London for to år siden.</p></div>
<div type="text">
<p>MANDAG 30. 9. Slik ser programmet ut (øvelser med norske utøvere er uthevet):</p>
<p>15.30: Spydkast, kvinner. Kvalifisering (gruppe A).</p>
<p>16.05: 200 meter, kvinner. Forsøksheat.</p>
<p>17.00: Spydkast, kinner. Kvalifisering (gruppe B).</p>
<p>17.20: 400 meter kvinner, forsøksheat.</p>
<p>19.05: 110 meter hekk, menn. Forsøksheat.</p>
<p>19.30: Høydehopp, menn. Finale.</p>
<p>19.50: 200 meter, menn. Semifinale.</p>
<p>20.15: Diskos, menn. Finale.</p>
<p>20.20: 5000 meter, menn. Finale.</p>
<p>20.50: 3000 meter hinder, kvinner. Finale.</p>
<p>21.10: 800 meter, kvinner. Finale.</p>
<p>21.40: 400 meter hekk, menn. Finale.</p></div>
<div type="title" level="3">Disse utøverne deltar for Norge: </div>
<div type="text">
<p>Karsten Warholm. 400 meter hekk, finale: Den aller største norske VM-favoritten løper for nytt gull. Karsten Warholm overrasket da han vant VM i London for to år siden. Nå er han en av de absolutte favorittene til å ta et nytt VM-gull.</p>
<p>Filip, Jakob og Henrik Ingebrigtsen. 5000 meter, finale: Tre brødre i en VM-finale på 5000 meter er helt unikt. Flere av de beste afrikanerne stiller ikke. Hva kan de tre brødrene klare i Doha? Klokken 20.20 får vi svaret.</p>
<p>Karoline Bjerkeli Grøvdal. 3000 meter hinder, finale: Tok seg til finalen med et nødskrik. Er ikke en av medaljekandidatene på 3000 meter hinder, men det blir spennende å se hva Norges beste kvinnelige løper kan få til i finalen.</p>
<p>Ola Stunes Isene. Diskos, finale: Isene trengte bare to kast på å kvalifisere seg til diskosfinalen og kan ta medalje med fullklaff.</p>
<p>NRK sender: 15:30-22:10 på NRK1/NRK2.</p></div></body></document>
