<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190424-venezuela-stotte-i-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/K3rjw6/Venezuela-stotte-i-Trumps-nabolag--Aktivister-okkuperer-forlatt-ambassade-i-Washington" frk="1226 6 54 8436"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 09:56"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Waale"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="internasjonal politikk,nicolás maduro,venezuela,juan guaido,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venezuela-støtte i Trumps nabolag – Aktivister okkuperer forlatt ambassade i Washington</div>
<div type="ingress">Da de venezuelanske diplomatene ble sendt hjem, flyttet amerikanske aktivister inn i ambassadebygningen i Washington. Der spiser de takeaway-pizza, sover på sofaen og nekter å slippe inn Venezuelas nye ambassadør.</div>
<div type="author">Mathilde Waale</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Embassy Protection Collective/Facebook Et kollektiv av politiske aktivister har flyttet inn på den venezuelanske ambassaden i Washington D-C.</p> <p>Sittende president Nicolás Maduro delte smilende ut nødrasjoner i Caracas i slutten av påsken.</p> <p>Venezuelas ambassade i Washington. Okkupert av amerikanske aksjonister.</p> <p>I mars inntok Guaidós utsending Carlos Vecchio (til venstre) Washington. I Venezuelas militærattaché ble bildet Nicolás Maduro byttet ut med Guaido. Det skjedde etter at militærattacheen i Washington, José Luis Silva Silva byttet side og erklærte støtte til Guaidó.</p> <p>Medea Benjamin i Code Pink flyttet inn på ambassaden allerede 20. mars, da hun hørte at opposisjonens representanter skulle overta bygningen. Hun har bodd der siden.</p> <p>Tilhengere og motstandere av Maduro i tottene på hverandre utenfor den venezuelanske ambassaden i San José i Costa Rica. Her ble det også diplomatisk konfrontasjon da en utsending fra Guaidós forsøkte å ta over ambassaden i februar.</p> <p>USAs ambassade i Caracas i Venezuela. Amerikanske myndigheter har brutt de diplomatiske forbindelsene og har hentet sine diplomater hjem.</p></div>
<div type="text">
<p>I kriserammede Venezuela raser propagandakrigen: Den sittende presidenten Nicolás Maduro langer ut mot USA og kaller de siste sanksjonene mot Venezuelas statsbank for illegale og umoralske.</p>
<p>Lenger nord i Caracas, på torget i finans- og shoppingbydelen Chacao, varsler opposisjonsleder og selverklært president Juan Guaidós tidenes protestmarsj mot regimet 1. mai.</p>
<p>Miraflores Palace/REUTERS</p>
<p>Den siste uken har imidlertid maktkampen om den skakkjørte oljenasjonen også foregått i president Donald Trumps eget nabolag.</p>
<p>I et av Washington DCs aller beste og mektigste strøk har radikale amerikanske aktivister inntatt og okkupert et stykke venezuelansk grunn. Til støtte for Nicolás Maduros – presidenten som Trump-administrasjonen mener mangler legitimitet og som stemples som en tyrann.</p>
<p>Embassy Protection Collective/Facebook</p></div>
<div type="title" level="3">Rosa ambassadesjokk</div>
<div type="text">
<p>De kaller seg Embassy Protection Collective, og nekter å slippe inn diplomatene til Juan Guaidó, som Trumps regjering har anerkjent som Venezuelas rettmessige president.</p>
<p>– Dette dreier seg ikke om du er tilhenger av president Maduro eller ikke. Dette handler om å stå opp for internasjonal rett og hindre et kupp. Det er grunnen til at vi forsvarer ambassaden mot en fiendtlig overtagelse, uttaler Medea Benjamin i aksjonsgruppen Code Pink.</p>
<p>Hun er kjent for sine rosa demonstrasjoner og protest-stunt. Benjamin brøt blant annet inn da Guaidós utsending til USA, Carlos Vecchio ble mottatt av amerikanske myndigheter i mars. Hun klarte ikke å hindre Vecchio i å overta kontorene til Venezuelas militærattaché, som valgte å bytte side og gi sin støtte til Guidió.</p>
<p>Medea Benjamin i Code Pink protesterte da Guaidós utsending Carlos Vecchio ble mottatt i residensen til Venezuelas militærattaché i Washington:</p>
<p>We are protesting in DC against the Venezuelan opposition's theft of Venezuelan government property. Here they are taking over the military attaché building #HandsOffVenezuela pic.twitter.com/mswFAuBdOy</p>
<p>— Medea Benjamin (@medeabenjamin) March 19, 2019</p>
<p>REUTERS/Gershon Peaks</p></div>
<div type="title" level="3">Overtok alt unntatt ambassaden</div>
<div type="text">
<p>Guaidós USA-ambassadør Carlos Vecchio klarte å ta kontroll over to av bygningene til Venezuelas ambassade i Washington, og det venezuelanske konsulatet i New York.</p>
<p>Det skjedde etter at amerikanske myndigheter sperret alle Maduro-regimets bankkontoer.</p>
<p>Vecchio regnet i mars med å overta ambassaden i Washington «i løpet av noen dager». Det skjedde ikke.</p>
<p>Men ved ambassaden ville kun 12 av 55 ansatte bytte side. Dermed pakket Maduro-diplomatene sammen i og forlot USA.</p>
<p>Samtidig flyttet Benjamin og andre aktivister i herskapshuset i Georgetown, som huser ambassaden i Washington.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Krisen i Venezuela</div>
<div type="text">
<p>* Oljerike Venezuela sliter med skyhøy inflasjon, dyp fattigdom, økende kriminalitet og arbeidsledighet, samt mangel på medisiner og basisvarer.</p>
<p>* Opposisjonen mener president Nicolás Maduros vanstyre er årsak til den dype økonomiske krisen. USA har innført sanksjoner mot presidenten og stemplet ham som diktator.</p>
<p>* I 2017 ble minst 125 mennesker drept i forbindelse med demonstrasjoner mot presidenten og hans regjering.</p>
<p>* I juli 2017 gjennomførte Maduro et omstridt valg på en ny grunnlovsforsamling. Den fikk makt til å endre lover og i praksis sette til side nasjonalforsamlingen, som opposisjonen har kontrollert siden valget i 2015.</p>
<p>* Maduro ble gjenvalgt i mai 2018 i et valg deler av opposisjonen boikottet og USA, EU og Organisasjonen av amerikanske stater (OAS) kritiserte.</p>
<p>* 3,4 millioner venezuelanere har flyktet fra landet, ifølge FNs høykommissær for flyktninger (UNHCR) og Den internasjonale organisasjonen for migrasjon (IOM).</p>
<p>* 23. januar utropte opposisjonsleder Juan Guaidó seg selv til landets midlertidige president.</p>
<p>* USA var raskt ute med å anerkjenne Guaidó som «legitim president» og har siden fått følge av rundt 50 land.</p>
<p>* FN, EU og Norge anerkjenner ikke Guaidó som president i Venezuela og oppfordrer til en forhandlingsløsning på krisen i landet.</p>
<p>Twitter/Medea Benjamin</p></div>
<div type="title" level="3">Må forlate ambassaden denne uken</div>
<div type="text">
<p>Det amerikanske utenriksdepartementet har gitt Maduros delegasjon frist til 25. april med å forlate ambassaden. De fleste ansatte ved ambassaden har reist, etter at de mistet sin diplomatiske status i Washington.</p>
<p>Bilder fra AFP viser at bunker med venezuelanske pass, konfidensiell post og regninger er blitt liggende igjen på kontorene i ambassaden. I mellomtiden har flere nordamerikanske aksjonister flyttet inn, og sørger for å «beskytte» ambassaden både natt og dag.</p>
<p>Ambassadekollektivet har denne uken arrangert en rekke møter, konserter og politiske arrangementer i bygningen.</p>
<p>Ifølge The Washington Post er det igjen kun to lokalt ansatte i ambassadekomplekset, begge med både amerikansk og venezuelansk pass. De har nektet å svare på spørsmål fra journalister, så det er usikkert om de vil forlate ambassaden.</p>
<p>– Lik det eller ikke, Maduro-regjeringen er faktisk den myndighet som har makten i Venezuela og som anerkjennes av FN. Trumps strategi med å skape en parallell regjering og deretter overta en utenriksstasjon, er fullstendig absurd, uhørt og ulovlig, mener Benjamin.</p>
<p>Hun er ikke den eneste som har blandet seg inn den diplomatiske dragkampen om Venezuela.</p>
<p>«Ligg unna Venezuela!»</p>
<p>«Stopp kuppet, Maduro er president!»</p>
<p>Utenfor venezuelanske utenriksstasjoner verden over har demonstranter protestert og lokale aktivister forsøkt å stanse utsendinger fra Juan Guaidó. Men det ropes også slagord til støtte for Guiadó og regimeskifte.</p>
<p>REUTERS/Juan Carlos Ulate</p></div>
<div type="title" level="3">Diplomatiske forviklinger verden over</div>
<div type="text">
<p>Nesten 60 land har fulgt USA og anerkjent Guaidó som Venezuelas legitime overhode. Men FN, EU og Norge godtar ikke den selverklærte presidenten.</p>
<p>Det har ført til venezuelansk diplomatiforvikling ikke bare i Washington, men også i hovedsteder som Berlin, Wien og Panama City. Her krangler utsendinger for Maduro og Guaidó om nøkler til ambassader og konsulat, og om hvem som representerer Venezuela.</p>
<p>Mange venezuelanske statsborgere som har emigrert, møter stengte konsulat og ambassader på grunn av den diplomatiske konflikten.</p>
<p>Howard Yanes / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbelt sett med ambassadører</div>
<div type="text">
<p>Noen steder er den kriserammede søramerikanske staten representert med to ambassadører og to ambassader.</p>
<p>– En helsprø situasjon, sier William Dávila Valeri, Guaidós representant i Wien til The Washington Post. Østerrike har anerkjent Guaidó, men har ennå ikke tilbakekalt diplomatstatusen til Maduros utsendinger i landet.</p>
<p>– Maduros ambassadør er her fortsatt, som en slags Darth Vader for den bolivarianske revolusjonen. Men jeg har tilgang til myndighetene og medier, som er viktigst, sier Valeri.</p>
<p>En video fra livet i den okkuperte ambassaden:</p>
<p>We are in the #Venezuelan embassy in DC with permission of the legitimate Venezuelan government @NicolasMaduro to provide a nonviolent barrier to threatened opposition takeover by staying here 24/7. Sign the declaration of support: https://t.co/flDYUM9b4m #ColectivosPorLaPaz pic.twitter.com/YNrf8LveRP</p>
<p>— Popular Resistance (@PopResistance) April 19, 2019</p></div></body></document>
