<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190707-usa-varsler-flere-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/qLVo20/USA-varsler-flere-sanksjoner-mot-Iran" frk="201 13 17 1303"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 20:16"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="internasjonal politikk,iran,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA varsler flere sanksjoner mot Iran</div>
<div type="ingress">Iran vil møte ytterligere sanksjoner som følge av deres brudd på atomavtalen, sier USAs utenriksminister Mike Pompeo.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / Susan Walsh / NTB scanpix USAs utenriksminister Mike Pompeo varsler flere sanksjoner mot Iran.</p></div>
<div type="text">
<p>Iran har varslet økt anriking av uran i strid med grensen som er fastsatt i atomavtalen fra 2015. De har allerede mer anriket uran enn det avtalen tillater.</p>
<p>– Irans siste utvidelser av atomprogrammet vil føre til ytterligere sanksjoner og isolasjon, tvitrer USAs utenriksminister Mike Pompeo.</p>
<p>Iran’s latest expansion of its nuclear program will lead to further isolation and sanctions. Nations should restore the longstanding standard of no enrichment for Iran’s nuclear program. Iran’s regime, armed with nuclear weapons, would pose an even greater danger to the world.</p>
<p>— Secretary Pompeo (@SecPompeo) July 7, 2019</p>
<p>En rekke land har reagert på utspillene fra Iran, deriblant Tyskland, Frankrike og Storbritannia. EU har varslet at det kan bli aktuelt med et hastemøte om situasjonen.</p>
<p>Atomavtalen med Iran ble fremforhandlet i 2015 av USA, Russland, Kina, Storbritannia, Frankrike, Tyskland og EU, og trådte i kraft i 2016. I fjor trakk president Donald Trump USA fra avtalen og gjeninnførte en rekke sanksjoner mot Iran.</p></div></body></document>
