<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190928-mugabe-gravlagt-i-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/4qvy9G/Mugabe-gravlagt-i-familiens-landsby" frk="540 8 31 3499"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 17:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mugabe gravlagt i familiens landsby</div>
<div type="ingress">Kista med Zimbabwes tidligere president Robert Mugabe er omsider senket i jorden i hjembyen etter en flere uker lang dragkamp mellom regjeringen og familien.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28. sep. 2019 19:20</div>
<div type="caption"><p>Kista med Zimbabwes tidligere president Robert Mugabe ble senket i jorden ved familiens hjem i Zvimba-distriktet lørdag. Foto: Tsvangirayi Mukwazhi / AP / NTB scanpix</p> <p>Et kor opptrådte under begravelsesseremonien for Zimbabwes tidligere president Robert Mugabe i Zvimba-distriktet lørdag. Foto: Tsvangirayi Mukwazhi / AP / NTB scanpix</p> <p>Zimbabwes tidligere førstedame Grace Mugabe fotografert under begravelsen ved Robert Mugabes hjemsted i Zvimba-distriktet lørdag. Foto: Tsvangirayi Mukwazhi / AP / NTB scanpix</p> <p>Zimbabwes tidligere president Robert Mugabe ble stedt til hvile ved familiens hjem i Zvimba-distriktet lørdag. Foto: Tsvangirayi Mukwazhi / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>95 år gamle Mugabe døde 6. september, to år etter at et militærkupp satte punktum for hans 37 år lange styre.</p>
<p>Frigjøringshelten som ble til despot, ble gravlagt i en dempet seremoni i landsbyen Kutama lørdag. Familiemedlemmer kastet hvite roser ned i graven da kisten ble senket i jorden på gårdsplassen ved Mugabes hjem i Zvimba-distriktet, rundt ni mil vest for Harare.</p>
<p>I bakgrunnen sang et guttekor fra Mugabes gamle skole. Begravelsen fant sted i Kutama etter at familien omsider valgte å avvise regjeringens forslag om å gi ham et siste hvilested ved den nasjonale heltegravlunden i hovedstaden.</p></div>
<div type="title" level="3">Sang og dans</div>
<div type="text">
<p>Flere hundre mennesker møtte frem til lørdagens begravelse, som i utgangspunktet skulle være et privat familiearrangement. Mange hadde på seg T-skjorter med Mugabes portrett og slagordene «grunnlovsfar», «frigjører» og «fakkelbærer».</p>
<p>Noen sang og danset, mens andre satt tause under to hvite telt.</p>
<p>Mugabes enke Grace og hans barn var kledd i svart og gikk bak kisten før seremonien.</p>
<p>– Våre hjerter blør for vi har mistet vår far, sa presten ved siden av et portrett av Mugabe som var rammet inn av hvite nelliker.</p>
<p>– Dette er en mann som brukte sine gudegitte gaver, fortsatte presten.</p></div>
<div type="title" level="3">Mausoleum i Harare</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen sendte ingen høytstående tjenestemenn til begravelsen. Et mausoleum har vært under bygging på Heroes Acre, hvor heltene fra Zimbabwes frigjøringskamp er begravet i Harare. Men ifølge familien ville ikke Mugabe ligge der.</p>
<p>Regjeringspartiet ZANU-PF beskrev familiens beslutning som ytterst uheldig.</p>
<p>– Alle patriotiske zimbabwere ble sjokkert over å få vite at den tidligere presidentens levninger i går i hemmelighet ble brakt til Zvimba for å begraves privat, sa partitalsmann Simon Khaya-Moyo i en uttalelse fredag.</p>
<p>– Vi har gjort som han ønsket. Han sa med egne ord at han ikke ville bli begravd der, sa Graces eldre søster Shuvai Gumbochuma.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjenvalgt</div>
<div type="text">
<p>Robert Mugabe ble født i 1924 i det som den gang var den britiske kolonien Sør-Rhodesia. I 1960 sluttet han seg til frigjøringsbevegelsen som kjempet mot det daværende hvite mindretallsregimet.</p>
<p>I 1980 vant frigjøringsbevegelsen ZANU-PF de første frie valgene i Zimbabwe. Siden styrte Mugabe med hard hånd, først som statsminister og fra 1987 som president.</p>
<p>I senere år fikk Mugabe sterkere og sterkere kritikk for økonomisk vanstyre, autoritær lederstil og en undertrykkende politikk overfor Zimbabwes hvite mindretall.</p>
<p>I 2013, 89 år gammel, ble han gjenvalgt som president for en ny femårsperiode.</p>
<p>Til slutt ble han likevel tvunget til å gå av i et militærkupp i 2017 – og etterfulgt av sin mangeårige medarbeider Emmerson Mnangagwa.</p></div></body></document>
