<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190830-merkel-og-bolsonaro-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/LAqElp/Merkel-og-Bolsonaro-i-telefonsamtaler-om-Amazonas" frk="180 6 8 1239"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 22:26"/>
<attribute name="author" value="NTB-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Merkel og Bolsonaro i telefonsamtaler om Amazonas</div>
<div type="ingress">Tysklands statsminister Angela Merkel har vært i telefonsamtaler med Brasils president Jair Bolsonaro om Amazonas, der storbranner har herjet.</div>
<div type="author">NTB-DPA</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Brasils president Jair Bolsonaro sier at han har hatt produktive samtaler med Angela Merkel. Foto: Agencia Brasil / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Etter forespørsel fra den tyske regjeringen, har Den europeiske utenrikstjenesten blitt mobilisert for å evaluere Amazonas-brannene, skriver Bolsonaro på Twitter fredag.</p>
<p>Partene diskuterte nødhjelp for å redde Amazonas, men temaet har tidligere utløst Bolsonaros raseri. Da G7-landene bevilget 20 millioner euro til regnskogen, anklaget han europeiske land, og spesielt Frankrike, for å ha en kolonimentalitet.</p>
<p>Samtalen med Merkel skal imidlertid hatt en annen tone, ifølge brasilianeren. Bolsonaro tvitret at han har hatt «produktive» samtaler med Merkel, som han sier «understreket Brasils suverenitet over Amazonas».</p>
<p>Brasilianske myndigheter har den siste tiden møtt krass kritikk internasjonalt som følge av de enorme brannene som har brutt ut i Amazonas. Det er registrert rundt 77.000 skogbranner i Amazonas hittil i år, som er langt flere enn på mange år. Mange av brannene er påsatt.</p></div></body></document>
