<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190427-hoyre-i-bergen-apner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/6j4Jjr/Hoyre-i-Bergen-apner-for-samarbeid-med-bompengeparti" frk="201 3 5 1284"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-27 19:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre i Bergen åpner for samarbeid med bompengeparti</div>
<div type="ingress">Høyre i Bergen ønsker samarbeid med bompengelista (FNB). Det erklærte byrådslederkandidat Harald Victor Hove (H) da partiet sparket i gang valgkampen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">27. april 2019 21:04</div>
<div type="caption"><p>Harald Victor Hove er Bergen Høyres byrådslederkandidat ved kommunevalget til høsten. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>Bompengelista FNB har satt flere krav til de som ønsker å samarbeide med partiet. Blant annet vil partiet redusere prisnivået på bomstasjonene. Her fra bompengestasjonen i Sandviken med morgenrush-takster. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det skal ikke stå på oss. Vi inviterer FNB til å være med å ta ansvar, sa Hove til de fremmøtte, ifølge NRK.</p>
<p>I en meningsmåling i Bergens Tidende denne måneden skapte bompengelista «Folkeaksjonen nei til mer bompenger» sjokkbølger i Bergen, etter å ha fått hele 16,9 prosent oppslutning.</p>
<p>Trolig må Høyre gå til bompengepartiet for å flertall i bystyret, og for å få til et byrådsskifte i Bergen.</p>
<p>Bompengelista FNB har satt flere krav til de som ønsker å samarbeide med partiet. Blant annet vil partiet redusere prisnivået på bomstasjonene, hindre at bybanetraseen til Åsane blir lagt over Bryggen, samt å fjerne de 13 nyoppsatte bommene i utkanten av byen og de to bomstasjonene i Bergen sentrum.</p></div></body></document>
