<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190613-hvorfor-krangler-usa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/wPx0mG/Hvorfor-krangler-USA-og-Iran" frk="261 2 4 1517"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 13:42"/>
<attribute name="author" value="Synne Søhoel Drageset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="internasjonal politikk,iran,amerikansk politikk,kjernekraft,atomkraft,usa,konflikt,atomvåpen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvorfor krangler USA og Iran?</div>
<div type="ingress">Her er konflikten rundt atomavtalen forklart på to minutter.</div>
<div type="author">Synne Søhoel Drageset</div>
<div type="date">13. juni 2019 15:42</div>
<div type="caption"><p>Derfor er atomavtalen i ferd med å rakne.</p></div>
<div type="text">
<p>Iran har varslet at de går bort fra deler av atomavtalen. Dermed kan avtalen rakne fullstendig.</p>
<p>Avtalen med Iran ble inngått i 2015 av USA, Russland, Kina, Storbritannia, Frankrike og Tyskland og regulerer det iranske atomprogrammet.</p>
<p>Kan de to landene havne i krig? Hør en episode om temaet i podkasten «Forklart».</p>
<p>Poenget med avtalen er at mange land frykter at Iran vil lage atomvåpen. Men iranerne hevder på sin side at de kun vil produsere atomkraft.</p>
<p>Nå velger de altså å gå bort fra deler av avtalen.</p>
<p>Hvorfor trekker Iran seg? Og hvorfor trakk USA seg for et år siden? Setter du av to minutter, så gir vi deg en rask oppdatering på konflikten.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Atomavtalen</div>
<div type="text">
<p>– Hensikten med avtalen var å sikre at Iran ikke har mulighet til å utvikle atomvåpen. Til gjengjeld skulle sanksjonene mot landet lettes.</p>
<p>– Trump varslet i mai i fjor at han ville trekke USA fra avtalen og gjeninnføre sanksjoner, inkludert en embargo av Irans viktige oljesektor.</p>
<p>– Som en del av avtalen har Iran blant annet begrenset sin anrikning av uran, en prosess som ikke bare kan brukes i forbindelse med atomkraft, men også atomvåpen.</p>
<p>– Flere stormakter har forsøkt å bevare avtalen etter at USA besluttet å trekke seg. Men det har vært vanskelig å finne måter å omgå de amerikanske sanksjonene på slik at Iran kan forsette å handle med resten av verden, og ikke minst eksportere olje.</p>
<p>X</p></div></body></document>
