<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191126-frode-berg-etter-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/K3K8Ky/Frode-Berg-etter-mote-i-EOS-utvalget--God-og-apenhjertig-tone" frk="556 4 17 3500"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 15:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="eos,fsb,frode berg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frode Berg etter møte i EOS-utvalget: – God og åpenhjertig tone</div>
<div type="ingress">Frode Berg og hans advokat satt tirsdag i møte med EOS-utvalget i nesten seks timer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jan Gunnar Furuly Frode Berg kom ut av møtene med EOS-utvalget sammen med sin advokat, Brynjulf Risnes. Nå skal han slappe av i Oslo noen dager sammen med kona før han reiser tilbake til Kirkenes.</p> <p>Frode Berg ankommer møtet med EOS-utvalget og blir tatt imot av utvalgsleder Svein Grønnern (t.v.). Etter ankomsten kom Berg og Grønnern ut for å posere for pressen.</p> <p>Frode Berg møter pressen etter nesten seks timer i møte med EOS-utvalget tirsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det har vært et bra møte med en god og åpenhjertig tone, sa Berg da han kom ut av møtet like før klokken fire tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Han ville ikke røpe noen detaljer om hva som hadde vært tema under selve møtet, men sa det var «godt å få snakket ut».</p>
<p>– Jeg har fått registrert og notert mine synspunkter. Jeg fortalte ganske detaljert, det er ingen grunn til å holde noe tilbake for dem, sa Berg til et stort presseoppbud da han forlot Kripos-bygget der samtalene fant sted.</p>
<p>Berg forteller at han fremførte den samme kritikken han har kommet med tidligere rundt etterretningstjenesten og hvordan han opplevde at han ble presset, overfor EOS-utvalgets medlemmer.</p>
<p>Berit Roald / NTB scanpix</p>
<p>– Nå skal jeg slappe av i Oslo med kona noen dager før jeg reiser hjem til Kirkenes, sa Berg. Han ville ikke si når hjemreisen finner sted.</p>
<p>På spørsmål om hva som blir hverdagen når han kommer hjem, svarte han:</p>
<p>– Jeg skal fortsette der jeg slapp for to år siden i Kirkenes og jobbe videre med folk-til-folk-samarbeidet.</p>
<p>Ifølge advokat Brynjulf Risnes er det ikke planlagt noen videre oppfølging med utvalget etter dagens møte.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: EOS-utvalget</div>
<div type="text">
<p>Stortingets kontrollutvalg for etterretnings,- overvåkings- og sikkerhetstjeneste (EOS) har syv medlemmer.</p>
<p>Utvalget velges av Stortinget og støttes av et sekretariat.</p>
<p>Utvalgets oppgave er å føre løpende kontroll med de såkalte EOS-tjenestene.</p>
<p>Disse består i dag av Etterretningstjenesten (E-tjenesten), Politiets sikkerhetstjeneste (PST), Nasjonal sikkerhetsmyndighet (NSM) og Forsvarets sikkerhetsavdeling (FSA).</p>
<p>Utvalget utfører sin kontroll uavhengig av Stortinget, og stortingsrepresentanter kan ikke samtidig være medlem av utvalget.</p>
<p>EOS-utvalget ble opprettet av Stortinget i 1996 etter mye offentlig oppmerksomhet og en langvarig politisk debatt om virksomheten til de hemmelige tjenestene.</p>
<p>Kilde: EOS-utvalget</p>
<p>Jan Gunnar Furuly</p></div>
<div type="title" level="3"> – Skuffet og bitter</div>
<div type="text">
<p>Frode Bergs nesten to år lange opphold russisk fangenskap tok slutt 15. november. Da ble den spiondømte nordmannen overlevert til norske myndigheter som ledd i en fangeutvekslingsavtale mellom Litauen, Russland og norske myndigheter.</p>
<p>I etterkant har Berg sagt at han er sint på E-tjenesten, som han mener lurte ham og presset ham til å utføre oppdrag. I alt skal Berg ha postlagt fem konvolutter med totalt 150.000 kroner under ulike reiser i Russland.</p>
<p>– Jeg er skuffet og bitter på det som har skjedd og på dem som har forårsaket dette, sa Berg etter løslatelsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fortelle min versjon</div>
<div type="text">
<p>EOS-utvalget, som driver kontroll av etterretnings-, overvåkings- og sikkerhetstjenesten, undersøker Frode Bergs sak.</p>
<p>Berg ble pågrepet av FSB i Moskva 5. desember i 2017.</p>
<p>Leder i EOS-utvalget, Svein Grønnern, har tidligere fortalt at de vil behandle saken grundig og at de har sett på behandlingen av Berg i flere måneder allerede. Grønnern har ikke opplyst noe om når undersøkelsene vil bli ferdig.</p></div></body></document>
