<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190323-cruiseskip-har-sendt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/lAVqQe/Cruiseskip-har-sendt-ut-nodmelding--1300-personer-evakueres" frk="781 11 52 4689"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 14:01"/>
<attribute name="author" value="Robert Veiåker Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="ekstremvær,møre og romsdal,cruiseskip"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Cruiseskip har sendt ut nødmelding – 1300 personer evakueres</div>
<div type="ingress">Cruiseskipet Viking Sky har lørdag ettermiddag sendt ut «mayday»-melding utenfor kysten av Møre og Romsdal. Redningshelikoptre er på stedet og evakuerer 15 – 20 passasjerer av gangen.</div>
<div type="author">Robert Veiåker Johansen</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Frank Einar Vatne, NTB scanpix Cruiseskipet Viking Sky har problemer på grunn av sterk vind og dårlig vær.</p> <p>Dette bildet er tatt om bord i RS Erik Bye og viser de høye bølgene som gjorde at skøyta måtte snu.</p> <p>Nettstedet Marine Traffic følger skipstrafikken i verden. Denne skjermdumpen viser bevegelsene til Viking Sky de siste timene, og det viser tydelig hvordan skipet drev mot land.</p> <p>Helikoptre brukes til evakueringen, men redningsarbeidet går sakte.</p></div>
<div type="text">
<p>Cruiseskipet Viking Sky befinner seg i Hustadvika, knapt 2,5 nautiske mil fra land. Det tilsvarer drøyt 4,6 kilometer.</p>
<p>Lørdag ettermiddag sendte skipet ut «mayday»-melding. Det hadde motorproblemer, og det drev mot land.</p>
<p>Det er høye bølger og kraftig vind på stedet. Hovedredningssentralen (HRS) har sendt flere helikoptre og flere fartøy ut til cruiseskipet.</p>
<p>– De fire helikoptrene skal fly i skytteltrafikk mellom skipet og Hustad 2 kilometer unna. Hvert helikopter kan ta 15 – 20 passasjerer med seg på hver tur, sier pressetalsmann Einar Knudsen i HRS Sør-Norge.</p>
<p>Passasjerene må heises opp fra skipets dekk og inn i helikopteret. I tøft vær vil trolig dette oppleves som dramatisk for mennesker som aldri har opplevd et slikt redningsarbeid før.</p>
<p>– Det kommer til å ta tid?</p>
<p>– Ja, det tar tid. Jeg vil ikke anslå hvor lang tid, men det er tidkrevende, sier Knudsen, som peker på et par lyspunkt: Viking Sky har fått ankerfeste, og det har også start på den ene motoren.</p>
<p>Én time etter at Aftenposten pratet med ham opplyser HRS at rundt 30 personer er brakt i land, hvorav én med lettere skader.</p></div>
<div type="title" level="3">Redningsskøyter måtte snu</div>
<div type="text">
<p>På grunn av det kraftige uværet måtte redningsskøytene RS Erik Bye og RS Maersk snu med uforrettet sak, opplyser Redningsselskapet.</p>
<p>– Vi ble kalt ut for å assistere cruiseskipet og gikk ut med Erik Bye og Maersk, men det er veldig høy sjø i dette området. Maersk, den miste av båtene, måtte først returnere. Etter hvert måtte også den andre returnere, sier pressevakt Oddbjørn Lager Nesje i Redningsselskapet.</p>
<p>– Dette er av hensyn til egen sikkerhet, legger Nesje til.</p>
<p>Redningsselskapet</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter for svigermor</div>
<div type="text">
<p>Cruiseskipet holdt normal hastighet frem til kl. 12-tiden. Men kl. 12.46 var skipet nede i 3 knops hastighet og begynte kort tid etterpå å drive mot land, viser data fra nettstedet Marine traffic.</p>
<p>Flere bekymrede pårørende til passasjerer om bord, skriver på Twitter om dramaet.</p>
<p>«Svigermor har sendt oss melding om at motorene til cruiseskipet er av og været dårlig», skriver én.</p>
<p>«Min familie også om bord, det virker som de hadde internettforbindelse inntil for 25 minutter siden. Siste oppdatering var at redningsvestene var tatt på», skriver en annen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hustadvika</div>
<div type="text">
<p>Åpent havstykke i Fræna kommune, i skipsleien mellom Molde og Kristiansund i Møre og Romsdal.</p>
<p>Farvannet er grunt med mange mindre øyer og skjær og regnes som et av de farligste langs norskekysten. Mange forlis er skjedd her opp gjennom tidene.</p>
<p>Kvitholmen fyr ligger ved nordre innløp, ved det søndre innløpet til Hustadvika ligger Bjørnsund fyr.</p>
<p>Hustadvika blir navnet på den nye kommunen etter sammenslåingen av Fræna og Eida kommuner fra 1. januar 2020.</p>
<p>Kilder: Store norske leksikon, Wikipedia</p>
<p>Kl. 15.30 opplyste operasjonsleder Tor André Franck Gram ved politiet i Møre og Romsdal at skipet har fått start på den ene motoren, men at det er for tidlig å si om skipet vil kunne videre gå for egen maskin.</p>
<p>– Hustadvika er historisk sett et havområde der det har vært en del ulykker, men hittil i år har det vært rolig, sier han til NTB.</p>
<p>Marine Traffic</p></div>
<div type="title" level="3">Dårlig vær langs kysten</div>
<div type="text">
<p>Det er dårlig vær langs store deler av kysten i Norge lørdag. Lavtrykket fører til mye vind og høy vannstand. Bølgehøyden er opp mot 8 – 9 meter. Det er også observert en del lyn langs kysten, skriver meteorologene på Twitter.</p>
<p>Det blåser kraftig i området på grunn av et lavtrykk som har rammet store deler av kysten lørdag.</p>
<p>Gro Marte Strand, som bor i nærheten av stedet, sier til NTB at det er voldsom vind, i tillegg til tåke og hagl.</p>
<p>– Det er ganske ille. I enkelte kast er det voldsomme bølger, sier hun.</p>
<p>Odd Roar Lange, NTB scanpix</p>
<p>Cruiseskipet eies av rederiet Viking Cruises og cruisereder Torstein Hagen. Skipet er 230 meter langt, med plass til 900 passasjerer og 500 ansatte, og det ble sjøsatt i 2017.</p>
<p>Det var på vei sørover mot Stavanger før lørdagens hendelser. Nå fraktes i stedet passasjerene med helikopter til en idrettshall der politiet har laget et ankomstsenter.</p></div></body></document>
