<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190807-arsaken-til-at-ameri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/EWmn2l/Arsaken-til-at-amerikanske-politikere-stadig-vekk-snakker-om-saftpulver" frk="577 11 43 3799"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 09:20"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="amerikansk politikk,kraft heinz"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Årsaken til at amerikanske politikere stadig vekk snakker om saftpulver</div>
<div type="ingress">«Du har drukket Kool-Aid, og du vet ikke engang hva det smaker.» Slik lød anklagen senator Cory Booker rettet mot Joe Biden i den demokratiske presidentdebatten.</div>
<div type="author">Kjetil Hanssen</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Paul Sancya, AP/NTB scanpix Presidentdebatt: Cory Booker anklaget Joe Biden for å ha drukket Kool-Aid, men hva betyr egentlig det?</p> <p>Denne oppblåsbare figuren forestiller Kool-Aid-mannen under en høsttakkefest-parade i New York.</p> <p>Sektens kompleks fotografert fra luften etter at likene var fjernet.</p></div>
<div type="text">
<p>Har du lurt på hvorfor amerikanske politikere ofte snakker om noe de kaller Kool-Aid?</p>
<p>Den aktuelle replikken fra Cory Booker falt onsdag 31. juli. Han støtte sammen med tidligere visepresident Biden om kriminalpolitikk.</p>
<p>Booker mente Biden selv hadde skylden for mange av problemene med kriminalitet som han nå lanserer løsninger for. Biden slo tilbake og refset Booker for å ha tillatt ulovlige politiransakninger av innbyggerne i New Jersey-byen Newark da Booker var borgermester.</p></div>
<div type="title" level="3">Saftpulver for millioner</div>
<div type="text">
<p>Da var det Booker smalt tilbake med referansen til Bidens Kool-Aid-drikking og manglende kjennskap til smaken.</p>
<p>Kool-Aid er et saftpulver oppfunnet i 1927. På 1950-tallet ble figuren The Kool-Aid-man lansert, og minst like lenge har saften vært en av stjernene på den amerikanske merkevarehimmelen. Saftpulveret som blandes med sukker og vann, eies i dag av matvaregiganten Kraft Heinz og omsettes for over 500 millioner dollar årlig.</p>
<p>SHANNON STAPLETON, Reuters/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Tragedie i 1978</div>
<div type="text">
<p>Uttrykk som «Du har drukket Kool-Aid» stammer imidlertid slett ikke fra produsenten. Bakgrunnen er en tragedie kjent som Jonestown-massakren. Over 900 mennesker døde da sektlederen Jim Jones fikk sine tilhengere til å drikke saft blandet med cyanid.</p>
<p>Det er omdiskutert om giften den gangen i 1978 ble blandet i Kool-Aid eller et konkurrerende saftpulver. Men etter dette ble uansett uttrykket «å drikke Kool-Aid» forbundet med hjernevasking, overdreven og ukritisk begeistring eller å godta en påstand uten å kontrollere den. Iblant er frasen også brukt positivt, gjerne i jobbsammenheng, som en beskrivelse av lojalitet og helhjertet støtte.</p>
<p>Booker brukte en nyere slangvariant av uttrykket som legger vekt på at man ikke vet hva man snakker om: «You’ve been dippin’ into the Kool-Aid, and you don’t even know the flavor».</p>
<p>AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Jonestown</div>
<div type="text">
<p>The Peoples Temple Agricultural Project ble grunnlagt i Indiana på 1950-tallet, men flyttet senere til California og videre til Guyana.</p>
<p>Sekten bygget på kristendom og sosialisme og ble ledet av predikanten Jim Jones.</p>
<p>18. november 1978 overtalte og tvang han tilhengerne til å drikke saft blandet med gift i det han kalte et «revolusjonært selvmord».</p>
<p>Over 900 mennesker døde.</p>
<p>Kilde: Wikipedia</p></div>
<div type="title" level="3">Nedvurdering av motstandere</div>
<div type="text">
<p>De siste valgkampene er vendingen tatt i bruk for å rakke ned på entusiasmen hos både Barack Obamas og Donald Trumps tilhengere. Blant annet har tidligere Starbucks-sjef Howard Schulz sagt at han «drakk like mye Kool-Aid om Obama som mange andre» om sin støtte til presidenten.</p>
<p>Gjennom årene er det også blitt diskutert om munnhellet bør legges vekk. Det argumenteres både med den tragiske bakgrunnen og at det heller ikke er sikkert at det var nettopp denne saften sektlederen hadde blandet giftdosene med.</p>
<p>#Ahem @SenBooker OH YEAH #WeKnowTheFlavor #DemDebate pic.twitter.com/Xaq1bbFifB</p>
<p>— Kool-Aid (@koolaid) August 1, 2019</p>
<p>Kraft Heinz ser på sin side ut til å forsøke å få litt reklame ut av replikkene heller enn å stoppe dem. Etter TV-debatten kom selskapet på banen gjennom Kool-Aid-kontoen på Twitter.</p>
<p>Mens Booker antydet at Biden ikke visste hvordan saften smaker, kremtet Kool-Aid-mannen og leverte sitt velkjente slagord «Oh Yeah» og la til: «Vi kjenner smaken».</p></div></body></document>
