<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191015-nederland-politiet-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/nanrKJ/Nederland-Politiet-fant-familie-som-har-vart-innesperret-i-ni-ar" frk="326 5 11 1869"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 20:55"/>
<attribute name="author" value="Hans O. Torgersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="nederland,politi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nederland: Politiet fant familie som har vært innesperret i ni år</div>
<div type="ingress">– Seks unge voksne og faren deres fikk tirsdag medisinsk behandling etter at nederlandsk politi fant dem innelåst i et hemmelig rom på en isolert gård, sa tjenestemenn i Nederland tirsdag.</div>
<div type="author">Hans O. Torgersen</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Wilbert Bijzitter / ANP / EPA / NTB Scanpix Det var på denne gården politiet i Nederland fant seks unge voksne som deres far skal ha blitt holdt innesperret.</p> <p>Det var på denne gården politiet i Nederland fant seks unge voksne som deres far skal ha blitt holdt innesperret. Fra avstand ser man bare takene på husene på gården.</p></div>
<div type="text">
<p>De seks unge, i alderen 18 til 25 år, og deres syke far ble funnet i nærheten av Ruinerwold, en landsby 130 kilometer nordøst for Amsterdam. De hadde tilsynelatende ikke hatt noen kontakt med omverdenen på ni år, ifølge ordfører Roger de Groot.</p>
<p>De Groot sa at en 58 år gammel mann, ikke faren i familien, ble arrestert på gården. Hans rolle er uklar, skriver nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Ifølge ordføreren døde moren i familien før de seks barna og faren kom til gården.</p>
<p>Familien, som ifølge lokale nyhetsrapporter hadde ventet på endetiden, ble oppdaget etter at ett av søsknene klarte å rømme og søkte hjelp på en kafé i nærheten.</p>
<p>RTL Netherlands via AP/NTB Scanpix</p>
<p>En ansatt på kafeen fortalte RTV Drenthe at en 25 år gammel mann kom inn rufsete, forvirret og med langt hår, og sa at han ikke hadde vært ute på ni år.</p>
<p>«Du kunne se at han ikke hadde noen anelse om hvor han var eller hva han gjorde. Han sa at han hadde rømt og trengte hjelp raskt», sier kaféeieren, Chris Westerbeek, til RTV Drenthe.</p>
<p>Søsknene og faren deres, som etter sigende var sengeliggende etter et hjerneslag, får nå behandling på et ukjent sted.</p>
<p>Søsknene hadde tilsynelatende bodd i en skjult kjeller og overlevd på grønnsaker og dyr som ble holdt i en bortgjemt hage, rapporterte RTV Drenthe.</p></div></body></document>
