<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190616-dagens-eksamensform-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/zG9de9/Dagens-eksamensform-gjor-mer-vondt-enn-nytte--Celine-Kirkeby-Garstad" frk="398 6 15 2287"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 18:07"/>
<attribute name="author" value="Celine Kirkeby-Garstad (18)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="skole og utdanning,eksamen,skolepolitikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagens eksamensform gjør mer vondt enn nytte | Celine Kirkeby-Garstad</div>
<div type="ingress">Vi må ha en skole som ser alle, som har plass til alle, og som er tilpasset alle.</div>
<div type="author">Celine Kirkeby-Garstad (18)</div>
<div type="date">16. juni 2019 20:07</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Storfjell Ingar / Lerbak Marie Norum Vi vil ha en skole der kunnskapen vi får over lengre tid, verdsettes mer enn den kompetansen du klarer å vise på fem korte timer i en svett gymsal, skriver Celine Kirkeby-Garstad (18).</p> <p>Celine Kirkeby-Garstad (18).</p></div>
<div type="text">
<p>Eksamen er urettferdig fordi jeg som er elendig i fransk, nettopp kom opp i fransk muntlig. Samtidig som bestevennen min kom opp i favorittfaget sitt.</p>
<p>Eksamen er urettferdig fordi for meg handler de neste dagene om å klare å bestå.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Samtidig som min bestevenn bare skal få en ekstra sekser på karakterkortet.</p></div>
<div type="title" level="3">Et ufrivillig lotteri</div>
<div type="text">
<p>Derfor er vi i Sentralt Ungdomsråd i Oslo imot dagens eksamensordning. Den er utdatert og gjør mer vondt enn nytte. Mye har endret seg i Osloskolen de siste årene. Men sluttvurderingsformen er uendret.</p>
<p>En vurderingsform basert på flaks og uflaks og som kan sammenlignes med et lotteri. Bare enda verre. Et ufrivillig lotteri.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Sentralt Ungdomsråd Oslo</p></div>
<div type="title" level="3">En skole som er alle</div>
<div type="text">
<p>Vi vil ha en skole der kunnskapen vi får over lengre tid, verdsettes mer enn den kompetansen du klarer å vise på fem korte timer i en svett gymsal.</p>
<p>Osloskolen kan ikke fortsette med en gammeldags sluttvurderingsform som skaper stress og press hos elvene. Derfor mener vi at eksamen må erstattes med en mappevurdering.</p>
<p>En rettferdig sluttvurderingsform der elevene kan vise sin kompetanse over lengre tid. Vi kan ikke ha en skole som kun gagner de ressurssterke elevene.</p>
<p>Vi må ha en skole som ser alle, som har plass til alle, og som er tilpasset alle.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
