<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191212-rsler-slo-solbakken-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/jd19kA/rosler-slo-solbakken-i-slaget-om-norden-det-var-en-vidunderlig-af" frk="511 3 10 3228"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 21:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,jd19kA"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rösler slo Solbakken i «Slaget om Norden»: – Det var en vidunderlig aften</div>
<div type="ingress">Et selvmål av svenske Sotirios Papagiannopoulos avgjorde kampen da Malmö slo FC København 1 – 0 i Europaligaen torsdag. Begge lag er klare for utslagsrundene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: CHRISTIAN ÖRNBERG / BILDBYRÅN Ståle Solbakken og FCK gikk videre tross tap mot Malmö og tidligere eliteserietrener Uwe Rösler (bakgrunnen).</p></div>
<div type="text">
<p>FC København – Malmö 0 – 1</p>
<p>Forutsetningene foran torsdagens «Slaget om Norden» var klare. FC København ville være klare for cupspillet med poeng, mens Malmö måtte ha tre poeng for å være helt sikre på avansement.</p>
<p>Malmö fikk seieren laget trengte, og til alt hell for Ståle Solbakkens FC København måtte Dynamo Kiev nøye seg med 1 – 1 hjemme mot sveitsiske Lugano. Dermed gikk også københavnerne videre til cupspillet.</p>
<p>Tabelljumbo Lugano hadde ingenting å spille for i Kiev, men tok likevel poenget som skapte lettelse i den danske hovedstaden. FCK-trener Ståle Solbakken var samtidig frustrert etter kampen.</p>
<p>– Jaaa, svarte han og slo hodet demonstrativt i mikrofonen på bordet foran seg da han ble spurt om han ergret seg over lagets prestasjon.</p>
<p>Det fikk også spillerne erfare i garderoben.</p>
<p>– Jeg sa «gratulerer» med et visst tonefall. Jeg er svært skuffet over prestasjonen. Jeg synes vi inviterte til en fest vi ikke evnet å delta i, sa nordmannen videre ifølge BT.</p></div>
<div type="title" level="3">N'Doye-sjanser</div>
<div type="text">
<p>Malmö-trener Uwe Rösler svevde etter den viktige seieren.</p>
<p>– Det var en vidunderlig aften. Jeg vil takke spillerne for at jeg fikk være del av dette fantastiske eventyret, sa han.</p>
<p>– Jeg synes vi var verdige vinnere av kampen. Denne seieren går rett inn i historiebøkene våre, tilføyde tyskeren.</p>
<p>Foran et fullsatt Parken kom hjemmelaget så definitivt best i gang. Ståle Solbakkens menn skapte de klart største sjansene før pause, og to ganger fikk måltyven Dame N'Doye avslutte fra god posisjon.</p>
<p>Malmö-keeper Johan Dahlin reddet skuddet fra senegaleseren, mens en skummel heading fra samme mann gikk over mål. På sidelinjen kunne Malmö-trener Uwe Rösler puste lettet ut ved begge anledninger.</p>
<p>Etter pause kom scoringen som skilte lagene. Et Malmö-innlegg endte hos Arnor Traustasson, som headet ballen hardt mot mål. Der gikk den via Sotirios Papagiannopoulos og inn i nettet.</p>
<p>Da var det spilt 77 minutter. På sidelinjen sto en fortvilt Ståle Solbakken.</p></div>
<div type="title" level="3">Skadet profil</div>
<div type="text">
<p>Nordmannen kunne likevel smile etter kampslutt. FCK slapp med skrekken til tross for et sjeldent hjemmetap i Europa. Det er sjette gang den danske klubben spiller seg frem til utslagsrundene i en europeisk turnering.</p>
<p>Ved pause fikk hjemmelagets spillere beskjed om at Lugano ledet i Kiev, men utover i annen omgang ante de lite om hvordan situasjonen i Ukraina utviklet seg. Dermed ble det spennende sekunder etter kampslutt.</p>
<p>Solbakken måtte for øvrig klare seg uten den suspenderte greske profilen Carlos Zeca torsdag. Nikolaj Thomsen tok hans plass i midtbaneleddet. I midtforsvaret var i tillegg nevnte Andreas Bjelland foretrukket foran Victor Nelsson.</p>
<p>I Malmö-laget var mye av fokuset rettet mot spissveteranen Markus Rosenberg. Han spilte sin siste kamp for skåneklubben tirsdag. 37-åringen legger opp.</p>
<p>Sten Grytebust ble sittende på FCK-benken gjennom hele torsdagens kamp.</p></div></body></document>
