<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190408-norske-eirik-stubo-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/g7km79/Norske-Eirik-Stubo-gar-av-som-teatersjef-ved-svenske-Dramaten" frk="934 13 78 5974"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 08:45"/>
<attribute name="author" value="Caroline Enge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="scenekunst,sverige,teater,stockholm,kulturnyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske Eirik Stubø går av som teatersjef ved svenske Dramaten</div>
<div type="ingress">Teaterets ledelse har fått kraftig kritikk etter en TV-dokumentar.</div>
<div type="author">Caroline Enge</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stig B. Hansen Eirik Stubø har vært teatersjef ved den svenske nasjonalscenen i Stockholm siden 2015.</p> <p>Styreleder ved Dramaten Ulrika Årehed Kågström (t.v.) og fungerende administrerende direktør Maria Groop Russel svarte på spørsmål fra pressen mandag.</p> <p>Stubø sier i en pressemelding at han i løpet av de siste dagene har skjønt at han ikke har tilstrekkelig med tillit blant de ansatte til å fortsette som teatersjef ved Dramaten.</p></div>
<div type="text">
<p>Eirik Stubø går av etter fire år som teatersjef og administrerende direktør ved Dramaten i Stockholm, skriver teateret i en pressemelding.</p>
<p>– Arbeidet med å rekruttere en ny kunstnerlig leder starter umiddelbart. Det er helt avgjørende å komme i gang med dette raskt, sa viseadministrerende direktør ved Dramaten, Maria Groop Russel, på pressekonferansen klokken 12 mandag.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Russel tar over jobben som administrerende direktør med umiddelbar virkning.</p>
<p>Les intervjuet med Stubø etter bråket ved teateret i fjor: Dramaten-sjef Eirik Stubø måtte håndtere trakassering og konflikt – Det har vært frigjørende og viktig for teateret</p>
<p>– Styret mener at Dramaten trenger en ny start når det gjelder arbeidsmiljø. Og det tror vi gjøres best med en ny administrerende direktør, sier styreleder Ulrika Årehed Kågström.</p>
<p>Det har vært flere krisemøter på teateret den siste tiden. Den endelige avgjørelsen ble ifølge Kågstrøm tatt på et styremøte mandag morgen. Etterpå ble de ansatte og deretter pressen informert.</p>
<p>Skjermdump/SVT</p></div>
<div type="title" level="3">Beklaget etter dokumentarfilm</div>
<div type="text">
<p>Teateret har fått sterk kritikk etter at SVT sendte en dokumentar om artisten Josefin Nilsson. I TV-programmet kommer det frem at en mannlig svensk skuespiller ble dømt for mishandling av Nilsson da de to var kjærester på 1990-tallet.</p>
<p>Nilsson døde i februar 2016 etter en overdose av reseptbelagt medisin.</p>
<p>Skuespilleren, som har sonet sin straff, jobbet som skuespiller på Dramaten frem til dokumentaren ble vist på TV i slutten av mars. Dette fikk stor oppmerksomhet i Sverige.</p>
<p>Forestillingene han medvirket i ved Dramaten, ble raskt innstilt. Teatersjef Eirik Stubø beklaget at skuespilleren hadde fått jobbe der igjen.</p>
<p>– Jeg beklager sterkt at jeg tok en feilaktig avgjørelse om å la den aktuelle skuespilleren medvirke i en produksjon. Skuespilleren er ikke aktuell for flere oppdrag på Dramaten, skrev Stubø på Instagram.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Som konstnärlig ledare och VD för Dramaten vill jag kommentera de senaste dagarnas händelser. Jag beklagar starkt att jag fattade ett felaktigt beslut då jag lät den aktuella skådespelaren medverka i en produktion. Skådespelaren är inte aktuell för fler uppdrag på Dramaten. Det har från flera håll kommit kritik mot Dramatens ledning och jag tar det på största allvar. Efter #metoo och #tystnadtagning gjorde Dramaten en rad genomgripande och konkreta insatser för att skapa en trygg arbetsmiljö. Det är ett pågående och viktigt arbete. Dramaten har genom det här förlorat mångas förtroende och jag ska göra allt för att återupprätta det förtroendet. Parallellt med ledningens viktiga arbete ska jag nu se till att mina medarbetare kan fortsätta sitt huvudsakliga arbete – att skapa fantastisk teater. Eirik Stubø</p>
<p>A post shared by Dramaten (@dramaten) on Mar 29, 2019 at 7:00am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Taushetskultur og trusler</div>
<div type="text">
<p>I etterkant av dokumentaren har flere skuespillere og regissører ved teateret gått ut og sagt at de ikke har tillit til Stubøs ledelse, ifølge DN.</p>
<p>Også det svenske teaterforbundet har kritisert ledelsen ved Dramaten for ikke å følge opp handlingsplanen mot vold og trakassering godt nok. Nylig sendte styret ved Dramaten ut et internt brev til de ansatte der de innrømmer at de burde reagert kraftigere på problemene, ifølge nyhetsbyrået TT.</p>
<p>En av dem som har fortalt om dårlig arbeidsmiljø, er skuespiller Julia Dufvenius. I et intervju med Dagens Nyheter forteller hun om en taushetskultur ved teateret og trusler fra en mannlig kollega etter #metoo-oppropet #tystnadtagning i 2017. Truslene var så ille at Dufvenius måtte følges av og på scenen.</p>
<p>To #metoo-saker ved Dramaten kom frem i november 2017. Stubø sier at teateret har tatt dette på stort alvor og gjort tiltak for å bedre arbeidsmiljøet.</p>
<p>Stig B. Hansen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Umyndiggjort</div>
<div type="text">
<p>– De siste ukenes enorme oppmerksomhet rundt Dramaten og arbeidsmiljøet har påvirket mange og vært en påkjenning for hele virksomheten. Og jeg har i løpet av de siste dagene skjønt at jeg ikke har tilstrekkelig med tillit blant mange nok av de ansatte, sier Stubø selv i pressemeldingen mandag.</p>
<p>Kulturredaktør i SVT Per Andersson skriver i en kommentar at Stubøs avgang ikke er overraskende etter den «brutale vingeklippingen han ble utsatt for allerede for en uke siden».</p>
<p>Han mener Stubø ble umyndiggjort da teateret innførte en ny ordning der Stubø ble fratatt budsjett- og personalansvar og dermed bare hadde ansvar for det kunstneriske innholdet.</p></div>
<div type="title" level="3">Turbulent tid</div>
<div type="text">
<p>Kungliga Dramatiska Teatern, best kjent som Dramaten, er Sveriges nasjonale scene. Teateret har hatt flere krisemøter den siste tiden, skriver Aftonbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Eirik Aasan Stubø (53)</div>
<div type="text">
<p>Norsk regissør og teatersjef.</p>
<p>Har blant annet vært teatersjef ved Rogaland Teater fra 1997 til 2000 og Nationaltheatret fra 2000 til 2008.</p>
<p>Fra november 2013 til mai 2014 sjef for Stockholms Stadsteater.</p>
<p>Startet som teatersjef for Dramaten i januar 2015.</p>
<p>Eirik Stubø ble teatersjef ved Dramaten i 2015 og var den første nordmannen til å lede det tradisjonsrike teateret, som ble grunnlagt i 1788.</p>
<p>Stubø har tidligere vært teatersjef både ved Nationaltheatret og Stockholms Stadsteater. I pressemeldingen sier styrelederen ved Dramaten at de også håper å få se Stubø som regissør på teateret igjen.</p>
<p>Hans første år ved teateret var også turbulente. Stubø måtte blant annet kutte i kostnader for å snu et underskudd på 10,5 millioner kroner i 2016 til overskudd på 5 millioner året etter.</p></div></body></document>
