<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191229-18-aring-ble-arets-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/dOQgOw/18-aaring-ble-aarets-nest-mest-leste-sak-paa-apno-paa-kvinnedagen-diskut" frk="1402 12 96 7933"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 09:16"/>
<attribute name="author" value="Amalie Lereng"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="debatt,ungdom,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">18-åring ble årets nest mest leste sak på ap.no. På kvinnedagen diskuterte «alle» #Metoo i skolegården.</div>
<div type="ingress">For et ungdomsår! I 2019 har Si ;D publisert over 600 tekster skrevet av unge under 21 år. Disse innleggene engasjerte mest.</div>
<div type="author">Amalie Lereng</div>
<div type="date">29. des. 2019 10:16</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stein Bjørge/ Siri Frøystein (21) Du nevnte aldri at jeg kom til å sitte fast i tunnelen, mamma», var tittelen på innlegget til jente (18), som ble årets nest mest leste sak på ap.no. Ella Fyhn (14), Ellisiv Aure (14) og Ea Baklund (14) holdt appell 8. mars.</p> <p>Hvilke råd vil du gi tenåringsforeldre? spurte vi ungdommen i høstens skrivekonkurranse. Vi fikk inn over 400 svartekster.</p> <p>Ella Fyhn (14), Ellisiv Aure (14) og Ea Baklund (14)</p> <p>Jentene holdt appell om temaet på Youngstorget – til stor jubel for de mange tusen oppmøtte.</p> <p>I dag er Ragna fulltidsstudent og har tidligere drevet aktivt med svømming. Hun har medaljer fra både NM og Nordisk Mesterskap og har også deltatt i EM og VM.</p> <p>Vi må også hjernevaske politikerne til å tro at dette er større enn de fordømte oljepengene, mener Johan Bock.</p> <p>Dette er tre av bildene som var på Junis gamle offentlige profil. Den er nå slettet.</p> <p>Eva Østigård vil ikke at andre skal skamme seg for å være jomfru. Selv har hun bestemt seg for å være stolt over det.</p> <p>Mine lærere prøver hardt å legge til rette for meg slik at jeg slipper å skrive, men når jeg først må skrive, går alt dårlig, skrev Rahman Rezai (17), yrkesfagelev.</p></div>
<div type="title" level="3">1. plass: ««Du nevnte aldri at jeg kom til å sitte fast i tunnelen, mamma»</div>
<div type="text">
<p>Siri Frøystein</p>
<p>Hvilke råd vil du gi tenåringsforeldre? spurte vi ungdommen i høstens skrivekonkurranse. Vi fikk inn over 400 svartekster. En 18 år gammel anonym jente gikk til topps hos juryen – og hos leserne. Teksten er nemlig årets nest mest leste sak på ap.no.</p>
<p>«Du nevnte aldri at jeg kom til å sitte fast i tunnelen, mamma», var tittelen. I teksten tar forfatteren opp hvordan curlingforeldre med de beste intensjoner kan ende opp med å gjøre barna sine en bjørnetjeneste.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Hun henvender seg til mamma og skriver:</p>
<p>«Problemet er at du ikke lærte meg at når vi faller, så reiser vi oss opp igjen – fordi du aldri lot meg falle. Dermed ble selv den minste fartsdump jeg møtte på min vei i ungdomstiden, til min største ulykkelighet. Jeg ble, i likhet med mange av mine venner, aldri rustet til å møte en realitet og et voksenliv fylt med utfordringer og vanskeligheter.»</p></div>
<div type="title" level="3">2. plass: «Billig» og «pulbar» – #metoo kom aldri til skolegården</div>
<div type="text">
<p>Privat</p>
<p>– Vi opplever at mange har et inntrykk av at vår generasjon vokser opp i et likestilt samfunn. Det stemmer ikke, skrev 14 år gamle Ella Fyhn, Ellisiv Aure og Ea Baklund i forkant av kvinnedagen 8. mars.</p>
<p>Oppgjøret deres med ordbruken i skolegården ble umiddelbart plukket opp av alle de største mediene i Norge og ble årets store 8. mars-snakkis.</p>
<p>– Hver dag får jenter på vår alder slengt nedsettende kommentarer etter seg som «hore», «slut», «billig» og «fitte». Vi får høre at vi er svake og naive, at vi bør operere kroppene våre, og vi får høre om at vi er pulbare eller ikke, skrev jentene, som også holdt appell på Youngstorget på kvinnedagen.</p>
<p>Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p>
<p>Responsen har ifølge jentene vært veldig god og for det meste positiv.</p>
<p>– Det siste året har vært veldig innholdsrikt og spennende! Vi har gjort mye forskjellig som vi har lært mye av, forteller Ea Baklund.</p>
<p>Blant annet ble de nominert til skamløsprisen 2019, som går til noen som jobber for å fjerne skam knyttet til seksualitet.</p>
<p>– Vi har fått mye støtte, og det er mange som har bekreftet det vi skrev om i innlegget. Det var også gutter som skrev innlegg om hvordan de opplevde saken, noe som bidro til at saken ble sett fra flere sider, sier Baklund.</p></div>
<div type="title" level="3">3. plass: «Jeg er utrolig takknemlig for at mamma og pappa valgte å bli mine foreldre»</div>
<div type="text">
<p>Privat</p>
<p>21 år gamle Ragna Forså fikk en annerledes start på livet. Allerede som nyfødt ble hun plassert i fosterhjem. Da hun var ett år gammel oppdaget fosterforeldrene, som hun i dag kaller mamma og pappa, at noe var galt. Det viste seg at Ragna hadde kreft på begge øynene.</p>
<p>Ett år senere ble hun erklært frisk, men hun ser i dag bare 10 prosent. Det har aldri hindret henne. Det takker hun fosterforeldrene, som senere adopterte henne, for:</p>
<p>«Grunnen til at jeg er der jeg er i dag, er at mamma og pappa ikke lot seg skremme av de utfordringene. De fokuserte på å se mulighetene og finne løsningene», skrev Ragna i vår julekalender med tema «livsvisdom fra ungdommen».</p></div>
<div type="title" level="3">4. plass: «Først fikk pappa latterkrampe. Men nå har jeg hjernevasket ham og hele familien» </div>
<div type="text">
<p>Privat</p>
<p>Hjernevasking er veien å gå dersom vi skal bli et mer bærekraftig samfunn, skal vi tro 15 år gamle Johan Bock.</p>
<p>I mai skrev han:</p>
<p>«- Vi skal vel ikke bare kutte ut oksekjøtt? sier jeg til broren min rundt middagsbordet. Stillheten varer i omtrent to sekunder før pappa får latterkrampe.</p>
<p>Men etter fem måneder med lange opphetede diskusjoner, hvem er det som ler nå?</p>
<p>Nå har vi vegetarmiddag to ganger i uken, og oksekjøttet er blitt erstattet. Det å få de sta foreldrene dine til å prøve noe nytt er det første steget til å bli en grønnere familie, og å oppnå et grønnere samfunn.</p>
<p>Når du har hjernevasket hele familien din, så fortsetter også de å spre vegetartrenden gjennom å inspirere resten av vennekretsen og familiene deres til å gjøre det samme.</p>
<p>Vipps, så har miljøfanatikerens geniale virus endelig begynt å spre seg.»</p></div>
<div type="title" level="3">5. plass: «Offentlige og private profiler: Vi trenger en ungdomsrevolusjon på sosiale medier» </div>
<div type="text">
<p>Privat</p>
<p>En venn av meg sa jeg ikke lignet på meg selv på den offentlige profilen min. Da skjønte jeg at noe ikke stemte, skrev 20 år gamle Juni Hoem.</p>
<p>Ifølge Hoem er det blitt svært vanlig blant ungdom å ha en såkalt «offentlig profil» og en «privat profil» på Instagram. På den offentlige profilen poster man flotte bilder av seg selv med venner, på ferieturer, på fest eller bare en selfie. Her er det ofte et mål å få flest mulig likes.</p>
<p>På den private profilen poster man derimot litt mindre flatterende bilder av seg selv, deler følelser og egne meninger.</p>
<p>Etter en kommentar fra en venninne bestemte Hoem seg for å slette den «sminkede» profilen og heller poste det hun ville, når hun ville. Flere burde gjøre det samme, mener hun.</p>
<p>Hun skriver: «Det er ikke bare kjendiser som påvirker oss, men også de nære vennene våre som har litt finere kropper, reiser på flere og finere turer og får mange hundre likes.»</p></div>
<div type="title" level="3">Resten av topp 10-listen: </div>
<div type="text">
<p>6. plass: «Snart blir jeg 21. Jeg har fortsatt ikke hatt sex», skrev 21 år gamle Eva Østigård. Hun valgte å skrive teksten for å vise andre i samme situasjon at det er ikke er noe å skamme seg over.</p>
<p>Helmine Syvertsen</p>
<p>7. plass: #2019too: Hvor langt må det gå før du griper inn? spurte Christine Smeby Evjen (18) på starten av det nye året. Nyttårsforsettet ditt for 2019 bør være å trosse nordmannen i deg og gripe inn i ubehagelige situasjoner, oppfordret hun.</p>
<p>8. plass: «Ikke alle helter går med kapper. Noen går med hvite sykehusskjorter.» Teksten ble forfattet av 17 år gamle Line og var en hyllest til kreftsykes Christine Kohts åpenhet rundt sykdommen.</p>
<p>Privat</p>
<p>9. plass: «Yrkesfag er en skam og en løgn». De krasse ordene tilhører 17 år gamle Rahman Rezai. Han følte seg lurt da han begynte på yrkesfag og oppdaget hvor mye teori det var. Han ønsket seg mer praktisk læring.</p>
<p>10. plass: Folkeopplysningens manipulasjon åpnet øynene mine, skrev Hanna Revelsby (18). Hun var en av elevene ved Lillestrøm Vgs som ble forsøkt manipulert til å stemme Senterpartiet av det kontroversielle NRK-programmet Folkeopplysningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt år, nye muligheter</div>
<div type="text">
<p>Nå står 2020 for tur, og vi i Si ;D-redaksjonen gleder oss til å publisere minst like mange gode innlegg det kommende året.</p>
<p>Dersom du er 13 – 21 år og vil skrive til Si ;D, kan du sende innlegget ditt til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss. Lykke til!</p></div></body></document>
