<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190601-legender-har-vunnet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/qL3RJE/Legender-har-vunnet-den-saregne-turneringen-tidligere-Dette-er-det-som-venter-Casper-Ruud" frk="897 8 44 4989"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-01 07:37"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="wimbledon (tennis),casper ruud,tennis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Legender har vunnet den «særegne» turneringen tidligere. Dette er det som venter Casper Ruud.</div>
<div type="ingress">Casper Ruud er ferdig med French Open, men har fått smaken av Grand Slam.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB scanpix Casper Ruud skal spille i Wimbledon i juli. Björn Borg har vunnet turneringen fem ganger tidligere.</p> <p>Casper Ruud tok farvel med French Open fredag kveld.</p> <p>Casper Ruud avsluttet ved å sitte ved et lite bord, med 10 – 12 pressefolk i rommet og noen telefoner foran seg som ble benyttet som opptagere.</p> <p>Casper Ruud er best på grus, slik som her i French Open. I Wimbledon går konkurransen på gress.</p> <p>Familien stilte opp i hopetall i Paris. Farmor Anne Brit Ruud og Caspers Ruuds kjæreste Maria Galligani måtte skaffe seg solhatter, fordi det var brennende hett under kampene.</p> <p>Doublekampen gikk etter singelen. Casper Ruud og makkeren Miomir Kecmanovic fra Serbia i aksjon i double mot argentinske Federico Delbonis og Guillermo Durán. Ruud &amp; co. tapte 2 – 1 i sett.</p></div>
<div type="text">
<p>PARIS: Han reiser direkte fra Paris til Tsjekkia lørdag, til en turnering på et litt lavere nivå. Det er for å få noen flere kamper i kroppen før han skal ta et avbrekk på tre uker fra tennissirkuset.</p>
<p>Neste store oppgave er Wimbledon i juli. Der er han for første gang i karrieren direkte kvalifisert inn i hovedrunden, slik han var i Roland Garros.</p>
<p>De 104 beste spillerne i verden kommer inn på den måten, 16 kommer med via kvalifisering. Deretter er det noen «wildcard»-plasser. Alt i alt skal 138 spillere kjempe om heder og ære i denne ærverdige turneringen.</p>
<p>Berit Roald, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Lang dag, stort utbytte</div>
<div type="text">
<p>I 21-tiden fredag kveld kunne Casper Ruud møte 10 – 15 journalister og fotografer i et mindre rom på pressesenteret. De fleste av mediene var fra Norge. Men på alle disse pressekonferansene er det spørsmål på engelsk først, før Ruud kan svare på norsk.</p>
<p>Det hadde vært en lang dag, med tap i single og double, men mye læring.</p>
<p>– Hva er det viktigste du tar med deg?</p>
<p>– Det er at jeg vant to bra kamper i starten. Jeg vil ikke si at jeg var direkte misfornøyd etter den siste kampen, men neste gang har jeg en slik kamp under beltet, sier bæringen.</p>
<p>Berit Roald/ NTB scanpix</p>
<p>Med andre ord – han vet hva han går til fremover.</p>
<p>For nå kommer flere artige utfordringer. Grand Slam består av fire turneringer. Man kan nesten si at tennis har fire VM i løpet av et år, på ulike underlag. For neste gang venter gress i Wimbledon.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Grand Slam i tennis</div>
<div type="text">
<p>Består av fire turneringer som går slik:</p>
<p>Australian Open i januar</p>
<p>French Open i mai/juni</p>
<p>Wimbledon i juni/juli</p>
<p>USA Open i august/september</p>
<p>X</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke best på gress</div>
<div type="text">
<p>– Det blir morsomt å prøve det, og gøy at jeg er direkte kvalifisert til hovedturneringen. Det blir spennende å være med der i år, selv om jeg ikke kan definere meg selv som en gresspiller. Jeg føler at spillet mitt passer bedre på grus, sier han.</p>
<p>På gress går ballen enda fortere, og 20-åringen må lære seg å spille hurtig tennis uansett.</p>
<p>SCOOP DYGA / BILDBYRÅN</p>
<p>I løpet av pressemøtet fortalte han at Federer er den hurtigste spilleren han har møtt. Ballen kommer i ekstra stor fart mot deg. Det betyr mindre tid til å tenke og finne ut hvor ballen skal plasseres.</p>
<p>Ruud fikk høre at Roger Federer hadde kommet med lovord på sin pressekonferanse tidligere på kvelden Det syntes han var stas.</p>
<p>Selv returnerte han godord om sveitseren, som «er like elegant utenfor banen som på.»</p>
<p>De to vekslet noen ord på banen og i garderoben, og Ruud ser ikke bort fra at han en dag skal få trene med Federer. Han følte på en måte at isen var brutt.</p>
<p>Berit Roald/ NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Nesten som et VM</div>
<div type="text">
<p>Wimbledon er den eldste turneringen i tennis, grunnlagt i 1877. Wimbledon-turneringen arrangeres på All England Lawn Tennis and Croquet Club i bydelen Wimbledon i London fra 1. juli til den 14.</p>
<p>Den er den tredje av de fire årlige Grand Slam-turneringene, og den eneste som spilles på gress. Turneringen heter egentlig The Championships.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener Ruud må prøve seg der</div>
<div type="text">
<p>Øyvind Sørvald ser slett ikke bort fra at Norges beste tennisspiller kan komme til 2. og 3. runde der.</p>
<p>– Han er i veldig god form nå, men fremover må han bli mer stabil.</p>
<p>Sørvald tror at Ruud vil ha nytte av å spille i en Challengerturnering i Tsjekkia, som kan gi 150 poeng, og som er hakket under de fire andre nivåene.</p>
<p>Dessuten er han overbevist om at det blir spennende for Ruud å få prøve seg i Wimbledon, som er helt spesiell.</p>
<p>Berit Roald/ NTB scanpix</p>
<p>– Målet er ikke å bli like god på gress som på grus, for gress har en mye kortere sesong. Men han må være med der fremover. Tidligere har han ikke kvalet inn.</p>
<p>Sørvald minner om at Wimbledon har en helt egen betydning for nordmenn, fordi alle husker de store kampene som Finn Søhoel kommenterte på NRK.</p>
<p>– Casper blir ikke seedet, for det gjør kun de 32 beste, men han kan ta med seg mye læring derifra også.</p>
<p>Wimbledon er kjent for å ta vare på tradisjonene. For eksempel må alle spillerne spille i helhvitt. Den svenske tennishelten, Björn Borg, vant turneringen hele fem ganger på rad mellom 1976 og 1980.</p></div></body></document>
