<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190313-bronse-til-tarjei-bo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/skiskyting/Bronse-til-Tarjei-Bo-da-lillebror-Johannes-skjot-seg-bort-270700b.html" frk="357 2 5 2189"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 16:48"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value="lars helge birkeland,vetle sjåstad christiansen,tarjei bø,skiskytter-vm,johannes thingnes bø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bronse til Tarjei Bø da lillebror Johannes skjøt seg bort</div>
<div type="ingress">To nordmenn involvert i medaljedrama. Ingen av dem het Johannes Thingnes Bø.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">15 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: PETTER ARVIDSON / BILDBYRÅN BRONSEGUTT: En fornøyd Tarjei Bø etter å ha gått i mål på normaldistansen i skiskytter-VM.</p> <p>Tarjei Bø tok bronsemedaljen i snøværet i Östersund onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Arnd Peiffer ble verdensmester på herrens normaldistanse.</p>
<p>Den 31 år gamle tyskerens andre individuelle VM-gull ble vunnet et hav foran bulgarske Vladimir Iliev, som bare var fire tideler foran Tarjei Bø i mål.</p>
<p>Snøværet i Östersund ødela sannsynligvis innspurten for de siste løperne. Deriblant Vetle Sjåstad Christiansen, som selv med fullt hus såvidt slo Thingnes Bø. Gullgutten som med tre bom aldri var med i noe medaljekamp på normaldistansen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fantastisk bra gjort</div>
<div type="text">
<p>– Vi har aldri vært mer irritert på snøvær enn akkurat nå! Med litt bedre føre hadde dette vært en sølvgutt. Men bronse er fantastisk bra gjort, sier NRK-kommentator Andreas Stabrun Smith.</p>
<p>Åserud, Lise / NTB scanpix</p>
<p>I medaljekampen var altså aldri Norges store gullhåp, som skjøt seg fullstendig bort. Etter to gull på de to første distansene, fortsatte skyteproblemene for 25-åringen, som med én bom på første stående, og to (!) bom på siste liggende ødela alt for Thingnes Bø.</p>
<p>– Dårlig avtrekk på liggende der. Det er sjeldent å se av ham, sier NRKs skyteekspert Ola Lunde.</p>
<p>Ingen norsk gulldag i går heller: Svenskenes yndling tok gullet da de norske skuffet: - VMs vakreste øyeblikk</p></div>
<div type="title" level="3">Skjøt feilfritt</div>
<div type="text">
<p>Stryningen skjøt feilfritt på siste stående, men medaljekampen måtte andre norske ta seg av. Vetle Sjåstad Christiansen var best av de norske på standplass og med fire perfekte serier levde medaljehåpet for ankermannen på det norske gullaget på mixed stafett.</p>
<p>– Det er imponerende å stå der og vite at han kan klare fullt. Han har fantastiske kvaliteter som skytter, sa Lunde.</p>
<p>Dessverre holdt ikke farten inn til mål og Tarjei Bø måtte redde norsk medalje, etter én bom på sin andreserie. Sjåstad Christiansen gikk inn til 8. plass - knepent foran Thingnes Bø.</p>
<p>Lars Helge Birkeland skjøt feilfritt på sine to første skytinger, men hadde en bom på hver av sine to siste serier.</p></div></body></document>
