<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190306-norge-finaleklar-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Norge-finaleklar-for-forste-gang-pa-15-ar-270262b.html" frk="448 5 14 2575"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 10:48"/>
<attribute name="author" value="Odd Inge Aas"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="kvinnelandslaget fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge finaleklar for første gang på 15 år</div>
<div type="ingress">Norge vant den tradisjonsrike Algarve cup fire ganger på 1990-tallet. Onsdag venter Polen i den første norske finalen siden 2004.</div>
<div type="author">Odd Inge Aas</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fredrik Varfjell, Bildbyrån Landslagskaptein Maren Mjelde mener det begynner å se lyst ut for det norske landslaget. Hun tror på medalje i sommerens VM.</p> <p>Therese Sessy Åsland blir gratulert av lagvenninnene etter å ha utlignet til 1 – 1 mot Danmark. Norge vant til slutt 2 – 1.</p></div>
<div type="text">
<p>PORTIMAO: Turneringen er den andre samlingen i oppkjøringen til sommerens VM i Frankrike. Selv om det til syvende og sist betyr lite å gjøre det bra i februar og mars, er resultatene en opptur i forhold til innsatsen de to siste årene.</p>
<p>Vinterturneringen har i en årrekke vært en viktig målestokk i internasjonal kvinnefotball.</p>
<p>– Vi har hatt to veldig gode resultater mot Kina og Danmark. Det er ikke nå det er alvor, men det er viktig å få med seg denne følelsen på veien, sier kaptein Maren Mjelde om de to seirene så langt.</p>
<p>I forkant av den skuffende EM-innsatsen for to år siden plukket Norge med seg ett fattig poeng fra de tre innledende kampene i Algarve cup. Den gang ble det tap for både Spania og Japan. Seieren i plasseringskampen mot Portugal gjorde at laget unngikk å ende helt sist i turneringen.</p>
<p>Mjelde ser en stor fremgang også på det som skjer på treningsfeltet.</p>
<p>– Det er ekstremt mye bedre det vi gjør der. Det synes jeg har vært det beste. Jeg håper vi klarer å få det enda bedre frem i kamp, sier Chelsea-spilleren.</p>
<p>Tidligere i uken ble det kjent at det norske laget har satt medalje som mål i sommerens verdensmesterskap.</p>
<p>– Det har med utviklingen vi har hatt som lag. Det er noe som trigger oss, og ikke noe som gjør oss redde, sier Caroline Graham Hansen om det noe hårete målet.</p>
<p>LEST DENNE? Kvinnelig proffsyklist tok igjen herrene i storritt. Da ble løpet stoppet: – Tragisk</p>
<p>Fredrik Varfjell, Bildbyrån</p></div>
<div type="title" level="3">Kontroll på skadesituasjonen</div>
<div type="text">
<p>Kaptein Mjelde har hatt en lang vei tilbake etter at hun skadet seg i slutten av september. Mot Danmark fikk Mjelde en halvtime på banen, i finalen mot polakkene satser kapteinen på å være tilbake i startoppstillingen.</p>
<p>Skader har i det hele tatt vært et stort problem for laget det siste halvåret.</p>
<p>I Algarve er imidlertid også Maria Thorisdottir (kun trening) og Ingrid Moe Wold tilbake. Det samme er Isabell Herlovsen, etter at konflikten med Vålerenga løste seg og hun ble lånt ut til Kolbotn.</p>
<p>Trener Martin Sjögren mener at skadesituasjonen nå er i ferd med å komme under kontroll. Det er også et av de viktigste arbeidsområdene frem mot VM.</p></div></body></document>
