<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190611-soldater-pagrepet-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/xP9qMl/Soldater-pagrepet-etter-drap-og-voldtekt-av-demonstranter-i-Sudan" frk="671 5 25 4454"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 18:41"/>
<attribute name="author" value="NTB-Tt"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="utenrikspolitikk,drap,afrika,sudan"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Soldater pågrepet etter drap og voldtekt av demonstranter i Sudan</div>
<div type="ingress">Demonstranter og militærlederne vil snart fortsette samtalene, ifølge nyhetsbyrået AFP.</div>
<div type="author">NTB-TT</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix Militærjuntaen i Sudan, som ledes av general Abdel-Fattah Burhan (bildet), hevder å ha pågrepet flere soldater som anklages for drap på sivile demonstranter.</p></div>
<div type="text">
<p>Opplysningene om pågripelser er ikke bekreftet fra uavhengig hold, men blir sett på som et forsøk på å blidgjøre protestbevegelsen som i flere måneder har holdt demonstrasjoner med krav om sivilt styre.</p>
<p>Over 100 demonstranter skal ha blitt drept da sikkerhetsstyrker og regjeringsvennlig milits slo til mot en protestleir i Sudans hovedstad Khartoum i forrige uke. Militærjuntaen har erkjent at 61 ble drept, blant dem tre medlemmer av sikkerhetsstyrkene.</p></div>
<div type="title" level="3">Anklages for voldtekter</div>
<div type="text">
<p>Soldater fra RFS-militsen anklages også for å ha voldtatt demonstranter under forrige ukes aksjon i Khartoum.</p>
<p>Legeforeningen i landet, som står protestbevegelsen nær, opplyser til The Guardian at minst 70 skal ha blitt voldtatt, og sykehuskilder opplyser at de har behandlet både kvinnelige og mannlige ofre.</p>
<p>Voldtektene skal ha skjedd for å spre skrekk og skremme demonstrantene bort fra området rundt landets forsvarsdepartement.</p>
<p>RFS-militsen regnes som en avlegger av den fryktede janjaweed-militsen, som i årtier har terrorisert sivilbefolkningen i Darfur-regionen vest i Sudan.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Soldater vil bli stilt til ansvar</div>
<div type="text">
<p>Militærjuntaen opplyste tirsdag i en kunngjøring at flere soldater er pågrepet og vil bli stilt til ansvar for drap på demonstranter.</p>
<p>– Vi forsikrer at de skyldige vil bli stilt til ansvar i tråd med de lover og regler som gjelder, heter det i kunngjøringen fra Det militære overgangsrådet (TMC), gjengitt av Al Jazeera.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om utviklingen i Sudan</div>
<div type="text">
<p>* Sudans mangeårige president Omar al-Bashir ble avsatt av hæren 11. april etter omfattende protester. Siden har landet blitt styrt av en militærjunta.</p>
<p>* Samtaler har pågått mellom juntaen og protestbevegelsens ledere om hvordan landet skal styres videre i en overgangsperiode.</p>
<p>* Opposisjonen krever at det settes inn et sivilt styre og at hærens representasjon begrenses. Juntaen nekter på sin side å gi fra seg makt og mener landets øverste leder inntil videre bør være juntaleder Abdel Fattah al-Burhan.</p>
<p>* 15. mai ble partene enige om en tre års overgangsperiode fra dagens makthavere til et sivilt styre og administrasjon. Avtalen ble imidlertid ikke signert.</p>
<p>* 16. mai besluttet militærjuntaen å pause forhandlingene i tre døgn. Militærjuntaen krevde at demonstrantene måtte åpne bruene som kobler hovedstaden Khartoum med andre nærliggende områder og slutte å «provosere sikkerhetsstyrker».</p>
<p>* 20. mai ble forhandlingene gjenopptatt, etter oppfordring fra representanter fra FN, Den afrikanske union (AU) og flere europeiske land.</p>
<p>* 27. mai sa en av protestbevegelsens forhandlere at forhandlingene var gått i stå og at militærjuntaen avviste alle forslag.</p>
<p>* I flere uker har tusenvis av demonstranter holdt en sitt-ned-aksjon utenfor landets forsvarsdepartement med krav om demokrati og reformer.</p>
<p>* 3. juni brukte sikkerhetsstyrkene makt for å bryte opp demonstrasjonen. Over 100 mennesker ble ifølge protestbevegelsen drept, militærjuntaen har erkjent at 61 ble drept.</p>
<p>* 11. juni opplyste Etiopias statsminister Abiy Ahmed, som har meklet mellom militærjuntaen og protestbevegelsen, at partene er enige om å gjenoppta forhandlingene.</p>
<p>Kilde: NTB</p>
<p>X</p>
<p>Sudan har opplevd omfattende politisk uro siden desember. I april ble landets mangeårige president Omar al-Bashir tvunget til å gå av, og landet har siden vært styrt av en militærjunta under ledelse av general Abdel Fattah al-Burhan.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsøker å megle</div>
<div type="text">
<p>En bredt sammensatt protestbevegelse krever snarlig overgang til sivilt styre, men forhandlingene med militærjuntaen har ikke ført frem.</p>
<p>Flere afrikanske ledere har forsøkt å megle i konflikten, blant dem Etiopias statsminister Abiy Ahmed, men uten å lykkes. Mandag ble det kjent at USA sender sin toppdiplomat for Afrika, Tibor Nagy, til Khartoum for å gjøre et forsøk.</p>
<p>– Han vil be om at volden mot sivile opphører og at partene arbeider for å opprette stabile samarbeidsforhold, slik at samtaler kan gjenopptas, heter det i en kunngjøring.</p>
<p>Tirsdag kveld melder nyhetsbyrået AFP at partene, ifølge Etiopias utsending, snart skal møtes for nye samtaler. Demonstrantene skal ha gått med på å avslutte protestaksjonene, melder samme kilde.</p></div></body></document>
