<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190316-siv-jensen-pa-frps-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/0EMOeA/Siv-Jensen-pa-Frps-landsstyremote---Alle-er-litt-i-sjokk-Mange-er-lei-seg" frk="596 0 0 3449"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 12:21"/>
<attribute name="author" value="Kjersti Nipen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="siv jensen,tor mikkel wara,first house,trusler mot justisministeren"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siv Jensen på Frps landsstyremøte: - Alle er litt i sjokk. Mange er lei seg.</div>
<div type="ingress">Tor Mikkel Waras ekskolleger fra First House er bindeleddet mellom justisministeren i permisjon og Frp-ledelsen.</div>
<div type="author">Kjersti Nipen</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Heiko Junge / NTB scanpix – Jeg har et håp om å få snakket med han selv i løpet av helgen, sier Jensen til Aftenposten.</p> <p>Politiets sikkerhetstjeneste bruker helgen på å analysere materialet som er beslaglagt hjemme hos Tor Mikkel Wara og hans samboer.</p></div>
<div type="text">
<p>Siv Jensen har ikke snakket med Tor Mikkel Wara etter at han tok permisjon som justisminister torsdag.</p>
<p>– Jeg har hatt tett kontakt med dem som bistår han. Han trenger naturlig nok litt ro, og ikke å bli dynget ned med masse telefoner. Men jeg har hatt tett kontakt med dem som bistår han for å forsikre meg om at han har det best mulig, sier Siv Jensen til Aftenposten.</p>
<p>De som bistår han er Sigbjørn Aanes og Ole Berget, som har tatt ferie fra jobben for å støtte Wara og hans familie. Det synes Siv Jensen er uproblematisk.</p>
<p>– Jeg har et håp om å få snakket med han selv i løpet av helgen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi er preget, alle sammen</div>
<div type="text">
<p>Lørdag formiddag talte partilederen i Fremskrittspartiet til landsstyret i partiet, blant annet om gjengkriminalitet, IS-farere og viktigheten av ikke å bygge ned oljesektoren. Men det alle er opptatt av, er situasjonen rundt partiets permitterte justisminister.</p>
<p>– Vi er preget, alle sammen. Av at en god kollega har kommet i en så sjokkartet situasjon. Jeg tror alle er egentlig litt i sjokk, og mange er lei seg. Først og fremst er vi opptatt av å sende varme tanker til Tor Mikkel og hans familie.</p>
<p>– Fylkeslederen i Oslo omtalte Waras siktede samboer Laila Anita Bertheussen som et offer i saken i dagens Klassekampen. Hva mener du?</p>
<p>– Den typen spekulasjoner mener jeg vi ikke skal begynne med. Politiet har tatt ut en siktelse, det er politiet som etterforsker, ikke vi.</p>
<p>– Hva tenker du om at de som sto bak teaterforestillingen Ways of Seeing nå også er siktet?</p>
<p>– Det er en politivurdering jeg ikke har noen mening om.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke flaut for Frp</div>
<div type="text">
<p>Jensen avviser alle spekulasjoner om Tor Mikkel Waras fremtid i regjeringen, og henviser til at det kun er gått to dager siden permisjonen. Wara er den femte justisministeren fra Frp som har gått av eller tatt permisjon siden partiet kom i regjering.</p>
<p>– Er det litt flaut for Frp at denne posten er i spill nok en gang?</p>
<p>– Nei, det er det ikke. Det er mange ulike årsaker til at vi over fem og et halvt år har hatt utskiftninger, mange av disse er det helt naturlige forklaringer på.</p>
<p>Det er ingen tvil om at Høyre også har lyst på justisministerposten, sa Erna Solberg til Aftenposten fredag.</p>
<p>– Er det nødvendigvis slik at Frp fortsatt skal ha justisministerposten?</p>
<p>– Det er altfor tidlig å begynne med alle disse spekulasjonene. Men Frp har hatt justisministerne så lenge vi sittet i regjering, og det er i utgangspunktet en ferdlg lagt fordeling mellom partiene</p></div>
<div type="title" level="3">Har fått flytte hjem igjen</div>
<div type="text">
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p>
<p>Politiets sikkerhetstjeneste (PST) opplyser til NTB at de i helgen går gjennom analyser av materialet i etterforskningen av justisminister Tor Mikkel Waras siktede samboer.</p>
<p>– Vi arbeider med etterforskningen videre gjennom helgen og vil gjennomgå analyser av materiale. Siktelsen er fremdeles den samme, sier PSTs seniorrådgiver Martin Bernsen til NTB.</p>
<p>Han bekrefter at undersøkelsene i eneboligen på Røa i Oslo er ferdigstilt og at Bertheussen og justisminister Tor Mikkel Wara nå kan flytte hjem igjen.</p></div></body></document>
