<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190528-frykter-antibiotika-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/3JPnEe/Frykter-antibiotika-i-elver-vil-gi-mer-resistente-bakterier-Heller-ikke-Norge-er-skjermet-fra-utviklingen" frk="1024 5 34 6575"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 03:49"/>
<attribute name="author" value="Daniel Røed-Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="folkehelseinstituttet,miljø,antibiotikaresistens,helsepolitikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter antibiotika i elver vil gi mer resistente bakterier. Heller ikke Norge er skjermet fra utviklingen.</div>
<div type="ingress">En ny studie viser høye antibiotika-konsentrasjoner i elver verden over. Konsekvensen er at stadig flere infeksjoner kan bli vanskelige å behandle.</div>
<div type="author">Daniel Røed-Johansen</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Andreas Gebert, Reuters / NTB scanpix En ny studie vekker bekymring. Tester av elven Donau viste høy konsentrasjon av antibiotika. Dette bildet er fra et svømmearrangement i elven tidligere i år.</p> <p>Stadig flere snakker om antibiotikaresistens som en stor trussel for samfunnet. Illustrasjonen viser antibiotika i tabletter og flytende form.</p> <p>Også i Themsen, som anses som en forholdsvis ren elv, fant forskerne farlig høye antibiotikanivåer på enkelte av prøvene.</p></div>
<div type="text">
<p>Hundrevis av elver rundt omkring i verden har farlig høye antibiotikanivåer. Det viser en studie foretatt av blant annet forskere på universitetet i York, som ble presentert på en konferanse i Helsinki denne uken.</p>
<p>Forskerne foretok 711 tester i elver i 72 land, og fant antibiotika i 65 prosent av prøvene. I 111 av prøvene oversteg konsentrasjonen av antibiotika det som regnes som trygge nivåer.</p>
<p>I de verste tilfellene var konsentrasjonen over 300 ganger høyere enn trygge nivåer, skriver The Guardian. Studien er ifølge avisen er det den mest omfattende som er gjort på feltet.</p>
<p>At nivåene er farlig høye, betyr at det er langt mer sannsynlig at antibiotikaresistente bakterier utvikles og sprer seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Fører til flere resistente bakterier</div>
<div type="text">
<p>Dette kan ha mange negative ringvirkninger for miljøet. For mennesker kan det i ytterste konsekvens gjøre at enkelte antibiotikabehandlinger ikke lenger fungerer, noe som igjen kan føre til at liv går tapt.</p>
<p>– Oppsummert betyr dette at vi får flere resistente bakterier og større spredning av disse. Dermed blir det stadig vanskeligere å behandle enkelte infeksjoner. Utviklingen forverres, sier Petter Elstrøm.</p>
<p>Han er forsker ved Folkehelseinstituttet og har forekomst av resistente bakterier som spesialområde.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Antibiotikaresistens</div>
<div type="text">
<p>Antibiotikaresistens innebærer at bakterier ikke blir svekket eller utryddet når man trenger antibiotika for å behandle infeksjoner.</p>
<p>Bakteriene kan leve videre, formere seg og fremkalle eller forverre sykdom.</p>
<p>Behandling og forebygging av infeksjoner inngår som en integrert del av mange behandlingsopplegg innen moderne medisin. Infeksjonsrisiko er en del av bildet ved flere ulike medisinske behandlinger.</p>
<p>For eksempel vil kirurgiske inngrep og kreftbehandling bli vanskeligere å utføre dersom man ikke kan tilby effektiv antibiotikabehandling.</p>
<p>Kreftbehandling vil bli vanskelig, fordi man ved mange kreftformer benytter cellegift og stråling som nedsetter forsvaret mot infeksjoner.</p>
<p>Kilde: Folkehelseinstituttet</p>
<p>X</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer om millioner av dødsfall</div>
<div type="text">
<p>Vil vanlige sykdommer i fremtiden bli umulige å behandle?</p>
<p>Svaret på dette spørsmålet er årsaken til hvorfor bekymringen øker for antibiotikaresistens.</p>
<p>FN har advart om at utviklingen innen 2050 kan føre til 10 millioner dødsfall årlig, mens den engelske medisintoppen Dame Sally Davies har sammenlignet trusselen med klimaendringene.</p>
<p>Den nye studien bygger opp om disse resultatene..</p></div>
<div type="title" level="3">«Skremmende og trist»</div>
<div type="text">
<p>– Det er ganske skremmende og trist, sier forsker Alistair Boxall ved universitetet i York, som er en av forfatterne bak studien.</p>
<p>I Afrika ga 35 prosent av elvene som ble undersøkt, utslag med farlige antibiotikanivåer. Også Asia peker seg ut som en versting.</p>
<p>I Europa er funnene langt lavere, men de er fortsatt betydelige. Studien slår fast at åtte prosent av de europeiske elvene som er blitt testet, inneholder farlig høye nivåer. Selv i Themsen, som regnes som en av Europas renere elver, ga prøvene utslag på antibiotikakonsentrasjoner over trygge nivå.</p>
<p>Ekspertene mener problemet med antibiotikaresistens globalt allerede er alarmerende, og at det er i ferd med å bli stadig større i Europa. Da vil heller ikke Norge unnslippe.</p>
<p>– Det er allerede et stort folkehelseproblem ute i Europa, særlig i sør og øst. Foreløpig er forekomsten i Norge så liten at vi ikke merker det som et betydelig problem, men vi venter at det vil øke også her etter hvert som det blitt en enda større utfordring i andre land, sier Elstrøm fra Folkehelseinstituttet.</p>
<p>Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">70 ekstra dødsfall i Norge</div>
<div type="text">
<p>Han viser til en studie fra i fjor, som er den siste tilgjengelige om konsekvensene av antibiotikaresistens i Europa.</p>
<p>Den viser at dette resulterte i 33.000 ekstra dødsfall hvert år. I Norge var det 70 ekstra dødsfall. Tallene er fra 2015.</p>
<p>Elstrøm forklarer at de som er spesielt utsatt, er pasienter som allerede er sårbare.</p>
<p>– Hvis det spres til sårbare pasienter, kan det skape store problemer. Det kan for eksempel være infeksjoner i forbindelse med operasjoner. Får man en alvorlig infeksjon som er vanskelig å behandle, ser man følgene av antibiotikaresistens, sier forskeren.</p>
<p>Jan Dahl / NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Dette ligger bak veksten</div>
<div type="text">
<p>Men hvorfor havner så mye antibiotika i elvene?</p>
<p>– Dels er det et resultat av høyt forbruk av antibiotika, og dels er det et resultat av manglende rensing av avløp, sier Elstrøm.</p>
<p>Han mener en sentral årsak er «betydelig forurensing i en del land med legemiddelindustri og lite regulering av utslipp».</p>
<p>Antibiotikaforsker Dag Berild trekker i tillegg det han beskriver som et «kjempeproblem internasjonalt»: At antibiotika brukes som vekstmiddel for dyr.</p>
<p>– Halvparten av antibiotikumet som brukes i verden i dag, er på dyr.</p>
<p>Antibiotika brukt på mennesker og dyr havner i avløpet via avføring og kan renne ut i elver.</p>
<p>Noen antibiotikatyper brytes ikke ned og kan bli liggende i elveleier, påpeker Berild.</p></div>
<div type="title" level="3">Påvirkes av omverdenen</div>
<div type="text">
<p>Berild eksemplifiserer hvordan antibiotika kan spres fra naturen til mennesker:</p>
<p>– Man kan forestille seg at fisken vi spiser, opptar antibiotikaresistente bakterier, og da får vi det i oss. Det er mange muligheter for at det kan spres.</p>
<p>Imidlertid er det fortsatt mye man ikke vet om medikamentenes skadevirkning på miljøet, ifølge Berild.</p>
<p>Professoren sier at undersøkelser av avløpsvann viser funn av antibiotika også i Norge, men at forskere både her og i utlandet jobber med å finne løsninger for å redusere forekomsten.</p>
<p>I FNs rapport om antibiotikaresistens er behandling av avløpsvann et av tiltakene som foreslås.</p>
<p>Petter Elstrøm påpeker at det i Norge er gode reguleringer, men at vi ikke er skjermet fra utviklingen i resten av verden.</p>
<p>– Mye av økningen vi ser, skyldes i stor grad import. Når det blir mer og mer resistente bakterier ute i verden, merker vi det til en viss grad ved at det kommer inn over grensene, sier forskeren.</p></div></body></document>
