<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191119-nord-korea-ut-mot-sv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/P9Xka0/Nord-Korea-ut-mot-Sveriges-meglerinnsats" frk="213 0 0 1369"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 10:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nord-Korea ut mot Sveriges meglerinnsats</div>
<div type="ingress">Sverige trenger ikke lenger jobbe for en dialog mellom Nord-Korea og USA, sier Nord-Koreas sjefforhandler Kim Myong-gil.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19. nov. 2019 11:33</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Ahn Young-joon, AP Nord-Korea synes ikke å være fornøyd med innsatsen til Sveriges spesialutsending til Koreahalvøya, Kent Rolf Magnus Harstedt (t.v.). her sammen med sørkoreanske Lee Do-hoon, som er spesialrepresentant for fred og sikkerhet.</p></div>
<div type="text">
<p>Han kritiserer svenskene for å blande seg inn i forhandlingene som en slags «baksetesjåfør».</p>
<p>– Hvis den svenske siden oppfører seg som en baksetesjåfør, kan det anses som urimelig. Den svenske siden burde forstå situasjonen ordentlig og oppføre seg, sier han.</p>
<p>Sverige har ifølge nordkoreaneren fremført et amerikansk forslag om at partene skal møtes igjen i desember. I oktober var Sverige vert for fredsforhandlinger mellom USA og Nord-Korea utenfor Stockholm, men Nord-Korea trakk seg fra samtalene fordi de mente at USA ikke hadde med seg noe å forhandle om.</p>
<p>Mandag kom Nord-Korea med en uttalelse der det slås fast at de ikke er interessert i å gi president Donald Trump enda et toppmøte å skryte av.</p>
<p>Tirsdag kom Nord-Korea med krav om at USA må stanse alle militærøvelser med Sør-Korea en gang for alle. For få dager siden kunngjorde USA og Sør-Korea at de utsetter en planlagt militærøvelse for å vise velvilje mot Nord-Korea.</p></div></body></document>
