<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190724-rutger-hauer-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/XgEzMg/Rutger-Hauer-er-dod" frk="248 10 16 1506"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 17:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rutger Hauer er død</div>
<div type="ingress">Den nederlandske skuespilleren Rutger Hauer er død, 75 år gammel. Han huskes kanskje aller best for sin rolle i «Blade Runner».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>Rutger Hauer, her på et bilde fra Sundance Film Festival i Utah i 2013. Foto: Victoria Will / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hauer hadde roller både i nederlandske og engelskspråklige TV-serier og filmer. Han døde etter kort tids sykdom, opplyser hans agent til Variety.</p>
<p>Hauers egen veldedige organisasjon mot hiv og aids, Rutger Hauer Starfish Association, skriver på sin nettside at skuespilleren døde i sitt hjem i Nederland på fredag. Han er allerede begravet i en seremoni for de nærmeste.</p>
<p>Hauer innledet karrieren allerede i 1969 med tittelrollen i den nederlandske TV-serien «Floris», regissert av Paul Verhoeven. På 80-tallet gjorde han karriere i USA, og fikk solid drahjelp av rollen som replikanten Roy Batty i Ridley Scotts science fiction-klassiker «Blade Runner» i 1982. Rollefiguren huskes særlig for sin dødsmonolog, der han minnes det han har sett i universet.</p>
<p>– Alle disse øyeblikkene vil gå tapt i tiden, som tårer i regn. Det er tid for å dø, sier Batty.</p>
<p>Hauer huskes også for roller i actionfilmer som «The Hitcher» og «Blind Fury», og hadde de senere årene blant annet en rolle i HBO-serien «True Blood». Han minnes blant andre av filmskaperen Guillermo del Toro.</p>
<p>– Hvil i fred, den store Rutger Hauer: En intens, dyp, genuin og magnetisk skuespiller som brakte sannhet, kraft og skjønnhet til sine filmer, skriver han på Twitter.</p></div></body></document>
