<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190318-ruzicka-slutter-som-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/G1oJRJ/Ruzicka-slutter-som-konsernsjef-i-Orkla" frk="254 29 47 1599"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 06:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="orkla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ruzicka slutter som konsernsjef i Orkla</div>
<div type="ingress">Peter A. Ruzicka (54) slutter som Orkla-sjef. Han blir i stillingen til selskapet har presentert kvartalsresultat 7. mai i år.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Peter A. Ruzicka (t.h.) slutter som konsernsjef i Orkla. Styreleder Stein Erik Hagen takket mandag Ruzicka for samarbeidet. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Etter fem år som konsernsjef i Orkla har jeg kommet fram til at tiden nå er inne for å levere stafettpinnen videre. Det har vært fem innholdsrike år der Orkla har opplevd god fremgang på mange områder. Konsernet er godt posisjonert for fremtiden, sier Ruzicka i en pressemelding mandag morgen.</p>
<p>Arbeidet med å finne Ruzickas etterfølger starter umiddelbart. Terje Andersen (61) blir konstituert som konsernsjef fra 7. mai og inntil en ny konsernsjef er på plass.</p>
<p>Ruzicka tiltrådte stillingen som konsernsjef 10. februar 2014. Han var styremedlem i selskapet i perioden 2008 – 2014 og i perioden 2003 – 2005. Han var medlem av bedriftsforsamlingen i 2006 – 2007.</p>
<p>Styreleder Stein Erik Hagen takker Ruzicka for samarbeidet.</p>
<p>– Peter har på en utmerket måte ledet Orkla i overgangen fra å være et industrielt konglomerat til å bli et mer rendyrket merkevareorientert selskap. Jeg er dypt takknemlig for den jobben han har utført som leder for Orkla, sier Hagen.</p>
<p>Orkla leverer merkevarer og konseptløsninger til forbruker-, storhusholdnings- og bakerimarkedet blant annet i Norden og Baltikum. Konsernet er notert på Oslo Børs og har hovedkontor i Oslo. Orkla hadde i 2018 en omsetning på 41 milliarder kroner og hadde ved årsskiftet omkring 18.500 ansatte.</p></div></body></document>
