<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190610-da-det-store-smellet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/rA96Xe/Da-det-store-smellet-kom_-trodde-de-forst-det-var-torden" frk="395 2 6 2261"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 18:14"/>
<attribute name="author" value="Stein J Bjørge (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="brann,e18,bærum"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da det store smellet kom, trodde de først det var torden.</div>
<div type="ingress">– Det smalt veldig høyt. Først trodde vi det var torden, men vi skjønte fort at det var noe annet, sier Farian Katanchi og Leander Bjerkely.</div>
<div type="author">Stein J Bjørge (foto)</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ketil Blom Haugstulen Farian Katanchi og Leander Bjerkely på Kadettangen. De var på Kirkerud da det smalt, og trodde det var rett bak dem.</p> <p>Brannmanskaper holder seg på trygg avstand til brannstedet og bruker robot for å inspisere området.</p> <p>Det ryker fortsatt fra UNO-X stasjonen timer etter ekplosjonen.</p> <p>Lange køer etter at veier ble stengt på grunn av eksplosjonen.</p> <p>E 18 tom og stengt på grunn av eksplosjonsfare.</p></div>
<div type="text">
<p>De to var på Kirkerud, tre-fire kilometer unna Uni-X-stasjonen i Sandvika, da det smalt. - Vi trodde det var rett bak oss, forteller de to, som nå befinner seg på Kadettangen.</p>
<p>Eksplosjonen var så kraftig at brannalarmen på Sandvika Storsenter ble utløst. Budstikka har fått meldinger om smellet fra Billingstad, Høvik, Tanum og Nesøya.</p>
<p>Stein J Bjørge</p>
<p>Klokken åtte melder politiet på Twitter om at det er meldt om to personer med lettere skader som følge av trykket fra eksplosjonene som blant annet har medført at airbag er blitt utløst. Disse blir tatt hånd om på Bærum legevakt.</p>
<p>Ketil Blom Haugstulen</p></div>
<div type="title" level="3">Airbagene utløst </div>
<div type="text">
<p>Hanna Navin var på vei fra Hønefoss til Lambertseter i Oslo sammen med mannen og datteren på fem uker da det smalt idet de kjørte inn i rundkjøringen,skriver Budstikka.</p>
<p>Det var et voldsomt smell, og airbagene utløste seg inne i bilen. Vi trodde først at vi hadde krasjet, forteller Navin til avisen.</p>
<p>Familien kom seg ut av bilen og fikk se at hydrogenstasjonen sto i brann.</p>
<p>– Det var også en annen bil som sto i rundkjøringen med en utløst airbag, sier Navin.</p>
<p>Stein Bjørge</p>
<p>De tre har nå kommet seg inn på Thon hotel i påvente av leiebil.</p>
<p>Helene Engebretsen (17) og Vebjørn Blom-Hagen (17) var på Kadettangen da det eksploderte.</p>
<p>Stein Bjørge</p>
<p>– Jeg sto klar for å hoppe i vannet da jeg hørte et stort smell og så en voldsom røyksky, sier Blom-Hagen til Budstikka.</p>
<p>– Folk rundt oss trodde det var en bombe, men jeg regnet med at det ikke var realistisk, sier Engebretsen.</p>
<p>– Jeg satt og spiste middag og har vel ikke hørt et så høyt smell før i mitt liv, forteller Tom Laksfoss, som bor i området, til NTB.</p></div></body></document>
