<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191223-det-tok-ti-ar-og-22-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/g7Q3QB/Det-tok-ti-ar-og-2_2-milliarder-kroner-a-fa-Forsvarets-storste-skip-ferdig-Etter-fem-maneder-til-sjos-er-det-for-farlig-a-seile-med" frk="1286 8 72 8142"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 04:40"/>
<attribute name="author" value="Per Anders Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="forsvaret,sjøforsvaret,sør-korea"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det tok ti år og 2,2 milliarder kroner å få Forsvarets største skip ferdig. Etter fem måneder til sjøs er det for farlig å seile med.</div>
<div type="ingress">Hva gikk egentlig galt da Norges største skip, KNM Maud, fikk seilingsforbud? Etter bare fem måneder er skipet for farlig å seile med.</div>
<div type="author">Per Anders Johansen</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vidar Ruud / NTB scanpix Forsvarets største skip til kai i Oslo i mai 2019. Nå har KNM Maud fått seilingsforbud.</p> <p>Hva gikk egentlig galt da Norges største skip KNM Maud fikk seilingsforbud? Etter fem måneder er det splitter nye skipet for farlig å seile med.</p> <p>Forsvarsminister Frank Bakke-Jensen besøker logistikkfartøyet KNM Maud i mars 2019 i Bergen. Frem måneder etter dåpen har det splitter nye skipet fått seilingsforbud på grunn av store sikkerhetsmangler.</p> <p>Lederen for Stortingets utenriks- og forsvarskomité Anniken Huitfeldt (Ap) var gudmor da skipet ble døpt i Bergen i mai 2019. Hun betegner det som «åpenbart veldig skuffende» at KNM Maud fikk seilingsforbud i november og nå må ligge til kai.</p> <p>Helikopterdekket om bord på KNM Maud.</p></div>
<div type="text">
<p>I mai døpte Forsvaret sitt nye skip, KNM Maud, som hadde en prislapp på 2,2 milliarder kroner.</p>
<p>Logistikkskipet er det største i Sjøforsvaret. Det har eget verksted, hangarplass til to helikoptre, operasjonssal og sykehus med 44 senger.</p>
<p>– En fantastisk og en gledelig dag både for Sjøforsvaret og ikke minst hele Norge, sa stabssjef i Sjøforsvarsstaben, flaggkommandør Øystein Wemberg på Forsvarets YouTube-kanal.</p>
<p>Torsdag kom det frem at det nye skipet KNM Maud har fått seilingsforbud.</p>
<p>Skipet kan ikke legge fra kai inntil feil og mangler er ryddet opp. Det kan skje en gang i løpet av andre kvartal 2020.</p>
<p>Bak ligger en ny skandale for Forsvaret som kommer på toppen av havariet til fregatten Helge Ingstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Fare for mannskapenes sikkerhet</div>
<div type="text">
<p>Seilingsforbudet ble innført «grunnet klasseavvik fra DNV GL», ifølge en rapport fra Forsvarets materielltilsyn.</p>
<p>DNV GL er navnet på det norskbaserte sertifiseringsselskapet som kvalitetssikrer skip, tidligere kjent som Det Norske Veritas.</p>
<p>– Fartøyet er bygget etter klassekrav fra DNV GL. Dette er da krav som skal gjelde for en generell type fartøy og som stilles for at fartøyene skal være sikre å bruke, sier avdelingsdirektør Roger Nesje i Forsvarets materielltilsyn til Aftenposten.</p>
<p>11. november besøkte tilsynet skipet og snakket med mannskap, skipssjef, maskinmester og flere andre offiserer.</p>
<p>De ansatte var bekymret for en rekke forhold om bord knyttet til materiellsikkerheten og manglende vedlikehold over lang tid.</p>
<p>«Dette er uttrykk for at materiellsikkerheten ikke har vært tilstrekkelig ivaretatt», heter det i rapporten.</p>
<p>Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Noen har sovet i timen</div>
<div type="text">
<p>KNM Maud hadde et stort etterslep på vedlikehold da fartøyet ble overlevert fra verftet i november i fjor.</p>
<p>– Når Forsvarets materielltilsyn sier at det er stort vedlikeholdsetterslep og bekymring for materiellsikkerheten, så betyr det at noen har sovet i timen, sier bransjesjef Lars Gørvell-Dahll i Maritim bransjeforening i Norsk Industri.</p>
<p>Han tror mangelen på vedlikehold av KNM Maud kan skyldes at skipet ble liggende i to år ved kai hos det sørkoreanske verftet Daewoo Shipbuilding &amp; Marine Engineering.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: KNM Maud</div>
<div type="text">
<p>KNM Maud er Forsvarets nye logitistikk- og støttefartøy, som skulle styrke både reaksjonsevnen, utholdenheten og mobiliteten til både Norge og NATOs marinestyrker.</p>
<p>Skipet har kapasitet til å frakte 9,3 millioner liter drivstoff, ammunisjon og missiler, samt 400 tonn med utstyr på dekk.</p>
<p>Skipet skal i fart kunne forsyne to fregatter og skulle erstatte forgjengeren KNM Valkyrien.</p>
<p>Forsvaret startet arbeidet med et nytt logistikkskip i 2002. I 2009 ble planene godkjent av Stortinget.</p>
<p>Økonomiske problemer ved skipsverftet førte til at leveransen først ble forsinket til 2017 og deretter på nytt til april 2018.</p>
<p>Problemer med hovedmaskineriet ført til at skipet først ble overlevert Sjøforsvaret i november 2018.</p>
<p>Da det norske klassifiseringsselskapet Det Norske Veritas skulle undersøke skipet høsten 2019, var konklusjonen at det var en rekke avvik. Dermed fikk skipet seilingsforbud.</p>
<p>Verftet holdt på å gå konkurs, men overlevde ved hjelp av en gigantisk redningspakke fra myndighetene i Sør-Korea. Dessuten ble verftet rammet av to store ulykker til, hvor tre arbeidere mistet livet og flere ble såret.</p>
<p>– Det er sjelden et fartøy får seilingsforbud av DNV. Det er relativt alvorlig. Det høres ut som de ikke har gjort nødvendig vedlikehold i løpet av årene skipet har ligget til kai, sier Gørvell-Dahll.</p>
<p>Allerede før skipet ble ferdig, var mannskaper i Sjøforsvaret bekymret for vedlikeholdssituasjonen.</p>
<p>Hommedal, Marit / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Farlige dører, og brannfare i sykestuen</div>
<div type="text">
<p>Flere leveranser til skipet er fremdeles ikke ferdigstilt.</p>
<p>I tillegg har mannskapene fortalt at skipet mangler prosedyrer for de tunge dørene, som kan forårsake alvorlige skader på mannskapene når de går gjennom skipet ute til sjøs.</p>
<p>Det er også mangler ved de selvlysende skiltene om bord, som er helt avgjørende for at mannskapene kan bevege seg rundt i mørke.</p>
<p>Listen over mangler er imidlertid mye lengre enn det:</p>
<p>Flere prosjektleveranser er fortsatt ikke ferdigstilt.</p>
<p>I tillegg er det uklart hvem som har ansvaret for å sørge for drift og vedlikehold om bord.</p>
<p>«Flere intervjuede har fortalt at det ikke er signert for materiellansvar om bord, og at også den underliggende ansvarsfordelingen er uklar», heter det i rapporten.</p>
<p>Dessuten fantes ingen oversikt over hva slags vedlikehold som ble utført i årene skipet lå til kai i Sør-Korea. KNM Maud har fått nytt system for å styre vedlikeholdet, men historikken fra det gamle systemet ble ikke overført.</p>
<p>Mye av det nye og kostbare medisinske utstyret om bord har også forfalt. De ansatte mangler kompetanse. For eksempel kan oksygengeneratoren, som skal brukes å fremstille oksygen om bord til operasjonsrommet, medføre stor brannfare.</p>
<p>Forsvarsminister Frank Bakke-Jensen sier i en kommentar til Aftenposten at KNM Maud er i en testperiode der hensikten nettopp er å avdekke feil ved fartøyet.</p>
<p>– Dette skjer i alle store anskaffelser. KNM Maud er under garanti og verftet har fokus på å oppfylle deres garantiforpliktelser. Nå er fokus å få utbedret avvikene slik at planlagt oppøving kan starte så snart som mulig, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ti år siden Stortinget vedtok å bygge skipet</div>
<div type="text">
<p>Forsvaret startet arbeidet med et nytt logistikkfartøy allerede i 2002. Kontrakten om å bygge skipet ble inngått med verdens nest største verft, Daewoo Shipbuilding &amp; Marine Engineering, i 2013.</p>
<p>Kort tid etter fikk verftet store økonomiske problemer.</p>
<p>Da skipet hadde sin første seilas i desember 2017, oppsto en skade i hovedmaskineriet på skipet.</p>
<p>I februar i år forlot det 183 meter lange logistikkskipet verftet i Sør-Korea, og seilte som første norske marinefartøy over Stillehavet. Skipet har nok drivstoff til å seile jorden rundt tre ganger.</p>
<p>Jakob Østheim</p></div>
<div type="title" level="3"> – Åpenbart veldig skuffende</div>
<div type="text">
<p>«Det er åpenbart veldig skuffende at et skip må legges til kai etter bare fem måneder», skriver lederen for Stortingets utenriks- og forsvarskomité, Anniken Huitfeldt (Ap), i en SMS til Aftenposten. Hun var gudmor da skipet ble døpt i Bergen i mai 2019.</p>
<p>«For Sjøforsvarets operative evne kommer disse problemene på toppen av tapet av fregatten Helge Ingstad».</p>
<p>Problemene med KNM Maud får nå følger. Huitfeldt varsler at hun vil følge opp saken i Stortinget.</p>
<p>«Dette er også et politisk ansvar for forsvarsminister Frank Bakke-Jensen. Forsvarsmateriell har nylig blitt omorganisert og knyttet tettere til Forsvarsdepartementet nettopp for å sikre politisk styring av store forsvarsanskaffelser».</p>
<p>Hommedal, Marit / NTB scanpix</p>
<p>– Det sørkoreanske verftet ble solgt inn som svært effektivt og nøyaktig. Slik gikk det ikke, sier forsker og lærer Ståle Ulriksen ved Sjøkrigsskolen/Forsvarets høgskole.</p>
<p>– Hvilke følger får det at KNM Maud må ligge til kai?</p>
<p>– Norge har store ambisjoner om å bidra i NATO-styrkene. Skal vi klare det, må vi ha KNM Maud. Enten må vi trappe ned ambisjonene, og få flere fregatter inn. Da får vi færre fregatter til å følge med på hva russerne gjør. Vi vet aldri når russerne seiler ut, og da må fregattene være klare, sier Ulriksen.</p></div></body></document>
