<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190423-onsdag-bytter-nsb-og.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8mGx2E/Onsdag-bytter-NSB-og-Nettbuss-navn-til-Vy--men-det-kan-ta-tre-ar-for-all-gronnfargen-er-pa-plass" frk="547 5 18 3155"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 19:17"/>
<attribute name="author" value="Marthe Øvergård"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="tog,kollektivtransport,buss,vy (tidligere nsb)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Onsdag bytter NSB og Nettbuss navn til Vy – men det kan ta tre år før all grønnfargen er på plass</div>
<div type="ingress">Onsdag skifter NSB navn til Vy. Det vil passasjerer og publikum for øvrig merke heller lite til.</div>
<div type="author">Marthe Øvergård</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Roald, Berit / NTB scanpix Det var stor ståhei da NSB den 12. mars fortalte hele Norge at selskapet skal få et nytt navn. Navneskiftet finner sted onsdag. Men da blir det heller liten ståhei.</p> <p>Katrine Dypbukt (21) var en av flere som uttalte seg til Aftenposten om navnebyttet da det ble kringkastet 12. mars i år. – Det nye navnet virker veldig internasjonalt. Det er ikke helt norsk, føler jeg. Jeg liker NSB fordi det er en kjent merkevare som jeg er vokst opp med.</p></div>
<div type="text">
<p>Selv om det mye omtalte navnebyttet til NSB og Nettbuss skal skje i morgen, er det lite som vil endre seg for passasjerene. Ingen nye tog blir grønne, heller ingen busser. De ansatte vil fortsatt bruke gamle uniformer. Selv Vy-appen lar vente på seg – i hvert fall litt.</p>
<p>Det er i hovedsak på internett passasjerene vil merke endringen.</p>
<p>– Vi fyller på mer innhold på nettsiden vy.no og det jobbes med sosiale medier, sier Åge-Christoffer Lundeby, pressesjef i NSB.</p>
<p>– Betalingsløsningene vil enten foregå på vy.no eller omdirigeres til Nettbuss og NSBs nettsider, legger han til.</p>
<p>Olav Olsen</p></div>
<div type="title" level="3">Lite grønt å se</div>
<div type="text">
<p>De eneste grønne kjøretøyene til Vy vil være bussen og toget som sto klare til pressekonferansen.</p>
<p>– Mange av bussene vil bli grønne i løpet av året, mens togene vil bli grønne i løpet av en treårsperiode. Dette er ikke en endring som er gjort over natten, sier Lundeby.</p>
<p>Heller ikke NSB-appen, som er blitt gradvis grønnere siden nyheten om navnebyttet kom, vil bli grønn til i morgen.</p>
<p>– Den vil bli omprofilert først på torsdag, sier pressesjefen.</p>
<p>De nye uniformene vil heller ikke være å se før på slutten av året.</p></div>
<div type="title" level="3">Navnebyttet møtte stor motstand</div>
<div type="text">
<p>12. mars annonserte NSB at NSB og Nettbuss skulle få nytt felles navn. Det nye navnet ble latterliggjort i sosiale medier, både av privatpersoner og politikere.</p>
<p>– Hvorfor valgte dere akkurat 24. april som lanseringsdato?</p>
<p>– Det var første mulige dato å få det til, svarer Lundeby.</p>
<p>Han peker på at den politiske behandlingen måtte være på plass før de kunne skifte navn.</p>
<p>Rødt la frem forslag om å stanse navnebyttet, men fikk ikke flertall i Stortinget, ifølge NTB. Navnebyttet ble et faktum.</p>
<p>– I morgen runder vi den offisielle milepælen. Vi kommer nok til å forsnakke oss i noen dager før det nye navnet sitter, erkjenner pressesjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan miste flere strekninger</div>
<div type="text">
<p>Med en tidshorisont på tre år risikerer NSB å ha mistet flere av dagens strekninger før alle togene er grønne. Allerede har de mistet Sørlandsbanen til britiske Go-Ahead. Flere strekninger er på vei ut på anbud.</p>
<p>I vår avgjøres hvem som skal kjøre det som kalles Pakke Nord, altså Nordlandsbanen, Dovrebanen, Trønderbanen og Meråkerbanen. Selskapet som vinner skal være i gang her i juni 2020. Deretter står Pakke Vest for tur, med Bergensbanen og lokaltog rundt Bergen. Denne konkurransen skal avgjøres i desember i år, mens vinneren skal være i gang i desember 2020.</p>
<p>Også konkurransen om linjene på Østlandet vil være i gang før det er gått tre år.</p></div></body></document>
