<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191121-norsk-curlingtabbe-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/qL8nkw/norsk-curlingtabbe-fikk-konsekvenser-ulsrud-og-kompani-ute-av-vm" frk="477 7 21 2806"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 11:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,qL8nkw"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk curlingtabbe fikk konsekvenser - Ulsrud og kompani ute av VM</div>
<div type="ingress">Norges herrelag i curling-EM slo Nederland 5-4 i siste VM-kamp, men endte på 6.-plass ettersom Sveits slo Italia. Dermed er mesterskapet over for norsk del.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jonas Ekströmer / TT / NTB scanpix Thomas Ulsrud og Norge røk torsdag ut av curling-EM.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er det også for de norske kvinnene, som tapte 5-7 for Tyskland og rykket ned til B-divisjonen etter å ha greid bare to seirer på ni kamper.</p>
<p>Blant mennene var Norge et av fire lag som endte på fem seirer og fire tap, og to av dem skulle videre til semifinale. Av de fire endte Norge sist som følge av innbyrdes resultater, og dermed var det Danmark og Skottland som tok seg til semifinale sammen med Sverige og Sveits.</p>
<p>Spenningen levde lenge ettersom Italia berget ekstraomgang mot Sveits og hadde mulighet til å sende både seg selv og Norge til semifinalen. I stedet ble det 5-7-tap.</p>
<p>Samtidig kan man si at Norge selv rotet bort semifinalen da de dummet seg ut i en kamp mot England. Der vant Norge 9-5, men ble idømt tap ettersom reserven Magnus Nedregotten hadde brukt sin egen kost da han kom inn. Han skulle egentlig overtatt kosten til mannen han erstattet, Markus Høiberg.</p>
<p>Sveits skal møte Danmark i semifinalen, mens Skottland skal opp mot suverene Sverige. Svenskene, som spiller på hjemmebane i Helsingborg, vant alle sine ni kamper i grunnspillet.</p></div>
<div type="title" level="3">Spenning</div>
<div type="text">
<p>Torsdagens oppgjør åpnet med at Nederland tok ett poeng i første omgang, før nordmennene utnyttet at de hadde siste stein og tok to poeng i den neste.</p>
<p>Deretter fulgte lagene hverandre tett og tok ett poeng i annenhver omgang med unntak av den sjette omgangen der Norge tok ut en stein på slutten og sørget for at det ble 0-0.</p>
<p>Det samme skjedde i niende omgang. Norge ryddet boet med siste stein og sørget for å ha siste stein i den tiende og avgjørende omgangen på stillingen 4-4.</p>
<p>I siste omgang tok Norge også det avgjørende poenget som sikret 5-4-seier. Men etter venting på at kampen mellom Italia og Sveits skulle bli ferdig, kunne de konstatere at semifinaleplassen glapp.</p>
<p>Foruten Ulsrud spilte Magnus Vågberg, Steffen Walstad og Høiberg for Norge. Nedregotten var reserve.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedrykk</div>
<div type="text">
<p>De norske kvinnene måtte slå Tyskland for å være sikre på å berge plassen, men det endte med 5-7-tap for laget som besto av Pia Trulsen, Martine Rønning, skip Marianne Rørvik og Kristin Skaslien, med Maia Ramsfjell som reserve.</p>
<p>Norge ledet tidlig 2-0 og 3-1, men Tyskland scoret til sammen tre poeng i omganger der Norge hadde sistestein og avgjorde kampen i siste omgang. Også for de norske kvinnene vippet det feil vei etter innbyrdes oppgjør. Også Danmark og Estland hadde to seirer og sju tap, men de ble rangert foran Norge.</p>
<p>Dermed forsvant Norge ned til B-nivået sammen med grunnseriejumbo Latvia.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
