<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191231-klabo-gir-opp-a-vinn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/pLExWw/klaebo-gir-opp-aa-vinne-touren-etter-russisk-knockout-det-er-ganske-s" frk="741 6 30 4391"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 12:41"/>
<attribute name="author" value="Anne-Marit Dahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="i,pLExWw"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo gir opp å vinne touren etter russisk knockout: – Det er ganske sikkert over nå</div>
<div type="ingress">Ingen kunne tukte Sergej Ustjugov på tirsdagens 15-kilometer i Tour de Ski. Johannes Høsflot Klæbo havnet langt bak.</div>
<div type="author">Anne-Marit Dahl</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix Johannes Høsflot Klæbo fikk det tungt i Toblach.</p> <p>Johannes Høsflot Klæbo under rennet nyttårsaften.</p> <p>Sergej Ustjugov tok over ledelsen i Tour de Ski-sammendraget.</p> <p>Didrik Tønseth hadde en svart dag i skisporet.</p> <p>Arild Monsen måtte konstatere at det totalt sett ble en dårlig norsk dag i Toblach.</p></div>
<div type="text">
<p>TOBLACH/TRONDHEIM: Russeren tok også over ledelsen i sammendraget etter tirsdagens seier i Toblach.</p>
<p>Johannes Høsflot Klæbo var godt over minuttet bak i mål og havnet på 17.-plass. Ustjugov fikk selskap av landsmennene Ivan Jakimusjkin og Alexandr Bolsjunov på pallen.</p>
<p>– Dette er kritisk for Klæbo, sa NRK-kommentator Torgeir Bjørn.</p>
<p>Selv var Klæbo særdeles skuffet i intervju med kanalen.</p>
<p>– Kampen om sammenlagtseieren er ganske sikkert over nå. Jeg har ikke noen sjanse. Det er for dårlig, sa han.</p>
<p>Trønderen har ikke noe godt svar på hva som gikk galt på 15-kilometeren.</p>
<p>– Kroppen kjennes grei ut, men det er mange faktorer som spiller inn. I dag er vi alle fryktelig langt unna, sa Klæbo.</p>
<p>Rune Petter Ness / Adresseavisen</p></div>
<div type="title" level="3">Trippelt russisk</div>
<div type="text">
<p>Russeren Sergej Ustjugov åpnet sterkest av alle og ledet ved åpningspunktet på 1,7 kilometer.</p>
<p>Han fortsatte å holde høy fart, og det ble tidlig klart at den russiske bamsen hadde skumle hensikter på dagens 15-kilometer.</p>
<p>Ustjugov økte ledelsen til sine argeste konkurrenter, og i mål var han 22,6 sekunder foran Ivan Jakimusjkin. Alexandr Bolsjunov fulgte på tredjeplass – 29 sekunder bak.</p>
<p>– Russerne gir Norge en nesestyver i Toblach, sa NRK-kommentator Jann Post.</p>
<p>Beste nordmann ble Hans Christer Holund på 5.-plass.</p>
<p>NRKs langrennsekspert Thomas Alsgaard sa følgende om den norske innsatsen:</p>
<p>– Det er høvelig bra av Holund, men det er kollaps av resten. Det ble overraskende store avstander i dag, sa Alsgaard.</p>
<p>Rune Petter Ness</p></div>
<div type="title" level="3">Krise for Tønseth</div>
<div type="text">
<p>Didrik Tønseth var helt ute av det og endte på 70.-plass. Han står neppe på startstreken på onsdagens jaktstart.</p>
<p>– Jeg skal ta en evaluering etterpå, men jeg tviler på at jeg starter i morgen, sa han etter løpet.</p>
<p>Tønseth tror ikke det er sykdom som er årsaken til den svake skigåingen.</p>
<p>– Det er mer noe annet som er riv ruskende galt. Det er et kraftig håndbrekk som står på en eller annen plass, og akkurat nå vet jeg ikke helt hva det er, sa han.</p>
<p>Sjur Røthe ble nummer åtte. Simen Hegstad Krüger skuffet stort og ble nummer 22, mens Jan Thomas Jenssen endte på 25.-plass, Pål Golberg på 26.-plass og Martin Løwstrøm Nyenget på 28.-plass.</p>
<p>Rune Petter Ness / Adresseavisen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Svake resultat</div>
<div type="text">
<p>– En dårlig dag. Det er svake resultat nesten over hele fjøla, men Hans Christer (Holund, red.anm.) og Sjur (Røthe red.anm.) får godkjent. Resten er nok ikke fornøyde, sa landslagstrener Arild Monsen, som vikarierte for en syk Eirik Myhr Nossum.</p>
<p>Emil Iversen reiste hjem etter søndagens sprint med forkjølelse. Arild Monsen har ikke hørt om flere som er smittet.</p>
<p>– Jeg har ikke oversikt her nå, men jeg vet bare om Nossum foreløpig. Vi må kjøre så god hygiene som mulig og lytte på det helseteamet sier, sier han om situasjonen.</p>
<p>Nå er Monsen klar på at det norske laget skal revansjere seg på onsdagens jaktstart i Toblach.</p>
<p>– Dette lever. Men vi må bite fra oss igjen og komme tilbake. Vi kan ikke ha flere slike dager, sa han.</p>
<p>Sergej Ustjugov leder nå sammenlagt 27 sekunder foran Alexandr Bolsjunov og 37 sekunder foran Johannes Høsflot Klæbo.</p>
<p>Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Nossum er syk</div>
<div type="text">
<p>Landslagstrener Eirik Myhr Nossum er blitt syk, og er isolert fra resten av troppen.</p>
<p>Han er ikke til stede på stadion i Toblach i dag.</p>
<p>– En liten magesjau har satt han ut av spill i dag, sier landslagslege Remi Andersen.</p>
<p>Erik Valnes, som lå godt an etter de to første etappene, brøt tirsdagens etappe allerede etter noen få kilometer.</p>
<p>– Jeg får ikke luft, sa han til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Jaktstart neste</div>
<div type="text">
<p>Tour de Ski fortsetter med jaktstart for både kvinner og menn i Toblach onsdag.</p>
<p>Sergej Ustjugov vant åpningsrennet sist lørdag. Han rykket på den siste runden av fellesstarten i Lenzerheide og så seg aldri tilbake.</p>
<p>I søndagens sprintrenn var det Johannes Høsflot Klæbo som hadde full kontroll. Trønderen gjorde som han ville på oppløpet og vant foran Federico Pellegrino og Richard Jouve.</p></div></body></document>
