<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190731-dette-venter-rbk-i-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/rAeKWl/Dette-venter-RBK-i-neste-runde-i-Europa" frk="436 16 45 2657"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 19:56"/>
<attribute name="author" value="Vebjørn Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette venter RBK i neste runde i Europa</div>
<div type="ingress">Bataljen mot BATE endte med avansement. Nå er motstanderen i neste runde klar.</div>
<div type="author">Vebjørn Olsen</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Håvard Jenssen Alexander Søderlund doblet ledelsen for Rosenborg og sikret 2 – 0-seier over Bate Borisov.</p> <p>Rosenborg-spillerne kunne juble etter 2 – 0 på Lerkendal og avansement i Champions League-kvalifiseringen.</p> <p>Maribor feirer mål mot Spartak Moskva i Champions League i 2017.</p> <p>Maribor møtte Liverpool i Champions League i 2017, og tapte 0 – 7. Her er Marko Suler i duell med Mohamed Salah.</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborg – BATE Borisov (Hviterussland) 2 – 0 (sammenlagt 3-2)</p>
<p>Etter å ha tapt 1 – 2 i Hviterussland forrige uke, måtte Rosenborg slå BATE på Lerkendal onsdag kveld. Det endte med 2 – 0 og avansement i Champions League-kvalifiseringen.</p>
<p>I oppgjøret mellom AIK og Maribor, måtte det ekstraomganger til for å bestemme hvem som ble Rosenborgs neste motstander på veien mot gruppespillet.</p>
<p>Hvis Rosenborg skulle vinne neste runde også, gjenstår kun playoff før de eventuelt er klare for gruppespillet i Champions League. Tap i playoff gir gruppespill i Europa League.</p>
<p>FÅ MED DEG ROSENBORG-BØRSEN ETTER AVANSEMENTET: Søderlund best på børsen</p>
<p>Håvard Jenssen</p></div>
<div type="title" level="3">Tøff motstand</div>
<div type="text">
<p>Nå venter slovenske Maribor i neste runde for Rosenborg. Det så lenge ut til at AIK skulle stikke av med avansementet etter at Tarik Elyounoussi satte inn 3 – 1 etter kun tre minutter av første ekstraomgang.</p>
<p>Men fire minutter før slutt svarte slovenerne nok en gang, og scoringen til Alexandru Cretu var nok til å sikre avansement på bortemålsregelen.</p>
<p>Ivan Sekretarev / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>De slo ut Tarik Elyounoussi, Rikard Norling og de svenske mesterne i andre runde og nå er det RBK som skiller dem fra playoff til Champions League.</p>
<p>Så sent som høsten 2017 ble nettopp Champions League-hymnen spilt tre ganger på høsten, da seriemesterne fra Slovenia nådde gruppespillet i turneringen.</p>
<p>PAUL CHILDS / Reuters</p>
<p>Det var en temmelig overkommelig kvalikrute, med seiere over Zrinjski Mostar fra Bosnia, islandske Hafnarfjarðar og israelske Hapoel Be’er Sheva.</p>
<p>Men laget bet greit fra seg i gruppespillet, med tanke på klubbens størrelse. Den gangen ble det poeng i halvpartene av kampene. Ingen seire, men tre uavgjorte på seks forsøk.</p>
<p>Liverpool gruste laget med hele 7 – 0 i Slovenia på deres vei til finalen, men ellers klarte laget 1 – 1 både hjemme og borte mot Spartak Moskva, før klubblegende Marcos Tavares sikret samme resultat i siste kamp hjemme mot Sevilla.</p>
<p>Tavares er fortsatt i klubben, vært det siden 2008 og har scoret 150 seriemål for Maribor.</p>
<p>Laget trenes for øvrig av Darko Milani&#x10D;, som så sent som i 2014 var trener for Leeds en periode.</p></div></body></document>
