<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190120-ny-nordisk-mat-er-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/1kaeyQ/Ny-nordisk-mat-er-det-nye-normale--Dagfinn-Hoybraten-og-Claus-Meyer" frk="569 4 15 3499"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 20:00"/>
<attribute name="author" value="Claus Meyer"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="kostholdsråd,råvarer"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny nordisk mat er det nye normale | Dagfinn Høybråten og Claus Meyer</div>
<div type="ingress">Når vi kan finne åtte slags kål, gulrøtter i mange farger og nye typer mel basert på gamle nordiske kornsorter i butikken, er det da et resultat av Ny nordisk mat?</div>
<div type="author">Claus Meyer</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tom Kolstad Nordboere spiser i dag mer kål, rotfrukter og fullkorn enn vi har gjort siden etterkrigstiden, skriver artikkelforfatterne.</p> <p>Dagfinn Høybråten.</p> <p>Claus Meyer.</p></div>
<div type="text">
<p>For 15 år siden skrev ti kokker fra hele Norden under på «Manifest for et nytt nordisk kjøkken».</p>
<p>Nordisk mat kom høyt på dagsordenen. Restauranter som NOMA i København og Maaemo i Oslo oppnådde internasjonal berømmelse, og det ble også satt fart på forskningsprosjekter, matkulturinstitusjoner og regjeringsstrategier for å bygge videre på tankene.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Derfor er det også fint å reflektere over utviklingen, slik Joacim Lund gjør her i avisen i kommentaren «Den nordiske dietten som forsvant».</p>
<p>Solum, Stian Lysberg / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake til fremtiden</div>
<div type="text">
<p>Formålet med Ny nordisk mat-programmet var å gjenoppdage den nordiske matens verdi. At rapsolje kan være minst like godt som olivenolje. At et norsk Gravenstein-eple smaker mer enn et importert Golden Delicious.</p>
<p>Ny nordisk mat-bevegelsen har faktisk betydd mye for matvanene våre. Ikke ved å sette en etikett på produktene, men ved å redefinere matkvalitet.</p>
<p>Nordboere spiser i dag mer kål, rotfrukter og fullkorn enn vi har gjort siden etterkrigstiden. Råvarer som ikke nødvendigvis er lett tilgjengelige, men som blant annet restaurantverdenen har fått oss til å vende tilbake til.</p>
<p>Når 25.000 daglig spiser ny nordisk lunsj i Meyers kantiner, er det med på å påvirke matkulturen for så vel høy som lav.</p>
<p>Evalueringer viser at vi ikke har forlatt én diett og gått over til en ny. I dag liker vi både kål og pizza. Både internasjonale favoritter og nordiske tradisjonsretter inngår i en smakfull hverdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye å være stolte av</div>
<div type="text">
<p>Folkehelsen i Norden er langt fra perfekt: En av to nordboere er overvektig. Ca. hver femte voksne spiser usunt. Det samme gjelder hvert syvende barn.</p>
<p>Kristoffer Rønneberg</p>
<p>Likevel ligger alle nordiske land under OECD-gjennomsnittet for overvekt. Nesten alle land i verden ser en bevegelse mot dårligere matvaner.</p>
<p>Men vi har begynt å snu negative trender – spise mer fullkorn, flere grønnsaker og mindre kjøtt.</p>
<p>Derfor fremheves den nordiske dietten på linje med middelhavsdietten av ernæringsforskere og WHO som en god vei mot bedre matvaner.</p></div>
<div type="title" level="3">Den nordiske formelen</div>
<div type="text">
<p>I Norden er vi gode til å basere oss på solid kunnskap. De nordiske kostanbefalingene er for eksempel retningsgivende for alt fra politikk til produktutvikling. Vi er gode til å bygge partnerskap – et godt eksempel er den norske «Intensjonsavtale for et sunnere kosthold».</p>
<p>Ny nordisk mat har også lært oss at matgleden må settes i sentrum for å skape sunne matvaner.</p>
<p>Fra India og Latin-Amerika til Storbritannia søker regjeringer inspirasjon i Ny nordisk mat og måten vi skaper en bærekraftig matkultur på. Og hvert år blir 25.000 mennesker utdannet i «Ny nordisk hverdagsmat – fra gastronomi til helse».</p>
<p>Vi ser kanskje ikke selv de siste 15 årenes forandring, men for omverdenen er Ny nordisk mat en kilde til optimisme.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny nordisk eller ny normal?</div>
<div type="text">
<p>Joacim Lund avslutter artikkelen sin med «Ikke nordisk, men sunnere enn før». Det er kanskje passende for en utvikling der Ny nordisk mat er blitt integrert i hverdagen.</p>
<p>Ny nordisk mat er en del av det nye normale. Derfor ser vi det ikke så tydelig lenger. Og takk for det.</p></div></body></document>
