<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191112-opprorspoliti-storme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/kJxrqv/opproerspoliti-stormet-finansdistrikt-i-hongkong-frykter-kollaps-for-rettsstaten" frk="804 5 29 5451"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 19:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Opprørspoliti stormet finansdistrikt i Hongkong. Frykter kollaps for rettsstaten.</div>
<div type="ingress">Væpnet med tåregass og gummikuler stormet opprørspolitiet i Hongkong både byens finansdistrikt og universiteter tirsdag for å rydde områdene for demonstranter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12. nov. 2019 20:34</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Siu Tyrone, Reuters, NTB scanpix Demonstrantene forsvarte seg blant annet med sprettert i finansdistriktet.</p> <p>En politimann sprayer pepperspray i ansiktet på en demonstrant i Hongkong.</p> <p>Studenter reagerer på tåregass etter sammenstøtet mellom demonstranter og politi utenfor det kinesiske universitetet i Hongkong i dag.</p> <p>En juletre sto i full fyr inne på kjøpesenteret Festival Walk i Hongkong tirsdag</p> <p>Politiet ber folk å om flytte seg i Causeway Bay i Hongkong i dag. Politi og demonstranter braste sammen utenfor universitetet.</p></div>
<div type="text">
<p>«I dag hadde vi følelsen av at systemet er på sammenbruddets rand. Regjeringen og politiet har ikke kontroll på situasjonen, sier aktivist og forfatter Kong Tsung-gan til The Guardian.</p>
<p>«Rettsstatsprinsippene kan være på randen av kollaps». Det uttaler kilder fra politiet til BBC etter at frontene braker sammen på nytt i Hongkong.</p>
<p>Tirsdag skjedde sammenstøtene i finansdistriktet. Folk som jobber i området, hadde iført seg svømmebriller og sto sammen med svartkledde demonstranter for å hindre politiet i å fjerne barrikadene som er satt opp av demonstrantene, skriver DPA.</p>
<p>Mange av de kontoransatte ropte taktfast: «Slåss for frihet. Hold med Hongkong!» Samtidig holdt de opp hendene som en påminnelse om de fem kravene fra folket.</p></div>
<div type="title" level="3">Drastiske metoder</div>
<div type="text">
<p>Etter fem måneder med demonstrasjoner bruker begge sider stadig mer drastiske metoder. Politiet sprayer tåregass og pepperspray på demonstrantene. De er også bevæpnet med gummikuler.</p>
<p>Demonstrantene svarer med brannbomber og mer vold. Hundrevis av maskerte demonstranter kastet murstein og andre objekter mot politiet tirsdag, ifølge nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Ng Han Guan, AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Slåss for egen frihet</div>
<div type="text">
<p>Et lovforslag som åpner for å utlevere borgere til rettsforfølgelse i Fastlands-Kina, utløste masseprotester 9. juni 2019. Den tidligere britiske kolonien Hongkong består av en større halvøy og flere øyer sør i Kina og har omtrent 7,4 millioner innbyggere.</p>
<p>Hongkong har hatt delvis selvstyre siden territoriet ble tilbakeført til Kina i 1997, etter prinsippet «ett land – to systemer».</p>
<p>Hongkong har eget rettsvesen og lovgivende forsamling, større presse- og ytringsfrihet og i større grad en åpen markedsøkonomi. Hongkong har også egen valuta.</p>
<p>Beijing har ansvar for forsvars- og utenrikspolitikk og har vetorett når det kommer til endringer i det politiske systemet.</p>
<p>Lovforslaget ble trukket tilbake, men demonstrasjonene har fortsatt. Demonstrantene krever større demokratisk frihet, at Hongkongs leder Carrie Lam går av, at politiets maktbruk granskes og at fengslede aktivister løslates.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenstøt utenfor universiteter</div>
<div type="text">
<p>Tidligere på dagen oppsto det sammenstøt på flere universiteter i byen. Ved det kinesiske universitetet i Hongkong, CUHK, skjøt politiet med tåregass og gummikuler, mens studenter strømmet ut væpnet med sportsutstyr, deriblant sprettert og pil og bue.</p>
<p>Viserektor Dennis Ng ved CUHK ba politiet om slutte å skyte: Dette er ute av kontroll, ropte han i en megafon.</p>
<p>Først senere uttalte politiet at de ville trekke seg tilbake for at demonstrasjonen skulle spre seg og dermed bli mer diffus.</p>
<p>Demonstrantene bygget barrikader mot politiet. En kassebil som var del av barrikaden, ble satt fyr på under tumultene. Studentene forsinket og forstyrret trafikken og det ble lange køer i morgenrushet.</p>
<p>Cheung KIN, AP/NTB scanpix</p>
<p>En rekke studenter ble arrestert da politiet gikk inn på universitetsområdet.</p>
<p>Politiet har vanligvis ikke adgang til universitetene uten en ransakelsesordre, men ifølge en talsmann for politiet ble inntrengningen rettferdiggjort av at politiet hadde vært «under angrep».</p>
<p>– I løpet av 20 minutter hadde over 30 bensinbomber blitt kastet mot dem, sier politiinspektør Kong Wing-cheung.</p>
<p>Han uttaler at politiet har utallige eksempler på demonstranter som bruker tilfeldig og vilkårlig vold mot uskyldige.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarer skudd mot demonstrant</div>
<div type="text">
<p>Mandag ble en 57-år gammel mann påtent av maskerte demonstranter etter at de helte brannfarlig væske over ham fordi han begynte å diskutere med dem. Saken etterforskes nå som et forsøk på drap, ifølge politiet.</p>
<p>Samtidig ble en 21-år gammel demonstrant ble skutt på kloss hold av politiet.</p>
<p>Både demonstranten og Beijing-sympatisøren er på sykehus. Sistnevnte skal være alvorlig skadet.</p>
<p>Polititoppen Li Kwai-wah som jobber med organisert kriminalitet i Hongkong, forsvarer mandagens avgjørelse om å skyte en demonstrant: «Vi fant ut at vår kollega ikke bare sto overfor trusler fra en person. Det var en hel menneskegruppe som hadde en organisert plan om å stjele våpenet.»</p>
<p>I denne situasjonen mener Kwai-wah at politiet reagerer etter retningslinjer «som skal beskytte både politiet og menneskene rundt dem».</p>
<p>Over 260 demonstranter ble arrestert mandag. Totalt er nå over 3000 demonstranter arrestert siden demonstrasjonene begynte i juni.</p>
<p>Hongkongs leder Carrie Lam kaller nå demonstrantene for «fiender av folket».</p>
<p>Peter Thomas, Reuters/ NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> Amerikansk bekymring</div>
<div type="text">
<p>USA uttalte natt til tirsdag at de er «dypt bekymret» over urolighetene i Hongkong.</p>
<p>128 skal være såret etter sammenstøtene mandag. Flere er innlagt på sykehus etter de nye sammenstøtene mellom demonstranter og politi.</p>
<p>Yu Vincent, AP/NTB scanpix</p></div></body></document>
