<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190318-bjornar-skjaran-kan-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/wE7p5P/Bjornar-Skjaran-kan-overta-etter-Giske-som-nestleder" frk="284 4 8 1780"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 13:50"/>
<attribute name="author" value="Alf Ole Ask"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="arbeiderpartiet (ap),bjørnar skjæran,økonomi,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjørnar Skjæran kan overta etter Giske som nestleder</div>
<div type="ingress">Aps fylkeslag i Nord-Norge har foreslått Bjørnar Skjæran fra Nordland som ny nestleder i Ap, skriver Fri Fagbevegelse.</div>
<div type="author">Alf Ole Ask</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Nordland Ap Bjørnar Skjæran hett navn som ny nestleder i Ap.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har registrert at et samlet Nord-Norge har foreslått meg, og synes selvsagt det er hyggelig og en stor tillitserklæring. Ellers har jeg ingen kommentar, sier Bjørnar Skjæran selv til FriFagbevegelse.</p>
<p>Det har lenge hersket tvil om Ap ville fortsette med én nestleder etter at Trond Giske trakk seg i januar 2018. Hadia Tajik har siden vært alene som nestleder.</p>
<p>Skjæran er nylig gjenvalgt som leder i Nordland Arbeiderparti, sitter i Arbeiderpartiets sentralstyre og er en kandidat som hele Nord-Norge står bak.</p>
<p>Fri Fagbevegelse, som eies av LO Media, skriver at Giske etter det nettstedet erfarer blir erstattet som nestleder på landsmøtet til Arbeiderpartiet i starten av april, og at Bjørnar Skjæran er den eneste reelle kandidaten til å bli innstilt av valgkomiteen.</p>
<p>Terje Aasland er foreslått som ny nestleder fra Telemark, i tillegg til Skjæran.</p></div>
<div type="title" level="3">LOs leder styrer valgkomiteen</div>
<div type="text">
<p>Det er LO-leder Hans-Christian Gabrielsen som leder valgkomiteen i Arbeiderpartiet. Han vil ikke kommentere arbeidet i valgkomiteen. Valgkomiteen ble nylig nedsatt og er nå i arbeid.</p>
<p>Skjæran regnes ikke for å tilhøre hverken Giske- eller Tajik-fraksjonen av partiet.</p>
<p>Partileder Jonas Gahr Støre har vært forsiktig med kommentarer om partiet skal ha en eller to nestledere.</p>
<p>– Min oppgave frem mot landsmøtet i 2019 er å se at den partiledelsen som Ap nå har fungerer godt. Vi ivaretar våre oppgaver politisk og organisatorisk. Sammen med et stort lag har vi vært med på å løfte oss på målingene, sa Støre tidligere i år til Aftenposten.</p></div></body></document>
