<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191006-messi-scoret-sitt-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/vQylP5/Messi-scoret-sitt-forste-seriemal-for-sesongen-i-storseier" frk="222 13 18 1290"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 21:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Messi scoret sitt første seriemål for sesongen i storseier</div>
<div type="ingress">Barcelona inntok 2.-plassen i spansk 1. divisjon og er bare to poeng bak Real Madrid etter at Sevilla ble satt på plass med 4 – 0 søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6. okt. 2019 23:45</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Joan Monfort / AP Lionel Messi setter inn 4 – 0.</p></div>
<div type="text">
<p>FC Barcelona – Sevilla 4 – 0</p>
<p>Lionel Messi scoret sitt første seriemål for sesongen da han sendte et frispark rett i mål i det 78. minutt. Dermed fastsatte han også resultatet.</p>
<p>De tre første Barcelona-målene kom i første omgang. Luis Suárez, Arturo Vidal og Ousmane Dembélé scoret hver sin gang.</p>
<p>I sluttminuttene pådro Ronald Araujo og Dembélé seg hvert sitt røde kort slik at Barcelona måtte avslutte med ni mann, men kampen var allerede avgjort.</p>
<p>Atlético Madrid er på tredjeplass etter at det bare ble 0 – 0 borte mot Valladolid søndag. Laget har vunnet bare to av sine syv siste kamper i ulike turneringer, og det kunne gått verre. Sandro Ramirez misset straffespark for Valladolid i første omgang.</p>
<p>Martin Ødegaard og hans lagkamerater i Real Sociedad ville gjort Barcelona selskap på 16 poeng om de hadde greid å omsette 1-0-ledelse i tre poeng hjemme mot Getafe, men gjestene fra hovedstaden vendte til 2-1-seier og sørget for at San Sebastian-laget er på femteplass fem poeng bak Real Madrid og tre bak Barcelona.</p></div></body></document>
