<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190918-trump-vil-forby-cali.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/OpPzQl/Trump-vil-forby-California-a-fore-strengere-utslippspolitikk" frk="455 4 12 2967"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 16:57"/>
<attribute name="author" value="Kristjan Molstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump vil forby California å føre strengere utslippspolitikk</div>
<div type="ingress">Donald Trump vil stanse delstaten Californias mulighet til å sette egne utslippsgrenser for bilindustrien. Grensene har vært strengere der enn i resten av USA.</div>
<div type="author">Kristjan Molstad</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>President Donald Trump trekker tilbake Californias unntak som i seks år har latt delstaten føre en strengere utslippspolitikk for bilindustrien enn i resten av landet. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>California fikk unntak fra loven i 2013, da Barack Obama var president. Dermed har delstaten kunnet sette egne og strengere utslippsgrenser enn resten av landet.</p>
<p>Under et besøk i delstaten onsdag varslet Trump at han vil oppheve unntaket.</p>
<p>– Trump-administrasjonen trekker tilbake Californias unntak fra utslippsstandarden for å kunne produsere langt rimeligere biler for forbrukerne, og samtidig gjøre bilene langt TRYGGERE, skrev presidenten på Twitter.</p>
<p>The Trump Administration is revoking California’s Federal Waiver on emissions in order to produce far less expensive cars for the consumer, while at the same time making the cars substantially SAFER. This will lead to more production because of this pricing and safety...</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) September 18, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Trump: Gir eldre og utrygge biler på veiene</div>
<div type="text">
<p>– Langt flere biler vil bli produsert under den nye felles standarden, som betyr betydelig flere JOBBER, JOBBER, JOBBER! Bilprodusentene bør gripe denne muligheten fordi man vil være ute av markedet uten dette alternativet i California, skrev presidenten.</p>
<p>Kunngjøringen kommer etter at delstaten i sommer inngikk en avtale med de store bilprodusentene BMW, Ford, Volkswagen og Honda om å lage mer drivstoffgjerrige biler for det amerikanske markedet. Føderale myndigheter har hevdet at avtalen bryter konkurranselovgivningen.</p>
<p>Trump-administrasjonen mener Californias strengere krav fører til økte kostnader for forbrukerne, at de vil virke dempende på salg av nybiler, og at resultatet blir flere eldre og mindre trygge biler på veiene.</p></div>
<div type="title" level="3">California varsler rettssak</div>
<div type="text">
<p>Delstaten har allerede varslet at den vil kjempe mot Trump-administrasjonens avgjørelse.</p>
<p>– Det er på tide at du fjerner skylappene, president Trump, og innser at den eneste som står i veien for fremskritt er deg selv, sier Californias statsadvokat Xavier Becerra.</p>
<p>– Du har hverken grunn eller myndighet til å oppheve dette unntaket. Vi er klare til å slåss for en fremtid som du ikke ser ut til å forstå. Hvis du står i veien for oss, så møtes vi i retten.</p>
<p>13 andre delstater har allerede varslet at de vil følge Californias eksempel.</p>
<p>Californias guvernør Gavin Newsom mener Washington undergraver delstatens makt og kaller det en langvarig «politisk feide». Han påpeker at avgjørelsen ser ut til å stride mot republikanernes tradisjonelle ideal om å gi delstater mest mulig selvstyre.</p>
<p>– Vi har å gjøre med en administrasjon og et republikansk parti som hevder å støtte fri konkurranse. Alle bør se det ironiske i dette, sa guvernøren tirsdag.</p></div></body></document>
