<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190624-avvikling-innstrammi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/8mxPnQ/Avvikling_-innstramming-og-egen-lonnsokning-preget-Stortinget-for-sommerferien" frk="982 18 117 6456"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 12:27"/>
<attribute name="author" value="Hanne Brønmo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="oljepenger,siv jensen,lønn,revidert nasjonalbudsjett,skolemat,bompenger,e6,kommunal- og moderniseringsdepartementet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avvikling, innstramming og egen lønnsøkning preget Stortinget før sommerferien</div>
<div type="ingress">De folkevalgte hadde to hektiske uker før Stortinget tok en 12 uker lang sommerferie. Her er noen av sakene som landets øverste folkevalgte tok stilling til.</div>
<div type="author">Hanne Brønmo</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Cornelius Poppe / NTB scanpix Siv Jensens influensa førte til at Erna Solberg selv forsvarte revidert nasjonalbudsjett i siste vårsesjon på Stortinget før ferien.</p> <p>En lavere vekst i kommuneøkonomien skal bedre kvaliteten på tjenestene, ifølge kommunal- og moderniseringsminister Monika Mæland.</p> <p>I følge PST er det rundt 40 norske barn i Syria.</p> <p>Une Bastholm under behandlingen av ny klimaavtale mellom Norge i EU i Stortinget i juni.</p></div>
<div type="title" level="3">1. Flere veiprosjekter med bompengefinansiering</div>
<div type="text">
<p>Det statlige veiselskapet Nye Veier skal bygge ut tre veistrekninger til firefelts motorvei som samlet har en økonomisk ramme på over 40 milliarder kroner. Alle skal delvis finansieres ved bruk av bompenger:</p>
<p>E6 på strekningen Moelv-Øyer i Hedmark og Oppland fylke</p>
<p>E6 på strekningen Ulsberg-Melhus i Trøndelag fylke</p>
<p>E18 på strekningen Langangen-Dørdal i Telemark fylke</p>
<p>Flere hundre av de 1000 milliarder kronene til vei og kollektivprosjekter i Nasjonal transportplan skal kreves inn som bompenger, noe som har ført til bompengeraseri over hele landet.</p>
<p>Det har også gitt utslag på meningsmålingene, hvor Frp går tilbake og bompengepartiet går frem.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Revidert nasjonalbudsjett for 2019</div>
<div type="text">
<p>Til tross for en sykmeldt finansminister ble revidert nasjonalbudsjett vedtatt i Stortinget fredag.</p>
<p>Finansminister Siv Jensen fikk kritikk for å bruke oljepenger som om «landet skulle vært i krise» da revidert nasjonalbudsjett ble lagt frem i mai, som hun selv forklarte med høyere utgifter og lavere skatter enn ventet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Viktig endringer i statsbudsjettet 2019</div>
<div type="text">
<p>Endrede utgifter:</p>
<p>Økt tilskudd til Statens pensjonskasse: 932 mill. kr.</p>
<p>Mer til bygging av riksveier: 910 mill. kr.</p>
<p>Økte utgifter pga. havariet av «Helge Ingstad» og mer seiling med en annen fregatt: 652 mill. kr.</p>
<p>Økte utgifter til jernbane: 351 mill. kr.</p>
<p>Økte utgifter til nedbetaling av bompengegjeld: 200 mill. kr.</p>
<p>Reduserte utgifter i folketrygden: 2554 mill. kr.</p>
<p>Reduserte utgifter til å planlegge Ringeriksbanen: 511 mill. kr.</p>
<p>Endrede inntekter:</p>
<p>Økt inntekt ved økt utbytte fra Statkraft: 1362 mill. kr.</p>
<p>Redusert inntekt ved salg av klimakvoter: 2565 mill. kr.</p>
<p>Varig reduserte skatte- og avgiftsinntekter: 3347 mill. kr.</p>
<p>Kilde: Revidert nasjonalbudsjett 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">3. 31.500 kroner i lønnsøkning til stortingspolitikerne</div>
<div type="text">
<p>De folkevalgte har vedtatt en lønnsøkning til seg selv på 3,2 prosent i inneværende år, som medfører en ny årslønn for stortingsrepresentantene på 987.997 kroner. Ikke alle partier er like fornøyde med det.</p></div>
<div type="title" level="3">4. Styrer en større andel av midlene til norske kommuner</div>
<div type="text">
<p>Terje Pedersen / NTB scanpix</p>
<p>Kommuneproposisjonen for 2020 varsler de økonomiske rammene for kommunene. Regjeringen legger opp til at kommunene får en vekst i såkalt frie inntekter på 1,4 milliarder kroner i 2020. Det er en vekst på mellom 0,3 og 0,5 prosent, noe som er mindre enn den ventede prisveksten.</p>
<p>Kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland argumenterer for at den lave veksten gir muligheter både til økt effektivitet og bedre kvalitet i tjenestene.</p>
<p>Det vil også bli en reduksjon i fylkeskommunenes inntekter på mellom 100 og 200 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">5. Ønsker ikke å hente alle foreldreløse IS-barn til Norge</div>
<div type="text">
<p>Baderkhan Ahmad / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Til tross for at Erna Solberg tidligere har åpnet for å hente foreldreløse barn til Norge, fikk ikke SVs forslag om å gi alle norske barn av foreldre med IS-tilknytning mulighet til å komme til Norge flertall.</p></div>
<div type="title" level="3">6. Kvinnefotball på åpne kanaler </div>
<div type="text">
<p>Regjeringspartene har sikret flertall for forslaget om at fotball-VM og -EM for kvinner skal vises på åpne kanaler. Endringene medfører at fotball-VM og fotball-EM for kvinner skal anses som begivenheter av vesentlig samfunnsmessig betydning og er sikret vederlagsfri visning på TV.</p>
<p>Listen over vederlagsfrie visninger omfatter blant annet sommer-OL, vinter-OL, EM og VM i håndball for kvinner, VM på ski og VM og EM i fotball for menn.</p>
<p>Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">7. Ønsker seg klimapress fra EU</div>
<div type="text">
<p>Med unntak av Senterpartiet gikk alle partier inn for en ny klimaavtale mellom Norge og EU hvor de blant annet samarbeider om klimakutt.</p>
<p>– Norge trenger press fra EU i klimapolitikken, og vi mener Norge må kutte mer enn hva EU pålegger oss, sier MDGs nasjonale talsperson Une Bastholm.</p></div>
<div type="title" level="3">8. Avvikler pelsdyrnæringen, men vet ikke kostnaden</div>
<div type="text">
<p>Poppe, Cornelius / NTB scanpix</p>
<p>En gradvis avvikling av pelsdyrnæringen ble vedtatt i Stortinget med 101 mot 68 stemmer. Motstanden fra blant andre Senterpartiet og Arbeiderpartiet gikk på de økonomiske konsekvensene for pelsdyrbøndene. Pelsnæringen har selv anslått at avvikling vil koste minst 2,3 milliarder kroner, et høyere anslag enn det regjeringen selv har levert.</p>
<p>– Jeg synes det er dypt tragisk, og jeg synes det var tungt at stortingsflertallet var villig til å vedta noe sånt mot en hel næring, sier Næringskomiteens Geir Pollestad (Sp) til Nationen.</p>
<p>Forudet mot pelsdyrhold var en av Venstres viktigste seire under regjeringsforhandlingene på Granavolden, men likevel sliter partiet med regjeringsprosjektet: Stor frustrasjon i Venstre: Mange i vårt parti kunne tenke seg å si: «Morna, Jensen».</p></div>
<div type="title" level="3">9. Omdiskutert endring i abortloven</div>
<div type="text">
<p>Stortingets vedtak innebærer at kvinner som er gravide med flerlinger, og som ønsker å fjerne noen av fostrene, må få saken behandlet i en nemnd. Dette er den første endringen av norsk abortlov på 40 år.</p>
<p>Voteringsoversikten viser at alle regjeringspartienes representanter stemte for innstrammingen, i tillegg til 17 av 19 Sp-representanter, skriver Dagbladet.</p>
<p>Den varslede abortinnstrammingen har utløst sterke reaksjoner hos mange kvinner i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">10. Avvikler NRK-lisensen</div>
<div type="text">
<p>Stortinget har vedtatt regjeringens forslag om et nytt mediestøtteråd, avvikling av NRK-lisensen og å innføre fireårige styringssignal for NRK og den direkte mediestøtten. Mediestøtterådet får i oppgave å fordele midler mellom de ulike tilskuddsordningene.</p>
<p>Stortinget vedtok også de øvrige av regjeringens forslag i mediestøttemeldingen, i tråd med det flertallet i familie- og kulturkomiteen på Stortinget innstilte på i forrige uke. Det innebærer blant annet at det skal innføres fireårig styringssignal både for NRK og den direkte mediestøtten, og at NRK skal finansieres over statsbudsjettet i stedet for via lisens.</p></div></body></document>
