<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191213-nederland-banket-fav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/GG21MB/nederland-banket-favoritten-russland-og-er-i-vm-finalen-jeg-vet-ikk" frk="450 17 43 2516"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 10:04"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="i,GG21MB"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nederland banket favoritten Russland og er i VM-finalen: – Jeg vet ikke om jeg skal le eller gråte</div>
<div type="ingress">Nederland overrasket og slo ut Russland av håndball-VM. Søndag kan nederlenderne møte Norge i finalen.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vidar Ruud / NTB scanpix Estavana Polman og Nederland fløy inn til VM-finale i håndball etter seier over Russland i semifinalen.</p> <p>De nederlandske spillerne jubler for finaleplass i VM.</p></div>
<div type="text">
<p>Russland – Nederland 32 – 33</p>
<p>Keeper Tess Wester sto en glimrende første omgang, men var noe mer usikker i den andre. Men det holdt til seier og finaleplass.</p>
<p>– Det var en vill kamp, det vekslet hele tiden. Jeg har ikke vært gladere i hele mitt liv, jeg er så stolt av dette laget, sa Wester til TV3 etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde uslåelig rekke</div>
<div type="text">
<p>Russland hadde ballen i sluttsekundene, men to avslutninger førte ikke til noe. Russland hadde vunnet alle sine åtte kamper i VM før semifinalen, og ingen andre lag kunne matche den fasiten.</p>
<p>Estavana Polman sier at laget hadde god tro på seier før kampen.</p>
<p>– Det var utrolig i dag, så bra. Vi så på hverandre i garderoben og sa: «Hvis noen kan slå Russland, er det oss.» Vi vet at det er et godt lag, de hadde ikke tapt en eneste kamp. Jeg bryr meg ikke om hvordan vi vinner. Jeg vet ikke om jeg skal le eller gråte. Jeg er bare lykkelig. Vi er i finalen, sa hun i pressesonen etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan møte Norge </div>
<div type="text">
<p>Klokken 12.30 spiller Norge og Spania sin semifinale om retten til å møte Nederland i finalen.</p>
<p>– Det har ikke noe å si hvem av dem vi møter, begge er gode lag, sier Polman, som møtte Norge tidligere i mesterskapet.</p>
<p>– Vi lå under i den kampen, men ga aldri opp. Vi hadde fremdeles troen på hverandre.</p>
<p>Det sto 16 – 16 ved halvtid i semifinalen, og Nederland havnet ganske kjapt på etterskudd i 2.-omgangen. Det jevnet seg ut igjen og ble en spennende kamp der favoritten til slutt falt.</p>
<p>Nederlenderne tapte finalen i verdensmesterskapet mot Norge i 2015.</p>
<p>Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Feilet</div>
<div type="text">
<p>Russland kunne sikret sin første VM-finale siden 2009. Russerne tok hele fire av fem VM-titler i perioden 2001 – 2009.</p>
<p>Nederland er det eneste laget som har slått Norge hittil i VM. Det ble 30 – 28 i gruppespillet. Nederlenderne kom seg til semifinale med knapp margin foran Serbia og Tyskland, til tross for å ha tapt tre kamper i mesterskapet.</p>
<p>Tidligere fredag tok Montenegro 5.-plassen med 28 – 26 over Serbia. Sverige ble nummer sju etter 35 – 24 mot Tyskland.</p>
<p>Det betyr at svenskene får en meget lett OL-kvalgruppe og på det nærmeste allerede er klare for Tokyo-lekene.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
