<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190724-jeremy-hunt-takket-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/1nyrMG/Jeremy-Hunt-takket-nei-til-ny-post--gar-ut-av-regjeringen" frk="243 8 13 1459"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 17:19"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jeremy Hunt takket nei til ny post – går ut av regjeringen</div>
<div type="ingress">Storbritannias utenriksminister Jeremy Hunt har valgt å trekke seg etter at Boris Johnson tilbød ham en annen posisjon i regjeringen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>Dagen etter at han tapte kampen om ledervervet og statsministerjobben, trekker Jeremy Hunt seg fra den britiske regjeringen. Arkivfoto: Aaron Chown / PA / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hunt sto igjen som Johnsons siste utfordrer i kampen om partiledervervet og statsministerjobben. Da sistnevnte ville flytte Hunt fra toppjobben i utenriksdepartementet, valgte statsråden i stedet å gå av.</p>
<p>– Det ville vært en ære å fortsette arbeidet mitt i utenriksdepartementet, men jeg forstår at den nye statsministeren må få velge sitt lag. Boris Johnson tilbød meg en annen rolle, men etter ni år og over 300 regjeringsmøter er det på tide å vende tilbake til Parlamentet, der statsministeren vil ha min fulle støtte, skriver Hunt på Twitter onsdag kveld.</p>
<p>Hunt sier han har vært minister så lenge hans tre barn har levd, og etter å ha forsøkt å bli statsminister, er han nå klar for «den største utfordringen av dem alle – å være en god far».</p>
<p>Han sier videre at det har vært en ære å lede «det beste diplomatiet i verden» og se motet og visdommen til britiske diplomater og etterretningstjenester.</p>
<p>Til sist takker han den tredelen som stemte på ham i ledervalget i Det konservative partiet. Hunt fikk drøyt 46.000 stemmer i uravstemningen, mot drøyt 92.000 for Johnson.</p></div></body></document>
