<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190403-vg-pst-henlegger-spi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/EWxg53/VG-PST-henlegger-spionsak-mot-russer" frk="207 1 2 1310"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 12:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="avlytting,pst"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG: PST henlegger spionsak mot russer</div>
<div type="ingress">Saken mot den spionmistenkte russeren som oppførte seg merkelig på Stortinget, er ferdig etterforsket, melder Politiets sikkerhetstjeneste (PST).</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Den spionsiktede russeren Mikhail Botsjkarov ble løslatt i oktober etter nesten en måned i varetekt. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>VG skriver onsdag at politiadvokat Kathrine Tonstad har sendt sin innstilling til Riksadvokaten, som skal avgjøre om det blir tiltale eller ei.</p>
<p>Hege Aakre, som er advokaten til russiske Mikhail Botsjkarov, sier til VG at saken mot ham er henlagt, og at Botsjkarov vil søke erstatning.</p>
<p>– Han satt i varetekt i en hel måned. Det var mye uønsket oppmerksomhet i mediene verden over, og han håper på en unnskyldning, sier Aakre til VG.</p>
<p>– PST har ikke funnet et eneste bevis som fastslår at han har gjort noe ulovlig, påpeker hun.</p>
<p>Botsjkarov hadde vært deltaker på et IT-seminar i Stortinget i regi av Det europeiske senter for parlamentarisk forskning og dokumentasjon (ECPRD) da han ble pågrepet 21. september i fjor.</p>
<p>Ifølge VG antyder den russiske storavisen Kommersant at det kan foreligge en avtale mellom Norge og Russland rundt Botsjkarov-saken, som kan føre til at Russlands president Vladimir Putin kan benåde spiontiltalte Frode Berg, som nå står for retten i Russland.</p></div></body></document>
