<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190824-russisk-robot-har-pr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/6jK88L/Russisk-robot-har-problemer-i-verdensrommet" frk="194 17 22 1274"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 08:39"/>
<attribute name="author" value="NTB-Tt"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russisk robot har problemer i verdensrommet</div>
<div type="ingress">Den menneskelignende russiske roboten Fedor har fått problemer etter ankomsten ved den internasjonale romstasjonen ISS.</div>
<div type="author">NTB-TT</div>
<div type="date">24. aug. 2019 10:39</div>
<div type="caption"><p>Den russiske roboten Fedor er med sine 180 centimeter og 160 kilo ingen smågutt. Foto: Roscosmos / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den 180 centimeter høye Skybot F-850-roboten, som er døpt Fedor, satt i førersetet i en russisk Sojuz-kapsel som ble skutt opp fra Bajkonur-basen i Kasakhstan torsdag morgen. I «hånden» hadde han et lite russisk flagg.</p>
<p>Etter to dager og 54 runder rundt Jorda var Sojuz-kapselen lørdag framme ved den internasjonale romstasjonen, men måtte avbryte det første forsøket på å koble seg til.</p>
<p>Ifølge det russiske nyhetsbyrået TASS ble forsøket avbrutt da kapselen var 96 meter fra romstasjonen. Fedor befinner seg nå 280 meter fra målet.</p>
<p>Dersom tilkoblingen blir vellykket, skal Fedor de neste ti dagene etter planen bistå besetningen om bord i ISS med ulike oppgaver.</p>
<p>– Det omfatter å koble til fra kabler og å bruke standardverktøy, fra skrutrekkere og nøkkelverktøy til brannslukkere, fortalte en talsmann for det russiske romfartsbyrået Roscosmos før oppskytingen.</p>
<p>De russiske Sojuz-kapslene er vanligvis bemannet, men denne gangen var 160 kilo tunge Fedor alene i førersetet.</p></div></body></document>
