<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190325-foreldrekoden---her-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/a-magasinet/i/700xJ3/foreldrekoden-her-er-alle-episodene" frk="751 6 30 4583"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 08:27"/>
<attribute name="author" value="A-Magasinet"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="a-magasinet"/>
<attribute name="class2" value="barneoppdragelse,familie,foreldrekoden,hedvig montgomery,podkast"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Foreldrekoden – her er alle episodene</div>
<div type="ingress">Siste: Foreldrekodens store søvnguide.</div>
<div type="author">A-magasinet</div>
<div type="date">25. mars 2019 09:27</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Uglum Hedvig Montgomery og Bjørn Egil Halvorsen</p> <p>Her er logen til Foreldrekoden.</p> <p>Hedvig Montgomery er psykolog, familieterapeut og forfatter.</p></div>
<div type="text">
<p>NB: Podkasten fungerer best å spille av i nettleser eller her via Acast. Det kan være problemer med avspillingen i app på telefon. Podkasten er også tilgjengelig i Itunes og andre kanaler, som Spotify.</p>
<p>Episode 7: Slik skaffer du barna (og deg selv) nok søvn</p>
<p>Lag gjerne et bokmerke av denne siden, så får du opp de nye episodene på denne siden når de kommer hver mandag.</p>
<p>Hver mandag publiserer vi en ny episode.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere episoder: </div>
<div type="title" level="3">Sesong 2</div>
<div type="text">
<p>Episode 6: Hvordan fortelle barna at mor og far skal gå fra hverandre?</p>
<p>Episode 5: Hvordan takle bedrevitende besteforeldre?</p>
<p>Episode 4: Om foreldrerollen når barna strever med vennskap</p>
<p>Episode 3: Hvordan finne balansen mellom oppmuntring og usunn pushing?</p>
<p>Episode 2: Hva gjør du når sønnen din kun svarer i enstavelsesord og isolerer seg på rommet sitt??</p>
<p>Episode 1: Baksnakking, surmuling og drama: Slik oppdrar du tenåringsdatteren din</p></div>
<div type="title" level="3">Sesong 1</div>
<div type="text">
<p>Episode 14: Hva kan man gjøre for å hjelpe barna og ungdommene til å få en fin skolehverdag?</p>
<p>Episode 13: Hvordan få en god start i barnehagen?</p>
<p>Episode 12: Slik kommer du deg helskinnet gjennom ferien med familien</p>
<p>Episode 11: Hvordan takler man fødselsdepresjoner hos mamma eller pappa?</p>
<p>Episode 10: Reportasje – Slik kom Mette seg gjennom den tunge tiden etter fødselen:</p>
<p>Episode 9: Hvordan gi barnet den gode selvfølelsen?</p>
<p>Episode 8: Hvorfor er mat blitt så komplisert?</p>
<p>Episode 7: Hvordan gir vi barna anerkjennelse for prestasjoner uten at de blir høye på pæra?</p>
<p>Episode 6: Hvilke regler skal du sette for barnas dataspill? Og når er det grunn til bekymring?</p>
<p>Episode 5: Hva gjør du når barna bare krangler?</p>
<p>Episode 4: Hvordan håndterer man barneangst?</p>
<p>Episode 3: Hvordan tar man ledelsen i egen flokk? Hvordan fikser foreldre delt lederskap?</p>
<p>Episode 2: Gutter og følelser - hvordan snakker vi med dem?</p>
<p>Episode 1: Aggresjon - hva gjør vi når barna eksploderer?</p>
<p>Foreldrekoden har etablert en egen Facebook-gruppe for foreldre i alle aldre. Vi håper dette kan bli en arena for gode diskusjoner og råd om barneoppdragelse. Bli med!</p></div>
<div type="title" level="3">Om «Foreldrekoden»</div>
<div type="text">
<p>– Hvert barn er unikt og kommer heldigvis ikke med en fasit. Og når du tror du har funnet en oppskrift som fungerer, går de gjerne over i en ny fase. Alle har sin personlighet og det gjør at samspillet mellom voksne og barn/ungdommer kan gi noen utfordringer. I denne satsingen håper vi å kunne bidra med kloke og velfunderte råd til foreldre slik og at barn og unge får en bedre hverdag. Det ønsker vi å bidra til gjennom podkasten Foreldrekoden, sier A-magasinets redaktør Lillian Vambheim.</p>
<p>– Vi er svært glade for å ha fått med en så sterk fagperson som Hedvig Montgomery med i denne podkasten. Hun er en dyktig formidler som når ut til en bred målgruppe, også utenfor våre landegrenser, legger hun til.</p>
<p>Ingrid Vihovde Reime (ill.)</p></div>
<div type="title" level="3">Populær fagperson</div>
<div type="text">
<p>Montgomery er en ettertraktet psykolog, familieterapeut og foredragsholder. Mange har også blitt kjent med hennes tilnærming til barneoppdragelse gjennom bokserien Foreldremagi. Hittil er det kommet ut tre bøker i serien, som allerede er solgt til 22 land.</p>
<p>– Klarer du som forelder å unngå noen feller, får det så enorm stor positiv effekt for barna. Det er grunnen til at jeg i det hele tatt begynte å skrive bøker og si ja takk til A-magasinet nå, sier Hedvig Montgomery, som selv er trebarnsmor.</p>
<p>– Det får så utrolig positive ringvirkninger når du som mor eller far blir litt tryggere, senker skuldrene litt mer og faktisk leder den skuta en familie er, legger hun til.</p>
<p>Fikk du med deg Aftenpostens portrett med Hedvig Montgomery? «God oppdragelse er summen av alle de forglemmelige dagene når livet er greit»</p>
<p>Tor Stenersen</p></div>
<div type="title" level="3">Blir spaltist</div>
<div type="text">
<p>Podkasten Foreldrekoden er bare en del av A-magasinets samarbeid med den populære psykologen. Montgomery vil også bli ny fast bidragsyter som spaltist i magasinet senere i år.</p>
<p>Vi legger ut bilder og deler informasjon om serien på Instagram. Følg oss her!</p>
<p>Har du fått med deg A-magasinets podkast om Christine Kohts kamp mot kreften? Lytt til Koht vil leve:</p>
<p>Podkast-dokumentar om sangstjernen Aksel Rykkvin: Hva skjer med en tenåring når egenskapen som har gjort ham verdenskjent bare forsvinner?</p>
<p>Hør flere av våre lydfortellinger – abonner på A-magasinet dokumentar i din podkastspiller. Her finner du den i Itunes. Bruker du Acast, klikk her.</p>
<p>Aftenpostens mange populære podkaster er samlet på denne siden.</p></div></body></document>
