<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191105-svalbardposten-per-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/2GgXwy/Svalbardposten-Per-Sandberg-vil-bli-kultursjef-i-Longyearbyen" frk="218 8 12 1374"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 14:54"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svalbardposten: Per Sandberg vil bli kultursjef i Longyearbyen</div>
<div type="ingress">Ifølge Svalbardposten er tidligere Frp-statsråd og stortingsrepresentant, Per Sandberg, en av 38 søkere på stillingen som kultursjef i Longyearbyen lokalstyre.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix Per Sandberg har ifølge Svalbardposten søkt på jobben som kultursjef i Longyearbyen.</p></div>
<div type="text">
<p>Svalbardposten skriver at de har fått bekreftet opplysningen fra personalrådgiveren i Longyearbyen lokalstyre.</p>
<p>Sandberg (59) gikk i august i fjor av som fiskeriminister og nestleder i Frp. Han ble først innvalgt på Stortinget i 1997, og fikk fem perioder på tinget før han ikke tok gjenvalg i 2017.</p>
<p>En av de andre søkerne er redaktør Hilde Kristin Røsvik i Svalbardposten.</p>
<p>– For meg er dette en veldig spennende stilling som jeg ikke kunne la være å søke på. Jeg er ansatt i en åremålsstilling som går mot slutten, og må derfor se meg om etter nye muligheter, sier Røsvik.</p>
<p>Nåværende kultursjef, Roger Zahl Ødegård, er positiv til de mange søkerne.</p>
<p>– Det er svært hyggelig at stillingsutlysningen er blitt lagt merke til i hele Norge. Jeg tar det som et uttrykk for at Svalbard og kvaliteten ved samfunnet er godt kjent gjennom det arbeidet som gjøres på kulturområdet i Longyearbyen. Dette lover godt også for fremtiden, sier han.</p>
<p>Sandberg har så langt ikke besvart NTBs forespørsel om en kommentar.</p></div></body></document>
