<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190914-frisk-med-pangstart-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/6j1qe8/Frisk-med-pangstart-pa-ishockeysesongen--banket-VIF" frk="232 14 21 1425"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 18:49"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frisk med pangstart på ishockeysesongen – banket VIF</div>
<div type="ingress">Hampus Gustafsson scoret to ganger og bidro sterkt til at regjerende NM-mester Frisk Asker åpnet ishockeysesongen med seier over Vålerenga.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix Hampus Gustafsson (med gullhjelm) scoret to ganger da Frisk Asker slo Vålerenga 3 – 0 i eliteserien i ishockey.</p></div>
<div type="text">
<p>Frisk Asker – Vålerenga 3 – 0</p>
<p>Vålerenga vant grunnserien sist sesong og vil naturlig nok være misfornøyd med å reise både mål- og poengløs fra Asker etter sesongåpningen.</p>
<p>Gjestene noterte 39 skudd på mål, men klarte aldri å overliste Frisks svært solide keeper Nicklas Dahlberg.</p>
<p>Nettsus fikk derimot Gustafsson i motsatt ende. Han satte inn 1 – 0 på pasning fra veteranen Anders Bastiansen etter syv minutter. I annen periode doblet samme mann ledelsen for hjemmelaget.</p>
<p>Endre Medby satte inn 3-0-målet som punkterte kampen drøye tre minutter før slutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Grüner-jubel</div>
<div type="text">
<p>Det eneste Oslo-laget som kunne juble for seier lørdag, var eliteseriedebutanten Grüner. I Grünerhallen valset de over en annen fersking, Narvik, med 5 – 1.</p>
<p>Stavanger har spilt to kamper og topper ligaen med full pott og 16 – 4 i målforskjell. Lørdag ble Manglerud Start banket 9 – 1 på borteis.</p>
<p>Storhamar trengte forlengning hjemme mot Lillehammer for å ta sin annen strake seier. Phil Marinaccio avgjorde til 3 – 2 for vertene.</p>
<p>I den siste lørdagskampen vant Sparta 6 – 4 borte mot Stjernen.</p></div></body></document>
