<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190130-den-syriske-byen-har.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/P3l77J/Den-syriske-byen-har-skiftet-regime-tre-ganger-siden-2011-Na-kan-det-bli-et-fjerde-maktskifte" frk="194 5 6 1175"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 08:31"/>
<attribute name="author" value="Afshin Ismaeli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="syria,recep tayyip erdogan,donald trump,den islamske staten (is),syriakrigen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den syriske byen har skiftet regime tre ganger siden 2011. Nå kan det bli et fjerde maktskifte.</div>
<div type="ingress">MANBIJ (Aftenposten): Siden den arabiske våren har de levd med syriske opprørere, IS og kurdisk styre. Nå kan en underjordisk overraskelse hindre tyrkisk overtagelse.</div>
<div type="author">Afshin Ismaeli</div>
<div type="date">30.jan.2019 09:31</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Afshin Ismaeli Vi er i en skyttergrav ved byen Manbij. Her kan Syria få en ny krig.</p> <p>FOTO: Afshin Ismaeli Disse soldatene kan snart bli angrepet av Tyrkia.</p> <p>FOTO: Tor Arne Andreassen I horisonten skimter vi en tyrkisk base. Tyrkia sier de vil angripe byen Manbij for å fjerne «terrorister».</p></div>
<div type="text">
<p>I snart to år har Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan truet med å angripe den kurdiskkontrollerte byen Manbij i Syria. Nå som Donald Trump har besluttet å trekke alle amerikanske soldater ut av Syria, kan han samtidig ha fjernet det eneste som har hindret et tyrkisk angrep. Tyrkerne har kviet seg for å havne i militær konflikt med supermakten USA.</p>
<p>Amerikanerne forsøker å få tyrkerne til å garantere sikkerheten til deres kurdiske allierte. Det snakkes også om en sikkerhetssone som skal gå 32 kilometer inn i Syria. Men det har ikke hindret Tyrkia fra å true om en nært forestående invasjon.</p></div></body></document>
