<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190824-politiet-mener-radik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/qL7pao/Politiet-mener-radikaliseringen-startet-sommeren-2017" frk="215 13 18 1366"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 05:08"/>
<attribute name="author" value="Wenche Fuglehaug"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,drap,høyreekstremisme,moskéskytingen i bærum"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet mener radikaliseringen startet sommeren 2017</div>
<div type="ingress">Etter å ha snakket med familie, venner og den terrorsiktede selv, mener politiet at Philip Manshaus gikk gjennom en to år lang radikaliseringsprosess før angrepet mot moskeen.</div>
<div type="author">Wenche Fuglehaug</div>
<div type="date">24.aug.2019 07:08</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hans O. Torgersen For to uker siden tar 21 år gamle Philip Manshaus seg inn i Al-Noor-moskeen i Bærum.</p> <p>FOTO: Hans O. Torgersen Ved hjelp av to rifler og en hagle kommer han seg inn via sideinngangen.</p> <p>FOTO: Afshin Ismaeli – Plutselig så vi en mann i uniform med flere våpen komme inn. Han så meg og løsnet to skudd mot meg, forteller Muhammad Iqbal (76).</p> <p>FOTO: Afshin Ismaeli Inne i moskeen oppstår et basketak. 21-åringen blir til slutt overmannet av Muhammad Rafiq (65) og Iqbal.</p> <p>FOTO: Hans O. Torgersen Etter angrepet mot moskeen rykker politiet ut til boligen hvor Manshaus har bodd.</p> <p>FOTO: Privat Der finner de hans 17 år gamle stesøster Johanne Zhangjia Ihle-Hansen drept.</p> <p>FOTO: Dan P. Neegaard Manshaus er siktet for drap og terror. Han har erkjent de faktiske forhold, men nekter straffskyld.</p></div>
<div type="text">
<p>Manshaus’ tidligere videregående-rektor sliter med å forstå at gutten han en gang kjente er samme person som den terrorsiktede. Samtidig forteller medelever fra folkehøyskolen i Trøndelag om en ung mann med skremmende holdninger.</p>
<p>Nå forteller politiet at de mener radikaliseringsprosessen startet sommeren 2017.</p></div></body></document>
