<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190116-14-sivile-drept-i-te.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/WLPeRa/14-sivile-drept-i-terroren-i-Kenya" frk="589 8 32 3763"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 04:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="al-shabaab,nairobi,terror"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">14 sivile drept i terroren i Kenya</div>
<div type="ingress">14 sivile personer ble drept i terrorangrepet ved Dusit hotell i Kenyas hovedstad Nairobi. Angrepet er nå over.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ben Curtis / AP / NTB scanpix Mennesker flykter fra åstedet etter angrepet mot et hotell i Nairobi .</p> <p>Overvåkningsbilder viser tungt væpnede menn på vei til hotell før angrepet.</p> <p>Kenyanske sikkerhetsstyrker ved åstedet etter angrepet mot et hotell i Nairobi.</p></div>
<div type="text">
<p>Over 700 sivile er reddet og 14 sivile ble drept i angrepet i Nairobi, ifølge Kenyas president Uhuru Kenyatta.</p>
<p>– Jeg kan nå bekrefte at sikkerhetsoperasjonen ved Dusit er over, og alle terroristene er eliminert, sa han i en tale til nasjonen onsdag morgen.</p>
<p>Kenyatta oppga ikke tall for eventuelle savnede hotellgjester eller drepte gjerningspersoner.</p>
<p>Politikilder opplyser til nyhetsbyrået AFP at to angripere er drept.</p>
<p>Utover natten til onsdag kom det inn flere ubekreftede meldinger om nye eksplosjoner og skuddsalver. Klokken 06.45 lokal tid skrev nyhetsbyrået AP at det er ble hørt nok en eksplosjon og skuddsalver ved det rammede hotellet.</p>
<p>De siste skuddsalvene kom en stund etter at flere overlevende som har vært innesperret på hotellet over natten, ble hentet ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet tirsdag ettermiddag</div>
<div type="text">
<p>Politisjef Joseph Boinnet sier angrepet begynte rundt klokken 15 tirsdag, med eksplosjoner ved biler utenfor en bank, tett etterfulgt av et selvmordsangrep ved hotellobbyen.</p>
<p>Den ytterliggående islamistgruppen al-Shabaab har påtatt seg ansvaret for angrepet.</p>
<p>Overvåkningsbilder via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Motstridende opplysninger</div>
<div type="text">
<p>Innenriksminister Fred Matiang'i kunngjorde sent tirsdag kveld at alle bygningene i og rundt hotellanlegget som var rammet av angrepet fra ekstremistene, er blitt sikret, og at sikkerhetsstyrker var i gang med en avsluttende opprydningsaksjon.</p>
<p>– Jeg gjentar at situasjonen er under kontroll og at landet er trygt, sa han.</p>
<p>TV-kanalen NTV rapporterte imidlertid at det ble avfyrt nye skudd over en time etter ministerens utsagn.</p>
<p>Nyhetsbyrået DPA skrev at en av deres reportere skal ha hørt nye, tunge skuddsalver og to nye eksplosjoner i det samme tidsrommet.</p>
<p>Mer enn tolv timer etter angrepet sa flere AP snakket med at de har familiemedlemmer som stadig gjemmer seg på åstedet.</p>
<p>Ben Curtis / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Rettet mot amerikanere</div>
<div type="text">
<p>Ifølge kenyanske myndigheter var målet for angrepet en amerikansk konferanse organisert av amerikanere ved Dusit hotell.</p>
<p>– Møtestedet for konferansen ble imidlertid endret i siste øyeblikk, sa sjef for antiterrorenheten i det kenyanske politiet (ATPU), Mawira Mungania.</p>
<p>Han tilføyde at angriperne mislykkes i å entre hotellet og angrep derfor en nærliggende bygning. En amerikansk statsborger er blant de drepte. Blant de døde er også en britisk statsborger, ifølge Sky News.</p>
<p>CNN-journalisten Omar Nor, som dekker Somalia, skriver på Twitter at to somaliere er bekreftet døde etter angrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fryktelige scener</div>
<div type="text">
<p>En politioffiser snakket med AP, sa at det etter det brutale angrepet lå igjen døde kropper nede i kafeen og i kontorlokalene ved hotellet. Ifølge ham var det ikke tid til å telle de døde etter angrepet.</p>
<p>– Det er fryktelig. Det jeg har sett er fryktelig, sa Charles Njenga, som overlevde angrepet.</p>
<p>– Jeg kunne ikke tro at jeg var i live. Smellet var så høyt og det ristet i hele komplekset, sa Enoch Kibet, som jobber som vaskehjelp på kafeen i komplekset.</p>
<p>Al-Shabaab har flere ganger gjennomført terroraksjoner i Kenya som har kostet hundrevis av mennesker livet. I 2013 ble 67 drept da flere gjerningsmenn angrep kjøpesenteret Westgate i Nairobi. I 2015 ble 148 studenter drept i et angrep på høyskolen Garissa University College.</p>
<p>Al-Shabaab sier angrepene er for å hevne utstasjoneringen av kenyanske tropper i Somalia, som har vært herjet av borgerkrig siden 1991.</p></div></body></document>
