<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191229-mann-gikk-mot-politi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/xPpbWQ/Mann-gikk-mot-politiet-med-motorsag--ble-skutt-i-foten" frk="207 8 10 1246"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 06:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann gikk mot politiet med motorsag – ble skutt i foten</div>
<div type="ingress">En mann i 30-årene skal ha gått mot politiet med motorsag før han ble skutt i foten på en hytte i Lindås kommune lørdag kveld. Mannen er alvorlig skadd.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. des. 2019 07:16</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet ble lørdag ettermiddag like før kl. 15 varslet om et innbrudd på en hytte på Seim i Lindås kommune.</p>
<p>Da politiet kom frem, truet han dem med en øks, opplyser politiet i en pressemelding natt til søndag.</p>
<p>– Politiet trakk seg unna. Politiet forsøkte å forhandle med mannen, men dialog førte ikke fram, skriver operasjonsleder Morten Rebnord i pressemeldingen.</p>
<p>Videre skriver politiet at mannen «etter en stund» kom ut av hytta med en motorsag.</p>
<p>– Mannen startet motorsagen og gikk mot politiet. Det ble avfyrt varselskudd da mannen ikke etterkom politiets anrop. Mannen fortsatte å gå mot politiet med motorsagen i gang. Han ble til slutt skutt i foten av politiet, skriver politiet i pressemeldingen.</p>
<p>Til NTB opplyser politiet at de fikk melding om innbruddet kl. 14.50. De opplyser videre at mannen ble skutt i foten syv timer senere, litt før kl. 23 lørdag kveld.</p>
<p>Mannen er under behandling på sykehus. Tilstanden hans er alvorlig, men ikke livstruende.</p>
<p>Spesialenheten for politisaker er varslet om hendelsen.</p></div></body></document>
