<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190103-gule-vester-leder-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/xRoRnl/Gule-vester-leder-pagrepet-i-Paris" frk="255 0 1 1645"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 06:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="leder,frankrike,paris"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gule vester-leder pågrepet i Paris</div>
<div type="ingress">Eric Drouet, en av lederne for protestbevegelsen de gule vestene, er pågrepet. Han er siktet for å ha organisert en demonstrasjon uten å varsle på forhånd.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arkivfoto: Claude Paris / AP / NTB scanpix Gule vester-lederen Drouet skal ha vært på vei til en demonstrasjon som ikke var varslet, da han ble pågrepet.</p></div>
<div type="text">
<p>Drouet ble pågrepet da han var på vei mot paradegaten Champs-Élysées, opplyser kilder i politiet. Noen titall demonstranter ventet på lederen utenfor en McDonalds nær Triumfbuen, men Drouet hadde ikke varslet demonstrasjonen på forhånd, ifølge en kilde i påtalemyndigheten.</p>
<p>Drouet ble pågrepet første gang i desember og må 5. juni møte i retten og svare på anklager om brudd på våpenloven. Paragrafen han er siktet etter, omfatter bæring av våpenkopier, pepperspray og lignende.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere sammenstøt</div>
<div type="text">
<p>Drouet er en av lederskikkelsene i protestbevegelsen som er kjent som de gule vestene, ettersom de kler seg i sikkerhetsvestene alle bilister er pålagt å ha med seg. Det som begynte som en protest mot nok en økning i drivstoffavgiftene, har utviklet seg til en bred protestbevegelse mot president Emmanuel Macrons politikk som oppfattes som å gagne de rike.</p>
<p>Det har vært flere sammenstøt mellom politi og demonstranter i Paris og andre byer, og flere mennesker har mistet livet i forbindelse med protestene.</p>
<p>Den radikale venstrelederen og Macron-kritikeren Jean-Luc Mélenchon har gått ut på Twitter mot pågripelsen.</p>
<p>– Eric Drouet pågrepet igjen, hvorfor? Maktmisbruk. En politisert trakassering og målretting fra politiets side mot lederne av de gule vestene, skriver Melenchon.</p></div></body></document>
