<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190610-svar-pa-nye-vannprov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/op1Owg/Svar-pa-nye-vannprover-fra-Askoy-ventes" frk="202 14 18 1247"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 05:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="askøy kommune,vann og avløp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svar på nye vannprøver fra Askøy ventes</div>
<div type="ingress">Mandag er det ventet svar på nye vannprøver som er tatt fra høydebassenget på Øvre Kleppe i Askøy kommune, hvor det tidligere har blitt funnet tarmbakterier.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10. juni 2019 07:03</div>
<div type="caption"><p>Rundt 2.000 personer er trolig blitt syke som følge av drikkevannet på Askøy. Her ved Øvre Kleppe høydebasseng. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>Vann må kokes, oppfordrer Askøy kommune. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I forbindelse med NRK sitt besøk til pumpestasjonen i boligfeltet på Øvre Kleppe søndag, tok en representant fra kommune en prøve av vannet. Flere prøver er blitt gjort i området og det er ventet svar mandag, skriver kanalen.</p>
<p>Rundt 2.000 personer er trolig blitt syke som følge av drikkevannet på Askøy. Arbeidet med å finne kilden til smitten pågår fortsatt.</p>
<p>Det ble fredag påvist høye konsentrasjoner av E.coli-bakterier i høydebassenget i Øvre Kleppe i kommunen. Det er også gjort funn av Clostridium og intestinale enterokokker.</p>
<p>Totalt har 47 personer, 13 barn og 34 voksne, vært innlagt på Haukeland sykehus som følge av epidemien, viser tall fra Helse Bergen.</p>
<p>I tillegg har Askøy legevakt i løpet av seks timer søndag gitt 45 personer råd på telefon, gjort 25 konsultasjoner og gjort to henvisninger.</p></div></body></document>
