<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190303---is-forsvarer-seg-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/a25wnL/-IS-forsvarer-seg-med-selvmordsbombere" frk="365 3 8 2285"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 14:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="syria,den islamske staten (is)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– IS forsvarer seg med selvmordsbombere</div>
<div type="ingress">Opprørsalliansen SDF og amerikanske kampfly hamrer løs på IS, som angivelig forsvarer sin siste skanse i Syria med selvmordsbombere.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Et medlem av opprørsalliansen SDF utenfor det IS-kontrollerte området i Baghouz i midten av februar. Foto: Felipe Dana / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– De er fullstendig omringet. De har lagt ut eksplosiver i husene og på veiene, sier en SDF-kommandant nær fronten til nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Søndag var det harde kamper ved det siste IS-kontrollerte området i Syria, i landsbyen Baghouz nær grensa mot Irak.</p>
<p>Den kurdisk-dominerte opprørsalliansen SDF angrep IS-krigerne med artilleri, og fikk støtte fra amerikanske kampfly. Svart røyk seg opp fra landsbyen, som nå består av et lite antall ødelagte bygninger omgitt av palmer ved elva Eufrat.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Avgjørende kamp</div>
<div type="text">
<p>SDF forteller at den ytterliggående islamistgruppa forsvarer seg med selvmordsbombere i biler fylt med sprengstoff, ifølge nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Opprørsalliansen har uttalt at den forventet en «avgjørende kamp» søndag. Men midt på dagen var det fortsatt ikke tegn til at IS' siste skanse var i ferd med å falle.</p>
<p>Over 50.000 mennesker har forlatt området nær grensa mot Irak de siste ukene. De fleste av disse er kvinner og barn.</p>
<p>SDF-talsmannen Adnan Afrin har uttalt at de som ennå ikke har overgitt seg, vil «møte sin skjebne» i Baghouz.</p></div>
<div type="title" level="3">Løslot IS-mistenkte</div>
<div type="text">
<p>Den USA-støttede opprørsalliansen SDF har spilt en svært viktig rolle i kampen mot IS i Syria.</p>
<p>Samtidig har innsatsen deres forvansket forholdet mellom USA og NATO-landet Tyrkia – som mener SDF består av terrorister.</p>
<p>Et stort antall IS-fanger befinner seg i SDFs fangeleirer, og lørdag opplyste gruppa at nesten 300 av dem er frigitt. Det skal dreie seg om syrere som antas å ha vært IS-medlemmer, men som ikke har deltatt i krigshandlinger.</p>
<p>Fangene er blitt frigitt forskjellige steder, blant annet i byen Raqqa, som tidligere fungerte som IS' «hovedstad».</p>
<p>I SDFs varetekt er det også et stort antall utenlandske IS-medlemmer. Både USA og SDF mener europeiske land må hente «sine» IS-medlemmer og selv stille dem for retten – noe europeiske land så langt har vært lite interessert i.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg (H) har sagt at Norge ikke aktivt kommer til å hente hjem norske IS-krigere.</p></div></body></document>
