<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190714-forskere-selektiv-do.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/qLVzME/Forskere-Selektiv-dokumentasjon-av-dyrevelferd" frk="435 2 8 3290"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 18:00"/>
<attribute name="author" value="Frode Veggeland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="grisehold,dyrehelse,dyrevern,gris"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forskere: Selektiv dokumentasjon av dyrevelferd</div>
<div type="ingress">Det ville være naturlig å knytte spørsmålet om kameraovervåking til en bred, prinsipiell debatt om ønsket overvåkingsnivå i arbeidslivet.</div>
<div type="author">Frode Veggeland</div>
<div type="date">14. juli 2019 20:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stein Bjørge Illustrasjonsfoto: Beslutninger angående overvåking av slakteriansatte, bør bygge på faglige utredninger fremfor selektive medieoppslag, skriver innleggsforfatterne.</p></div>
<div type="text">
<p>Vi trenger en offentlig samtale om dyrevelferd. Da er det beklagelig at samtalen fortaper seg i stereotypier og stempling av hele yrkesgrupper. Vi er i sluttfasen av forskningsprosjektet ANIWEL om iverksetting av dyrevelferdsloven.</p>
<p>Dataene bygger på spørreskjemaer besvart anonymt av 1500 husdyrprodusenter, 300 ansatte i Mattilsynet, personlige intervjuer og slakteri-observasjon. Dataene viser en næringskultur preget av lojalitet til lovverket og målet om god dyrevelferd, med noen unntak. Holdninger og praksiser varierer.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Fører informanter bak lyset</div>
<div type="text">
<p>Samler man nok data om norske husdyrhold, kan dokumentasjonen redigeres til det virkelighetsbilde man måtte ønske. Det bildet av næringen som nå preger offentligheten – negative holdninger til lovverk og dyrevelferd – kan gjenfinnes også i vårt materiale, men da som unntak fra normalen. Ingenting i vårt materiale tyder på at lovlydighetskulturen er spesielt svak i husdyrnæringene.</p>
<p>Dagens debatt er utløst av en dokumentar som viser alvorlige hendelser. Samtidig bærer dokumentaren preg av politisk agenda og vilje til å føre informanter bak lyset. Medienes lite kildekritiske bruk av materialet er derfor overraskende.</p>
<p>Mattilsynets rapport for svineproduksjon i Rogaland, som har vært trukket inn, bygger på tilsyn utløst av bekymringsmeldinger i et fylke som skiller seg ut i vårt materiale. Utvalget var ikke tilfeldig og heller ikke landsdekkende. Rogalandsrapporten gir grunn til bekymring, men gir ikke grunnlag for å generalisere om en hel næring.</p></div>
<div type="title" level="3">Kameraovervåkings gevinst bør utredes</div>
<div type="text">
<p>Brennpunkts dokumentar har utløst en politisk beslutning om kameraovervåking i slakterier, basert på noen sekunders TV-film. Våre data om slakteriene støtter ikke påstandene i Brennpunkts dokumentar: Regelbrudd begås ikke rutinemessig eller systematisk, men er snarere knyttet til uforutsette hendelser i forbindelse med teknisk svikt eller atypisk dyreadferd.</p>
<p>Selektiv dokumentasjon av slike hendelser beskriver ingen næringskultur eller normaltilstand. Beslutninger angående overvåking av slakteriansatte, bør bygge på faglige utredninger fremfor selektive medieoppslag.</p>
<p>Det ville være naturlig å utrede om kameraovervåking gir noen forholdsmessig tilleggsgevinst når Mattilsynet, med få unntak, har inspektører på slakteriene til enhver tid. Det ville være naturlig å knytte spørsmålet om kameraovervåking til en bred, prinsipiell debatt om ønsket overvåkingsnivå i arbeidslivet.</p>
<p>Forskning viser at lovhåndhevelse virker best når den tilpasses tilsynsobjektets egenmotivasjon: Samvittighetsfulle aktører motiveres av veiledning, mens rene opportunister – som i nesten all lovlydighetsforskning utgjør et lite mindretall – motiveres av straff-risiko.</p>
<p>Mistilpasset virkemiddelbruk kan virke mot sin hensikt. Sensasjonspregede medieoppslag kan friste til overforenklet virkemiddelbruk som på sikt kan skade iverksettelsen av lovverket.</p></div></body></document>
