<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190910-partienes-topp-ti-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/pLX6mV/Partienes-topp-ti-pa-topp-kommuner" frk="689 5 25 4214"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 18:37"/>
<attribute name="author" value="Per Byhring (multimedia)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="miljøpartiet de grønne (mdg),rødt (r),venstre (v),sosialistisk venstreparti (sv),kommunevalg 2019,arbeiderpartiet (ap),høyre (h),senterpartiet (sp),kristelig folkeparti (krf),lokalvalg 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Partienes topp-ti-på-topp-kommuner</div>
<div type="ingress">Sp kan skryte av å ha fått rent flertall i flest kommuner. Her får du oversikten over alle partienes ti beste kommuner etter årets kommunevalg.</div>
<div type="author">Per Byhring (multimedia)</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Uglum MDG gjorde det best i byer og tettbygde strøk, Sp i Nord-Norge og distriktskommuner. Den beste kommunen til Bjørnar Moxnes og Rødt er i Nord-Norge.</p> <p>Ap-leder Jonas Gahr Støre måtte se at Ap mistet velgere i hele landet og gikk tilbake med drøyt åtte prosentpoeng.</p> <p>Sp feiret fremgangen med kake dagen derpå.</p> <p>MDG opplever stor fremgang og har fått nesten en fjerdedel av stemmene i Vadsø.</p> <p>Venstres Alfred Bjørlo har styrt Eid kommune i Sogn og Fjordane. Han tar sikte på å styre den sammenslåtte Stad etter årets valg.</p></div>
<div type="title" level="3">Aps topp 10</div>
<div type="text">
<p>Ap er fortsatt landets største i Kommune-Norge. Men Jonas Gahr Støres parti gikk sterkt tilbake og fikk bare en oppslutning på 24,8 prosent på landsbasis.</p>
<p>Ap har nå rent flertall i bare 16 av landets kommuner. Tidligere var Ap langt mer dominerende mange steder og fikk så sent som ved forrige kommunevalg over 50 prosent av stemmene i 28 av landets kommuner.</p>
<p>Her er kommunene der Ap gjorde det best ved årets kommunevalg. Alle kan karakteriseres som distriktskommuner:</p>
<p>Morten Uglum</p></div>
<div type="title" level="3">Høyres topp ti</div>
<div type="text">
<p>Høyre har rent flertall i kun to kommuner. Begge ligger i Nord-Norge og troner øverst på Høyres topp-ti-liste. En av dem er Ibestad, der eldrebølgen allerede rammer kommunen tungt.</p>
<p>Asker og Bærum er fortsatt Høyre-bastioner. Siden forrige kommunevalg er Asker slått sammen med to nabokommuner, men Høyre får likevel over 43 prosent av stemmene.</p>
<p>Terje Pedersen</p></div>
<div type="title" level="3">Sps topp ti</div>
<div type="text">
<p>Over halvparten av innbyggerne i 26 kommuner har stemt Sp i år. Der har Sp altså rent flertall og kan trolig innta ordførerkontoret uten å måtte samarbeide med andre. Tre av dem, Beiarn, Grane og Andøy ligger i Nord-Norge, der Sp opplever spesielt sterk fremgang. Alle Sps «topp-ti-kommuner» er typiske distriktskommuner.</p></div>
<div type="title" level="3">Frps topp ti</div>
<div type="text">
<p>Sp har hatt ordføreren i Os kommune, som nå er slås sammen med nabokommunen Fusa og heter Bjørnarfjorden kommune. Den ruler på Frps toppliste, som ellers består av flere kystkommuner ikke minst på Vestlandet. Partiet har ikke rent flertall i noen kommuner.</p>
<p>Morten Uglum</p></div>
<div type="title" level="3">MDGs topp ti</div>
<div type="text">
<p>Miljøpartiet de grønnes beste kommuner er alle bykommuner eller kommuner i tettbygde strøk av landet. Oslo er nummer to på listen. Partiet har ikke så mye som en fjerdedel av stemmene i noen kommune. Partiets aller sterkeste kommune ligger i Nord-Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">SVs topp ti</div>
<div type="text">
<p>Halvparten av SVs ti beste kommuner ligger i Nord-Norge. Øverst på listen troner Nordkapp. Blant de ti er de to kommunene der SV også har størst fremgang: Berlevåg og Nordkapp. Begge steder øker SV oppslutningen med over 20 prosentpoeng.</p></div>
<div type="title" level="3">KrFs topp ti</div>
<div type="text">
<p>Syv av de ti beste KrF-kommunene ligger ikke overraskende på Sørlandet. Førti prosent av velgerne i Vegårshei har i år stemt KrF.</p>
<p>Størst fremgang har partiet på Skjervøy i Nord-Norge. Her har Ørjan Albrigtsen vært ordfører for KrF siden 2017, da han meldte overgang til KrF etter først å ha blitt valgt inn fra Kystpartiet. Han har toppet KrFs liste ved årets valg.</p>
<p>Alley, Ned / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Venstres topp ti</div>
<div type="text">
<p>Venstre-ordfører Alfred Bjørlos kommune troner fortsatt på Venstre-toppen etter at kommune byttet navn fra Eid til Stad. Eid slås sammen med Selje fra nyttår og utgjør den nye Stad kommune. Her fikk partiet drøyt 36 prosent av stemmene. I Trine Skei Grandes parti er det nå bare fire kommuner som har en oppslutning på over 20 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødts topp ti</div>
<div type="text">
<p>Alstadhaug kommune, der Sandnessjøen er kommunesenter, ble Rødts beste. I valgkampen har kommunene vært mye i nyhetene i forbindelse med nedleggelsen av sykepleierutdanningen i Sandnessjøen. Rødt og Sp, to partier som har protestert mye på nedleggelsen, ble valgets seierherrer. Rødt gjør ellers et godt valg i flere tradisjonelle industrikommuner.</p></div>
<div type="title" level="3">Folkebevegelsen Nei til mer bompengers topp ti</div>
<div type="text">
<p>Selv om det har vært mye oppmerksomhet omkring FNBs valg i Bergen, gikk det enda bedre i nye Alver kommune. De tre Hordalands-kommunene Lindås, Radøy og Meland blir til Alver fra årsskifte. FNBs ti-på-topp-liste består utelukkende av kommuner i sentrale strøk der bompenger naturlig nok har vært et hett tema.</p></div></body></document>
