<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190126-reklamefilmen-om-ten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/andreidretter/Reklamefilmen-om-tennisstjernen-refses-for-rasistisk-innhold-268021b.html" frk="512 5 17 3151"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 08:33"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value="australian open,tennis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reklamefilmen om tennisstjernen refses for rasistisk innhold</div>
<div type="ingress">Tennisstjernen Naomi Osakas sponsor er i hardt vær.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">26. jan. 2019 09:33</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Mark Schiefelbein / TT NYHETSBYRÅN Naomi Osaka er klar for finalen i Australian Open. Der kan hun vinne sin andre Grand Slam-tittel.</p> <p>Naomi Osaka smilte bredt etter semifinaleseieren mot Karolína Plísková.</p></div>
<div type="text">
<p>Japanske Naomi Osaka er klar for lørdagens finale i Australian Open. Der møter hun Petra Kvitová.</p>
<p>Men for Osaka har ikke oppladningen til finalen bare handlet om det sportslige.</p>
<p>21-åringens hovedsponsor er den japanske nudelprodusenten Nissin. Selskapet kom nylig med en reklame i tegnefilmformat. Osaka, som er mørk og har levd i USA store deler av oppveksten, er tegnet hvit i filmen.</p>
<p>Reaksjonene har vært sterke. Nissin er blitt beskyldt for rasisme og såkalt «whitewashing» – et uttrykk som tidligere er blitt brukt om tilfeller der en hvit skuespiller har spilt rollen til en karakter som ikke er hvit.</p>
<p>Forfatteren Baye McNeil bor i Japan – og er blant dem som har langet ut mot Nissins reklamefilm.</p>
<p>– Jeg så frem til å se Osaka, siden det ikke er så ofte en høyprofilert farget kvinne er med i en stor japansk reklamekampanje. Dermed var jeg svært skuffet da jeg så den på Youtube, og oppdaget at det ikke var noen farget kvinne i reklamen, skriver McNeil i en kommentar publisert i Japan Times.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg tror ikke de gjorde det med vilje</div>
<div type="text">
<p>Osaka er bare 21 år gammel, men er allerede en av tidenes mest suksessfulle japanske tennisspillere. Hun vant sin første Grand Slam-turnering da hun gikk til topps i US Open i fjor.</p>
<p>Hun er selv kritisk mot reklamen.</p>
<p>– Jeg har pratet med dem og de har bedt om unnskyldning, sier Osaka ifølge The Guardian.</p>
<p>– Jeg er mørk, det er ganske åpenbart. Så jeg tror ikke de gjorde det med vilje, som «whitewashing» eller noe slikt. De burde definitivt prate med meg først, før de portretterer meg neste gang, sier tennisstjernen.</p>
<p>Andy Brownbill / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Unnskylder seg</div>
<div type="text">
<p>Nissin beklager reklamefilmen.</p>
<p>– Intensjonen vår var aldri «whitewashing». Vi aksepterer at vi ikke var følsomme nok. I fremtiden vil vi være mer oppmerksomme når det kommer til spørsmål om mangfold, sier en talsperson i Nissin, ifølge The Guardian.</p>
<p>Det er ikke første gangen Osaka er blitt tegnet hvit. I september ble en tegning publisert i australske Herald Sun refset for fremstillingen av Serena Williams’ raserianfall. I samme tegning ble Osaka fremstilt med lys hud og blondt hår.</p>
<p>Både tegneren og avisens redaktør avviste at tegningen var rasistisk.</p>
<p>– Den gjør med rette narr av en tennislegendes dårlige oppførsel, skrev redaktør Damon Johnston på Twitter.</p>
<p>@Knightcartoons cartoon is not racist or sexist ... it rightly mocks poor behavior by a tennis legend ... Mark has the full support of everyone @theheraldsun pic.twitter.com/KWMT3QahJh</p>
<p>— damon johnston (@damonheraldsun) September 11, 2018</p>
<p>Harry Potter-forfatteren J.K. Rowling var en av dem som reagerte sterkt.</p>
<p>Well done on reducing one of the greatest sportswomen alive to racist and sexist tropes and turning a second great sportswoman into a faceless prop. https://t.co/YOxVMuTXEC</p>
<p>— J.K. Rowling (@jk_rowling) September 10, 2018</p></div></body></document>
