<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191101-flere-tusen-ungdomme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/zGz405/flere-tusen-ungdommer-marsjerte-for-bedre-sosiale-forhold-i-chile" frk="522 5 20 3451"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 04:52"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere tusen ungdommer marsjerte for bedre sosiale forhold i Chile</div>
<div type="ingress">Flere tusen ungdommer marsjerte Torsdag i Chile for å kreve forbedrede sosiale tjenester. Det meste av marsjen gikk fredfullt for seg, ifølge myndighetene.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">1. nov. 2019 05:52</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Rodrigo Abd, AP / NTB scanpix Marsjen og protestene skjedde samme dag som halloween, og mange av demonstrantene var utkledd.</p> <p>Flere tusen marsjerte for bedre sosiale tjenester i Chile torsdag under det som for det meste var en fredelig demonstrasjon.</p> <p>Medlemmer av den feministiske bevegelsen «Hekser» brenner en dukke som representerer president Sebastián Piñera under en protest i Santiago torsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Til tross for flere tusen mennesker i gatene, skal de massive demonstrasjonene i landet være noe avtagende.</p>
<p>– Jeg tror det er en utmattelsesfaktor. Folk har kommet for å protestere hver dag i over ti dager. De fleste fra utkanten av Santiago, sier psykologistudent José Solís.</p>
<p>Det var noen tilfeller av vandalisme og konfrontasjoner ved palasset under torsdagens marsj, men det meste gikk ifølge lokale myndigheter fredfullt for seg på den første av en firedagers langhelg i landet.</p>
<p>Rodrigo Abd, AP / NTB scanpix</p>
<p>I et møte tidligere på dagen foreslo president Sebastián Piñeras finans- og innenriksministre endringer i spesielle skattelettelser for firmaer. Opposisjonens ledere kalte det utilstrekkelig, og gjentok de mange demonstrantenes krav om en ny grunnlov for å erstatte konsesjonen fra 1980 som ble vedtatt under militært diktatur, og tillater at mange sosiale tjenester og naturressurser helt eller delvis privatiseres.</p>
<p>Etter møtet uttalte Sosialistpartiets leder Alvaro Elizalde at regjeringen «ikke er klar for å lytte til innbyggernes krav».</p>
<p>Han får støtte av Heraldo Munoz, leder av Partiet for demokrati, som sier han fortsatt ikke «ser tegn i favør av dialog».</p></div>
<div type="title" level="3">Unntakstilstand</div>
<div type="text">
<p>18. oktober brøt det ut voldelige opptøyer i hovedstaden Santiago. Demonstranter støtte sammen med opprørspoliti under en protest som ble utløst av prisøkninger.</p>
<p>Piñera svarte med å innføre unntakstilstand, og dagen etter patruljerte soldater Santiagos gater for første gang siden Augusto Pinochets militærdiktatur tok slutt i 1990.</p>
<p>Esteban Felix, AP / NTB scanpix</p>
<p>Demonstrasjonene har siden vokst kraftig i omfang, og de har i hovedsak vært ikkevoldelige. Forrige fredag deltok over 1 million chilenere i en fredelig protest mot økonomisk og sosial ulikhet og med krav om bedre offentlige tjenester.</p>
<p>Protestbølgen har slått store sprekker i Chiles omdømme som et stabilt land med økonomisk utvikling.</p></div>
<div type="title" level="3">Trakk seg som arrangør</div>
<div type="text">
<p>Grunnet protestene og uroen i landet besluttet Chile onsdag å trekke seg som arrangør for både FNs klimakonferanse i desember og APEC-toppmøtet i november.</p>
<p>Chiles president Sebastián Piñera kaller onsdagens beslutning for smertefull, men sier sunn fornuft ligger bak.</p>
<p>Spanias statsminister Pedro Sanchez tok derfor kontakt med Piñera og tilbød samarbeid, blant annet muligheten for å arrangere den to uker lange klimakonferansen COP25 i desember, heter det i en uttalelse fra den spanske regjeringen torsdag.</p>
<p>Til nyhetsbyrået Reuters sier en anonym kilde i den spanske regjeringen at forhandlingene nesten er ferdigstilt, og at Spania har «alle muligheter til å få det til». Vedkommende sier også at en endelig avgjørelse vil bli tatt mandag.</p>
<p>Rundt 25.000 delegater var ventet til COP25 som er FNs årlige klimakonferanse og inngår i innsatsen for å implementere målene fra Parisavtalen.</p></div></body></document>
