<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190418-nord-korea-hevder-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/e8Ga7g/Nord-Korea-hevder-de-har-testet-nytt-presisjonsvapen" frk="201 0 0 1387"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 05:27"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="utenrikspolitikk,leder,kim jong-un"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nord-Korea hevder de har testet nytt presisjonsvåpen</div>
<div type="ingress">Nord-Korea har hatt en testøvelse med et nytt taktisk presisjonsvåpen, ifølge landets statlige nyhetsbyrå KCNA.</div>
<div type="author">NTB-AP-DPA</div>
<div type="date">18. april 2019 07:27</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: KRT / AP / NTB scanpix – Denne begivenheten har en stor betydning, sier Nord-Koreas leder Kim Jong-un.</p></div>
<div type="text">
<p>– Denne begivenheten har en stor betydning for kampevnen til folkets hær, sier Nord-Koreas leder Kim Jong-un, ifølge nyhetsbyrået.</p>
<p>KNCA spesifiserer ikke når testskytingen skal ha skjedd. Det kommer heller ikke frem hva slags våpen dette gjelder. CNN får opplyst fra to ikke navngitte tjenestemenn i det amerikanske forsvaret at to sentrale amerikanske hovedkommandoer ikke har registrert rakettaktivitet fra Nord-Korea.</p>
<p>Den nordkoreanske kunngjøringen kommer kort tid etter at flere, blant dem Sør-Korea, har hevdet at Nord-Korea den siste tiden har gjenoppbygget minst ett anlegg for oppskyting av satellitter og raketter.</p>
<p>USAs president Donald Trump og Kim utviklet i fjor en forsonende tone som har ført til to toppmøter i henholdsvis Singapore og Vietnam. Det har også kommet nordkoreanske løfter om atomnedrustning og nye diplomatiske relasjoner til både Sør-Korea og omverden.</p>
<p>Vietnam-toppmøtet ble imidlertid plutselig avbrutt, uten at partene undertegnet en avtale om stans i aktiviteten ved det nordkoreanske atomanlegget i Yongbyon i bytte mot sanksjonslette, slik planen var.</p></div></body></document>
