<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190614-jodisk-museums-direk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/mRvX7v/Jodisk-museums-direktor-i-Berlin-gar-av-etter-utskjelt-tweet" frk="249 4 7 1748"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 19:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jødisk museums direktør i Berlin går av etter utskjelt tweet</div>
<div type="ingress">Lederen for Berlins jødiske museum går av etter å ha lenket på Twitter til en artikkel med kritikk av dem som stempler boikott av Israel som antisemittisk.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14. juni 2019 21:23</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Museet tvitret tidligere i uka en lenke til en artikkel der jødiske akademikere kritiserer en resolusjon der tyske folkevalgte stempler den internasjonale BDS-bevegelsen som antisemittisk.</p>
<p>Museumsdirektøren, professor Peter Schäfer, har siden vært i hardt vær. Fredagens oppsigelse skjer etter at Israels ambassadør til Tyskland kalte delingen for «skamfull», ifølge den israelske avisa Haaretz.</p>
<p>Jødenes sentralråd i Tyskland uttalte at museet «ser ut til å ha mistet kontrollen».</p>
<p>240 jødiske intellektuelle har signert underskriftskampanjen. Der ber de den tyske regjeringen om ikke å slutte seg til den ikke-bindende resolusjonen fra den tyske nasjonalforsamlingen. I oppropet bes regjeringen videre om å beskytte ytringsfriheten og fortsette med å finansiere israelske og palestinske organisasjoner som «på fredelig vis utfordrer den israelske okkupasjonen, avdekker alvorlige brudd på folkeretten og styrker sivilsamfunnet».</p>
<p>Tidligere har Israel kritisert museets utstilling om Jerusalem, som landet myndigheter mente la for stor vekt på palestinerne.</p>
<p>I en uttalelse fra museet fredag heter det at Schäfer selv sier opp for å «hindre ytterligere skade» på museet. Han har hatt jobben siden 2014.</p>
<p>BDS-kampanjen ble startet av palestinske aktivister etter inspirasjon fra den ikkevoldelige anti-apartheid-bevegelsen i Sør-Afrika. Aktivistene tar til orde for å bruke boikott, deinvestering og sanksjoner i et forsøk på å presse Israel til å avslutte okkupasjonen av Vestbredden, Golanhøydene og Øst-Jerusalem.</p></div></body></document>
