<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190714-de-lederlose-massene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/LAaylx/De-lederlose-massene--Bernt-Hagtvet" frk="582 9 36 3840"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 17:00"/>
<attribute name="author" value="Bernt Hagtvet"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="politikk,demokrati"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De lederløse massene | Bernt Hagtvet</div>
<div type="ingress">Sosiale medier skaper nye betingelser for masseprotest – og en ny uforutsigbarhet.</div>
<div type="author">Bernt Hagtvet</div>
<div type="date">14. juli 2019 19:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Gonzalo Fuentes/Reuters/NTB scanpix Maskerte demonstranter under gule vester-demonstrasjon 1. mai i Paris.</p> <p>Bernt Hagtvet er professor ved Bjørknes Høyskole.</p></div>
<div type="text">
<p>Vi kjenner alle de klassiske protestnavnene: Martin Luther King, Jr., Andrej Sakharov, Daila Lama, Lech Walesa, Václav Havel, Daniel Cohn-Bendit, Rudi Dutschke, for ikke å snakke om Nelson Mandela. Noen vil kanskje også huske Chai Ling fra Den himmelske freds plass i 1989.</p>
<p>Fra 60-tallet av dominerte de utenriksnyhetene. De sto som samlende symboler for sine saker. De var kjent. De inspirerte. Men nå?</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Jo, vi vet om Joshua Wong, paraplylederen fra Hongkong i 2014, og vi har så vidt lest om general Mohamed Hamdan Dogolo i Sudan, mannen som leder de militære kuppmakere som avsatte diktatoren Omar al-Bashir. Etter drapene på mer enn 150 demonstranter i Khartoum 3. juni, ble vi kjent med hans ansikt. Men ellers?</p>
<p>Morten Uglum</p></div>
<div type="title" level="3">Hvem står bak demonstrasjonene?</div>
<div type="text">
<p>Jeg våger påstanden at vi nå står overfor et grunnleggende sceneskifte i vår forståelse av revolusjoner av politiske oppløp. Bakgrunnen er de nye sosiale mediene og den mobiliseringseffekt de har – nedenfra.</p>
<p>Revolusjonen i Kiev viste deres makt. Her ligger også den frykt som ledere av typen Putin nærer for plutselige bevegelser i massene. Mobiltelefoner er blitt regimetrusler. Derfor hans repressive linje overfor protester (jf. drapet på opposisjonslederen Boris Nemtsov.)</p>
<p>Algerie – hvem vet hvem som sto bak de enorme demonstrasjonene som kastet den sykelige Bouteflika fra makten? Sudan? Hongkong? Hele tiden lederløse masser som synes å være omsluttet av ett mål: bedre levekår, rettferd, mer transparent makt.</p>
<p>Demonstrasjonene på Tahrir-plassen i Kairo endte i tragedie, også de var drevet frem hovedsakelig lederløst. For ikke å snakke om de franske gule vestene som i måneder nå har lekt katt og mus med fransk opprørspoliti. Voldelige, men hvem kan si hvilke ledere gule vestene har?</p></div>
<div type="title" level="3">Massenes uforutsigbarhet</div>
<div type="text">
<p>Studiet av massefenomener er gammelt i den politiske sosiologien. 1890-tallet sto for den første fasen i det systematiske studiet av masseaksjoner. Men de gamle romere kjente til massenes uforutsigbarhet og forordnet brød og sirkus for å holde dem i ro.</p>
<p>På 1890-tallet kom kravene om dypere folkestyre i takt med arbeiderbevegelsens fremmarsj. Det førte til forsterket press for stemmerettsutvidelser (Norge fikk mannlig stemmerett i 1898).</p>
<p>I 1895 kom den franske sosialpsykologen Gustave Le Bons klassiker «Massenes æra», «L’ére des foules». Der dissekerte han de nye massemanifestasjonene ut fra ren frykt: Massene som handlet på basis av enkle bilder. De var irrasjonelle, godtroende, lette å forlede, formløse og lot seg drive til ytterligheter av kollektive hallusinasjoner.</p>
<p>I tråd med epokens interesse for det ubevisste sjeleliv, mente man massene var drevet av før-rasjonelle behov. I slike ansamlinger mister individet sin egenart og lar seg drive med av en «massesjel» klar til å fanges opp av demagoger.</p>
<p>Isolert fra primærbånd, ukritisk til slagord og til appeller og fordommer, blir disse nye masser en mørk kraft i politikken. Det er nok av vitnesbyrd om mennesker som under nazismens massemøter «mistet seg selv».</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen å forhandle med</div>
<div type="text">
<p>I mai 1968 merket statsminister Georges Pompidou at studentbevegelsen var uten klare lederhierarkier.</p>
<p>Dette særtrekk, sammen med studentenes allianse med Renault-arbeiderne i Bilancourt, gjorde demonstrasjonene livsfarlige for de Gaulles republikk. Pompidou visste ikke hvem han kunne forhandle med. Derfor ga langt mer enn normalt i slike streikeslag.</p>
<p>Situasjonen er ikke ulik den Emmanuel Macron nå står overfor vis-à-vis de gule vestene. Det blir interessant å se om historien gjentar seg.</p></div></body></document>
