<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190204-transportforsker---u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/21aKzv/Transportforsker--Urealistisk-a-na-malet-om-20-prosent-sykkelandel-i-Oslo-i-2023" frk="1021 32 193 6019"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 16:26"/>
<attribute name="author" value="Astrid Løken"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="nasjonal transportplan,befolkningsvekst,sykkel,lan marie berg,bil,kollektivtransport,statens vegvesen,sykling,bysykkel,samferdsel,sykkelvei,trafikktall"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Transportforsker: – Urealistisk å nå målet om 20 prosent sykkelandel i Oslo i 2023</div>
<div type="ingress">I dag sykler bare drøyt 7 prosent på hverdager. Byrådet i Oslo holder likevel fast på et mål 25 prosent sylister innen 2025.</div>
<div type="author">Astrid Løken</div>
<div type="date">42 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stein J. Bjørge I dag er det bare 7 prosent av persontransporten i Oslo som foregår på sykkel.</p> <p>Målet om at 20 prosent av andelen reiser skal foregå på sykkel i 2023, ser ut til å være umulig å nå.</p> <p>Erik Bjørnson Lunke, forsker ved TØI</p> <p>Marit Espeland, nasjonal sykkelkoordinator i Statens vegvesen.</p> <p>Lan Marie Berg (MDG), byråd for miljø og samferdsel i Oslo.</p></div>
<div type="text">
<p>I Nasjonal transportplan, som gjelder fra 2018 – 2029, er målet at 20 prosent av alle reiser i byene skal foregå med sykkel innen 2023.</p>
<p>Det rødgrønne byrådet i Oslo er enda mer ambisiøse: 25 prosent av alle reiser skal være med sykkel i 2025, mener de.</p>
<p>Forskere fra Transportøkonomisk institutt (TØI) har på oppdrag fra Statens vegvesen sett på ulike scenarioer for å nå disse målene. Det ser ut til å bli svært vanskelig.</p>
<p>– Det er urealistisk å få til 20 prosent sykkelandel i Oslo og andre store byer innen 2023, sier Erik Bjørnson Lunke, forsker ved TØI.</p>
<p>Stein J. Bjørge</p>
<p>Sammen med forskerkollega Berit Grue har han laget rapporten «Sykling og sykkelmål, analyser av sykkelandeler og ulike målsetninger for Nasjonal Transportplan».</p>
<p>Den siste tilgjengelige nasjonale reisevaneundersøkelsen er fra 2013/2014. Andelene fordelte seg slik i Oslo og Akershus:</p>
<p>sykkel: 5 prosent</p>
<p>til fots: 27 prosent</p>
<p>kollektiv: 20 prosent</p>
<p>bil: 48 prosent</p>
<p>Byrådet i Oslo understreker at sykkeltallene har steget noe, og at drøyt 7 prosent av hverdagsreisene nå foregår på sykkel. Det er likevel svært langt igjen til målet.</p>
<p>– Dersom vi forutsetter nullvekst i biltrafikken og lik kollektiv- og fotgjengerandel som i dag, vil sykkelandelen øke til 14 prosent i Oslo-området i 2030. Vi er altså ganske langt unna en sykkelandel på 20 prosent i Oslo og Akershus, sier Lunke.</p>
<p>Sigmund Aarhaug/TØI</p></div>
<div type="title" level="3"> Må firedoble antallet sykkelreiser </div>
<div type="text">
<p>– Hvis man skal få til en andel på 20 prosent sykkelreiser i Oslo og Akershus, må antallet reiser firedobles sammenlignet med dagens nivå, sier Lunke.</p>
<p>Han påpeker også at det er forskjell på sommer og vinter. I sommerhalvåret har Oslo og Akershus 7 prosent sykkelandel.</p>
<p>– Men fra mars til oktober er det bare 2 prosent, sier Lunke.</p>
<p>Og skal man for eksempel nå målet i Bergen, som har 3 prosent sykkelandel i dag, kreves det at det blir åtte ganger så mange sykkelreiser som i dag.</p>
<p>– Da skal det mye til for at de får 20 prosent i 2023, sier Marit Espeland, nasjonal sykkelkoordinator i Statens vegvesen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke nå målet, heller ikke i 2030 </div>
<div type="text">
<p>Under kan du se hvor mange som sykler, går eller kjører i Oslo ifølge den siste nasjonale reisevaneundersøkelsen (2013/2014).</p>
<p>TØI har beregnet tre ulike scenarioer de mener er sannsynlige i 2030. Disse har som utgangspunkt at bilbruken ikke øker, selv om befolkningen øker og transportbehovet går opp. Ingen av scenariene er i nærheten av målet om at 20 prosent av alle reiser skal foregå med sykkel:</p>
<p>Statens vegvesen</p></div>
<div type="title" level="3">Mange må endre reisevaner</div>
<div type="text">
<p>Statens vegvesen jobber nå med forslag til transportplan for 2022 – 2033.</p>
<p>– Vil dere fortsatt jobbe for å få til 20 prosent sykkelandel i byene i den kommende transportplanen og hvordan?</p>
<p>– Ja, sykkel er en viktig del av å nå målet om nullvekst i biltrafikken i de største byområdene og bidrar til god helse og godt bymiljø, sier Espeland.</p>
<p>– Men veldig mange må endre reisevanene sine om man skal nå 20 prosent i byene, som er målet i inneværende transportplan, sier Espeland.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Andel sykkelreiser i ni byområder</div>
<div type="text">
<p>Tromsø: 4 prosent</p>
<p>Trondheimsområdet: 8 prosent</p>
<p>Bergen: 3 prosent</p>
<p>Kristiansandsregionen: 10 prosent</p>
<p>Nedre Glomma: 5 prosent</p>
<p>Buskerudbyen: 3 prosent</p>
<p>Grenland: 5 prosent</p>
<p>Nord-Jæren: 7 prosent</p>
<p>Osloområdet: 5 prosent</p>
<p>Kilde: Nasjonal reisevaneundersøkelse 2013/2014</p>
<p>Kristiansandsregionen har høyest sykkelandel i dag (se fakta). Espeland mener byene som har høy sykkelandel, kan klare målet innen 2033 hvis innsatsen styrkes og det jobbes med både god tilrettelegging og å få folk til å endre reisevaner.</p>
<p>Sykkelandelen er høyest på skole- og arbeidsreiser.</p>
<p>– Oslo kommune er godt organisert på sykkelområdet og jobber målrettet og systematisk for at flere skal velge å sykle. Vi ser at resultatene kommer. Sykkelbruken i Oslo har økt, men de har også en stor andel som går og reiser kollektivt, sier hun.</p>
<p>– Det kan hende flere i Oslo og Bergen må sykle i stedet for å gå, kjøre buss og bane hvis 20 prosent sykkelandel skal være en realitet i 2033, sier Espeland.</p>
<p>Hun mener noen av de mindre og mellomstore byene som har høy sykkelandel i dag, er de som med størst sannsynlighet kan nå målet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Flere reiser skal foregå på sykkel</div>
<div type="text">
<p>I forrige Nasjonal Transportplan (NTP) 2014 – 2023 var målet 8 prosent sykkelandel på landsbasis og 15 – 20 prosent sykkelandel i byene.</p>
<p>I inneværende NTP, som gjelder fra 2018-2029, er målet 8 prosent sykkelandel på landsbasis og 20 prosent i byene.</p>
<p>Statens vegvesen jobber nå med forslag til transportplan for 2022 – 2033.</p>
<p>Kilde: Statens vegvesen</p>
<p>Larsen, Håkon Mosvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Byrådet fastholder sitt mål</div>
<div type="text">
<p>Det rødgrønne byrådet i Oslo har satt seg et svært ambisiøst mål. De har sagt at andelen sykkelreiser skal ligge på 25 prosent i 2025.</p>
<p>Ifølge byråd for miljø- og samferdsel, Lan Marie Berg, viser Oslos egen reisevaneundersøkelse fra 2017 7,3 prosent sykkelandel på antall hverdagsreiser.</p>
<p>– Det er langt fra 7,3 prosent til 25 prosent?</p>
<p>– Det viktigste vi kan gjøre for å nå målet, er å bygge god sykkelinfrastruktur i et høyt tempo og å drifte den godt hele året, påpeker Berg.</p>
<p>– Står dere fortsatt på at 25 prosent, eller hver fjerde reise, skal foregå på sykkel i 2025?</p>
<p>– Ja, det er byrådets mål. Men det vil kreve en enda større innsats for å gjøre det tryggere og mer attraktivt å sykle fremover, understreker Berg.</p>
<p>Hun viser til at de har satt opp takten kraftig i sykkelveiutbyggingen, at de brøyter mer enn tidligere, og at det har vært en kraftig vekst i sykkeltrafikken.</p></div></body></document>
