<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190409-flere-medisinske-fag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/2Gpaja/Flere-medisinske-fagmiljoer-vil-ikke-endre-abortloven" frk="182 0 0 1207"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 03:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="bent høie,abort,legeforeningen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere medisinske fagmiljøer vil ikke endre abortloven</div>
<div type="ingress">Åtte av tolv høringsuttalelser fra medisinske fagmiljøer går imot regjeringens foreslåtte endringen av abortloven.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9. april 2019 05:24</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Legeforeningen, Jordmorforeningen, Sykepleierforbundet og Norsk gynekologisk forening har alle sendt inn høringsuttalelser der de går imot regjeringens forslag om å nekte norske kvinner rett til selvbestemt fosterreduksjon. Også Statens helsetilsyn og Rådet for legeetikk havner på neisiden i en oversikt Dagsavisen har laget.</p>
<p>Avisen har gått gjennom uttalelsene som har kommet inn og funnet tolv svar fra aktører de mener tilhører det aktuelle fagmiljøet. Åtte er negative, to er positive, mens to forholder seg nøytralt til den foreslåtte endringen.</p>
<p>Helseminister Bent Høie (H) sier på sin side at det fagmiljøet som faktisk utfører inngrepet er positivt innstilt til endringen.</p>
<p>– De var positive til å endre loven før vi tok initiativ til det, og de støtter forslaget i sitt høringssvar, sier Høie, som erkjenner at det er motstand i visse medisinske miljø.</p>
<p>– Men jeg har altså aldri sagt at det medisinske miljø stiller seg bak forslaget. Jeg har hele tiden snakket om det konkrete fagmiljøet som jobber med dette.</p></div></body></document>
