<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190615-vi-burde-forandre-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/vQ94wj/Vi-burde-forandre-maten-vi-feirer-bursdag-pa" frk="269 9 13 1328"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 18:18"/>
<attribute name="author" value="Jente (13)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="gaver,bursdag,barn og unge"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi burde forandre måten vi feirer bursdag på</div>
<div type="ingress">Det bør ikke være en selvfølge å ha med gave til bursdag.</div>
<div type="author">Jente (13)</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Gorm Kallestad / NTB scanpix Jeg tenkte ikke så mye på det før og ga bare et kort og 200 kroner, skriver Jente (13).</p></div>
<div type="text">
<p>De fleste i Norge blir invitert i bursdag som barn.</p>
<p>Dette synes jeg har vært veldig gøy, og jeg elsker det. Men noe jeg har tenkt på i det siste, er at man alltid må ha med en gave. Jeg tenkte ikke så mye på det før og ga bare et kort og 200 kroner.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Men når jeg fant ut at folk gruet seg til å dra på bursdagene til sine venner fordi de ikke hadde en gave å gi, ble jeg veldig irritert.</p>
<p>Jeg syns ikke det bør være en selvfølge å ha med gave til bursdag.</p>
<p>Jeg vet det er mange som syns det er greit ikke å få gaver, men jeg tror de fleste, og spesielt barn, forventer gave.</p>
<p>Men tenk hvor fryktelig det må være å grue seg til å dra på bursdag fordi man er redd for at bursdagsbarnet skal bli lei seg eller sur fordi han eller hun ikke fikk gave.</p>
<p>Jeg mener vi burde forandre måten vi tenker på og heller fokusere på at man får feire den.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
