<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191021-syriske-kurdere-kast.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/pLmRmw/Syriske-kurdere-kaster-poteter-pa-amerikanske-soldater" frk="200 9 12 1285"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 12:40"/>
<attribute name="author" value="NTB-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Syriske kurdere kaster poteter på amerikanske soldater</div>
<div type="ingress">Syriske kurdere som føler seg sveket av USA, viste mandag sin misnøye med å kaste poteter på amerikanske soldater på vei ut av Nord-Syria.</div>
<div type="author">NTB-DPA</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>En amerikansk soldat på vei ut av det nordøstlige Syria gjør seierstegn, men kurderne i området ser på den amerikanske tilbaketrekningen som et svikt. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Amerikanerne flykter som rotter, ropte flere menn da soldatene passerte.</p>
<p>– Skam dere, roper en annen mann.</p>
<p>Rundt 100 amerikanske militærkjøretøy krysset mandag formiddag grensa og kjørte inn i Dohuk-provinsen i Irak.</p>
<p>President Donald Trump har beordret tilbaketrekning av rundt 2.000 soldater som har bistått kurdisk milits med å bekjempe den ytterliggående islamistgruppa IS.</p>
<p>Tyrkia innledet en militæroffensiv da Trumps ordre ble kjent, og landet tar sikte på å drive kurdisk milits vekk fra grenseområdet og etablere en 30 kilometer bred og 120 kilometer lang «sikkerhetssone» på syrisk side.</p>
<p>I helgen forlot de siste amerikanske soldatene basene de har hatt i området og satte kursen østover mot Irak.</p>
<p>Kurdere langs veien la ikke skjul på hva de mener om tilbaketrekkingen, og i Qamishli-området kastet de poteter på den amerikanske militærkolonnen, viser en video lagt ut på sosiale medier.</p></div></body></document>
