<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190803-generaler-og-protest.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/9vXAWM/Generaler-og-protestledere-enige-i-Sudan" frk="253 1 2 1757"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 05:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Generaler og protestledere enige i Sudan</div>
<div type="ingress">Sudans generaler og protestledere er blitt enige om en såkalt grunnlovserklæring. Dermed åpnes veien for en overgang til sivilt styre.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix Sudanske demonstranter protesterte torsdag mot at flere demonstranter ble drept tidligere denne uken. Lørdag ble de militære og protestlederne enige om en grunnlovserklæring.</p></div>
<div type="text">
<p>Dokumentet er en oppfølger til en maktdelingsavtale som ble undertegnet 17. juli om fordeling av makten, og som innebærer at det blir opprettet en siviladministrasjon for en treårsperiode.</p>
<p>Den nye avtalen er inngått etter langvarige forhandlinger mellom det styrende militærrådet og lederne for protestbevegelsen som styrtet diktatoren Omar al-Bashir i april.</p>
<p>– Jeg kunngjør at de to delegasjonene er blitt helt enige om en grunnlovserklæring, sa megleren Mohamed El Hacen Lebatt etter at enigheten var i boks lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelige forhandlinger</div>
<div type="text">
<p>Etter kunngjøringen brøt det ut jubel blant journalistene og i menneskemengden som ventet utenfor. Generalene forlot straks rommet, mens protestlederne ble igjen for å svare på spørsmål.</p>
<p>Protestlederen Ibrahim al-Amin sa at de var blitt enige om vanskelige temaer som har å gjøre med sikkerhet, rettsvesenets uavhengighet, kabinettets myndighet og myndigheten til styringsrådet.</p>
<p>Han sa også at den paramilitære Rapid Support Force (RSF) nå skal rapportere til sjefen for de væpnede styrkene.</p>
<p>Protestbevegelsen har lenge beskyldt RSF-militsen for de blodige aksjonene mot demonstrasjonene, og så sent som torsdag ble fire sivile skutt og drept under en demonstrasjon i Omdurman.</p>
<p>Dagen før ble fem skoleelever drept i El-Obeid, noe som førte til at protestlederne midlertidig avbrøt forhandlingene om grunnlovserklæringen.</p></div></body></document>
