<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190721-spar-tour-de-france-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/70yVV3/Spar-Tour-de-France-drama--Vi-kommer-nok-til-a-huske-denne-avslutningen-i-flere-tiar" frk="482 8 24 2994"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 15:14"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="tour de france,alexander kristoff"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spår Tour de France-drama: – Vi kommer nok til å huske denne avslutningen i flere tiår</div>
<div type="ingress">Simon Yates vant sin andre etappe i årets Tour de France. Nå mener ekspertene at det er «helt åpent» om hvem som tar sammenlagtseieren.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: GONZALO FUENTES / Reuters Sammenlagtleder Julian Alaphilippe viste søndag for første gang svakhetstegn i årets Tour de France. Franskmannen tapte 27 sekunder på en tøff fjelletappe.</p> <p>Simon Yates vant sin andre etappe i årets Tour de France.</p></div>
<div type="text">
<p>Sammenlagtleder Julian Alaphilippe viste søndag for første gang svakhetstegn i årets Tour de France. Franskmannen tapte 27 sekunder på en tøff fjelletappe.</p>
<p>Fjorårsvinner Geraint Thomas (+2.02), Steven Kriuijswijk (+2.14) og Egan Bernal (+3.00) er fortsatt med i kampen om sammenlagtseieren.</p>
<p>Det mener ekspertene.</p>
<p>LEST DENNE? Tour de France-stjernen smalt inn i gjerdet. Da han så skaden, fikk han panikk.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Helt åpent</div>
<div type="text">
<p>– For en utrolig Tour de France vi har fått disse to ukene. Det har knapt nok vært et kjedelig øyeblikk, sier TV 2-ekspert Johan Kaggestad.</p>
<p>– Det er helt åpent hvem som vinner. Det er fire kandidater, spår Thor Huhsovd.</p>
<p>– Vi kommer nok til å huske denne avslutningen i flere tiår fremover, sier TV 2-kommentator Christian Paasche.</p>
<p>Det var Simon Yates som vant den 185 kilometer lange etappen. Briten, som også vant den 12. etappen, fikk søndag en fri rolle av Mitchelton – Scott etter at sammenlagtshåpet Adam Yates spolerte sine sjanser for en topp tre-plassering opp Col du Tourmalet lørdag.</p>
<p>Opp førstekategoristigningen Prat d'Albis benyttet Yates sjansen da han rykket fra bruddkamerat Simon Geschke. Sammenlagtstrytterne klarte aldri å hente igjen briten, som med det tok sin andre etappeseier i Tour de France.</p>
<p>På andreplass kom Thibeaut Pinot, mens Mikal Landa ble tredje.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Regjerende verdensmester trakk seg fra Tour de France: – Vi er forvirret</p>
<p>GONZALO FUENTES / Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Pionot takket for sist</div>
<div type="text">
<p>Julian Alaphilippe uttalte etter lørdagens etappe at han syntes Thibeaut Piont virket sterk da han tapte for landsmannen i den bratte avslutningen.</p>
<p>Det viste seg at Alaphilippe hadde rett.</p>
<p>For søndag viste overraskelsesmannen Alaphilippe for første gang svakhetstegn da var sjanseløs til å følge Pionot opp Prat d'Albis.</p>
<p>Fjorårsvinner Geraint Thomas ble kjørt av i starten av siste stigning, men briten kom sterkt tilbake til sjuendeplass. Han hentet med det inn tid i sammendraget og er nå kun ett minutt og 25 sekunder bak Alaphilippe.</p>
<p>På tredjeplass er fortsatt Steven Kruijswijk, nå ett minutt og 47 sekunder bak.</p></div>
<div type="title" level="3">Aktive nordmenn</div>
<div type="text">
<p>Etappen ble preget av flere offensive ryttere som ønsket å komme i brudd. Blant andre ga Amund Grøndahl Jansen det et skikkelig forsøk, men han måtte til slutt konsentrere seg om å hjelpe tredjeplasserte Steven Kruijswijk mellom fjellene.</p>
<p>Sven Erik Bystrøm var aktiv fra start og fikk med seg fire andre ryttere, men bruddet ble raskt nøytralisert.</p>
<p>Mandag er det den siste hviledagen i Tour de France før rittet avgjøres neste uke.</p></div></body></document>
