<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190831-kjell-jonevret-klar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/AdqwBE/Kjell-Jonevret-klar-for-ny-klubb" frk="169 8 10 1148"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 11:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjell Jonevret klar for ny klubb</div>
<div type="ingress">Etter to års fravær er Kjell Jonevret tilbake i treneryrket. Den tidligere Molde- og Viking-treneren har signert for svenske Brommapojkarna.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">31. aug. 2019 13:33</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Carina Johansen / NTB scanpix Kjell Jonevret er Brommapojkarnas nye trener.</p></div>
<div type="text">
<p>Stockholmsklubben bekrefter at 57-åringen overtar treneransvaret ut sesongen. Brommapojkarna rykket ned fra Allsvenskan forrige sesong.</p>
<p>Jonevret har vært uten trenerjobb etter at han trakk seg i sørafrikanske Orlando Pirates for to år siden.</p>
<p>Svensken har tidligere trent Molde og Viking. I 2009 ledet han Molde til serie- og cupsølv. Som spiller tok han cupgull med Viking i 1989.</p>
<p>SETT DENNE? I innboksen mandag kveld: «Bodø/Glimt er det eneste norske laget jeg gidder å se»</p>
<p>Med seg får han Shaun Constable som assistenttrener. Han har tidligere jobbet i Sandefjord. Constable var også assistenttrener for tidligere Viking-trener Ian Burchnall i Östersund. Burchnall var assistenttrener for Jonevret i Viking.</p>
<p>Brommapojkarna har hatt en svak start på sesongen etter nedrykket til nivå to. Målforskjell skiller laget fra direkte nedrykksplass når ni kamper gjenstår.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
