<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190506-bratt-borsfall-i-asi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/lA9RgM/Bratt-borsfall-i-Asia--ny-frykt-for-handelskrig" frk="336 24 49 2031"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 06:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,wall street,twitter,kina,handelskrig,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bratt børsfall i Asia – ny frykt for handelskrig</div>
<div type="ingress">De asiatiske børsene faller kraftig mandag som følge av økt frykt for en handelskrig mellom USA og Kina.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6. mai 2019 08:40</div>
<div type="caption"><p>Det asiatiske børsmarkedet reagerer på USAs nye offensiv etter det amerikanerne mener er manglende fremgang i handelsforhandlingene. Illustrasjonsfoto: Lee Jin-man / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hongkongs Hang Seng-indeks har mandag gått ned 3,7 prosent, etter å ha åpnet med en nedgang på 2,43 prosent.</p>
<p>I Kina har den toneangivende Shanghai Composite-indeksen gått ned med hele 5,1 prosent, få timer etter at den åpnet med en nedgang på 3,04 prosent. Shenzhen-indeksen åpnet med en nedgang på 3,66 prosent. Også på Filippinene og i Indonesia har fallene vært store.</p>
<p>Frykten for en handelskrig mellom USA og Kina har på nytt tiltatt etter at president Donald Trump varslet at USA vil øke tollen på kinesiske varer førstkommende fredag. Trump har vært misfornøyd med manglende fremgang i forhandlingene mellom landene, og har uttrykt sin misnøye på Twitter.</p>
<p>For 10 months, China has been paying Tariffs to the USA of 25% on 50 Billion Dollars of High Tech, and 10% on 200 Billion Dollars of other goods. These payments are partially responsible for our great economic results. The 10% will go up to 25% on Friday. 325 Billions Dollars...</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) May 5, 2019</p>
<p>Markedsanalytiker Jeffrey Halley i OANDA sier Trump har brukt sterkere tiltak enn det som er nødvendig for å løse problemet.</p>
<p>– Det eneste som vil oppta investorer denne uken vil være handelssamtaler, sier Halley.</p></div>
<div type="title" level="3">Toll kan øke med femten prosent</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Trump har Kina i ti måneder betalt en toll på 25 prosent på teknologivarer til 50 milliarder dollar, og 10 prosent på andre varer til 200 milliarder dollar. De 10 prosentene vil fredag øke til 25 prosent, har presidenten varslet.</p>
<p>Kina vurderer på sin side å avlyse planlagte møter med USA denne uken, opplyser en ikke navngitt til Wall Street Journal.</p>
<p>Børsene i Japan og Sør-Korea er stengt mandag som følge av en offentlig fridag.</p></div></body></document>
