<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190224-svenske-aviser-hylle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/Svenske-aviser-hyller-gullduoen-Du-reddet-VM_-Maja-269679b.html" frk="299 2 5 1952"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 11:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ski-vm 2019,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske aviser hyller gullduoen: «Du reddet VM, Maja!»</div>
<div type="ingress">Sykdom, fall og skuffende resultater gjorde at svenskene døpte om ski-VM til skit-VM. Søndag jublet Sverige for gullet i sprintstafetten.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">24. feb. 2019 12:40</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vegard Wivestad Grøtt / BILDBYRÅN NORWAY Maja Dahlqvist og Stina Nilsson jubler for svensk seier i lagsprinten søndag. Maiken Caspersen Falla og Ingvild Flugstad Østberg (til v.) måtte nøye seg med bronse.</p> <p>Maja Dahlqvist og Stina Nilsson tok svenskene første gull i ski-VM.</p></div>
<div type="text">
<p>Maja Dahlqvist og Stina Nilsson gjorde jobben og vant kontrollert i Seefeld. Der tok Slovenia sølvet og Norge bronsen.</p>
<p>Det ga svenskene det første gullet i VM. Gull-ekstra-titlene var kjapt på plass i nettavisene. I Aftonbladet sto det på kommentatorplass at «du reddet VM, Maja!».</p>
<p>Allerede etter dag én i mesterskapet døpte avisen Aftonbladet om ski-VM til skit-VM. Da hadde de svenske sprintjentene ødelagt for hverandre i finalen der Maiken Caspersen Falla vant.</p>
<p>Skjermdump Aftonbladet</p>
<p>Nilsson tok sølvet, men svenskene følte det som at gullet ble borte på toppen av bakken før stadion.</p>
<p>Samme dag brakk Calle Halfvarsson staven, den hadde en sprekk før han gikk til start, og fikk dagen ødelagt.</p>
<p>Vegard Wivestad Grøtt / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Revansj</div>
<div type="text">
<p>Så måtte det tunge medaljehåpet Ebba Andersson melde forfall til 15-kilometeren. Det fikk det svenske laget det tøft. Charlotte Kalla presterte som tidligere i vinter. Det var ikke nok til medalje.</p>
<p>Sverige fikk en liten opptur i skyggen av seierspallen: Frida Karlsson (19) viste at hun er en fremtidig storløper med 5.-plassen.</p>
<p>Problemene fortsatte søndag. Solide Viktor Thorn våknet med vond hals og kunne ikke gå sprintstafetten. Dermed måtte laget omorganiseres i hektiske morgentimer.</p>
<p>Det endte med den gufne fjerdeplassen etter at Halvarsson var litt uoppmerksom da Johannes Høsflot Klæbo startet gullspurten for fullt.</p>
<p>Men sprintjentene fikk vekket Sverige fra marerittet og over i euforisk jubel.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
