<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190319-syklon-raserte-havne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Eo3gnj/Syklon-raserte-havneby-i-Mosambik-1000-fryktes-omkommet" frk="938 7 45 5736"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 16:16"/>
<attribute name="author" value="Julie Moon Fjell"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="mosambik,zimbabwe"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Syklon raserte havneby i Mosambik. 1000 fryktes omkommet.</div>
<div type="ingress">Over 1000 fryktes omkommet, og tusenvis har mistet hjemmene sine som følge av syklonen Idai. Redningsmannskapene når ikke frem.</div>
<div type="author">Julie Moon Fjell</div>
<div type="date">19.mar.2019 17:16</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Philimon Bulawayo / Reuters / NTB scanpix Lokalbefolkningen i Chimanimani, Zimbabwe, er strandet og nødhjelp kommer ikke frem etter at syklonen raserte infrastrukturen i området.</p> <p>Slik så det ut i byen Beira dagen etter at syklonen traff.</p> <p>Tusenvis av boliger ble totalskadet som følge av naturkatastrofen.</p> <p>Flere har forsøkt å reise tilbake til hjemmene sine. Mange fikk da oppleve at hjemmene deres var rasert.</p> <p>Lokale i Beira har tatt med seg det de kunne av eiendelene sine, på vei ut av det katastroferammede området.</p> <p>Et bilde tatt fra et helikopter viser hvorfor det kan være vanskelig for redningsmannskap å komme frem til personer som trenger nødhjelp.</p> <p>En kvinne forsøker å komme seg til en skole i Beira som blir brukt som krisesenter for de hundrevis av menneskene som ikke lenger har et hjem å reise til.</p> <p>Taket på en sportsarena i Beira er nærmest blåst vekk av syklonen.</p> <p>Kystområdene i det afrikanske landet er særlig hardt rammet av syklonens ødeleggelser.</p> <p>En mann krysser elven Umvumvu i området Chimanimani i Zimbabwe., som ble oversvømt som følge av syklonen.</p> <p>En gutt skuer utover familiehjemmet sitt, som ble ødelagt da syklonen traff.</p> <p>Soldater frakter nødhjelp til området Chimanimani, som er hardt rammet av syklonen.</p> <p>Skolebarn i Chimanimani i sørøst Zimbabwe er strandet. Broen som skulle fraktet dem trygt over til den andre siden av elven har kollapset.</p> <p>Deler av en vei nær Umvumvu elven i Chimanimani har kollapset.</p></div>
<div type="text">
<p>En syklon har herjet over store landområder i Mosambik. Syklonen betegnes nå som en humanitær katastrofe av Mosambiks president Filipe Nyusi.</p>
<p>– Alt tyder på at vi kan komme opp i over 1000 døde. Mer enn 100.000 mennesker er i fare, sa Nyusi i en tale til folket mandag.</p>
<p>Denis Onyodi / AP / NTB scanpix</p>
<p>Tirsdag betegner FN-topper syklonen som «kanskje den verste værrelaterte naturkatastrofen på den sørlige halvkule noensinne», og som «et mareritt», ifølge Reuters.</p>
<p>Totalt har over én million mennesker i det sørlige Afrika behov for nødhjelp etter syklonen.</p>
<p>Denis Onyodi / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Havneby totalt rasert</div>
<div type="text">
<p>Det er foreløpig bekreftet at 84 personer har mistet livet i Mosambik. Mange har mistet hjemmene sine.</p>
<p>Josh Estey / AP / NTB scanpix</p>
<p>Det er særlig den lavtliggende havnebyen Beira ved kysten til det Indiske hav, som er rammet av syklonen. Her skal opp mot 90 prosent av området være totalt rasert. Det melder Jamie LeSueur, en talsperson for det internasjonale Røde Kors. Ifølge FN var stormfloen opp mot seks meter dyp enkelte steder.</p>
<p>– Ødeleggelsene er enorme, sier LeSueur.</p>
<p>Denis Onyodi / AP / NTB scanpix</p>
<p>Beira er en av de største byene i Mosambik, med over en halv million innbyggere.</p></div>
<div type="title" level="3">Redningsmannskap når ikke frem</div>
<div type="text">
<p>Syklonen, som har fått navnet Idai, traff Mosambik torsdag med en vindhastighet på over 190 kilometer i timen.</p>
<p>Ikke før søndag lyktes det redningsmannskap å nå inn til de mest pregede områdene.</p>
<p>Caroline Haga / AP / NTB scanpix</p>
<p>Bernt G. Apeland, generalsekretær i Røde Kors, bekrefter at flere tusen mennesker fremdeles er avskåret fra å få nødhjelp.</p>
<p>– Strømnett, veier og telekommunikasjon er slått ut, så det er vanskelig å få fullstendig overblikk over ødeleggelsene, sier han.</p>
<p>Josh Estey / AP / NTB scanpix</p>
<p>Frivillige fra Røde Kors jobber nå med å distribuere presenninger, sovematter, myggnett, pledd, rent vann og annet nødhjelpsutstyr i de områdene de kommer frem til.</p>
<p>Denis Onyodi / AP / NTB scanpix</p>
<p>Reuters melder at minst 1.7 millioner mennesker var i områdene der syklonen traff i Mosambik.</p>
<p>Til BBC sier Gerald Bourke, ved FNs matprogram, at veldig mange har mistet hjemmene sine.</p>
<p>– Ingen gate har fått stå urørt. Tak på husene har falt sammen, det samme med veggene.</p></div>
<div type="title" level="3">Presidenten: – Jeg så lik flytende i vannet</div>
<div type="text">
<p>Foruten skadene på infrastruktur og landområder, ventes det at mange menneskeliv har gått tapt.</p>
<p>Mosambiks president fløy over noen av de hardest rammede områdene med helikopter mandag, og beskriver å ha sett lik flytende rundt i vannet.</p>
<p>Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Sovende elever mistet livet</div>
<div type="text">
<p>Etter Mosambik fortsatte syklonen ferden mot Zimbabwe. Også her har syklonens herjinger hatt ødeleggende effekt.</p>
<p>Philimon Bulawayo / Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Landets president, Emmerson Mnangagwa, har erklært krisestilstand i flere deler av landet.</p>
<p>Philimon Bulawayo / Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Mandag morgen er 98 bekreftet omkommet i Zimbabwe. 31 av disse døde mens de sov på en internatskole. Lokale myndigheter forklarer at det skjedde da stein og gjørme skyllet ned langs et fjell, og slo ned en vegg på skolen i rommet der elevene sov.</p>
<p>217 personer er meldt savnet.</p>
<p>Tsvangirayi Mukwazhi / AP / NTB scanpix</p>
<p>Det ventes at dødstallene vil stige også i Zimbabwe. Redningsmannskap jobber nå med å hjelpe hundrevis av mennesker som sitter fast i områder det er krevende å komme frem til. Blant annet sitter 200 elever fast på en barneskole i fjellområdet Chimanimani, ifølge BBC.</p>
<p>Tsvangirayi Mukwazhi / AP / NTB scanpix</p>
<p>I tillegg førte syklonen til at Zimbabwes naboland, Malawi, ble rammet av kraftig regn og oversvømmelser. Dette har krevd minst 50 liv. I tillegg er 920.000 mennesker rammet av ødeleggelsene i Malawi.</p>
<p>Philimon Bulawayo / Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter at situasjonen forverres</div>
<div type="text">
<p>I dagene etter at syklonen traff de afrikanske landene, har det regnet enormt mye. I enkelte områder har dette blant annet ført til demningsbrist.</p>
<p>Nå frykter Røde Kors konsekvensene av det voldsomme regnet.</p>
<p>– Når vann fra høyereliggende naboland når kysten om få dager, frykter vi at situasjonen forverres ytterligere, opplyser Røde Kors i en pressemelding.</p></div></body></document>
