<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190227-oljefondet-tapte-485.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/A2ARJ3/Oljefondet-tapte-485-milliarder-i-2018" frk="482 35 113 3157"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 09:01"/>
<attribute name="author" value="Sigurd Bjørnestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="oljepenger,norges bank,yngve slyngstad,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljefondet tapte 485 milliarder i 2018</div>
<div type="ingress">Oljefondet gikk kraftig i minus i fjor. Det har skjedd bare fire ganger før.</div>
<div type="author">Sigurd Bjørnestad</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ole Berg-Rusten, NTB scanpix Oljefondets sjef Yngve Slyngstad legger onsdag formiddag et magert resultat for 2018.</p></div>
<div type="text">
<p>Oljefondet fikk en avkastning på minus 6,1 prosent i fjor. Det tilsvarer et tap på 485 milliarder kroner.</p>
<p>Dette er i stor grad papirtap ved at fondets aksjer har sunket i verdi.</p>
<p>Bare i finanskrisen i 2008 tapte fondet mer, nemlig 633 milliarder kroner.</p>
<p>Til sammenligning er årets statsbudsjett på 1350 milliarder kroner.</p>
<p>Oljefondets sjef Yngve Slyngstad og sentralbanksjef Øystein Olsen la frem resultatene onsdag formiddag. Det var særlig fjerde kvartal som svekket 2018-resultatet.</p>
<p>Over de tre første kvartalene i fjor så det bedre ut med en samlet avkastning på 2,3 prosent. Men så stupte aksjemarkedene, slik at fjerde kvartal ga en avkastning på minus 8,3 prosent.</p>
<p>Fondets verdi ved utgangen av året var 8256 milliarder kroner. Det tilsvarer drøyt 1,5 millioner kroner pr. liten og stor nordmann.</p>
<p>Ved utgangen av 2017 var fondet verdt 8488 milliarder kroner.</p>
<p>Hør podkasten Forklart: 16 minutter om Oljefondet. Med dårlige resultater settes prinsipper på prøve:</p></div>
<div type="title" level="3">Sjelden det er så svakt</div>
<div type="text">
<p>Til sammenligning hadde fondet en årlig gjennomsnittlig avkastning på 6,0 prosent etter kostnader i årene 1998 – 2017. Bare fire ganger tidligere siden 1998 har fondet hatt negativ avkastning. Forrige gang var i 2011.</p>
<p>Det svake resultatet i fjor etterfulgte en superavkastning på 13,7 prosent i 2017. Det var fondets tredje beste resultat noensinne.</p>
<p>Nesten hver gang sentralbanksjefen eller fondets folk har ordet understreker de at fondets resultater vil svinge. 2018-resultatet oversetter ordene til harde tall.</p>
<p>Men det svake resultatet får ingen konsekvenser for pengebruken på statsbudsjettet. Staten bruker hvert år en fast prosentandel av fondets verdi, uavhengig av at de årlige resultatene svinger.</p></div>
<div type="title" level="3">Tapte mest i aksjer</div>
<div type="text">
<p>Oljefondet investerer i aksjer, rentepapirer og eiendom:</p>
<p>Fondets aksjer fikk en avkastning på minus 9,5 prosent i fjor. Verdien av aksjene var 5477 milliarder kroner ved utgangen av året.</p>
<p>Rentepapirene ga 0,6 prosent i avkastning. Verdien var 2533 milliarder kroner.</p>
<p>Investeringer i eiendom utenom børs hadde en avkastning på 7,5 prosent. Verdien var 246 milliarder kroner ved utgangen av 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Mest penger i Microsoft</div>
<div type="text">
<p>Microsoft var ved årsskiftet fondets største enkeltinvesteringen i aksjer. Her hadde fondet aksjer for 64,7 milliarder kroner.</p>
<p>De to neste på listen er Apple og Alphabet (Googles eierselskap).</p>
<p>Slik fondets investeringer er organisert vil det være stort samsvar mellom det som er fondet største investeringer og det som er verdens største selskaper målt i børsverdi.</p>
<p>Regnet etter eierandel topper amerikanske Lear Corp med 8,2 prosent eierandel, etterfulgt av franske Valeo SA med 8 prosent og britiske Smurfit Kappa med 7 prosent eierandel.</p>
<p>Fordelt etter sektorer fikk fondet best avkastning i helseaksjer med 1,8 prosent. Verst var aksjer i materialseskaper med 15,5 prosent tap. Industri var omtrent like ille. Også konsumvarer og finansaksjer gikk svært dårlig.</p></div></body></document>
