<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190420-over-200-pagrepet-un.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/VbgG81/Over-200-pagrepet-under-gule-vester-protest-i-Paris" frk="389 4 11 2470"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 15:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 200 pågrepet under gule vester-protest i Paris</div>
<div type="ingress">Minst 200 personer er pågrepet i Paris, hvor det brøt ut opptøyer da de gule vestene demonstrerte for 23. lørdag på rad.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Francisco Seco / AP/NTB scanpix Flere branner ble startet under opptøyer i Paris lørdag. De gule vestenes demonstrasjoner gikk fredelig for seg i flere timer før det brøt ut sammenstøt.</p> <p>FOTO: Francisco Seco / AP / NTB scanpix Flere branner ble startet under opptøyer i Paris lørdag. De gule vestenes demonstrasjoner gikk fredelig for seg i flere timer før det brøt ut sporadiske sammenstøt.</p> <p>Røyk og kaos preget tidvis gatene rundt Place de la République i Paris.</p> <p>De gule vestene demonstrerte lørdag på nytt i Paris.</p> <p>Over 200 demonstranter er pågrepet i Paris lørdag, men demonstrasjonene var fredelige de fleste steder i byen.</p> <p>Lukten av tåregass blandet seg med tykk svart røyk der hvor det brøt ut sammenstøt mellom demonstranter og politi øst i Paris' sentrum lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Demonstranter i gule vester startet en rekke mindre branner langs protestruten i sentrum av Paris i et forsøk på å hamre inn sitt siste budskap til regjeringen: Å gjenoppbygge Notre-Dame-katedralen etter brannen er ikke det eneste problemet Frankrike må løse.</p>
<p>Minst én bil, flere motorsykler og en rekke barrikader sto i brann øst i Paris lørdag ettermiddag.</p>
<p>Francisco Seco / AP/NTB scanpix</p>
<p>Totalt deltok flere tusen mennesker i protestene, som i flere timer gikk rolig for seg, før de noen steder utartet til sporadiske sammenstøt med opprørspoliti.</p>
<p>Brannvesenet er satt i sving for å slukke en rekke mindre branner rundt Place de la Republique. Fransk politi brukte tåregass i forsøk på å kontrollere folkemengden.</p>
<p>Francisco Seco / AP / NTB scanpix</p>
<p>Fransk TV viser bilder av en frivillig førstehjelper som behandler en demonstrant i gul vest på bakken.</p>
<p>Bortsett fra opptøyene om ettermiddagen, gikk de gule vestenes protester i det store og hele fredelig for seg påskeaften.</p>
<p>Michel Euler / AP / NTB scanpix</p>
<p>Protestbevegelsen De gule vestene krever endringer i regjeringens sosiale og økonomiske politikk.</p>
<p>Påskeaften ville demonstrantene blant annet minne regjeringen på at gjenoppbyggingen av Notre-Dame-katedralen ikke er det eneste problemet som må løses i Frankrike.</p>
<p>Seco Rancisco/ AP / NTB scanpix</p>
<p>Tidligere i april godkjente president Emmanuel Macron en lovendring som gir sikkerhetsstyrkene større fullmakter i møte med demonstranter. Kritikere hevder lovene er i strid med borgerrettighetene.</p></div></body></document>
