<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190205-rullende-snomonster-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/A2Kkvn/Rullende-snomonster-midt-i-ettermiddagstrafikken" frk="235 3 5 1383"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 21:57"/>
<attribute name="author" value="Lene Skogstrøm"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="bil,snø,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rullende snømonster midt i ettermiddagstrafikken</div>
<div type="ingress">– Er det mulig! tenkte Kirsti Nøttestad da hun så denne bilen kjøre midt i rushtrafikken på Bærums Verk.</div>
<div type="author">Lene Skogstrøm</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Kirsti Nøttestad Denne doningen vakte en viss oppsikt på sin ferd gjennom Bærums Verk.</p></div>
<div type="text">
<p>Hun rakk ikke å se hvordan bilvinduene så ut foran. Men vinduene på siden av bilen var også dekket av snø, forteller hun.</p>
<p>Bildet ble tatt ved fem-halvseks-tiden tirsdag ettermiddag på Bærums Verk, og bilen kjørte i retning Lommedalen.</p>
<p>– Sidespeilene var fulle av snø, og bilskiltene. Hva hadde skjedd hvis den «kaka» på taket hadde falt av og truffet en annen bil i frontruten, spør Nøttestad. Hun var ikke den eneste som reagerte – flere snudde seg måpende etter snømonsteret av en bil.</p>
<p>– Jeg tok bildet til skrekk og advarsel. Jeg lurer på hva folk tenker på når de kjører en bil som ser slik ut, sier hun.</p>
<p>Og som politiet i Sør-Øst tvitret den snørike, selvsamme tirsdag morgen: Det er ikke bare bilvinduene som skal være snøfrie, men også tak og panser.</p>
<p>#Sørøst Politiet minner om at bilister også er pliktig til å måke snø av tak og panser på bilene sine, ikke bare av vinduer. Kan oppstå farlige situasjoner når snøen føyker/faller av. Husk også at kjennemerkene skal være fri for snø.</p>
<p>— Politiet i Sør-Øst (@politietsorost) February 5, 2019</p>
<p>Ellers kan farlige situasjoner oppstå. Hvis noen skulle være i tvil.</p></div></body></document>
