<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190729-her-har-bussene-lekk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/70yBqv/Her-har-bussene-lekket-drivstoff-i-snart-et-ar" frk="667 8 37 4272"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 05:16"/>
<attribute name="author" value="Simen Hunding Strømme"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="ruter,kollektivtransport,miljø,bymiljøetaten,forurensing"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her har bussene lekket drivstoff i snart et år</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Simen Hunding Strømme</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Christian Breidlid Christian Gvein sykler i Frennings vei på Grefsen til og fra jobb hver dag.</p> <p>FOTO: Christian Breidlid For halvannet år siden begynte han å legge merke til dieselsøl langs veien.</p> <p>FOTO: Christian Breidlid Det etterlater en mørk og glatt stripe, som blant annet gjør veien glatt for syklister.</p> <p>FOTO: Christian Breidlid Drivstoffet lekker fra to busser som kjører langs veien, linje 25 og linje 56.</p> <p>FOTO: Christian Breidlid Gvein varslet Bymiljøetaten i august i fjor, og Ruter lovet bot og bedring.</p> <p>FOTO: Christian Breidlid Men ifølge Gvein er det fremdeles mye søl langs veien: – Det er skummelt å komme syklende.</p> <p>Christian Gvein fortviler over at busser i Grefsen-området fortsatt lekker drivstoff snart et år etter første varsel om det. Bildet er tatt 24. juni i år klokken 07.41 i Frennings vei.</p> <p>Ifølge Christian Gvein har lekkasjene fra Ruters busser pågått i lang tid. Bildene er tatt ved veien mot Solemskogen (f.v.) 24. august 2018 og 5. Oktober 2018 og i Frennings vei (t.h) 23. mai 2019.</p></div>
<div type="text">
<p>Gjennom det siste året har Bymiljøetaten mottatt flere henvendelser fra publikum om at det forekommer hyppige lekkasjer fra rutebusser nord i Oslo.</p>
<p>Henvendelsene har hovedsakelig dreiet seg om drivstoffsøl i Grefsen-området, der busslinjene 56 (Nydalen – Solemskogen) og 25 (Majorstuen – Lørenskog stasjon) opererer.</p>
<p>Christian Gvein sykler langs strekningen til og fra jobb. Han forteller at han begynte å legge merke til at bussene lekket drivstoff for halvannet år siden.</p>
<p>I august i fjor meldte han fra til Bymiljøetaten og Ruter.</p>
<p>– Bussene fylles antageligvis for fulle av diesel, og da renner det av i svingene, sier Gvein.</p></div>
<div type="title" level="3">Iverksatte tiltak </div>
<div type="text">
<p>Bymiljøetaten ba deretter Ruter om en tilbakemelding på hvilke tiltak som skulle iverksettes for å forebygge lekkasje.</p>
<p>Ruter svarte at de sammen med sine bussoperatører Norgesbuss og Nobina jobbet for å hindre flere lekkasjer eller søl i veibanen:</p>
<p>Nobina iverksatte kontrollering av bussenes drivstoffslokk og mer opplæring for riktige rutiner ved fylling.</p>
<p>Norgesbuss gjennomgikk også sine rutiner for tanking</p>
<p>Ruter innførte ekstra kvalitetskontroll på bussdepotene og i operatørenes vaskehaller</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatt drivstoffsøl</div>
<div type="text">
<p>Men nesten et år senere blir det fortsatt observert drivstoffsøl på veiene i Grefsen-området. Gvein mener det begås miljøkriminalitet.</p>
<p>– Det er ikke noe bedring, sier han.</p>
<p>Gvein forteller at bussene lekker særlig i svinger. Han sykler ofte langs busstrekningen og bekymrer seg for syklister og andres sikkerhet.</p>
<p>– Det er skummelt å komme syklende fordi diesel er så glatt. Jeg må legge meg utenfor, i feil kjørebane, for å unngå sølet, sier Gvein.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil be om hyppigere kontroller</div>
<div type="text">
<p>Bymiljøetaten bekrefter overfor Aftenposten at drivstofflekkasjer fra busser i området har forekommet etter fjorårets tiltak.</p>
<p>Pressevakt Liv Eggebø forteller at de tar lekkasjene på alvor. I en e-post skriver hun at de er i tett dialog med Ruter og operatørene for å iverksette flere tiltak.</p>
<p>«Vi vil nå blant annet ta kontakt med Ruter for å be om hyppigere kontroller av bussenes dieseltanker for å hindre forurensing», står det i e-posten.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3"> – Menneskelig feil</div>
<div type="text">
<p>25-bussen driftes av selskapet Nobina. Administrerende direktør Jan Volsdal sier menneskelig svikt er grunnen til at bussene lekker drivstoff.</p>
<p>Dersom tanken er helt full og lokket på drivstoffstanken ikke er lukket skikkelig, kan drivstoff skvulpe ut under kjøring. Dette kan spesielt skje når bussen kjører i svinger.</p>
<p>– Vi har innført ekstra kvalitetssikring for at det ikke skal skje, sier Voldsdal.</p>
<p>På spørsmål om mulig forurensing understreker han at 25-bussen benytter biodiesel av type HVO. Denne typen drivstoff er fremstilt av vegetabilske oljer og animalsk fett.</p>
<p>Voldsdal legger til at stripene i veibanen også kan skyldes kondens fra bussens airconditionanlegg.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjent med saken</div>
<div type="text">
<p>56-bussen mellom Nydalen og Solemskogen driftes av Norgesbuss. Teknisk direktør Henning Berthelsen forteller at han er kjent med at bussene på strekningen har lekket diesel.</p>
<p>Han forteller at lekkasjene kan skyldes at dieseltanker ofte ligger lavere plassert på busser enn andre kjøretøyer.</p>
<p>– Derfor er det lettere at det skvulper fra busser som kjører med diesel, sier Berthelsen.</p></div></body></document>
