<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190902-historien-om-akersel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/Wb3K6a/Historien-om-Akerselva-Fra-soppelplass-til-idyll" frk="850 10 59 5387"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 08:21"/>
<attribute name="author" value="Leif Gjerland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="oslo før,oslo,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historien om Akerselva: Fra søppelplass til idyll</div>
<div type="ingress">1. september i 1917 lovet ordfører Carl Jeppesen at Akerselva skulle omdannes fra en forurenset rynke til et smilebånd. Og i dag smiler Akerselva bredt, på dagen 102 år etter at løftet ble gitt.</div>
<div type="author">Leif Gjerland</div>
<div type="date">2. sep. 2019 10:21</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Elvelangs i Fakkellys / Bydel No De mest magiske øyeblikk kan oppstå langs Akerselva når vi går Elvelangs i fakkellys i september.</p> <p>Det var Kristianias ordfører Carl Jeppesen som for nøyaktig 102 år siden kom med det ofte siterte løftet om å omgjøre Akerselva fra en heslig rynke til et smilebånd.</p> <p>Som en del av den første forskjønnelse langs Akerselva, ble det på 1920-tallet laget en kunstig liten øy rett ovenfor Ankerbrua.</p> <p>Som miljøvernminister fikk Sissel Rønbeck gjennomført den viktige og vellykkede snuoperasjonen som omskapte den ødelagte Akerselva til en vakker miljøpark.</p> <p>Takket være et bevisst tverrpolitisk arbeid, er det igjen mulig å få fisk i Akerselva.</p></div>
<div type="text">
<p>Akerselva het i middelalderen Frysja og var den gang en rik elv med perlemuslinger og store muligheter for gode fiskefangster.</p>
<p>Midt på 1800-tallet ble det bygget en mengde industribedrifter langs elven med fossene som kraftkilde. Den gang betraktet bedriftene elven som et velegnet sted å dumpe industriavfall. «Miljøvern» var ennå ikke oppfunnet</p></div>
<div type="title" level="3">Strutsens løsning</div>
<div type="text">
<p>I løpet av de ca. 100 årene industribedriftene lå nær Akerselva, klarte de å omdanne elven til en død og illeluktende søppelplass mellom avstengte og tilgrodde bredder. Verst var det selvsagt der elven rant ut som en industriens stinkende sum av kloakk i Bjørvika, midt i Kristiania sentrum.</p>
<p>Plagene ble så store at byens myndigheter til slutt måtte handle. Man så først for seg en løsning med å legge et hvelv over den nedre delen. Derved ville man både slippe å se den møkkete elven og i tillegg få muligheter for nybygg oppå. I samme ånd ble det foreslått å lette industriens transportbehov ved både å gjøre Akerselva om til en kanal og legge jernbaneskinner langs breddene.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Vandringer langs Akerselva</div>
<div type="text">
<p>Søndag arrangeres det en gratisvandring langs «Middelalderens Frysja» kl. 13 med start fra Gullhaug bro i Nydalen.</p>
<p>Den 26. september blir det igjen mulig å få gå Elvelangs i fakkellys.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra rynke til smilebånd</div>
<div type="text">
<p>A.B. Wilse 1920 / Oslo museum</p>
<p>Dette var for sterke og ensidige planer, mente Høyres borgermester Jacob Høe og foreslo å sette av midler til å forskjønne de nedre elvebredder. Men midlene til forskjønning ble strøket i budsjettet.</p>
<p>Dermed gikk det politikk i spørsmålet om rensing av Akerselva, noe Kristianias stadig sterkere arbeiderparti gjorde til en viktig valgsak. I tråd med datidens nye idealer om å utvikle byen med lys og luft, åpnet Kristianias første sosialdemokratiske ordfører Carl Jeppesen den flotte Sannerbrua 1. september 1917 med et sterkt og tydelig løfte: «Akerselva som er blitt en hæslig rynke i vår by, skal igjen bli et smilebaand!»</p></div>
<div type="title" level="3">Den første forskjønning</div>
<div type="text">
<p>S. Gran kortforlag / Oslo museum</p>
<p>I valget mellom industri og rensing vedtok Kristiania til slutt « ... en forskiønnelse av Akerselvens bredder ved parklægning av terrenget langs Akerselvens østre bredd mellom Nybroen og Ankerbroen».</p>
<p>I august 1918 startet arbeidet som nå fikk støtte fra begge politiske fløyer. Det gikk i rykk og napp inntil parken sto ferdig i 1937. Underveis ble det til og med laget en liten kunstig øy ovenfor Ankerbrua. Planen var klar: Kristiania skulle få en sammenhengende park fra Grønlands torg til bygrensen, som den gang gikk nord for Sagene.</p>
<p>Krigsårene satte imidlertid en stopper for alle planene om et sammenhengende parkdrag langs Akerselva, og i tiårene som fulgte ble det bare gjort en del spredte tiltak. Fortsatt manglet helheten, og elvevannet var like forsøplet og breddene like tilgrodde som før.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Akerselva Miljøparks fire hovedtiltak:</div>
<div type="text">
<p>Stoppe utslipp og rense vannet</p>
<p>Sikre kulturminnene fra industritiden</p>
<p>Lage en sammenhengende turvei langs elven</p>
<p>Regulere elven og områdene rundt til kultur- og naturpark</p></div>
<div type="title" level="3">Akerselva miljøpark</div>
<div type="text">
<p>Leif Gjerland / Bydel Sagene</p>
<p>Men helhetstanken var ikke død. For da hun bodde på Bjølsen på 1950-tallet, var Sissel Rønbeck glad i den utskjelte, avstengte og skitne Akerselva. Som nyutnevnt miljøvernminister foreslo hun på 1980-tallet å utnevne den til nasjonalpark. Da departementsbyråkratene frarådet dette, fikk hun i stedet til et stort prosjekt under navnet «Akerselva miljøpark».</p>
<p>I Oslo kommune tente blant annet Park- og idrettsvesenets sjef Ida Fossum Tønnessen på ideen. Det ble starten på en ambisiøs snuoperasjon som resulterte i Norges mest vellykkede endringsprosjekt. Derfor tar vi i dag Akerselvas rene vann, rike fiske og flotte bredder nesten som en selvfølge når vi rusler søndagstur lang elven.</p></div>
<div type="title" level="3">Tverrpolitisk enighet</div>
<div type="text">
<p>Leif Gjerland</p>
<p>For satsingen på 1980-tallet fortsatte med begeistring og energi og ble en tverrpolitisk vellykket snuoperasjon.</p>
<p>Blant annet har forsøk på å bygge for nær elvebredden blitt stoppet med henvisning til de verdiene Akerselva Miljøpark fikk bevisstgjort. I 2012 sikret dessuten et nytt og stort avskjæringsopplegg at skittent overvann ikke lenger havner i den nederst delen av elven.</p>
<p>Men helt slutt på uenighet om Akerselva er det visst fortsatt ikke. For spørsmålet om park eller nybygg på Sukkerbiten ytterst ved utløpet, delte partigrensene i sommer og ble et tema i valgkampen. Hvor enige partiene i morgendagens bystyre vil være, vil valget neste helg vise.</p></div></body></document>
