<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190424-lardom-fra-sri-lanka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/Vbgd8W/Lardom-fra-Sri-Lanka-Ikke-vent--Tamina-Sheriffdeen-Rauf" frk="505 5 15 2939"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 08:13"/>
<attribute name="author" value="Tamina Sheriffdeen Rauf (21)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="religion,sri lanka,terror"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lærdom fra Sri Lanka: Ikke vent | Tamina Sheriffdeen Rauf</div>
<div type="ingress">Det er trist at frykt mobiliserer solidaritet, men det er en lærdom for oss alle.</div>
<div type="author">Tamina Sheriffdeen Rauf (21)</div>
<div type="date">24. april 2019 10:13</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Chamila Karunarathne / TT NYHETSBYRÅN Ikke vent til det grusomme skjer, hver dag må vi kjempe for samhørighet, skriver Tamina Sheriffdeen Rauf (21). Bildet viser innsiden av St. Sebastian-kirken i Negombo etter et av terrorangrepene på Sri Lanka.</p> <p>Tamina Sheriffdeen Rauf (21)</p></div>
<div type="text">
<p>Terror har ingen landegrenser. Terrorisme er heller ingen religion, etnisitet eller enkeltperson.</p>
<p>Terrorisme er en holdning som må bekjempes, først og fremst med fred, samhold og kjærlighet.</p>
<p>3rd-party-bio Privat</p>
<p>Etter ti lange år med blodig borgerkrig, klarte Sri Lanka å bygge seg opp igjen.</p>
<p>Både økonomien og infrastrukturen har tilrettelagt en samling av alle kanter på øya, fra langt i nord til dypt i sør.</p>
<p>I de senere årene er det også blitt kjent som et ferieparadis både for dem som søker luksus, og de som vil backpacke rundt på den mangfoldige øya.</p></div>
<div type="title" level="3">Likes og stories</div>
<div type="text">
<p>Likevel rammet grusomheten flere steder i det lille, tilsynelatende rolige, men tettbefolkede landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Å være så langt unna og føle seg hjelpeløs er en umiddelbar effekt av terror.</p>
<p>Men det brer seg en varme over folk i hele verden. Et samhold av likes, delinger og Insta-stories. For vi har kanskje kjent på det selv. Vi vet hvor grusomt uvitenhet kan være.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbi religion og etnisitet</div>
<div type="text">
<p>I dag tenner jeg lys for de pårørende, sårede og for landet som en helhet. Samtidig ber jeg en bønn om inspirasjon.</p>
<p>Folket på Sri Lanka har gått frem eksemplarisk ved å boikotte terroristenes ønske om segregering.</p>
<p>På sosiale medier har det srilankiske folket delt bilder, sitater og statuser som fremmer fred, samhold og kjærlighet.</p>
<p>Den store majoriteten ser forbi religiøs eller etniske bakgrunn. De står sammen om å kjempe for å ta tilbake freden som har vært så etterlengtet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke vent</div>
<div type="text">
<p>Folk står i kø utenfor sykehus, selv med portforbud, for å donere blod. Folk opererer med åpne hus og inviterer hjem.</p>
<p>Det tennes lys i kirker, templer, moskeer og samfunnshus. Srilankerne står sammen som et samlet folk. Som et sterkt folk.</p>
<p>Det er trist at frykt mobiliserer solidaritet, men det er en lærdom for oss alle: Ikke vent til det grusomme skjer. Hver dag må vi kjempe for samhørighet. For i samhold finnes styrke, og med kjærlighet finner vi fred.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
