<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191029---haakon-vii-kom-hje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/zGzLaK/-Haakon-VII-kom-hjem-til-et-folk-preget-av-darlig-samvittighet" frk="878 23 128 5338"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 11:35"/>
<attribute name="author" value="Halvor Hegtun"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="andre verdenskrig,biografi,kong haakon 7.,kongefamilien,norge,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Haakon VII kom hjem til et folk preget av dårlig samvittighet</div>
<div type="ingress">Kong Haakon ble forundret da han kom hjem i 1945 og så hvor lite preget ungdommene var av krigen. «De var solbrune og pene i tøyet alle sammen», skrev han i dagboken sin.</div>
<div type="author">Halvor Hegtun</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tor Stenersen Forfatter Tor Bomann-Larsen presenterer siste bind i biografiverket «Haakon og Maud».</p> <p>Siste og 8. bind i serien om kong Haakon og dronning Maud ble lansert tirsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Og så var punktum satt. Tor Bomann-Larsen har arbeidet i to hele tiår med sitt biografiske verk om kong Haakon og dronning Maud.</p>
<p>Det åttende og avsluttende bindet Kongen ble tirsdag lansert i Dronning Sonjas kunststall bak Slottet, der prinsesse Astrid fru Ferner tidligere denne måneden åpnet utstillingen Drømmen om Norge med gjenstander fra de kongelige samlinger.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>– Aldri har en konge stått høyere enn hva kong Haakon gjorde da han steg i land på bryggen i Oslo i 1945, slo Bomann-Larsen fast, – ikke i Norge, og knapt noe annet sted i verden.</p></div>
<div type="title" level="3">Samarbeidsvilje skulle glemmes</div>
<div type="text">
<p>Håkon Mosvold Larsen</p>
<p>Men kongen kom hjem til et folk preget av dårlig samvittighet. Bare slik kan man forstå styrken i jubelbruset i 1945, forklarte Bomann-Larsen.</p>
<p>Folket hadde behov for å speile seg i motstandsmonarkens fasthet.</p>
<p>– Dette var et land som hadde bedt ham abdisere. Krigen hadde snudd, kappen var snudd med vinden, og nordmennene var blitt et folk av rene motstandsmenn og -kvinner. Det var de ikke, men man kuttet historielinjen bakover med kongens hjemkomst, og konsentrerte syndebukkene til de ulykksalige fem medlemmene av Stortingets presidentskap som hadde signert abdikasjonsforslaget i 1940, sa Bomann-Larsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Kong Haakon VII</div>
<div type="text">
<p>Haakon VII gikk i land som Norges konge på Vippetangen i Kristiania 25. november 1905, et snaut halvår etter at Stortinget hadde vedtatt å oppløse unionen med Sverige 7. juni.</p>
<p>Han ble født 3. august 1872 som Danmarks prins Carl, sønn av kong Frederik VIII og dronning Louise, og giftet seg i 1896 med sin kusine, den britiske prinsesse Maud.</p>
<p>Prins Carl stilte krav om at det ble holdt folkeavstemning om republikk eller monarki før han tok på seg kongegjerningen i Norge.</p>
<p>I april 1940 sa han nei til tyskernes krav om å utnevne en regjering med Vidkun Quisling som sjef.</p>
<p>Sammen med kronprins Olav og regjeringen seilte han 7. juni 1940 fra Tromsø til London der han i eksil ble et samlingsmerke for norsk motstand helt til freden kom i mai 1945. Kong Haakon døde på Slottet i Oslo 21. september 1957.</p>
<p>I Haakon VIIs 52 år lange kongsgjerning peker særlig tre handlinger seg ut, etter Bomann-Larsens vurdering: kravet om folkeavstemning før han sa ja til å ta på seg kongsgjerningen i 1905, hans doble nei til tyskerne og Stortingets presidentskap i 1940 og hans personlige initiativ for å slippe til den første Ap-regjeringen under Christopher Hornsruds ledelse i 1928.</p>
<p>Da Hornsrud var på plass, skrev kong Haakon rett ut at han var lykkelig over å ha fått gjort en så viktig ting for folk og nasjon.</p>
<p>– Her, i 1928, ligger den dypeste og mest personlige gjerningen i kongens regentskap, sa Bomann-Larsen.</p>
<p>Kongen var opptatt av at monarkiet måtte tilhøre hele det norske folk, inklusive sosialister og kommunister.</p>
<p>– Han slo palassdøren opp for å si at også de hørte hjemme her, innenfor grunnlovens rammer. Det handlet om å komme en halvtime før Johan Ludwig Mowinckel. Venstres formann ville ha sagt det samme og ville ha fått æren. Men Venstre kan aldri samle et land. Kronen hadde det potensialet i seg, sa Bomann-Larsen.</p>
<p>Tor Stenersen</p></div>
<div type="title" level="3">Tvil om biologisk opphav</div>
<div type="text">
<p>Forfatteren har skapt adskillig røre og debatt gjennom arbeidet med sin bokserie, i går presentert som det mest omfattende sakprosaverk skrevet av bare én person i nyere norsk historie.</p>
<p>I bind 2 kom antydningen om at det ikke med sikkerhet var kong Haakon, men dronning Mauds livlege, Sir Francis Laking, som gjennom inseminasjon kunne være kong Olavs biologiske far.</p>
<p>I bind 5 refererte Bomann-Larsen fra et brev kronprins Olav i 1935 hadde sendt til sin fetter og tronarvingskollega i Storbritannia. Kronprinsen skrev der at britene måtte samarbeide med Hitler-Tyskland for å stå imot trusselen fra Sovjetunionen og redde freden i Europa.</p>
<p>Det kunne virke rart å lese i ettertid, men det var sånn man tenkte på den tiden. Det var ikke kronprinsen som var et unntak, forklarte Bomann-Larsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: De åtte bøkene</div>
<div type="text">
<p>Tor Bomann-Larsens verk om kong Haakon og dronning Maud består av følgende åtte utgivelser på Cappelen Damm forlag:</p>
<p>Kongstanken (2002)</p>
<p>Folket (2004)</p>
<p>Vintertronen (2006)</p>
<p>Makten (2008)</p>
<p>Æresordet (2011)</p>
<p>Svaret (2013)</p>
<p>Hjemlandet (2016)</p>
<p>Kongen (2019)</p></div>
<div type="title" level="3">Hviler tungt på 50 dagbøker</div>
<div type="text">
<p>Bomann-Larsen har gjennomført omfattende arkivsøk i syv land. Klart viktigst var funnet av kong Haakons personlige dagbøker, tilsammen 50 bøker i A4-format, nedskrevet gjennom årene fra 1906 til 1955.</p>
<p>Disse dagbøkene ble så vidt nevnt i Kjell Arnljot Wigs biografi om kong Olav i 1977, men først funnet igjen i en safe på Slottet nesten 30 år senere da Bomann-Larsen var i gang med sitt bind nummer tre. Han hadde ikke planlagt mer enn tre bind, men dagbøkene var så innholdsrike at han til slutt endte med et åttebindsverk.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir TV-serie</div>
<div type="text">
<p>Produksjonsselskapet Nordisk Film har kjøpt filmrettighetene til Bomann-Larsens bøker om Haakon og Maud. Det planlegges en TV-serie med Aage Aaberge som regissør.</p></div></body></document>
