<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190411-nrk-mister-rettighet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/jd367A/NRK-mister-rettighetene-til-det-meste-av-vintersport" frk="544 11 38 3315"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 06:25"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="viaplay,vm på ski,langrenn,vintersport,nrk,alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK mister rettighetene til det meste av vintersport</div>
<div type="ingress">Viasat tar over de fleste sendingene fra 2021.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">11. april 2019 08:25</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Richard Sagen Johannes Høsflot Klæbo og Emil Iversen tok VM-gull på lagsprint i Seefeld. Fra 2021 kommer disse sendingene til å gå på Viasats plattformer.</p></div>
<div type="text">
<p>Nordic Entertainment Group (NENT Group) har kjøpt og tatt over de nordiske medierettighetene til vinteridrett fra Infront Sports &amp; Media.</p>
<p>Verdenscupene i langrenn, skihopp, kombinert, alpint, snowboard, freestyle og freeski blir ikke lenger å se på NRK fra og med 2021. Statskanalen nådde ikke opp i forhandlingene.</p></div>
<div type="title" level="3">NRK: - Skuffet</div>
<div type="text">
<p>FIS-pakken som nå er solgt inkluderer verdenscupen i langrenn, alpint, hopp, kombinert, snowboard og fristil. Avtalen gjelder også ski-VM i 2023 og 2025. Det skriver kampanje.no.</p>
<p>– Vi er selvfølgelig skuffet. Disse rettighetene er viktige for oss, og vi strakk oss svært langt økonomisk for å sikre oss disse, sier redaktør for NRK Sport, Egil Sundvor, i en pressemelding.</p>
<p>Avtalen inkluderer ikke rettighetene til skiskyting eller skøyter, og de solgte rettighetene gjelder ikke verdenscuprenn i Norge, Østerrike og Sveits.</p>
<p>Fra og med 2021 er det NENT Groups strømmetjenester Viaplay og Viafree, Viasats betalings-TV-kanaler og NENT Groups gratis TV-kanaler man må ha for å se mye av vintersporten man har sett på NRK i alle år.</p>
<p>Fikk du med deg denne? TV 2: Klæbo bytter landslag</p></div>
<div type="title" level="3"> – Milepæl</div>
<div type="text">
<p>– Denne avtalen er virkelig en milepæl for oss. I NENT Group-sammenheng måler den seg med kjøpet av rettighetene til Ishockey-VM i 1989 og OL i 2011. Vinteridretten har en særegen posisjon i Norden, og i Norge spesielt, og vinteridretten har skapt noen av de største idrettsstjernene i historien, sier Anders Jensen, president i NENT Group, til kampanje.no.</p>
<p>Han følger opp:</p>
<p>– Med vinteridrett på våre kanaler og plattformer, spesielt Viaplay, styrker NENT Group ytterligere sin posisjon som den ledende leverandøren av sportsopplevelser i Norden.</p>
<p>Kommunikasjonssjef Espen Graff i Norges Skiforbund har visst om interessen fra internasjonale aktører en god stund.</p>
<p>– Dette viser at skisporten som produkt er mer attraktivt enn noen gang. Uansett hvordan fordelingen av rettighetene til slutt blir, er vi klar til å tilpasse oss virkeligheten, sier Graff til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover gode seeeropplevelser</div>
<div type="text">
<p>Vegard Klubbenes Drogseth, CEO i NENT Group Norge, lover gode seeropplevelser for de som er vant med å se de klassiske vinteridrettene på NRK</p>
<p>– Ambisjonen er at mest mulig skal bli tilgjengelig og at vi får et bredt utvalg. Vi har to strømmeformer i Viafree og Viaplay, vi har TV 3 og mange sportskanaler. Det er mange muligheter, sier han.</p>
<p>Men hvor mye som vil vises på åpne kanaler, mener han er for tidlig å si. Selv ikke feiringen er over. Fredag blir det kake og markering, etter at medietrykket har gitt seg.</p>
<p>– Det er altfor tidlig å si noe, det er jo først i 2021 vi skal vise disse rettighetene. Vi skal bruke den tiden godt. NRK har gjort en kjempejobb og vi skal planlegge grundig for å løfte dette videre. Disse rettighetene forplikter og det er et ansvar vi kjenner på og tar seriøst. Vinteridretten er en del av den norske folkesjela, sier Drogseth.</p>
<p>– Skal dere lære av NRK?</p>
<p>– Vi skal la oss inspirere. De har gjort en veldig god jobb.</p>
<p>Også svenske SVT mister sine rettigheter. Det samme gjelder finske YLE.</p></div></body></document>
