<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190611-11-september-offer-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/vQ9BMV/11-september-offer-identifisert-18-ar-etter-terrorangrep" frk="189 25 32 1267"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 03:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">11. september-offer identifisert 18 år etter terrorangrep</div>
<div type="ingress">Ved hjelp av DNA-tester har New York identifisert dødsoffer nummer 1.643 etter terrorangrepene i USA 11. september 2001.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11. juni 2019 05:39</div>
<div type="caption"><p>Minnehøytideligheter etter terroraksjonen mot World Trade Center i New York. Union Square ble newyorkernes viktigste samlingspunkt etter tragedien, der de samlet seg for å tenne lys, legge ned blomster og lapper som tegn på sin sorg og medfølelse. Arkivfoto: Ane H. Lunde / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er nesten 18 år siden terrorister kapret to fly som deretter ble fløyet inn i tvillingtårnene World Trade Center på Manhattan.</p>
<p>2.753 personer ble meldt savnet etter at byggene kollapset. Arbeidet med å identifisere levninger pågår ennå.</p>
<p>Mandag meddelte rettsmedisinerens kontor i New York at levninger funnet i 2013 ved lokalene til Deutsche Bank var identifisert ved DNA-testing av beinrester. Mannens navn og opplysninger om han blir etter familiens ønske ikke offentliggjort.</p>
<p>Talsperson Aja Worthy-Davis opplyser at dette er den første nye identifiseringen siden juli 2018, da DNA-analyser av andre fragmenter av skjelett ble knyttet til savnede Scott Johnson, som jobbet hos Keefe, Bruyette &amp; Woods.</p>
<p>Medisinerne har mer enn 1.100 levninger som ikke er identifisert ennå.</p></div></body></document>
