<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190403-caroline-graham-hans.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/dO7Xmq/Caroline-Graham-Hansens-agent-bekrefter-Barcelona-forhandlinger" frk="190 6 8 1168"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 14:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Caroline Graham Hansens agent bekrefter Barcelona-forhandlinger</div>
<div type="ingress">24-åringen i ferd med å skifte klubb.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3. april 2019 16:18</div>
<div type="caption"><p>FOTO: VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY Caroline Graham Hansen synes å være på vei til Barcelona.</p></div>
<div type="text">
<p>Alt tyder på at Caroline Graham Hansen kommer til å forlate Wolfsburg til fordel for Barcelona. Agenten hennes er på plass i Spania for å lande overgangen.</p>
<p>Ifølge NRK er det bare formaliteter som gjenstår før kontrakten er i boks. Det var Dagbladet og flere spanske medier som tirsdag kveld meldte at en overgang var på trappene.</p>
<p>– Med mindre det kommer et tilbud om høyere lønn enn det Ada Hegerberg tjener i dag, vil morgendagens forhandlinger med all sannsynlighet ende i en avtale med Barcelona, sier agent Jens Oestreich til NRK.</p>
<p>Han viser til at Hegerberg er verdens best betalte kvinnelige fotballspiller. Lyons norske superstjerne skal angivelig ha en årslønn på 3,9 millioner kroner.</p>
<p>Graham Hansen har vært i Wolfsburg siden 2014. Avtalen med den tyske klubben går ut om noen måneder, og «Caro» har ikke ønsket å forlenge den.</p>
<p>Barcelona tok seg nylig til semifinale i Champions League etter å ha slått ut LSK Kvinner i kvartfinalen.</p></div></body></document>
