<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190807-kina-krisen-i-hongko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/zGkoQK/Kina-Krisen-i-Hongkong-er-den-verste-siden-1997" frk="193 6 8 1270"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 04:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina: Krisen i Hongkong er den verste siden 1997</div>
<div type="ingress">Medlemmer fra den kinesiske regjering har hatt krisemøte om situasjonen i det uropregede Hongkong.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Politifolk i Sham Shui Po-distriktet i Hongkong i morgentimene onsdag, på vei for å håndtere demonstranter rundt politistasjonen. Sammenstøt er blitt nærmest dagligdags i byen. Foto: Vincent Thian / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Zhang Xiaoming, Kinas øverste representant i Hongkong, er den pågående krisen i Hongkong den største byen har opplevd siden overdragelsen fra Storbritannia til Kina i 1997, melder nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Kommentarene hans falt under et møte i den kinesiske byen Shenzhen mellom kinesiske parlamentsmedlemmer, medlemmer av Den Nasjonale Folkekongressen i Kina og det rådgivende organet i landet (CPPCC), der krisen i Hongkong var oppe til diskusjon onsdag.</p>
<p>De siste månedene har store og til dels voldelige demonstrasjoner i Hongkongs gater preget nyhetsbildet.</p>
<p>Hongkongs leder, Carrie Lam, har kunngjort at lovforslaget som utløste protestene til å begynne med, er skrotet, men hun har ikke formelt trukket forslaget helt. Mange av demonstrantene krever også at Lam, som støttes av regjeringen i Kina, går av, noe hun senest tirsdag gjorde det klart at hun ikke kommer til å gjøre.</p></div></body></document>
