<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190801-jonas-gahr-store---j.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/50yzpW/Jonas-Gahr-Store--Jeg-er-sterkt-menneskelig-berort" frk="1070 2 13 6429"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 12:28"/>
<attribute name="author" value="Harald Stolt-Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jonas Gahr Støre: – Jeg er sterkt menneskelig berørt</div>
<div type="ingress">– Hun var en av dem som hadde levert politikk som betyr noe for folk, sier partilederen. Arbeiderpartiet setter nå valgkampen midlertidig på vent.</div>
<div type="author">Harald Stolt-Nielsen</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hans O. Torgersen En preget Støre møtte pressen på Youngstorget torsdag ettermiddag.</p> <p>Aunes tidligere sjef og Ap-profil Espen Barth Eide beskriver dødsfallet som en ufattelig tragedie.</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag ettermiddag ble det klart at Malvik-ordfører og Ap-politiker Ingrid Aune (33) mistet livet etter en båtulykke ved Namsos i Trøndelag. Også Aunes kjæreste, kommunepsykolog Eivind Olav Kjelboth Evensen (43), døde i ulykken.</p>
<p>Utenfor Arbeiderpartiets hovedkontor på Youngstorget møtte en tydelig preget partileder pressen. Han omtalte budskapet fra Namsos som et forferdelig slag.</p>
<p>– Det faktum at hun og hennes kjæreste omkom i denne fryktelige ulykken, er et forferdelig tap, sier Støre til Aftenposten.</p>
<p>Han beskriver Aune som varm, engasjerende og et levende medmenneske. Ung, men med erfaring. Trøndelag Arbeiderparti har nå besluttet å stanse all valgkamp til over helgen, mens hele partiet får beskjed om å stoppe opp i dag, melder Dagbladet.</p>
<p>Bakgrunn: Malvik-ordfører omkom i båtulykke utenfor Namsos</p></div>
<div type="title" level="3"> – Hun var alltid engasjert</div>
<div type="text">
<p>Støre og Aune var partifeller i samme lag i Oslo, da hun holdt til i hovedstaden. Han forteller om en person som tok kontakt både for råd og oppmuntring.</p>
<p>– Ingen var uberørt etter møter med Ingrid. Hun var alltid engasjert, så hele deg og vi er mange i Arbeiderpartiet som opplever å ha hatt et personlig forhold til henne, sier Støre til Aftenposten.</p>
<p>Under landsmøtet i april trakk Støre frem Aune.</p>
<p>– Hun var en av dem som hadde levert politikk som betyr noe for folk. Jeg var en stor beundrer av henne.</p>
<p>– Vil hennes bortgang prege valgkampen?</p>
<p>– Jeg er sterkt menneskelig berørt, men vi er en organisasjon som vet at vi har oppgaver å løse. Vi kommer sammen nå, minnes henne og slår ring om familien. Men så går vi videre med en valgkamp vi tror på. Det tror jeg vil være i Ingrids ånd, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Født politisk engasjert</div>
<div type="text">
<p>Aunes tidligere sjef og Ap-profil Espen Barth Eide beskriver dødsfallet som en ufattelig tragedie. Den avdøde ordføreren var ansatt som Eides politiske rådgiver under hans periode som statsråd i både Forsvarsdepartementet og i Utenriksdepartementet.</p>
<p>– Hun var et usedvanlig fint menneske som var født politisk engasjert, sier han til Aftenposten.</p>
<p>Terje Bendiksby / NTB scanpix</p>
<p>Eide har tidligere snakket med flere Malvikinger som var overbevist om at Aune ville gå samme vei som tidligere statsminister Johan Nygaardsvold, som også var fra Malvik, i sin tid gjorde.</p>
<p>– Blant Malvikinger var det opplyst og vedtatt at hun med tiden skulle bli statsminister, forteller han.</p>
<p>Eide mener at Aune var en av de ordførerne som folk utenfor kommunen hadde hørt om.</p>
<p>– Hun klarte å lage nasjonal agenda av det hun gjorde lokalt. Hun var en person som mente at det lå politiske valg i alt, uavhengig av sakens nivå.</p>
<p>Eide synes at hennes engasjement illustreres ved hvordan Aune opptrådte på en tur de to gikk sammen for noen uker siden.</p>
<p>– Ingrid snakket om global storpolitikk og om jordvern-konflikter i Trøndelag. Hun var like engasjert i begge temaene, forteller han.</p></div>
<div type="title" level="3">En dyktig politiker </div>
<div type="text">
<p>Aftenposten har også vært i kontakt med Erna Solberg.</p>
<p>– Det er alltid trist når et ungt og aktivt menneske dør, sier hun.</p>
<p>Solberg husker Aune fra tiden som rådgiver i regjeringsapparatet, og har et bilde av henne som en dyktig politiker.</p>
<p>– Vil dødsfallet få følger for valgkampen?</p>
<p>– Lokalt vil det nok det. Men jeg tror ikke det er naturlig at det påvirker den nasjonale valgkampen, sier statsministeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Facebookinnlegg </div>
<div type="text">
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre skrev tidligere et Facebookinnlegg om at han med stor sorg mottok budskapet om Aune og Evensens bortgang.</p>
<p>– Det er med stor sorg vi har mottatt budskapet om at vår kjære venn og partikollega, ordfører i Malvik Ingrid Aune, sammen med Eivind Olav Kjelbotn Evensen mistet livet i en båtulykke utenfor Namsos natt til i dag. Våre tanker går til deres nærmeste familie.</p>
<p>Det er med stor sorg vi har mottatt budskapet om at vår kjære venn og partikollega, ordfører i Malvik Ingrid Aune,...</p>
<p>Posted by Jonas Gahr Støre on Thursday, August 1, 2019</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et flott forbilde</div>
<div type="text">
<p>Hadia Tajik har delt Støres innlegg på sin egen Facebookside, og skriver «For meg var ho òg ei god venninne. Me lo mykje saman. Me diskuterte kjærleik og politikk. No finnes ho ikkje meir. Det er uverkeleg.»</p>
<p>Trøndelag Arbeiderparti skriver også varmt om den avdøde ordføreren.</p></div>
<div type="title" level="3">Viser sin støtte</div>
<div type="text">
<p>Flere politikere viser sin støtte i sosiale medier.</p>
<p>«I dag er vi mange som har mistet en kjær venn. Innbyggerne i Malvik har mistet en ordfører som alltid kjempet deres sak. Det er helt ufattelig. Hvil i fred Ingrid Aune og Eivind Olav,» skriver tidligere leder i AUF Eksil Pedersen.</p>
<p>NATO-sjef Jens Stoltenberg skriver på Facebook at Norge har mistet et stort politisk talent:</p></div>
<div type="title" level="3"> – Alt for unge</div>
<div type="text">
<p>«Utrolig tragisk ulykke. Vondt å lese. Alt for unge begge to, og ordføreren fra Arbeiderpartietvar også meget flott forbilde for alle unge politisk engasjerte mennesker,» skriver Abid Raja på Twitter.</p>
<p>Marit Arnstad sender også sine tanker til alle som er berørt av ulykken. «Så utrolig trist å høre at Ingrid Aune døde i båtulykken i Namsos. Vi har mistet en dyktig ordfører, en god AP politiker og et flott menneske,» skriver hun.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Velkomne til å skrive en siste hilsen </div>
<div type="text">
<p>På Malvik kommunes hjemmesider er det også kommet en melding om ulykken som nå rammer lokalsamfunnet. – Det er med stor sorg Malvik kommune har mottatt melding om at ordfører Ingrid Aune omkom etter en båtulykke i Namsenfjorden natt til torsdag. Våre tanker går først og fremst til familien og de aller nærmeste, sier fungerende rådmann Randi Rasmussen og fungerende ordfører Ole Herman Sveian.</p>
<p>Rasmussen og Sveian forteller til Aftenposten at de sitter igjen med et bilde av Ingrid Aune som en hardtarbeidende ordfører.</p>
<p>– Hun var en livsglad person med stort politisk talent, sier den fungerende ordføreren. Fungerende rådmann Rasmussen har kjent Aune siden hun ble ordfører i 2015.</p>
<p>– Ingrid var en blid og svært engasjert person. Hun var opptatt av både lokalsamfunn og internasjonalt arbeid. Jeg er helt sikker på at hun hadde mye ugjort, forteller hun.</p>
<p>Fredag morgen vil det bli lagt ut en offentlig kondolanseprotokoll i servicetorget i rådhuset i Malvik der alle er velkomne til å skrive en hilsen til Ingrid.</p></div></body></document>
