<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190808-bistandssadvokat-ufo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/OpmxA3/Bistandssadvokat-Uforstaelig-for-parorende-at-politiet-skjot-mann" frk="589 0 3 3724"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 14:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,politiet,etterforskning"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bistandssadvokat: Uforståelig for pårørende at politiet skjøt mann</div>
<div type="ingress">– Det er uforståelig for familien at hendelsen fikk et så tragisk utfall, sier advokat Svein Holden, bistandsadvokat for pårørende til mannen som døde etter å ha blitt skutt av politiet mandag kveld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hans O. Torgersen Mannen som døde etter at han ble skutt av politiet, bodde i det røde huset midt i bildet. Til venstre ser man riksvei 4.</p> <p>Politiet skal ha blitt sprayet med en væske, som man fryktet var etsende, etter at man brøt opp dette vinduet i mannens hus. Inngangspartiet til venstre.</p></div>
<div type="text">
<p>Holden har snakket med avdødes to sønner og torsdag oppnevnte tingretten ham som bistandsadvokat etter begjæring fra Spesialenheten for politisaker, som etterforsker saken.</p>
<p>– Vi tenker at politiet må ha hatt en rekke handlingsalternativ til å løse situasjonen uten å sette mannens liv i fare. Nå forutsetter vi at saken vil bli grundig etterforsket, og så må vi avvente Spesialenhetens vurdering av hendelsesforløpet, sier Holden til Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3">Obduksjonsrapport over helgen</div>
<div type="text">
<p>Spesialenheten har ennå ikke fått obduksjonsrapporten i saken, men håper å få den etter helgen, opplyser etterforskningsleder Helle Gulseth til NTB. De får rapporten i posten på grunn av mangel på gode krypterte løsninger.</p>
<p>– Det tar naturlig nok noe tid, men det er ikke dermed sagt at vi går ut med informasjonen fra obduksjonsrapporten, sier Gulseth til Aftenposten.</p>
<p>Spesialenheten skal kartlegge hendelsesforløpet og etterforskerne har avhørt flere av politifolkene som deltok i aksjonen.</p>
<p>Opplysningene fra avhørene vil så bli sammenholdt med funnene som kriminalteknikerne fra Kripos har gjort på åstedet og funnene i obduksjonsrapporten.</p>
<p>Rettsmedisinerne vil blant annet kunne fastslå hvor mange prosjektiler fra politiets skytevåpen som traff mannen.</p>
<p>– Dette er en prioritert sak hos oss og Kripos, siner Gulseth.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p>
<p>Naboer hørte flere skudd da politiaksjonen endte i en konfrontasjon med dødelig utfall ved 20-tiden mandag.</p>
<p>– Flere enn to skudd, forteller en nabo til Aftenposten. Andre sier at det kan ha vært så mange som åtte.</p>
<p>Etterforskningslederen kan ikke kommentere dette og sier det er noe av det Spesialenheten skal undersøke i løpet av etterforskningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet som velferdssjekk</div>
<div type="text">
<p>Hendelsesforløpet som etter åtte timer endte med dødsskytingen, startet med en såkalt velferdssjekk.</p>
<p>Helsepersonell hadde fått en bekymringsmelding og skulle undersøke hvordan det sto til med mannen som bodde alene bak igjenspikrede vinduer. De ba om at politiet ble med dem.</p>
<p>– Det var en lokal patrulje, som ikke var bevæpnet og hadde vanlig uniform på seg, har stabssjef Pål Erik Teigen i Innlandet politidistrikt tidligere fortalt til Aftenposten.</p>
<p>Politifolkene skal uten varsel ha blitt angrepet med en machete. En av politifolkene klarte å kaste seg unna og nærmest ramlet ned trappen. Vedkommende skal ha fått en mindre skade i ansiktet av macheten.</p></div>
<div type="title" level="3">Brøt opp vindu</div>
<div type="text">
<p>– Politiets intensjon og ønske er å løse dette på en måte hvor vi ikke skader noen. Vi bruker ropert, prøver å oppnå kontakt og vi har en forhandler på plass. Vi jobber utover hele dagen selv om vi blir truet med machete igjen, sier Teigen.</p>
<p>Politiet brøt også opp et av de igjenspikrede vinduene og ble da sprayet på med en væske som de fryktet var etsende.</p>
<p>Beredskapstroppen, politiets best trenede innsatspersonell, kom til stedet og etter åtte timer gjorde man et nytt forsøk på å komme i kontakt med mannen. Ifølge politiet endte det da med at de ble angrepet med en motorsag.</p>
<p>Kriminalteknikernes arbeid på stedet tirsdag indikerer at det var på den trange plattingen utenfor inngangsdøren at situasjonen eskalerte slik at politifolkene avfyrte skudd og tok livet av mannen.</p></div></body></document>
