<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190131-tesla-skuffer-tross-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/J1mlxb/Tesla-skuffer-tross-styrket-resultat" frk="237 22 33 1485"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 04:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="tesla,elon musk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tesla skuffer tross styrket resultat</div>
<div type="ingress">Tesla økte inntektene og snudde underskudd til overskudd, men elbilprodusenten klarer likevel ikke å oppfylle forventningene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Illustrasjonsfoto: Justin Pritchard / AP / NTB scanpix Selv om inntektene øker, og Tesla er optimistiske med tanke på den billigere Model 3, levde ikke selskapet opp til forventningene i fjerde kvartal.</p></div>
<div type="text">
<p>I fjorårets siste kvartal hadde selskapet inntekter på 7,23 milliarder dollar, noe som tilsvarer drøyt 61 milliarder kroner med dagens kurs. Det er mer enn dobbelt så mye som året før.</p>
<p>Fjerde kvartal endte med et overskudd på 140 millioner dollar, en klar forbedring fra samme periode i 2017, da resultatet ble et underskudd på 675 millioner.</p>
<p>Selv om pilene peker i riktig retning, så lever ikke selskapet opp til analytikernes forventninger. Tidligere denne måneden kunngjorde Tesla for øvrig en ny runde med oppsigelser. Toppsjef Elon Musk omtaler 2018 som selskapets mest utfordrende, men også som det året det har hatt størst suksess.</p>
<p>– Selv i en økonomisk nedgangsperiode er det en global etterspørsel etter en halv million biler, sa Musk i en telefonkonferanse. Med en sterk økonomi vil etterspørselen etter den nye Model 3 være på mellom 700.000 og 800.000, mener han. Økt produksjon skal også få ned prisen på det siste tilskuddet på Tesla-stammen.</p>
<p>– Vi er optimistiske med tanke på et overskudd i første kvartal – dog ikke et stort overskudd – og i alle påfølgende kvartaler, sa Musk.</p></div></body></document>
