<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190529-ny-tornado-rekord-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/awKgGO/Ny-tornado-rekord-i-USA" frk="543 5 18 3212"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 13:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="alexandria ocasio-cortez,ekstremvær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny tornado-rekord i USA</div>
<div type="ingress">Tornadoer har rasert bygninger og tatt liv gjentatte ganger i USA den siste uken. Rekorden for antall dager på rad med minst åtte tornadoer er blitt slått.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. mai 2019 15:06</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Chris Higgins / AP / NTB scanpix En tornado i Carl Junction i Missouri i midten av forrige uke. I snitt er det registrert 27,5 tornadoer per dag de siste tolv dagene i USA.</p> <p>Et bolighus ødelagt av en tornado utenfor byen Celina i Ohio tidligere denne uken.</p> <p>Pulter står fortsatt igjen i et av klasserommene i en barneskole som tirsdag ble rammet av en tornado i Dayton i delstaten Ohio.</p> <p>En tornado har etterlatt seg et spor av ødeleggelse i et boligfelt i Celina i delstaten Ohio.</p> <p>Joe Armison undersøker skadene på huset sitt etter at en tornado rammet småbyen Eudora i Kansas tidligere denne uken.</p></div>
<div type="text">
<p>Foto: Ryan Snyder / Daily Standard / AP / NTB scanpix</p>
<p>Et stort antall mennesker ble skadd og sendt til sykehus etter at en stor tornado rammet utkanten av Kansas City tirsdag kveld lokal tid.</p>
<p>Mark Duffin søkte tilflukt under en madrass i kjelleren sammen med et av barna sine mens huset deres kollapset rundt dem. 48-åringen er likevel glad det ikke gikk enda verre.</p>
<p>– Kona er i live, familien er i live, jeg er i live, sier Duffin til nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Natten i forveien var det delstatene Ohio og Indiana som ble rammet. I byen Celina i Ohio døde en eldre mann da en bil krasjet inn i huset hans mens en tornado herjet i området.</p>
<p>Foto: Doral Chenoweth III / The Columbus Dispatch / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Stigende dødstall</div>
<div type="text">
<p>Foto: Ryan Snyder / Daily Standard / AP / NTB scanpix</p>
<p>Tirsdag var tolvte dag på rad der det ble registrert åtte eller flere tornadoer i USA. Den gamle rekorden fra 1980, da det var elleve slike dager på rad, ble dermed slått.</p>
<p>I gjennomsnitt har det oppstått 27,5 tornadoer hver dag. Minst sju mennesker er omkommet den siste uka, og dødstallet som følge av tornadoer siden årsskiftet nærmer seg 40.</p>
<p>Tornadoene kommer ofte i forbindelse med kraftige tordenvær, og kraftig nedbør har ført til flom i flere delstater. I deler av Arkansas ventes det rekord-flom torsdag, skriver CNN.</p>
<p>Et høytrykk sørøst i USA kombinert med et lavtrykk over Rocky Mountains har lagt forholdene godt til rette for tordenvær og tornadoer de siste ukene. Værsystemene ser foreløpig ikke ut til å flytte seg, ifølge Patrick Marsh fra Storm Prediction Center.</p>
<p>Foto: Colin E. Braley / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Tornadovarsel i Washington</div>
<div type="text">
<p>I løpet av den siste uka har det vært tornadovarsler både i New York City og hovedstaden Washington.</p>
<p>– Klimakrisen er reel, folkens, skrev den demokratiske kongressrepresentanten Alexandria Ocasio-Cortez på Instagram etter at tornadoalarmen gikk i hovedstaden.</p>
<p>Både Ocasio-Cortez selv og klimaforskere påpeker imidlertid at det er vanskelig å vite sikkert hvordan klimaendringene eventuelt påvirker tornadoer.</p>
<p>Siden 1950-tallet har antallet tornadoer per år i USA ligget ganske stabilt. Men det er en økende tendens til at tornadoene kommer i «svermer» med kort tids mellomrom når de først oppstår.</p>
<p>Klimaforskeren Kevin Trenberth sier til kringkasteren NBC News at ulike faktorer påvirker tornadoene, men at det mest sannsynlig vil bli flere av dem etter hvert som jorda blir varmere.</p></div></body></document>
