<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191007-macron-eu-vil-gi-bri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/4qGOwV/Macron-EU-vil-gi-britene-brexit-beskjed-i-slutten-av-uken" frk="474 2 6 2875"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 03:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Macron: EU vil gi britene brexit-beskjed i slutten av uken</div>
<div type="ingress">Frankrikes president sier EU denne uken vil gi britene beskjed om hvorvidt en brexitavtale er mulig. Boris Johnson gjentar at han ikke vil utsette utmeldingen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Storbritannias statsminister Boris Johnson gjorde det søndag klart overfor Frankrikes president Emmanuel Macron at han ikke kommer til å utsette brexit. Foto: Kirsty Wigglesworth / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I en telefonsamtale med Frankrikes president Emmanuel Macron søndag understreket Johnson at hans seneste forslag er siste sjanse for å få til en avtale mellom EU og Storbritannia.</p>
<p>Den britiske statsministeren sa til Macron at EU ikke må la seg lure til å tro at Storbritannia vil forbli i unionen etter månedsskiftet, ifølge en kilde ved statsministerkontoret i Downing Street.</p>
<p>Johnson insisterte på at han ikke kommer til å be om en utsettelse, trass i at Parlamentet har vedtatt en lov som pålegger ham å be EU om en utsettelse om han ikke lykkes med å oppnå en avtale innen EU-toppmøtet 17. og 18. oktober.</p>
<p>Kilden i Downing Street sier loven undergraver forhandlingene, men at det ville være en historisk misforståelse om EU-lederne satser på at den kan hindre at Storbritannia går ut av EU uten en avtale.</p></div>
<div type="title" level="3">Lunken respons</div>
<div type="text">
<p>Reaksjonene fra EU på Johnsons siste forslag har vært lunkne, men Storbritannia oppfordrer EU til å trappe opp samtalene om forslaget.</p>
<p>Macron sa at unionen i slutten av uken vil avgjøre om det er mulig å komme fram til en avtale «som respekterer EUs prinsipper», sier en kilde i det franske regjeringsapparatet til BBC.</p>
<p>EU må vise «kreativitet og fleksibilitet» i forkant av brexit-datoen 31. oktober, sier brexit-minister Stephen Barclay. Han har sagt at forslagene Johnson har lagt fram for Brussel, åpner «en bred landingsplass», og at intense forhandlinger nå må til for å komme til enighet.</p>
<p>Men EU har sagt at Johnsons forslag ikke gir noe grunnlag for å få til en avtale, og EUs sjefforhandler Michel Barnier sa lørdag at det blir svært vanskelig å oppnå en avtale, selv om det kunne være mulig.</p></div>
<div type="title" level="3">Ringerunde</div>
<div type="text">
<p>Johnson begynte å ringe rundt til EU-lederne i helgen for å reklamere for forslaget. Nederlands statsminister Mark Rutte svarte ham at mye gjensto for å få til en avtale som kunne holde, mens hans finske kollega Antti Rinne sa at forslaget ikke sikrer Langfredagsavtalen for Nord-Irland, EUs enhet eller et fungerende indre marked.</p>
<p>Det er forslaget om en løsning på Nord-Irland-spørsmålet som skaper problemer. Johnson foreslår at Nord-Irland forblir i det indre marked inntil videre, men at det opprettes en tollgrense i Irskesjøen.</p>
<p>Det er ikke klart hvordan Johnson mener at han kan la være å følge Parlamentets pålegg om å be EU om en utsettelse av brexit, men avisa The Telegraph skrev lørdag at britene undersøker muligheten for at Ungarn kunne hjelpe til ved å legge ned veto mot en utsettelse.</p></div></body></document>
