<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190815-fotballdommer-siktet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/0nXGJA/Fotballdommer-siktet-for-seksuelle-overgrep-mot-barn-under-16-ar" frk="507 5 17 3238"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 12:30"/>
<attribute name="author" value="Marianne Nilsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fotballdommer siktet for seksuelle overgrep mot barn under 16 år</div>
<div type="ingress">Politiet etterforsker nå om han har utnyttet sin stilling til å oppnå seksuell omgang.</div>
<div type="author">Marianne Nilsen</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Marit Hommedal / NTB scanpix Politihuset i Bergen.</p></div>
<div type="text">
<p>En mann i slutten av 20-årene er siktet for seksuell omgang med barn under 16 år, seksuelt krenkende atferd, samt fremstilling av seksuelle overgrep eller bilder som seksualiserer barn og unge, opplyser Vest politidistrikt.</p>
<p>Klokken 14 torsdag informerte politiadvokat Christine Møen Wisløff og etterforskningsleder Andreas Lervik pressen om saken.</p></div>
<div type="title" level="3">I varetekt siden juli</div>
<div type="text">
<p>Mannen ble pågrepet i slutten av juli og har sittet varetektsfengslet siden. Saken er fortsatt under etterforskning.</p>
<p>– Vi fikk inn en anmeldelse fra Norges Fotballforbund, og en av de fornærmede. Dette førte til at den siktede ble pågrepet 8. juli i år, sier politiadvokat Christine Møen Wisløff.</p>
<p>Politiet opplyste mannens klubbtilhørighet på pressekonferansen.</p>
<p>Politiet har identifisert flere fornærmede. Dette er utelukkende unge gutter i tenårene. Videre i etterforskningen vil politiet kartlegger om det kan være flere fornærmede i saken.</p>
<p>Der er gjennomført to avhør av siktede. Han skal ha erkjent seksuell omgang med barn under 16 år og besittelse av bilder som seksualiserer barn.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom i kontakt med unge dommere</div>
<div type="text">
<p>Mannen som er i slutten av 20-årene skal ha kommet i kontakt med unge spillere og dommere gjennom kurs og oppfølging av kursdeltakere.</p>
<p>Politiet etterforsker nå om mannen har utnyttet sin posisjon som dommer for å få seksuell omgang også blant eldre personer.</p>
<p>Politiet har avhørt en rekke personer i saken. Samtidig arbeides det med å gjennomgang av elektroniske spor, som bilder og chattelogger på mobiltelefoner og datamaskiner.</p>
<p>Den siktede samarbeider godt med politiet, opplyser Wisløff.</p>
<p>Politiet oppfordrer folk som har relevant informasjon til å ta kontakt direkte med politiet eller forbundet.</p></div>
<div type="title" level="3">Suspendert i tre måneder</div>
<div type="text">
<p>BT har vært i kontakt med lederen i en av klubbene. Han opplyser at siktede er suspendert, i første omgang i en periode på tre måneder.</p>
<p>– Vi er fryktelig lei oss for at vi har et medlem som mistenkes for å ha gjort denne type ting. Vi vet ikke om andre av våre medlemmer er berørte denne måten. Da tenker jeg først og fremst som fornærmet.</p>
<p>Han forteller at klubben fikk en indirekte underretning tidligere fordi en i klubben ble kalt inn til vitneavhør.</p>
<p>Styrelederen opplyser at barneiddretsansvarlig i klubben vil være tilgjengelig for personer som eventuelt måtte trenge det.</p>
<p>– Dette er vondt og skuffende. Nå må vi se hva etterforskingen viser.</p>
<p>Det har ikke lyktes BT å få kommentar fra mannens forsvarer.</p></div>
<div type="title" level="3">Dark Room</div>
<div type="text">
<p>Vest politidistrikt har tidligere rullet opp overgrepskomplekset Dark Room, som omfatter over hundre siktede og flere hundre fornærmede fordelt på en rekke av lendets politidistrikter. I tillegg til fysiske overgrep gjelder de fleste sakene deling, produksjon og befatning med bilder og filmer som viser seksuelle overgrep mot barn.</p>
<p>Kommunikasjonsleder Arne Lutro vil ikke svare på spørsmål om denne siste saken. Det er ikke opplyst om den har forbindelser til Dark Room-komplekset.</p>
<p>Siktelsen gjelder handlinger begått både før og etter den nye straffeloven i 2015, ifølge BA.</p></div></body></document>
