<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190107-arne-scheie-75-ar-di.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/andreidretter/Arne-Scheie-75-ar-Disse-to-tingene-husker-han-best-fra-karrieren-267015b.html" frk="575 8 28 3239"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 05:12"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,andreidretter"/>
<attribute name="class2" value="hoppuka,manchester united,arne scheie,skedsmo,nrk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arne Scheie 75 år: Disse to tingene husker han best fra karrieren</div>
<div type="ingress">– Det blir urettferdig å sammenligne, sier kommentatorlegenden.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">7. jan. 2019 06:12</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Solum, Stian Lysberg / NTB scanpix Arne Scheie</p> <p>«Det er tatt rett ut av læreboka,» kommenterte Arne Scheie da Lars Bohinen satte inn 2 – 0 for Norge mot England i 1993.</p></div>
<div type="text">
<p>Han har nettopp fått spørsmål om hva som står igjen som hans store høydepunkt som kommentator.</p>
<p>De som har lest og sett intervjuer med den tidligere NRK-kommentatoren vet nok allerede at Norges seier mot Brasil i VM 1998 står sterkt hos Scheie, men han klarer ikke å rangere det og OL på Lillehammer over eller under det andre.</p>
<p>– Er det rettferdig å sette Norge-Brasil over dobbeltseieren til Espen Bredesen og Lasse Ottesen på Lillehammer? Det var ikke bare det at jeg kommenterte, men alt annet også under det mesterskapet, med været og stemningen.</p>
<p>Mange knytter Scheies navn til store idrettsøyeblikk. Det er nesten naturlig, med tanke på hvor mange hopprenn og fotballkamper han kommenterte mellom 1971, da han ble ansatt i NRK, og frem til han pensjonerte seg i 2014.</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte regne på egen hånd</div>
<div type="text">
<p>Han betegner utviklingen fra hans debut som kommentator og til i dag som «eventyrlig».</p>
<p>– Jeg er imponert over kommentatorene. Da jeg begynte med fotball, var det tre i Norge som kommenterte. Hvor mange er det i dag? 50? Alt blir bedre, sier Scheie.</p>
<p>Han kan imidlertid fortelle at dagens arbeidsforhold står i sterk kontrast til de han selv jobbet under på 70-tallet.</p>
<p>– Vi hadde jo ingen infokanaler under Hoppuka. Vi måtte stort sett regne ut alt av resultater på egen hånd. Du fikk heller ikke dommerkarakterene. Jeg husker at kolleger fra Finland blant annet syntes det var stort hvis de hadde holdt styr på de fem beste. I dag kommer jo alt på monitorer.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorm interesse</div>
<div type="text">
<p>Scheie føler seg privilegert over å ha fått kommentere så mange store øyeblikk.</p>
<p>– Det er klart det var stort for en enkel gutt fra Skedsmo å kommentere seiere mot England og andre store nasjoner på Ullevaal.</p>
<p>Den tidligere kommentatorens gode hukommelse og oversikt over gamle resultater er nesten sagnomsust. Han mener selv at hans enorme interesse for områdene han jobbet med var hans store styrke.</p>
<p>– Jeg har vært heldig med å være opptatt av det jeg har holdt på med. Jeg pleide å si litt som Ole Brumm, som sa: «Ja takk, begge deler», sier Scheie, før han fortsetter:</p>
<p>– Respekten for seerne hang høyt. Iblant går noe i dass, når det for eksempel blir problemer med bilder og lyd. Det jeg i hvert fall ikke skulle bli tatt på, var forberedelse og seriøsitet.</p>
<p>Åserud, Lise</p></div>
<div type="title" level="3">Aktiv</div>
<div type="text">
<p>Scheie betegner det som «uvirkelig» at han feirer sin 75. bursdag, men er også klar på at alderen ikke er noe som plager ham.</p>
<p>– Jeg er glad, frisk og fin.</p>
<p>Pensjonisttilværelsen har også sine fordeler.</p>
<p>– Nå har jeg mulighet til å følge med i helgene. Tidligere måtte jeg følge med på det jeg dekket selv. Nå får jeg fulgt med på alt.</p>
<p>I tillegg bruker han dagene på være quizmaster, holde seg i form og drikke kaffe med gamle kolleger.</p>
<p>– Jeg føler aldri at jeg sitter og tvinner tomler. Det er noe hele tiden.</p>
<p>At han ikke lenger kommenterer fotballkamper har også en annen positiv side ved seg:</p>
<p>– Nå kan jeg jo si at jeg har holdt med Manchester United i over 60 år!</p></div></body></document>
