<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190824-trump-om-danmarks-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/2GJoRR/Trump-om-Danmarks-statsminister-En-vidunderlig-kvinne" frk="262 1 3 1685"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 05:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump om Danmarks statsminister: «En vidunderlig kvinne»</div>
<div type="ingress">To dager etter at Donald Trump kalte Mette Fredriksens avvisning av Grønland-kjøp for «vemmelig», kaller han henne for «en vidunderlig kvinne».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Mads Claus Rasmussen / Ritzau / NTB scanpix Ifølge dansk TV 2 var det Danmark som tok initiativ til å snakke med president Donald Trump på telefon torsdag. Her er statsminister Mette Frederiksen.</p></div>
<div type="text">
<p>Før USAs president Donald Trump satte seg på flyet mot Frankrike for helgens G7-møte fredag, sier han at han hadde en fin samtale med Danmarks statsminister Mette Frederiksen torsdag.</p>
<p>– Vi har et veldig godt forhold til Danmark, og vi har blitt enige om å snakkes senere. Men hun var veldig grei. Hun ønsket å snakke, og jeg setter stor pris på det, forteller Donald Trump og sier at Frederiksen er en «vidunderlig kvinne».</p>
<p>Donald Trump kunngjorde tidligere denne uken at han avlyste besøket til Danmark fordi statsminister Fredriksen ikke ønsket å diskutere salg av Grønland.</p>
<p>I en melding på Twitter omtalte han Frederiksens avvisning av Grønland-tilbudet for stygt og en fornærmelse mot USA.</p>
<p>– Jeg synes det var upassende og vemmelig. Slik snakker man ikke til USA, iallfall ikke under meg, sier han.</p>
<p>Torsdag snakket statslederne sammen på telefon, hvor de ifølge det danske utenriksdepartementet diskuterte behovet for å utvikle det videre samarbeidet mellom USA og Danmark, samt håndteringen av landenes felles sikkerhetspolitiske utfordringer.</p>
<p>Ifølge dansk TV 2 var det den danske regjeringen som tok initiativ til telefonsamtalen.</p>
<p>Fire mulige forklaringer: Derfor ville Trump kjøpe Grønland</p>
<p>Aftenposten mener: Salg av Grønland er ikke noe å spøke med</p></div></body></document>
