<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190218-alexander-kielland-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/wElJP5/Alexander-Kielland-Fransk-eleganse-i-gjerrig-smaby" frk="164 7 8 1085"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 09:42"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Økland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="litteratur,stavanger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alexander Kielland: Fransk eleganse i gjerrig småby</div>
<div type="ingress">Jeg har lest Kielland på nytt. Spesielt som syrlig kjærlighetsdikter er han fremdeles fenomenal. Mandag åpner omsider Kiellandsenteret.</div>
<div type="author">Ingunn Økland</div>
<div type="date">18.feb.2019 10:42</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stavanger kunstmuseum/MUST Etter mange år med diskusjoner åpner nå det nye Kiellandsenteret i Stavanger. Her er forfatteren malt av Eilef Pettersen.</p></div>
<div type="text">
<p>I mer enn hundre år har Stavanger ikke visst hva man skulle gjøre med byens store forfatter. I hele Norge oppkalles litteraturfestivaler etter landsdelenes kjente forfattere, hjemmene deres settes i stand og åpnes for allmennheten. Men Stavanger har ikke lagt to pinner i kors for Alexander Kielland, for å sitere hans biograf Tor Obrestad.</p>
<p>Kanskje kom man feil ut fra starten av. Forfatterens hus ble revet i 1907, året etter at Kielland døde. Prosessen ble seig og konfliktfylt da byen skulle reise en statue av ham, billedhuggeren Magnus Vigrestad møtte selv ikke opp til avdukingen i 1928. Kanskje skjønte man ikke verdien av en forfatter som dyrket fransk eleganse og skildret erotiske intriger i småbyens borgerskap.</p></div></body></document>
