<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190226-det-hjelper-lite-a-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/OnV3XE/Det-hjelper-lite-a-hjelpe-folk-der-de-er_-nar-det-regner-bomber-over-dem--Rameen-N-Sheikh" frk="525 5 18 3033"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 10:20"/>
<attribute name="author" value="Rameen N. Sheikh (21)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="flyktningpolitikk,fremskrittspartiet (frp),asylpolitikk,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det hjelper lite å hjelpe folk der de er, når det regner bomber over dem | Rameen N. Sheikh</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: Det er rart at Hartvigsen mener jeg bruker menneskeliv til å bedre min egen samvittighet.</div>
<div type="author">Rameen N. Sheikh (21)</div>
<div type="date">26. feb. 2019 11:20</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Signe Dons Hartvigsen mener også at vi ikke klarer å integrere alle. Nei, åpenbart klarer vi ikke det, når vi ikke prioriterer det, skriver Rameen N. Sheikh (21), nestleder i Rød Ungdom.</p> <p>Det er skremmende at nestlederen i et ungdomsparti kan mene at Norge, som allerede er på bristepunktet av hva vi makter å integrere, skal ta imot ytterligere 10.000 flyktninger, skrev Christine Elise Hartvigsen (21), sentralstyremedlem i Fpu, i hennes innlegg.</p></div>
<div type="text">
<p>Den 20. februar reagerer Christine Elise Hartvigsen (21) på mitt innlegg om at Norge tar imot hele Moria-flyktningleiren. Det kommer selvsagt ikke som et sjokk at et sentralstyremedlem i FpU reagerer på et innlegg fra meg i Rød Ungdom som omhandler asylpolitikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen motsetning</div>
<div type="text">
<p>Hartvigsen skriver at jeg forsøker å sanke «innvandringsliberale poeng». Nei – jeg er bare ærlig om hva jeg mener. Jeg forsøker ikke å sanke noen poeng ved å kritisere mitt eget parti.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Videre gjentar Hartvigsen det samme gamle mantraet til Frp: «Vi må hjelpe de der de er.»</p>
<p>Det er for det første ingen som har sagt at det er en motsetning mellom å ta imot og å hjelpe folk i flyktningleirer.</p>
<p>Dessuten hjelper det lite å hjelpe folk der de er, når det regner bomber over dem. Eller som i dette tilfellet der kapasiteten i Moria-leiren allerede er sprengt.</p></div>
<div type="title" level="3">Plass og penger</div>
<div type="text">
<p>Tor Lindseth / Front Page</p>
<p>Hartvigsen mener også at vi ikke klarer å integrere alle. Nei, åpenbart klarer vi ikke det, når vi ikke prioriterer det. Det handler om menneskeliv, skjebner, fremtid, drømmer og håp. Det er i dag lange ventetider for ferdigbehandling av asylsøknader, og folk sitter årevis på norske mottak før de får svar.</p>
<p>Det er en menneskerett å søke asyl, og jeg mener at Norge, som et rikt og ressurssterkt land, er pliktig til å ta imot og integrere vår andel flyktninger.</p>
<p>Vi har både plass og penger til å ta imot flyktninger, men det handler om hvordan og hva vi prioriterer. Det er for eksempel mulig å øremerke midler til kommuner for bosetting av flyktninger.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimaflyktningene kommer</div>
<div type="text">
<p>At Hartvigsen mener at jeg bruker menneskeliv til å bedre min egen samvittighet, er rart. For meg virker det heller som om det er Frps gjentagelser om «hjelp i nærområdene» som er deres faste svar for å bedre egen samvittighet.</p>
<p>Jeg foreslår også at vi slutter å bidra til kriger som fører til at folk må flykte fra sine hjem og daglige liv.</p>
<p>I fremtiden vil det også være langt flere flyktninger på grunn av klimaendringer. Skal Frp fortsatt hjelpe dem der de er – i flom og i tørke?</p></div>
<div type="title" level="3">Les mer om flyktningpolitikk, Norges krigsbidrag og klimaflyktninger her:</div>
<div type="text">
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
