<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190811-dette-vet-vi-om-den-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Vbo0OW/Dette-vet-vi-om-den-siktede-21-aringen-etter-moskskytingen-i-Barum" frk="1179 6 47 7058"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 10:59"/>
<attribute name="author" value="Mone Celin Skrede"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="drap,bærum,terror,moskéskytingen i bærum"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette vet vi om den siktede 21-åringen etter moskéskytingen i Bærum</div>
<div type="ingress">«Det har vært moro, Valhall venter», skrev gjerningsmannen på et nettforum og hyllet de siktede etter angrepene i Christchurch, El Paso og San Diego. Så dro han til moskeen.</div>
<div type="author">Mone Celin Skrede</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Privat Dette er et av flere bilder av seg selv som den siktede 21-åringen lastet opp på internett kort tid før angrepet i moskeen.</p> <p>FOTO: Hans O. Torgersen Vinduer i inngangspartiet ble knust i forbindelse med angrepet.</p> <p>Al-Noor Islamic Centre i Bærum.</p> <p>Hjemme i boligen til mannen i begynnelsen av 20-årene fant politiet en død ung kvinne. Politiet har siktet mannen for drap. Angrepet på moskeen etterforskes som forsøk på terror.</p> <p>Flere har plassert blomster utenfor Al-Noor Islamic Centre, der skytingen skjedde lørdag ettermiddag.</p> <p>Rektor Bernard Daub ved Oslo by steinerskole kjente siktede som elev og forteller at han er overrasket og sjokkert over det som har skjedd.</p> <p>Det er 21 år gamle Philip Manshaus som er siktet for drap, terror- og drapsforsøk etter hendelsene i Bærum lørdag.</p> <p>Kriminalteknikere fra politiet jobbet til langt på natt inne i boligen der den siktede bodde.</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag ettermiddag dro 21-åringen til Al-Noor Islamic Centre i Bærum. Gjerningsmannen er 21 år gamle Philip Manshaus. Ifølge flere vitner ved moskeen Aftenposten snakket med lørdag kveld, skal Manshaus ha vært kledd i uniform og bevæpnet med flere våpen. Politiet har ikke bekreftet hvilke våpen eller utrustning mannen hadde.</p>
<p>21-åringen kom inn i bygget og begynte å skyte.</p>
<p>Det var kun tre personer til stede i moskeen. Et av medlemmene av menigheten, Mohamed Rafiq (65), overmannet Manshaus og fikk lagt ham i bakken til politiet kom til stedet.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p>
<p>Terje Bendiksby / NTB scanpix</p>
<p>Senere fant politiet en ung kvinne død i huset der 21-åringen bodde. Søndag ettermiddag bekreftet politiet at den døde er siktedes 17 år gamle stesøster. Hun skal også ha bodd i boligen, bekrefter venninner av 17-åringen. Jenta ble adoptert til Norge fra Kina i 2004. Da var hun 2 år.</p>
<p>Etnisk norske Philip Manshaus fra Bærum-området er nå siktet for drap, terror- og drapsforsøk.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p></div>
<div type="title" level="3">Rektor: - Det må ha skjedd noe spesielt </div>
<div type="text">
<p>Siktede Philip Manshaus gikk ut av Oslo by steinerskole for tre år siden. Rektor ved skolen, Bernard Daub, kjente ham.</p>
<p>– Jeg er overrasket og sjokkert, det var helt uventet. Jeg får det ikke til å stemme. Han var en snill, høflig og vennlig ung mann, og det har aldri vært noe som helst å utsette på atferden hans, sier Daub.</p>
<p>Stein J. Bjørge</p>
<p>Rektoren forteller om en en elev som særlig utmerket seg med gode tekster.</p>
<p>– Han var flink på skolen og leste noe av sitt arbeid for hele skolen. Han skrev fine ting, sier Daub.</p>
<p>Ifølge Daub ble det ikke lagt merke til noen radikale ideer hverken i tekstene han skrev eller oppførselen hans på videregående.</p>
<p>I et nettforum for høyreekstreme skrev Manshaus noen timer før moskéangrepet det som trolig var en hyllest til Brenton Tarrant, som som er siktet for å ha drept 51 mennesker i to moskeer på New Zealand i mars. Politiet forteller at siktede også har uttrykt sympati for høyreekstreme holdninger og Vidkun Quisling.</p>
<p>– Ut fra den han har vært og det som han har levert, har vi ikke noe indisier eller tegn på en interesse for slike holdninger på videregående. Det må ha skjedd noe spesielt etter skoletiden. Vi lurer på hva som har skjedd med denne gutten. Jeg forstår det ikke, sier rektoren.</p></div>
<div type="title" level="3">VG: Medelever reagerte </div>
<div type="text">
<p>Aftenposten har vært i kontakt med flere tidligere klassekamerater av den siktede. De beskriver Manshaus som snill og omtenksom. En person som gikk i klasse med den siktede på ungdomsskolen beskriver ham som en av «de snille guttene», som det er uforståelig at skulle stå bak drapet på stesøsteren og angrepet mot moskeen i Bærum.</p>
<p>Men ifølge VG reagerte medelever på en folkehøgskole på oppførselen hans. En medelev som uttaler seg anonymt til avisen, beskrev Philip Manshaus som høftlig og snill, men at han gradvis forandret seg gjennom skoleåret på folkehøyskolen.</p>
<p>Han skal ha kommet med innvandrings- og kvinnefiendtlig holdninger i diskusjoner, og sagt at bare hvite nordmenn skulle bo i Norge.</p>
<p>Hun sier at hun ikke ble overrasket da hun hørte hva som hadde skjedd.</p>
<p>– Jeg skjønte at noe sånt kunne skje. Jeg har tidligere sagt til en venninne: «Dette kommer ikke til å gå bra, noen kommer til å dø, enten ham eller noen andre», sier hun til VG.</p>
<p>Synspunktene han kom med skal ha vakt så mye bekymring blant medelevene, at de varslet en lærer. Læreren, som også er inspektør, bekrefter overfor VG at de fikk en «tilbakemelding», men sa at de ikke så noen grunn til å kontakte politiet.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Skrev avskjedsmelding på nettforum</div>
<div type="text">
<p>Noen timer før angrepet la 21-åringen ut et innlegg på et nettforum for høyreekstreme. Der skriver han blant annet at hans tid er kommet og at han er «utvalgt av saint tarrant».</p>
<p>Det er trolig en henvisning til Brenton Tarrant, den 28 år gamle australske mannen som er siktet for å ha drept 51 mennesker i to moskeer i Christchurch på New Zealand i mars.</p>
<p>Tarrant filmet selv terrorangrepet og strømmet det direkte til sine følgere på nettet.</p>
<p>I det samme innlegget viser den siktede til at «denne rasekrigen» må flyttes til den virkelige verden og at de som leser innlegget er blitt valgt av ham.</p>
<p>PST opplyser at de bistår Oslo-politiet i etterforskningen.</p>
<p>Politiet opplyser på en pressekonferanse søndag formiddag at undersøker Manshaus’ høyreradikale holdninger. De fremhever at Manshaus har uttrykt sympati for Vidkun Quisling.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p></div>
<div type="title" level="3">Delte høyreekstremt meme</div>
<div type="text">
<p>Han delte også et bilde av et høyreekstremt meme av terrorister som står bak masseskytinger i USA, og som ble inspirert av Brenton Tarrant. I en tekst til bildet hylles de tre terroristene for å ha begått drap på jøder og muslimer.</p>
<p>Et meme kan være et bilde, en video eller annen form for humor eller intern sjargong. Det blir hyppig brukt og spredt i sosiale medier og fora på internett.</p>
<p>Bildet har også elementer som henviser til incel-kulturen, en forkortelse for ufrivillig sølibat. I incel-kulturen mener menn at de er fratatt retten til sex av kvinner.</p>
<p>I likhet med Brenton Tarrant skal siktede ha forsøkt å direktesende angrepet mot moskeen, men den antatte gjerningspersonen mislyktes kommer det frem av innlegget på nettforumet.</p></div>
<div type="title" level="3">Lastet opp mange bilder av seg selv</div>
<div type="text">
<p>21-åringen lastet også opp en rekke bilder av seg selv. Bildene viser Philip Manshaus fra barndom til nyere tid.</p>
<p>– Vi er kjent med meldinger som den pågrepne har lagt ut i sosiale medier og på diskusjonsforum. Denne aktiviteten er noe av det vi jobber videre med, sa Rune Skjold, fungerende enhetsleder i Oslo politidistrikt, til Aftenposten lørdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde formue </div>
<div type="text">
<p>Både 21-åringen og stesøsteren (17) var folkeregistrert i boligen der den drepte ble funnet lørdag kveld. Både faren hans og et annet søsken er også folkeregistrert på samme adressen. Den drapssiktede mistet moren sin i førskolealder.</p>
<p>Ligningstallene for 2017 viser at 21-åringen hadde en formue på rundt tre millioner kroner, men sto oppført tilnærmet uten inntekt.</p></div></body></document>
