<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191019-katalansk-politi-ove.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/3J7O8A/Katalansk-politi-Over-en-halv-million-demonstrerte-i-Barcelona-Harde-sammenstot-fredag-kveld" frk="1292 7 67 8500"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 08:38"/>
<attribute name="author" value="Robert Veiåker Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Katalansk politi: Over en halv million demonstrerte i Barcelona. Harde sammenstøt fredag kveld.</div>
<div type="ingress">Fredag kveld var det nye sammenstøt mellom politi og demonstranter i Barcelona. Over en halv million demonstrerte i byen, ifølge katalansk politi, som ba folk holde seg unna sentrum av «hensyn til egen sikkerhet».</div>
<div type="author">Robert Veiåker Johansen</div>
<div type="date">19.okt.2019 10:38</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JUAN MEDINA Slik ser det ut i deler av Barcelona sentrum fredag kveld.</p> <p>En mann forsøker å dra bort en motorsykkel fra de brennende søppelkassene i Barcelona.</p> <p>Det brenner i gatene i Barcelona, og politiet har store problemer med å håndtere folkemengdene.</p> <p>Titusenvis av demonstrerende mennesker marsjerte fredag ettermiddag inn mot sentrum av Barcelona.</p> <p>Katalanske demonstranter sperret en motorvei nær grensen mellom Spania og Frankrike fredag.</p> <p>Svært dramatiske bilder fra flammehavene i den populære spanske feriebyen.</p> <p>Spansk politi står utenfor en politistasjon som ble angrepet av rasende demonstranter fredag.</p> <p>Demonstranter forsøkte fredag ettermiddag å ta seg inn i butikker i Barcelona sentrum.</p> <p>Torsdag kveld og natt til fredag var det gatekamper mellom demonstranter og politi i Barcelonas gater.</p> <p>Fem forskjellige protestmarsjer fra forskjellige katalanske byer er ventet å samles i sentrum av Barcelona fredag klokken 17.</p> <p>Demonstranter på vei inn i Barcelona fredag.</p> <p>Det er ventet en enda større demonstrasjoner i Barcelona fredag kveld. Dette bildet er tatt torsdag.</p> <p>Havnearbeidere var blant dem som demonstrerte utenfor kontoret til spanske myndigheter i Barcelona sentrum fredag.</p> <p>Demonstrantene tok blant annet i bruk traktorer i markeringene, der de viftet med katalanske flagg.</p> <p>Carles Puigdemont fotografert på vei ut av påtalemyndighetens kontor i Brussel fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Temperaturen er høy i Barcelona. Fredag var det opptøyer ved et politihovedkvarter i den spanske byen.</p>
<p>JUAN MEDINA / REUTERS</p>
<p>Noen demonstranter dekket ansiktene og beskyttet seg med rullebrett og motorsykkelhjelmer mens de kastet flasker, egg og maling mot politiet. De satte også fyr på søppelbeholdere.</p>
<p>Opprørspoliti svarte med å skyte gummikuler, tåregass og bruke køller. I 20-tiden fredag kveld gikk katalansk politi med en oppfordring om at alle bør holde seg unna sentrale Barcelona av «hensyn til egen sikkerhet».</p>
<p>«Det er voldelig adferd og alvorlige hendelser i sentrum av Barcelona», heter det.</p>
<p>JUAN MEDINA / REUTERS</p>
<p>Joan Mateu / AP</p>
<p>Fredagen startet med at det aller meste sto stille, bortsett fra elvene av mennesker som beveget seg fra forskjellige deler av Catalonia mot Barcelona. Håndverkerne hadde lagt ned redskapene sine. Mange butikker var stengt. Flyavganger ble kansellert og to grenseoverganger mellom Spania og Frankrike sperret av demonstranter.</p>
<p>Til og med det viktigste av alt uviktig i verden, fotballen, ble avlyst.</p>
<p>Fem protestmarsjer har fredag ettermiddag ankommet sentrum av Barcelona, der myndighetene har stengt flere veier. Ifølge katalansk politi deltar over en halv million mennesker.</p>
<p>Stringer . / X80002</p>
<p>MANU FERNANDEZ / AP</p>
<p>Kollektivtrafikken er også rammet, og da de fem demonstrasjonstogene møttes til en stor markering fra klokken 17, var det ventet at hele byen langt på vei stanset opp.</p>
<p>– Jeg var i utgangspunktet ikke for uavhengighet, men har skiftet mening de siste ukene, sier den 23 år gamle studenten Mauro Castro Soler til BBC.</p>
<p>– Denne undertrykkelsen er en skam. Ikke bare for den spanske regjeringen, men også for EU. Lovene er for folket, ikke motsatt, sier Soler.</p>
<p>– Vi må presse litt mer, og vi vil få det vi vil, sier 18 år gamle Miquel Flores, en sykepleierstudent.</p>
<p>Bernat Armangue / AP</p>
<p>Den verdenskjente katedralen La Sagrada Família i Barcelona ble fredag stengt på grunn av demonstrasjonene, opplyser en kilde til Reuters. På katedralens Twitter-konto meldes det at folk ikke lenger kan være sikre på å komme inn i bygningen ettersom en gruppe demonstranter sperrer inngangen.</p>
<p>– Vi håper situasjonen vil vende tilbake til det normale så fort som mulig, heter det i meldingen.</p>
<p>Kathrine Humberset</p>
<p>Aftenposten-journalist Kathrine Humberset er i Barcelona, og forteller at demonstranter har forsøkt å ta seg inn i butikker i sentrum av byen.</p>
<p>– De fleste butikker holder stengt og det er lite folk å se utenfor områdene hvor demonstrasjonene pågår. Helikoptre sirkulerer over byen konstant, og har gjort det siden 11-tiden i formiddag, forteller Humberset fredag kveld.</p>
<p>Bernat Armangue / AP</p>
<p>Neste helgs El Clásico i fotball mellom Barcelona og Real Madrid er også utsatt på ubestemt tid på grunn av urolighetene i Catalonia.</p>
<p>Det spanske toppoppgjøret er regnet som en av de største fotballkampene i verden. Barcelona uttalte at klubben er sikker på at supporterne vil oppføre seg eksemplarisk, men at det spanske fotballforbundet tvang frem en utsettelse.</p>
<p>Emilio Morenatti / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenstøt mellom politi og demonstranter</div>
<div type="text">
<p>Hundrevis av demonstranter ropte «uavhengighet» mens de satt fyr på veisperringer og kastet brannbomber mot politiet torsdag kveld. Politiet svarte med gummikuler og sprøytet hvitt skum som brukes til brannslukking.</p>
<p>Ifølge lokale medier skal det også ha vært sammenstøt mellom politi og demonstranter. Demonstranter skal også ha kastet steiner mot politiet.</p>
<p>ALBERT GEA / X01398</p>
<p>Ifølge en lokal kringkaster var tusenvis fortsatt i gatene regionhovedstaden i Catalonia etter midnatt til fredag.</p>
<p>Protestene startet da ni katalanske politikere som ønsker løsrivelse fra Spania, denne uken ble dømt til lange fengselsstraffer.</p>
<p>AP / NTB scanpix</p>
<p>Torsdag deltok over 25.000 streikende studenter og deres støttespillere i en demonstrasjon utenfor Barcelonas rådhus, ifølge politiet.</p>
<p>De ropte slagord om frihet for de politiske fangene, og «gatene vil alltid være våre».</p>
<p>Havnearbeidere og ansatte ved Seat-fabrikken la var blant dem som la ned arbeidet, og den store katalanske supermarkedskjeden Bonpreus butikker holdt stengt.</p>
<p>JON NAZCA / X02457</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha ny avstemning</div>
<div type="text">
<p>– Handlingene vi har sett de siste dagene, vitner om den hjelpeløsheten vi føler når den spanske stat fortsetter å avvise uavhengighet og true oss, mens Europa fortsetter å tie, sier den 23 år gamle regnskapsføreren David til nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>JUAN MEDINA</p>
<p>Catalonias regionpresident Quim Torra sa torsdag at han vil ha en ny avstemning om katalansk løsrivelse.</p>
<p>Siden protestene startet har 97 personer blitt pågrepet.</p>
<p>– Vi opplever episoder med betydelig vold i Catalonia utført av mindre grupper som er perfekt organisert, sier innenriksminister Fernando Grande-Marlaska.</p></div>
<div type="title" level="3">Puigdemont har meldt seg for belgisk påtalemyndighet</div>
<div type="text">
<p>Catalonias tidligere president Carles Puigdemont har meldt seg for belgisk påtalemyndighet etter at Spania har utstedt en ny arrestordre på ham. Puigdemont flyktet i eksil for å slippe straffeforfølgelse etter den ulovlige folkeavstemningen om katalansk uavhengighet som ble holdt i 2017.</p>
<p>FRANCOIS LENOIR</p>
<p>Spanske myndigheter har tiltalt ham for oppvigleri, opprør og misbruk av offentlige midler og etterlyst ham internasjonalt.</p>
<p>Fredag troppet han sammen med sine advokater opp hos belgisk påtalemyndighet og gjorde det klart at han fortsatt motsetter seg utlevering til hjemlandet.</p>
<p>Puigdemont sier at han er tilgjengelig for belgisk påtalemyndighet, men at han ikke blir pågrepet og varetektsfengslet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om Catalonia</div>
<div type="text">
<p>* Catalonia ligger nordøst i Spania og har 7,5 millioner innbyggere. Regionen har sitt eget språk, katalansk, i tillegg til spansk, og den har en egen folkevalgt forsamling, flagg og nasjonalsang.</p>
<p>* Regionen har hatt stor grad av selvstyre og regnes som et av Spanias rikeste områder.</p>
<p>* I en folkeavstemning i 2017 stemte over 90 prosent for uavhengighet fra Spania. Men bare 43 prosent av de stemmeberettigede deltok i avstemningen, som ble erklært grunnlovsstridig av Spanias høyesterett og regjering.</p>
<p>* Den katalanske regionalforsamlingen vedtok 27. oktober 2017 en erklæring om uavhengighet fra Spania. Samme dag opphevet daværende statsminister Mariano Rajoy regionens selvstyre. Han avsatte de katalanske lederne og oppløste regionforsamlingen.</p>
<p>* Catalonias avsatte president Carles Puigdemont og flere andre ledere ble siket for oppvigleri, opprør og misbruk av offentlige midler. Puigdemont valgte å dra i eksil.</p>
<p>* Det ble holdt nyvalg i Catalonia i desember 2017, og sommeren året etter ble en ny regjering innsatt. Samtidig ble selvstyret i regionen gjenopprettet.</p>
<p>* En rekke katalanske politikere ble fengslet og stilt for retten etter forsøket på å løsrive regionen fra Spania. I oktober 2019 ble ni tidligere politikere dømt til mellom 9 og 13 års fengsel i spansk høyesterett.</p>
<p>Kilde: NTB</p></div></body></document>
