<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190110-ut-og-stjale-hester-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/OnKErw/Ut-og-stjale-hester-skal-delta-i-hovedkonkurransen-i-Berlin" frk="187 5 6 1161"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 15:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="film,kulturnyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Ut og stjæle hester» skal delta i hovedkonkurransen i Berlin</div>
<div type="ingress">Den norske filmen «Ut og stjæle hester» skal vises i hovedkonkurransen under filmfestivalen i Berlin og dermed konkurrere om den gjeve Gullbjørnen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10. jan. 2019 16:04</div>
<div type="caption"><p>Hans Petter Moland har regissert filmen «Ut og stjæle hester» etter Per Pettersons roman med samme navn. Nå skal den vises i Berlin. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Filmen er regissert av Hans Petter Moland og kommer på kino 8. mars i år. Den er basert på den internasjonalt bestselgende boken med samme navn av Per Petterson.</p>
<p>– Å delta i hovedkonkurransen i Berlin er blant de høyeste utmerkelser en film kan få, sier avdelingsdirektør Stine Helgeland ved Norsk filminstitutt i en pressemelding.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Hun er altså strålende fornøyd. Det samme er naturlig nok regissøren.</p>
<p>– For en film fra en liten nasjon som Norge – på norsk – gir deltakelse i hovedkonkurransen i Berlin en enorm mulighet internasjonalt. Jeg gleder meg til å dele filmen med publikum i Berlin og i Norge, sier Moland.</p>
<p>Kun åtte norske spillefilmer har tidligere konkurrert om Gullbjørnen på den internasjonale filmfestivalen i Berlin siden 1951.</p></div></body></document>
