<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190531-aftenposten-mener-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/leder/i/70jlK9/Aftenposten-mener-Det-far-en-hoy-pris-at-Trump-slipper-riksrett" frk="428 3 10 2793"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 16:15"/>
<attribute name="author" value="Dagens Lederartikkel"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,leder"/>
<attribute name="class2" value="russland,donald trump,etterforskning,usa,aftenposten mener"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aftenposten mener: Det får en høy pris at Trump slipper riksrett</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Dagens lederartikkel</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JIM BOURG / X90054 Robert Mueller opptrådte så korrekt at det ble et problem.</p></div>
<div type="text">
<p>I nesten to år gransket spesialetterforsker Robert Mueller Russlands innblanding i det amerikanske presidentvalget i 2016. Han så også på et eventuelt samarbeid med Donald Trumps kampanje samt sistnevntes forsøk på å tildekke det.</p>
<p>At det hadde foregått russisk innblanding ble tidlig dokumentert, også i form av tiltaler mot russere. Flere i kretsen mot Trump ble dessuten tiltalt for å ha løyet under ed og andre forhold.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Men om hovedspørsmålet, altså (bevisst) samarbeid mellom russerne og Trump-kampanjen, holdt Mueller og hans folk tett. Det kom heller ingen lekkasjer.</p>
<p>Muellers strategi her var helt etter boken, men har hatt en alvorlig ulempe. Den overlot til andre - fremfor alle president Trump - å skape rammene rapporten ville bli forstått innenfor.</p>
<p>Trump har nær sagt kontinuerlig prøvd å avspore etterforskningen, for eksempel da han sparket CIA-direktør James Comey. Han og folkene rundt ham har gjort mye for å prøve å undergrave Muellers troverdighet.</p></div>
<div type="title" level="3">Barr villedet</div>
<div type="text">
<p>Før rapporten i mars ble avgitt, hadde Trump og hans krets bidratt sterkt til å skape et inntrykk av at spørsmålet om «collusion» var det eneste interessante. Hvis Mueller ikke kunne bevise et (bevisst) samarbeide mellom Trump-kampanjen og russerne, hadde presidenten alt på det tørre.</p>
<p>Mueller-rapporten kunne da heller ikke bevise dette. Trumps justisminister William Barr sendte så ut et sammendrag som i praksis frikjente Trump også for «obstruction», altså «motarbeidelse av rettsvesenet». Ifølge Barr hadde Mueller kun drøftet spørsmålet.</p></div>
<div type="title" level="3">Grunnlag for riksrett</div>
<div type="text">
<p>Trump selv hevdet at Mueller hadde frifunnet ham totalt.</p>
<p>Da rapporten så ble offentliggjort, viste det seg at Mueller hadde funnet en rekke eksempler på «obstruction». Så mange at flere hundre tidligere føderale politi- og statsadvokater, med politisk tilhold i begge store partier, mente at Trump burde stilles for riksrett.</p>
<p>Onsdag snakket Mueller selv på en pressekonferanse. - Hvis vi hadde vært overbevist om at presidenten ikke har gjort noe kriminelt, hadde vi sagt det, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Svekket tillit</div>
<div type="text">
<p>Han holdt seg igjen til det formelt korrekte, nemlig at det ikke er hans oppgave å tiltale Trump. Presidenten må, etter konstitusjonen, eventuelt tiltales av Kongressen.</p>
<p>Fortsatt tyder det meste på at demokratene ikke tør bruke sitt flertall i Representantenes hus til å sette prosessen i gang. Også dette er vanskelig å kritisere, for dommen må felles av det republikanske flertallet i Senatet. En «frikjent» Trump vil være vanskeligere å slå i neste års presidentvalg.</p>
<p>Prisen er at grunnlovens stilling og tilliten til institusjonene i USA svekkes ytterligere.</p></div></body></document>
