<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190819-kvinne-frikjent-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/naOGod/Kvinne-frikjent-for-drap-pa-sitt-dodfodte-barn" frk="397 10 23 2271"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 19:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne frikjent for drap på sitt dødfødte barn</div>
<div type="ingress">En domstol i El Salvador har frikjent en 21 år gammel kvinne som var tiltalt for drap etter å ha født et dødfødt barn.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JOSE CABEZAS / X03700 Evelyn Hernandez ble dømt til 30 års fengsel etter at barnet hun fødte, ble funnet dødt i toalettet.</p> <p>Evelyn Hernandez (21) smiler etter å ha blitt frikjent for drap på sitt dødfødte barn. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Dommeren i saken mener at det ikke finnes noen beviser for at Evelyn Hernandez (21) drepte barnet sitt. Barnet ble født dødt. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Evelyn Hernandez (21) var tidligere blitt dømt til 30 års fengsel for drap etter at hun som tenåring fødte et dødfødt barn. Ifølge dommeren hadde hun selv framprovosert en abort.</p>
<p>Hernandez har hele tiden hevdet sin uskyld, og etter å ha sonet tre år av straffen, ble saken tatt opp på nytt. Og mandag kom kjennelsen: Hernandez ble frikjent, melder BBC.</p>
<p>21-åringen sier soningen av vært tøff, men at hun nå er klar for å gå videre.</p>
<p>– Jeg skal fortsette å studere og gå videre for å nå målene mine. Jeg er glad, sier Hernandez.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen bevis</div>
<div type="text">
<p>Påtalemyndigheten ba om at Hernandez skulle dømmes til 40 års fengsel. De har nå ti dager på å anke dommen.</p>
<p>Ifølge kvinnens advokat Bertha Maria Deleon sa dommeren i saken at «det finnes ingen måte å bevise at det var en forbrytelse, og det er derfor han frikjente kvinnen».</p>
<p>Saken har vakt stor oppmerksomhet både nasjonalt og internasjonalt. Katolske El Salvador har en av verdens strengeste abortlover, og alle former for abort er strengt forbudt. De som kjennes skyldige, risikerer å bli dømt for overlagt drap, noe som har en minimumsstraff på 30 års fengsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk opp saken på nytt</div>
<div type="text">
<p>Hernandez er den første i El Salvador som har fått saken sin opp for retten på ny. Det gir håp til mange andre kvinner som sitter i salvadoranske fengsler og soner lignende dommer.</p>
<p>Den interamerikanske kommisjonen for menneskerettigheter IACHR publiserte i januar en rapport der de ba El Salvador ta opp saker der kvinner som har blitt sendt til fengsel for å ha tatt abort, på nytt.</p>
<p>President Nayib Bukele, som ble innsatt i juni, har sagt at han lover å forbedre menneskerettighetene i landet.</p>
<p>Amnesty International kaller frikjennelsen en seier for kvinnene i landet.</p></div></body></document>
