<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190408-liket-funnet-i-baren.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/y35BQg/Liket-funnet-i-Barentshavet-er-obdusert" frk="210 8 11 1298"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 15:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="barentshavet,båtsfjord,finnmark,etterforskning,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liket funnet i Barentshavet er obdusert</div>
<div type="ingress">Den døde personen som ble funnet i Barentshavet i forrige uke, er obdusert av krimteknikere ved Troms politidistrikt. Politiet kjenner ikke identiteten.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>Den døde personen som ble funnet av reketråleren Remøy i Barentshavet i forrige uke, ble obdusert mandag. Politiet kjenner ikke identiteten, men slår fast at det er en mann mellom 30 og 50 år. Foto: Inge Wahl / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er en mann mellom 30 og 50 år, rundt 1.80 centimeter høy. Vi har sikret DNA og fingeravtrykk. Men vi har ingen ID nå og vi vet ikke nasjonaliteten, sier Ståle Luther, seksjonssjef for etterforskning, til NRK.</p>
<p>Mannen som ble funnet, hadde på seg tøy som indikerer at han var fisker.</p>
<p>Endelig obduksjonsrapport vil ikke foreligge med det samme. Tirsdag skal det gjennomføres en CT-scan, som er et hjelpemiddel for å finne alder, skriver Dagbladet.</p>
<p>Reketråleren Remøy fikk liket i trålen i Smutthullet i Barentshavet sist torsdag. Den døde bar preg av å ha ligget lenge i sjøen. Fiskebåten brakte den døde til kai i Båtsfjord i Finnmark fredag.</p>
<p>Politiet holder funnet opp mot tidligere forsvinningssaker i havområdene. Ifølge politiet er det ingen nordmenn savnet i området. Politiet har opprettet undersøkelsessak, og ID-gruppen til Kripos er også koblet inn.</p></div></body></document>
