<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190531-tottenham-sjefens-be.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/g7JW51/Tottenham-sjefens-beskjed-til-spillerne--Spill-som-da-dere-var-syv_-atte-og-ni-ar" frk="539 1 6 3197"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 18:28"/>
<attribute name="author" value="Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="jürgen klopp,mauricio pochettino,champions league,tottenham hotspur fc"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tottenham-sjefens beskjed til spillerne: – Spill som da dere var syv, åtte og ni år</div>
<div type="ingress">Manager Mauricio Pochettino (47) ber Tottenham-spillerne slippe alle hemninger når Liverpool venter i Champions League-finalen.</div>
<div type="author">Erlend Nesje</div>
<div type="date">31. mai 2019 20:28</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stuart Franklin, AP / NTB scanpix Mauricio Pochettino var engasjert under den internasjonale pressekonferansen.</p> <p>Mauricio Pochettino gir de siste instrukser til keeper og kaptein Hugo Lloris under den siste treningsøkten.</p></div>
<div type="text">
<p>MADRID: – Har du gått ned i vekt? spurte reporteren.</p>
<p>Pochettino så mildt sagt forfjamset ut. Så reiste argentineren seg fra stolen på podiet og stilte seg i modell-positur.</p>
<p>– Nei, svarte Pochettino.</p>
<p>– Jeg er fortsatt den samme.</p>
<p>Den nybarberte Tottenham-manageren smilte og satte seg ned igjen.</p>
<p>Han snakket om stolthet og samhold. Om respekt for motstanderen. Om hvor stort det er for klubben å være i sin aller første Champions League-finale.</p>
<p>Selv har han ledet Tottenham i fem sesonger.</p>
<p>Nå har argentineren muligheten til å vinne sin aller første pokal i trenerkarrieren.</p>
<p>CARL RECINE, REUTERS / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="title" level="3">«Må nyte øyeblikket»</div>
<div type="text">
<p>Liverpool er motstander på Wanda Metropolitana stadion i Madrid.</p>
<p>Pochettino vet det blir en vrien oppgave. Men han har ett spesielt råd til sine spillere, et råd han mener er viktigst av alt.</p>
<p>– De må slippe alle hemninger. De må spille som da de var unge, da de var syv, åtte og ni år, den gangen de følte frihet. Det handler om å være klar til å løpe, konkurrere, nyte øyeblikket. Det er dette det handler om, å nyte.</p>
<p>Pochettino drømte ikke om Champions League-finale da han samlet spillerne til sesongoppkjøringen for drøye 10 måneder siden.</p>
<p>Etter tre av seks gruppespillkamper hadde Tottenham ett fattig poeng, og var i realiteten på vei ut av turneringen.</p>
<p>Men de sikret seieren 10 minutter før slutt mot Inter, de utlignet fem minutter før slutt mot Barcelona i den siste kampen. Da var de videre.</p>
<p>I kvartfinalen slo de ut Manchester City etter dramatikk og to VAR-avgjørelser.</p>
<p>I semifinalen mot Ajax berget de finaleplassen ett sekund før overtiden var over.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Føler meg så stolt</div>
<div type="text">
<p>– Reisen til finalen har vært helt utrolig. Fokuset, konsentrasjonen, det er en sann glede å lede denne gruppen med spillere. Jeg føler meg så stolt. De har vært så utrolig åpne for å jobbe knallhardt og akseptere alt fra oss (i støtteapparatet). Vi er så klare nå!</p>
<p>Nå handler alt om å sikre Tottenhams første Champions League-trofé.</p>
<p>– I det øyeblikket du når finalen, handler alt om å vinne finalen. Vi har stor respekt for vår motstander, Liverpool er et stort lag, sammen med Manchester City er de det beste laget i England. For ett år siden var de i finalen. Jürgen Klopp fortjener all kred, han har gjort en stor jobb med noen utrolige spillere.</p>
<p>Men Pochettino holder kortene tett til brystet før finalen.</p>
<p>– Har du fortalt spillerne hvem som starter?</p>
<p>– Nei.</p>
<p>– Har du bestemt deg for hvem som skal starte?</p>
<p>– Nei.</p>
<p>– Har du bestemt deg for om Harry Kane vil spille?</p>
<p>– Nei.</p>
<p>Svarte Pochettino og smilte lurt.</p>
<p>– Jeg har sagt det tidligere. De vet ikke. Vi har fortsatt en trening igjen og så tar vi avgjørelsen.</p>
<p>Sa Tottenhams argentinske manager og forlot presserommet for å lede den siste økten før Champions League-finalen.</p></div></body></document>
