<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190929-brann-i-blokk-pa-ves.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/4qv589/Brann-i-blokk-pa-Vestli-i-Oslo" frk="183 24 29 1168"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 12:42"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="oslo,brann"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann i blokk på Vestli i Oslo</div>
<div type="ingress">Det var full fyr i en leilighet i en blokk i Vestlisvingen. Brannvesenet har kontroll på brannen.</div>
<div type="author">Eirik Husøy</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Både Oslo-politiet og Oslo brann- og redningsetat meldte om hendelsen på Twitter. Det var full fyr i en leilighet i første etasje, ifølge brannvesenet.</p>
<p>– Vi har nå syv brannbiler på stedet. Det brenner i første etasje i en leilighet i en blokk. Vi slukker utvendig, og røykdykkere er inne for å søke og slukke, sier vaktkommandør Hans Erik Tysdal i Oslo brann- og redningsetat (OBRE) til Aftenposten klokken 14.45.</p>
<p>Klokken 14.50 opplyser Oslo-politiet på Twitter at brannvesenet har kontroll på brannen. Åtte minutter senere opplyser brannvesenet at brannen er slukket og at de sjekker nærliggende leiligheter.</p>
<p>Brannen er slokket. Brannvesenet sjekker også leilighetene rundt leiligheten hvor det har brent.</p>
<p>— Oslo 110-sentral (@Oslo110sentral) September 29, 2019</p>
<p>Mellom 50 og 100 personer ble evakuert, og fem personer er kjørt til sykehus for å sjekkes for røykskader.</p>
<p>Brannvesenet holder fortsatt på med utlufting i 16.30-tiden søndag. OBRE vil være på stedet en stund for å foreta åstedsundersøkelser og vitneavhør.</p></div></body></document>
