<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190130-polsk-suppe-litterat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/vmR6mL/Polsk-suppe_-litteratur-og-forbrodring" frk="579 9 34 3731"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 15:04"/>
<attribute name="author" value="Maria T. Pettrém"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="litteratur,polen,poesi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Polsk suppe, litteratur og forbrødring</div>
<div type="ingress">Denne helgen er Christian Kjelstrup igjen aktuell med popup-bokhandel i Oslo sentrum. Nå vil han lage en møteplass mellom nordmenn og polakker.</div>
<div type="author">Maria T. Pettrém</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Olav Olsen Ved Nationaltheatrets inngangsparti vil Samtiden-redaktør Christian Kjelstrup bruke helgen på å dele ut polsk suppe og selge bøkene til den polske dikteren Wis&#x142;awa Szymborskas. Fra venstre: Grezegorz Zalinski, Christian Kjelstrup og Roman Mardula.</p> <p>Christian Kjelstrup er til daglig redaktør i Samtiden. Her viser han, med god hjelp fra de polske arbeiderne Grezegorz Zalinski og Roman Mardula, frem dørene som skal føre folk inn i hans polske bokhandel.</p> <p>I containeren på Youngstorget solgte Christian Kjelstrup Koranen og Samtiden i en uke i 2017.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg tror på kulturmøter og kulturutveksling. Jeg hadde en gang en polsk vaskehjelp. Etter å ha snakket litt med henne viste det seg at hun hadde en doktorgrad i antropologi. Polakker er mer enn vi tror, sier Christian Kjelstrup.</p>
<p>Han er til daglig redaktør i Samtiden.</p>
<p>De neste dagene skal Kjelstrup trosse snøbyger og et tosifret antall effektive minusgrader for å tilbringe en langhelg i «Livets bokhandel» – en midlertidig liten bod utenfor Nationaltheatret med Polen som tema. Der skal han selge bøker. Åpningstidene avhenger litt av leggetiden til barna hans.</p>
<p>Onsdag ettermiddag er bokhandelen i ferd med å ta form ved Nationaltheatrets ærverdige hovedinngang. Den blir selvsagt bygget av polske håndverkere.</p>
<p>Midt i Oslo sentrum har han åpnet bokhandel for å selge Koranen – i en container. Christian Kjelstrup ber nordmenn møte muslimenes hellige bok med et åpent sinn.</p>
<p>Olav Olsen</p></div>
<div type="title" level="3">Vil servere polsk suppe </div>
<div type="text">
<p>Kjelstrup er selv iniativtaker til popupbutikken. Anledningen er urpremieren på forestillingen Livet er den eneste måten på Nationaltheatrets amfiscene. Forestillingen fremføres av Ellen Horn, Gisken Armand og Henriette Marø og er basert på den polske poeten Wis&#x142;awa Szymborskas dikt.</p>
<p>Selv om hun ble tildelt Nobelprisen i litteratur i 1996 og ble beskrevet som «Poesiens Mozart», er Szymborskas foreløpig relativt ukjent for nordmenn flest.</p>
<p>– Tanken med popup-butikken er ikke bare å fokusere på Szymborska, men generelt på Norges største innvandrergruppe: polakker. Det vil også bli servert polsk suppe laget av Oslos eneste polske restaurant, forteller Kjelstrup.</p></div>
<div type="title" level="3">Forelskelse </div>
<div type="text">
<p>Kjelstrups begeistring for Polen og spesielt Szymborska, startet da han i 2011 intervjuet forfatteren hjemme i Krakow for Aftenposten.</p>
<p>– Der og da bestemte jeg meg for å oversette diktene hennes. Møtet med henne gjorde så inntrykk – jeg forelsket meg i både henne og diktene, forteller Kjelstrup entusiastisk.</p>
<p>Han viser stolt frem de hvite og rødfargede treplatene, det polske flaggets farger, som snart vil utgjøre popup-butikkens inngangsdører.</p>
<p>– Her kan folk komme inn og varme seg, kjøpe Szymborskas oversatte bøker, og nordmenn og polakker kan snakke sammen, sier han.</p>
<p>Rolf Øhman</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen frem til tirsdag</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke første gang Kjelstrup gjør noe slikt.</p>
<p>I mars 2017 åpnet han «Koranens bokhandel» i en container på Youngstorget. I butikken solgte han kun to ting: Koranen i norsk oversettelse og tidsskriftet Samtiden, som Kjelstrup selv er redaktør for.</p>
<p>Tidligere har han hatt stor suksess med «Uroens bokhandel» på Bislett, en butikk som utelukkende solgte Uroens bok av den portugisiske forfatteren Fernando Pessoa. 1600 eksemplarer av boken ble revet vekk den ene uken «Uroens bokhandel» var åpen våren 2014.</p>
<p>– Jeg digger dette. Det er meningen med livet! Til vanlig er jeg en innadvendt leser. Her får jeg komme meg litt ut og snakke med folk, sa Kjelstrup til Aftenposten i 2017.</p>
<p>«Livets bokhandel» åpner på fredag, og holder åpent til og med tirsdag.</p></div></body></document>
