<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190617-vg-svarer-pa-sofies-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/vQVWGp/VG-svarer-pa-Sofies-PFU-klage-Innrommer-brudd-pa-Var-varsom-plakaten" frk="1073 3 24 6627"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 10:12"/>
<attribute name="author" value="Caroline Enge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="journalistikk,medier,vg,bråket rundt vgs giske-sak"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG svarer på Sofies PFU-klage: Innrømmer brudd på Vær varsom-plakaten</div>
<div type="ingress">Men avisen innrømmer ikke å ha gjort feil i egen granskningsrapport.</div>
<div type="author">Caroline Enge</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Berit Roald, NTB scanpix Sjefredaktør i VG Gard Steiro og nyhetsredaktør Tora Bakke Håndlykken har tatt selvkritikk for dekningen av Trond Giskes barbesøk og gjør det også i sitt svar til PFU.</p> <p>VGs sak om videoen av Trond Giske og Sofie (27) som danser på Bar Vulkan i Oslo er klaget inn til PFU av Sofie.</p> <p>Kjersti Thorbjørnsrud er forsker ved Institutt for samfunnsforskning.</p></div>
<div type="text">
<p>VGs dekning av Trond Giskes besøk på Bar Vulkan og dansevideoen har ført til en stor debatt om presseetikk.</p>
<p>Sofie – den unge kvinnen som danset med Giske – leverte tidligere i år en klage til Pressens Faglige Utvalg (PFU).</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>– Jeg føler meg presset, uthengt og dårlig behandlet av VG, skriver hun i klagen.</p>
<p>Nå har VG levert sitt svar på klagen.</p>
<p>Der skriver avisen at klagen ikke har «medført noen endringer i VGs tidligere konklusjoner». VG har tidligere beklaget og tatt selvkritikk for dekningen.</p>
<p>Bakgrunn: VG gjenga innholdet i samtaler Sofie (27) hadde med redaktørene. Nå har hun klaget til PFU.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere brudd på Vær varsom-plakaten</div>
<div type="text">
<p>VG konkluderer med at de er enige med Sofie i at avisen har brutt god presseskikk i saken. De mener dette gjelder fem punkter i pressens Vær varsom-plakat.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er punktene i Vær varsom-plakaten VG mener å ha brutt:</div>
<div type="text">
<p>3.2. Vær kritisk i valg av kilder, og kontroller at opplysninger som gis er korrekte. Det er god presseskikk å tilstrebe bredde og relevans i valg av kilder. Vær spesielt aktsom ved behandling av informasjon fra anonyme kilder, informasjon fra kilder som tilbyr eksklusivitet, og informasjon som er gitt fra kilder mot betaling.</p>
<p>3.3. Det er god presseskikk å gjøre premissene klare i intervjusituasjoner og ellers overfor kilder og kontakter. Avtale om eventuell sitatsjekk bør inngås i forkant av intervjuet, og det bør gjøres klart hva avtalen omfatter og hvilke tidsfrister som gjelder. Redaksjonen selv avgjør hva som endelig publiseres.</p>
<p>3.7. Pressen har plikt til å gjengi meningsinnholdet i det som brukes av intervjuobjektets uttalelser. Direkte sitater skal gjengis presist.</p>
<p>3.9. Opptre hensynsfullt i den journalistiske arbeidsprosessen. Vis særlig hensyn overfor personer som ikke kan ventes å være klar over virkningen av sine uttalelser. Misbruk ikke andres følelser, uvitenhet eller sviktende dømmekraft. Husk at mennesker i sjokk eller sorg er mer sårbare enn andre.</p>
<p>4.13. Feilaktige opplysninger skal rettes og eventuelt beklages snarest mulig.</p>
<p>Avisen er imidlertid ikke enig i at punkt 4.2. som gjelder skille mellom kommentarer og faktiske opplysninger, er brutt.</p>
<p>VG avviser også at den interne evalueringen som ble offentliggjort i mars, bryter med god presseskikk og punkt 3.6 om upublisert materiale.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kjent med at evalueringen ville bli offentlig</div>
<div type="text">
<p>Da VG tidligere i år la frem den interne evalueringen av saken, publiserte avisen også innhold fra samtaler med Sofie som ikke var en intervjusituasjon. I klagen til PFU skriver Sofie blant annet:</p>
<p>«Det ble ikke fremlagt informasjon om at deler av rapporten inneholdt materiale som jeg kunne fjerne eller sensurere. Det ble heller ikke gitt informasjon om at VG ikke kan sitere fra samtaler der jeg ikke visste jeg ble intervjuet».</p>
<p>VG mener det ikke er brudd på god presseskikk, og skriver i sitt svar:</p>
<p>«Hva gjelder de deler av klagen som omhandler evalueringsrapporten, har VG en annen oppfatning av hvordan de presseetiske bestemmelsene kommer til anvendelse».</p>
<p>Avisen skriver også at de gjorde Sofie «kjent med at evalueringsrapporten ville bli offentlig».</p>
<p>VG mener bestemmelsen i Vær varsom-plakaten punkt 3.6 gjelder overlevering av upublisert materiale til andre, og at det her var snakk om «en journalistisk evaluering, som ble publisert på VGs egen plattform».</p>
<p>Det påpekes også at det var viktig å beskrive kontakten mellom Sofie og VG i evalueringsrapporten.</p>
<p>Generalsekretær i Norsk Presseforbund Elin Floberghagen har tidligere uttalt til Aftenposten at saken er unik «i den forstand at VG bruker det upubliserte materialet i en offentlig internevaluering».</p></div>
<div type="title" level="3">Vil vurdere rettslige skritt</div>
<div type="text">
<p>Før en klage kommer opp for PFU, er det vanlig at partene møtes og forsøker å inngå en «minnelig løsning». Sofies advokat Knut-Asbjørn Solevåg sier kontakten med VG har vært saklig og ordentlig, men at forhandlingene ikke har ført til enighet. Hverken han eller Sofie har sett VGs tilsvar.</p>
<p>– Jeg har ikke sett tilsvaret, men skjønner at de mener den interne rapporten er behandlet riktig. Det er for så vidt i tråd med det de har hevdet før og ikke helt overraskende, sier Solevåg.</p>
<p>Han sier at de vil vurdere om det er grunnlag for videre rettslige skritt etter at klagen er behandlet i PFU.</p>
<p>Sofie får nå tilgang til å kommentere på VGs svar. Dersom hun svarer, vil VG også få anledning til avsluttende kommentarer. Saken kommer derfor opp i PFU først til høsten, men dato er ennå ikke bestemt.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktige etiske spørsmål</div>
<div type="text">
<p>– Det springende punktet i VGs svar, er at de holder fast på at publiseringen av evalueringsrapporten var forsvarlig, og at Sofie fikk den informasjonen hun hadde krav på, sier Kjersti Thorbjørnsrud ved Institutt for samfunnsforskning.</p>
<p>Hun mener det fortsatt er uklart om Sofie var kjent med premissene for evalueringen.</p>
<p>– Jeg er spent på drøftingen i PFU, den reiser noen viktige etiske spørsmål. Spørsmålet er hva som vil skje i andre saker, og forholdet mellom kilde og journalist, dersom bakgrunnssamtaler kan offentliggjøres i evalueringer, sier Thorbjørnsrud.</p>
<p>Institutt for samfunnsforskning</p></div>
<div type="title" level="3"> – Journalistens uttalelser var uheldige</div>
<div type="text">
<p>I klagen er Sofie også kritisk til at journalist Lars Joakim Skarvøy som intervjuet henne om videoen, uttalte seg til NRK og Medier24 samtidig som VGs ledelse holdt pressekonferanse om saken.</p>
<p>I disse intervjuene har han fremholdt at sitatet han hadde gjengitt var riktig, og at Sofie hadde endret sin versjon.</p>
<p>VG skriver i evalueringen at de er «enige med Sofie i at disse uttalelsene fra Skarvøy var uheldige. De er ikke i tråd med de vurderinger og konklusjoner VG har trukket i evalueringen, og det kom overraskende på oss at Skarvøy selv valgte å uttale seg på denne måten».</p>
<p>Videre skriver de at intervjuene med Skarvøy viser at han ikke hadde tatt inn over seg realitetene i det han selv forklarte i evalueringen, «nemlig at det under intervjuet var et press og det ble stilt ledende spørsmål».</p>
<p>Aftenposten har vært i kontakt med VG. Utviklingsredaktør Ola Stenberg skriver i en SMS at saken er til behandling i PFU, og at «underveis i den prosessen kommer vi ikke til å kommentere saken».</p></div></body></document>
