<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190404-nrk-super-avviser-kr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/awJxa2/NRK-Super-avviser-kritikk-for-a-ha-vist-voksing-av-kjonnshar" frk="262 5 8 1561"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 03:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK Super avviser kritikk for å ha vist voksing av kjønnshår</div>
<div type="ingress">Norges kvinne- og familieforbund kritiserer et humorinnslag for barn ned til seks år der en mann får underlivet vokset. NRK super er uenig i kritikken.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4. april 2019 05:55</div>
<div type="caption"><p>NRK super er klaget inn til Kringkastingsrådet for å ha vist voksing av kjønnshår. Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norges kvinne- og familieforbund (K&amp;F) ser ikke humoren i å vise barn smertefull voksing av kjønnshår og går hardt ut mot NRK Super. Forbundet har også sendt inn klage til Kringkastingsrådet.</p>
<p>– Vi har mottatt flere henvendelser fra foreldre som har reagert. Vi mener at klippet aldri skulle ha eksistert. Det er ikke innafor å formidle til barn at det er greit å le av at andre har det vondt, sier Aina Alfredsen Førde, forbundsleder i K&amp;F til Vårt Land.</p>
<p>I det 22 minutter lange klippet produsert av NRK-studioet Flippklipp blir Youtube-personlighet Victor Sotberg utfordret av kollega Ole-Aleksander Wold Lien – også kjent som Woldelige Ole – til å gjøre ting som Sotberg må si ja til. Sotberg isbader i Oslofjorden, spiser 50 kyllingnuggets – og vokser altså underlivet. Kamera er med på hele seansen.</p>
<p>Redaksjonssjef Cathrine Simonsen i NRK Super er ikke enig i kritikken, selv om humoren kan virke provoserende.</p>
<p>– De fleste 11- og 12-åringer er på vei inn i en ungdomsverden med en kultur og referanser som kanskje ikke er like lett å forstå og akseptere for voksne. Det er vår oppgave å ta på alvor denne eldste målgruppens behov for å gå litt på tvers av det etablerte, sier Simonsen.</p></div></body></document>
