<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190518-facebook-utestenger-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/y3xyL2/Facebook-utestenger-israelsk-selskap-for-valgpavirkning" frk="577 4 16 3796"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 09:21"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Facebook utestenger israelsk selskap for valgpåvirkning</div>
<div type="ingress">Facebook har avdekket et israelsk forsøk på å påvirke valgutfall i en rekke land i Afrika, Asia og Latin-Amerika.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18. mai 2019 11:21</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Richard Drew / TT NYHETSBYRÅN Facebook mener det Israelske selskapet sprer falske nyheter.</p></div>
<div type="text">
<p>Facebook har nå stengt ute et israelsk selskap som har benyttet 65 ulike kontoer, 161 sider, flere titalls grupper og fire Instagram-kontoer for å spre falske nyheter, rettet mot land der det ble holdt valg</p>
<p>Ifølge lederen for Facebooks datasikkerhetsvoktere, Nathaniel Gleicher, dreier det seg om Archimedes Group , et konsulent- og lobbyselskap basert i Tel Aviv.</p>
<p>Selskapet skryter i markedsføringen åpent av sin dyktige omgang med sosiale medier og evne til å «endre virkeligheten».</p></div>
<div type="title" level="3">Falske nyheter</div>
<div type="text">
<p>– Dette er et ekte kommunikasjonsselskap som tjener penger på å spre falske nyheter, sier Graham Brookie, som leder den amerikanske tankesmia Atlantic Councils Digital Forensic Research Lab.</p>
<p>Tankesmia samarbeider med Facebook om å avdekke og stanse organiserte forsøk på å spre falske nyheter og desinformasjon via sosiale medier.</p>
<p>– Dette går langt ut over det som er akseptabelt i frie og demokratiske samfunn, sier Brookie.</p></div>
<div type="title" level="3">Koordinerte kampanjer</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Gleicher har det israelske selskapet drevet koordinerte kampanjer, tilsynelatende på vegne av politikere i en rekke land, som har benyttet sosiale medier til å sverte motkandidater og motstandere.</p>
<p>Det har også utgitt seg for å være lokale medier og spredt informasjon som angivelig var lekket og skadelig for politiske kandidater og partier.</p>
<p>– Ettersom de først og fremst er organisert for å utgi seg for andre enn de er, fjerner vi dem nå fra plattformen og sørger for at de ikke kan komme tilbake, slår Gleicher fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Sofistikert virksomhet</div>
<div type="text">
<p>Facebook omtaler det israelske selskapets virksomhet som svært omfattende og sofistikert og viser til at de via falske sider har nådd opptil 2,8 millioner brukere.</p>
<p>Ifølge Gleicher har Archimedes særlig rettet virksomheten inn mot de afrikanske landene Nigeria, Senegal, Togo, Angola, Niger og Tunisia, men også i andre verdensdeler har de vært svært aktive.</p>
<p>Flest brukere har selskapet nådd i Malaysia, der det ble holdt valg på ny nasjonalforsamling i fjor.</p>
<p>Facebook fant også at Archimedes brukte 7 millioner kroner på falske annonser, betalt i brasiliansk, israelsk og amerikansk valuta. Dette begynte selskapet med alt i 2012, mens de siste ble kjøpt i april i år.</p>
<p>Blant eksemplene Facebook trekker fram, er en post som latterliggjør den kongolesiske presidentkandidaten Martin Fayulu, fordi han klaget over valgfusk etter å ha tapt mot Felix Tshisekedi. Uavhengige observatører ga Fayulu medhold og mente at det var han som var valgets egentlige vinner.</p></div>
<div type="title" level="3">Økonomiske motiver</div>
<div type="text">
<p>Facebook tror ikke Archimedes har hatt noen politisk agenda og mener at selskapet har solgt sine tjenester til hvem det måtte være.</p>
<p>– Det lar seg ikke gjøre å fastslå noen enkelt ideologisk tråd. De spredte ikke utelukkende ytre-høyre eller anti-globalisme innhold. Det virker som om det bare var økonomiske insentiver som lå bak spredningen av desinformasjon, sier Brookie.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterretningsbakgrunn</div>
<div type="text">
<p>Han trekker parallellen til Russlands innblanding i det amerikanske presidentvalget i 2016, der det også ble spredt store mengder falske nyheter rettet mot spesifikke velgergrupper og angivelige lekkasjer som først og fremst skulle skade Demokratenes kandidat Hillary Clinton.</p>
<p>Archimedes Group har ikke kommentert Facebooks beslutning om utestengelse, og ifølge AP er det også uklart hvem som egentlig står bak selskapet.</p>
<p>Selskapets angivelige direktør har tidligere vært leder for lobbygruppen European Friends of Israel i Brussel. Han har også en fortid som etterretningsagent i det israelske forsvaret og politisk rådgiver i Knesset.</p></div></body></document>
