<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191009-en-person-i-20-arene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/4qGRqR/En-person-i-20-arene-er-siktet-for-uaktsomt-drap-pa-Daisy-Mai-Tran" frk="670 8 35 4013"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 08:22"/>
<attribute name="author" value="Arild Sandvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En person i 20-årene er siktet for uaktsomt drap på Daisy Mai Tran</div>
<div type="ingress">KRISTIANSAND: Siktet for uaktsomt drap, brudd på hjelpeplikten og promillekjøring.</div>
<div type="author">Arild Sandvik</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jarle R. Martinsen Den døde og den alvorlig skadede kvinnen ble begge funnet på en grusvei på Urestadveien like ved Snartemo 2. juni i år.</p> <p>Daisy Mai Tran (28) ble funnet død på en øde grusvei på Snartemo søndag morgen 2. juni.</p> <p>Daisy Mai Tran og venninnen ble funnet her, på denne grusveien tidlig om morgenen 2. juni.</p></div>
<div type="text">
<p>(Fædrelandsvennen): – Politiet har i dag pågrepet og siktet en person i 20-årene fra Vest-Agder. Vedkommende er siktet for uaktsomt drap, brudd på hjelpeplikten og promillekjøring, sa politiadvokat Hellek Rue i Agder politidistrikt på pressekonferansen i Kristiansand onsdag.</p>
<p>Det var klokken 05.30 søndag morgen 2. juni at franske Daisy Mai Tran (28) ble funnet død og en annen kvinne hardt skadet på en øde grusvei på Snartemo i Hægebostad. Begge hadde vært på dugnad til festivalen The Bivrost Gathering som senere skulle vært arrangert på en gård i området.</p>
<p>Politiadvokat Rue opplyser at mannen i 20-årene ble pågrepet i nærheten av sitt eget hjem ved 06-tiden onsdag morgen. Han vil bli avhørt i løpet av dagen. Det er foreløpig ukjent hvordan han stiller seg til siktelsen.</p>
<p>– Det er tekniske og elektroniske spor, sammenholdt med taktiske og etterforskningsmessige opplysninger som er grunn til å mistenke siktede for handlingene. Han har tidligere vært inne til avhør og vil nå bli avhørt utover dagen, sier Hellek Rue.</p>
<p>Den siktede 20-åringen har tidligere vært inne til avhør i saken.</p>
<p>– Har den siktede tatt stilling til siktelsen?</p>
<p>– Nei, han vil bli avhørt utover dagen, og jeg kommer ikke til å gi detaljer om hva han sier. I hvert fall ikke foreløpig, svarer Rue.</p>
<p>Rue vil ikke si noe om omstendighetene rundt pågripelsen. Slik politiet vurderer saken på nåværende tidspunkt, er det ikke sannsynlig at det blir flere pågripelser.</p>
<p>– Vi er tilfreds med at politiet har hatt et gjennombrudd som har ført til en pågripelse, sier Gunnar Stokke, bistandsadvokaten til kvinnen som ble skadet til Fædrelandsvennen.</p></div>
<div type="title" level="3">Store ressurser</div>
<div type="text">
<p>Politiet har brukt store ressurser i etterforskningen, som har pågått i nærmest fire måneder. I tillegg til ansatte fra politidistriktet, har også Kripos bistått.</p>
<p>Strafferammen for uaktsomt drap er inntil seks års fengsel.</p>
<p>Privat</p>
<p>Patrick Kanerva driver Viking Village, som knyttet til gården hans i Urestadveien på Snartemo. Ikke langt unna ble de to kvinnene funnet.</p>
<p>– Politiet ringte meg for en halvtime siden og fortalte at en person er siktet i saken. Vi er optimistiske for at saken nå er oppklart, sier Patrick Kanerva til Fædrelandsvennen.</p>
<p>Han sa til Fædrelandsvennen noen dager etter hendelsen at Daisy Mai Tran og den litauiske kvinnen i løpet av natten gikk ned til veien.</p>
<p>Fra gården og ned til veien er det en cirka 400 meter lang gårdsvei. Bilene til dugnadsgjengen og de to kvinnene sto parkert nede ved veien.</p>
<p>Politiets hovedteori har vært at de to ble påkjørt og at fører stakk fra stedet.</p>
<p>Eivind Kristensen</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker svar</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i høst var Fædrelandsvennen på besøk i Snartemo. Da var bygdefolket tydelige på at de ønsket svar:</p>
<p>– Folk kan tilgi et uhell, men ikke at man skjuler seg. Jeg håper at denne saken blir løst, slik at den skyldige kan få gjort opp for seg, sa Katja Regevik til Fædrelandsvennen.</p>
<p>Med teknisk og taktisk bistand fra Kripos har Agder-politiet etterforsket hendelsen i over fire måneder.</p>
<p>I midten av september kunne politiet opplyse at rundt 80 – 90 vitner var avhørt, blant dem deltagere på flere fester i området rundt der kvinnene ble funnet.</p>
<p>Alle de 12 festivaldeltagerne som befant seg i området da hendelsen skjedde er avhørt. De er alle bosatt i Norge. Det dreier seg om åtte menn og fire kvinner i alderen 22 til 44 år, som bor i Rogaland, Agder og Oslo.</p>
<p>I tillegg til festivalgjengen var det folk i to andre hytter, blant annet en ungdomsfest.</p>
<p>En rekke kjøretøy er undersøkt, og store mengder ulike trafikkdata analysert.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
