<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191110-hoyrepopulistene-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/kommentar/i/mRxxM4/Hoyrepopulistene-er-Putins-nyttige-idioter-i-Europa--Ketil-Raknes" frk="183 12 14 1128"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-10 06:00"/>
<attribute name="author" value="Ketil Raknes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,kommentar"/>
<attribute name="class2" value="den kalde krigen,høyrepopulisme,kommentar,marine le pen,russland,vladimir putin,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyrepopulistene er Putins nyttige idioter i Europa | Ketil Raknes</div>
<div type="ingress">Angsten for islam og forakten for liberale politiske motstandere er så sterk at høyrepopulistene tror livet sammen med Putin er bedre.</div>
<div type="author">Ketil Raknes</div>
<div type="date">10.nov.2019 07:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: SPUTNIK / Reuters / NTB scanpix Den franske høyrepopulistiske lederen Marine Le Pen besøkte Russlands president Vladimir Putin i Moskva i 2017.</p></div>
<div type="text">
<p>I september 2015 ble Ildar Dadin den første personen i Russland som ble fengslet på grunn av en ny lov som forbyr offentlige protester som ikke er godkjent av myndighetene. I 2016 ble han overført til den beryktede straffekoloni nummer 7 i Karelia. Fengselet er kjent for at fengselsbetjentene ofte torturerer fangene akkompagnert av musikken til Lyube, en av Vladimir Putins favorittrockegrupper.</p>
<p>Mens Dadin oppholdt seg i straffekoloni nummer 7, klarte han å smugle ut et brev til sin kone Anastasia Zotova der han fortalte om daglig tortur og ydmykelser. Han beskrev hvordan han gikk til sultestreik for å protestere mot all torturen, og at vaktene da dro ned undertøyet hans og sa at de ville la de andre fangene voldta ham om han ikke ga opp streiken.</p></div></body></document>
