<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190809-nyhetsbyra-ny-rakett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/EWm70o/Nyhetsbyra-Ny-rakettest-fra-Nord-Korea" frk="274 0 0 1735"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 21:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nyhetsbyrå: Ny rakettest fra Nord-Korea</div>
<div type="ingress">For femte gang på kort tid har Nord-Korea fyrt av raketter fra land, melder nyhetsbyrået Yonhap.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Foto av Nord-Koreas rakettoppskyting tirsdag, den fjerde på tolv dager. Lørdag morgen testet landet igjen et par raketter som også havnet i Det japanske hav, øst for Koreahalvøya. Foto: Korean Central News Agency / Korea News Service / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er nyhetsbyrået Yonhap i Sør-Korea som opplyser at militæret i landet lørdag morgen registrerte et nytt par raketter som ble skutt opp fra byen Hamhung i Nord-Korea. Rakettene landet i havet, også denne gangen øst for Den koreanske halvøya i Japanhavet.</p>
<p>Det er andre gang på én uke at landet tester raketter under USA og Sør-Koreas felles militærøvelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarsel</div>
<div type="text">
<p>Nord-Koreas leder Kim Jong-un sa tidligere denne uka at rakettoppskytingen fra landet tirsdag var en advarsel til landene på grunn av de felles militærøvelsene.</p>
<p>FN-resolusjoner forbyr Nord-Korea å utføre prøveoppskytinger av ballistiske missiler, og oppskytingene blir generelt fordømt av de europeiske medlemmene av Sikkerhetsrådet.</p>
<p>Regjeringene i Pyongyang og Washington skal for tiden være i gang med et forsøk på å gjenoppta forhandlinger om en nedrustning av kjernefysiske programmer og økonomiske sanksjoner for Nord-Korea.</p></div>
<div type="title" level="3">Vakkert brev</div>
<div type="text">
<p>I en samtale med reportere ved Det hvite hus fredag beskrev president Donald Trump et tre sider langt brev han nylig skal ha mottatt fra Nord-Koreas leder Kim Jong-un. Trump sa brevet var «virkelig vakkert og svært positivt», uten å si noe om ordlyden, bortsett fra at Kim ikke var glad for militærøvelsene som Sør-Korea og USA holder hvert år.</p>
<p>Også i juni fikk Trump et brev fra Kim som han kalte nydelig og varmt.</p></div></body></document>
