<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190823-statsministeren-kall.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/6j8y73/Statsministeren-kaller-inn-til-pressekonferanse-etter-krisemoter-om-bompenger" frk="519 4 16 3385"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 14:53"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Magne Sørenes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="regjeringen,solberg-regjeringen,bompenger,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsministeren kaller inn til pressekonferanse etter krisemøter om bompenger</div>
<div type="ingress">Siv Jensen har tydelig sagt nei til videre forhandlinger for å få en ny bompengeskisse på bordet. Fredag deltok hun likevel i et krisemøte sammen med de andre lederne for regjeringspartiene. Klokken 20.45 holder Erna Solberg pressekonferanse om bompengestriden.</div>
<div type="author">Kjetil Magne Sørenes</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: STIAN LYSBERG SOLUM Siv Jensen fotografert på vei ut av Statsministerens kontor fredag ettermiddag.</p></div>
<div type="text">
<p>Så var ikke Frp ferdig snakket likevel. Siden mandag har Frp-leder Siv Jensen fremholdt at de ikke ville forhandle videre med regjeringspartnerne Høyre, KrF og Venstre for å finne en løsning på bompengekrisen.</p>
<p>– Vi har holdt på lenge nå, og alt som har vært av mulige løsninger har ligger på bordet. Vi har kommet dit vi kom. Vi kan ikke holde på lenger, sa Jensen mandag.</p>
<p>Fredag ettermiddag ble hun likevel observert flere ganger utenfor Statsministerens kontor i Oslo der partilederne har sittet i timevis i det som antas å være et krisemøte om bompengestriden.</p>
<p>Klokken 19.15 fredag meldte NTB og VG at både Frp-leder Siv Jensen, Venstre-leder Trine Skei Grande og KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad hadde dratt fra Statsministerens kontor igjen etter nye samtaler om bompenger. De to ble observert på vei ut av bygningen.</p>
<p>Rett over klokken 20.00 meldte NTB at statsminister Erna Solberg (H) innkaller til pressekonferanse om bompengesaken klokken 20.45.</p></div>
<div type="title" level="3">Partilederne tause</div>
<div type="text">
<p>Til stede i krisemøtet tidligere i dag, i tillegg til Jensen, var KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad, Venstre-leder Trine Skei Grande og statsminister Erna Solberg (H), i tillegg til Solbergs høyre hånd, stabssjef Lars Øy. Regjeringskilder Aftenposten har snakket med, forteller at det er helt åpent om bompengestriden får en avklaring i løpet av kvelden.</p>
<p>Det er fremdeles uklart hva utfallet av møtet blir. Partilederne har i liten grad ønsket å kommentere utviklingen i saken.</p>
<p>Det har det i det hele tatt sivet lite ut fra forhandlingene siden Aftenposten torsdag kunne fortelle om innholdet i Venstres bompenge-ultimatum til statsminister Erna Solberg.</p>
<p>Alle partilederne har fredag avlyst sine valgkamparrangementer. Ingen av partilederne ønsker å kommentere saken ytterligere fredag ettermiddag.</p>
<p>Følg utviklingen i Aftenpostens valgstudio: Krisemøtet om bompengestriden over.</p></div>
<div type="title" level="3">Var nærme løsning</div>
<div type="text">
<p>De siste ukene har bompengekrisen i regjeringen vokst seg større og større.</p>
<p>Siden starten av august har partilederne hatt flere møter. Ifølge Dagens Næringsliv var regjeringen nærme en løsning søndag for snart to uker siden. Men etter flere nei og utsettelser fra Venstre, satte statsminister Erna Solberg en deadline forrige fredag, ifølge avisen.</p>
<p>Kort oppsummert står striden imellom et krisepreget Frp, som vil kutte i bompenger i by og bygd, og et krisepreget Venstre, som vil opprettholde satsingen på kollektiv og forhindre økt biltrafikk i byene.</p>
<p>Denne uken har konflikten eskalert. Frp søndag ja til den mye omtalte bompenge-skissen, og sa samtidig at de ikke ville forhandle mer. Venstre har sag nei til skissen, og har senere har kommet med et eget motforslag. KrF har ikke villet si hvordan de stilte seg til skissen. Høyre sa de ville si ja til den forrige skissen dersom de andre partiene ble enige.</p>
<p>Tirsdag valgte statsministeren å reise hjem fra Island tidligere enn planlagt for å løse bompengekonflikten i regjeringen.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
