<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191019-amerikanske-demokrat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/8mz8bd/Amerikanske-demokrater-vil-ha-norske-nynazister-pa-terrorliste" frk="233 1 2 1602"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 14:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Amerikanske demokrater vil ha norske nynazister på terrorliste</div>
<div type="ingress">Høytstående demokrater i USA ber utenriksminister Mike Pompeo om å føre opp Den nordiske motstandsbevegelsen (DNM) på en liste over terrororganisasjoner.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19. okt. 2019 16:57</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ørn Borgen / NTB scanpix Den nordiske motstandsbevegelsen (DNM) er blant gruppene som amerikanske demokrater ønsker å klassifisere som terrororganisasjoner. Her fra konfrontasjon mellom politiet og medlemmer av DNM i Moss under en lovlig demonstrasjon i fjor.</p></div>
<div type="text">
<p>DNM er blant flere grupper som er listet opp i brevet, som er signert av 40 høytstående amerikanske demokrater, skriver Filter Nyheter. De ønsker organisasjonen klassifisert som «Foreign Terrorist Organization» – en utenlandsk terrororganisasjon – FTO.</p>
<p>Andre grupper som nevnes i brevet er den paramilitære Azov-bataljonen i Ukraina og det britiske høyreekstremistiske nettverket National Action.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortjener forklaring</div>
<div type="text">
<p>– Det er en rekke eksempler på utenlandske hvit maktgrupper som passer kriteriene. Det amerikanske folk fortjener en forklaring på hvorfor disse gruppene ikke er inkludert på FTO-listen, heter det i brevet til Pompeo.</p>
<p>Dersom DNM blir satt på listen, vil det blant annet medføre at dens medlemmer ikke får reise inn i USA, samt at alle pengeoverføringer berørt av amerikanske banker blir frosset. Fra før av er IS, Al-Qaida, Hizbollah og Boko Haram oppført på listen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kaller seg nasjonalsosialister</div>
<div type="text">
<p>Den nordiske motstandsbevegelsen kaller seg selv nasjonalsosialister. De ønsker å stoppe det de kaller masseinnvandring til Norden og kaste ut dem som ikke er av «den nordiske rasen».</p></div></body></document>
