<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191120-kommunaldepartemente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/awerXL/Kommunaldepartementet-skal-vurdere-nye-momenter-rundt-riving-av-Y-blokken" frk="375 0 0 2511"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 15:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kommunaldepartementet skal vurdere nye momenter rundt riving av Y-blokken</div>
<div type="ingress">Kommunaldepartementet har besluttet å vurdere nye momenter som er spilt inn i forbindelse med rivingen av Y-blokken i Regjeringskvartalet, skriver NRK.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Heiko Junge / NTB scanpix Arkitektforbundets advokat har bedt om at rivingen av Y-blokken utsettes.</p> <p>Arkitektforbundets advokat har bedt om at rivingen av Y-blokka utsettes.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er foreløpig ikke satt noen dato for når Y-blokken skal rives, men de nye momentene som nå skal vurderes kan forsinke en avgjørelse.</p>
<p>– Vi har bedt om en utsettelse, sier advokat Helge Skogseth Berg, som er engasjert av Arkitektforbundet, til NRK.</p>
<p>I forrige uke sa han til NTB at de vurderer å ta saken til domstolen eller Sivilombudsmannen. Han mener rivingen kan være i strid med internasjonale konvensjoner, som står over norsk lov. Det er FN-konvensjonen om økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter han viser til.</p>
<p>– Hvis konvensjonen beskytter Y-blokken, vil ikke vedtaket om riving være lovlig, sa advokat Helge Skogseth Berg.</p>
<p>Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p>
<p>Det er foreløpig ikke satt noen dato for når Y-blokka skal rives, men de nye momentene som nå skal vurderes kan forsinke en avgjørelse.</p>
<p>– Vi har bedt om en utsettelse, sier advokat Helge Skogseth Berg til NRK.</p>
<p>Han er engasjert av Norske arkitekters landsforbund, Oslo Arkitektforening og Fortidsminneforeningen, som forsøker å stanse rivingen av Høyblokka</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vedtaket kan være ulovlig</div>
<div type="text">
<p>I forrige uke sa han til NTB at de vurderer å ta saken til domstolen eller Sivilombudsmannen. Han mener rivingen kan være i strid med internasjonale konvensjoner, som står over norsk lov. Det er FN-konvensjonen om økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter han viser til.</p>
<p>– Hvis konvensjonen beskytter Y-blokka, vil ikke vedtaket om riving være lovlig, sa advokat Helge Skogseth Berg.</p>
<p>Kommunaldepartementet bekrefter at de vil vurdere begjæringen om utsettelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke besluttet utsettelse</div>
<div type="text">
<p>– Vi har mottatt en omgjøringsbegjæring fra Fortidsminneforeningen, Norske arkitekters landsforbund og Oslo Arkitektforening. Vi skal nå behandle den saken. Den vil bli prioritert i departementet, skriver departementet i en epost til NRK.</p>
<p>Kommunikasjonsrådgiver Kjetil Vevle understreker at det ikke er besluttet å utsette rivingen fra departementets side.</p>
<p>NRK skriver likevel at den praktiske konsekvensen av den nye behandlingen er at rivingen blir ytterligere utsatt, fordi saksbehandlingen ennå ikke er avsluttet i forvaltningen.</p></div></body></document>
