<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190223-mowinckel-pa-11-plas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/Mowinckel-pa-11-plass-i-Sveits-269604b.html" frk="517 50 170 3397"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 10:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ragnhild mowinckel,alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mowinckel på 11.-plass i Sveits</div>
<div type="ingress">Sofia Goggia best i lørdagens utfor.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: MARIO BUEHNER / GEPA PICTURES Ragnhild Mowinckel ble beste norske lørdag, med en ellevteplass.</p> <p>Sofia Goggia tok enklar seier i lørdagens utforrenn i Crans-Montana.</p></div>
<div type="text">
<p>Sofia Goggia fra Italia vant lørdagens utforrenn for kvinner i Crans-Montana. Tidtakertrøbbel gjorde at pallen var komplett først mange timer etter rennet.</p>
<p>Goggia var i en klasse for seg og slo nærmeste konkurrent med 36 hundredeler. Opprinnelig var seiersmarginen oppgitt til nesten et halvt sekund, men tre sveitsiske kjørere fikk justert sine tider etter at arrangøren gikk gjennom alle data.</p>
<p>Joana Hählen på 2.-plass rykket dermed litt nærmere Goggia, mens tidsjusteringen løftet Lara Gut-Behrami forbi østerrikske Nicole Schmidhofer fra fjerde- til tredjeplass.</p>
<p>Ragnhild Mowinckel på 11.-plass ble ikke berørt av endringene som også løftet Jasmine Flury fra 9.- til 7.-plass på den endelige lista.</p></div>
<div type="title" level="3">Avbrutt flere ganger</div>
<div type="text">
<p>Rennet måtte avbrytes flere ganger og ble en langvarig affære. En gang var det fordi franske Tiffany Gauthier skadet seg da hun falt og måtte hentes av helikopter, men tre ganger ble rennet avbrutt fordi tidtakersystemet ved mållinjen måtte repareres. Etter tre av de 12 første kjørerne stoppet ikke tiden.</p>
<p>Hver gang rammet det en sveitsisk hjemmekjører, og publikum kom med kraftige mishagsytringer.</p>
<p>– Det føltes litt bisart å komme i mål og ikke få en tid, sa Lara Gut-Behrami, som først endte seks hundredeler utenfor pallen, men som med justert tid var sju hundredeler foran Schmidhofer.</p>
<p>Alessandro Trovati, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Verdenscup alpint kvinner lørdag</div>
<div type="text">
<p>Verdenscup alpint kvinner i Crans-Montana, Sveits lørdag, utfor:</p>
<p>1) Sofia Goggia, Italia 1.29,77, 2) Joana Hählen, Sveits 1.30,13, 3) Lara Gut-Behrami, Sveits 1.30,22, 4) Nicole Schmidhofer, Østerrike 1.30,29, 5) Corinne Suter, Sveits 1.30,36, 6) Stephanie Venier, Østerrike 1.30,45, 7) Jasmine Flury, Sveits 1.30,48, 8) Federica Brignone, Italia 1.30,55, 9) Nadia Fanchini, Italia 1.30,60, 10) Romane Miradoli, Frankrike 1.30,81.</p>
<p>Norske: 11) Ragnhild Mowinckel 1.30,83.</p>
<p>Kjørte ut: Kajsa Vickhoff Lie.</p>
<p>Verdenscupen (28 av 37 konkurranser):</p>
<p>1) Mikaela Shiffrin, USA 1794, 2) Petra Vlhová, Tsjekkia 1075, 3) Wendy Holdener, Sveits 783, 4) Schmidhofer 667, 5) Mowinckel 631, 6) Frida Hansdotter, Sverige 547, 7) Brignone 532, 8) Viktoria Rebensburg, Tyskland 509, 9) Ilka Stuhec, Slovenia 507, 10) Venier 471.</p>
<p>Øvrig norsk (topp 30): 27) Kristin Lysdahl 248.</p>
<p>Utforcupen (7 av 9 renn):</p>
<p>1) Schmidhofer 414, 2) Ramona Siebenhofer, Østerrike 354, 3) Stuhec 343, 4) Venier 335, 5) Kira Weidle, Tyskland 276, 6) Suter 213.</p>
<p>Norsk (topp 30): 21) Mowinckel 85.</p>
<p>Seiersseremonien i bakken ble gjennomført på grunnlag av de uoffisielle resultatene, men arrangøren holdt en ny seremoni da de offisielle listene forelå flere timer senere.</p></div>
<div type="title" level="3">Veien åpen</div>
<div type="text">
<p>Verdensmester Ilka Stuhec kjørte ut som første startende i lørdagens renn, og da lå veien åpen for Goggia i det første rennet etter at alpindronningen Lindsey Vonn la opp.</p>
<p>Italieneren tok sin første seier for sesongen. Først i januar var hun tilbake etter et ankelbrudd i oktober.</p>
<p>Schmidhofer økte sin ledelse i utforcupen selv om pallplassen glapp.</p>
<p>Mowinckel kjørte inn til 11.-plass og var 1,06 sekund bak vinneren. Et par hundredeler skilte henne fra en topp-ti-plassering.</p>
<p>Kajsa Vickhoff Lie kjørte ut.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
