<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191105-helene-uri---jeg-syn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/dOaLPq/Helene-Uri--Jeg-synes-det-er-et-utidig-forslag-fra-en-sprakvasker" frk="181 2 3 1098"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-05 14:08"/>
<attribute name="author" value="Helene Uri"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="aftenposten lørdag,dag solstad,språk,språketvårt,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Helene Uri: – Jeg synes det er et utidig forslag fra en språkvasker</div>
<div type="ingress">De siste ukene har det vært debatt om språket i Dag Solstads siste roman. Klassekampen hadde bedt to språkvaskere gå gjennom den trykte boken. Resultatet ble slått stort opp: Boken har over 500 feil.</div>
<div type="author">Helene Uri</div>
<div type="date">05.nov.2019 15:08</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dan P. Neegaard Mye av det vaskerne foreslår, er forslag som bare hadde gjort teksten mindre solstadsk. Målet med språkvask er ikke å ta vekk det kunstneriske særpreget, skriver Helene Uri.</p></div>
<div type="text">
<p>Men sånn var det slett ikke. En språkvasker retter ikke bare opplagte språkfeil, men foreslår også alternative ord eller formuleringer. Av og til i overkant mange. Når Solstad skriver weekend, og vaskeren foreslår helg, skal selvsagt ikke det telle som en feil. Det er ingen feil!</p>
<p>Mye av det vaskerne foreslår, er forslag som bare hadde gjort teksten mindre solstadsk. Målet med språkvask er ikke å ta vekk det kunstneriske særpreget. Jeg synes det er et utidig forslag fra en språkvasker. Solstad har valgt å skrive weekend. Ferdig med det. Det burde til og med en overtent kulturjournalist i Klassekampen forstå.</p></div></body></document>
