<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191009-svenske-kjorte-med-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/opP9Kj/Svenske-kjorte-med-sommerdekk-pa-fjellet--slik-gikk-det" frk="205 5 7 1249"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 10:09"/>
<attribute name="author" value="Hans O. Torgersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="politi,eidfjord,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske kjørte med sommerdekk på fjellet – slik gikk det</div>
<div type="ingress">Bildene fra politiet i Eidfjord viser hvor risikofylt det er å kjøre med sommerdekk på snødekte veier.</div>
<div type="author">Hans O. Torgersen</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Politiet Den svenske bilføreren fikk førerkortet beslaglagt etter at han la ut på dette føret med sommerdekk.</p> <p>Her endte den svenske bilføreren som prøvde seg på snødekte riksvei 7 med sommerdekk på bilen.</p></div>
<div type="text">
<p>Nødetatene rykket ut til riksvei 7 ved Dyranut i Eidfjord kommune like etter 08.30 onsdag. Meldingen gikk ut på at det hadde skjedd et trafikkuhell, og både brannvesen, ambulanse og politi ble sendt til stedet.</p>
<p>Da nødetatene kom frem, viste det seg raskt at det hadde gått bra med de fem personene i bilen som hadde kjørt av veien.</p>
<p>«Ingen var skadet, men bilen var ikke kjørbar», skriver politiets operasjonsleder Stein Rune Ø. Halleraker i en pressemelding.</p>
<p>Politiet</p>
<p>Bilen er svenskregistrert, og føreren var en svensk mann.</p>
<p>«Det viste seg at bilen var kjørt med sommerdekk til tross for is- og snødekke på veien. På grunn av dette oppretter politiet en straffesak på hendelsen og førerkortet til fører ble beslaglagt av politimannskaper på stedet», skriver Halleraker videre.</p>
<p>Bilen er nå fjernet fra stedet, og det er åpent for vanlig trafikk på riksvei 7.</p></div></body></document>
