<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190514-island-med-videre-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/1nWr8X/Island-med-videre-til-Eurovision-finalen" frk="286 11 20 1790"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 21:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Island med videre til Eurovision-finalen</div>
<div type="ingress">Island kom videre til finalen i Eurovision Song Contest, som arrangeres i Tel Aviv i Israel lørdag. Finland røk ut i semifinalen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Islands Hatari under semifinale 1 i Eurovision Song Contest i Tel Aviv i Israel. Foto: Sebastian Scheiner / AP / NTB scanpix</p> <p>Finlands bidrag fremføres av Sebastian Rejman (bildet) med Darude under Eurovision Song Contest i Tel Aviv i Israel. Foto: Sebastian Scheiner / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var glitter og glamour da 17 land var i ilden for å bli blant de 10 finalenasjonene som går videre fra den første semifinalen tirsdag.</p>
<p>Blant landene som gikk videre til den 64. utgaven av Eurovision Song Contest, som avholdes i Tel Aviv lørdag, var Island. Også Finland var med i konkurransen om å gå videre, men fikk ikke nok stemmer.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Finland stilte med 90-talls DJ-en Darude, som sammen med Sebastian Rejman skal fremføre låten «Se bort». Island gikk i en litt annen retning, nemlig det mer mørke og sadomasochistiske, med låten «Hatrið mun sigra» (Hatet vil seire) av techno-punkrock performance-bandet Hatari.</p>
<p>De 10 nasjonene som gikk videre, var Hellas, Hviterussland, Serbia, Kypros, Estland, Tsjekkia, Australia, Island, San Marino og Slovenia, mens Montenegro, Finland, Polen, Ungarn, Belgia, Georgia og Portugal røk ut.</p>
<p>Norge representeres med låten «Spirit in the Sky» og gruppen KEiiNO, som skal delta i den andre semifinalen torsdag.</p>
<p>I finalen skal 26 land delta i konkurransen, hvor seks land er direktekvalifisert. Det er vertslandet Israel og «de fem store», som Frankrike, Italia, Spania, Storbritannia og Tyskland.</p>
<p>I både semifinalene og finalen gir deltakerlandene to sett med 1-8, 10 og 12 poeng, med ett sett ut fra seernes telefonstemmer og ett sett fra en nasjonal fagjury.</p></div></body></document>
