<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190623-vart-kvoteforslag-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/dOr4wz/Vart-kvoteforslag-er-et-krisetiltak---Sigrid-Aanestad-Moltumyr" frk="463 5 15 2750"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 14:00"/>
<attribute name="author" value="Sigrid Aanestad Moltumyr (18)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="fly,klimautslipp,klimapolitikk,elfly,global oppvarming"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vårt kvoteforslag er et krisetiltak | Sigrid Aanestad Moltumyr</div>
<div type="ingress">Høyre har for god tid.</div>
<div type="author">Sigrid Aanestad Moltumyr (18)</div>
<div type="date">23. juni 2019 16:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Paul Kleiven / NTB scanpix Skal vi stanse klimaendringene, må vi fjerne klimagassutslippene fra alle sektorer, også fra luftfarten, skriver Sigrid Aanestad Moltumyr.</p></div>
<div type="text">
<p>Listekandidat for Ålesund Høyre, Preben Dimmen, skriver om hvor forkastelig og frihetsberøvende forslaget til Grønn Ungdom om å innføre flykvoter er. Han glemmer at klimakrisen er den største frihetsberøvelsen i vår tid.</p>
<p>Grønn Ungdom foreslår et kvotemarked for flyreiser, der hver nordmann starter med to flyreiser hver. Dette forslaget begrenser ikke bevegelsesfriheten, det begrenser forurensingsfriheten. Flytrafikk står for enorme utslipp globalt, og nordmenn er blant dem som flyr aller mest. Mange av disse reisene er sydenreiser, helgeturer eller businessreiser som kunne vært erstattet med tog, bil eller buss. MDG kjemper for flere utslippsfrie biler, flere og raskere tog og et bedre busstilbud.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Farlig forslag?</div>
<div type="text">
<p>Skal vi stanse klimaendringene, må vi fjerne klimagassutslippene fra alle sektorer, også fra luftfarten. På lang sikt er elfly løsningen, men på kort sikt må vi fly mindre. Høyre har ingen virkemidler for å redusere utslippene fra luftfarten tilstrekkelig. Høyre har for god tid. Vi kan ikke begynne og kutte i utslipp først om 10 eller 20 år. Da er det for sent.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Dimmen hevder at vårt kvoteforslag vil ramme lav- og middelklassen, men være til gode for de rike. Det er jeg uenig i. Alternativet til flykvoter er skyhøye avgifter hvis vi skal klare å begrense flytrafikken. Kvotesystemet vil gi meg og Røkke like stor rett til å fly.</p>
<p>Dessuten vil det være et gode for alle som velger å kutte ned på flyreisene, å selge kvotene sine. Dette er omfordeling i praksis fra dem som forurenser mye til dem som forurenser lite. Vi er for øvrig åpne for å gjøre unntak for dem som bor i distriktene.</p>
<p>Dimmen ser på forslaget som farlig. Men det som er farlig, er å si nei til nødvendige klimatiltak og unnskylde seg med at man venter på teknologien. Vi befinner oss i en krise, og da trenger vi å behandle det som en. Vårt kvoteforslag er et krisetiltak.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
