<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190630-na-far-han-sykle-tou.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/0ng06J/Na-far-han-sykle-Tour-de-France-i-den-norske-mestertroyen" frk="471 5 14 2750"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 16:00"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="nm,andreas leknessund,edvald boasson hagen,tour de france,carl fredrik hagen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå får han sykle Tour de France i den norske mestertrøyen</div>
<div type="ingress">Amund Grøndahl Jansen er norgesmester på fellesstart.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Viljam Brodahl Nes-rytter Amund Grøndahl Jansen ble norgesmester.</p> <p>Amund Grøndahl Jansen jubler for NM-seier.</p> <p>25-åringen fra Nes skal til Frankrike i norske farger.</p></div>
<div type="text">
<p>RØYSE: Nes-rytteren knuste Andreas Leknessund og Carl Fredrik Hagen i spurten og ble norgesmester.</p>
<p>Dermed får 25-åringen sykle Tour de France i de norske fargene.</p>
<p>– Jeg skal nyte Touren med norsk flagg, smiler vinneren til Aftenposten.</p>
<p>Leknessund var irritert i målgang da han ble sperret inne, men NRK-ekspert Arild Eriksen så ikke noe galt i innspurten.</p>
<p>– Det så greit ut, konkluderte han med.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det lærer han</div>
<div type="text">
<p>– Han har jo lyst til å vinne, men det ble nok ikke så ampert. Han prøvde seg på siden, men jeg sitter der og vet jeg kommer til å vinne når han ikke er forbi de siste 50 meterne, sier Grøndahl Jansen, som mener sølvvinneren fra Tromsø har litt å lære.</p>
<p>– Det føles nok surt for han og han føler nok at han blir sperret, men da må han komme på yttersiden. Det lærer han, sier NM-vinneren.</p>
<p>Markus Hoelgaard tok tidlig grepet om fellesstarten i Røyse, men ble kjørt inn om lag to mil fra mål i Buskerud.</p>
<p>Så var det tid for tempomester Leknessund til å stikke av. 20-åringen fra Tromsø fikk meter på meter på konkurrentene 1,5 mil fra mål.</p>
<p>Tom Hansen / NTB scanpix</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Avskrev kanonene</div>
<div type="text">
<p>– Dette er imponerende av Leknessund, og de skal få slite med å ta ham igjen, sa NRK-kommentator Ole Kristian Stoltenberg, som en mil fra mål kunne avskrive vinnersjansene til kanonene Edvald Boasson Hagen og Alexander Kristoff.</p>
<p>Nå var det Carl Fredrik Hagen, Amund Grøndahl Jansen, Daniel Hoelgaard og Rasmus Fossum Tiller og Anders Skaarseth som var UNO X-rytterens utfordrere.</p>
<p>Med syv kilometer igjen hadde de to førstnevnte kjørt inn Leknessund. Trioen kjempet nå om NM-gullet i Røyse.</p>
<p>Fossum Tiller forsøkte seg riktig nok, men klarte alene aldri å ta igjen trioen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjorde som Lorvik</div>
<div type="text">
<p>Dermed ble det en trio med de saftige spurtbeina til Grøndahl Jansen, som aldri ble skikkelig spennende.</p>
<p>– Det var et hardt løp og det var i utgangspunktet fordel for meg. Men så stilte Uno X med 16 ryttere og det er jo en lagsport. Jeg var alene og skulle hatt noen hjelperyttere. Heldigvis gikk det, jeg hadde forholdsvis gode bein. Jeg måtte jobbe hardt, men marginene var på min side, oppsummerte Grøndahl Jansen.</p>
<p>– Jeg er veldig stolt og glad for å vinne. Det betyr mye for meg, la gullvinneren til.</p>
<p>Ingrid Lorvik ble norgesmester i fellesstart på kvinnesiden, da hun stakk fra hovedfeltet 25 kilometer fra mål. Dermed brøt hun Vita Heines seiersrekke på tre strake NM-gull.</p>
<p>Susanne Andersen tok sølvet, mens Ingvild Gåskjenn tok bronsen.</p></div></body></document>
