<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191202-solberg---vi-trenger.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Ad5kMA/Solberg--Vi-trenger-mer-global-respons" frk="416 9 24 2488"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 13:35"/>
<attribute name="author" value="NTB-Dpa-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solberg: – Vi trenger mer global respons</div>
<div type="ingress">Statsminister Erna Solberg (H) er en av flere ledere som etterlyser et klimamøte preget av ambisjon, handling og implementering.</div>
<div type="author">NTB-DPA-AFP</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: AP / Andrea Comas / NTB scanpix Statsminister Erna Solberg (H) og Spanias statsminister Pedro Sanchez under klimamøtet COP25 i Madrid.</p></div>
<div type="text">
<p>– I New York i september lovet mange land å styrke sine mål knyttet til Parisavtalen. Men vi venter fremdeles på at de landene med mest utslipp skal følge opp, sa Solberg da hun talte på COP25, FNs årlige klimaforhandlingsmøte, i Madrid mandag.</p>
<p>– Vi må ha disse landene om bord for å nå målene i Parisavtalen, la hun til.</p>
<p>Statsministeren trakk fram Norges arbeid med å redusere utslipp, der det nåværende målet er å kutte utslippene med minst 40 prosent innen 2030 sammenlignet med 1990-nivå.</p>
<p>Hun trakk også fram Norges bidrag til FNs fond for klimatilpasning i utviklingsland, i tillegg til tiltak som CO2-skatt og økte midler til forskning og utvikling, blant annet når det gjelder industriell teknologi.</p>
<p>– Grønne løsninger baner vei for nye forretningsmuligheter, samtidig som det hjelper oss å håndtere klimatrusselen.</p>
<p>Solberg la også vekt på viktigheten av å bevare verdens skoger og hav.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyser «grønn revolusjon»</div>
<div type="text">
<p>FNs store årlige klimaforhandlingsmøte holdes i år i Madrid i Spania fra 2. til 13. desember, og i forbindelse med mandagens åpning har flere politikere etterlyst handling.</p>
<p>Blant dem er EU-president Charles Michel, som etterlyser en grønn revolusjon.</p>
<p>– I århundrer har vi vært i en ubevisst krig med naturen, sa den belgiske politikeren, som tiltrådte sin nye post søndag. Han la til at planeten nå er på sine knær.</p>
<p>– Vi har hatt den industrielle revolusjon, vi har hatt den teknologiske revolusjon og nå trenger vi en grønn revolusjon, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Pelosi: – USA er fremdeles med</div>
<div type="text">
<p>Lederen for Representantenes hus i USA, Nancy Pelosi, sier verden fremdeles kan regne med USA i kampen mot global oppvarming.</p>
<p>Pelosi er i Madrid sammen med 14 andre kongressmedlemmer for å delta på klimamøtet.</p>
<p>Hun gjorde det klart at en stor del av USA fremdeles er sterkt innstilt på å leve opp til målene fastsatt i Parisavtalen fra 2015, til tross for den politiske linjen til USAs president Donald Trump.</p>
<p>– Vi er her for å si til dere alle, på vegne av Representantenes hus og USAs Kongress, at vi fremdeles er med, uttalte Pelosi til stor applaus.</p>
<p>– Vi ser på dette som en eksistensiell trussel. Vi har ikke levd opp til utfordringen, la hun til.</p></div></body></document>
