<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190315-drapssiktet-i-mosk-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/kaA1Gj/Drapssiktet-i-mosk-massakrer-varetektsfengsles-i-tre-uker" frk="326 6 13 2069"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 22:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="new zealand"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapssiktet i moské-massakrer varetektsfengsles i tre uker</div>
<div type="ingress">Mannen som er siktet for drap etter terrorangrepet mot moskeer på New Zealand, skal sitte i varetekt fram til 5. april.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB/ scanpix Brenton Tarrant ble fremstilt for varetektsfengsling med håndjernene på.</p> <p>FOTO: EDGAR SU / REUTERS / NTB scanpix Sikkerhetsnivået i Christchurch er hevet. Lørdag ble den siktede framstilt for varetekt.</p> <p>Sikkerhetsnivået i Christchurch er hevet. Lørdag ble den siktede framstilt for varetekt. Foto: Mark Baker / AP / NTB scanpix</p> <p>Lokale beboere legger ned blomster ved Noor-moskeen, ett av de to moskeene som ble angrepet fredag. Foto: Mark Baker / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sikkerhetsoppbudet for anledningen var stort i domstolen i Christchurch. To væpnede vakter geleidet siktede til den stappfulle rettssalen, der blant andre rundt 50 journalister.</p>
<p>– Han er for øyeblikket siktet for kun ett tilfelle av drap, men flere siktelser vil nok komme, sa dommeren etter fengslingsmøtet.</p>
<p>Det bekreftes av New Zealand-politiet, som tvitrer at detaljer rundt de kommende siktelsene vil gjøres kjent så snart som mulig.</p></div>
<div type="title" level="3">49 drept</div>
<div type="text">
<p>Terrorangrepet fredag har så langt krevd 49 liv. Over 20 mennesker er alvorlig eller kritisk såret etter at gjerningsmannen gikk inn under fredagsbønnen i to moskeer og skjøt mot alle han så.</p>
<p>Sikkerhetsnivået på New Zealand er hevet, og det er stort politioppbud både i Christchurch og andre steder. Moskeer over hele landet har fått ekstra politibeskyttelse.</p>
<p>Myndighetene på New Zealand har ennå ikke bekreftet navnet til den hovedmistenkte utover at han er fra Australia. Men han omtales i de fleste medier som 28 år gamle Brenton Tarrant.</p></div>
<div type="title" level="3">Verste noensinne</div>
<div type="text">
<p>Gjerningsmannen beskrives som en høyreekstremist. Ifølge nyhetsbyrået AFP er angrepet det verste som noen gang er blitt rettet direkte mot muslimer i et vestlig land.</p>
<p>New Zealands statsminister Jacinda Ardern sier at 28-åringen er den eneste som er siktet i saken, men at politiet jobber med å finne ut om de to andre som er pågrepet, har direkte tilknytning til angrepet eller ikke.</p></div></body></document>
