<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190624-usa-tok-seg-videre-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/3Jx54M/USA-tok-seg-videre-i-VM--na-venter-Frankrike-i-kvartfinalen" frk="265 3 6 1537"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 18:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="fotball-vm kvinner 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA tok seg videre i VM – nå venter Frankrike i kvartfinalen</div>
<div type="ingress">To straffemål av Megan Rapinoe avgjorde da USA slo Spania 2 – 1 og tok seg til kvartfinalen i fotball-VM. Der venter vertsnasjon Frankrike.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">24. juni 2019 20:10</div>
<div type="caption"><p>FOTO: PHIL NOBLE / REUTERS / NTB SCANPIX Kelley O'Hara (t.h.) og USA tok seg til kvartfinale på bekostning av Spania og Andrea Falcon.</p></div>
<div type="text">
<p>Spania - USA 1 – 2</p>
<p>1 – 0 til USA kom allerede etter syv minutters spill da Tobin Heath ble felt av Maria Leon. To minutter senere utlignet spissen Jennifer Hermoso da hun skrudde inn ballen på et fint skudd for Spania. Det var det første og eneste baklengsmålet til USA hittil i mesterskapet. Det var også Hermosos tredje scoring i mesterskapet.</p>
<p>Avgjørelsen falt kvarteret før slutt. Rose Lavelle ble felt innenfor boksen av Spanias Virginia Torrecilla, og VAR ble koblet inn uten at avgjørelsen ble endret.</p>
<p>Megan Rapino satte den andre straffen på samme sted som den første, og selv om Spanias keeper Sandra Paños var etter ballen denne gangen nådde hun ikke ned til den. På den første straffen gikk Panis feil vei, og Rapinoe hadde en enda enklere jobb med å score.</p>
<p>Rapinoe er den andre i VM-historien til å score på to straffer i samme kamp. Nevnte Jennifer Hermoso fra Spania var den første i en kamp mot Sør-Afrika tidligere i mesterskapet. I det hele tatt er det skapt en rekke straffespark i løpet av mesterskapet i Frankrike.</p>
<p>USA hadde ballen mest, skapte flest sjanser og vant fortjent over Spania. Arrangøren Frankrike blir ventelig en hardere nøtt i kvartfinalen.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
