<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190517-endelig-norsk-opptur.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/opwPB7/Endelig-norsk-opptur-i-ishockey-VM--scoret-fem-mot-Osterrike" frk="641 7 28 3760"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-17 16:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ishockey-vm"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Endelig norsk opptur i ishockey VM – scoret fem mot Østerrike</div>
<div type="ingress">Etter en tung start med fire tap av fire mulige løftet det norske ishockeylandslaget seg på nasjonaldagen og slo Østerrike 5 – 3.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>De norske spillerne jubler for Johannes Johannessens 2-1-scoring i midtperioden. Foto: Claudio Bresciani / TT NYHETSBYRÅN / NTB scanpix</p> <p>Christian Bull (midten) satte tre pucker i mål mot Østerrike.</p></div>
<div type="text">
<p>BRATISLAVA: Tapene mot Russland, Tsjekkia, Sverige og Sveits var den verste starten siden Norge rykket opp til elite-VM i 2005. Det har ikke skjedd en eneste gang at Norge har stått uten poeng etter fire kamper. Fredag kom altså oppturen, på selveste 17. mai.</p>
<p>Norge slo Østerrike 5 – 3 og har dermed et godt utgangspunkt for å beholde plassen på øverste nivå. Storhamar-spiller Christian Bull ble den store spilleren med tre mål da Norge sikret sin første seier i mesterskapet.</p>
<p>Ett lag rykker ned, og med seier mot Italia lørdag er jobben gjort for Petter Thoresens menn. Det skal være en overkommelig motstander for Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener det siste målet var flaks</div>
<div type="text">
<p>– Det er veldig deilig og en lettelse. Vi trenger noen oppturer etter noen tøffe tap, sier landslagssjef Petter Thoresen til Viasat.</p>
<p>– Dette var veldig viktig. Vi har hatt det litt tøft de første kampene her, så dette var veldig viktig for gruppen, sier tremålsscorer Bull.</p>
<p>Nå er det Italia som venter lørdag. Med poeng der er Norge er sikret spill på øverste nivå også i neste mesterskap.</p>
<p>– Vi må nyte nå, men i morgen må vi stille opp og ta poeng mot Italia, sier trener Thoresen.</p>
<p>Kampens siste scoring kom like etter at Østerrike hadde skapt fornyet spenning med redusering i det siste minuttet. Bull fjernet all tvil da han sendte pucken i åpent bur. Selv sier han at det bare var flaks.</p>
<p>– Jeg skal bare ha pucken ut, og så går den bare inn, forklarer han til Viasat.</p></div>
<div type="title" level="3">Drømmestart</div>
<div type="text">
<p>Norge fikk en perfekt start på kampen mot Østerrike. Allerede etter to minutter var det norsk ledelse. Tobias Lindström vant en dropp, og Christian Bull feiet inn ledelsen fra distanse.</p>
<p>Resten av perioden ble jevn. Begge lag hadde sine sjanser, men klarte ikke få uttelling. Ved pause hadde lagene 11 avslutninger hver, men bare Norge hadde scoret.</p>
<p>Claudio Bresciani / TT NYHETSBYRÅN / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Bare drøye to minutter ut i midtperioden slo derimot Østerrike tilbake. De fikk spille i overtall og et skudd fra Peter Schneider snek seg inn bak Norges keeper Henrik Holm.</p>
<p>Østerrike fortsatte å styre. En god Holm i Norge-buret sørget for at det fortsatt sto uavgjort. Tre minutter før pause ble det norsk jubel. Thomas Valkvæ Olsen fant Johannes Johannesen som satte inn 2 – 1 mellom beina til Østerrikes keeper.</p></div>
<div type="title" level="3">Svarte direkte</div>
<div type="text">
<p>Norge så lenge ut til å holde ledelsen og startet den avsluttende perioden lovende, men midtveis scoret Østerrike til 2 – 2 ved Konstantin Komarek. Noen minutter tidligere hadde Patrick Thoresen en kjempemulighet til å øke Norges ledelse.</p>
<p>Men denne kampen ville Norge vinne. De brukte ikke lang tid på å slå tilbake. 54 sekunder etter Østerrikes utligning plukket Reichenberg opp pucken og sendte Norge tilbake i ledelsen.</p>
<p>Og snaue tre minutter så det ut som Norge punkterte kampen med sin 4-2-scoring. Bull satte pucken i nettet etter flott forarbeid fra Matthias Olimb.</p>
<p>Østerrike kjempet på for å redde kampen. 51 sekunder før slutt skapte de ny spenning. De tok ut keeper, og fra distanse satte Dominique Heinrich inn 3 – 4.</p>
<p>Håpet varte ikke lenge. Like etter satte Bull inn sitt tredje mål for dagen i et tomt Østerrike-bur. 5 – 3 og Norge kunne juble.</p>
<p>Nå venter altså kamp mot Italia lørdag før Norges VM avsluttes mot Latvia mandag. Foran den siste kampen mot Latvia har nordmennene fordelen av to dagers hvile i forkant. Motstanderen derimot spiller kamp dagen før.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
