<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190701-biler-begravd-under-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/GG58jx/Biler-begravd-under-to-meter-hagl-i-Mexico" frk="215 5 7 1315"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 04:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="ekstremvær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Biler begravd under to meter hagl i Mexico</div>
<div type="ingress">En kraftig haglstorm etterlot seg to meter hagl i en rekke bydeler i den mexicanske storbyen Guadalajara søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fernando Carranza, Reuters / NTB scanpix – Jeg har aldri sett maken i Guadalajara, sa guvernør Enrique Alfaro i delstaten Jalisco.</p> <p>Barn lekte og kastet hagl på hverandre i Guadalajara.</p> <p>Mmyndighetene måtte hente fram tungt maskineri for å rydde gater og veier.</p> <p>Sjeldent vær i Mexico.</p></div>
<div type="text">
<p>Guadalajara har den siste tiden hatt sommertemperaturer på rundt 30 grader, men søndag inntraff haglstormen som endte med at biler ble begravd under to meter hagl i minst seks bydeler.</p>
<p>Mens barn lekte og kastet hagl på hverandre, måtte myndighetene hente fram tungt maskineri for å rydde gater og veier.</p>
<p>Fernando Carranza, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Nærmere 200 boliger og næringsbygg meldte om skader, og minst 50 biler ble feid bort av isras i bratte nabolag.</p>
<p>Det er ikke uvanlig med haglstormer fra tid til annen om sommeren, men ingenting i nærheten av søndagens storm.</p>
<p>– Jeg har aldri sett maken i Guadalajara. Så spør folk seg om klimaendringene finner sted. Dette er naturfenomen som aldri før er sett. Det er utrolig, sa guvernør Enrique Alfaro i delstaten Jalisco.</p>
<p>Fernando Carranza, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Fernando Carranza, Reuters / NTB scanpix</p></div></body></document>
