<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191224-mann-domt-til-norges.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/4qKreR/Mann-domt-til-Norges-strengeste-besoksforbud--ma-holde-seg-mer-enn-280-kilometer-unna-ekskone" frk="231 17 26 1453"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-24 14:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann dømt til Norges strengeste besøksforbud – må holde seg mer enn 280 kilometer unna ekskone</div>
<div type="ingress">En mann i 40-årene er idømt norgeshistoriens strengeste kontaktforbud for å ha forfulgt sin ekskone. Han er også dømt til to år og seks måneder i fengsel.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">ett minutt siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Han var allerede dømt til besøksforbud da han fortsatte å ta kontakt med ekskona, skriver NRK.</p>
<p>I Sør-Trøndelag tingrett ble han nylig ilagt et kontaktforbud mot ekskona på fem år, og han får ikke bevege seg nærmere enn 280 kilometer. På den måten skal politiet kunne nå frem til fornærmede innen 30 minutter dersom han kommer innenfor området.</p>
<p>Forbudssonen strekker seg fra grensen til Levanger kommune i nord, Orkdal i vest, Støren i sør og til Selbu i øst.</p>
<p>Mannen er også underlagt en elektronisk kontroll, altså en motsatt voldsalarm.</p>
<p>Brudgommen fikk fem års besøksforbud etter bryllupsnatten</p></div>
<div type="title" level="3">Sendte 2262 tekstmeldinger</div>
<div type="text">
<p>Ifølge NRK startet konflikten da kvinnen ville skille seg, og han har brutt besøksforbudet flere ganger siden han flyttet ut av deres felles bolig i 2018.</p>
<p>Siden den gang har han sendt henne hele 2.262 tekstmeldinger. Han sendte henne også 60 Facebook-meldinger og 70 e-poster.</p>
<p>Retten kaller det «psykisk terror» som har medført «altoverskyggende frykt» hos den fornærmede.</p>
<p>Besøksforbudet gjør også at mannen må møte barna sine utenfor området han ikke har lov å oppholde seg i.</p>
<p>Voldsutsatte Vigdis-Elise levde på hemmelig adresse. Likevel fant eksmannen henne.</p></div></body></document>
