<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190327-dette-er-sporsmalene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/4q3zQg/Dette-er-sporsmalene-som-VG-rapporten-ma-svare-pa" frk="673 5 24 4035"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 17:49"/>
<attribute name="author" value="Caroline Enge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="journalistikk,gard steiro,medier,vg,arbeiderpartiet (ap),giske,bråket rundt vgs giske-sak"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er spørsmålene som VG-rapporten må svare på</div>
<div type="ingress">Rapporten etter den interne VG-granskningen lar vente på seg. Her er spørsmålene som må besvares.</div>
<div type="author">Caroline Enge</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jon-Are Berg-Jacobsen / Skjermfoto Den mye omtalte videoen ble tatt opp på Bar Vulkan, som ligger ved Mathallen og Akerselva øst i Oslo sentrum.</p></div>
<div type="text">
<p>VGs nyhetsredaktør, Tora Bakke Håndlykken, leder arbeidet med den interne granskningen.</p>
<p>Rapporten er en evaluering av VGs håndtering før, under og etter publisering av saken om videoen av Trond Giske som danser med en ung kvinne på Bar Vulkan i Oslo.</p>
<p>Den unge kvinnen, identifisert som Sofie (27) av TV 2, mente hun var blitt feilsitert av VG.</p>
<p>Det omdiskuterte sitatet som utløste presseskandalen, var følgende:</p>
<p>– Vi danset og hadde det hyggelig, så ble det litt mye, så jeg og venninnen min dro derfra, ble hun sitert på i den første saken.</p>
<p>Sofie har bedt både journalisten og VGs sjefredaktør Gard Steiro om å fjerne delen av sitatet som handlet om at «det ble litt mye».</p>
<p>Steiro har vedgått at det at kvinnen reagerte på hendelsen, var et premiss for saken.</p>
<p>Fire timer etter at VG publiserte den første artikkelen sin om den mye omtale bar-videoen, ringte sjefredaktøren til Sofie. Samtalen varte i 17 minutter, viser Sofies telefonlogg, som TV 2 har sett.</p>
<p>Hvem visste hva, og når visste de det? I påvente av offentliggjøringen av granskingen: Her er spørsmål som må besvares i rapporten.</p>
<p>Hva ble sagt i møtet mellom Sofie (27) og journalist Lars Joakim Skarvøy på McDonald’s, og hvilke avtaler ble gjort mellom journalisten og henne om sitater og publisering?</p>
<p>Når og hvordan fikk VG vite om bekymringsmeldingen som Fagforbundet sendte inn til Arbeiderpartiets partisekretær Kjersti Stenseng?</p>
<p>Da politisk redaktør i VG, Hanne Skartveit, i Debatten på NRK sa at sitatet var korrekt: Visste hun da om innholdet i dialogen journalisten og sjefredaktøren i VG hadde hatt med Sofie i forkant?</p>
<p>Hvilke undersøkelser ble satt i gang i VG, da NRK kort tid etter publisering kom med en helt annen versjon fra Sofie og hennes venninne?</p>
<p>Fikk VGs sjefredaktør eller andre i ledelsen viderebrakt SMSen der Sofie noen timer etter publisering (kl. 23.16) ba om å trekke deler av sitt sitat? (Gjengitt hos TV 2)</p>
<p>Hvorfor endret ikke VG dette sitatet før TV2 kom med sin sak en måned i etterkant?</p>
<p>Hvorfor fikk Skarvøy fortsette å jobbe med politisk journalistikk, for eksempel dekning av Wara-hendelsene og Venstres landsmøte, helt frem til TV 2 kom med sin sak, men ble tatt av etter dette? Hva var de nye opplysningene som ble utslagsgivende i VG?</p>
<p>Handler denne saken mest om en enkeltjournalist eller om sjefredaktørens rolle og hele VGs troverdighet?</p>
<p>Hvilke konsekvenser skal denne saken få for journalist Lars Joakim Skarvøy, sjefredaktør Gard Steiro og VGs politiske journalistikk?</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er saken</div>
<div type="text">
<p>Onsdag 20. mars publiserte TV 2 et intervju med Sofie – kvinnen i dansevideoen med Trond Giske fra Bar Vulkan.</p>
<p>Hun fortalte at hun ikke ønsket å medvirke i VGs artikkel om videoen, og at VGs journalist Lars Joakim Skarvøy hadde fått beskjed om dette.</p>
<p>VG siterte Sofie på at «Vi danset og hadde det hyggelig, så ble det litt mye, så jeg og venninnen min dro derfra» i saken som ble publisert kvelden 21. februar.</p>
<p>Timer senere publiserte NRK et intervju der kvinnene som medvirket i videoen sier at de ikke opplevde dansingen som problematisk.</p>
<p>VG gikk seks dager etter publiseringen av den første saken ut og beklaget at artikkelen «ikke ga et tilstrekkelig bilde av hendelsesforløpet i baren».</p>
<p>Sitatet som Sofie sier at hun ønsket å få fjernet, ble stående frem til formiddagen torsdag 21. mars da VG fjernet det fra den opprinnelige saken.</p>
<p>I ettertid er det kommet frem at VGs sjefredaktør Gard Steiro var til stede da saken ble publisert, og at han etter publisering snakket med Sofie på telefon i 17 minutter.</p>
<p>Journalist Lars Joakim Skarvøy jobber ikke med egne saker mens saken granskes av VG selv. Gard Steiro er heller ikke involvert i arbeidet med gjennomgangen, som ledes av VGs nyhetsredaktør Tora Bakke Håndlykken.</p></div></body></document>
