<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190409-mann-pagrepet-for-pl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/K38Jle/Mann-pagrepet-for-planer-om-a-kjore-inn-i-folkemengde-i-Washington" frk="212 11 15 1295"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 04:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann pågrepet for planer om å kjøre inn i folkemengde i Washington</div>
<div type="ingress">En angivelig IS-inspirert mann er pågrepet for planer om å kjøre en stjålet varebil inn i en folkemengde i et turistområde i Washington.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9. april 2019 06:16</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Pågripelsen fant sted 28. mars, men ble først gjort kjent mandag da påtalemyndigheten ba en dommer i Maryland om å holde siktede i varetekt for å ha kjørt en stjålet varebil forbi delstatsgrenser.</p>
<p>Mannen, 28 år gamle Rondell Henry fra Maryland, ble pågrepet da politibetjenter så han klatre over et sikkerhetsgjerde. Etter pågripelsen skal han ha kommet med flere inkriminerende utsagn.</p>
<p>– Jeg skulle bare fortsette å kjøre, kjøre og kjøre. Jeg hadde ingen planer om å stoppe, uttalte han ifølge rettsdokumenter.</p>
<p>Henry skal ha sagt at han ville skape «panikk og kaos» på linje med terrorangrepet i Nice i Frankrike i 2016, da 86 ble drept og 300 skadd.</p>
<p>26. mars skal mannen ha forlatt arbeidsplassen sin og stjålet varebilen med mål om å kjøre ned sikkerhetshindringene ved Dulles International Airport. Da han ikke lykkes med det, skal han ha dratt til National Harbor, som er fylt med restauranter og hoteller.</p>
<p>– Området var imidlertid ikke like folksomt som Henry hadde håpet på, ifølge påtaleansvarlige. Politiet fant bilder av IS-flagg og IS-krigere i Henrys telefon.</p></div></body></document>
