<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190701-demonstranter-sperre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/VbaL4l/Demonstranter-sperrer-veier-i-Hongkong" frk="298 4 8 1903"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 03:50"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="hongkong,kina,demokrati"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demonstranter sperrer veier i Hongkong</div>
<div type="ingress">Demonstranter sperret tidlig mandag veier og gater i Hongkong for å protestere mot den årlige markeringen av at Kina overtok Hongkong i 1997.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">1. juli 2019 05:50</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Kin Cheung, AP / NTB scanpix Demonstranter med hjelmer og gassmasker forsøker å sperre en vei som leder inn til området der det markeres at det er 22 år siden Hongkong ble overført til Kina.</p> <p>Hongkongs leder Carrie Lam.</p></div>
<div type="text">
<p>Opprørspoliti med hjelmer og skjold svarte med å angripe demonstrantene med pepperspray og køller for å hindre sperringene, som blant annet besto av søppelcontainere.</p>
<p>Hongkong har i tre uker vært rystet av store demonstrasjoner og protester mot et lovforslag som åpnet for at fanger, inkludert politiske fanger, kunne sendes til Kina. Lovforslaget ble til slutt lagt på is.</p>
<p>Demonstrasjonene utviklet seg etter hvert til protester mot det sittende Hongkong-styret generelt og mot Kina.</p>
<p>Athit Perawongmetha, Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Lederen lover å lytte bedre</div>
<div type="text">
<p>Hongkongs leder Carrie Lam og representanter for fastlands-Kina deltok i flaggheisingsseremonien som markerer at det er 22 år siden den britiske kronkolonien ble overført til Kina.</p>
<p>Men på grunn av «dårlig vær» etter et lettere regnvær på morgenen overvar de seremonien innendørs, der de fulgte med på en storskjerm.</p>
<p>Lam, som har måttet tåle sterk kritikk for håndteringen av lovforslaget, sa i en kort tale at alle protestene har lært henne at hun må lytte bedre til de unge og til befolkningen generelt.</p></div>
<div type="title" level="3">Arrangerer ny marsj</div>
<div type="text">
<p>Motstandene av Hongkong-styret arrangerer mandag sin årlige demokratimarsj. Marsjen, som blir den tredje på tre uker, ventes å bli mye større enn de tidligere demonstrasjonene, da arrangørene selv mener at en million mennesker deltok.</p>
<p>Tidligere søndag møtte titusener av mennesker, mange av dem med kinesiske flagg frem til en markering til støtte for politiet i en park ved den folkevalgte forsamlingen.</p></div></body></document>
