<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190203-forfang-hoppet-seg-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/Forfang-hoppet-seg-opp---ble-nest-best-av-de-norske-268507b.html" frk="328 38 75 1960"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-03 17:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="hopp,johann forfang,andreas stjernen,anders fannemel,daniel-andré tande"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forfang hoppet seg opp - ble nest best av de norske</div>
<div type="ingress">Det ble ingen stor norsk dag i skiflygingsbakken i Oberstdorf da polske Kamil Stoch vant. Daniel-André Tande ble nummer fem.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: CHRISTIAN WALGRAM / GEPA PICTURES Forfang endte blant de ti beste etter et sterkt finalehopp.</p> <p>Kamil Stoch var meget fornøyd etter seieren.</p></div>
<div type="text">
<p>Daniel-André Tande var nummer ni etter en svært skuffende norsk omgang i skiflygingsbakken i Oberstdorf med 203,5 meter. I finalen slo den regjerende verdensmesteren i skiflyging til med 226 meter. I det svevet var det mye som minnet om hoppingen fra i fjor i samme bakke. 398,3 poeng holdt til femteplassen.</p>
<p>– Jeg synes jeg leverte bra hopp jeg. I første omgang synes jeg at jeg klarte å utnytte forholdene på best mulig måte. Det blir bare bedre og bedre for hvert hopp, sa Tande til NRK.</p>
<p>Det var Kamil Stochs første verdenscupseier denne sesongen. Han hoppet 214,5 og 227,5 meter i sine hopp. Det var polakkens 32. verdenscupseier i karrieren. Han henviste russiske Jevgenij Klimov til annenplass. Russeren var med 220,5 og 223,5 meter 5,3 poeng bak. Polske Dawid Kubacki tok tredjeplassen etter 207 og 228,5 meter.</p>
<p>LEST DENNE? De norske hoppgutta topper verstingliste: – Det er krise</p>
<p>AP Photo/Matthias Schrader/NTB scanpix.</p>
<p>Johann André Forfang landet på 203,5 meter i første omgang. Ettersom han hadde et par avsatser høyere fart, fikk han også dårlig betalt og var bare nummer 18 etter første omgang. I finalen slo han til med 216,5 meter og avanserte til 9.-plass.</p>
<p>Andreas Stjernen hoppet 203 og 205,5 meter. Han ble med det tredje best av de norske hopperne på sin 12.-plass.</p>
<p>Robert Johansson fikk til et litt skuffende første hopp med 196,5 meter og det holdt bare til 25.-plass. I sitt annet hopp landet han på 211,5 meter og endte til slutt ti plasser høyere.</p>
<p>Verken Halvor Egner Granerud og Anders Fannemel med 181 meter klarte å ta seg til finaleomgangen. De endte på henholdsvis 33.- og 34.-plass.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
