<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190805-boligprisene-gikk-ne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/bolig/i/9vX17p/Boligprisene-gikk-ned-i-juli--Fallet-er-storre-enn-normalt" frk="994 16 101 6021"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 09:02"/>
<attribute name="author" value="Synne Hellum Marschhäuser"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="bolig"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligprisene gikk ned i juli: – Fallet er større enn normalt</div>
<div type="ingress">Boligprisene falt med 1,1 prosent i juli.</div>
<div type="author">Synne Hellum Marschhäuser</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB scanpix Det har så langt i 2019 vært et stabilt boligmarked med stor aktivitet og moderat prisutvikling over det meste av landet, ifølge Eiendom Norge.</p> <p>Christian Vammervold Dreyer og Eiendom Norge la frem boligprisene mandag formiddag.</p> <p>Derfor vil historien om ville boligpriser gjenta seg</p></div>
<div type="text">
<p>Boligprisene i Norge sank nominelt med 1,1 prosent i juli 2019. Korrigert for sesongvariasjoner gikk prisene ned med 0,7 prosent.</p>
<p>Boligprisene er nå 1,6 prosent høyere enn for ett år siden.</p>
<p>Tallene ble lagt frem av Eiendom Norge mandag formiddag i samarbeid med Finn og Eiendomsverdi.</p>
<p>– Boligprisene falt som normalt i juli. Fallet er større enn vanlig for juli, men utviklingen må sees i sammenheng med de to foregående månedene og utviklingen i august, sier administrerende direktør i Eiendom Norge, Christian Vammervold Dreyer.</p>
<p>Sterkest sesongkorrigert prisutvikling i juli hadde Romerike med en oppgang 0,6 prosent. Svakest sesongkorrigert prisutvikling hadde Fredrikstad/Sarpsborg med en nedgang på 1,3 prosent.</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Høy aktivitet </div>
<div type="text">
<p>I juli ble det solgt 4.714 boliger i Norge, noe som er 8,9 prosent flere enn i tilsvarende måned i 2018. Så langt i 2019 er det solgt 4,3 prosent flere boliger enn i samme periode i 2018.</p>
<p>– Aktivitetsnivået holder seg på et høyt nivå. Det er aldri tidligere solgt så mange boliger i en juli måned, sier Dreyer.</p>
<p>I juli ble det lagt ut 3.197 boliger til salgs i Norge, noe som er 2,7 prosent flere enn i samme måned i 2018. Så langt i 2019 er det lagt ut 4,7 prosent flere boliger for salg enn i samme periode i 2018.</p>
<p>– Også her er det rekord i antall boliger lagt ut i markedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Lenger salgstid </div>
<div type="text">
<p>Det tok i gjennomsnitt 61 dager å selge en bolig i juli 2019, noe som er tre dager flere enn i juli 2018.</p>
<p>– Dette henger sammen med at vi gjennom hele året har hatt mange boliger til salgs. Kjøperne har hatt lengre tid til å tenke seg om og det tar lengre tid å få solgt. I juli selges ofte mange boliger som vært i markedet en stund, noe som påvirker salgstiden, sier Dreyer.</p>
<p>Raskest salgstid hadde Fredrikstad/Sarpsborg med 33 dager og tregest salgstid hadde Stavanger/m omegn med 87 dager.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er forskjellen på nominell prisstigning og sesongkorrigerte priser? </div>
<div type="text">
<p>Den nominelle prisstigningen forteller hvordan boligprisene utvikler seg fra måned til måned i prosent. Den forteller dermed hvor mye gjennomsnittprisene på boliger har økt eller sunket i faktisk kroner og øre fra en måned til en annen, omregnet i prosent.</p>
<p>Sesongkorrigerte priser:</p>
<p>Mange tall og mye statistikk viser av ulike årsaker et fast sesongmønster gjennom året.</p>
<p>Eksempler: Forbruket i november og desember vil være påvirket av at vi kjøper inn ekstra til jul. Forbruksveksten regnet fra måneden før kan derfor bli ekstra stor. Plasseringen av høytider og høytidsdager vil også være viktig for mange tall.</p>
<p>Sesongjusteringen forsøker å fjerne slik effekter i månedstall eller kvartalstall.</p>
<p>Når tallene er sesongjustert, blir de lettere å tolke og analysere som uttrykk for den underliggende utviklingen. Ved at sesongeffekten er rensket ut, vil månedstall og kvartalstall kunne sammenlignes med andre slike tall, uansett hvilket kvartal eller hvilken måned det er snakk om.</p>
<p>Kilde: Huseiernes Landsforbund, NEF</p></div>
<div type="title" level="3">Regionale forskjeller i juli</div>
<div type="text">
<p>Dette sier Dreyer:</p>
<p>Oslo, nominell vekst på 0,5 prosent</p>
<p>– Det er fortsatt et stort utbud av boliger til salgs, og det er solgt 13 prosent flere boliger i juli i år sammenlignet med i fjor. Vi ser et godt marked med mange boliger og mange kjøpere.</p>
<p>Bergen, nominell vekst på 1,3 prosent</p>
<p>– Her ser vi en nedgang i tilbudssiden, men utbudet av boliger er fortsatt på et høyt nivå. Her er det solgt 15 prosent flere boliger i juli i år sammenlignet med juli i fjor. Et meget godt marked for å være juli. Det har en sammenheng med at det ble lagt ut mange små og sentrumsnære boliger som det er stor etterspørsel etter.</p>
<p>Trondheim, nominell nedgang på 1,4 prosent</p>
<p>– Det har vært en mindre nedgang i tilbudssiden i markedet, men likevel et stort utbud av boliger til salgs. Antallet solgte boliger de første syv månedene av året er rekordhøyt.</p>
<p>Stavanger, nominell nedgang på 1,6 prosent</p>
<p>– Stavanger har hatt en nedgang i antall boliger til salgs i juli, men aktiviteten har vært høy. En god måned til juli å være.</p></div>
<div type="title" level="3">OBOS: - Uvanlig prisoppgang</div>
<div type="text">
<p>Forrige uke meldte OBOS om prisoppgang på 0,3 prosent i juli i Oslo. Det er en sterkere prisutviklingen enn vanlig i hovedstaden.</p>
<p>– Det spesielle i sommer er at det er omsatt 18 prosent flere boliger i juli sammenlignet med juli i fjor. Det viser at det er stor etterspørsel og høy aktivitet i boligmarkedet. Vi tror dette er noe som vil fortsette utover året. Lønnsvekst og høy sysselsetting vil bety mer for boligprisene enn eventuelle nye renteøkninger, sier sjeføkonom Sissel Monsvold i OBOS i en pressemelding.</p>
<p>På landsbasis steg OBOS-prisene med 1 prosent.</p>
<p>I juli var den gjennomsnittlige kvadratmeterprisen for OBOS-boliger i hovedstaden 63.605 kroner. For landet sett under ett, var den gjennomsnittlige kvadratmeterprisen 55.508 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Forventer moderat prisutvikling fremover</div>
<div type="text">
<p>Aktivitetsnivået vil gå kraftig opp i august som er en av de mest hektiske salgsmånedene i året, spår administrerende direktør i Norges Eiendomsmeglerforbund Carl O. Geving.</p>
<p>– Selgere, kjøpere og meglere er tilbake fra ferie, studenter skal finne seg en bolig og etterspørselen har en tendens til å toppe tilbudet i denne måneden. I år vil tilbudet være bedre enn på mange år, men så lenge etterspørselen holder seg sterk, forventer vi at markedet fungere bra for alle parter, sier han i en pressemelding.</p>
<p>Han mener det er grunn til å forvente en moderat prisutvikling utover høsten.</p>
<p>– Dette er positivt og bidrar til en gradvis senkning av terskelen for førstegangskjøpere.</p>
<p>Boligprisstatistikken gis ut av Eiendom Norge i samarbeid med Eiendomsverdi og Finn.no. Finn.no og Schibsted-avisene er i samme konsern.</p></div></body></document>
