<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190602-narvesen-ansatt-blan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/jdwa29/Narvesen-ansatt-blandet-vaskemiddel-i-slush-ved-en-feil--kunde-ble-syk" frk="197 1 2 1137"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 20:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Narvesen-ansatt blandet vaskemiddel i slush ved en feil – kunde ble syk</div>
<div type="ingress">En ansatt hos Narvesen i Trondheim tok feil dunk og helte vaskemiddel i beholderen for isdrikken slush. Minst en kunde drakk av slushen og ble syk.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ansatte hos Narvesen sier til NRK at tre til fire personer drakk av slushen før feilen ble oppdaget søndag.</p>
<p>– Vi beklager hendelsen på det sterkeste og kommer til å gjennomgå våre rutiner for å sikre at dette ikke skjer igjen, sier HR- og kommunikasjonsdirektør Marit Sælid Johannessen hos Reitan Convenience Norway som eier Narvesen.</p>
<p>17 år gamle Sunniva Hassel Berger var en av dem som kjøpte og drakk slushen med vaskemiddel. Etter et kvarters tid begynte hun å føle seg dårlig.</p>
<p>– Jeg ble nummen i munnen og måtte kaste opp, sier hun.</p>
<p>Etter det NRK kjenner til var det tomt for slush i butikken. En av de ansatte fant en annen dunk på bakrommet ved vaskemaskinen. Han så ikke at dette var tørkemiddel til oppvask og blandet det i slushmaskinen.</p>
<p>Johannessen understreker at produktet som ble tilsatt slushen ikke gir alvorlige helseskader.</p>
<p>– Vi er glade for at det nå går bra med jenta, sier hun.</p></div></body></document>
