<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191127-ridder-pa-hvit-hest-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/wPJnJM/Ridder-pa-hvit-hest-stoppet-av-politiet" frk="489 1 4 2876"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 18:36"/>
<attribute name="author" value="Arve Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="hest,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ridder på hvit hest stoppet av politiet</div>
<div type="ingress">– I løpet av mine år i politiet er det første gang vi har mottatt en melding om hest med ridder på i Oslos gater.</div>
<div type="author">Arve Henriksen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Julie Marie Hauge/Oliver Thomas Edwards Det var denne ridderen og hesten som politiet stanset for kontroll onsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Det sier operasjonsleder Svenn Christian Lie i Oslo politidistrikt til Aftenposten.</p>
<p>Onsdag kveld rykket en politipatrulje ut til Konghellegaten i Grünerløkka bydel, nærmere bestemt ved Carl Berners plass. Meldingen som hadde kommet inn til operasjonssentralen var av det mer originale slaget. Meldingen gikk ut på at det var en mann, utkledd som ridder, som kom ridende opp Konghellegaten og videre opp Olav Schaus vei.</p>
<p>– Vi må innrømme at vi ble litt overrasket da vi hørte at det var en mann utkledd som ridder. Foruten politihester, så er det ikke så ofte vi får melding om hester i sentrumsnært område. Så da måtte vi ta en kontroll på hva dette var for noe, sier operasjonsleder Svenn Christian Lie ved Oslo politikammer.</p>
<p>Det viste seg at ridderen og hesten er en del av et teaterstykke, hvor de var en del av en mottagelse knyttet til dette arrangementet.</p>
<p>– Hvordan var ridderen kledd?</p>
<p>– Det står dessverre ikke noe mer enn at han var kledd som ridder.</p>
<p>– Var hesten hvit også, kanskje?</p>
<p>– Ja, det hadde gjort seg. Men jeg er også usikker på fargen. Vi fikk ingen beskrivelse. Vi tok heller ikke personalia på vedkommende. Vi synes det var en god idé å la han fortsette ferden for å kunne ønske dette teaterpublikumet velkomne med en hest. Han utgjorde ingen som helst fare hverken for trafikk eller gående, sier Lie.</p>
<p>Men da Aftenposten senere samme kveld fikk tilsendt et bilde av vedkommende rytter, så var hesten, nær sagt selvsagt, hvit.</p>
<p>– Er det egentlig lov å bruke hest i Oslo sentrum?</p>
<p>– Det er vel ingen lov mot det. Så lenge du er aktsom, hensynsfull og varsom så er det lov å lufte hesten sin, ja. Han var som sagt ikke til hinder for trafikken.</p>
<p>– Dette er ikke noe dere opplever plagsomt ofte, kanskje?</p>
<p>– Dette er første gang i løpet av mine år i politiet, i hvert fall, at vi har fått melding om hest med ridder på, sier Lie.</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinne utkledd som mannlig ridder</div>
<div type="text">
<p>Etter endt teaterforestilling onsdag kveld tok teateret kontakt med Aftenposten og fortalte at ridderen er en kvinnelig skuespiller, utkledd som mannlig ridder.</p>
<p>Forestillingen ridderen og hesten deltar i heter Den Krevende Marsjen, i regi av Petter Width Kristiansen. Dette er siste episode av Skar-Wars trilogien og forestillingen spilles ved Sinsen Sentral i Olaf Schous vei tre ganger til: I kveld 28. november samt 1. og 2. desember.</p>
<p>Teateret forklarer at forestillingen er en scenisk konsekvensutredning av et tradisjonalistisk idealsamfunn etter kataklysmen, verdensødeleggelsen. Forestillingen er støttet av Norsk kulturråd, Fond for Lyd &amp; Bilde, Fritt Ord og Fond for utøvende kunstnere.</p></div></body></document>
