<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191230-ungdommer-avfyrte-fy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/Op20X3/Ungdommer-avfyrte-fyrverkeri-mot-biler_-mot-hester-og-inne-pa-buss" frk="649 7 28 3865"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 19:28"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Magne Sørenes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="asker,bærum,fyrverkeri,groruddalen,holmlia,oslo,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ungdommer avfyrte fyrverkeri mot biler, mot hester og inne på buss</div>
<div type="ingress">Politiet fikk mandag inn over 30 meldinger om uvettig bruk av fyrverkeri i Oslo-området. – Flaks at ingen er skadet.</div>
<div type="author">Kjetil Magne Sørenes</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Har du bilder eller video fra disse hendelsene? Ta kontakt på 02286 eller send oss en e-post.</p>
<p>Fyrverkeriet skal ha blitt avfyrt mot personer både ute i gatene, ved kiosker og inne på kjøpesentre. Det skal ha skjedd både på Holmlia, i Groruddalen og i Asker og Bærum.</p>
<p>Ved 21.30-tiden meldte politiet at det var avfyrt fyrverkeri inne på en buss på Holmlia.</p>
<p>På Twitter opplyser politiet at de har anholdt en ungdom som løp fra stedet, og at de søker etter ytterligere to som løp i retning Rosenholm.</p>
<p>Noen minutter senere meldte politiet at det var avfyrt fyrverkeri inn i en stall med hester på Stovner. Det skal ha skremt opp både hester og ansatte. Ungdommene skal ha løpt fra stedet.</p>
<p>Enda litt senere meldte politiet at ungdommer avfyrte fyrverkeri fra en bro på Bjørndal og ned mot biler som passerte under.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det er ren galskap</div>
<div type="text">
<p>Anne Habberstad er daglig leder ved Stovner ridesenter på Øvre Fossum gård, den tidligere omtalte stallen.</p>
<p>Habberstad forteller til Aftenposten at det i kveld er blitt kastet fyrverkeri utenfra og inn i gangen på gårdens ridehus, som huser 32 hester. Fyrverkeriet kom aldri inn i selve stallen, men smalt av i en gang like utenfor.</p>
<p>– Ja, hva skal man si om sånt? Jeg syns det er ren galskap. Det er hinsides min fatteevne at man vil gjøre noe som dette. Jeg vet ikke hva som var intensjonen, om de ville skremme opp hestene eller hva det var. Det smalt veldig, og så løp de, sier Habberstad, som forteller at politiet har vært på stedet.</p>
<p>Denne gangen gikk det relativt godt. Rideskolen slapp unna med noen ødelagte fliser i materielle skader. Men Habberstad forteller at det kunne ha brutt ut panikk blant hestene i stallen.</p>
<p>– Det kunne, nei, det ville fått store konsekvenser. Jeg må si at jeg syns det er veldig lite festlig når man lar dette gå ut over dyr og deres velferd. Det er relativt lavmål. Dette kunne gitt hestene utrolige store skader. Det er dyreplaging, sier Habberstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen skadet</div>
<div type="text">
<p>Rundt midnatt var ingen personer meldt skadet på grunn av den uvettige bruken av fyrverkeri, så vidt politiet kjente til.</p>
<p>– Men det er bare flaks eller tilfeldigheter, sier operasjonsleder Tor Jøkling i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Ved en del tilfeller har politiet sendt patruljer for å gripe inn. Andre steder har de ikke hatt kapasitet. Gjerningspersonene er ofte mindreårige, og kan derfor ikke pågripes.</p>
<p>På Holmlia ble tre ungdommer anholdt etter avfyringen inne på bussen. Men de var bare 14 – 15 år gamle.</p>
<p>– Det blir opprettet barnevernsmelding og sak på det, sier operasjonsleder Gjermund Stokkli.</p>
<p>Etter hans mening har det vært uvanlig mange hendelser med fyrverkeri mandag, sammenlignet med dagen før nyttårsaften tidligere år.</p>
<p>– Vi vet ikke årsaken til det, og heller ikke om dette er lovlig kjøpt fyrverkeri eller ikke. Men det er tydeligvis mange unge som har fått tak i fyrverkeri og bruker det på måter det ikke skal brukes på, sier Stokkli.</p>
<p>Totalt kom det inn 31 oppdrag knyttet til uvettig fyrverkeribruk hos Oslo politidistrikt mellom klokken 16 og 00 mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Containerbrann</div>
<div type="text">
<p>Også brannvesenet har hatt flere oppdrag knyttet til fyrverkeri mandag.</p>
<p>Like før kl. 21 meldte politiet at brannalarmen var utløst på Furset T-banestasjon, fordi noen hadde sendt opp fyrverkeri inne på stasjonsområdet.</p>
<p>Det var røykutvikling, men ingen brann på stasjonen. Politi og brannvesen rykket ut.</p>
<p>Senere på kvelden rykket brannvesenet ut til Rødtvetveien på Rødtvet, der noen barn hadde avfyrt fyrverkeri inne i en oppgang med røykutvikling som resultat.</p>
<p>Brannvesenet måtte også ta hånd om en brann i en container ved Trasop skole. De mistenker at brannen kan være utløst av fyrverkeri, ifølge vaktkommandør Tor Audunhus på 110-sentralen.</p></div></body></document>
