<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190816-avsluttet-avhor-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/LAe45q/Avsluttet-avhor-med-Manshaus-fredag-kveld-Siktede-erkjenner-de-faktiske-forhold" frk="666 3 14 4026"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 19:00"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Nordli"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="bærum,terror,moskéskytingen i bærum"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avsluttet avhør med Manshaus fredag kveld: Siktede erkjenner de faktiske forhold</div>
<div type="ingress">Politiet har fredag avhørt terrorsiktede Philip Manshaus (21) på Politihuset i Oslo.</div>
<div type="author">Øyvind Nordli</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ingvild Fjelltveit Politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby mener det første avhøret har gitt viktige opplysninger om saken.</p> <p>Forsvarer for Philip Manshaus, Unni Fries, ankom Politihuset på Grønland fredag ettermiddag for å bistå sin klient under avhøret.</p> <p>Manshaus’ forsvarer Unni Fries ville fredag kveld ikke kommentere detaljer fra avhøret.</p></div>
<div type="text">
<p>– Siktede erkjenner de faktiske forhold, men han har enn så lenge ikke formelt tatt stilling til spørsmålet om straffskyld. Hans forklaring har gitt et viktig bidrag inn i den videre etterforskningen, sier politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby ved Oslo politidistrikt.</p>
<p>Han opplyser at det første avhøret med terror- og drapssiktede Philip Manshaus varte i fire og en halv time, inkludert pauser. Det kommer til å bli nye avhør, men det er ikke satt tidspunkt for disse.</p>
<p>– Vi er godt fornøyd med avhørene så langt. Han samarbeider godt, sier Kraby.</p>
<p>Bærumsmannen er siktet for terror og for drapet på sin stesøster Johanne Zhangjia Ihle-Hansen (17). Mandag ble han varetektsfengslet i fire uker med brev- og besøksforbud. To av disse er i full isolasjon.</p>
<p>– Han har erkjent de faktiske forholdene, men ikke straffskyld. Hva innebærer det?</p>
<p>– Det er delvis fordi det ikke ble et naturlig tema under avhøret, og fordi det aller viktigste for oss nå er å få detaljer om hendelsesforløpet og at han erkjenner handlingene. Det er et stort steg for oss i etterforskningen. Det er vi veldig fornøyd med, sier Kraby.</p>
<p>Slik overmannet de to pensjonistene 21-åringen. – Han løsnet to skudd mot meg</p></div>
<div type="title" level="3"> – Dypt tragisk og ubegripelig</div>
<div type="text">
<p>Faren til den siktede 21-åringen sier etter avhøret fredag kveld at saken er dypt tragisk og ubegripelig.</p>
<p>– Jeg forstår ikke hvem det er som står bak en slik hjernevask av unge mennesker og får dem til å utføre slike grusomme handlinger, sier han i en kommentar til Aftenposten, formidlet via advokat Vibeke Hein Bæra.</p></div>
<div type="title" level="3">Har fortalt om motivene</div>
<div type="text">
<p>Den terrorsiktede 21-åringen har i avhøret med politiet fortalt om motivet for angrepet på moskeen og drapet på stesøsteren, men politiet ønsker ikke å gå ut med hva han har sagt.</p>
<p>Han har også gitt flere detaljer fra åstedene, men politiet vil ikke si hva han har fortalt.</p>
<p>– Det har kommet flere nye opplysninger som er viktige for saken. Han er blitt stilt spørsmål underveis, men også hatt mye fri forklaring, som letter vårt arbeid, sier Kraby.</p>
<p>– Har han kommer med nye opplysninger som gjør at politiet endrer noen av de hypotesene dere har hatt?</p>
<p>– De har vært verdifulle innspill i så måte.</p>
<p>– Hva vil skje nå med tanke på en vurdering av hans tilregnelighet?</p>
<p>– Det vil bli vurdert å få oppnevnt sakkyndige, men dette avhenger av at han vil samarbeide. Jeg ønsker ikke å gå inn på hva han sier til det, men vi håper han vil det. Så får vi se hva vi får til i tiden som kommer, sier Kraby til Aftenposten.</p>
<p>Om Philip Manshaus planla og gjennomførte angrepet på moskeen alene, har også vært et tema under avhøret, men politiet vil ikke si hva han har sagt om dette.</p>
<p>Ingvild Fjelltveit</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvareren vil ikke kommentere innholdet </div>
<div type="text">
<p>Også Manshaus’ forsvarer Unni Fries møtte pressen kort tid etter det første avhøret av 21-åringen. Hun var tilbakeholdne med å gi opplysninger om hva han har forklart på politihuset fredag kveld.</p>
<p>– Jeg vil ikke si noe mer om innholdet fordi han sitter varetektsfengslet med brev- og besøksforbud. Jeg kan naturligvis ikke formidle hans forklaring, sier Fries.</p>
<p>Forsvareren sier at siktede fortsatt nekter sraffskyld, selv om han erkjenner de faktiske forholdene han er siktede for. Hun ønsket ikke å kommentere hvorfor Manshaus ikke har latt seg avhøre tidligere.</p>
<p>– Mitt inntrykk er at han ønsker å avgi en forklaring og er klar for det nå, sier Fries.</p>
<p>Rundt 50 politifolk etterforsker drapet på Ihle-Hansen og angrepet på Al-Noor-moskeen. Samtlige av Manshaus' familiemedlemmer er nå avhørt.</p>
<p>Ingvild Fjelltveit</p></div></body></document>
