<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190513-kraftig-jordskjelv-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/K3G8RG/Kraftig-jordskjelv-nar-grensen-mellom-Panama-og-Costa-Rica" frk="206 19 24 1241"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 04:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="panama,jordskjelv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig jordskjelv nær grensen mellom Panama og Costa Rica</div>
<div type="ingress">Det er ikke meldt om omkomne, store materielle skader eller sendt ut tsunamivarsel etter at et jordskjelv med styrke på 6,1 rystet Costa Rica og Panama søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13. mai 2019 06:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ifølge US Geological Survey ble skjelvet registrert klokken 2.24 lokal tid søndag og hadde en dybde på 37 kilometer.</p>
<p>Episenteret ligger nær grensen mellom landene, i et tynt befolket område, syv kilometer fra byen Plaza de Caisan.</p>
<p>Sivilforsvaret i Panama opplyser at to personer er brakt til sykehus med mindre skader, men sier at ingen er omkommet og at det ikke er sendt ut tsunamivarsel. Sivilforsvaret skriver på Twitter at veggene slo sprekker i et sykehus og på to kjøpesentre i Changuinola i provinsen Bocas del Toro, og bilder på sosiale medier viser enkle trehus på landsbygda som er delvis falt sammen og varer som har falt ut av butikkhyller.</p>
<p>Operasjonsleder Sigifredo Perez i Costa Ricas nasjonale kriseberedskap opplyser at det ikke er meldt om store skader eller skadede.</p>
<p>Det nordlige Panama er utsatt for jordskjelv. I 1991 mistet 23 personer livet mens 500 ble skadet i et jordskjelv med styrkegrad 7,4, mens et skjelv på 6,7 i 2003 medførte tap av to liv og ødela flere hundre boliger.</p></div></body></document>
