<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191208-feil-ble-avgjorende-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/Jowawm/Feil-ble-avgjorende-for-Lie" frk="206 13 16 1185"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 19:59"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Feil ble avgjørende for Lie</div>
<div type="ingress">En feil ødela mye for Kajsa Vickhoff Lie i søndagens super-G i Lake Louise i Canada. Hun ble nummer 14 i rennet som Viktoria Rebensburg fra Tyskland vant.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8. des. 2019 20:59</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Frank Gunn / AP / NTB scanpix Kajsa Vickhoff Lie klarte ikke å blande seg inn i tetkampen i lørdagens super-G.</p></div>
<div type="text">
<p>21 år gamle Lie åpnet bra i Canada søndag. Ved første passering var hun 21 hundredeler foran daværende leder Tamara Tippler. Men i det neste partiet kom en stor feil fra Lie, som tapte mye tid. Hun fikk likevel opp bra fart igjen og kjørte inn til 4.-plass i mål.</p>
<p>Rebensburg vant 1,38 sekund foran Lie. Italienske Nicol Delago tok 2.-plassen, mens Corinne Suter fra Sveits ble nummer tre.</p>
<p>Lie ble til slutt nummer 14.</p>
<p>Dermed ble det en middels avslutning på helgen i Lake Louise for den norske alpinisten. Hun var raskest i begge treningsomgangene i utfor, før hun leverte karrierebeste i øvelsen i fredagens renn. Da ble hun nummer elleve.</p>
<p>Lørdag lå hun an til å forbedre den bestenoteringen, men et fall i andre halvdel spolerte konkurransen for Lie. 21-åringens beste plassering i verdenscupen er en 7.-plass. Den kom i super-G i Cortina i Italia i januar.</p></div></body></document>
