<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190220-forsvarsministeren-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/EoV4rG/Forsvarsministeren-om-forslag-til-ny-etterretningslov-Viktige-innspill-fra-EOS-utvalget--Frank-Bakke-Jensen" frk="364 5 13 2394"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 09:13"/>
<attribute name="author" value="Frank Bakke-Jensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="e-tjenesten,etterretning,overvåking,eos"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsvarsministeren om forslag til ny etterretningslov: Viktige innspill fra EOS-utvalget | Frank Bakke-Jensen</div>
<div type="ingress">Vi kan ikke ha en e-tjeneste som henger igjen i en analog verden.</div>
<div type="author">Frank Bakke-Jensen</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arkivfoto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix Synspunktene som EOS-utvalget gir uttrykk for i høringsuttalelsen, vil bli vurdert nøye i det videre lovarbeidet, skriver Frank Bakke-Jensen.</p></div>
<div type="text">
<p>Lederen av EOS-utvalget, Eldbjørg Løwer, skriver i et innlegg i Aftenposten 19. februar at forslaget til ny etterretningstjenestelov er inngripende og vil bli vanskelig for utvalget å kontrollere.</p>
<p>Vi skal gå nøye gjennom alle svarene, men det vi allerede vet, er at de fleste er enige i at vi trenger en ny og oppdatert lov for e-tjenesten som er tilpasset den tiden vi lever i. Nåværende lov er fra 1998.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>På disse 20 årene har det skjedd store teknologiske endringer. Vi kan ikke ha en e-tjeneste som henger igjen i en analog verden, når trusselaktørene opererer digitalt. God samfunnssikkerhet i dagens samfunn innebærer å avdekke og avverge digitale trusler og angrep fra utlandet. Samtidig skal vi ivareta demokratiske prinsipper og personvern.</p>
<p>Forslaget om å gi etterretningstjenesten tilgang til grensekryssende elektronisk kommunikasjon har vært del av den offentlige debatten i flere år. Spørsmålet ble utredet av et uavhengig ekspertutvalg i 2016, og utvalgets rapport konkluderte med at det burde gis slik tilgang. Denne runden dannet grunnlaget for en ny utredning med lovforslaget som har vært på høring siden i fjor høst.</p></div>
<div type="title" level="3">Hør fersk episode fra podcasten Forklart: Åpen krangel mellom Norges spionsjefer</div>
<div type="text">
<p>EOS-utvalget spiller en sentral rolle i kontrollen av Etterretningstjenesten. Jeg er enig med Løwer i at klare regler er viktig for utvalgets muligheter til å kontrollere tjenesten. Dette er en av grunnene til at vi foreslår en ny lov. Synspunktene som EOS-utvalget gir uttrykk for i høringsuttalelsen, vil bli vurdert nøye i det videre lovarbeidet.</p>
<p>Lovverket må legge til rette for at Etterretningstjenesten kan utøve sin viktige funksjon i samfunnet på en måte som er i tråd med våre grunnleggende verdier og menneskerettigheter. I forslaget som regjeringen skal legge frem for Stortinget, må vi finne den rette balansen mellom de motstridende hensynene.</p>
<p>Forslag til ny etterretningslov lar bukken passe havresekken og invaderer vårt digitale privatliv, mener Skjerdal og Smith</p></div></body></document>
