<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191013-storhamar-tok-solid-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/wP5bwo/Storhamar-tok-solid-seier-i-Europa" frk="230 22 32 1441"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 20:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storhamar tok solid seier i Europa</div>
<div type="ingress">Storhamar skaffet seg et glimrende utgangspunkt før returmøtet mot Zaglebie Lubini i EHF-cupen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Geir Olsen / NTB scanpix Tonje Enkerud ble Storhamars toppscorer i bortemøtet med Zaglebie Lubini.</p></div>
<div type="text">
<p>I Polen vant mjøslaget 38-22 i 2. kvalifiseringsrunde.</p>
<p>Storhamar tar med seg en solid ledelse når det polske laget kommer til returmøtet på Hamar om en uke. De blågule opparbeidet seg en ledelse på elleve mål til pause og ledet hele 22-11.</p>
<p>Gjestene var i scoringshumør på den polske parketten og satte inn ytterligere seksten mål etter hvilen.</p>
<p>Med 38-22-seier har Storhamar minst ett bein i den tredje kvalifiseringsrunden. Av Storhamars 38 mål satte Tonje Enkerud inn ni, og hun ble med det lagets toppscorer.</p>
<p>Storhamar var det engeste av de tre norske lagene som vant det første oppgjøret i 2. kvalifiseringsrunde i EHF-cupen. Byåsen tapte 25-29 borte mot tyske Thüringen i sin kvalifiseringskamp og må ta igjen den tyske firemålsledelsen i returmøtet i Trondheim.</p>
<p>Ida Alstad satte inn seks av målene for Byåsen og ble med det mestscorende for det norske laget.</p>
<p>Fredrikstad sørget for et brukbart utgangspunkt før returmøtet med en sterk annenomgang borte mot franske Besançon. Til pause ledet hjemmelaget 16-10, men Østfold-laget løftet seg flere hakk i den siste omgangen.</p>
<p>Fredrikstad kjempet seg opp til 25-25 sju minutter før full tid, men måtte til slutt se seg slått med 27-29.</p></div></body></document>
