<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190113-brannen-i-leilighets.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/yvoxVr/Brannen-i-leilighetsbygning-i-Ulleval-Hageby-er-slukket" frk="176 7 8 1090"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 16:01"/>
<attribute name="author" value="Magnus Kallelid"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="brann"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brannen i leilighetsbygning i Ullevål Hageby er slukket</div>
<div type="ingress">En kvinne ble kjørt til sykehus og 15 andre evakuert da det brant i Gustav Heibergs vei på Ullevål i kveld. Politiet ber naboer lukke vinduene.</div>
<div type="author">Magnus Kallelid</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Poppe, Cornelius / NTB scanpix Oslo brann- og redningsetat måtte ta i bruk stigebil for å komme til på takkonstruksjonen som brant.</p></div>
<div type="text">
<p>Klokken 18.11 meldte brannvesenet at brannen er slukket.</p>
<p>Det brant i en takkonstruksjon i andre etasje av en murbygning, og brannvesenet hadde derfor utfordringer med å slukke.</p>
<p>En kvinne ble hentet ut og kjørt til sykehus etter å ha oppholdt seg i en røykfylt leilighet. Hun er ikke alvorlig skadet.</p>
<p>– Til sammen 16 personer er nå evakuert. Men kvinnen var den eneste som oppholdt seg i leiligheten og derfor den eneste med helseutfordringer, forteller Rune Hekkelstrand, operasjonsleder i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Murbygningen har åtte boenheter og ligger rett ved Ullevål skole. Brannvesenet har åpnet skolen slik at de evakuerte kan oppholde seg der.</p>
<p>– Det er mye røyk i området, derfor ber vi folk lukke vinduene, sier Hekkelstrand.</p></div></body></document>
