<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190813-foreldrekoden-om-sko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/amagasinet/i/50y9KX/Foreldrekoden-om-skolestart-En-viktig-foreldreoppgave-er-a-passe-pa-at-skolebarna-ikke-gjor-seg-selv-ulykkelige" frk="327 0 0 1991"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 05:37"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Egil Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="amagasinet"/>
<attribute name="class2" value="skolestart,ungdom,hedvig montgomery,barneoppdragelse,mamma,barn,foreldrekoden,foreldre,podkast"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Foreldrekoden om skolestart: «En viktig foreldreoppgave er å passe på at skolebarna ikke gjør seg selv ulykkelige.»</div>
<div type="ingress">Her er psykolog Hedvig Montgomerys viktigste råd til skoledebutanter på alle nivåer.</div>
<div type="author">Bjørn Egil Halvorsen</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Uglum Hedvig Montgomery og Bjørn Egil Halvorsen lager Foreldrekoden.</p></div>
<div type="text">
<p>Sommerfugler i magen? Eller er det mer som et stikkende vepsebol der inne?</p>
<p>Skolestart er en stor overgang for både barn og foreldre. I ukens bonusepisode av Foreldrekoden forsøker vi å komme med gode råd til nykommere på både barneskolen, ungdomsskolen og videregående.</p>
<p>Du kan lytte til Foreldrekoden i de fleste podkast-apper. For eksempel Itunes eller Spotify</p>
<p>Du kan også høre episoden i spilleren nedenfor.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Forstå hvor viktig skolen er</div>
<div type="text">
<p>Hva kan du som mamma eller pappa gjøre for å hjelpe barnet ditt til en myk og fin start? Og det kanskje aller viktigste rådet ligger i nettopp denne erkjennelsen. At du faktisk har en viktig rolle og oppgave. Du må involvere og engasjere deg.</p>
<p>– Skal du forstå barnet ditt, må du forstå hvor viktig skolen og skolehverdagen er er for dem, sier psykolog og familieterapeut Hedvig Montgomery i ukens episode.</p>
<p>Fikk du med deg forrige ukes episode om barnehagestart?</p></div>
<div type="title" level="3">Må tone ned høye krav og forventninger</div>
<div type="text">
<p>Men i en tid der karakterjag, prestasjon og flinkhet har presset seg frem som diskutable dyder i barn og unges liv, mener Montgomery at en av foreldrenes viktigste utfordringer faktisk er å holde igjen og ufarliggjøre.</p>
<p>– Vi må passe på at barna ikke gjør seg selv ulykkelige, ved at de har for store krav og tror de skal lykkes på første forsøk, sier Montgomery.</p>
<p>Foreldrekoden har etablert en egen Facebook-gruppe for foreldre i alle aldre. Her kan du få eksklusiv informasjon og være med å diskutere temaer og få tips fra andre. Bli med!</p>
<p>Følg Foreldrekoden på Instagram for bakgrunnsbilder og ekstra info.</p>
<p>Fikk du med deg vårsesongen av Foreldrekoden? Nedenfor kan du lytte til noen av mest populære episodene. Samtlige episoder kan du høre her.</p></div></body></document>
