<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190301-warmbiers-foreldre-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/vmLyj4/Warmbiers-foreldre-ut-mot-Trump-Kim-har-skylden-for-var-sonns-dod" frk="431 6 17 2494"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 17:15"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg Moe"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="nord-korea,donald trump,kim jong-un"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warmbiers foreldre ut mot Trump: Kim har skylden for vår sønns død</div>
<div type="ingress">Foreldrene til Otto Warmbier, studenten som døde etter å ha vært fengslet i Nord-Korea, mener Kim Jong-un og «hans onde regime» har skylden for sønnens død.</div>
<div type="author">Ingeborg Moe</div>
<div type="date">1. mars 2019 18:15</div>
<div type="caption"><p>Den amerikanske studenten Otto Warmbier satt 17 måneder i fangenskap i Nord-Korea etter at han stjal en propagandaplakat. Han havnet etter hvert i koma og døde etter at han ble løslatt. Foto: Jon Chol Jin / AP / NTB scanpix</p> <p>Otto Warmbiers foreldre reagerte på det Donald Trump sa om den nordkoreanske lederen under toppmøtet denne uken.</p></div>
<div type="text">
<p>USAs president Donald Trump sa denne uken at han trodde på Kim, som under toppmøtet skal ha hevdet at han ikke kjente til den angivelige mishandlingen av studenten Otto Warmbier.</p>
<p>Warmbiers foreldre, Cindy og Fred, har imidlertid ikke like stor tiltro til Kims forklaring.</p>
<p>– Kim og hans onde regime er ansvarlige for vår sønn Ottos død. De er ansvarlige for ubegripelige grusomheter og inhumanitet. Ingen unnskyldninger eller overdådig ros kan forandre det faktum, sier foreldrene i en uttalelse fredag.</p>
<p>Der skriver de at de var tause under toppmøtet av respekt for forhandlingene, men at de nå føler at de må si hva de mener, skriver BBC.</p>
<p>På toppmøtet sa Trump også at Kim var «så skarpt som du kan bli» og en «virkelig leder». Han sa til Fox News at «noen mener jeg ikke burde like ham. Hvorfor skulle jeg ikke like ham?».</p>
<p>Evan Vucci / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt til 15 års hardt arbeid</div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske studenten Otto Warmbier ble pågrepet under en reise i Nord-Korea i januar i 2016 for å ha stjålet en propagandaplakat. Han ble senere dømt til 15 års hardt arbeid.</p>
<p>I juni 2017 ble Warmbier sendt hjem til USA, men han lå da i koma og hadde fått alvorlig hjerneskade. Myndighetene i Nord-Korea hevdet at Warmbier havnet i koma på grunn av botulisme han skal ha pådratt seg etter at han tok en sovepille. Han døde kort tid etter at han kom hjem til USA.</p>
<p>Warmbiers foreldre saksøkte Nord-Korea etter dødsfallet til sønnen, og en amerikansk dommer beordret Nord-Korea til å betale 500 millioner dollar i desember i fjor.</p>
<p>Fredag ettermiddag sa Trumps rådgiver Kellyanne Conway at Trump legger skylden på Warmbiers død på Nord-Korea, men ikke på Kim.</p>
<p>– Presidenten er enig med Warmbier-familien og holdt Nord-Korea ansvarlig for Otto Warmbiers død. Det han sa var at formann Kim sier, og hva han mener formann Kim har sagt, er at ikke kjente til hva som skjedde med Otto Warmbier da det skjedde, sa Conway til Fox News, ifølge Reuters.</p></div></body></document>
