<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190125-er-det-greit-at-kjar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/XwmxV7/Er-det-greit-at-kjaresten-min-er-pa-dating-apper-Kan-jeg-slippe-a-svomme-med-mensen-Hvorfor-ma-jeg-ta-ansvar-for-lillebroren-min" frk="1559 3 27 8353"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 20:00"/>
<attribute name="author" value="Jente (16)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="samvittighet,sex,kjærlighet,taushetsplikt,familie,mamma,relasjoner,konflikt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Er det greit at kjæresten min er på dating-apper? Kan jeg slippe å svømme med mensen? Hvorfor må jeg ta ansvar for lillebroren min?</div>
<div type="ingress">Helsesøster Anne Bentzrød og sexologisk rådgiver og psykiatrisk sykepleier Anders Røyneberg svarer i spalten Sex, psyke og ungdomsliv.</div>
<div type="author">Jente (16)</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Illustrasjon: Håkon Jøssang Det å være kjærester handler ikke om at dere skal være enige om alt, men ha noen felles kjøreregler, slik at dere kan stole på hverandre, svarer Anders.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Si ;D og Ung.no samarbeider om spørrespalte</div>
<div type="text">
<p>Hver lørdag publiserer vi spørrespalten Sex, psyke og ungdomsliv, hvor ungdom mellom 13 og 21 år kan stille spørsmål og få svar fra fagpersoner.</p>
<p>Helsesykepleier Anne Bentzrød har svart på spørsmål på ung.no (det offentliges informasjonskanal for ungdom) siden 2005. Hun har lang erfaring fra helsestasjon for ungdom og har videreutdanning i psykososialt arbeid.</p>
<p>Anders Røyneberg er sexologisk rådgiver på ung.no. I tillegg jobber han som psykiatrisk sykepleier.</p>
<p>Anne og Anders har ikke mulighet til å svare på alle spørsmål. Men sender du det samme spørsmålet til ung.no, vil du garantert få svar fra en fagperson.</p>
<p>Trykk her for å sende inn spørsmål.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjæresten min er på dating-apper</div>
<div type="text">
<p>Jeg er i en konflikt med kjæresten min. Han er den beste på jord, men også den verste i verden. Jeg kan ikke miste han, han er det viktigste i livet mitt. Problemet er at vi havnet i en stor krangel, og den handler om at han har flere dating-apper. Jeg vil at han skal slette dem siden vi er kjærester. Det ene øyeblikket vet jeg at han er den rette, men litt senere så ødelegger han det, og jeg blir sjalu. Og av og til tror jeg også at han egentlig ikke liker meg, men bestevennen min.</p>
<p>Jente (16)</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Jeg tror de fleste ville blitt sjalu om kjæresten brukte dating-apper.</p>
<p>Litt sjalusi kan være sunt, og sjalusi er ofte en del av det å være forelsket. Det betyr mest sannsynlig at du vil gjøre det du kan for å beholde kjæresten din. Samtidig er det viktig at du setter grenser for deg selv, slik at du ikke er med på noe som føles galt. Kanskje dating-appen blir en trussel for deg fordi den skaper utrygghet?</p>
<p>Jeg tror mange ville reagert som deg og blitt usikker og sjalu av en kjæreste som bruker dating-apper. Da kan det dukke opp tanker om at kjæresten din egentlig vil ha andre, f.eks. bestevennen din.</p>
<p>Det å være kjærester handler ikke om at dere skal være enige om alt, men ha noen felles kjøreregler, slik at dere kan stole på hverandre.</p>
<p>Om du og kjæresten din hadde hatt en avtale om at det var greit for begge med dating-apper, hadde det vært noe annet. Men siden du ikke syns det er greit og det blir krangling, er det tydeligvis ikke ok for deg. Det er noe kjæresten din må ta innover seg.</p>
<p>Det er ikke urimelig i et forhold å forvente at den andre ikke flørter med andre eller er på dating-apper. Jeg har ingen fasit på hva som er rett for deg, så kanskje du kunne snakket med noen om dette, f.eks. en venn?</p>
<p>Du er modig som har tatt opp temaet med ham, og jeg syns du skal fortsette med det.</p>
<p>Det er en risiko for at mistanken din stemmer, at kjæresten din vil ha noen andre. Det er vondt å oppleve.</p>
<p>Samtidig er det bedre å få et ærlig svar enn å gå rundt med en konstant usikkerhet, som mest sannsynlig forsterker sjalusien din. Håper du og kjæresten din finner ut av dette.</p>
<p>Vennlig hilsen Anders</p>
<p>Kateryna Mostova / Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Slutt å mase om mer svømming på skolen!</div>
<div type="text">
<p>Hvorfor vil folk har mer svømming på skolen? Jeg er jente og mener det er unødvendig. Jeg liker ikke bruke tampong og har selvfølgelig mensen hver måned. Så alle som vil ha mer svømming, tenk på de eldre jentene.</p>
<p>Jeg oppfordrer alle til å slutte å mase om mer svømming på skolen.</p>
<p>Jente (14)</p>
<p>Svømming er et viktig del av kroppsøvingsfaget på skolen. Skoleeier plikter etter loven å gi elevene svømme- og livredningsopplæring. Svømming er noe alle elever skal ha for å lære svømmeferdigheter og livredning så de kan være trygge i, ved og på sjø og vann.</p>
<p>En ting er at det gir god mestringsfølelse for den enkelte å kunne svømme. I tillegg er det slik at når de aller fleste har gode svømmeferdigheter, og også kan livredning, vil mange drukningsulykker unngås.</p>
<p>Hvis man bruker tampong eller mensenkopp, kan man ha svømming selv om man har mensen. Om du ønsker å bruke det, bestemmer du selv.</p>
<p>Hvis du ikke vil bruke det, må læreren din få melding om at du ikke kan ha svømming når du har mensen, og da kan du ha en annen form for kroppsøving når de andre har svømming akkurat den uken.</p>
<p>Jeg håper du kan kose deg med svømming de ukene du ikke har mensen, og at du får gode ferdigheter og blir trygg i vann.</p>
<p>Prat gjerne med læreren hvis det ellers er noe ved svømmingen du gruer deg til, slik at læreren kan bidra til at svømmetimene gir gode opplevelser.</p>
<p>Vennlig hilsen Anne</p>
<p>Kan_chana / Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">For mye ansvar og stress!</div>
<div type="text">
<p>Jeg synes at jeg har mye ansvar i livet mitt og for min brors liv. Det er for mye ansvar for meg ... Lillebroren min er 14, og jeg er 16. Jeg må passe på ham hele tiden, og jeg må ikke gjør noe dumt fordi mamma sier at jeg er forbildet hans. Jeg har mye å gjøre i livet mitt, mye ansvar og mye stress. Hvordan kan jeg redusere stress og ansvar?</p>
<p>Gutt (16)</p>
<p>Jeg forstår deg sånn at du ikke ønsker å fjerne alt ansvar, men at du ønsker å finne en god balanse i det du har av ansvar og det du skal få gjort av dine ting.</p>
<p>Moren din minner deg om at du er et forbilde for broren din. Det er jo bra for ham å ha et godt forbilde, og du kjenner at dette forplikter deg. Det er bra at du strekker deg litt for å være et godt forbilde for ham, men at du trenger å passe på ham hele tiden, syns jeg er litt i overkant. Han er 14 år og bør være gammel nok til å ta mye ansvar for seg selv og sine handlinger. Moren din bør også være tydelig på at han må ta mer ansvar selv.</p>
<p>Jo eldre dere blir, jo mer naturlig er det at dere er likestilte. Det å ha omsorg for hverandre og bry seg om hverandre, er bra, og det må gå begge veier. Det gjelder alle i familien.</p>
<p>Jeg foreslår at du prater litt med moren din. Hun bør få vite hvordan du opplever det. Si noe om at du bryr deg om broren din, men at han må ta mer ansvar selv. Og det er hun som må gi ham det ansvaret.</p>
<p>Du har mye du skal rekke i livet ditt. Jeg håper og tror det er mye av det som er gøy. Det behøver ikke å være stress å ha mye å gjøre, bare du ikke stadig føler at du ikke rekker eller er bakpå og har dårlig samvittighet.</p>
<p>Det kan hjelpe å prioritere det viktigste foran det som er mindre viktig. Det må jo planlegging til for å få tid til både skole, fritidsinteresser, familieliv, plikter, avslapning og søvn. Vær bevisst på å gjøre slike prioriteringer.</p>
<p>På foreldrehverdag.no kan moren din også finne noen råd som kan være til nytte for henne.</p>
<p>Vennlig hilsen Anne</p>
<p>Aodaodaodaod / Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Kan jeg få hjelp med abort?</div>
<div type="text">
<p>Kjæresten min er gravid, og vi er redde for å gå til fastlegen for å få kommet oss til sykehus for en abort. Vi bor på et lite sted, og alle kjenner hverandre. Vi er redde for sladder og vil helst ta abort et sted hvor folk ikke kjenner oss. Ingen av oss ønsker å bli foreldre nå. Hvor kan vi få hjelp til abort? Håper dere forstår.</p>
<p>Gutt (og jente) 18 år</p>
<p>Dere trenger ingen henvisning fra lege for å få abort. Har kjæresten din bestemt seg for abort, kan hun ringe sykehuset direkte og bestille en time.</p>
<p>I Norge er det noe som kalles for fritt sykehusvalg, det vil si at du kan velge hvilket sykehus du henvender deg til. De fleste velger nærmeste lokalsykehus, men dere kan gjerne ta kontakt med et annet sykehus og reise dit om det føles tryggere.</p>
<p>Dersom dere har behov for å snakke med noen, kan dere snakke med både fastlege, den lokale helsestasjon for unge der dere bor eller helsesøster (om dere går på videregående).</p>
<p>Helsepersonell dere møter, har taushetsplikt, også fastlegen. Dere skal være trygge på at dere skal snakke fritt, åpent og få nødvendig hjelp. Taushetsplikt vil si at helsepersonell ikke har lov til å fortelle noe om dere videre, og at dere skal være sikre på at informasjonen dere oppgir, blir hos denne personen.</p>
<p>Lykke til!</p>
<p>Vennlig hilsen Anders</p>
<p>13 – 21 år? Vil du skrive debattinnlegg til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
