<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191202-politiet-etterforske.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/QoWK8J/Politiet-etterforsker-skyting-i-Oslo--flere-skudd-trolig-avfyrt-pa-Briskeby" frk="371 4 10 2280"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 23:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet etterforsker skyting i Oslo – flere skudd trolig avfyrt på Briskeby</div>
<div type="ingress">Politiet i Oslo har grunn til å tro at skudd ble avfyrt i området ved Briskeby brannstasjon i Oslo mandag kveld. Det skal ha blitt funnet tomhylser på stedet, etter det Aftenposten forstår.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hans O. Torgersen Bevæpnet politi på stedet der det skal ha blitt avfyrt flere skudd sent mandag kveld.</p> <p>En av politiets hundepatruljer søker etter spor på stedet der det trolig ble avfyrt flere skudd sent mandag kveld.</p> <p>Politiet sikret flere spor, etter det vi forstår tomhylser, i en av gatene ved Briskeby brannstasjon.</p></div>
<div type="text">
<p>Det var rundt klokken 23.25 torsdag at det ble meldt om flere smell fra området ved Briskeby brannstasjon, samt personer som løp og kjøretøy som raskt forlot stedet.</p>
<p>«Vi er i området og undersøker, men har grunn til å tro at det kan ha blitt avfyrt skudd. Vi ønsker tips fra vitner som kan ha observasjoner», skriver Oslo-politiets operasjonssentral på Twitter.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p>
<p>Politiet sendte flere væpnede patruljer til området, og samtidig fikk de melding om at en mindre, sølvfarget Mercedes med to, muligens tre personer var blitt sett kjørende fra åstedet i retning Vestkanttorget.</p>
<p>To menn ble beskrevet som av henholdsvis afrikansk opprinnelse og muligens fra Midtøsten, begge cirka 25 år. Den mulige tredjepersonene er det ingen beskrivelser av.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Flere skudd</div>
<div type="text">
<p>Da politiet kom til stedet, ble det ikke funnet noen skadede eller noen mistenkte. Hverken sykehus eller legevakt har tatt imot personer med skuddskader.</p>
<p>Innsatsleder Torgeir Brenden ledet politiaksjonen på stedet, der man i en periode sperret av flere gater rundt brannstasjonen.</p>
<p>– Vi fikk melding om at det var hørt smell. Flere personer ble sett løpende fra stedet og vi har gjort funn som styrker mistanken om at det har vært avfyrt våpen, sier Brenden til Aftenposten.</p>
<p>– Snakker vi om mange skudd?</p>
<p>– Fler enn ett.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Svært alvorlig</div>
<div type="text">
<p>Politiet hevet sperringene på stedet ved 01.30-tiden, men etterforskningen fortsatte utover natten.</p>
<p>– Vi skal gjennomgå det som er av kameraovervåking i området. Vi prioriterer selvsagt denne hendelsen høyt, det er svært alvorlig når det er skudd avfyrt i et tett befolket område, sier operasjonsleder Tor Jøkling ved politiet i Oslo til NTB.</p></div></body></document>
