<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190718-matthijs-de-ligt-sig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/VboPKd/Matthijs-de-Ligt-signerte-for-Juventus" frk="208 24 34 1371"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 07:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="juventus fc,afc ajax,serie a"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Matthijs de Ligt signerte for Juventus</div>
<div type="ingress">Matthijs de Ligt (19) har skrevet under på en femårskontrakt for den italienske storklubben Juventus.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Matthew Childs / Reuters / NTB scanpix Matthijs de Ligts ventende overgang til Juventus ble endelig klar torsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Det har lenge vært meldt at 19-åringen valgte Juventus som neste karrierestopp, og torsdag bekreftet klubben at han er klar etter å ha gjennomgått en obligatorisk legesjekk onsdag.</p>
<p>Ajax-stjerneskuddet har signert på en kontrakt som varer til 2024. Unggutten koster Juventus rundt 750 millioner kroner (75 millioner euro).</p>
<p>Etter debuten for Ajax i 2016 har midtstopperen vunnet den nederlandske æresdivisjonen og cupen én gang hver i løpet av tre sesonger. I 2017 var han med som tapende finalist i europaligaen. Da var han tidenes yngste spiller i en finale i en europeisk klubbturnering.</p>
<p>I mars 2018 ble han Ajax' yngste kaptein gjennom tidene, og et drøyt år senere ledet han Ajax i mesterligaeventyret som endte med et knepet semifinaletap mot Tottenham.</p>
<p>Nederlenderen fikk 117 kamper og noterte 13 scoringer for Ajax, deriblant seiersmålet i mesterligakvartfinalen mot nettopp Juventus i april 2019.</p>
<p>Midtstopperen har vært ønsket av en rekke europeiske storklubber den siste tiden. Manchester United, Liverpool, Barcelona og Paris Saint-Germain var alle nevnt som mulige klubber.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
