<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190323-tyver-brot-seg-inn-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/RRr5V5/Tyver-brot-seg-inn-med-gravemaskin-og-stjal-atte-motorsykler" frk="496 5 17 2912"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 11:01"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Waale"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="østfold,motorsykkel,politiet,tyveri og innbrudd"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyver brøt seg inn med gravemaskin og stjal åtte motorsykler</div>
<div type="ingress">Natt til lørdag gikk alarmen hos Spinnin Wheel AS i mysen. Tyver hadde gjort innbrudd og kom seg avgårde med åtte motorsykler.</div>
<div type="author">Mathilde Waale</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jon Grevæg Tyver har tatt seg inn i forretningen Spinnin Wheel AS i Mysen med en gravemaskin og stjålet åtte enduro- og crossmotorsykler.</p> <p>Tyvene hadde startet gravemaskinen som sto bak bygningen, kjørte den til inngangen og rev ned inngangspartiet med den.</p> <p>Slik så inngangsdøren tyvene hadde revet bort med gravemaskinen ut.</p> <p>Åtte motorsykler var borte fra gulvet da daglig leder Jon Grevæg kom til forretningen like etter at alarmen ringte.</p></div>
<div type="text">
<p>Halv tre natt til lørdag gikk alarmen hos motorsykkelforretningen Spinnin Wheel AS. Daglig leder Jon Grevæg kastet seg rundt og var på stedet åtte minutter senere. Politiet kom to minutter etter ham.</p>
<p>«Kastet meg i bilen halvkledd og håpet det var falsk alarm. Det var det ikke. Politiet kom også bare et par minutter etter. Utrolig bra responstid. Men det var allerede folketomt her», skriver Grevæg på butikkens Facebook-side.</p>
<p>– Tyvene hadde kommet seg unna før jeg kom dit, og det var ikke noe trafikk i nærheten. De hadde tatt åtte nye KTM-motorsykler. Det er bare utrolig trist, sier han.</p>
<p>Flere av syklene var allerede solgt, og de skulle hentes lørdag og i starten av neste uke. Motorsyklene var enduro- og crossmotorsykler.</p>
<p>Jon Grevæg</p>
<p>#Mysen ca kl 02.38 fikk politiet mld om innbrudd fra en motorsykkelforhandler. Politiet var på stedet 02.47. Gj.pers hadde da forlatt stedet. Gj.pers har tatt seg inn i lokalene ved å benytte en gravemaskin til å knuse døra.</p>
<p>— Politiet i Øst (@politietost) March 23, 2019</p>
<p>Jon Grevæg</p></div>
<div type="title" level="3">Brøt seg inn med gravemaskin</div>
<div type="text">
<p>Den daglige lederen er overbevist om at innbruddet var nøye planlagt.</p>
<p>– De hadde brukt en gammel gravemaskin som står bak bygget til å rive ned inngangsdøren. Gravemaskinen var gammel og egentlig ikke startbar. Likevel har tyvene fått den i gang med starthjelp, som de må ha tatt med selv og kjørt den minst 100 meter frem til inngangen, forklarer Grevæg.</p>
<p>Jon Grevæg</p>
<p>På de åtte minuttene som gikk fra han fikk telefonen til han var på stedet, hadde tyvene tatt det de skulle og kommet seg raskt vekk.</p>
<p>– Da jeg kom dit som førstemann på stedet, var det bare gravemaskinen som sto igjen utenfor døren. Inne i butikken var det tomme gulv der åtte motorsykler skulle stått. Dette er nok veldig gjennomtenkt. For å få med seg åtte slike motorsykler må man minst ha to varebiler eller en stor lastebil, sier Grevæg fortvilet.</p>
<p>Han har anmeldt tyveriet, og politiet har opprettet en sak. Politiet undersøkte åstedet og ønsker seg tips i saken.</p>
<p>Grevæg har opplevde tyveri fra forretningen også for fem år siden.</p>
<p>– Jeg er redd tyvene har dratt ut av landet, og at de syklene aldri kommer tilbake. Det er bare utrolig trist at noen faktisk livnærer seg på å stjele slikt fra andre. Jeg håper de blir tatt, sier han.</p></div></body></document>
