<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190605-boksestjernen-ble-la.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/RR488O/Boksestjernen-ble-latterliggjort-Na-planlegger-han-revansjen--Det-var-ingenting-galt-med-meg" frk="578 9 30 3263"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 11:06"/>
<attribute name="author" value="Bernt Harald Brennevann"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="kampsport,boksing"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boksestjernen ble latterliggjort. Nå planlegger han revansjen: – Det var ingenting galt med meg</div>
<div type="ingress">Anthony Joshua slår tilbake mot anklagene etter sjokktapet mot Andy Ruiz jr.</div>
<div type="author">Bernt Harald Brennevann</div>
<div type="date">5. juni 2019 13:06</div>
<div type="caption"><p>FOTO: ANDREW COULDRIDGE / REUTERS / NTB scanpix Anthony Joshua var superfavoritt, men gikk på et sensasjonelt tap for Andy Ruiz jr.</p> <p>Andy Ruiz jr. slo Anthony Joshua på teknisk knockout etter syv runder.</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til søndag ble en hel bokseverden måpende vitne til at Ruiz rappet Joshuas fire VM-belter i tungvekt. Sensasjonen kom på teknisk knockout i Madison Square Garden i New York.</p>
<p>Før kampen var oddsen på Joshua-seier helt nede i 1,04. Likevel stoppet britens ubeseirede rekke brått på 22 kamper.</p>
<p>BAKGRUNN: Ekspert om sensasjonen «alle» snakker om: – En av de største skrellene i historien</p>
<p>Etterpå var det mange som mente at Joshua umulig kunne ha vært i toppform da han entret ringen. ESPNs stjernekommentator Stephen A. Smith var blant dem som ga 29-åringen det glatte lag.</p>
<p>– La oss si det som det er: Anthony Joshua løy til oss. Han var ikke klar for denne kampen. Han var utslitt allerede før 2. runde, sa han.</p>
<p>OMG! OMG! I cannot believe this S__9335189638808301__amp;@$! Anthony Joshua — holder of 3 belts, gets TKO’d by Butter Bean...I mean some dude named Andy Ruiz JR. What a damn disgrace. Joshua looked completely gassed! More fatigued than hurt! Now how in the Hell did you let that happen? How?</p>
<p>— Stephen A Smith (@stephenasmith) June 2, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Holder fortsatt hodet høyt</div>
<div type="text">
<p>Joshua selv mener derimot at treningsperioden frem mot kampen var som den skulle.</p>
<p>– Hele apparatet rundt treningscampen gjorde en utmerket jobb. Opplegget i Miami var akkurat som det skulle være. Jeg var ute til lunsj én dag, og jeg spiste ingen kontaminert mat. Så når det gjelder alle disse anklagene: Det var ingenting galt med meg, sier han i en video på Youtube.</p>
<p>ANDREW COULDRIDGE / REUTERS / NTB scanpix</p>
<p>Der snakker han også ut om hvordan det var å være taperen i en av boksehistoriens største skreller.</p>
<p>– Det er tøft når du taper. Du får en følelse av at noen river en bit av deg, men jeg er fortsatt den samme. Jeg er fortsatt ambisiøs og holder hodet høyt oppe som en mester.</p>
<p>– Jeg må ta tapet som en mann, og jeg skylder ikke på noen. Det var jeg som gikk i ringen, og min prestasjon og kampplan gikk ikke slik jeg hadde tenkt.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Tidligere norsk proffbokser reagerer sterkt på dopingdom: – Det er livsfarlig</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ta tilbake beltene</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag ble det kjent at det blir omkamp mellom Ruiz og Joshua før nyttår. Det vil trolig skje i november eller desember.</p>
<p>– Gratulerer til Ruiz. Han får være verdensmester i seks måneder eller noe sånt, sier Joshua.</p>
<p>Selv om han hadde elsket å få bokse i England igjen, vil han ikke si nei til at også returkampen går i New York.</p>
<p>– Det var fenomenalt å bokse i Madison Square Garden, selv om det ikke gikk min vei. Jeg skal gjøre mitt beste for å rette på det som gikk galt.</p>
<p>Planen var at Joshua skulle bokse mot Tyson Fury eller WBC-mester Deontay Wilder om han hadde slått Ruiz. Det utgår nå i nærmeste fremtid. På Twitter strødde Wilder salt i såret etter Joshua-tapet i helgen.</p>
<p>«Han var ingen sann mester. Hele hans karriere har bestått av løgner, motsigelser og gaver. Det er fakta, og nå vet vi hvem som rømmer fra hvem!».</p></div></body></document>
