<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190227-trumps-advokat-vitne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/0E19wE/Trumps-advokat-vitner-i-Kongressen-Republikanerne-forsokte-a-utsette-horingen-i-siste-liten" frk="1289 1 13 8048"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 14:49"/>
<attribute name="author" value="Christina Pletten"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="michael cohen,donald trump,amerikansk politikk,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps advokat vitner i Kongressen: Republikanerne forsøkte å utsette høringen i siste liten.</div>
<div type="ingress">NEW YORK (Aftenposten): President Donald Trumps tidligere advokat har kommet med flere eksplosive påstander under ed i dagens høring. Han blir hardt presset av republikanerne.</div>
<div type="author">Christina Pletten</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Direkte:</p> <p>Michael Cohen vitner i Kongressen onsdag.</p> <p>En sjekk på 35.000 dollar, signert av Donald Trump til Michael Cohen, ble lagt frem som bevis under høringen onsdag for at Trump betalte hysjpenger til pornostjernen Stormy Daniels.</p> <p>Michael Cohen vitner foran komiteen i Kongressen onsdag.</p> <p>Michael Cohen sverges inn før vitnemålet sitt i Kongressen onsdag.</p> <p>Lederen for den konservative gruppen Freedom Caucus, Mark Meadows (t.v.), og viseformann i komiteen, Jim Jordan (t.h.), begge tilhørende det republikanske partiet, under høringen onsdag.</p> <p>Komitéformann Elijah Cummings (D) under høringen onsdag.</p> <p>Michael Cohen, Trumps tidligere personlige advokat, på vei inn til høringen i Kongressen onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Denne artikkelen oppdateres løpende.</p>
<p>Høringen startet klokken 16. Nå pågår utspørringen.</p>
<p>Cohen sier Trump ba ham om å true skoler til ikke å gi ut karakterene hans.</p>
<p>Den tidligere personlige advokaten kaller Trump rasist og bedrager.</p>
<p>– Donald Trump er en mann som stilte til valg fordi han ville markedsføre seg selv og sin merkevare, sa Michael Cohen til Kongressen onsdag.</p>
<p>– Han hadde ingen intensjon om å lede nasjonen.</p>
<p>Cohen sa også at Trump visste at Wikileaks kom til å offentliggjøre stjålne e-poster fra Hillary Clintons kampanje før det skjedde.</p>
<p>Jonathan Ernst, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Advokaten kom med eksempler på det han sa var Trumps rasistiske holdninger.</p>
<p>– Han spurte meg en gang om jeg kunne nevne et land som er styrt av en svart person som ikke er et «møkkahøl», sa Cohen.</p>
<p>– Dette var mens Barack Obama var president.</p>
<p>Cohen la frem en sjekk som han sa var tilbakebetaling for penger han hadde betalt til pornostjernen Stormy Daniels. Pengene kom fra Trumps personlige konto, sa Cohen. Cohen er dømt for dette forholdet fordi det er et brudd på loven om valgkampfinansiering.</p>
<p>– Jeg er ikke en perfekt mann. Jeg har gjort ting jeg ikke er stolt av, og jeg må leve med konsekvensene resten av livet, sa Cohen avslutningsvis i sin innledning.</p>
<p>Jonathan Ernst, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Hva visste Trump?</div>
<div type="text">
<p>Som forventet graver demokratene i hvor mye Trump egentlig visste, mens republikanerne angriper Cohens troverdighet.</p>
<p>– Var Trumpfamilien under mulig påvirkning av en fremmed makt under valgkampen? spurte demokrat Debbie Wasserman Schultz, i forbindelse med at familieselskapet var involvert i planene om å bygge Trump Tower Moskva.</p>
<p>– Ja, svarte Cohen.</p>
<p>– Vi forventet aldri å vinne valget, sier Cohen, som forklaring på hvorfor prosjektet fortsatte.</p>
<p>Republikaner Jim Jordan begynte sin utspørring med å sitere en trussel som Michael Cohen har sendt. Han la deretter frem eksempler på Cohens skatteunndragelse og kriminelle oppførsel.</p>
<p>– Var dette gjort for å beskytte president Trump? spurte Jordan.</p>
<p>– Nei, svarte Cohen.</p>
<p>Jordan anklaget Cohen for å straffe Trump fordi han ikke fikk jobb i Det hvite hus. Innledningvis sa Jordan at høringen og Cohens samarbeid med påtalemyndigheten var iscenesatt av en gruppe demokrater tilknyttet til Hillary Clinton. Han kalte Cohens advokat Lenny Davis for en Clinton-alliert. Målet var å få Trump stilt for riksrett, sa Jordan.</p>
<p>Carlos Barria, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Cohen angriper kongressmann</div>
<div type="text">
<p>Republikanernes angrep virker å gå inn på Michael Cohen. Ved flere anledninger har han ristet på hodet og avbrutt utspørrerne. Etter en anspent utspørring om Cohens skatteunndragelser ble han anklaget av viseformann Jordan for ikke å vise anger.</p>
<p>Cohen ble konfrontert med punktene i dommen fra New York og protesterte på fremstillingen.</p>
<p>– Skam deg, Herr Jordan, sa Cohen, tydelig irritert.</p>
<p>– Jeg skal sitte flere år i fengsel. Jeg har tatt ansvar for mine handlinger.</p>
<p>Republikaneren Mark Meadows presset Cohen på penger - omtrent ti millioner kroner - han har fått fra selskapet Novartis som konsulent. Han tok også opp penger Cohen har fått fra en finansinstitusjon i Kazakhstan.</p>
<p>Meadows anklaget Cohen for å drive ulovlig lobbyvirksomhet.</p>
<p>En av republikanerne hadde med seg en stor plakat med bilde av Cohen og påskriften «Liar, liar, pants on fire».</p>
<p>– Jeg er ansvarlig for denne typen dumskap, fordi jeg gjorde det samme i ti år som du nå holder på med, sa Cohen til kongressmannen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er Michael Cohen</div>
<div type="text">
<p>Michael Cohen har vært Donald Trumps personlige advokat og fikser i ti år.</p>
<p>Han var formelt tilknyttet Trump-organisasjonen.</p>
<p>Cohen tok seg både av private saker og forhold tilknyttet forretningsdriften av Trumps selskaper.</p>
<p>Han ble tiltalt av en domstol i New York, og sa seg skyldig på åtte punker, inkludert skatteunndragelse og å ha løyet til Kongressen.</p>
<p>Cohen ble intervjuet av Robert Muellers etterforskere i mer enn 70 timer.</p>
<p>Han er dømt til tre års fengsel, men fikk kraftig strafferabatt fordi han har samarbeidet med Mueller.</p></div>
<div type="title" level="3">Fremla dokumenter</div>
<div type="text">
<p>Donald Trumps tidligere advokat begynte høringen i Kongressen i dag med å fremstille presidenten som en rasist og en løgner. Cohen la også frem det han sier er bevis på at presidenten er skyldig i en kriminell handling.</p>
<p>Cohens erklæring lekket til amerikanske medier sent tirsdag kveld. Du kan lese den her.</p>
<p>– Jeg skjønner at noen av dere kan tvile og angripe min troverdighet. Derfor har jeg tatt med i denne erklæringen dokumenter som er uhåndgripelige, og som viser at informasjonen du vil høre er riktig og sann, sa Cohen.</p>
<p>Advokaten uttrykte anger over sin rolle i Trumps presidentkampanje, og sa at han skammer seg.</p>
<p>– Jeg skammer meg for jeg vet hva Donald Trump er. Han er en rasist. Han er en bedrager, sa Michael Cohen i sin innledningskommentar.</p>
<p>Cohen vitner i en åpen høring til kontrollkomiteen i Representantenes hus. Tirsdag vitnet han i en lukket høring for Senatets etterretningskomité.</p>
<p>Jonathan Ernst, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Cohen sier at presidenten med overlegg løy til det amerikanske folk om at han ikke hadde noen forretningsinteresser i Russland, mens han samtidig jobbet med å få bygget et Trump Tower i Moskva.</p>
<p>– Han løy om det fordi han aldri hadde forventet å vinne, og han kunne tjene hundrevis av millioner av dollar på prosjektet, sa Cohen.</p>
<p>Dette er et av punktene Cohen løy til Kongressen om tidligere. Han informerte Senatets etterretningskomité om at planen for Trump Tower Moskva ble skrinlagt i januar 2016 – før primærvalgene begynte. Nå sier Cohen at planleggingen fortsette lenge etter dette, parallelt med valgkampen. Han sier også at Trump var svært involvert.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsøkte å utsette høringen i siste liten</div>
<div type="text">
<p>Lederen for den konservative gruppen Freedom Caucus, Mark Meadows, avbrøt høringen innledningsvis med å protestere rasende mot prosessen og forlange at den ble utsatt fordi det lekket informasjon på forhånd om Cohens vitnemål. Meadows er en av Trumps sterkeste allierte i Kongressen.</p>
<p>Jonathan Ernst, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Republikanerne på komiteen forsøkte å avbryte høringen med forskjellige innsigelser, og krav om formelle avstemninger.</p>
<p>– Dere har gjort det klart at dere ikke vil at det amerikanske folket skal høre hva Herr Cohen har å si, sa komitéformann Elijah Cummings (D) til republikanerne på komiteen.</p>
<p>Cummings understreket at høringen var et forsøk på å bringe åpenhet til prosessen i sin innledende kommentar. Komiteformannen sa at han har gjort det klart for Cohen at han må fortelle sannheten i dag, og at han vil referere saken til justisdepartementet dersom Cohen lyver igjen.</p>
<p>– De som sier at Michael Cohen ikke har noe å tape, tar feil, sa Cummings.</p>
<p>AP / Aftenposten</p></div>
<div type="title" level="3">«Legitimerer uærlighet»</div>
<div type="text">
<p>– Ditt formannskap vil alltid bli identifisert med denne høringen, sa republikaneren Jim Jordan, som er viseformann på komiteen. Han angrep demokratene for å ha innkalt Cohen som vitne.</p>
<p>Han minnet om at Cohen skal sitte i fengsel fordi han løy til Kongressen. Høringen «legitimerer uærlighet», sa Jordan.</p>
<p>– Demokratene vil bare bruke deg, Herr Cohen, sa Jordan.</p>
<p>Kevin Lamarque, Reuters / NTB scanpix</p></div></body></document>
