<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190108-utdanningsgapet-mell.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Mg071M/Utdanningsgapet-mellom-kvinner-og-menn-oker" frk="346 16 36 2160"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 09:01"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="skole og utdanning,studentliv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utdanningsgapet mellom kvinner og menn øker</div>
<div type="ingress">Forskjellen mellom menns og kvinners utdanningsnivå øker, og i mange kommuner er andelen høyt utdannede kvinner mer enn dobbelt så stor som andelen menn.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Stadig flere kvinner tar høyere utdannelse, og kjønnsforskjellene øker. Her på Universitetet i Oslo på Blindern er seks av ti studenter kvinner. Foto: Jon Olav Nesvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>For begge kjønn har det vært en jevn økning i andelen med høyere utdanning de seneste årene, viser Statistisk sentralbyrås indikatorer for kjønnslikestilling. Andelen menn med høyere utdanning var 29,5 prosent i 2017, mens andelen kvinner var 37,2 prosent på landsbasis.</p>
<p>På tross av dette er indikatoren som måler forholdet mellom menn og kvinners utdanningsnivå, den indikatoren som tydeligst har endret seg i negativ retning i perioden 2008 til 2017. Dette skyldes at forskjellen mellom menn og kvinner stadig øker til kvinners fordel. I 2017 hadde kvinner høyere utdanningsnivå enn menn i alle landets kommuner.</p></div>
<div type="title" level="3">Nord-Norge</div>
<div type="text">
<p>Det er særlig i kommuner i de nordligste fylkene at forskjellen i utdanningsnivå er stor. Av de 20 kommunene der kjønnsforskjellen er størst, ligger 14 kommuner i Nordland, Troms eller Finnmark. Åtte av de 14 er finnmarkskommuner.</p>
<p>I Kautokeino, hvor forskjellen mellom kvinner og menn er størst, har 43 prosent av kvinnene høyere utdanning, 26 prosentpoeng høyere enn menn. Utdanningsnivået er jevnest i Oslo og Akershus og i de store byene, men også her øker kvinners utdanningsnivå i forhold til menns, ifølge SSB.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltak</div>
<div type="text">
<p>– Vi velger jo veldig tradisjonelt, og det er en utfordring. Det er to ting regjeringen har jobbet en del med, og det er å få menn inn i helseyrker og jenter inn i teknologi, sier forsknings- og høyere utdanningsminister Iselin Nybø (V).</p>
<p>Hun viser til at det for 2019 er satt av to millioner kroner til tiltak for å rekruttere flere menn til grunnskole- og barnehagelærerutdanning og utdanninger innenfor helse og omsorg.</p>
<p>– Det handler jo om at profesjonene blir bedre når begge kjønn er godt representert. Det er også viktig at man har både mannlige og kvinnelige rollemodeller i skolen for elevene, sier hun.</p></div></body></document>
