<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190630-finne-herjet-i-vifs-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/zGVXv9/Finne-herjet-i-VIFs-storseier" frk="512 12 40 3102"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 18:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="fk haugesund,eliteserien,vålerenga fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Finne herjet i VIFs storseier</div>
<div type="ingress">Bård Finne var i fyr og flamme da Vålerenga slo Haugesund 4-1 på bortebane i Eliteserien søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>Høydepunkter: Haugesund - Vålerenga Se høydepunkter fra Haugesund - Vålerenga her.</p> <p>Bård Finne (nummer tre fra venstre) jubler sammen med Magnus Lekven (t.v.), Herolind Shala og Aron Dønnum etter 1-0-målet mot Haugesund.</p> <p>Vålerengas Aron Dønnum feiret på akrobatisk vis etter å ha satt inn 2-0.</p></div>
<div type="text">
<p>Haugesund - Vålerenga 1 – 4</p>
<p>Først sendte Finne VIF i ledelsen tidlig i første omgang. Så assisterte han til 2-0, før han iskaldt satte inn 3-0 før pause. Oslo-laget var ekstremt effektive før hvilen, og etter pausen scoret Chidera Ejuke 4-0 på VIFs femte skudd på mål.</p>
<p>Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p>
<p>Haugesunds redusering et kvarter før slutt hjalp lite, og VIF vant i Haugesund for første gang siden 2015.</p>
<p>– Det er helt for jævlig. Det er dritdårlig, vi er ikke i nærheten i dag, sa Haugesunds Fredrik Pallesen Knudsen til Eurosport etter kampen.</p>
<p>– Vi er litt i knestående nå. Vi leter etter form og formasjon. Vi får begynne på den igjen i morgen, sa Haugesund-trener Jostein Grindhaug.</p>
<p>Seieren var Vålerengas første på fire kamper, og laget står med 21 poeng på 13 kamper.</p>
<p>– Det var en veldig bra prestasjon. Jeg er veldig stolt av gutta i dag, sa VIF-trener Ronny Deila.</p>
<p>Til søndagens oppgjør måtte Haugesund klare seg uten hele seks spillere, mens Vålerenga manglet Jonatan Tollås Nation og Adam Larsen Kwarasey. Uten førstekeeperen var det duket for 18 år gamle Kristoffer Klaessons debut i VIF-buret.</p></div>
<div type="title" level="3">Effektive</div>
<div type="text">
<p>Etter 14 minutter fikk Vålerenga innkast høyt i banen. Etter en brystpasning og et nydelig veggspill slo Matthías Vilhjálmsson inn til Bård Finne i sekstenmeteren. Han la kjapt til rette, klemte til i nærmeste hjørne og sørget for 1-0.</p>
<p>Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p>
<p>Etter en ellers sjansefattig start på kampen, var Haugesund farlig frampå etter 24 minutter. Torbjørn Kallevåg fikk fyre av fra ti meter, men debutant Klaesson i VIF-buret spilte på seg selvtillit med en god redning.</p>
<p>Sju minutter før pause rullet Vålerenga flott opp på venstresiden, og Finne fant Aron Dønnum foran mål. 21-åringen skled inn 2-0 via stolperoten og feiret med en baklengs salto.</p>
<p>Snaue tre minutter senere kontret VIF ved Sam Adekugbe på venstrekanten. Han slo inn til Finne, som iskaldt sendte en Haugesund-forsvarer i pølseboden før han prikket inn 3-0. Det var 24-åringens fjerde seriemål i år.</p>
<p>Etter tre skudd på mål og like mange i nettet, gikk VIF i garderoben med en komfortabel ledelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatte etter hvilen</div>
<div type="text">
<p>Etter drøye timen spilt sto Herolind Shala for Vålerengas første skudd på mål som ikke gikk inn, men minuttet senere var bortelaget frempå igjen.</p>
<p>Ejuke fikk kula utenfor sekstenmeteren, fintet av én mann og curlet ballen i det høyre hjørnet til 4-0. Det var VIFs femte skudd på mål.</p>
<p>Haugesund var nære ved redusering før Vålerenga haddberge to store sjanser like etterpå, deriblant Vilhjálmssons skudd i stangen.</p>
<p>Snaue kvarteret før slutt reduserte Ibrahima Koné med en herlig heading. Dermed klarte ikke Klaesson å holde buret rent i debuten.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
