<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190330-fire-til-sykehus-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/2GpX2B/Fire-til-sykehus-etter-at-vogntog-med-matvarer-tok-fyr-i-Gudvangatunnelen" frk="476 17 54 3012"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 06:06"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Egil Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="trafikkulykker,ulykker,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire til sykehus etter at vogntog med matvarer tok fyr i Gudvangatunnelen</div>
<div type="ingress">32 personer, flesteparten vedlikeholdsarbeidere, ble evakuert da et vogntog tok fyr i Gudvangatunnelen natt til lørdag. Nå hylles snarrådig sjåfør.</div>
<div type="author">Bjørn Egil Halvorsen</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Voss brannvern Vogntoget brant helt opp i Gudvangatunnelen natt til lørdag.</p> <p>2015-brannen: En buss med 30 kinesiske turister var inne i den svenske turistbussen da den begynte å brenne.</p></div>
<div type="text">
<p>Nødetatene fikk melding om brannen i Sogn og Fjordane klokken 3.39.</p>
<p>En kolonne med fire vogntog var halvannen kilometer inne i tunnelen fra Aurland-siden da ett av vogntogene begynte å brenne.</p>
<p>Fire personer ble sendt til Lærdal sykehus med mindre røykskader. Det var kraftig varmeutvikling på stedet.</p>
<p>Tunnelen var stengt for ordinær trafikk på grunn av arbeid i tunnelen. En kolonne på fire vogntog, som kom østfra, ble ledet gjennom. Da vogntogene var 1500 meter inne i tunnelen begynte ett av dem å brenne.</p>
<p>– De tre sjåførene ble fraktet raskt ut av tunnelen og tatt hånd om av ledebilen. Det var 29 arbeidere inne i tunnelen som raskt ble evakuert fra tunnelen, sier Morten Rebnor ved Vest politidistrikt til Bergens Tidende.</p>
<p>Statens Havarikommisjon er varslet om brannen, opplyser operasjonsleder Per Algrøy i Vest politidistrikt til Aftenposten.</p>
<p>– De vil gjøre sine undersøkelser. I tillegg etterforskes dette av politiet, med avhør av sjåfør og vitner, legger han til.</p>
<p>Tunnelen er nå stengt på ubestemt tid. En geolog vil foreta undersøkelser i tunnelen, og både vegger og tak vil bli undersøkt, opplyser politiet.</p>
<p>E 16 Gudvangatunnelen stengt pga oppryddningsarbeid. Blir neppe åpnet på en god stund. Det er store skader i tunneltaket. Anbefalt omkjøring 1: via rv 13 Voss-Granvin, rv 7 Hardangervidda, fv 50-Hol/Aurland. Anbefalt omkjøring 2. E39 Bergen-Lavik-Oppedal. - Fv 55 Dragsvik-Hella</p>
<p>— Vegtrafikksent. vest (@VTSvest) March 30, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Lastet med lammelår</div>
<div type="text">
<p>Vogntoget som brant lå først i kolonnen og var lastet med lammelår og andre matvarer, ifølge Voss brannvern. Foran kolonnen kjørte en ledebil.</p>
<p>Sjåføren av ledebilen får skryt av brannvesenet, som mener det kunne gått langt verre dersom hun ikke hadde vært så snarrådig.</p>
<p>– Hun gjorde en kjempeinnsats. Hun varslet om brannen, tok med seg føreren av bilen og kjørte ut med en trailer bak seg. På veien fikk hun varslet de rundt 30 personene som var i tunnelen, sier vakthavende brannsjef Arnfinn Halrynjo i Voss brannvesen til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere katastrofebranner i samme tunnel</div>
<div type="text">
<p>Gudvangatunnelen har vært rammet av en rekke alvorlige branner. I august 2015 tok en buss fyr og over 30 måtte evakueres.</p>
<p>Statens Havarikommisjon kom ett år senere med en rapport. Der konkluderte de med at brannen trolig kunne vært forhindret dersom føreren hadde foretatt en sikkerhetssjekk av bussen før innkjøring i tunnelen.</p>
<p>Veum, Arne / NTB scanpix</p>
<p>I perioden 2004 – 2013 skjedde det videre fire ulykker inne i tunnelen og to utenfor, ifølge Statens vegvesen.</p>
<p>Den drøyt 11 kilometer lange Gudvangatunnelen er Norges nest lengste tunnel.</p></div></body></document>
