<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190725-bom-planlagt-fem-uke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/jdgwRo/Bom-planlagt-fem-uker-for-dodsulykke-ved-jernbaneovergang-i-Danmark" frk="232 13 19 1390"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 07:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bom planlagt fem uker før dødsulykke ved jernbaneovergang i Danmark</div>
<div type="ingress">Fem uker før en norsk mann og hans sønn døde i en ulykke ved en jernbaneovergang i Danmark, skulle det etter planen ha blitt satt opp en bom ved overgangen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Et letbanetog passerer ved stedet der en norsk mann og hans sønn mistet livet i en ulykke lørdag 6. juli mellom en personbil og et letbanetog i Trustrup på Djursland. Foto: Ernst van Norde/ Ritzau NTB scanpix / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Berlingske skulle bommene etter planen ha blitt satt opp 1. juni – fem uker før ulykken skjedde ved overgangen på Albøgevej i Trustrup på Jylland 6. juli.</p>
<p>Arbeidet med bommene ble utsatt til 1. oktober på grunn av at Aarhus Letbane våren 2019 overtok ansvaret for Grenaabanen, som tidligere hadde vært Banedanmarks ansvar. Bommene var planlagt satt opp i forbindelse med hastighetsøkning fra 75 til 100 km/t på strekningen.</p>
<p>Overgangen var dermed uten bommer, men med blinkende lys og ringende klokker som varslet om tog, da ulykken skjedde. Både Aarhus Letbane og Banedanmark sier imidlertid til avisa at sikkerhetskravene på ulykkestidspunktet ble møtt.</p>
<p>Det var en norsk familie fra Hokksund i Buskerud som var involvert i ulykken. 7 år gamle Benjamin Sørvang Nielsen og hans 34 år gamle far Kim André Nielsen omkom, mens kona (32) og datteren (6) kom fra ulykken uten alvorlige skader, men ble innlagt på sykehus.</p></div></body></document>
