<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190804-ohio-skytterens-sost.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RREeQ8/Ohio-skytterens-soster-var-blant-ofrene--kom-til-stedet-sammen-med-broren" frk="968 7 42 5828"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-04 17:25"/>
<attribute name="author" value="Wasim Riaz"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="våpen,skyting,usa,nye massedrap i usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ohio-skytterens søster var blant ofrene – kom til stedet sammen med broren</div>
<div type="ingress">Politiet i Dayton i delstaten Ohio bekrefter at ni personer er drept. Gjerningsmannen Connor Betts (24) ble skutt og drept av politiet.</div>
<div type="author">Wasim Riaz</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: John Minchillo / AP / NTB scanpix Politi jobber på åstedet etter masseskytingen i Dayton, Ohio. Skytingen skjedde søndag morgen norsk tid og er den andre masseskytingen i USA på et døgn.</p> <p>En politibil parkert nær huset til Connor Betts og familien i Bellbrook, Ohio. Betts sto bak masseskytingen i Dayton natt til søndag. Han rakk å drepe ni og skade 27 mennesker før han ble skutt og drept av politet.</p> <p>En samling av sko på åstedet for masseskytingen, rett utenfor baren Ned Peppers natt til søndag lokal tid.</p> <p>Etterforskere i Dayton har plassert ut markører på åstedet for masseskytingen i byen søndag. Ni personer ble drept da en 24 år gammel mann åpnet ild med automatgevær. Skytteren ble skutt og drept av politiet før et minutt var gått.</p> <p>Masseskytingen foregikk i et utelivsområde i Dayton rett før stengetid natt til søndag. Her får et av ofrene hjelp av en ambulansesykepleier og frivillige på et fortauet i Oregon-området i sentrum.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen som åpnet ild mot tilfeldige personer i gaten utenfor flere barer i Dayton i den amerikanske delstaten Ohio, var ikledd skuddsikker vest og hadde med seg ekstra våpenmagasiner, opplyser Daytons ordfører Nan Whaley.</p>
<p>Ved 10.15-tiden norsk tid bekreftet politiet at ni personer er døde. I tillegg er 27 personer skadet.</p>
<p>Politiet ransaket hjemmet til familien søndag, opplyser kilder til CBS. Betts var tidligere psykologistudent ved Sinclair College, som også ligger i Dayton.</p>
<p>Bryan Woolston /REUTERS/NTB scanpix</p>
<p>Guvernøren i Ohio, Mike DeWine, har gitt ordre om at det skal flagges på halv stang søndag for å hedre dem som ble drept, og president Donald Trump ga beskjed om at det skal flagges på halv stang til og med torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Søsteren en av ofrene</div>
<div type="text">
<p>Gjerningsmannens søster, Megan Betts (22), er et av ofrene, opplyste assisterende politisjef Matt Carper på en pressekonferanse like etter klokken 19 norsk tid.</p>
<p>Hun ble drept i samme gate der Connor Betts skal ha skutt og drept åtte andre mennesker og skadet 27.</p>
<p>Megan var det yngste offeret, det eldste offeret var 57 år</p></div>
<div type="title" level="3">Kom i samme bil </div>
<div type="text">
<p>Massedrapene skjedde i Oregon, et sentrumsområde i Dayton med mange utesteder, butikker og gamle mursteinsboliger.</p>
<p>Connor Betts skal ha ankommet området med sin søster, i farens bil, opplyser politisjefen i Deyton, Richard Biehl sent søndag. Der skal de ha skilt lag før masseskytingen startet.</p>
<p>Politiet ønsker ikke å kommentere hva slags motiv Betts hadde.</p>
<p>– Det er fortsatt veldig tidlig i etterforskningen, og vi vil ikke spekulere i et mulig motiv, sa Biehl på en pressekonferanse søndag kveld norsk tid.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke ulovlig våpen</div>
<div type="text">
<p>Politimesteren opplyste at Betts skal lovlig ha bestilt drapsvåpenet og fått det utlevert hos en lokal våpenhandler. Bilder av automatvåpenet viser at det trolig var blitt modifisert etter innkjøp.</p>
<p>Politiet opplyser at gjerningsmannen også skal ha hatt et annet våpen med seg. Han var utstyrt med magasiner ladet med høyhastighetsammunisjon.</p>
<p>24-åringen hadde på seg skuddsikker vest, ansiktsmaske og hørselsvern da han ble skutt og drept av politiet.</p>
<p>#OregonDistrict #update Mayor Whaley: Suspect opened fire in the Oregon District wearing body armor.</p>
<p>There are 10 people dead including the shooter, 26 others injured.</p>
<p>Officers neutralized the shooter in less than a minute.</p>
<p>— Dayton Police Dept. (@DaytonPolice) August 4, 2019</p>
<p>John Minchillo / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Drepte ni på under ett minutt</div>
<div type="text">
<p>Skytingen skjedde like ved en bar kalt Ned Peppers Bar.</p>
<p>Det var like før stengetid, og flere politipatruljer i området da massakren startet.</p>
<p>Seks politifolk var involvert dramaet. De klarte å skyte og drepe Betts kort tid etter at de først hørte skudd bli avfyrt i Oregon-området. Ifølge politisjef Richard Biehl ble gjerningspersonen skutt av politifolkene kun 30 sekunder etter de hørte skyting i området.</p>
<p>– Skytteren klarte å drepe ni personer og skade 26 på under ett minutt, sa ordfører Nan Whaley under en pressekonferanse tidligere søndag og roste politiet for rask respons.</p>
<p>President Donald Trump tvitrer søndag ettermiddag at det vil komme fortløpende oppdateringer etter skyteepisoden, som er den andre i USA på under et døgn. Lørdag gikk en gjerningsperson til angrep på et kjøpesenter i El Paso Texas og drepte minst 20 personer.</p>
<p>The FBI, local and state law enforcement are working together in El Paso and in Dayton, Ohio. Information is rapidly being accumulated in Dayton. Much has already be learned in El Paso. Law enforcement was very rapid in both instances. Updates will be given throughout the day!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) August 4, 2019</p>
<p>John Minchillo / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Forsøkte å gå inn på bar</div>
<div type="text">
<p>Området var søndag avsperret, og FBI-etterforskere var på plass.</p>
<p>Politiet forsøker nå å finne motivet for skytingen og har bedt alle som var vitne til hendelsen eller har informasjon, om å ta kontakt.</p>
<p>Ifølge Dayton Daily News har enkelte øyenvitner sagt at gjerningsmannen forsøkte å ta seg inn i en bar.</p>
<p>– Han forsøkte å gå inn i baren, men kom seg ikke gjennom døren. Noen tok skytevåpenet fra ham, og han ble skutt og drept, skriver en mann på Facebook, ifølge lokalavisen.</p>
<p>Vedkommende skriver også at han så minst åtte døde mennesker rett ved bordet på gaten der han satt.</p>
<p>Jeff Oaks /AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Oppsto kaos</div>
<div type="text">
<p>Tiffany McConnell befant seg på en nattklubb rett ved gaten der skytingen pågikk.</p>
<p>Hun forteller at det raskt oppsto kaos da gjestene forsto at det var en pågående skyting på utsiden av klubben.</p>
<p>– Folk fikk panikk da de så døde mennesker ligge utenfor klubben. Det var så mange døde, som ikke visste at de ikke skulle våkne opp til en ny dag. Dette er tragisk for byen vår, sier hun til VG.</p></div></body></document>
