<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190206-tre-notter-til-askep.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/BJQnn7/Tre-notter-til-Askepott-regissoren-er-dod" frk="352 24 51 2121"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 14:40"/>
<attribute name="author" value="Caroline Enge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="film,nrk,tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Tre nøtter til Askepott»-regissøren er død</div>
<div type="ingress">Den tsjekkiske regissøren Václav Vorlí&#x10D;ek ble 88 år gammel.</div>
<div type="author">Caroline Enge</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: National Film Archive (NFA) «Tre nøtter til Askepott» er en viktig juletradisjon for mange nordmenn.</p> <p>Václav Vorlí&#x10D;ek ble 88 år gammel.</p> <p>Filmen om Askepott (Libuse Safránková) og prinsen (Pavel Trávnícek) hadde premiere i 1973.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen bak Tre nøtter til Askepott døde tirsdag, skriver tsjekkiske Radio Praha.</p>
<p>Den kjente og kjære filmen har vært vist på TV i Norge hver julaften siden 1996. Den ble vist første gang på NRK i 1975.</p>
<p>3rd-party-bio Stine Spjelkavik Hansen</p></div>
<div type="title" level="3">Juleklassiker</div>
<div type="text">
<p>T&#x159;i o&#x159;íšky pro Popelku, som filmen heter på originalspråket, er en fast julefilm i rundt 15 europeiske land. Flere har også forsøkt å kopiere filmen, men uten hell.</p>
<p>– De tror som regel at en av nøklene til å lykkes er at det er snø, for da blir det fort litt julestemning. Men det er ikke så enkelt. Flere har altså prøvd, men tydeligvis har ingen av dem lykkes helt. Fortsatt vises filmen på tsjekkisk tv hver jul, sa Václav Vorlí&#x10D;ek til Aftenposten i 2015.</p>
<p>Les hele intervjuet:</p>
<p>Regissøren ble intervjuet i forbindelse med at den gamle filmen skulle vises slik den var på premieren i 1973. Ved hjelp av EØS-midler og et samarbeid mellom Filmarkivet i Praha og Nasjonalbiblioteket i Norge ble filmen digitalisert og restaurert.</p>
<p>National Film Archive (NFA)</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fint at mange kan få glede av den</div>
<div type="text">
<p>Den norske versjonen hadde samme lydspor, med Knut Risan som leser alle stemmene.</p>
<p>Den tsjekkiske regissøren sa han forsto at det kun ble brukt én stemme til dubbingen i 1975, men mener at det nok ville vært bedre med flere.</p>
<p>– I en tysk versjon av filmen jeg så på kino også dubbet av én mann, men da også for blinde. I tillegg til å fremføre dialogen skildret han alt som skjedde. Publikum lo samtidig underveis i filmen, både blinde og seende. Det er fint at mange kan få glede av historien, sa Vorlí&#x10D;ek.</p>
<p>Václav Vorlí&#x10D;ek studerte film i Praha, og begynte som regissør på 1960-tallet. I fjor ble han tildelt æresprisen på den internasjonale filmfestivalen Karlovy Vary (KVIFF).</p></div></body></document>
