<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191107-oslo-bors-bykser-vid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/zGzzzK/Oslo-Bors-bykser-videre-opp" frk="193 43 51 1167"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 16:29"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo Børs bykser videre opp</div>
<div type="ingress">Hovedindeksen på Oslo Børs løftet seg torsdag 0,85 prosent til 918,13 poeng ved stengetid.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7. nov. 2019 17:29</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Erik Johansen / NTB scanpix Oslo Børs har den siste uken vokst 2,24 prosent.</p></div>
<div type="text">
<p>Samtlige av de ti mest omsatte selskapene på hovedindeksen økte i verdi. Equinor var mest omsatt, og hadde oppgang på 0,8 prosent. Mowi på andreplass økte 0,5 prosent, mens Norsk Hydro på tredje gikk opp 0,1 prosent.</p>
<p>Vinneren blant de mest omsatte ble Subsea 7 som fikk en kursvekst på 4,2 prosent.</p>
<p>Prisen på nordsjøolje lå på 62,5 dollar per fat på spotmarkedet onsdag ettermiddag. Det er en liten nedgang på 30 cent i løpet av dagen.</p>
<p>Rundt klokken 17 var den toneangivende indeksen Standard &amp; Poor 500 opp 0,1 prosent. Den industritunge Dow Jones-indeksen sto på stedet hvil, mens teknologiindeksen Nasdaq falt 0,3 prosent i den tidlige handelen.</p>
<p>I Frankfurt gikk den tyske DAX-indeksen opp 0,9 prosent, mens CAC 40-indeksen i Paris gikk opp 0,5 prosent. Ved 17-tiden lå FTSE 100-indeksen i London an til å stige med litt 0,3 prosent.</p>
<p>Nikkei-indeksen i Japan gikk opp 0,1 prosent, mens Hang Seng-indeksen i Hongkong økte 0,6 prosent.</p></div></body></document>
