<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190527-osterrikes-regjering.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/opwq7V/Osterrikes-regjering-gar-av" frk="240 1 2 1622"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 14:30"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="europa,europapolitikk,østerrike"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Østerrikes regjering går av</div>
<div type="ingress">Østerrikes statsminister Sebastian Kurz må gå av etter å ha blitt felt i opposisjonens mistillitsforslag, støttet av høyreorienterte Frihetspartiet (FPÖ).</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Østerrikes statsminister Sebastian Kurz ble mandag felt av opposisjonen, med støtte fra hans tidligere regjeringskollegaer i det sterkt høyreorienterte Frihetspartiet (FPÖ). Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>FPÖ gjorde det alt for en uke siden klart at de ville stemme for opposisjonens mistillitsforslag. Mandag gjentok partiets leder Norbert Hofer dette.</p>
<p>– Vi vil støtte det, sa han.</p>
<p>FPÖ satt inntil nylig i regjering med statsminister Sebastian Kurz' konservative parti ÖVP, men trakk seg da Kurz i tidligere i måneden sparket innenriksminister Herbert Kickl.</p>
<p>Konflikten mellom de to partiene toppet seg da de tyske avisene Der Spiegel og Süddeutsche Zeitung publiserte en video der FPÖs daværende leder Heinz -Christian Strache tilbyr en russisk kvinne, som hevdet å være niesen til en russisk oligark, lukrative offentlige kontrakter i Østerrike i bytte mot valgkampstøtte.</p>
<p>Strache måtte gå av som partileder og visestatsminister, og Kurz sparket Kickl som var generalsekretær i FPÖ da Strache var leder.</p>
<p>Kurz erstattet de avgåtte FPÖ-statsrådene med teknokrater og høytstående tjenestemenn og har varslet nyvalg i september, men Europas yngste regjeringssjef, som er 32 år gammel, må nå levere fra seg nøklene til statsministerkontoret.</p>
<p>President Alexander Van der Bellen må nå i henhold til grunnloven utpeke en ny regjering bestående av teknokrater som skal styre fram til det blir holdt nyvalg i begynnelsen av september.</p></div></body></document>
