<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190212-antatte-kidnappere-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/MgyG75/Antatte-kidnappere-har-foreslatt-hvordan-de-kan-bevise-at-Anne-Elisabeth-Hagen-er-i-live" frk="465 2 7 2964"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 13:04"/>
<attribute name="author" value="Harald Stolt-Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="anne-elisabeth hagen,forsvinningssaken på lørenskog"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Antatte kidnappere har foreslått hvordan de kan bevise at Anne-Elisabeth Hagen er i live</div>
<div type="ingress">De angivelige kidnapperne foreslår en metode for å vise at Anne-Elisabeth Hagen er i live. Politiet opplyser ikke hva denne går ut på.</div>
<div type="author">Harald Stolt-Nielsen</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jan T. Espedal I slutten av oktober i fjor forsvant Anne-Elisabeth Falkevik Hagen (68) fra hjemmet hun delte med ektemannen Tom Hagen på Fjellhamar i Lørenskog.</p></div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse mandag ettermiddag opplyste politiinspektør Tommy Brøske i Øst politidistrikt at familien til Anne-Elisabeth Hagen på nytt har hatt kontakt med de angivelige kidnapperne.</p>
<p>– Men det er ikke lagt frem noe bevis på at de som hevder å ha henne, faktisk har det. Hverken familien eller politiet har heller mottatt livsbevis, sa Brøske.</p>
<p>Men tirsdag ettermiddag skriver NRK at de angivelige kidnapperne i kommunikasjonen har skissert et forslag til hvordan de kan sende et slik livsbevis.</p>
<p>Dette får også Aftenposten bekreftet fra en kilde i politiet tett på etterforskningen.</p>
<p>Ifølge politiinspektøren har både familien, politiet og bistandsadvokat Svein Holden fått det nye budskapet fra de antatte kidnapperne, via en ny kommunikasjonsplattform.</p>
<p>Brøske ville ikke si noe om når dette budskapet kom, hva som var innholdet, hvilken plattform det kommuniseres via eller om kommunikasjonen fortsatt er krevende.</p>
<p>Brøske slo igjen fast at politiets klare råd til familien er å ikke inngå forhandlinger eller å betale løsepenger før det er kommet bevis på at Anne-Elisabeth Hagen er i live.</p>
<p>På spørsmål om dette kan endre seg hvis det skulle komme bevis på at hun er i live, svarte han:</p>
<p>– Våre vurderinger og anbefalinger vil ta hensyn til utviklingen i saken. Utover det, tenker jeg at det er bistandsadvokaten som vil være rette vedkommende til å svare.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatt bare mulig med enveiskommunikasjon</div>
<div type="text">
<p>Politiet har sagt at den nye plattformen er bedre egnet for kommunikasjon, men samtidig sa bistandsadvokat Svein Holden at det er snakk om en enveiskommunikasjon uten mulighet for familien til å svare direkte.</p>
<p>Tirsdag morgen meldte Øst politidistrikt at de ikke kan kommentere om det har vært noen kontakt med motparten etter pressekonferansen mandag kveld.</p>
<p>Politiet har ikke opplyst noe om hva skissen fra de angivelige kidnapperne inneholder.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye undersøkelser og styrket kidnappingsteori</div>
<div type="text">
<p>31. januar gjennomførte politiet nye tekniske undersøkelser i Sloraveien 4.</p>
<p>To kriminalteknikere fra Kripos tok da i bruk et apparat for 3D-skanning av åsteder.</p>
<p>1. februar opplyste politiet til Aftenposten at teorien om at Hagen er blitt bortført, nå er styrket.</p>
<p>– Jeg kan ikke kommentere det noe ytterligere. Men vi mener at den er noe styrket, sa politiinspektør Tommy Brøske ved Øst politidistrikt.</p>
<p>Etter at politiet gikk ut med saken til offentligheten er det blitt gjennomført søk i Langvannet, som ligger like nedenfor boligen til Tom og Anne-Elisabeth Hagen.</p>
<p>Politiet har så langt ikke kommentert funnene som ble gjort i vannet nedenfor boligen.</p></div></body></document>
