<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191212-men-brettspillene-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/jdn6kq/Men-brettspillene-var-ikke-dode--tvert-om" frk="781 6 28 4611"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 09:35"/>
<attribute name="author" value="May Synnøve Rogne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Men brettspillene var ikke døde – tvert om</div>
<div type="ingress">Trodde du vår digitale tidsalder hadde tatt luven av brettspillene? Tro om igjen. Vi spiller mer enn noensinne – og stadig dukker det opp nye og oppfinnsomme spillnyheter.</div>
<div type="author">May Synnøve Rogne</div>
<div type="date">12. des. 2019 10:35</div>
<div type="caption"><p>K. Remo Rehder med et utvalg av de senest ankomne spillene til testing.</p> <p>FOTO: Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad, NTB scanpix Det er blitt like vanlig for voksne som for barn å spille brettspill. Her er to par i aksjon.</p> <p>Brettspillene ruver hos bokhandlerne.</p> <p>Brettspillene samler mange rundt bordet i høytider og ferier – som jul og påske.</p></div>
<div type="text">
<p>– Brettspillenes død oppsto som en myte med inntoget av konsoll- og PC-spillene på 1980-tallet, men det skjedde aldri, sier gründer av Brettspillguiden.no, K. Remo Rehder, til NTB. Han legger til:</p>
<p>– Naturligvis vil det være en viss konkurranse når noe nytt skal finne sin plass i markedet, men i dette tilfellet er det ingen tvil om folk vil ha begge deler. Brettspill har en del unike karakteristika som ikke så lett tar seg bytte ut, så de har ikke bare overlevd, men øker stadig i både markedsmessig verdi og spredning.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Rehder forteller at det for Norges del kom en stor endring på slutten av 1990-tallet. Da oppdaget unge voksne hva slags spill som fantes i utlandet.</p>
<p>– Disse spillene bygget på helt andre prinsipper enn hva som var gjengs her til lands. Mange av familiespillene var laget for voksne, men med enkle nok regler til at de eldre barna kunne være med, i motsetning til spill som var laget for barn – men kalt familiespill.</p>
<p>Dette har ifølge brettspillentusiasten nå ført til at vi har hatt en generasjon som er vant til å spille brettspill med andre voksne. Og dette er fremdeles i vekst, samtidig som de yngre – som man tenker skal bli borte i skjermunderholdning – slett ikke blir det.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det lages flere og flere brettspill</div>
<div type="text">
<p>Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p>
<p>Outland, nisjebutikkjeden som er eksperter på brettspill og nerderelaterte hobbyer, kan bekrefte trenden.</p>
<p>– Vi ser at det lages flere og flere brettspill. De store forlagene lager mange nye spill, men vi ser også at mange populære brettspill utvikles via kickstarter-kampanjer. Et av dem er det populære Gloomhaven, som av mange regnes som verdens beste spill for øyeblikket, sier Jaroslaw Szczepanik, brettspillansvarlig hos Outland i Oslo, til Aftenposten.</p>
<p>Vanligvis er brettspill den tredje mest populære varen i butikken, og han forteller at det slett ikke bare lages kompliserte spill for kjennere.</p>
<p>– Vi ser et par klare tendenser. Noen av spillene som lages, er veldig kompliserte og laget for kjennere, men en like stor trend er spill som er laget for hele familien, samt såkalte samarbeidsspill og festspill, som kan spilles av absolutt alle, sier Szczepanik.</p></div>
<div type="title" level="3">Har tusenvis av spill</div>
<div type="text">
<p>Illustrasjonsfoto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p>
<p>På spørsmål om hvorfor noen spill inngår i jule- og påsketradisjonen, sier K. Remo Rehder videre:</p>
<p>– Jeg tror mange av «spilltradisjonene» som har oppstått, skyldes folks nostalgi og ikke minst «slapphet». Det krever en liten innsats å lære seg noe nytt. I tillegg så er vel mye basert på hva man har liggende på hytta, og derigjennom er det lettere å prøve å gjenskape gode minner enn å skape nye.</p>
<p>Brettspilleksperten vil slå et slag for å kjøpe med seg et nytt spill hver gang man skal tilbringe litt lengre tid på hytta.</p>
<p>– Så skal du nok se at tradisjonene endrer seg, fortsetter han – og avslører at for ham personlig funker det dårlig dersom noen tar frem et «Trivial Pursuit» fra 1987 på hyttetur, med et lass med utdaterte og uaktuelle spørsmål.</p>
<p>Selv kan han varte opp med spillmoro i alle sjangere og størrelser.</p>
<p>– Det er litt skummelt å innrømme det, men jeg har et sted mellom 4000 – 5000 forskjellige titler. 500 – 1000 av dem har jeg ennå ikke spilt.</p></div>
<div type="title" level="3">K. Remo Rehders anbefalinger for julen:</div>
<div type="text">
<p>Kulami – et abstrakt tospillerspill, som passer for dem som liker en liten ren mentalduell, uten at det er på sjakknivå.</p>
<p>Wizard – et kortspill som er veldig likt tradisjonelle stikktagningsspill som Amerikaner og Spardame, som kan spilles med opp til seks spillere.</p>
<p>Trails of Tucana – et norskutviklet såkalt Roll &amp; Write-spill, hvor en kaster terninger for deretter å krysse av/tegne på et personlig ark. Den største nye trenden over de siste par årene.</p>
<p>Maracaibo – et tyngre strategispill for dem som ønsker at spillet skal være en stund og liker planlegging.</p>
<p>Las Vegas – terningspill med en viss grad av «push-your-luck» og taktisk bruk av terningene for å vinne mest mulig penger.</p>
<p>Ryktet går – hviskeleken gjort om til et tegn- og gjett-spill, som skaper mye latter og moro i selskaper.</p></div></body></document>
