<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190122-stadig-flere-amerika.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/8wabkE/Stadig-flere-amerikanere-tror-at-klimaendringene-er-menneskeskapte" frk="205 13 17 1300"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 17:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="new york times,global oppvarming"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stadig flere amerikanere tror at klimaendringene er menneskeskapte</div>
<div type="ingress">Stadig flere amerikanere innser at klimaendringene er reelle og tror at de er menneskeskapte, viser en ny meningsmåling.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. jan. 2019 18:50</div>
<div type="caption"><p>Flere amerikanere enn noensinne mener klimaet er i endring og at den globale oppvarmingen i hovedsak skyldes menneskelig aktivitet. Illustrasjonsfoto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>73 prosent av de spurte er enige i at det pågår global oppvarming, mot 63 prosent for tre år siden, viser målingen som er gjengitt i The New York Times.</p>
<p>Bare siden mars i fjor har andelen amerikanere som tror at klimaet endrer seg, økt med 3 prosentpoeng, viser målingen.</p>
<p>72 prosent av de spurte sier at den globale oppvarmingen er viktig for dem, mot 63 prosent i mars i fjor.</p>
<p>62 prosent er også overbevist om at den globale oppvarmingen i hovedsak er forårsaket av menneskelig aktivitet, mot 52 prosent for tre år siden.</p>
<p>Annenhver amerikaner, 48 prosent, mener USAs innbyggere alt blir negativt rammet av den globale oppvarmingen, og 49 prosent mener at de personlig vil bli rammet.</p>
<p>Målingen viser at amerikanerne aldri har vært mer bekymret for den globale oppvarmingen, konstaterer Yale Program on Climate Change Communication og George Mason University Center for Climate Change Communication , som har utført målingen.</p></div></body></document>
