<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190619-hvor-hvitt-er-et-men.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/zGVrJ4/Hvor-hvitt-er-et-menneske-for-deg--Linn-Isabel-Eielsen" frk="393 7 17 2257"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 19:00"/>
<attribute name="author" value="Linn Isabel Eielsen (18)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="sudan,si ;d"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvor hvitt er et menneske for deg? | Linn Isabel Eielsen</div>
<div type="ingress">Hvor hvite må folk være for at de også skal være «oss»?</div>
<div type="author">Linn Isabel Eielsen (18)</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Illustrasjon: Linn Isabel Eielsen Brukere på sosiale medier over hele verden gjør profilbildene sine blå for å protestere mot medienes ikke-behandling av Sudan-krisen, skriver Linn Isabel Eielsen (18).</p> <p>Linn Isabel Eielsen</p></div>
<div type="text">
<p>I år har tusenvis av miljøopptatte ungdommer streiket utenfor viktige bygninger i landet.</p>
<p>Se for dere at politiet en dag kom ut og drepte hundre av oss.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Se for dere at de kastet kroppene til de døde vennene våre i sjøen.</p>
<p>Se for dere at myndighetene kuttet internett for å hindre oss i å planlegge noe mer.</p>
<p>Den 3. juni var det nettopp dette som skjedde i Sudan.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Privat</p>
<p>Over hundre fredelige demonstranter ble skutt ned og drept av dem som liksom skal styre landet.</p>
<p>Kort forklart: I desember i fjor hevet myndighetene prisene på hverdagsartikler som brød og drivstoff for å hindre landets økonomi i å bli verre. Folket begynte å protestere, og krevde at lederen, Omar al-Bashir, skulle gå av.</p>
<p>Den 11. april i år mistet han offisielt makten og ble arrestert. Per i dag er det militæret som sitter med makten i landet. Folket krevde et nytt, mer moderne styre basert på folkevalgte. Derfor demonstrerer de i gatene.</p>
<p>Den 3. juni ble over hundre fredfulle demonstranter drept av militære styrker. Brukere på sosiale medier over hele verden gjør profilbildene sine blå for å protestere mot medienes ikke-behandling av saken.</p>
<p>Mange sammenligner verdens reaksjon på Sudan-krisen med da Notre-Dame brant ned.</p>
<p>Hvor er vi når krisen ikke er «her»?</p>
<p>Hvor hvite må folk være for at de også skal være «oss»?</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
