<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190205-larernes-strenge-reg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/5VXwpX/Larernes-strenge-regler-odelegger-konsentrasjonen--Fabian-Haye-Aadnesen" frk="332 4 8 1673"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 21:00"/>
<attribute name="author" value="Fabian Haye Aadnesen (14)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="skole og utdanning,ungdom,lærere"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lærernes strenge regler ødelegger konsentrasjonen | Fabian Haye Aadnesen</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: Hvis noen må veldig på do, er det vanskelig å holde seg.</div>
<div type="author">Fabian Haye Aadnesen (14)</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: hxdbzxy / Shutterstock / NTB scanpix Spesielt når vi har så lite friminutt som vi har, skal vi måtte bruke fem av de minuttene til å gå på do? spør Fabian Haye Aadnesen (14).</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg har allerede opplevd mange ulike lærere, selv om jeg bare går i 8. klasse. En ting alle har til felles, er at de alle er strenge på do-gåing i timene.</p></div>
<div type="title" level="3">Frisk luft eller gå på do?</div>
<div type="text">
<p>Lærerne sier at vi må bruke friminuttet til å gå på do, men friminuttet er da vi skal få oss frisk luft. Spesielt når vi har så lite friminutt som vi har, skal vi måtte bruke fem av de minuttene til å gå på do?</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Jeg ser hvorfor lærerne ikke lar oss gå på do så ofte. Hvis noe er kjedelig, er det lett å rekke opp hånden og si at jeg må på do for å drøye tiden.</p>
<p>Men hvis noen faktisk må veldig på do, er det vanskelig å holde seg. Vi er ikke voksne ennå, blæren har ikke utviklet seg helt og er derfor mye mindre.</p></div>
<div type="title" level="3">Konsentrasjonen ødelegges</div>
<div type="text">
<p>Klassen vår er enig med lærerne om å være strenge på do-gåing, men jeg synes at hvis det er krise, må vi få lov til å gå på do.</p>
<p>Vi kan legge fra oss mobilen på hyllen i klasserommet, sånn at vi ikke holder på med den på do.</p>
<p>Å tisse er en naturlig ting, og å holde seg gjør det vanskeligere å konstrere seg, og vi ender opp med ikke å kunne følge med i timen.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
