<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190218-gronner-vil-gjenerob.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Gronner-vil-gjenerobre-rollen-som-AaFKs-forsvarssjef-269315b.html" frk="189 0 0 1066"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 15:02"/>
<attribute name="author" value="Odd-Sølve Grannes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="jonas grønner,aalesund fk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grønner vil gjenerobre rollen som AaFKs forsvarssjef</div>
<div type="ingress">Jonas Grønner spilte stort sett hele høsten i midten av forsvaret til AaFK, men ble satt ut i kvalifiseringen. Nå skal han gjøre sitt for å spille seg inn på laget igjen.</div>
<div type="author">Odd-Sølve Grannes</div>
<div type="date">18.feb.2019 16:02</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Marius Simensen Jonas Grønner tror en hel sesongoppkjøring med AaFK vil gjøre ham godt.</p></div>
<div type="text">
<p>Forsvarsspilleren kom fra Brann i sommerens overgangsvindu og kapret raskt plassen som AaFKs forsvarssjef, men ble satt ut etter tapene for Viking og Sogndal. Grønner starta kun en av de siste seks kampene. I oppkjøringen har han starta alle treningskampene i midten av treeren bak.</p>
<p>– Jeg ønsker å ta ansvar og være med utpå banen. Den midterste rollen i forsvaret skal være dirigenten og temposetteren, og det er en veldig spennende rolle som jeg bruker tid på å sette meg inn i. Jeg brukte i fjor høst på å lære om den, og jeg synes det er veldig fint å få oppkjøringen til å jobbe ordentlig med den. Vi har litt tid på å finpusse rollen nå, så får vi se hvem som starter når serien er i gang, sier Grønner til Sunnmørsposten.</p></div></body></document>
