<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191118-staten-ber-dnb-legge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/K3Xdje/Staten-ber-DNB-legge-alle-fakta-om-hvitvaskingsskandalen-pa-bordet" frk="520 6 21 3285"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 16:40"/>
<attribute name="author" value="NTB-Bibiana Piene"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Staten ber DNB legge alle fakta om hvitvaskingsskandalen på bordet</div>
<div type="ingress">DNB er i hardt vær etter korrupsjonsskandalen rundt det islandske fiskeselskapet Samherji. Både Nærings- og Finansdepartementet mener saken er alvorlig.</div>
<div type="author">NTB-Bibiana Piene</div>
<div type="date">18. nov. 2019 17:40</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix Hvitvasking har vært tema på flere møter mellom Næringsdepartementet og DNB, bekrefter departementet etter at en stor hvitvaskingsskandale er under opprulling i banken, der staten har en eierandel på 34 prosent.</p></div>
<div type="text">
<p>– De forholdene som er kommet fram i mediene, er alvorlige, og det er viktig at DNB legger alle fakta på bordet, sier kommunikasjonsrådgiver Bjørnar Angell i Finansdepartementet til NTB.</p>
<p>Tirsdag i forrige uke ble det kjent at Samherji, som er Islands største fiskeriselskap, har brukt kontoer i DNB til å sluse minst 640 millioner kroner til et skallselskap på skatteparadiset Marshalløyene. Deler av pengene kan ha blitt brukt til bestikkelser av namibiske ministre og tjenestemenn i bytte mot fiskekvoter.</p>
<p>Angell oppfordrer DNB til å samarbeide med Finanstilsynet og Økokrim for å avdekke alle relevante forhold.</p>
<p>– Det er Finanstilsynet og Økokrim som følger opp denne saken videre, sier Angell.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvitvasking tema</div>
<div type="text">
<p>Statssekretær Magnus Thue i Næringsdepartementet sier til NTB at arbeidet mot hvitvasking er et sentralt tema for staten, som eier 34 prosent av DNB.</p>
<p>– Det har vært tema på flere møter mellom departementet og DNB. DNB gir uttrykk for å ha satt inn store ressurser i arbeidet, sier han.</p>
<p>– Regjeringen er opptatt av at alle selskaper, ikke minst store finansielle institusjoner, jobber aktivt med å forebygge økonomisk kriminalitet som blant annet korrupsjon og hvitvasking av penger, understreker Thue.</p>
<p>Informasjonsdirektør Even Westerveld sier til NTB det ikke er noe unaturlig i dette.</p>
<p>– Kampen mot økonomisk kriminalitet står høyt på agendaen i DNB. Arbeidet mot hvitvasking av utbytte fra kriminell aktivitet er derfor et helt naturlig tema i de faste møtene med våre eiere, sier han.</p>
<p>Begge departementene ble onsdag informert av DNB om saken.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Enorme dimensjoner</div>
<div type="text">
<p>Eksperter NTB snakket med før helgen, mener saken ser ut som en «hvitvaskingsskandale av enorme dimensjoner» og «uten sidestykke». Flere, blant dem korrupsjonsekspert og NHH-professor Tina Søreide, mener saken bør etterforskes av Økokrim.</p>
<p>Økokrim ville fredag verken bekrefte eller avkrefte at de har satt i gang en etterforskning.</p>
<p>Også styret i DNB vil nå ha alle fakta på bordet. På et styremøte fredag redegjorde DNB-administrasjonen for hva de nå gjør videre i saken, opplyser styreleder Olaug Svarva til DN.</p>
<p>– Vi kommer til å følge opp denne saken tett fremover, sa Svarva fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Stengte i 2018</div>
<div type="text">
<p>DNB stengte to av Samherjis kontoer i 2018 etter en advarsel fra den amerikanske banken Bank of New York Mellon.</p>
<p>Hva DNB gjorde etter dette, og om den antatte hvitvaskingen er blant de 1.500 sakene som banken årlig rapporterer om til politiet, er foreløpig et ubesvart spørsmål.</p>
<p>– Vi har ikke lov til å gi opplysninger om enkeltsaker i mediene, sier Westerveld til NTB.</p>
<p>Samtidig viser dokumenter fra WikiLeaks at kontoer i DNB i en sjuårsperiode ble brukt til å overføre rundt 32 millioner kroner til et selskap i Dubai som var eid av styrelederen i det statlige selskapet i Namibia som fordeler fiskekvoter.</p></div></body></document>
