<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191005-miljopartiet-de-gron.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/GG8a1l/Miljopartiet-de-Gronne-vil-ha-tysk-losning-for-avvikling-av-oljevirksomheten" frk="985 1 11 5827"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-05 07:02"/>
<attribute name="author" value="Alf Ole Ask"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="fornybar energi,gass,kullkraftverk,klimapolitikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Miljøpartiet de Grønne vil ha tysk løsning for avvikling av oljevirksomheten</div>
<div type="ingress">MDG vil ha en egen kommisjon som skal utrede hvordan og når Norge skal avvikle olje- og gassindustrien. Men det viktigste er å stanse utdelingen av nye lisenser nå, mener nasjonal talsperson for partiet, Arild Hermstad.</div>
<div type="author">Alf Ole Ask</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix MDG-topp Arild Hermstad vil se til Tyskland for å finne ordninger for å avvikle olje- og gassindustrien.</p> <p>Plattformen til Johan Sverdrup-feltet under arbeid i Verdal. Feltet skal produsere i mange år og starter opp nå i høst.</p></div>
<div type="text">
<p>MDG ser til Tyskland for å finne en måte å avvikle oljeindustrien på. I Tyskland satte staten ned en kommisjon som laget et opplegg for å stanse bruken av kull. Innen 2038 skal alle tyske kullkraftverk være stengt.</p>
<p>Dette mener MDG kan kopieres til Norge som en arbeidsform for å avvikle olje- og gassproduksjonen. Om kort tid legger partiet frem et forslag om en stortingsoppnevnt kommisjon.</p>
<p>– I økende grad må norske politikere svare for hva som vil skje med oljesektoren om Parisavtalen innfris og klimamålene nås. Da vil en slik kommisjon være et redskap for å finne de svarene, sier Hermstad.</p>
<p>– Vårt mål er at et slikt mandat skal være i tråd med vårt program. Det er først og fremst å stanse utdeling av nye lisenser, så er det en gradvis nedtrapping av oljevirksomheten over en 15 års periode.</p>
<p>Han innrømmer at det er partiets drømmemandat, men neppe særlig realistisk.</p>
<p>– De siste årene er det delt ut lisenser og bygget ut felt som vil produsere i mange år fremover. Det blir opp til en slik kommisjon å forhandle frem en sluttdato. Vi kan leve med at ikke alle våre programformuleringer kommer med i mandatet, men det kan heller ikke bli så utvannet at det ikke betyr noe, sier han.</p>
<p>Olav Olsen</p>
<p>Fellesforbundet: Ikke mulig å stanse oljeproduksjonen om du skal ha folk i arbeid og lys i huset</p></div>
<div type="title" level="3">Konfrontert med fagbevegelsen</div>
<div type="text">
<p>I dag er synet på olje- og gass industriens fremtid kanskje den enkeltsaken som skaper mest vondt blod mellom MDG og store deler av Ap, særlig den tradisjonelle industriarbeiderdelen.</p>
<p>– Hvor realistisk er det at hele det politiske spekteret, industrien og fagbevegelsen, skal enes om et mandat til en slik kommisjon?</p>
<p>– Det blir utfordrende. Men jeg tror også at olje- og gassindustrien har behov for bedre forklaringer enn det de har gitt til nå, nemlig at vår olje og gass er renere. Bransjen og fagbevegelsen kommer til å trenge en bredere folkelig støtte for prosjektet sitt, sier han.</p>
<p>Hermstad sier at det vil være opp til en slik kommisjon å drøfte en rekke virkemidler for å avvikle olje- og gassindustrien og få ressursene over i en grønnere fremtid.</p></div>
<div type="title" level="3">Trenger kompetanse</div>
<div type="text">
<p>Hermstad sier er enig med olje- og gassindustrien i at kompetansen i denne bransjen er viktig.</p>
<p>– Vi trenger den til tre ting, nemlig å lage hydrogen, utvikle karbonfangst og lagring til å bli kommersielt og til å utvikle havvind. Vi trenger ikke lete etter mer olje og gass for å utvikle de tre tingene, mener Hermstad.</p>
<p>– Det er viktig å understreke at vi også ønsker aktivitet på sokkelen. Der skal det være havvind. Vi skal bruke gamle reservoarer til å pumpe ned CO2 fra avfallsforbrenningsanlegg, sementindustri og annet, men det skal ikke letes etter og etter hvert ikke produseres olje og gass, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Statens eierskap er et redskap</div>
<div type="text">
<p>I dag eier staten direkte omkring 40 prosent av reservene i uutbygde felt og omtrent den samme andelen i produksjonen fra utbygde felt. Hermstad er opptatt av at dette eierskapet, som i dag forvaltes av det helstatlige Petoro, må kunne brukes aktivt i forvaltningen av olje og gass.</p>
<p>– Vi mener at staten bør kunne si nei til utbygginger av lisenser der den er stor eier, sier han, og legger til at det ikke lenger bør være en automatikk i at staten tar andeler i nye felt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: MDGs oljepolitikk</div>
<div type="text">
<p>De Grønne ønsker å gi oljeeventyret en lykkelig slutt. Derfor er MDGs hovedkrav for å støtte en regjering at det ikke åpnes for mer leting og utvinning av olje og gass på sokkelen.</p>
<p>Stanse åpning av nye olje- og gassfelt på norsk sokkel.</p>
<p>Starte en gradvis og planmessig utfasing av petroleumsvirksomheten over en 15-årsperiode.</p>
<p>Opprette en oljekommisjon etter modell fra den tyske kullkommisjonen. Kommisjonens mandat bør være å forhandle frem en dato for utfasing og en plan for omskolering av oljearbeidere.</p>
<p>Satse målrettet på omstilling av kompetanse og teknologi i olje- og gassindustrien og leverandørindustrien.</p>
<p>Fjerne alle skattefordeler og subsidier til petroleumsvirksomhet og avskaffe TFO (tildeling i forhåndsdefinerte områder)-ordningen.</p>
<p>Gi gode skattevilkår til grønne næringer inspirert av dagens fordeler til olje- og gassindustrien</p>
<p>Kilde: MDGs program</p>
<p>– Men det er vel en stor forskjell på å avvikle noen kullkraftverk i Tyskland og å avvikle en næring i Norge med tusenvis av ansatte?</p>
<p>– Da mener man at utslipp fra norsk olje og gass brukt i utlandet ikke er vårt ansvar. Dersom vi løser klimaproblemet, vil det komme en kollaps i olje- og gassmarkedet. Da kan vi velge mellom å la markedet styre det, uten en god plan, eller at vi begynner å lage den planen, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk gass – problem eller løsning</div>
<div type="text">
<p>– Men norsk gass fremheves som viktig for Tyskland når de skal avvikle de mer forurensende kullkraftverkene?</p>
<p>– Det er et risikabelt standpunkt. Tyskerne kommer til å være mer opptatt av å produsere egen fornybar energi og finne bedre lagringsmetoder for strøm. Dette kan gjøre det ulønnsomt å selge norsk gass, sier han og viser til Storbritannia som har gjort seg uavhengig av kull.</p>
<p>– For hver ny vindmølle til havs utenfor den britiske kysten, bygget med hjelp av Equinor, blir det litt mindre interessant å selge norsk gass til dette britiske markedet, sier Hermstad, som minner om at selv om gassen bare forurenser halvparten så mye som kull, er det fortsatt store utslipp.</p></div></body></document>
