<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190529-bolton-iran-sto-trol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Jo7jG4/Bolton-Iran-sto-trolig-bak-skipssabotasje" frk="320 4 8 1987"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 07:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="sikkerhetspolitikk,iran,amerikansk politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bolton: Iran sto trolig bak skipssabotasje</div>
<div type="ingress">USAs nasjonale sikkerhetsrådgiver John Bolton sier Iran «nesten sikkert» har stått bak sabotasje mot skip utenfor kysten av De forente arabiske emirater.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>USAs nasjonale sikkerhetsrådgiver John Bolton, her under et besøk i Tokyo. Foto: Yohei Kanasashi / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Utspillet kommer mens spenningsnivået mellom Iran og USA er høyt. USA har nylig sendt bombefly og en hangarskipsgruppe til regionen og vil også øke antallet soldater i området.</p>
<p>Tidligere i mai ble fire tankskip utsatt for sabotasje i Persiabukta. Ett av skipene var norske Andrea Victory, og Norge deltar i granskningen av hendelsen, sammen med USA og andre land. To av skipene var saudiarabiske.</p>
<p>Skipene ble angrepet med miner som høyst sannsynligvis var iranske, ifølge Bolton.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ingen er i tvil</div>
<div type="text">
<p>Han er onsdag på besøk i De forente arabiske emirater, og uttalelsen falt på en pressekonferanse i Abu Dhabi.</p>
<p>– Det er ingen i Washington som er i tvil om hvem som er ansvarlige for dette, sa han, og føyde til:</p>
<p>– Hvem andre tror du gjør dette? Noen fra Nepal?</p>
<p>Bolton sier han skal møte Emiratenes kronprins, sjeik Mohammed bin Zayed Al-Nahyan, i tillegg til sikkerhetsrådgiver sjeik Tahnoun bin Zayed Al-Nahyan for å diskutere situasjonen i området.</p>
<p>– Vi er fortsatt bekymret og så årvåkne som vi kan, sier Bolton.</p></div>
<div type="title" level="3">Iran advarer</div>
<div type="text">
<p>Den iranske regjeringen har omtalt skipsangrepene som «alarmerende og beklagelige» og har samtidig advart fremmede makter mot «eventyr» som kan true sikkerheten til sjøs.</p>
<p>USA har trukket seg fra atomavtalen stormaktene inngikk med Iran i 2015. Iran har sagt at landet nå vil begynne å gå tilbake på deler av avtalen.</p>
<p>USAs president Donald Trump kunngjorde fredag at han vil sende ytterligere 1.500 soldater til Midtøsten.</p>
<p>– Økt amerikansk nærvær i regionen vår er svært farlig og en trussel mot internasjonal fred og sikkerhet og må konfronteres, sa Irans utenriksminister Mohammad Javad Zarif til nyhetsbyrået IRNA dagen etter.</p></div></body></document>
