<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191212-ny-sohlberg-rekord-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/pLO0W6/Ny-Sohlberg-rekord-pa-28_4-millioner-kroner" frk="461 25 73 2908"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 10:38"/>
<attribute name="author" value="Heidi Borud"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="harald sohlberg,kunst,london,sotheby's"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny Sohlberg-rekord på 28,4 millioner kroner</div>
<div type="ingress">Det ble satt Sohlberg-rekord i London onsdag, da maleriet «Modne Jorder» (1898) ble solgt. Prisanslaget var satt til 12 – 17 millioner kroner.</div>
<div type="author">Heidi Borud</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jacques Lathion/NTB scanpix Billedkunstneren Harald Sohlberg (1869 – 1935) malte dette motivet fra Rotnes Bruk i Nittedal. Onsdag ble det solgt for 28,4 millioner norske kroner i London.</p> <p>– Salgsresultatet må sees i sammenheng med den internasjonale eksponeringen av Harald Sohlbergs arbeider, sier Cecilie Malm Brundtland.</p></div>
<div type="text">
<p>Harald Sohlberg-maleriet gikk under hammeren på auksjon hos Sotheby's i London onsdag, og det var stor interesse for maleriet. Det ble til slutt budkamp mellom to bydere, en i salen og en på telefon.</p>
<p>Vedkommende i salen fikk siste bud, som endte på 28,4 millioner kroner. Det er den høyeste summen som er blitt betalt for et Sohlberg-bilde noensinne. Kjøperen ønsker å være anonym.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Ikke mange norske kunstverk går under hammeren ved de store auksjonshusene i utlandet. Primært selges arbeidene til Edvard Munch, Nikolai Astrup og Peder Balke.</p></div>
<div type="title" level="3">Motiv fra Nittedal</div>
<div type="text">
<p>Heidi Borud</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Harald Sohlberg (1869 – 1935)</div>
<div type="text">
<p>En av Norges mest kjente landskapsmalere.</p>
<p>Gikk først på tegneskole i Kristiana og reiste så til København i 1892 for å studere ved Kristian Zahrtmanns maleskole.</p>
<p>Debuterte ved Høstutstillingen 1894. Han jobbet ofte flere år med hvert motiv og har ingen stor produksjon.</p>
<p>Regnes som en av de fremste eksponentene for nyromantikken i Norge. Den kan i vid betydning brukes om perioden fra 1890 til 1905.</p>
<p>Sohlberg er nå aktuell med stor utstilling i Trondheim Kunstmuseum.</p>
<p>Utstillingen står frem til 9. februar.</p>
<p>Maleriet Modne Jorder har motiv fra Rotnes Bruk i Nittedal utenfor Oslo. Harald Sohlberg oppholdt seg der en periode vinteren og våren 1891.</p>
<p>– I løpet av de siste 20 årene er kun tre sentrale malerier av Sohlberg blitt omsatt på auksjon, hver gang med ny auksjonsrekord, sier kunsthistoriker Cecilie Malm Brundtland, som er norsk representant for auksjonshuset Sotheby's.</p>
<p>Sohlberg tok med seg maleriutkastet fra Nittedal til Paris i 1895 – 96 og fortsatte å arbeide på det der. Maleriet ble stilt ut på Høstutstillingen i 1898. Som i mange av Sohlbergs landskapsmalerier er fraværet av mennesker påfallende.</p>
<p>Maleriet har vært i samme families eie i mer enn 70 år, noe som er ganske uvanlig. Det var Harald Sohlbergs sønn, Einar Sohlberg, som solgte maleriet til dagens eierfamilie på 1930-tallet.</p>
<p>– Salgsresultatet i London må sees i sammenheng med den internasjonale eksponeringen av Harald Sohlbergs arbeider etter den store, kritikerroste utstillingen i Oslo, London og Wiesbaden de siste par årene, sier hun og fortsetter:</p>
<p>– I en tid hvor det er stort fokus på samtidskunst, er det spesielt gledelig at et klassisk bilde fra kunsthistorien oppnår en så høy pris. All kunst har jo en gang vært samtidskunst, sier Cecilie Malm Brundtland.</p></div></body></document>
