<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190901-store-demonstrasjone.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/LAq7WP/Store-demonstrasjoner-pa-flyplassen-i-Hongkong" frk="486 2 9 3189"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 08:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Store demonstrasjoner på flyplassen i Hongkong</div>
<div type="ingress">Demonstranter satte fyr på veisperringer i nærheten av Hongkongs flyplass søndag. Både fly og tog ble kansellert som følge av de omfattende demonstrasjonene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Demonstranter samlet seg utenfor flyplassen i Hongkong søndag. Foto: Kin Cheung /AP /NTB scanpix</p> <p>Reisende ved flyplassen i Hongkong ble møtt av både demonstranter og opprørspoliti søndag. Foto: Kin Cheung /AP /NTB scanpix</p> <p>Demonstranter satte fyr på barrikader nær flyplassen i Hongkong. Togtrafikken inn til flyplassen ble kansellert på grunn av protestene. Foto: Vincent Yu / AP / NTB scanpix</p> <p>En demonstrant holder opp et britisk flagg og pass utenfor det britiske konsulatet i Hongkong. Foto: Jae C. Hong / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Protestaksjonene fortsatte dagen etter de voldsomste demonstrasjonene på flere måneder i Hongkong. Mange hadde møtt fram på en av Asias mest travle flyplasser etter at det var gått ut oppfordring om å demonstrere der.</p>
<p>Politiet sperret av flyplassterminalen for å hindre demonstrantene i å ta seg inn, og de samlet seg derfor på parkeringsplassen utenfor. Noen demonstranter som likevel greide å snike seg inn i terminalen, ble fjernet av politiet.</p>
<p>Like før klokken 20 søndag kveld var minst 43 fly til og fra flyplassen innstilt som følge av demonstrasjonene, ifølge avisen South China Morning Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Stengte tognettet</div>
<div type="text">
<p>Tog til flyplassen ble innstilt, men demonstrantene forsøkte også å stanse busser på vei inn i området. Det er første gang at toglinjene har blitt stengt av myndighetene siden protestene begynte for 13 uker siden.</p>
<p>Ifølge myndighetene kastet demonstrantene gjenstander mot politiet. De sier også at jernstolper, byggematerialer og steiner ble kastet på jernbaneskinnene.</p>
<p>Etter at demonstrantene på ettermiddagen begynte å forlate terminalområdet, ramponerte noen av dem en togstasjon i Tung Chung-området. Det ble også satt opp veisperringer vis-à-vis togstasjonen hvorpå demonstrantene satte fyr på noen av dem. Brannvesenet ankom kort tid etter og lyktes i å slukke brannene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok til motorveien</div>
<div type="text">
<p>Etter at busslaster med opprørspolitiet ankom, forlot demonstrantene området. Ettersom toglinjene var stengt tok demonstrantene til motorveien i håp om at politiet ikke ville arrestere dem dersom de gikk samlet.</p>
<p>– Vi har ikke noe annet valg enn å gå den lange veien. Hvis vi blir værende i Tung Chung eller tar båten, vil vi definitivt bli tatt, sier en av demonstrantene, January, til nyhetsbyrået DPA.</p>
<p>Ifølge South China Morning Post plukket både taxier og private biler opp demonstranter langs veien for å forhindre at de ble arrestert.</p></div>
<div type="title" level="3">Protesterte ved konsulatet</div>
<div type="text">
<p>Søndag samlet også et par hundre demonstranter seg til en fredelig protest ved det britiske konsulatet.</p>
<p>Lørdag var det kraftige sammenstøt mellom demonstranter og politi i sentrum av Hongkong. Demonstrantene kastet steiner og brannbomber, mens politiet svarte med tåregass og vannkanoner og blant annet angrep passasjerer på et T-bane-tog med køller og pepperspray.</p>
<p>Siden opptøyene startet 9. juni, har Hongkong opplevd 13 uker med store demonstrasjoner som ble utløst av et lovforslag som åpner for å utlevere borgere til rettsforfølgelse i fastlands-Kina.</p></div></body></document>
