<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191225-to-pagrepet-etter-kn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/6jvVq8/To-pagrepet-som-mistenkt-for-knivran-mot-Joker-butikk" frk="242 16 25 1542"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 10:02"/>
<attribute name="author" value="Jan Gunnar Furuly"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="krim,politiet,ran"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To pågrepet etter knivran mot Joker-butikk</div>
<div type="ingress">Oslo-politiet rykket 1. juledag ut på ransmelding fra en Joker-butikk i Gaupefaret. Etter et kort søk ble to mistenkte pågrepet.</div>
<div type="author">Jan Gunnar Furuly</div>
<div type="date">28 minutter siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>De to ranerne slo til ca. klokken 10.17, fikk med seg noen varer og løp deretter fra stedet, opplyser politiet på Twitter.</p>
<p>Politiet kom raskt til stedet og sikret spor etter ranerne, og iverksatte søk etter de mistenkte.</p>
<p>Ved 11.17-tiden opplyste Operasjonssentralen ved Oslo-politiet at to mistenkte er pågrepet.</p>
<p>Vi har pågrepet to mistenkte for ranet, i besittelse av tyvegodset. Disse ble pågrepet like ved åstedet, etter søk med politihund og andre patruljer. Den ene hadde også et lite sår som hadde blødd, og dette stemmer godt med funn av blodspor ved åstedet.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) December 25, 2019</p>
<p>Vitner opplyser at begge ranerne hadde på seg hettegensere, den ene rød og den andre grå.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlot seg blodspor</div>
<div type="text">
<p>Mistenkt nummer en var ikledt en balaklava og joggebukse. Mistenkt nummer to hadde på seg tørkle over ansiktet.</p>
<p>– Begge løp i ukjent retning etter ranet. Ingen fornærmede er fysisk skadd, men det er funnet blodspor der gjerningsmennene løp vekk, skriver politiet på Twitter.</p>
<p>#Oslo Gaupefaret: Ca kl 1017 ble en Joker-forretning ranet av to maskerte menn som truet ansatte med kniv. De fikk med seg noen varer, og løp fra stedet. Vi søker etter gjerningsmennene, samt ivaretar fornærmede og foretar etterforskning ellers. Beskrivelser følger...</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) December 25, 2019</p>
<p>SAKEN OPPDATERES.</p></div></body></document>
