<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190315-statsministeren-matt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/ng3nrx/Statsministeren-matte-fjerne-Facebook-post-etter-muslimhets" frk="221 0 0 1360"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 21:15"/>
<attribute name="author" value="Harald Birkevold"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="høyres landsmøte,islam,innvandring,erna solberg,netthets,terror,høyreekstremisme"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsministeren måtte fjerne Facebook-post etter muslimhets</div>
<div type="ingress">Statsminister Erna Solberg måtte fjerne en Facebook-status om terrorangrepet på New Zealand etter massiv muslimhets. - Håpløst, sier Erna Solberg.</div>
<div type="author">Harald Birkevold</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(Stavanger Aftenblad): Statsminister Erna Solberg la ut en status om terrorangrepet mot muslimer på New Zealand på sin offisielle Facebook-side fredag formiddag, men etter kort tid måtte den fjernes. Grunnen var en rekke kommentarer med drøy hets mot muslimer og kritikk av norsk innvandringspolitikk.</p>
<p>– Vi har opplevd noen dataproblemer som gjorde det umulig for oss å gå inn og moderere og fjerne innlegg på siden min, og da ble det tatt en beslutning om å fjerne posten, sier Solberg til Aftenbladet.</p>
<p>Hun legger ikke skjul på at hun synes det er trist at slikt skjer i en slik situasjon.</p>
<p>– Det er håpløst, og særlig i lys av det som har skjedd. Jeg så selv noen av innleggene før saken ble tatt ned. Det er trist at folk ikke klarer å skille mellom en terrorhandling og en generell debatt om innvandring til Norge, sier statsministeren.</p>
<p>– Folk skrev blant annet at jeg ikke er like opptatt av nordmenn som av muslimer, sier Solberg.</p>
<p>Høyres landsmøte inkluderte fredag ofrene for terroren i Christchurch i sin tradisjonelle ett minutts stillhet for Høyre-politikere som har gått bort i året som gikk.</p></div></body></document>
