<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190323-sohr-over-200-barn-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/MRoqmo/SOHR-Over-200-barn-drept-i-offensiven-mot-IS" frk="201 30 40 1312"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 19:52"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="syria,den islamske staten (is)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">SOHR: Over 200 barn drept i offensiven mot IS</div>
<div type="ingress">Over 630 sivile er drept i den seks måneder lange offensiven som endte med at IS ble nedkjempet i Syria, ifølge eksilgruppen SOHR.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Folk fotografert på flukt fra Baghouz, den siste IS-bastionen i Syria, 14. mars. Foto: Maya Alleruzzo / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Blant de drepte er 209 barn og 157 kvinner, viser opptellingen fra Syrian Observatory for Human Rights (SOHR) lørdag.</p>
<p>Ofrene omfatter IS-krigernes familiemedlemmer og slektninger.</p>
<p>Den kurderledede syriske SDF-militsen erklærte seier over den ytterliggående islamistgruppa IS i landsbyen Baghouz lørdag. Det var i september i fjor at SDF, med støtte fra den USA-ledede militæralliansen, innledet offensiven mot de siste IS-kontrollerte områdene i Eufrat-dalen i Syria.</p>
<p>Den ytterliggående islamistgruppa gjorde hard motstand, og ifølge SOHR har 750 SDF-krigere blitt drept i offensiven. Anslagsvis 1.600 islamistkrigere er også drept.</p>
<p>5.000 IS-krigere skal ha overgitt seg og over 60.000 sivile har flyktet fra området, de aller fleste av dem kvinner og barn.</p>
<p>SOHRs oversikt er basert på et nettverk av kilder på bakken i Syria.</p>
<p>Konflikten har krevd over 370.000 menneskeliv og drevet millioner på flukt siden krigen brøt ut i kjølvannet av folkeoppstanden mot Bashar al-Assads regime våren 2011.</p></div></body></document>
