<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190323-nilsson-spurtslo-joh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/langrenn/Nilsson-spurtslo-Johaug--Ostberg-sikret-verdenscupseieren-271207b.html" frk="392 2 7 2353"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 13:50"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="ingvild flugstad østberg,langrenn,stina nilsson,therese johaug"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nilsson spurtslo Johaug – Østberg «sikret» verdenscupseieren</div>
<div type="ingress">Svenske Stina Nilsson spurtslo både Therese Johaug og Ingrid Flugstad Østberg, og vant 10 kilometer fellesstarten i Québec.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: CH. KELEMEN / BILDBYRÅN SPURTSEIER: Stina Nilsson slo en hardt kjempende Therese Johaug i spurten i Québec.</p> <p>DE TRE BESTE: Stina Nilsson flankert av Therese Johaug og Ingvild Flugstad Østberg.</p></div>
<div type="text">
<p>Stina Nilsson ble til slutt altfor sterk for Therese Johaug og Ingrid Flugstad Østberg.</p>
<p>Nilsson imponerte og holdt følge med Johaug og Flugstad Østberg hele distanserennet, og spurtslo Johaug like før målgang i Québec.</p>
<p>Dermed tapte hun sitt første distanserenn denne sesongen. Det ble med ti strake seirer i distanserenn i comebacksesongen.</p>
<p>– Jeg synes jeg gjør et veldig bra løp i dag. Med det utgangspunktet jeg hadde fra start, i tillegg til forholdene i løypa, synes jeg det gikk kjempebra. Stina knuste meg ikke i dag som hun gjorde i stafetten i VM hvert fall, så det var artig, sier Johaug til NRK etter målgang.</p>
<p>Slik gikk det fredag: Svensk superdag på sprinten, men Ingvild Flugstad Østberg dro fra i sammendraget</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke ta seieren på forskudd</div>
<div type="text">
<p>Flugstad Østberg hadde ikke sjanse i innspurten, og havnet på tredjeplass, bak Nilsson og Johaug. Hun sikret likevel et fantastisk utgangspunkt før verdenscupfinalen på jaktstart i morgen.</p>
<p>Rivalen Natalja Neprjajeva havnet helt nede på 19. plass, 1,08 minutter bak vinner Stina Nilsson. Dermed har Flugstad Østberg nærmest sikret sammenlagtseieren i verdenscupen.</p>
<p>– Hun går så godt i dag at det nærmest må en sykdom til for at sammenlagtseieren i verdenscupen skal ryke, sa ekspertkommentator i NRK, Torgeir Bjørn, på siste runde.</p>
<p>CH. KELEMEN / BILDBYRÅN</p>
<p>– Jeg hørte at hun (Neprjajeva) var nedpå, og det er ikke noe moro. Jeg var også nær ved å falle ved et par anledninger. Jeg skal holde tungen rett i munnen og håper jeg kommer til å ende opp med denne her i morgen, sier Flugstad Østberg til NRK, og viser frem ledertrøyen for verdenscupen.</p>
<p>Hun vil ikke bli gratulert med sammenlagtseieren allerede nå, før jaktstarten søndag.</p>
<p>– Nei, dessverre. Jeg har gått nok renn til å vite at ting kan snu fort. Jeg hadde en god dag i dag, også irriterer jeg meg litt over at jeg ikke klarte å henge helt med i avslutningen. Jeg følte meg bra, men de to andre ble for sterke, sier hun til statskanalen.</p></div></body></document>
