<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190128-kinesisk-telegigant-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/ngE1Mo/Kinesisk-telegigant-tiltalt-i-USA" frk="258 2 5 1684"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28 23:22"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="internasjonal politikk,huawei,kina,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kinesisk telegigant tiltalt i USA</div>
<div type="ingress">Den kinesiske teknologigiganten Huawei, to datterselskap og finansdirektøren Meng Wanzhou tiltales for flere lovbrudd av USAs justisdepartement, deriblant tyveri av forretningshemmeligheter.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Andy Wong / AP / NTB scanpix Huaweis kontorer ved selskapets forskningssenter i Dongguan i provinsen Guangdong, sør i Kina.</p> <p>Huaweis finansdirektør Meng Wanzhou ankommer en domstol i Vancouver 12. desember.</p></div>
<div type="text">
<p>Tiltalen har 13 punkter, deriblant bedrageri og brudd på sanksjonene mot Iran.</p>
<p>Meng, som i tillegg til å være finansdirektør i Huawei, også er datteren til stifteren av mobilgiganten, blir tiltalt for brudd på sanksjonene mot Iran og for å ha løyet til amerikanske banker om Huaweis forretninger i Iran.</p>
<p>Påtalemyndigheten mener Huawei har brukt et skallselskap i Hongkong for å selge utstyr til Iran.</p>
<p>Selskapet det er snakk om heter SkyCom, og Meng skal ved flere anledninger ha løyet til amerikanske banker, og sagt at de to selskapene ikke har noe med hverandre å gjøre, ifølge det amerikanske justisdepartementet.</p>
<p>Les hele tiltalen her.</p>
<p>Darryl Dyck / The Canadian Press via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Meng kan bli utlevert til USA</div>
<div type="text">
<p>Tiltalen mot de to datterselskapene hevder at de skal ha stjålet teknologien bak en robot mobiltelefonselskapet T-Mobile brukte til å teste smarttelefoner.</p>
<p>Etter flere måneder med pågående handelskrig mellom USA og Kina, har spenningen mellom landene økt som følge av USAs arrestordre mot Meng, som 1. desember ble pågrepet under en mellomlanding i Canada.</p>
<p>USA bekreftet forrige uke at de begjærer Meng utlevert fra nabolandet, som etter pågripelsen har blitt kastet inn i en diplomatisk krise med Kina.</p></div></body></document>
