<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190317-forestillingene-bor-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/BJAvdQ/Forestillingene-bor-anmeldes-i-avisen_-ikke-til-politiet" frk="159 0 0 1083"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 12:57"/>
<attribute name="author" value="Per Christian Selmer-Anderssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="søksmål,regjeringen,scenekunst,tor mikkel wara,teater,den nationale scene (dns)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forestillingene bør anmeldes i avisen, ikke til politiet</div>
<div type="ingress">KOMMENTAR: Både «Ways of Seeing» og Black Box Teater viser hvorfor fri scenekunst er viktig for demokratiet.</div>
<div type="author">Per Christian Selmer-Anderssen</div>
<div type="date">17.mar.2019 13:57</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Giannina Ottiker/Oslo Internasjonale Teaterfestival Eisa Jocson reiser verden rundt med «Macho Dancer». Onsdag i forrige uke gjestet hun Oslo Internasjonale Teaterfestival mens resten av Norge var opptatt av en helt annen forestilling.</p></div>
<div type="text">
<p>Det lukter sigarettrøyk på Black Box Teater i Marstrandgata, selv om ingen sigaretter er tent. Det er onsdag kveld, og den filippinske danseren Eisa Jocson skal fremføre sin Macho Dancer på Oslo Internasjonale Teaterfestival. Dansen er en rå, maskulin dans som mannlige fillipenere fremfører på nattklubber. Nå er det en kvinne som gjør den, med en penis i trusen.</p>
<p>Gjennom Macho Dancer spesielt, og Oslo Internasjonale Teaterfestival generelt, forsøkte teatersjef Anne-Cécile Sibué-Birkeland å flytte blikket vårt til en annen verden. Hun ville gi scenen til mennesker som ellers ikke blir hørt, og lage en samfunnskritisk festival uten å bruke utestemme.</p></div></body></document>
