<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190109-serieprat-har-norsk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/21aVnB/Serieprat-Har-norsk-humor-fatt-sitt-svar-pa-Fargo" frk="327 0 1 2004"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 05:30"/>
<attribute name="author" value="Einar Aarvig"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="anmeldelse,drama,serieprat,strømmetjenester,tv-anmeldelse,tv-serier,tv,podkast"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Serieprat: Har norsk humor fått sitt svar på Fargo?</div>
<div type="ingress">Det norske serieåret starter med et smell med humorserien Magnus.</div>
<div type="author">Einar Aarvig</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: VIAFILM/NRK Den nye serien Magnus har hentet inspirasjon fra flere kjente serier. Fargo er en av dem.</p></div>
<div type="text">
<p>Lurer du på hvilken serie som skal bli din neste? Med Aftenpostens serienyhetsbrev får du håndplukkede anbefalinger annenhver fredag.</p>
<p>Mystiske troll, overnaturlige krefter, et corny rollegalleri og hvitt Fargo-landskap så langt øye kan se. Hovedpersonen i serien er en helt udugelig (men kanskje briljant) politimann spilt av Vidar Magnussen, og vi følger ham i forsøket på å oppklare et drap.</p>
<p>Her blandes sjangere på et vis det norske serieuniverset aldri har sett før. Så langt har Magnus håvet inn gode kritikker over hele linjen. Nå blir spennende å høre om Serieprat-panelet har latt seg sjarmere like mye.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Ukens episode kan du høre her</p></div>
<div type="title" level="3">Slik lytter du til Serieprat</div>
<div type="text">
<p>En ukentlig podkast fra Aftenposten om TV-seriene alle snakker om akkurat nå. Med subjektiv synsing, sladder og serietips. I studio: Cecilie Asker, Jonas Brenna og Einar Aarvig. Produsent: Sandra Mørkestøl.</p>
<p>Du finner Serieprat der du hører på podkast:</p>
<p>Her er en lenke til podkasten i Itunes.</p>
<p>Her finner du Serieprat i Spotify.</p>
<p>I faktaboksen under finner du en enkel guide til hvordan du kan lytte:</p>
<p>Bruker du Iphone eller Mac?</p>
<p>Klikk på denne iTunes-linken og deretter på abonner. Da lastes nye episoder automatisk ned til Itunes på din mobil eller Mac.</p>
<p>Bruker du Android-telefon?</p>
<p>Besøk denne siden eller last ned en podkast-app på telefonen din (for eksempel «Acast»). Der søker du opp podkasten du ønsker å abonnere på og trykker «abonner». Du kan også sørge for at nye episoder lastes ned automatisk, i innstillinger.</p>
<p>Vil du lytte på datamaskinen?</p>
<p>Bruker du PC eller Mac, kan du lytte på denne siden eller klikke på Itunes om du har programmet installert. På mobil kan du laste ned en podkast-app (for eksempel «Acast»). Der søker du opp podkasten du ønsker å abonnere på.</p></div></body></document>
