<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190612-trump-jr-matte-svare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Vbdm5p/Trump-jr-matte-svare-pa-sporsmal-i-Senatet" frk="229 10 14 1362"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 21:57"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump jr. måtte svare på spørsmål i Senatet</div>
<div type="ingress">Donald Trump jr. måtte i Senatet onsdag på nytt svare på spørsmål om sitt kjennskap til Russlands forsøk på å påvirke utfallet av presidentvalget i USA i 2016.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">12. juni 2019 23:57</div>
<div type="caption"><p>President Donald Trumps eldste sønn, 41 år gamle Donald jr., måtte onsdag på nytt stille til utspørring i etterretningskomiteen i Senatet. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Trump jr. møtte også i 2017 i Senatets etterretningskomité for å svare på spørsmål, men komitémedlemmene var ikke fornøyde og stevnet ham på nytt.</p>
<p>– Jeg er glad det hele er over. Vi har nå oppklart dette, og jeg tror at komiteen forstår det, sa han etter onsdagens utspørring, som fant sted bak lukkede dører.</p>
<p>President Donald Trumps tidligere advokat Michael Cohen fortalte i februar at han rundt ti ganger hadde orientert Trump jr. om planene om å bygge et Trump Tower i Moskva.</p>
<p>Ifølge kilder med kjennskap til utspørringen fastholdt Trump jr. onsdag at han så vidt var kjent med farens planer om dette.</p>
<p>Etterretningskomiteen hadde også flere spørsmål knyttet til et mye omtalt møte Trump jr. hadde med en russisk advokat i New York i 2016. Der ble han angivelig forespeilet dokumenter som ville sverte Hillary Clinton og styrke Trumps vinnersjanser i presidentvalget.</p>
<p>Trump jr. fastholder at det aldri kom noe ut av dette møtet og at han heller aldri fortalte faren om det.</p></div></body></document>
