<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190603-moren-til-de-to-sost.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/9vrqjp/Moren-til-de-to-sostrene-fra-Barum--Det-er-fantastisk-hvis-de-kan-komme-hjem" frk="219 6 8 1212"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 16:01"/>
<attribute name="author" value="Harald Stolt-Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="syria,den islamske staten (is),bærum"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Moren til de to søstrene fra Bærum: – Det er fantastisk hvis de kan komme hjem</div>
<div type="ingress">Moren til de to norsksomaliske søstrene fra Bærum var i kontakt med døtrene sine i fjor. Nå håper hun at de kan komme tilbake til Norge.</div>
<div type="author">Harald Stolt-Nielsen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Olav Olsen Aftenposten møtte mandag ettermiddag moren til de to søstrene fra Bærum som i 2013 reiste til Syria og knyttet seg til IS.</p> <p>Aftenposten oppsøkte moren til «Leyla» og «Ayan» i et borettslag i Bærum mandag ettermiddag.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er fantastisk hvis de kan komme hjem, sier moren med en av sønnene som tolk da Aftenposten møtte kvinnen mandag ettermiddag.</p>
<p>Aftenposten kunne mandag avsløre at de to søstrene fra Bærum, kjent fra boken To søstre av Åsne Seierstad, er i live i Syria. De to søstrene rømte i 2013 til det da krigsherjede landet. Siden den gang har familien desperat forsøkt å få dem tilbake til Norge.</p>
<p>Etter å ha forsøkt å ta kontakt med flere familiemedlemmer mandag oppsøkte vi kvinnenes mor hjemme i et borettslag i Bærum. Det var moren selv som åpnet døren, og fikk forklart at Aftenposten har truffet døtrene og at de er i live.</p>
<p>Moren sier via sønnen at hun ikke har vært i kontakt med døtrene på ett år og at hun har vært veldig bekymret.</p>
<p>Olav Olsen</p></div></body></document>
