<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190522-usa-mistenker-syria-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/0nWxL0/USA-mistenker-Syria-for-et-nytt-kjemisk-angrep" frk="210 1 2 1379"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 03:29"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="amerikansk politikk,syriakrigen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA mistenker Syria for et nytt kjemisk angrep</div>
<div type="ingress">Amerikanske myndigheter sier i en uttalelse tirsdag at de mistenker syriske regjeringsstyrker for å ha utført kjemisk angrep mot opprørere i Idlib søndag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix Bilde fra et angrep fra russiske og syriske fly over byen Idlib nordøst i Syria i begynnelsen av mai. Tirsdag sa amerikanske myndigheter at de mistenkte syriske regjeringsstyrker for å ha begått et kjemisk angrep mot byen hvor opprørere fremdeles har kontrollen.</p></div>
<div type="text">
<p>I uttalelsen fra utenriksdepartementet heter det at amerikanerne har indikasjoner på at det ble brukt kjemiske våpen under angrepet søndag. USA truer Syria med represalier.</p>
<p>Idlib-regionen nordvest i Syria og områder rundt er opprørernes siste skanse i Syria. Islamistiske opprørere har de siste dagene gått til motangrep mot regimestyrker. Minst 44 er drept i kampene, opplyste en eksilgruppe mandag.</p>
<p>– Vi innhenter fremdeles informasjon om denne hendelsen, men gjentar vår advarsel om at dersom Assad-regimet bruker kjemiske våpen, så vil USA og våre allierte reagere fort, sa departementets talskvinne Morgan Ortagus.</p>
<p>Hun kritiserte også Russland som Assad-regimets viktigste allierte, for å ha stått bak villedende opplysninger om at andre skulle stå bak kjemiske angrep.</p>
<p>– Det er ingen tvil om at Assad-regimet er skyld i grusomme kjemiske angrep, sa Ortagus vurdere.</p></div></body></document>
