<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190424-topp-fire-plassen-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Topp-fire-plassen-i-fare-for-Arsenal-etter-stygg-bortesmell-272850b.html" frk="451 13 38 2755"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 20:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="premier league,arsenal fc,wolverhampton"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Topp fire-plassen i fare for Arsenal etter stygg bortesmell</div>
<div type="ingress">Wolverhampton ga Arsenal bank.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: REUTERS/Eddie Keogh Det ville seg ikke for Mesut Özil og Arsenal borte mot Wolverhampton onsdag kveld.</p> <p>Wolverhampton jubler for scoring mot Arsenal. Kampen endte 3 – 1.</p></div>
<div type="text">
<p>WOLVERHAMPTON WANDERERS - ARSENAL 3 – 1</p>
<p>Arsenals håp om en topp fire-plass fikk en ny stygg smell onsdag. Borte mot Wolverhampton ble det 1-3.</p>
<p>Søndag ble det tap hjemme mot Crystal Palace (2-3), onsdag ble et tafatt Arsenal-lag knust 1-3 av Wolverhampton borte.</p>
<p>Wolverhampton hadde ikke vunnet mot Arsenal siden september 1979, og syntes tydeligvis det var på tide å stikke kjepper i hjulene for den mesterliga-jaktende London-klubben. Rúben Neves ga hjemmelaget ledelsen etter å ha klemt inn et frispark fra 20 meters hold rett i nettet bak Arsenal-keeper Bernd Leno. Da var det spilt 28 minutter.</p>
<p>Før målet hadde det skjedd lite på På Molineux Stadium, men etter scoringen var det stort sett Wolverhampton for alle pengene.</p>
<p>Ti minutter senere doblet Matt Doherty til 2-0, før Diogo Jota sendte gjestene langt ned i gjørma da han satte inn 3-0 på overtid i første omgang. Spissen snappet opp en feilpasning, dro seg forbi to mann og satt ballen forbi Leno.</p>
<p>Dermed gikk Wolverhampton til pause med tremålsledelse for første gang i sin Premier League-historie, ifølge statistikktjenesten Opta.</p>
<p>AP Photo / Rui Vieira / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Giftige</div>
<div type="text">
<p>Gjestene hadde hatt 72 prosents ballinnehav den første omgangen, men klarte ikke å avfyre ett eneste skudd mot Wolverhamptons keeper.</p>
<p>Det skulle gå hele 80 minutter før Rui Patrício i vertenes bur ble satt på prøve, og det endte i tillegg med en redusering. Sokratis headet inn 1-3 etter en corner. Patrícios første redning i kampen kom først på overtid.</p>
<p>Før reduseringen hadde var hjemmelagets Raúl Jiménez svært nær å sette inn det fjerde målet, men skuddet gikk i nettveggen.</p>
<p>Da dommer Stuart Attwell blåste av kampen var det fullt fortjent at poengene ble igjen i Wolverhampton.</p>
<p>Arsenal fortsetter å slite på bortebane, og da er det ikke betryggende at to av de tre siste kampene er på fremmed gress. Arsenal har igjen Leicester (b), Brighton (h) og Burnley (b).</p></div>
<div type="title" level="3">Jakter 7.-plassen</div>
<div type="text">
<p>London-laget hadde en mesterligabillett i egne hender for tre dager siden. Etter to tap på fire dager er det ikke lenger selv opp til «The Gunners» å sikre seg en topp fire-plass i Premier League. Når tre runder gjenstår ligger Arsenal på 5.-plass, ett poeng bak Chelsea på fjerde.</p>
<p>Wolverhampton, som nå ligger på sjuendeplass, har igjen Watford (b), Fulham (h) og Liverpool (b). Sjuendeplass kan gi plass i europaligaen, en plass Wolverhampton for øyeblikket har grep om med sine 51 poeng.</p>
<p>Bak følger Watford (50), Everton (49) og Leicester (48).</p></div></body></document>
