<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190518-riksadvokaten-mener-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/K3Gk5G/Riksadvokaten-mener-politi-i-Agder-brot-tjenesteplikten-grovt" frk="258 12 21 1687"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 05:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="drap,kristiansand,agder"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Riksadvokaten mener politi i Agder brøt tjenesteplikten grovt</div>
<div type="ingress">Riksadvokaten mener to polititjenestemenn er skyldig i grovt brudd på tjenesteplikten etter at et avhør av en drapssiktet 15-åring skjedde uten forsvarer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix Politiet i Agder får kritikk av riksadvokaten for å ha avhørt en 15-åring uten forsvarer til stede. To tjenestepersoner siktes, men de blir ikke straffet fordi det skjedde for over to og et halvt år siden, samt at det faktiske forholdet er erkjent.</p></div>
<div type="text">
<p>En 15 år gammel gutt ble 6. desember 2016 avhørt som vitne etter at Jakob Hassan (14) og Tone Ilebekk (48) ble drept dagen før i Kristiansand. I løpet av vitneavhøret ble han siktet.</p>
<p>Politiadvokaten i saken besluttet at gutten og moren skulle presenteres for siktelsen og at avhøret skulle avsluttes. Da politiadvokaten gikk for å kontakte forsvarer, fortsatte likevel avhøret i 40 minutter, skriver Fædrelandsvennen.</p>
<p>– Riksadvokaten konstaterer at det var svært kritikkverdig av tjenestemennene å fortsette avhøret uten forsvarer, heter det i en avgjørelse fra riksadvokat Tor-Aksel Busch, skriver avisen.</p>
<p>Busch er ikke tvil om at det var en tjenesteplikt å avslutte avhøret og vente på forsvarer og mener dette er et brudd på Den europeiske menneskerettskonvensjonen.</p>
<p>Fem personer ble etterforsket av Spesialenheten for politisaker etter anmeldelse fra advokat Svein Kjetil Stallemo. Henleggelsen av saken opprettholdes mot tre personer. To av tjenestepersonene som besluttet at avhøret skulle fortsette, siktes for å ha utøvd offentlig myndighet og grovt brudd på sin tjenesteplikt. De vil ikke bli straffet.</p>
<p>15-åringen ble dømt til 11 års fengsel for drapene.</p></div></body></document>
