<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191125-25-dode-etter-meslin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/xPzgQj/25-dode-etter-meslingutbrudd-pa-Samoa" frk="180 22 27 1181"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 07:21"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">25 døde etter meslingutbrudd på Samoa</div>
<div type="ingress">Tallet på døde etter meslingutbruddet på Samoa har økt til 25, viser tall fra stillehavsnasjonens myndigheter.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">25. nov. 2019 08:21</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: AP / NTB scanpix To barn på Samoa bruker munnbind for å beskytte seg mot meslingutbruddet.</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen opplyser at 2.194 tilfeller av sykdommen har blitt påvist, der over halvparten er barn under fire år.</p>
<p>Alle de registrerte dødsfallene, bortsett fra en 37 år gammel mann, gjelder barn i samme aldersgruppe.</p>
<p>Myndighetene på Samoa har erklært unntakstilstand for å bekjempe epidemien, og de har blant annet stengt skoler, satt i gang vaksinasjonsprogram og lagt ned forbud mot at barn deltar i offentlige ansamlinger. Ifølge myndighetene har mer enn 17.000 mennesker blitt vaksinert i løpet av de siste fem dagene.</p>
<p>Myndighetene erklærte meslingepidemi i landet etter de første dødsfallene i oktober. Australia og New Zealand har sendt spesialister til landet, og UNICEF har sendt rundt 110.000 doser med vaksiner for å hjelpe befolkningen på rundt 200.000.</p>
<p>De nærliggende nasjonene Tonga og Fiji har også opplevd utbrudd av meslinger, men Samoa har blitt rammet hardest grunnet lave vaksinasjonsrater.</p></div></body></document>
