<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190805-vant-vm-med-fem-spil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/0nb8lB/Vant-VM-med-fem-spillere-fra-lokal-klubb" frk="611 13 52 3724"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 18:07"/>
<attribute name="author" value="Åsmund Gullachsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vant VM med fem spillere fra lokal klubb</div>
<div type="ingress">Nesten en tredel av troppen til de ferske verdensmesterne i undervannsrugby er fra Bergensklubben BSI Boblen.</div>
<div type="author">Åsmund Gullachsen</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tor Høvik VERDENSMESTERE: Marie Jeanette Outzen, Carina Magnussen, Gunhild Litlabø og Gerd Anne Solibakke er nybakte verdensmestere fra BSI Boblen. Det samme gjelder Ragnhild Litlabø, som ikke er med på bildet.</p> <p>GULLVINNERE: De nybakte verdensmesterne i undervannsrugby i Graz.</p> <p>FORNØYD: Fra venstre: Carina Magnussen, Gunnhild Litlabø, Tord Caspersen Nerland, Marie Jeanette Outzen og Rannveig Litlabø.</p></div>
<div type="text">
<p>Det norske kvinnelandslaget i undervannsrugby gikk hele veien til topps i verdensmesterskapet i Graz i Østerrike, etter at de lørdag slo Tyskland i en høydramatisk finale.</p>
<p>– Det føles helt fantastisk. Det går litt i bølger hva man føler. Der og da er det full jubel, samtidig som man er helt tom for krefter. Det er en enorm lettelse og glede, som det tar å ta inn over seg, sier Gunhild Litlabø.</p>
<p>Hun har spilt på det norske landslaget i 18 år, og er spillende trener for Bergens eneste undervannsrugbyklubb, BSI Boblen.</p>
<p>Også Marie Jeanette Outzen, Carina Magnussen, Rannveig Litlabø og Gerd Anne Solibakke er nybakte verdensmestere fra bergensklubben. Sammen utgjør de nesten en tredel av hele VM-troppen.</p>
<p>Privat</p>
<p>– Klubben vår har tradisjon for å skape landslagsutøvere. Vi har vært blant Norges aller beste klubber lenge, med et kvinnelag som alltid har vært i norgestoppen, sier Litlabø.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Undervannsrugby</div>
<div type="text">
<p>En lagidrett som foregår under vann i et basseng.</p>
<p>Det er to lag med seks aktive spillere i vannet.</p>
<p>Spillet går ut på å plassere en ball i et mål i enden av motstanderens banehalvdel.</p>
<p>Ballen er fylt med saltvannsoppløsning og synker raskt til bunnen.</p>
<p>Målet står på bunnen av bassenget.</p>
<p>En kamp består av to omganger på 15 minutter.</p>
<p>Undervannsrugby er den eneste tredimensjonale sporten i verden og stiller store krav til styrke, kondisjon og blikk.</p>
<p>Rundt 400 spiller undervannsrugby aktivt i Norge.</p>
<p>BSI Boblen er en av landets største klubber, med rundt 70 aktive medlemmer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et fantastisk mesterskap</div>
<div type="text">
<p>Litlabø forteller at forrige ukes mesterskap, med 18 deltakende nasjoner, er tidenes største VM i undervannsrugby.</p>
<p>– Mesterskapet hadde et veldig bra og profesjonelt opplegg. Graz er den nest største byen i Østerrike, men verdensmesterskapet preget byen. De viste kampene på barene i byen, og vi ble stoppet på gaten med landslagstøy på. Det var utrolig gøy å være der, sier hun.</p>
<p>Mesterskapet nådde sitt klimaks da Norge møtte Tyskland i finalen, i en fullsatt svømmehall med kapasitet på opp mot 300 tilskuere.</p>
<p>I denne idretten er Norge best i verden</p>
<p>– Det ble en veldig jevn og tøff kamp, som kostet veldig mye krefter.</p>
<p>Da kampuret nådde full tid, sto det stadig 0 – 0. Da avgjøres kampene med «sudden death», hvor første mål vinner.</p>
<p>– Vi ble hardt presset, men klarte å ta ut alle kreftene, selv om vi var fryktelig slitne, sier Litlabø.</p>
<p>Privat</p>
<p>Gerd Anne Solibakke scoret det avgjørende målet i finalen.</p>
<p>Dermed fikk Norge revansjert finaletapet mot samme motstander i 2015.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Norges mesterskapsmedaljer</div>
<div type="text">
<p>Herrer: VM 2015, VM 2011, EM 2017</p>
<p>Kvinner: VM 2019, VM 2011, VM 1995, EM 2017, EM 2005</p>
<p>Gunhild Litlabø håper VM-gullet kan bidra til å øke oppmerksomheten rundt undervannsrugby i Norge og Bergen.</p>
<p>– Vi er et aktivt og godt lag, men vi sliter med å rekruttere nye medlemmer. Det er mange som ikke vet om oss, og kanskje høres det litt skremmende og nytt ut, sier Litlabø.</p>
<p>– Det er et veldig godt miljø. De fleste av våre spillere begynner som studenter, blir hektet og fortsetter lenge etter studietiden, sier hun.</p>
<p>Det norske herrelandslaget, med én BSI Boblen-spiller, tok VM-sølv etter å ha tapt mot Columbia i finalen.</p></div></body></document>
