<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191204-lar-av-flytoget-og-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/Wbyanr/Lar-av-Flytoget-og-legg-det-ned--Gustav-Nielsen" frk="464 0 1 2958"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 20:00"/>
<attribute name="author" value="Gustav Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="flytoget,infrastruktur,kollektivtransport,samferdsel,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lær av Flytoget og legg det ned! | Gustav Nielsen</div>
<div type="ingress">Den delte Flytog-løsningen var en grov samferdselstabbe.</div>
<div type="author">Gustav Nielsen</div>
<div type="date">4. des. 2019 21:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Espedal, Jan Tomas Sporene gjennom Oslo er en flaskehals. Da er det lite klokt at flytogene kjører gjennom byområdet uten å ta opp og sette av passasjerer på alle stasjonene de stopper, skriver innleggsforfatteren.</p> <p>FOTO: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen vil effektivisere offentlig sektor. Da er det opplagt at Flytoget bør legges ned. Den delte Flytog-løsningen var en grov samferdselstabbe i strid med det opprinnelig anbefalte konseptet for Gardermobanen før den ble bygget.</p></div>
<div type="title" level="3">Flaskehals</div>
<div type="text">
<p>Sporene gjennom Oslo er en flaskehals. Da er det lite klokt at flytogene kjører gjennom byområdet uten å ta opp og sette av passasjerer på alle stasjonene der de stopper. Det gir dårlig kapasitetsutnyttelse av flytogene i en transportkorridor der veiene er sterkt belastet og der det er mye trengsel i de andre togene. Løsningen gjør det også umulig å ta med reisende i motsatt retning av flyplasstrafikken, noe som ville forbedret tilbudet til mange arbeidspendlere på Romerike og mellom Drammen og Oslo. Pendlere står i dag i trengsel på omegnsstasjonene og ser halvtomme flytog passere midt i rushtiden.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Hvis flytogenes kapasitet i stedet benyttes sammen med de andre togtilbudene, kan vi få fast timinutters trafikk mellom knutepunktstasjonene i hele korridoren mellom Drammen og Gardermoen. Både flypassasjerer og alle andre reisende i området vil kunne «glemme klokken» det meste av døgnet, året rundt – en viktig forenkling for de reisende i forhold til dagens blandede ruteplaner. Også effektiv mating med buss til toget blir mer attraktivt enn i dag. Vi får mye større nytte av de store investeringene i jernbanen.</p></div>
<div type="title" level="3">Slipper bry</div>
<div type="text">
<p>Nedlegging av Flytoget vil gjøre at de reisende slipper bryet med det ekstra, spesielle billettsystemet som Flytoget holder seg med. Systemet gjør det tungvint å bytte mellom ulike tog og narrer ukjente reisende til å betale nesten dobbel pris for tog til og fra Oslo lufthavn. Ved en omlegging vil det fortsatt være mulig å ta ekstra pris for reisende til/fra flyplassen om myndighetene ønsker det. Men da for alle togreisende, også dem som bruker lokal- eller regiontog.</p>
<p>Dessuten: De andre togene er mer praktiske å reise med for alle som har bagasje, barnevogner, rullestoler, osv. Flytogets materiell byr jo ikke på stort bedre plass enn i et fly.</p></div>
<div type="title" level="3">Forenkling</div>
<div type="text">
<p>Et enhetlig, integrert togtilbud vil være et viktig bidrag til fortsatt forenkling og effektivisering av Osloregionens kollektivsystem. Så vidt jeg kan se, kan dette løftet skje uten at det trengs å investere en krone i infrastrukturen. Og en helt unødvendig selskapsadministrasjon kan nedlegges.</p>
<p>Personalet trenger bare å avtakkes med at de så fint har demonstrert det vi visste fra før: Høy frekvens, enkel, pålitelig drift og tydelig markedsføring gir løft i både etterspørsel og inntekter for kollektivtransporten.</p></div></body></document>
