<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190309-kreativitet-neglisje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/zLd0aq/Kreativitet-neglisjeres-i-skolen-Tull-og-toys--Leandros-de-Jonge" frk="392 3 9 2263"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 20:00"/>
<attribute name="author" value="Leandros De Jonge (20)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="skole og utdanning,høyere utdanning,skolepolitikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kreativitet neglisjeres i skolen? Tull og tøys! | Leandros de Jonge</div>
<div type="ingress">Si ;D-innlegg: Å gjengi andre gjør det lettere å selv tenke kreativt.</div>
<div type="author">Leandros de Jonge (20)</div>
<div type="date">9. mars 2019 21:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: wacomka / Shutterstock / NTB scanpix En lærer kan til syvende og sist bare vise deg hva som er kreativt (og de gjør det!), men de kan ikke lære deg å være kreativ, siden det ikke finnes en fasit for det, skriver Leandros de Jonge (20).</p></div>
<div type="text">
<p>Magnus Nordmo skrev i Si ;D 26. februar at skolen neglisjerer kreativitet. Det er tull og tøys!</p>
<p>Det finnes mange åpninger for kreativitet innenfor norskfaget.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Gjengi andre og lær</div>
<div type="text">
<p>Alle elever i norsk skole har jobbet seg gjennom sin andel retorikk-, dikt- og novelleanalyser. I en slik analyse lærer man hovedsaklig å identifisere og poengtere bruken av virkemidler og sjangertrekk og hvordan dette får fram holdninger.</p>
<p>Nordmo kritiserer konseptet ‘å gjengi tanker andre har tenkt’, men dette er en av de aller viktigste egenskapene vi tilegner oss på skolebenken!</p>
<p>Det å forstå andres tankegang gjør deg i stand til å reagere på det i dialog. Å forstå virkemidlenes egenskaper ruster deg til å formidle ditt eget syn.</p>
<p>Analyser lærer oss betydningen av å tilegne oss konstruktive metoder. Vi lærer forskjellen på hvordan et virkemiddel skal brukes og hvorfor det er effektivt, og det er nettopp dette som legger grunnsteinen for nytenkning.</p></div>
<div type="title" level="3">Kreativitet er vanskelig</div>
<div type="text">
<p>Kreativitet er vår skapende evne og, slik som Nordmo påpeker, skiller den seg fra våre gjenskapende evner.</p>
<p>Å være kreativ er vanskelig nettopp fordi det nødvendigvis betyr å gjøre noe unikt. Det krever at man stadig forsøker noe nytt.</p>
<p>Som tommelfingerregel mener jeg at jo mer du blir utsatt for kreativ tenkning, jo enklere er det for deg å tenke slik selv.</p>
<p>Nytenkning fordres gjennom søken etter hva som gjør at noe skiller seg ut, og at du aktivt forsøker å bruke den forståelsen.</p>
<p>En lærer kan til syvende og sist bare vise deg hva som er kreativt (og de gjør det!), men de kan ikke lære deg å være kreativ, siden det ikke finnes en fasit for det.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
