<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190815-fn-norge-bryter-forp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Qo3y8Q/FN-Norge-bryter-forpliktelser-om-familiegjenforening" frk="199 5 7 1287"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 03:54"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FN: Norge bryter forpliktelser om familiegjenforening</div>
<div type="ingress">FN mener den norske regjeringen bryter internasjonale forpliktelser om å gi flyktningers familie en enklest mulig vei til landet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">15. aug. 2019 05:54</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det sier juridisk rådgiver Olivia Mocanasu ved FNs høykommissær for flyktninger sitt nordiske kontor til Vårt Land.</p>
<p>Ifølge de internasjonale forpliktelsene skal flyktninger gis de mest fordelaktige prosedyrer, men Mocanasu mener det virker som Norge heller forsøker å lage hinder.</p>
<p>Under onsdagens panelsamtale under Arendalsuka trakk hun blant annet frem at Norges saksbehandlingsgebyr på 10.500 kroner er det høyeste i verden. Regjeringen har gått inn for å senke gebyret, men FN anbefaler at det fjernes.</p>
<p>Mocanasu trakk også frem Norges familiedefinisjon som hun føler er snever og mener bør utvides, slik at barn og søsken over 18 år får rett til familiegjenforening.</p>
<p>Både Arbeiderpartiet og Høyre meldte avbud til panelsamtalen. Guri Melby fra Venstre var ifølge avisen den eneste politikeren som stilte.</p>
<p>– Det eneste vi greide å få inn i Granavolden-plattformen er å senke saksbehandlingsgebyret. Jeg må bare erkjenne at vi ikke har greid å komme lenger. Men det er vanskelig når det er såpass bred enighet om den strenge linjen. Ap, Høyre, Frp og Sp slutter opp om den, sa hun.</p></div></body></document>
