<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190821-ullevaal-gresset-tal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/Qo39wx/Ullevaal-gresset-talte-Rammstein-konserten" frk="260 5 10 1734"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 09:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ullevaal-gresset tålte Rammstein-konserten</div>
<div type="ingress">Gresset på Ullevaal stadion kom seg helskinnet gjennom søndagens Rammstein-konsert og trenger ikke byttes før EM-kvalifiseringen mot Malta 5. september.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix Gresset på Ullevaal stadion tålte søndagens Rammstein-konsert og trenger ikke byttes før landskampen mot Malta 5. september.</p> <p>Søndag kveld holdt Rammstein-konsert på Ullevaal stadion. 5. september spiller Norges landslagsherrer i fotball EM-kvalifisering samme sted. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag begeistret det tyske bandet over 30.000 publikummere på Ullevaal stadion.</p>
<p>I forkant av konserten var underlaget på landslagsarenaen tildekket av plater i seks døgn, og bandet hadde med seg et av de mest omfattende sceneriggingene i musikkverdenen.</p>
<p>BAKGRUNN: NFF utelukker ikke at Ullevaal-gresset må byttes etter konsert</p>
<p>Etter konserten var spørsmålet om gressteppet på Ullevaal ville være i god nok stand til at det kunne spilles landslagsfotball samme sted 5. september. Da skal det norske herrelandslaget spille EM-kvalifisering mot Malta.</p>
<p>Direktør for kommunikasjon og samfunn Svein Graff i NFF opplyser til NTB onsdag at gresset ser bra ut og at det ikke er behov for nytt gressdekke. Dermed vil de norske landslagsgutta spille på det samme Ullevaal-gresset som lå der før de tyske rockerne inntok scenen.</p>
<p>Dersom det hadde vist seg at gresset ikke tålte konserten hadde NFF en stående avtale om å få levert nytt gressteppe fra en leverandør på svært kort varsel. Det tar vanligvis bare noen dager etter at det er lagt til det er fullt spillbart.</p>
<p>Norge møter Malta i EM-kvalifiseringen 5. september. Noen dager senere reiser troppen til Stockholm og kamp mot Sverige søndag.</p></div></body></document>
