<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191230-politiet-jakter-pa-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/0nJ0yA/Politiet-jakter-pa-opptak-av-Eirin-Mikkelsen-pa-julaften" frk="756 4 22 4655"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 13:08"/>
<attribute name="author" value="Frode Sætran"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="krim,sverige,søk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet jakter på opptak av Eirin Mikkelsen på julaften</div>
<div type="ingress">Sporene etter Eirin Mikkelsen (43) ser ut til å slutte ved havnen i Landskrona. Men håpet er ikke ute, politiet har mer å jobbe med.</div>
<div type="author">Frode Sætran</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Privat Eirin Mikkelsen (43) forsvant sent julaften mens hun var sammen med kjæresten sin i Landskrona i Sør-Sverige.</p> <p>Politiet regner den siste observasjonen av Eirin Mikkelsen som sikker. Den ble gjort i havnen ved rutebåtene til øya Ven, ved 23-tiden på julaften.</p> <p>Politiet er i ferd med å innhente opptak fra overvåkingskameraer langs ruten Eirin Mikkelsen gikk fra sentrum i Landskrona og ned til Skeppsbron (bildet) og havnen der hun sist ble sett.</p> <p>Flere frivillige har bidratt under arbeidet med å lete etter norske Eirin Mikkelsen, blant annet organisasjonene Missing People og FIKK.</p> <p>Verdifull tid gikk tapt før dykkere ble satt inn i søket etter Eirin Mikkelsen. Nå er søket innstilt uten resultat.</p></div>
<div type="text">
<p>Andreas Hillergren / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Eirin Mikkelsen (43) er fra Fyllingsdalen i Bergen. Hun jobber skift i Nordsjøen og hadde nylig kommet tilbake til kjæresten sin i Landskrona da de ved 16-tiden på julaften gikk til en pub for å spise julemiddag.</p>
<p>To timer senere forlot de puben. Klokken var ca. 18 da kjæresteparet ifølge Aftonbladets opplysninger gikk til en venn som bor sentralt i Landskrona.</p>
<p>Den siste observasjonen av Mikkelsen er julaften klokken 23. Da befant hun seg ved havnen i Landskrona, nærmere bestemt ved Skeppsbron der anløpshavnen til rutebåtene som går til øya Ven i Øresund, befinner seg.</p>
<p>– Det er opplysninger vi er ganske sikre på, både posisjonen og tidsangivelsen, sier etterforskningsleder Kent Persson ved Helsingborg-politiets seksjon for grove forbrytelser.</p>
<p>Anders Bjurö/TT / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Ifølge Aftonbladet, som har snakket med en av kjærestens venner, skal Mikkelsen ha gått litt foran kjæresten sin da de nærmet seg havnen.</p>
<p>– Hun skal ha gått foran ham i retning Skeppsbron der Venbåtarna legger til. Der skal hun ha hoppet over en grind mot båtene. Da skal kjæresten hennes ha mistet henne av syne, forteller han til avisen.</p>
<p>Først klokken 12.01 dagen etterpå ble hun meldt savnet. Da hadde det gått rundt 13 timer. Verdifull tid gikk tapt.</p>
<p>– Jeg kan bekrefte at tidspunktene er slik du sier, men ønsker ikke kommentere ytterligere, sier Persson.</p>
<p>I tillegg gikk det ytterligere flere timer før det ble igangsatt søk i sjøen.</p>
<p>Andreas Hillergren / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Flere medier har sitert politiet på at de mistenker at Mikkelsen er blitt bortført, men det finnes ingen bevis eller spor som tyder på at det er noe slikt som er skjedd.</p>
<p>– Vi har ikke noe åsted eller funn som tilsier at vi står overfor et drap eller voldshandling. Men i og med at vi mener at vi står overfor en kriminell handling, er saken registrert slik for at politiet skal ha mulighet til å foreta handlinger som for eksempel å beslaglegge mobiltelefonen hennes, sier etterforskningslederen til Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3">Avsluttet søk i sjøen</div>
<div type="text">
<p>Politiet har beslaglagt Mikkelsens mobiltelefon for å analysere den. Telefonen ble funnet på en adresse hvor hun hadde oppholdt seg. Persson ønsker ikke å si noe om hvorvidt politiet har gjort funn på telefonen som kan bidra til å løse saken.</p>
<p>Politiet har oppfordret publikum til å kontakte politiet om observasjoner eller opplysninger de måtte ha om kjæresteparets bevegelser, eller om annet som kan ha betydning for saken.</p>
<p>Anders Bjurö/TT / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Dykkere har søkt i havnebassenget og 50 meter ut i Øresund, men har ikke funnet noe som blir satt i forbindelse med Mikkelsen. Frivillige mannskaper fortsatte søndag å søke i sjøkanten for å finne spor etter kvinnen. Men en pressetalsmann i politiet sier til svenske medier at politiets søk er avsluttet.</p>
<p>– Vi har ingenting å gå på, sier pressetalsmannen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere muligheter</div>
<div type="text">
<p>Men det betyr ikke at politiet ikke har noe å jobbe med. I tillegg til eventuelle nye vitneavhør og mulige tips fra publikum har politiet adgang til annet materiale som kan kaste lys over Mikkelsens forsvinning.</p>
<p>– Vi jobber nå med å innhente observasjoner som er fanget inn av overvåkingskameraer i området. Det kan gi oss relevant informasjon, sier Persson til Aftenposten.</p>
<p>Politiet vil sikre opptak som er gjort av kameraer både nede ved havnen og eventuelt langs den ruten Mikkelsen har gått. Slike observasjoner gir sikre posisjonsangivelser og er som regel gjort med nøyaktig tidsangivelse.</p>
<p>Opptak fra overvåkingskameraer kan brukes til å bekrefte vitneopplysninger og annet bevismateriale som etterforskerne måtte sitte med. I tillegg kan det åpne for å identifisere flere mulige beviskilder, som for eksempel personer og kjøretøyer som eventuelt vises på opptakene.</p></div></body></document>
