<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191217-mann-domt-til-tvunge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/4qKBJR/mann-doemt-til-tvungen-psykisk-helsevern-etter-drap-i-drammen" frk="249 4 6 1495"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 22:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann dømt til tvungen psykisk helsevern etter drap i Drammen</div>
<div type="ingress">En 36 år gammel mann er dømt til tvungen psykisk helsevern etter at han i fjor sommer drepte sin 68 år gamle nabo på en boinstitusjon for rusavhengige.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17. des. 2019 23:46</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Lise Åserud / NTB scanpix Drammen tingrett konkluderte med at mannen ikke er tilregnelig og dømte han til tvungen psykisk helsevesen.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen ble først siktet for vold, men siktelsen ble senere utvidet til drap da offeret døde av skadene han ble påført.</p>
<p>Ifølge dommen, først omtalt av Drammens Tidende , mener politiet at 36-åringen slo sin nabo i hjel med en klappstol. Han skal også, ifølge Dagbladet , ha brukt en klokke som slagvåpen.</p>
<p>Den nå domfelte mannen forklarte under rettssaken at han ikke husker noe fra drapet. Samtidig hevdet han at han handlet i nødverge, noe han ikke fikk medhold i da det ikke ble funnet spor som tyder på at han hadde blitt utsatt for vold.</p>
<p>Mannen ble utredet av sakkyndige, som slo fast at han var psykotisk i gjerningsøyeblikket. Det begrunnes blant annet med et to timer langt lydopptak av mannen rett etter drapet hvor han snakket usammenhengende og hevdet han var «konge av Russland» og «øverste sjefen i NATO».</p>
<p>De sakkyndige mener også at han lider av udifferensiert schizofreni og muligens også paranoid schizofreni.</p>
<p>Fordi mannen er utilregnelig kan han ikke straffes med fengsel. Han dømmes derfor til tvungen psykisk helsevern, hvor han vil få behandling inntil det vurderes at det ikke er gjentakelsesfare.</p></div></body></document>
