<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190119-artikkelen-satte-dem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/vmodwp/Artikkelen-satte-demokrater-i-harnisk-Da-rykket-spesialetterforsker-Mueller-ut-og-sa-den-var-feil" frk="707 6 28 4574"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 06:25"/>
<attribute name="author" value="Christina Pletten"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="buzzfeed,donald trump,amerikansk politikk,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Artikkelen satte demokrater i harnisk. Da rykket spesialetterforsker Mueller ut og sa den var feil.</div>
<div type="ingress">CHARLESTON, WEST VIRGINIA (Aftenposten): Spesialetterforsker Robert Muellers kontor kom med en svært uvanlig irettesettelse etter mediestorm om artikkel.</div>
<div type="author">Christina Pletten</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: MOLLY RILEY / REUTERS Spesialetterforsker Robert Mueller gikk til det meget uvanlige steget å kommentere en nyhetsartikkel fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld publiserte nettstedet Buzzfeed en historie som slo ned som en bombe i USA. Artikkelen fremholdt at president Donald Trump ba sin tidligere advokat Michael Cohen om å lyve da han vitnet i Kongressen. BuzzFeed siterte to anonyme myndighetskilder.</p>
<p>Et døgn senere kom spesialetterforsker Robert Mueller med en svært uvanlig kommentar der artikkelens kjerneinnhold blir avvist som feil.</p>
<p>«BuzzFeed’s beskrivelse av opplysninger gitt til spesialetterforskerens kontor, og karakteriseringen av dokumenter og vitnemål dette kontoret har anskaffet i forbindelse med Michael Cohens vitnemål i Kongressen er uriktig,» skrev Peter Carr, som er talsmann for spesialetterforskerens kontor.</p>
<p>President Trump skrev på twitter at det var en «trist dag for journalistikken». Redaktøren i Buzzfeed News, Ben Smith, insisterte på at kildene var solide og at de fortsatt hadde tillit til artikkelens innhold.</p>
<p>Remember it was Buzzfeed that released the totally discredited “Dossier,” paid for by Crooked Hillary Clinton and the Democrats (as opposition research), on which the entire Russian probe is based! A very sad day for journalism, but a great day for our Country!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) January 19, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Ba om oppklaring</div>
<div type="text">
<p>I døgnet som gikk mellom publiseringen av artikkelen og uttalelsen til spesialetterforskeren fikk artikkelen en storm av oppmerksomhet. Mange demokrater i Kongressen forlangte etterforskning, og flere begynte å snakke om riksrett.</p>
<p>Lederen i etterretningskomiteen, demokrat Adam Schiff, var en av dem som var først ute og kommenterte. Schiff skrev på twitter at anklagene var «blant de mest alvorlige hittil». Det var denne komiteen Cohen vitnet for.</p>
<p>Senator Chris Murphy (D) fra Connecticut utfordret Mueller til å «vise Kongressen kortene sine» på twitter.</p>
<p>«Hvis Mueller har flere kilder som bekrefter at Trump ba Cohen lyve til Kongressen, må vi få vite dette ASAP,» skrev Murphy.</p>
<p>Listen, if Mueller does have multiple sources confirming Trump directed Cohen to lie to Congress, then we need to know this ASAP. Mueller shouldn't end his inquiry, but it's about time for him to show Congress his cards before it's too late for us to act. https://t.co/ekG5VSBS8G</p>
<p>— Chris Murphy (@ChrisMurphyCT) January 18, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Stjernejournalist trekker sak i tvil</div>
<div type="text">
<p>Svært mange av de største avsløringene både om Russlandsetterforskningen og Donald Trumps regjering lener seg svært tungt på anonyme kilder. The New York Times publiserte dessuten et anonymt leserbrev i fjor høst der en person som beskriver seg selv som en medarbeider i Trump-regjeringen fortalte at han eller hun og flere andre motarbeider presidenten i hemmelighet. Publiseringen av brevet førte til en stor diskusjon om anonyme anklager og kilder.</p>
<p>Ronan Farrow, en journalist i magasinet The New Yorker, skrev på Twitter at han hadde hatt «tilgang til deler av det samme narrativet» som Buzzfeeds artikkel.</p>
<p>«Jeg bestemte meg for å ikke kjøre historien de formidlet fordi en sentral kilde flere ganger avviste ideen om at Trump har utstedt slike ordrer», skriver Farrow.</p>
<p>Mange store amerikanske og internasjonale medier viderebrakte nyheten fra Buzzfeed og reaksjonene fra politikere, inkludert Aftenposten. De fleste tok forbehold om at historien var sann.</p>
<p>Buzzfeed er et nettsted med en blanding av nyheter og lett nettunderholdning, som tidligere har vist en lavere terskel for å publisere informasjon enn store, tradisjonelle amerikanske medier som The New York Times og The Washington Post.</p>
<p>I can’t speak to Buzzfeed’s sourcing, but, for what it’s worth, I declined to run with parts of the narrative they conveyed based on a source central to the story repeatedly disputing the idea that Trump directly issued orders of that kind.</p>
<p>— Ronan Farrow (@RonanFarrow) January 19, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Moskvaprosjekt i fokus</div>
<div type="text">
<p>I november ble det kjent at Cohen har informert Mueller om at planene om å bygge et Trump Tower i Moskva ikke ble skrinlagt i januar 2016, slik både Cohen og Donald Trump tidligere har hevdet.</p>
<p>De ble ikke droppet før i juni 2016. Det er dette Cohen skal ha løyet til Kongressen om. Saken til Buzzfeed dreide seg altså om at Trump skal ha beordret Cohen til å gjøre dette.</p></div></body></document>
