<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191029-russiske-ubater-vise.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/zGzgpq/Russiske-ubater-viser-muskler-i-nord" frk="324 7 15 1950"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 14:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russiske ubåter viser muskler i nord</div>
<div type="ingress">De fleste ubåtene i den russiske Nordflåten har den siste uka forsøkt å seile ut fra sine baser på Kola uten å bli oppdaget og ut i Barents- og Norskehavet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>De fleste ubåtene i den russiske Nordflåten har den siste uka forsøkt å seile ut fra sine baser på Kola uten å bli oppdaget og ut i Barents- og Norskehavet. Her er den 175 meter lange atomubåten Dmitrij Donskoj fotografert i 2017 på vei sørover langs norskekysten mot Østersjøen. Foto: Forsvaret / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Målet er å vise at de er i stand til å forsvare sine baser og true USAs østkyst ved å komme seg så langt ut i Atlanterhavet at de strategiske atomubåtene kan komme på skuddhold av USA, får NRK opplyst hos Etteretningstjenesten.</p>
<p>Dette er den største russiske ubåtoperasjonen siden tidlig 90-tallet og den kalde krigens dager.</p>
<p>E-tjenesten understreker at dette ikke er en øvelse. Det er en operasjon, for å vise militær styrke.</p>
<p>Operasjonen startet tidlig i forrige uke. Den var altså i gang da Russlands utenriksminister Sergei Lavrov og Norges utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) møttes i Finnmark sist uke.</p>
<p>Det er inntil ti russiske ubåter som nå deltar i operasjonen. Åtte av disse er atomdrevne. Målet for enkelte av ubåtene er å komme seg så langt ut i Atlanterhavet som mulig uten å bli oppdaget. Hele utseilingen fra Nordflåtens baser i Murmansk-regionen har foregått i neddykket tilstand.</p>
<p>Etteretningstjenesten sier den likevel har en rimelig god kontroll på hvor ubåtene befinner seg akkurat nå.</p>
<p>Den russiske operasjonen er grunnen til at det er stor flyaktivitet på Forsvarets flystasjon på Andøya. Overvåkingsfly er på vingene for å overvåke den russiske operasjonen.</p>
<p>Etter det NRK forstår er operasjonen ment å vare i minst 60 dager. VG skriver at den sammenlignes med den store marineøvelsen Ocean Shield 2019 som Russland gjennomførte i sommer, med den forskjellen at det denne gang bare er ubåter som deltar.</p></div></body></document>
