<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190617-skyhoye-gebyrer-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/wPV65d/Skyhoye-gebyrer-til-boligalarmselskaper" frk="251 9 16 1671"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 08:21"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="tyveri og innbrudd"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skyhøye gebyrer til boligalarmselskaper</div>
<div type="ingress">Konkurransetilsynet mener Verisure og Sector Alarm driver ulovlig samarbeid om salg av boligalarmer og har ilagt selskapene gebyrer på flere hundre millioner.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Konkurransetilsynets foreløpige vurdering er at Verisure AS og Sector Alarm AS, som er de største boligalarmaktørene i Norge, har samarbeidet om å ikke selge boligalarmer til hverandres kunder ved dørsalg i perioden mellom 2011 og 2017.</p>
<p>Verisure har fått varsel om gebyr på 784 millioner kroner og Sector Alarm må ut med 424, 8 millioner kroner. Ulikheten i gebyrstørrelsen skyldes at foretakene har ulik omsetning.</p>
<p>Konkurransetilsynet mener de to selskapene har delt kunder i det norske boligalarmmarkedet mellom seg.</p>
<p>– Denne saken har stor betydning for de to selskapenes boligalarmkunder i Norge, siden de kan ha betalt for mye for sin boligalarm. Markedsdeling er en svært alvorlig form for konkurransekriminalitet, og gebyrene som nå er varslet underbygger dette, sier konkurransedirektør Lars Sørgard.</p>
<p>Verisure sier de er skuffet over vurderingen fra Konkurransetilsynet</p>
<p>– Vi opplever tøff konkurranse i markedet og det har vært situasjonen i hele perioden tilsynet har vurdert. Vi er uenig i Konkurransetilsynets foreløpige vurderinger, sier pressesjef Glenn Støldal i Verisure i Norge.</p>
<p>– Nå skal vi studere Konkurransetilsynets brev grundig før vi sender et detaljert svar tilbake, sier han.</p>
<p>Konkurransetilsynet understreker at det ikke er truffet endelig vedtak i saken.</p>
<p>– Partene vil nå få mulighet til å komme med sine merknader til varselet, før det eventuelt treffes et vedtak i saken, sier Amundsen.</p>
<p>Fristen er satt til 2. september i år.</p></div></body></document>
