<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190730-selnas-far-tidligere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/LAmX7q/Selnas-far-tidligere-Milan-helt-som-trener" frk="211 10 14 1366"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 11:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Selnæs får tidligere Milan-helt som trener</div>
<div type="ingress">Ole Selnæs og Shenzhen sliter tungt i den kinesiske superligaen. Tirsdag ble det klart at tidligere Milan-helt Roberto Donadoni overtar treneransvaret.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">30. juli 2019 13:25</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hagen, Fredrik / NTB scanpix Ole Selnæs får Roberto Doadoni som ny trener i kinesiske Shenzhen. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>Roberto Donadoni har tidligere trent Italias landslag.</p></div>
<div type="text">
<p>Shenzhen falt under nedrykksstreken da laget spilte sin tolvte kamp uten seier søndag. Med ti kamper igjen har klubben til Ole Selnæs valgt å gjøre grep.</p>
<p>Caro Gracias er ferdig som Shenzhen-trener og blir erstattet av Roberto Donadoni med umiddelbar virkning.</p>
<p>Donadoni ledet Italia til kvartfinale i EM i 2008. 55-åringen har hatt treneransvaret for Napoli og en rekke andre italienske klubber. Trenerjobben i Shenzhen blir hans første utenfor hjemlandet.</p>
<p>LEST DENNE? Storkampen ryker for en av RBKs store formspillere</p>
<p>WALTER BIERI / KEYSTONE / AP / NTB Scanpix</p>
<p>Som spiller vant italieneren seks seriemesterskap, fire cuptitler og tre mesterligatitler med AC Milan på 80- og 90-tallet. På landslaget ble det VM-bronse i 1990 og -sølv fire år senere.</p>
<p>Ole Selnæs meldte overgang fra franske Saint-Étienne til Shenzhen i februar. Ola Kamara ble hentet fra LA Galaxy samme måned, men ble nylig flyttet ned på reservelaget og ryktes følgelig bort fra klubben.</p></div></body></document>
