<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191025-oslo-sentrum-skal-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/BRnQJg/Oslo-sentrum-skal-bades-i-kunstig-lys" frk="834 1 9 5138"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 11:08"/>
<attribute name="author" value="Arve Henriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="bilfritt sentrum,kunst,multimedia,oslo,lys"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslo sentrum skal bades i kunstig lys</div>
<div type="ingress">En ny festival ser bokstavelig talt dagens lys i Oslo. I tre dager vil noen av Europas fremste lyskunstnere bade hovedstaden i kunstig lys.</div>
<div type="author">Arve Henriksen</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: László Bordos Oslo rådhus skal i tre dager fungere som lerret for den ungarske kunstneren László Zsolt Bordos videoprojeksjon.</p> <p>Porté par le Vent (Båret av vinden) er et kompani som er dedikert til å utforske vind og lys gjennom aktiviteter og installasjoner. Under Fjord Oslo presenterer de en luftballett med lysende drager i et samspill med vind, lys og lyd.</p> <p>I prosjektet «Ligh3ence» presenterer den norske kunstneren Silje Thorsager Østby et spill av lys, skygge og tåke i skiftende hvite nyanser på Kontraskjæret.</p> <p>«Dawn» er et samarbeid mellom den visuelle kunstneren Anastasia Isachsen, dansekompaniet Nagelhus Schia Productions og den latviske komponisten Peteris Vasks.</p> <p>«Private Moon» er en mobil lysinstallasjon og et visuelt dikt som forteller historien om en mann som møtte Månen og ble ved hennes side for alltid.</p> <p>I «Elemento», som vil bli å se på Aker brygge, har den estiske landskapsfotografen Caspar Lootsman laget en interaktiv lysinstallasjon som utforsker de fire naturelementene-jord, ild, luft og vann.</p> <p>I prosjektet «Constellations» har den franske lyskunstneren Joanie Lemerciers gjort en skjerm av vannpartikler om til et lerret, hvor han «maler» luften med projisert lys.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er et spennende tilbud for publikum, kunst som er veldig tilgjengelig utendørs, og som også er gratis. I 2019 har vi hatt noen ekstra kulturmidler til økt byliv, og da har vi funnet rom for noen nye ting, sier kulturbyråd Rina Mariann Hansen om Fjord Oslo, en ny festival som åpner 1. november.</p>
<p>Bak initiativet står videokunstneren Anastasia Isachsen og ektemannen Frank Isachsen. I tre år har de jobbet med prosjektet.</p>
<p>– Vi ønsker med dette å senke terskelen for å kunne oppleve samtidskunst. Dette er ikke en kunstform som er forbeholdt kun de mest interesserte, men noe for alle, uansett bakgrunn og alder. Derfor vil vi ta denne kunstformen ut i Oslos gater, sier Anastasia Isachsen, kunstnerisk leder for Fjord Oslo.</p>
<p>Porté par le Vent</p>
<p>Kunstverkene som skal lyse opp Oslo i tre dager, er en blanding av audiovisuell teknologi, multimedia, interaktive skulpturer, elektroniske lydbilder og berøringsskjermer. Kunsten vil bli spredt rundt Aker brygge, Rådhusplassen og Akershusstranda.</p></div>
<div type="title" level="3">Lysbader Oslo rådhus</div>
<div type="text">
<p>– Den største installasjonen er et bestillingsverk med den ungarske videokunstneren László Bordos. Han er en pionér innen prosjektering på bygninger. Hans verker kjennetegnes av sterke grafiske uttrykk, samtidig som de er emosjonelle, sier hun.</p>
<p>Bestillingsverket har fått navnet Lyssyntese og blir en kombinert lys og lydinstallasjon som skal vises på fasaden til Oslo rådhus.</p>
<p>Silje Thorsager Østby</p>
<p>Kunstnerne, som kommer fra land som Belgia, Frankrike, Estland, Russland og Ungarn, regnes som noe av det ypperste innenfor sin sjanger. Og naturligvis blir kunsten å se etter mørkets frembrudd.</p>
<p>– Vi har også med en norsk lysdesigner, Silja Østbø. Hun skal skape et poetisk og nesten mytisk verk av lys og tåke på Kontraskjæret, sier den kunstneriske lederen.</p>
<p>Vita Pictura</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fjord Oslo:</div>
<div type="text">
<p>Arrangeres for første gang 1. – 3. november</p>
<p>Sted: Aker brygge, Rådhusplassen og Akershusstranda</p>
<p>Fullt program finner du på fjordoslo.com</p>
<p>I tillegg vil den estiske landskapsfotografen Caspar Lootsman, som har spesialisert seg på å ta bilder av naturen med lys i sentrum, presentere en interaktiv lysinstallasjon som utforsker de fire naturelementene jord, ild, luft og vann. På Rådhusplassen blir det blant annet luftballett med lysende drager.</p>
<p>Selv om det finnes en rekke anerkjente lysfestivaler rundt i Europa, mener Isachsen at Oslo og Norge har helt naturgitte forutsetninger for å kle en lysfestival.</p></div>
<div type="title" level="3">Et helt spesielt lys</div>
<div type="text">
<p>Leonid Tishkov</p>
<p>– Vi som bor her i Norge, har et helt spesielt forhold til lyset, selv om vi ikke er så bevisste på det. Men vi lar oss alle påvirke av lyset. Selv en enkel forandring av lyset påvirker oss psykologisk. Ettersom vi har så mye mørke, lengter vi etter mer lys. Dessuten har vi et helt spesielt lys her i Norden. Mange av mine kolleger som kommer, kommenterer nettopp det helt spesielle lyset vi har, sier hun.</p>
<p>Som videokunstner ønsker hun å bruke Oslo Fjord som en ny arena for å kunne vise frem nye visuelle verker.</p>
<p>– Jeg er veldig opptatt av å utvikle lyskunst som et kunstfelt, og denne festivalen vil kunne utvikle seg til å bli en ny plattform for å vise frem nye verker. Dette vil samtidig løfte Oslo ytterligere som en kulturby, sier hun.</p>
<p>Tarmo Rätsep</p>
<p>Fjord Oslo har fått 2 millioner kroner i støtte fra Oslo kommune. Kulturbyråd Rina Mariann Hansen mener byen trenger en lysfestival.</p>
<p>– Jeg synes det er fint å støtte arrangementer gjennom hele året. Vi har mye som skjer om sommeren, men mindre gjennom resten av året. Vi har laget en arrangementsstrategi som handler om å legge til rette for flere store arrangementer. Det er lett å tenke på musikk når man snakker om festivaler. Dette er lyskunst, noe som ikke er så vanlig, men som jeg tror blir veldig fint, sier hun.</p>
<p>Kyle McDonald</p></div></body></document>
