<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190312-vurderte-a-droppe-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/skiskyting/i/b5LKe3/Vurderte-a-droppe-skiskyting-og-satse-pa-roing--Jeg-har-kanskje-for-mye-muskler" frk="1099 15 95 6243"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 05:07"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value="skiskyting,vetle sjåstad christiansen,skiskytter-vm"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vurderte å droppe skiskyting og satse på roing: – Jeg har kanskje for mye muskler</div>
<div type="ingress">Det har vært mye motbakke for skiskytter Vetle Sjåstad Christiansen (26). Så løsnet det.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">12. mars 2019 06:07</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Lise Åserud, NTB scanpix Mye sykdom og mange nederlag har han opplevd. Vetle Sjåstad Christiansen var supertalentet som ikke slo helt til. Men så kom 2018/19-sesongen.</p> <p>Etter at stafettlaget hadde fått sine medaljer på torget i Östersund ble det kake- og champagnefest i det fri. Marte Olsbu Røiseland går berserk, mens resten av laget forsøker å unngå det verste sølet.</p> <p>Fortsettelsen i VM for Vetle Sjåstad Christiansen ble ikke som starten. På sprinten og jaktstarten ble det for mange bom. Han innrømmer at det var en utladning å ta gull i sin aller første VM-start på mixedstafetten.</p> <p>Det er klart. Vetle Sjåstad Christiansen hadde gjort alt riktig på den siste etappen. Ingen bom og stødig fart i løypa. Da var det ingen tvil. Norge vant gullet.</p> <p>I sin aller første VM-start ble det gull på Vetle Sjåstad Christiansen.</p></div>
<div type="text">
<p>ÖSTERSUND: I et telt på Sjusjøen for fire og et halvt år siden kom det en slags advarsel fra Tarjei Bø. En melding til oss journalister som ikke var med på alle treninger. Han hadde den høsten sett det som skjedde i kulissene hos norske skiskyttere.</p>
<p>– Se opp for Vetle denne sesongen. Han har vært best i hele sommer, sa stryningen.</p>
<p>Vi gjorde som Bø sa. I hvert fall i et par-tre renn. Men til slutt var det ikke så mye å se opp for. Vetle Sjåstad Christensen ble nok en gang «han der talentfulle» som ikke slo helt til når det ble alvor i voksen alder.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Vetle Sjåstad Christiansen</div>
<div type="text">
<p>Født: 12. mai 1992</p>
<p>Fra: Geilo</p>
<p>Bor: Oslo</p>
<p>Klubb: Geilo IL</p>
<p>Meritter: 1 VM-gull på mixedstafett i Östersund 2019, medaljer fra junior-VM i 2010, 2011 og 2012. Debuterte i verdenscupen i 2012. 1 seier i verdenscupen, to pallplasser. Ligger akkurat nå på 14. plass i sammenlagtverdenscupen. Han har tidligere sesonger ikke vært bedre enn nummer 43 i sammenlagtcupen.</p>
<p>Lise Åserud, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">En trist historie</div>
<div type="text">
<p>Ryktet om superformen slo ikke til sesongen etter heller. Ikke for to år siden, ikke for ett år siden. Samme historien. Formsvikt, sykdom og motgang. Helg etter helg har han tilbrakt i skiskytingens 2.-divisjon (IBU-cupen).</p>
<p>Faren lurte på om han skulle legge opp. Selv lurte Vetle Sjåstad Christiansen på om det var noen vits lenger. Men han ga det en sjanse til.</p>
<p>Lise Åserud, NTB scanpix</p>
<p>Det angret han ikke på sist torsdag kveld da han gikk ankeretappen i mixedstafetten her i Östersund. Han angret heller ikke da han vant sitt første verdenscuprenn i februar.</p>
<p>Noe av bakgrunnen er en samtale han hadde med Odd-Bjørn Hjelmeset i fjor vår. Overfor idrettssjefen i skiskytterforbundet ga Christiansen klart uttrykk for at dersom han ikke ble best i verden, kom han til å gi seg.</p>
<p>– Da understreket Odd-Bjørn at han selv ikke ble god før han ble 30. Han mente jeg hadde god tid, sier 26-åringen fra Geilo.</p>
<p>Nå har ikke fortsettelsen i Östersund-VM vært helt som starten. Sprinten lørdag ble en slags utladning etter det store gjennombruddet. To bom og bare 31.-plass. Den kommende jaktstarten ble ingen suksess. Men i morgen er det snakk om 20 km, og han håper jo på en stafettetappe lørdag. For ikke å snakke om fellesstarten på VMs siste dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: VM i Östersund</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag 12. mars: Kl. 15.30: normaldistanse (15 km), kvinner</p>
<p>Onsdag 13. mars: Kl. 16.10: normaldistanse (20 km), menn.</p>
<p>Torsdag 14. mars: Kl. 17.10: singel mixed stafett</p>
<p>Fredag 15. mars: Hviledag</p>
<p>Lørdag 16. mars: Kl. 13.15, stafett, kvinner; kl. 16.30, Stafett, menn</p>
<p>17. mars: Kl. 13.15, fellesstart, kvinner; kl. 16.00, fellesstart, menn.</p></div>
<div type="title" level="3">Lettere uten veteranene</div>
<div type="text">
<p>Christiansen fikk sin plass på landslaget. Det ble selvfølgelig litt lettere å få den plassen da to av de største ga seg. Ole Einar Bjørndalen og Emil Hegle Svendsen var borte.</p>
<p>– Først gråt jeg litt da jeg så Emil stå der og fortelle at han skulle legge opp. Han var et forbilde og en god venn de siste årene. Men jeg tenkte jo også at dette gjorde veien min litt enklere. Men veien til verdenstoppen er fortsatt like lang.</p>
<p>Det handlet om å fortsette og gjøre de riktige tingene. Han hadde jo selv skjønt at noe av det han gjorde i treningsarbeidet ikke var helt slik det skulle være. Han som var suveren i oktober, var som regel listefyll når sesongene kom i gang.</p>
<p>Åserud, Lise / NTB scanpix</p>
<p>– Jeg gjorde noen drastiske grep foran denne sesongen. Jeg ville trene enda hardere for å bli enda bedre. Men med Egil (Gjelland), som har trent langrennsjentene, og Siegfried (Mazet) som har en fransk filosofi, hvor de tar det litt mer med ro og hvor det er mer baguetter og sang enn her hjemme i Norge, ventet jeg med hardtreningen til helt inn mot sesongen. Dette for å ha litt mer krutt om vinteren og ha litt mer på lager, sier Christiansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mazets begeistring</div>
<div type="text">
<p>Skytetrener Mazet er en viktig person for Christiansen. Han liker franskmannen, og franskmannen skiskytteren fra Geilo.</p>
<p>– Han er alltid, alltid, alltid en glad mann. Fantastisk humør. Da vi spurte om hva han tenkte om å gå ankeretappen på mixedstafetten, spurte jeg: «Er du redd». Han svarte: «Ja, jeg er redd, men jeg har ventet 25 år på denne sjansen. Selv om jeg er redd, vil jeg gå». Jeg elsker det svaret. Han snakker alltid sant, han er ærlig. Du vet alltid hvor du har ham, sier Mazet.</p>
<p>Lise Åserud, NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke padling, men roing</div>
<div type="text">
<p>De har fått et samarbeid som virker. Endelig har supertalentet den suksessen som mange unner ham. Men hadde det ikke gått denne sesongen, kunne han fort ha funnet seg en annen sport.</p>
<p>– Gjennom tester på Olympiatoppen har vi funnet ut at jeg har en kropp som er veldig glad i å bygge muskelmasse. Jeg har kanskje for mye muskler til det jeg driver på med. Jeg har prøvd lenge å bli kvitt muskler, men det går ikke. Jeg har kropp og muskelmasse som er laget for roing.</p>
<p>I høst var tanken på sette seg i båten fremfor å ta på seg ski og børse litt større.</p>
<p>– Vi skal ikke utelukke det helt, mente han før sesongen begynte.</p>
<p>Nå er det utelukket. Mens hans søster Tiril Sjåstad Christiansen i forrige uke gjorde det klart at hun definitivt er ferdig som skikjører i konkurranse, og heller satset på å vinne Farmen kjendis, er han på vinnersporet. Hun har vært en av verdens beste i sin idrett.</p>
<p>Nå er det hans tur.</p></div></body></document>
