<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190331-da-den-forste-muslim.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/mRPmel/Da-den-forste-muslimske-kvinnen-skulle-tas-i-ed-som-folkevalgt_-ba-kollegaen-Jesus-om-unnskyldning" frk="834 6 34 5412"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 17:44"/>
<attribute name="author" value="Hanne Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="israel,donald trump,amerikansk politikk,religion,jesus,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da den første muslimske kvinnen skulle tas i ed som folkevalgt, ba kollegaen Jesus om unnskyldning</div>
<div type="ingress">En politiker som intenst ba til Jesus da en muslimsk kollega skulle tas i ed, får ikke uten videre politisk tilgivelse.</div>
<div type="author">Hanne Christiansen</div>
<div type="date">31. mars 2019 19:44</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Skjermfoto / PA House Video Den republikanske representanten Stephanie Bercowicz fikk sterk kritikk for sin åpningsbønn i Representantenes hus i Pennsylvania mandag.</p> <p>Delstatsrepresentant Movita Johnson-Harrell hadde med seg familien sin da hun ble tatt i ed, med hånden på Koranen, i Representantenes hus i Pennsylvania.</p> <p>Den demokratiske debutanten i Representantenes hus i Pennsylvania mente åpningsbønnen bar preg av islamofobi.</p></div>
<div type="text">
<p>Det skulle være delstatsrepresentant Movita Johnson-Harrells stolteste øyeblikk som lokalpolitiker.</p>
<p>Mandag skulle hun tas i ed som den første muslimske kvinnen innvalgt i delstatsforsamlingen i Pennsylvania. Med seg hadde demokraten ektemann, to sønner og 55 av sine nærmeste støttespillere. 32 av dem er muslimer.</p>
<p>Men først skulle seansen åpnes med en bønn fra den republikanske representanten Stephanie Borowicz.</p>
<p>Tradisjonen med å innlede møter i amerikanske politiske forsamlinger med en såkalt felles invokasjon, har eksistert i århundrer. Denne gangen mener kritikerne bønnen ble alt annet enn samlende.</p></div>
<div type="title" level="3">Ba Jesus om unnskyldning</div>
<div type="text">
<p>– Jeg takker deg for dette privilegiet, Gud, for at jeg får være din ambassadør her i dag, Jesus, begynte Borowicz, før hun satte i gang med en glødende bønn som skulle vare i nesten to minutter.</p>
<p>– Gud tilgi oss, Jesus, vi har mistet deg av syne. Vi har glemt deg, Gud, i vårt land, og vi ber deg om å tilgi oss, ba Borowicz, mens representantene rundt henne flakket med blikket og gjorde små grimaser.</p>
<p>Borowicz siterte fra Bibelens 2. krønikebok som maner Guds følgere til å «omvende seg fra sine onde veier».</p>
<p>Da Borowicz hadde nevnt Gud, Jesus og Herren over 20 ganger lød det protestrop fra salen. Speaker Mike Turzai, også republikaner, ga Borowicz en albue i siden før hun avsluttet med «amen» og gikk ned fra talerstolen.</p>
<p>Skjermfoto / PA House Video</p></div>
<div type="title" level="3">Representanter forlot gulvet</div>
<div type="text">
<p>Borowicz’ besvergelse vekket sterke reaksjoner.</p>
<p>Den demokratiske representanten Kevin Boyle skrev på Twitter at han forlot rommet i protest mot det han mener var en «evangelistisk bønn av ild og svovel».</p>
<p>I walked off the House floor in protest during today’s prayer led by a GOP member. This fire and brimstone Evangelical prayer was before the swearing in of the PA House’s first ever Muslim woman. It epitomizes religious intolerance. Below is the video. https://t.co/pq34UmK2Nn</p>
<p>— Kevin J. Boyle (@RepKevinBoyle) March 25, 2019</p>
<p>Også demokratenes Summer Lee kalte bønnen «upassende, rasistisk og islamofobisk» på Twitter.</p>
<p>Today we're swearing in the 1st Black Muslim woman to the PA General Assembly. To honor the occasion @RepTurzai invites the most inappropriate, racist, islamophobe to ramble a "prayer" thanking Trump, Jesus, and Israel. Most inappropriate thing ive witnessed in my 4 months</p>
<p>— Summer Lee (@SummerForPA) March 25, 2019</p>
<p>Senere i seansen sa representant Frank Dermody, til stor applaus fra forsamlingen, at en åpningsbønn «aldri skal splitte oss, kun bringe oss sammen».</p>
<p>Etter voteringen ville Borowicz, som i likhet med Johnson-Harrell er en av delstatsforsamlingens ferske folkevalgte, ikke unnskylde seg.</p>
<p>– Det er slik jeg ber hver eneste dag, sa hun til en lokal reporter.</p>
<p>Rep. Borowicz on her controversial prayer: "That's how I pray everyday." When asked to respond to Dems calling for an apology she says "Oh no, I don't apologize ever for praying"</p>
<p>— Andrew Bahl (@AndrewBahl) March 25, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">«Åpenbar islamofobi»</div>
<div type="text">
<p>Johnson-Harrell var på sin side tydelig om at hun mener Borowicz’ opptreden var et åpenbart eksempel på islamofobi.</p>
<p>Hun har bedt om at Borowicz skal få en symbolsk reprimande for upassende oppførsel.</p>
<p>«Vi må fremme inkludering, ikke splittelse,» sa Johnson-Harrell til lokalavisen Pennsylvania Capital Star.</p>
<p>Movita Johnson-Harrell</p></div>
<div type="title" level="3">Debatt om separasjon av kirke og stat</div>
<div type="text">
<p>Åpningsbønnen er tradisjonelt sett en lite kontroversiell delen av ritualene i delstatsforsamlingen, skriver avisen Penn Live. Men mandagens krangel går rett inn i en pågående debatt om skillet mellom kirke og stat i USA.</p>
<p>I den amerikanske grunnloven er religionsfriheten beskyttet i en paragraf som kalles «establishment clause». Denne forbyr blant annet regjeringen å favorisere en religion fremfor andre.</p>
<p>Men senest i 2014 bekreftet USAs høyesterett at det ikke er grunnlovsstridig å innlede møter i offentlige organer og forsamlinger med bønn – også når bønnen tilhører en bestemt religion.</p>
<p>I dommen var riktignok høyesterettsdommerne tydelige om at bønnen ikke må oppfordre til fordømmelse av eller konvertering fra andre religioner.</p></div>
<div type="title" level="3">Også ateister får åpne Huset</div>
<div type="text">
<p>Diskusjonen om hvor grensene går i slike tilfeller, har siden dukket opp med jevne mellomrom. Også i fjor høst sto striden i Representantenes hus i Pennsylvania.</p>
<p>Da bestemte en føderal dommer at representantene hadde brutt grunnloven da de nektet ateister muligheten til å åpne voteringsseansene. Saken er anket.</p>
<p>Bercowicz’ opptreden trekkes nå inn i samme debatt:</p>
<p>– Det er forstyrrende at samtidig som at Representantenes hus kjemper mot våre klienters rett til å bli inkludert, så tillater man denne misjonerende og splittende bønnen fra en representant, sa Alex Luchenitser, advokaten som representerer foreningen for ikke-troende i saken.</p></div></body></document>
