<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190901-rosenborg-gjor-n-end.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/pLb2yW/Rosenborg-gjor-n-endring-pa-laget-siden-sist" frk="377 0 2 2232"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 16:43"/>
<attribute name="author" value="Petter Rasmus"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rosenborg gjør én endring på laget siden sist</div>
<div type="ingress">En skade tvinger treneren til å sette inn en ny skipper på RBK-skuta.</div>
<div type="author">Petter Rasmus</div>
<div type="date">1. sep. 2019 18:43</div>
<div type="caption"><p>FOTO: MARIUS SIMENSEN / BILDBYRÅN NORWAY Anders Konradsen (i forgrunnen) spiller sentralt på RBK-laget som søndag kveld møter Vålerenga.</p> <p>Maars Johnsen får sannsynligvis sin debut mot Enga, men starter på benken.</p></div>
<div type="text">
<p>Se hele RBK-laget nederst i saken.</p>
<p>Eirik Horneland har holdt knallhardt på den samme startelleveren i et travelt kampprogram i de tre siste matchene.</p>
<p>Treneren har sendt utpå samme mannskap borte mot Dinamo Zagreb, hjemme mot Stabæk og hjemme mot Dinamo Zagreb.</p>
<p>Til søndagens kamp mot Vålerenga på Intility Arena, gjør han én endring på laget.</p>
<p>På grunn av en liten skade, er Marius Lundemo ikke med til hovedstaden. Dermed velger Horneland å dytte inn sommerens store formspiller, Anders Konradsen, i den sentrale rollen. Inn som venstre indreløper kommer Gjermund Åsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Uten Helland, mot debut for Maars</div>
<div type="text">
<p>En annen profil som ikke er med til Oslo, er Pål André Helland. Vingen fikk en smell i det venstre kneet helt på tampen mot Stabæk, og har ikke trent for fullt siden.</p>
<p>Ned Alley / NTB scanpix</p>
<p>Med til Oslo er derimot RBKs nyinnleide spiss Bjørn Maars Johnsen. Alexander Søderlund starter på topp, men det ligger i kortene at Maars Johnsen får sin RBK-debut mot Enga.</p>
<p>Spissen blir for øvrig igjen i Oslo etter kampen for å slutte seg til Lagerbäcks landslagstropp. Det samme gjelder Even Hovland, Birger Meling og Tore Reginiussen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En utfordring </div>
<div type="text">
<p>Rosenborg har slitt med å kapre trepoengere på bortebane så langt denne sesongen. Kun to ganger på ni forsøk har det blitt full pott.</p>
<p>– Vi har hatt en utfordring på bortebane i år, og vi må virkelig være «på» dersom vi skal klare å få med oss de tre poengene vi trenger i denne kampen, sier Tore Reginiussen om den saken.</p>
<p>Om borteformen er tvilsom hos Rosenborg, kan vel det samme sies om den generelle formen til motstander Vålerenga.</p>
<p>Oslo-laget står uten seier på de fem siste kampene, og kommer fra to strake tap i serien. Mot Glimt sist fikk Enga skikkelig stryk med tap 4 – 0 i Bodø.</p>
<p>Slik starter RBK mot Vålerenga: Hansen – Eggen Hedenstad, Reginiussen, Hovland, Meling – Jensen, Konradsen, Åsen – Akintola, Søderlund, Adegbenro.</p></div></body></document>
