<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190326-aafk-tar-grep-stenge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/AaFK-tar-grep-Stenger-flere-treninger-271351b.html" frk="213 0 0 1371"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 08:06"/>
<attribute name="author" value="Henrik Gill"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="obos-ligaen,aalesund fk,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">AaFK tar grep: Stenger flere treninger</div>
<div type="ingress">Aalesund har besluttet å stenge enkelte formasjonstreninger den kommende sesongen.</div>
<div type="author">Henrik Gill</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix LUKKER TRENINGER: Aalesund stenger enkelte treninger før seire- og cupkamper denne sesongen.</p></div>
<div type="text">
<p>Aalesund valgt å innføre lukkede treninger for presse og publikum denne sesongen.</p>
<p>Sportsavdelingen i klubben har besluttet å stenge enkelte treninger med vekt på formasjon og kampplan før serie- og cupkamper denne sesongen.</p>
<p>Det skriver klubben på sin hjemmeside.</p>
<p>Blant annet vil denne ukens treninger på onsdag og torsdag være lukket, da laget skal forberede seg til lørdagens serieåpning borte mot Start.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Trond Fredriksen har skiftet beite etter å ha bodd i Ålesund hele livet: – Rart å bo uten familien</p>
<p>– Vi har forståelse for ulike syn på denne beslutningen, men vi ønsker ikke å gi motstanderne viktig informasjon som de kan dra nytte av. Laget legger ned et viktig arbeid for å forberede seg til kampene, og vi ønsker på denne måten å være best mulig forberedt uten at motstander kjenner for godt til våre kampplaner, forklarer sportslig leder Bjørn Erik Melland.</p>
<p>– Klubblokalene er åpne, kaffekannene står fremme, og pressen har tilgang til oss andre i klubben under formasjonstreningene, sier han videre.</p>
<p>Etter treningene vil avtalte intervju gjennomføres som normalt.</p></div></body></document>
