<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191019-apner-bar-med-gigant.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/WbWXKa/Apner-bar-med-gigantisk-bilbane-pa-Bislett" frk="612 6 25 3832"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 17:15"/>
<attribute name="author" value="Morten Schwencke"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="utelivsbransjen,norges handelshøyskole (nhh),oslo,dart,retro,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpner bar med gigantisk bilbane på Bislett</div>
<div type="ingress">Ti år siden utestedet Tilt startet bølgen av spillbarer, kommer det stadig nye.</div>
<div type="author">Morten Schwencke</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stein Bjørge Maja Helene Gran (21) kjører om kapp med Thoralf Longsholdt (36) på den nye spillbaren Pollett Bislett.</p> <p>Fra venstre: Amanda Deinboll Mørk (23), Sofie Campell (24), Andre Martinsen (36), Thoralf Langsholdt (36) og Maja Helene Gran (21).</p> <p>To venner spiller arkadespillet Stars Wars Racer sammen på Pollett Bislett.</p> <p>Bilbaneutested har åpnet i kjelleren på gamle Bislett Bad.</p></div>
<div type="text">
<p>Hans Jarn og Kjell Gunnar Høen skuer utover sin nyåpnede bar Pollett i kjelleren på gamle Bislett Bad. En 45 meter lang, 6-raders retro lekebilbane slynger seg rundt søylene i barlokalet. Artisten Unge Ferrari er blant investorene.</p>
<p>– I USA var minibilbane en svært populær rekreasjon på 60-tallet, sier Jarn.</p>
<p>Nå er det ti år siden de startet spilltrenden ved å åpne utestedet Tilt ved Torggata. Da var de først ut i Europa med shuffleboard. Siden har lekeplasser for voksne kombinert med bar preget bybildet. Ølen kan nytes med innendørs minigolf, moderne dart eller en runde flipperspill.</p>
<p>– Vi har børstet støv av en del av popkulturen som var litt uglesett. Du må ikke til det røykfylte bakrommet på en veikro lenger. Nå er pubspill stuerent og allemannseie, sier Høen.</p>
<p>Han eier en av verdens største samlinger flipper- og arkadespill som han distribuerer ut til forskjellige utesteder.</p>
<p>– Det er dyrt med vedlikehold og drift på maskinene. Det er ikke penger du ser igjen på slutten av måneden, men vi har et langsiktig perspektiv. Maskinene er i første omgang der for å selge øl, sier Høen.</p>
<p>Stein Bjørge</p></div>
<div type="title" level="3">Motreaksjon til alene-på-sosiale-medier?</div>
<div type="text">
<p>Professor i tjenesteinnovasjon Tor W. Andreassen ved Norges Handelshøyskole (NHH) tror populariteten kan være begynnelsen på en motreaksjon mot at mange bruker for mye tid på sosiale medier. Man søker ut i fellesskapet i sosialt samvær med andre.</p>
<p>– Unge har aldri vært så «connected» som de er nå, men samtidig har aldri så mange følt seg ensomme. Slike steder skaper involvering og engasjement i å skape gode opplevelser sammen, sier Andreassen.</p>
<p>MIT-professor Sherry Turkle skriver godt om dette i sine bøker Alone together og Reclaiming the dialogue. Hun viser til at i smarttelefonens tidsalder har sosial samvær og dialog mellom mennesker blitt skadelidende.</p>
<p>– Når flere søker seg i sosiale fellesrom, er dette svært gode nyheter. Vi må huske at de beste ideer er skapt og utviklet i dialog med andre mennesker, sier Andreassen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gullalder</div>
<div type="text">
<p>Stadig flere spillbarer åpner. Neste helg åpner Vinslottet Hasle med moderne dart og shuffleboard.</p>
<p>Runar Skjerven Eggesvik var med på å starte Tilt og står bak minigolfbaren Oslo Camping. Samme konsept er åpnet i Trondheim, Tromsø og Drammen.</p>
<p>– Jeg vil tro det omsettes for 50 millioner kroner i spill bare på Youngstorget. Du har spillsteder som Ball, Rendevous, Buddha Biljard og Oche samt shuffleboard overalt, sier Eggesvik.</p>
<p>Man skulle tro det er blitt for mange spillbarer. Eggesvik er positiv, mye på grunn av modernisering av pubspill hvor dart, bordtennis og bowling ligner mer på en digital spillsituasjon.</p>
<p>– Spilleautomatene som stjeler penger, er ikke lenger de eneste spillene i utelivet, sier Eggesvik.</p>
<p>Stein Bjørge</p></div>
<div type="title" level="3">Generasjonsutvisking</div>
<div type="text">
<p>Eggesvik peker på at det foregår en generasjonsutvisking. Det er ikke lenger så farlig at 25-åringene går på samme bar som 60-åringene.</p>
<p>– Unge voksne og gamlinger møtes. Høykultur møter gjerne lavkultur. På Oslo Camping har vi både barnehager på besøk og pensjonisttreff, sier Eggesvik.</p>
<p>Tilbake på Pollett bestiller folk øl og bilbanen reserveres. Medeier Jarn byr på et par funfacts.</p>
<p>– I Latvia blir bilbanekjøring brukt på SFO-sentre fordi det er god koordinasjonslære. Det ble brukt i militærtrening i Sovjetunionen av samme grunn, sier Jarn.</p>
<p>Stein Bjørge</p></div></body></document>
