<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190311-savnet-turgaer-funne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8wrE4r/Savnet-turgaer-funnet-dod-i-Sogn-og-Fjordane" frk="223 10 14 1343"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 04:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="fjaler"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Savnet turgåer funnet død i Sogn og Fjordane</div>
<div type="ingress">En utenlandsk mann i 20-årene, som var savnet etter en fjelltur i Sunnfjord, er funnet død i terrenget. Dødsfallet fremstår som en ulykke, opplyser politiet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det ble satt i gang en redningsaksjon søndag kveld da mannen ikke hadde kommet tilbake fra en fjelltur i Fjaler.</p>
<p>Mannen gikk fra Yndestad mot Høgevarden søndag formiddag. Ved 14-tiden skal han ha sendt en melding til en kamerat om at han regnet med å være nede fra fjellet en halvtimes tid senere, skriver Firda.</p>
<p>Leteaksjonen ble satt i gang ved 19.30-tiden etter at noen som hadde sett mannen legge ut på tur, var bekymret fordi han ikke var tilbake. Det ble søkt med helikopter gjennom natten, i tillegg til at frivillige lette på bakken. Ekvipasjer fra Norske redningshunder deltok også i søket.</p>
<p>Like etter klokken 5.30 opplyser Vest politidistrikt at mannen ble funnet død klokken 1.02 natt til mandag.</p>
<p>«Det er ikke noe som tyder på at savnede er utsatt for noe kriminelt, og hendelsen fremstår som en ulykke», skriver politiet i en pressemelding.</p>
<p>Avdøde er utenlandsk statsborger, og de pårørende er ikke formelt varslet ennå. Derfor ønsker politiet foreløpig ikke å si noe nærmere om mannens alder eller nasjonalitet.</p>
<p>Kriseteamet i Fjaler kommune er satt i beredskap for å følge opp dem som er berørt av hendelsen.</p></div></body></document>
