<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190812-flere-sendt-til-syke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/dOjxBB/Flere-sendt-til-sykehus-etter-antatt-knivangrep-i-Kristianstad" frk="281 2 4 1817"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 10:47"/>
<attribute name="author" value="Henning Carr Ekroll"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere sendt til sykehus etter antatt knivangrep i Kristianstad</div>
<div type="ingress">Flere personer er sendt til sykehus etter en hendelse som har ført til en større utrykning i sentrum av Kristianstad i Sør-Sverige, melder svenske medier.</div>
<div type="author">Henning Carr Ekroll</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Johan Nilsson/TT Politiet i arbeid på åstedet mandag ettermiddag.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk varsel om en pågående voldshendelse klokken 11.20 mandag. Politiet sier til SVT at hendelsen har skjedd utendørs, og at det skal ha blitt brukt et våpen.</p>
<p>To personer er anholdt av politiet i forbindelse med hendelsen. Vitner sier til Aftonbladet at flere personer ble angrepet med kniv på åpen gate, men hendelsesforløpet fremstår fremdeles som uklart. Politiet etterforsker saken og gjennomfører vitneavhør.</p>
<p>– Dette er fremdeles en pågående hendelse. Det er som et kjempestort puslespill der vi skal prøve å få et klart bilde av hva som har skjedd, sier Patric Fors ved politiets operasjonssentral til Aftonbladet to timer etter den første meldingen kom til politiet.</p>
<p>Det har vært noe motstridende meldinger om hvor mange som er skadet i hendelsen. En periode opplyste den den svenske AMK-sentralen til Aftonbladet. at fem personer er sendt til sykehus, et tall som også gjengis av SVT. Senere mandag ettermiddag skriver Aftonbladet er antallet skadede er fire.</p>
<p>Skadeomfanget er ikke kjent, men sentralen opplyser at de skadede skal ha vært ved bevissthet.</p>
<p>Ifølge Kristianstadsbladet er en av de skadede en polititjenestemann, men politiet har ikke ønsket å bekrefte dette.</p>
<p>Politiet har sperret av et større området og er på plass med minst ti patruljer, ifølge lokalavisen. Flere eiendommer i området rundt åstedet er gjennomsøkt.</p>
<p>Syv ambulanser har rykket ut etter hendelsen i Kristianstad, som ligger i Skåne. Minst fire av disse har fraktet skadede til sykehus, melder Kristianstadbladet.</p></div></body></document>
