<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190115-mener-carlsen-satte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/sjakk/Mener-Carlsen-satte-ny-rekord--Den-er-han-ikke-stolt-av-267476b.html" frk="310 20 39 1902"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 18:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sjakk"/>
<attribute name="class2" value="magnus carlsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mener Carlsen satte ny rekord: – Den er han ikke stolt av</div>
<div type="ingress">Verdensmester Magnus Carlsen får den upopulære tittelen «remis-kongen» i sjakk etter å ha spilt sitt 21. parti langsjakk med remis.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dmitrij Lovetskij / AP / NTB scanpix Magnus Carlsen spilte ikke noe stort parti med hvite brikker mot russeren Vladimir Kramnik.</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag møtte han russiske Vladimir Kramnik med hvite brikker i fjerde runde av Wijk aan Zee-turneringen i Nederland.</p>
<p>Det ble et maratonparti, men etter nesten seks timer ved brettet tok spillerne hverandre i hånden og ble enige om remis etter 57 trekk.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Carlsen er blant de beste i verden i fotballspill: – Han tar det ganske alvorlig</p>
<p>Ingen av spillerne synes å få overtaket innledningsvis. Etter 30 trekk var det fortsatt jevnt i stillingen, men nordmannen sto igjen med et løperpar mot Kramniks to springere.</p>
<p>– Da slår han remisrekorden til Anish Giri. Det er en rekord han ikke er stolt av, sa TV2s sjakkekspert Jon Ludvig Hammer.</p>
<p>Sjakkekspert Tarjei Svendsen la ut denne høyst uoffisielle lista over toppspillere med flest strake remiser i langsjakk.</p>
<p>Here is my updated list of the longest drawing streaks that I could find among some top players (very unofficial):</p>
<p>Carlsen: 21</p>
<p>Giri: 20</p>
<p>Ding: 20</p>
<p>Caruana: 19</p>
<p>Andersson: 19</p>
<p>Karjakin: 17</p>
<p>Svidler: 15</p>
<p>Radjabov: 15</p>
<p>Leko: 14</p>
<p>Nakamura: 14</p>
<p>So: 13</p>
<p>Aronian: 13</p>
<p>Kramnik: 10#TataSteelChess</p>
<p>— Tarjei J. Svensen (@TarjeiJS) January 15, 2019</p>
<p>Carlsen og Kramnik spilte videre i mange timer til i jakt på en mulig avgjørelse, men litt før ti på sju tirsdag kveld var det over.</p>
<p>Med en ny remis rykker den tapende VM-motstanderen Fabiano Caruana nærmere nordmannen på rankingtoppen. Caruana er ikke med i turneringen.</p>
<p>Onsdag møter Carlsen hjemmespilleren Jorden van Foreest.</p>
<p>Alle tolv VM-partiene mot Caruana endte remis, men nordmannen sikret seg sin fjerde VM-tittel med seier i hurtigsjakken.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
