<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190223-banemannskapet-pa-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Banemannskapet-pa-Manchester-Uniteds-hjemmebane-har-et-spesielt-hjelpemiddel-for-storkampen-269597b.html" frk="197 2 4 1361"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 09:28"/>
<attribute name="author" value="Pål Strande Gamlemoen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,liverpool fc,ole gunnar solskjær,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Banemannskapet på Manchester Uniteds hjemmebane har et spesielt hjelpemiddel før storkampen</div>
<div type="ingress">Den perfekte Old Trafford-gressmatten behøver en spesiell ingrediens.</div>
<div type="author">Pål Strande Gamlemoen</div>
<div type="date">23. feb. 2019 10:28</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Martin Rickett / TT NYHETSBYRÅN Ole Gunnar Solskjær etter tapet mot PSG i Manchester Uniteds forrige hjemmekamp. På søndag venter Liverpool.</p></div>
<div type="text">
<p>På søndag tar Ole Gunnar Solskjær og Manchester United imot Liverpool hjemme på Old Trafford.</p>
<p>Oppgjøret mellom de to erkerivalene kan få store konsekvenser for både gullstriden og kampen om Champions League-plass.</p>
<p>Gressmatten på Old Trafford må selvfølgelig være i topp stand før en slik begivenhet. Den har tidligere blitt kritisert heftig, men holder nå stort sett meget høy kvalitet.</p>
<p>En av grunnene til det er hvitløk.</p>
<p>Banemannskapet på Old Trafford har nemlig sprayet gressmatten med hvitløk én gang i uken de siste fem årene, skriver Sky Sports.</p>
<p>«Hvitløkmetoden» blir også brukt før oppgjøret mot Liverpool.</p>
<p>Hvitløken sørger for at parasitter holder seg unna gressrøttene. Flere Premier League-klubber anvender teknikken.</p>
<p>Sky Sports skriver at hvitløken forårsaker en ganske sterk lukt inne på stadion - en lukt som kan kjennes nesten én kilomter unna, dersom vindforholdene tillater det. Den lukten er imidlertid gjerne borte når motstanderlaget ankommer stadion.</p>
<p>Avspark mellom Manchester United og Liverpool er 15:05 søndag.</p></div></body></document>
