<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190228-forskere-tror-det-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/sprek/Forskere-tror-det-er-mulig-a-lope-maraton-pa-under-to-timer-i-2032-269923b.html" frk="390 43 106 2444"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 09:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sprek"/>
<attribute name="class2" value="sondre nordstad moen,friidrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forskere tror det er mulig å løpe maraton på under to timer i 2032</div>
<div type="ingress">Men det vil ikke skje før i 2032.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">28. feb. 2019 10:35</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ruud, Vidar / NTB scanpix Sondre Nordstad Moen innehar den norske maratonrekorden. Hvis han skal kunne slå totimersgrensen, må han fortsette karrieren til han er 41 år.</p> <p>Sondre Nordstad Moen løper maraton under VM i friidrett i Berlin i fjor.</p></div>
<div type="text">
<p>Det første maratonløpet unnagjort på under to timer, vil finne sted i 2032, men kvinner vil trolig aldri klare å bryte totimersgrensen, hevder forskere.</p>
<p>Et Melbourne-basert forskerteam er det første som har laget en rapport der de har tatt studert tre nøkkelfaktorer bak maratonprestasjoner: verdensrekordutviklingen, menneskets fysiske begrensninger og sammenligningen av kjønn.</p>
<p>Et maraton er 42.195 meter langt og har vært del av OL-programmet siden starten i 1896. Løperne har tatt stadig nærmet seg totimersgrensen, som enn så lenge ikke er brutt.</p>
<p>Verdensrekorden lyder på 2.01,39 og ble satt av Eliud Kipchoge i Berlin i september 2018. Sondre Nordstad Moen satte europarekord med tiden 2.05,48 i desember 2017, men ble slått av britiske Mo Farah med 37 sekunder ti måneder senere.</p>
<p>Til opplysning vil Nordstad Moen være 41 år i 2032.</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Mai 2032</div>
<div type="text">
<p>Ved bruk av nøkkelfaktorene har forskerteamet konkludert med totimersgrensen trolig ikke vil bli brutt før 2032.</p>
<p>– Hvis et maraton, arrangert av Det internasjonale friidrettsforbundet, løpes i mai 2032, vil jeg si det er ti prosent sannsynlig at en deltaker i løpet vil bryte totimersgrensen, oppsummerer forsker Simon Angus etter å ha gjennomgått faktorene.</p>
<p>Angus opplyser at grensen kan bli brutt mellom nå og mai 2032, men at sannsynligheten for det er svært liten.</p></div>
<div type="title" level="3">Usannsynlig for kvinner</div>
<div type="text">
<p>Forskerne hevder også at 1.58,05 er den raskeste tiden en mann kan fullføre et maraton.</p>
<p>Det raskeste maratonløpet for kvinner ble estimert til tiden 2.05,31, og det hevdes at sannsynligheten for at en kvinne bryter totimersgrensen, er mindre enn én til hundre.</p>
<p>Det internasjonale friidrettsforbundet opererer med to offisielle verdensrekorder for kvinnelige maratonløpere. Paula Radcliffe brukte 2.15,25 i et løp med både menn og kvinner i London i 2003, mens Mary Keitany løp inn til tiden 2.17,01 i et kvinnelig løp i den britiske hovedstaden i 2017.</p>
<p>Den norske maratonrekorden for kvinner lyder på 2.21,06. Den ble satt av Ingrid Kristiansen i 1985 og var verdensrekord fram til 1998.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
