<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190714-fritidsbat-i-full-fy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/kJeWo6/Fritidsbat-i-full-fyr-To-personer-hentet-med-helikopter" frk="279 7 13 1667"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 08:17"/>
<attribute name="author" value="Line Tiller"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="brann,fritidsbåt,båt,hovedredningssentralen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fritidsbåt i full fyr. To personer hentet med helikopter.</div>
<div type="ingress">Et helikopter plukket opp to personer fra en brennende fritidsbåt utenfor Sola lørdag kveld.</div>
<div type="author">Line Tiller</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ronny Hjertås Båten var nærmest helt utbrent da den drev i land på Hellestø rundt klokken 21.30 lørdag kveld.</p> <p>Ifølge HRS skal det ikke være snakk om personskader.</p> <p>Redningsaksjon ved Vigdel Et helikopter fra HRS reddet to personer opp etter at båten de var i begynte å brenne.</p> <p>Bare den utbrente båten lå igjen på Hellestøstranden da solen gikk i havet like før klokken 22.30 lørdag kveld.</p> <p>De to i båten skal ha kommet seg over i en gummijolle, før de ble reddet opp av helikopteret.</p> <p>Båten var overtent. Politiet melder lørdag kveld at de vil etterforske og undersøke saken nærmere.</p></div>
<div type="text">
<p>Hovedredningssentralen (HRS) måtte lørdag kveld rykke ut med helikopter for å plukke opp to personer i nød utenfor Vigdel i Sola på Vestlandet. De to befant seg i en fritidsbåt som begynte å brenne.</p>
<p>– Vi fikk først en melding via kystradioen, i tillegg var det et helikopter fra Nordsjøen, på vei mot Sola, som observerte båten som brant og meldte fra til tårnet, melder Edvard Middelthon, redningsleder i Hovedredningssentralen.</p>
<p>– Båten skal ha vært i full fyr og over 500 meter fra land, forteller Middelthon.</p>
<p>Ronny Hjertås</p>
<p>De to i båten skal ha kommet seg over i en gummijolle, før de ble reddet opp av helikopteret.</p>
<p>Ifølge HRS skal det ikke være snakk om personskader.</p>
<p>Rogaland Brann og Redning IKS slukket restene av den utbrente båten. Det skal dreie seg om en 32 fots plastbåt.</p>
<p>To personer ble reddet opp etter båtbrannen. Se video av redningsaksjonen:</p>
<p>Slavisa Stojkovic</p>
<p>Slavisa Stojkovic</p>
<p>Ronny Hjertås</p></div></body></document>
