<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190101-boligbrann-pa-rjukan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/On5w7l/Boligbrann-pa-Rjukan-under-kontroll" frk="235 7 10 1420"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 06:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligbrann på Rjukan under kontroll</div>
<div type="ingress">Brannen i et bolighus på Rjukan natt til 1. januar er under kontroll, og det er ikke lenger spredningsfare. Det er ikke meldt om skadde eller savnede.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">1. jan. 2019 07:50</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om brannen klokken 2.30 på nyttårsnatten.</p>
<p>– Det er en boligbrann på Rjukan, og det er en viss spredningsfare. Derfor ble det bestemt å evakuere folk fra de husene som ligger nærmest der det brenner, forteller operasjonsleder Rune Hunshamar i Sørøst politidistrikt til NTB. Til sammen ble minst 13 personer evakuert fra nabohusene.</p>
<p>– Det er ikke meldt om folk i huset som brenner, og det er heller ikke kommet meldinger om skadde eller savnede, sier Hunshamar. Eieren av huset opplyser senere at det ikke bor noen der.</p>
<p>Røde Kors er på stedet, og det lokale Røde Kors-huset ble åpnet for de evakuerte. Klokken 6 kunne de flytte inn i boligene sine igjen.</p>
<p>Det blåste kraftig på stedet i løpet av natten. Sivilforsvaret ble satt inn for å legge slanger fra elven og pumpe vann opp til brannstedet. Ved 5.30-tiden opplyser politiet på Twitter at brannen er under kontroll og at det ikke lenger er noen spredningsfare. Slukkingsarbeidet fortsetter utover formiddagen tirsdag.</p>
<p>Operasjonslederen sier til VG at det ikke er mulig å redde bygningen som brenner.</p>
<p>Det er ikke klart hvordan brannen startet. Politiet roser brannvesenet på Rjukan og tinn for innsatsen med å hindre at brannen spredde seg.</p></div></body></document>
