<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190816-rune-bratseth-reager.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/xPwrXp/Rune-Bratseth-reagerer-pa-straffesparket-som-odela-for-Jarstein-i-storkampen---Det-er-dumskap" frk="619 13 52 3856"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 21:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rune Bratseth reagerer på straffesparket som ødela for Jarstein i storkampen: - Det er dumskap</div>
<div type="ingress">Rune Almenning Jarstein og Per Ciljan Skjelbred hjalp Hertha Berlin til et sterkt bortepoeng da mesterlaget Bayern München ble holdt til 2-2 i serieåpningen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: ULRICH GAMEL / BILDBYRÅN Rune Almenning Jarstein hjalp Hertha Berlin til et uventet bortepoeng mot Bayern München i den tyske serieåpningen fredag.</p> <p>Rune Bratseth er fotballekspert hos Viasat.</p></div>
<div type="text">
<p>Bayern München – Hertha Berlin 2-2</p>
<p>Gjestene fra hovedstaden ledet 2-1 ved pause etter å ha vendt kampen med to raske scoringer, men mistet seieren på en unødvendig straffe, som ble tildelt etter videodømming.</p>
<p>Marko Grujic, som hadde scoret ledermålet og lå an til å bli matchvinner, rev helt unødvendig ned Robert Lewandowski inne i feltet mens ballen var et helt annet sted.</p>
<p>Leste du denne? Hevder landslagsspiller kan være på vei til serieleder Bodø/Glimt</p>
<p>– Straffesparket er tåpelig. Dumskap. De (Hertha) kunne faktisk kommet unna med seier, sier Viasat-ekspert og tidligere bauta i tysk fotball, Rune Bratseth.</p>
<p>Dommerne fikk det naturlig nok ikke med seg, men TV-kameraene registrerte det, og i Var-rommet var man våkne. Etter en tur ved sidelinja, pekte dommeren på straffemerket.</p>
<p>RICHARD SAGEN / ©RICHARD SAGEN, Adresseavisen</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Tysk 1. Bundesliga fotball menn fredag, 1. runde:</div>
<div type="text">
<p>Bayern München – Hertha Berlin 2-2 (1-2)</p>
<p>Mål: 1-0 Robert Lewandowski (24), 1-1 Vedad Ibisevic (36), 1-2 Marko Grujic (39), 2-2 Lewandowski (str. 60).</p>
<p>75.000 tilskuere.</p>
<p>Rune Jarstein spilte hele kampen for Hertha Berlin, Per Ciljan Skjelbred spilte 12 minutter som innbytter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vinner ni av ti</div>
<div type="text">
<p>Dermed kunne Lewandowski sette inn 2-2 med sin annen scoring for kvelden. Han hadde allerede satt rekord ved å score i femte åpningskamp på rad da han ga Bayern ledelsen.</p>
<p>Det skulle ikke holde til tre poeng. Etter å ha vunnet serieåpningen syv år på rad, måtte Bayern nøye seg med ett poeng foran 75.000 tilskuere i egen storstue.</p>
<p>– Normalt sett skulle de vunnet ni av ti av disse kampene. Men de skaper ikke mange store sjanser, og det er heller ikke voldsomt enkelt når motstanderen ligger på 30 meter og inn på tampen, sier Bratseth.</p>
<p>– For Hertha er dette en bonus. De forventet juling, som Bayern normalt sett gir motstanderne, fastslår Viasat-ekspert og tidligere Tyskland-proff Jan Åge Fjørtoft.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkerte</div>
<div type="text">
<p>Et defensivt disiplinert Hertha-lag med en etter hvert meget god Jarstein bakerst sørget for det. Den norske landslagsmålvakten innledet kampen noe famlende og mistet ballen på et hjørnespark etter et snaut kvarter, men ble da berget av lagkameraten Lukas Klünter, som renset unna.</p>
<p>Fikk du med deg denne? Hornelands første kjøp åpner opp om kaoset i Tyskland. Jakten på trygghet sendte ham til Trondheim.</p>
<p>Ti minutter senere tok hjemmelaget ledelsen da Lewandowski scoret på innlegg fra Serge Gnabry, men Hertha lot seg ikke knekke. I det 36. minutt utlignet gjestene på heldig vis da et skudd fra Dodi Lukebakio traff Vedad Ibisevic i ryggen, endret retning og utmanøvrerte keeper.</p>
<p>To minutter senere ble Grujic spilt gjennom. Han rundet Manuel Neuer og satte inn 1-2-målet foran et sjokkert hjemmepublikum.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjelbred kom inn</div>
<div type="text">
<p>Jarstein leverte flere sterke redninger, blant annet alene mot Kingsley Coman og på et knallskudd fra Gnabry, men Bayern fikk sin utligning da Grujic mistet hodet og rev Lewandowski i armen. Spissen falt rett, men straffeavgjørelsen var korrekt.</p>
<p>På 2-2 greide ikke Bayern å skape virkelig store sjanser. Skjelbred kom inn for Hertha og hjalp til å tette igjen på veien mot et bortepoeng som gleder alle Herthas tilhengere.</p>
<p>– 2-2 er et godt resultat for oss. Jeg er fornøyd, sa Hertha-trener Ante Covic etter sin bundesligadebut.</p>
<p>– Vi spilte ikke dårlig. Vi hadde tempo i spillet og skapte sjanser, men vi fikk bare ett poeng, sa Lewandowski.</p>
<p>(Aftenposten.no / ©NTB)</p></div></body></document>
