<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190129-pakistans-hoyesteret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/3jAp7L/Pakistans-hoyesterett-tar-opp-Asia-Bibis-sak" frk="289 0 0 1743"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 04:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pakistans høyesterett tar opp Asia Bibis sak</div>
<div type="ingress">Pakistans høyesterett skal igjen ta stilling til saken mot Asia Bibi, som i fjor ble frikjent for blasfemi, etter å ha hatt en dødsdom hengende over seg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. jan. 2019 05:47</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arkivfoto: Pervez Masih / AP / NTB scanpix Demonstranter brente plakater av Asia Bibi etter han ble frikjent. Tirsdag skal frifinnelsen opp til en siste vurdering i høyesterett.</p> <p>Asia Bibi levde i mange år med en dødsdom hengende over seg, men ble sist høst frikjent for blasfemi. Tirsdag er det klart for det siste rettsmøte som kan sikre at hun er en fri kvinne og kan reise til Canada der døtrene hennes er innvilget asyl.</p></div>
<div type="text">
<p>Bibi satt åtte år på dødscellen før hun ble frikjent i oktober. Døtrene hennes rømte landet og har fått innvilget asyl i Canada, men Bibi har foreløpig ikke kunnet følge etter dem. Det kan endre seg når høyesterett i Pakistan tar frikjennelsen hennes opp til vurdering.</p>
<p>At landets øverste domstol frikjente henne sist høst var nemlig ikke nok. Radikale religiøse partier – som mente dommerne som frikjente henne, måtte dø – krevde en ekstra gjennomgang av den frifinnende dommen. Det er ventet at denne begjæringen blir forkastet tirsdag.</p>
<p>Arkivfoto: AP / NTB scanpix</p>
<p>Forsvarer Saif ul-Malook forventer at høringen går i Asia Bibis favør, slik at hun kan forlate landet og være sammen med døtrene i Canada. Også Malook rømte landet etter å ha mottatt drapstrusler i forbindelse med frifinnelsen, men han har vendt tilbake for den siste rettsrunden.</p>
<p>Saken mot Asia Bibi har ført til stor internasjonal oppmerksomhet rundt Pakistans strenge blasfemilov, som fører til automatisk dødsstraff dersom man blir dømt.</p>
<p>Å spotte Gud er blitt farligere i en rekke land. Grunn: Det kan true landets ledere.</p></div></body></document>
