<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191229-internasjonal-gruppe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/jd1b7n/Internasjonal-gruppe-melder-om-kritiske-tilstander-i-Idlib" frk="247 19 29 1519"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 06:43"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Internasjonal gruppe melder om kritiske tilstander i Idlib</div>
<div type="ingress">En internasjonal hjelpegruppe sier at situasjonen i Syrias Idlib-provins er på bristepunktet etter flere uker med bombing.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">33 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ghaith al-Sayed, AP Mange sivile har de siste ukene rømt fra hjemmene sine i Idlib-provinsen i Syria. FN har tidligere i desember anslått at 60.000 personer allerede har flyktet.</p></div>
<div type="text">
<p>International Rescue Committee (IRC) sier at fortsatt krig kan føre til at så mange som 400.000 mennesker flykter de neste par ukene.</p>
<p>Etter flere ukers bombing innledet syriske styrker i forrige uke en bakkeoffensiv i de sørlige og østlige delene av provinsen. Titusener av mennesker flyktet dermed fra sine hjem.</p>
<p>FNs kontor for samordning av humanitære saker sier at over 235.000 mennesker er drevet på flukt mellom 12. og 25. desember. Mange av dem rømte fra byen Maaret al-Numan, som syriske styrker har rykket frem mot de siste par dagene.</p>
<p>Lørdag meldte Syrian Office for Human Rights Watch om sammenstøt sørøst i Idlib og et flyangrep som la et bakeri i ruiner.</p>
<p>Rehana Zawar, som er IRCs direktør for det nordvestlige Syria, sier at den opprørskontrollerte enklaven allerede er midt i en humanitær krise.</p>
<p>Om krigshandlingene fortsetter, mener han at 400.000 mennesker kan bli fordrevet fra sine hjem.</p>
<p>Dermed ville tallet på fordrevne i provinsen stige til over en million i en provins med 3 millioner innbyggere. Mange av dem er flyktninger fra andre deler av Syria som har kommet dit i løpet av den 9 år lange krigen i landet.</p></div></body></document>
