<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190714-kontroll-pa-brann-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/OpmnrA/Kontroll-pa-brann-pa-Bomlo--evakuerte-sendt-hjem" frk="234 9 14 1417"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 16:29"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="brann"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kontroll på brann på Bømlo – evakuerte sendt hjem</div>
<div type="ingress">Brannvesenet har kontroll på brannen som søndag ettermiddag startet i en hytte på Bømlo. Beboere på østsiden av øya ble evakuert etter at brannen spredte seg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>– De evakuerte er nå i ferd med å bli sendt hjem. Vi oppretter straffesak på brannen, opplyser politiet ved 20.30-tiden.</p>
<p>En time tidligere opplyste politiet at det begynner å bli kontroll på brannen.</p>
<p>Brannen starten i en hytte, som raskt ble overtent. Politiet fant kort tid etter at det ikke befant seg noen inne i hytta, men brannen spredte seg etter hvert videre til vegetasjonen på østsiden av hytta.</p>
<p>– Nå har vi evakuert rundt 30 personer til en kai på østsiden av øya. I tillegg er det noen som har kjørt bort fra hyttene sine, sier operasjonsleder Victoria Hillveg i Sørvest politidistrikt til NTB ved 19-tiden.</p>
<p>Fem personer har vært eksponert for røyk. Én av dem ble sendt til legevakten, mens de fire andre ble ivaretatt av helsepersonell på stedet.</p>
<p>For å få kontroll på brannen, bad brannvesenet om bistand av et skogbrannhelikopter. I tillegg ble Sivilforsvaret spurt om å bistå i slukningsarbeidet. Ved 19.30-tiden meldte politiet at brannhelikoptrene har returnert.</p>
<p>Brannvesenet bad nødetatene om å holde en sikkerhetsavstand på om lag hundre meter rundt hytta. Årsaken var at det befant seg en gassbeholder i boden på hytta.</p>
<p>Politiet meldte om brannen like etter klokken 17.</p></div></body></document>
