<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190223-lily-hannah-25-sorge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/wEzM1G/Lily-Hannah-25-sorger-for-at-OL-minnene-lever-videre" frk="695 8 33 4083"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 08:34"/>
<attribute name="author" value="Arnfinn Mauren"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="andorra,navn,lillehammer,storbritannia,ol"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lily Hannah (25) sørger for at OL-minnene lever videre</div>
<div type="ingress">PORTSMOUTH (Aftenposten): Foreldrene hennes var nesten like opptatt av å få med seg det som skjedde på Lillehammer som datterens fødsel. Derfor kunne ikke navnet hennes bli noe annet enn Lily Hannah.</div>
<div type="author">Arnfinn Mauren</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arnfinn Mauren Disse slalåmstøvlene ble brukt som kulisser da noen av de første bildene ble tatt av Lily Hannah like etter fødselen i 1994.</p> <p>Faksimile fra Aftenposten 3. mars 1994.</p> <p>Lily Hannah sørger for at OL-minnene lever videre</p> <p>Foreldrene har spart på avisartiklene om navnevalget i 1994. De ble tatt frem igjen da Aftenposten besøkte familien i den lille bydelen Lee-on-the-Solent i Gosport utenfor Portsmouth.</p> <p>Mamma Tracy Porter (54) mener at datteren har levd opp til navnet foreldrene ga henne. – Jeg har aldri angret, sier hun.</p> <p>Nathan Primus fant de perfekte omgivelsene for frieriet – i Andorra.</p> <p>Lily Hannah giftet seg med ungdomskjæresten Nathan Primus (26) for to og et halvt år siden. Nathan er for øvrig sønn av fotballspilleren Linvoy Primus, som spilte ni år for Portsmouth.</p> <p>Slik liker Lily Hannah seg aller best – på ski eller snøbrett.</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg elsker navnet mitt. Det er ganske kult, sier Lily Hannah Primus 25 år etter at hun ble avisstoff både i Storbritannia og Norge på grunn av navnet.</p>
<p>Aftenposten</p>
<p>Det var navnet Claire foreldrene hadde på blokken, men i dagene forut for fødselen hadde TV-en stått nærmest konstant på med bilder fra Hafjell, Kvitfjell, Lysgårdsbakkene og de andre OL-arenaene på Lillehammer.</p>
<p>– Men hun var ingen Claire, tenkte jeg da jeg så henne første gang. Hun var Lily Hannah, forteller pappa Stephen Porter (54).</p>
<p>Midt i OL-rusen bestemte Tracy og Stephen Porter seg for at datteren skulle kalles opp etter OL-byen i Norge – selv om de aldri hadde hatt noe forhold til Norge eller byen før OL.</p>
<p>– Det har vi aldri angret på, sier de.</p>
<p>Les: Året det var typisk norsk å være god</p>
<p>Se Lily Hannah på snowboard i Andorra-fjellene:</p></div>
<div type="title" level="3">Mer interessert enn engelskmenn flest</div>
<div type="text">
<p>Lily Hannah kom til verden 23. februar. Samtidig var Markus Wasmeier på vei til å vinne storslalåm for menn på Hafjell, og Bonnie Blair vant damenes 1000 meter på skøyter den dagen.</p>
<p>Arnfinn Mauren</p>
<p>Familien fikk med seg det meste som skjedde under OL på Lillehammer. De er nemlig mer interessert i vinteridrett enn engelskmenn flest, selv om den engelske sørkysten sjelden innbyr til skiturer.</p>
<p>– Vi tilbrakte så mange timer foran TV-en i dagene forut for fødselen at til slutt kvernet navnet Lily så mye opp i hodene våre at det bare måtte bli Lilly Hannah, forteller mamma Tracy (54).</p>
<p>Arnfinn Mauren</p></div>
<div type="title" level="3">Frisøren sørget for at verden fikk vite om henne</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke meningen at resten av verden skulle vite noe om historien bak navnevalget. Men Tracy Porter fortalte det til frisøren. Dermed kom det i lokalavisen, før historien ble plukket opp av engelske og norske riksmedier.</p>
<p>– Og da Lily Hannah var tre år gammel, ble vi invitert til Lillehammer. Det var en fantastisk tur. Vi feiret treårsdagen hennes der, forteller foreldrene.</p>
<p>Privat</p>
<p>Livet som Lily Hannah har vært godt, ifølge 25-åringen selv. Hun utdannet seg til kroppsøvingslærer, og for to og et halvt år siden giftet hun seg med ungdomskjæresten Nathan Primus. For fire år siden fridde han på toppen av en skibakke i Andorra. Hvor ellers?</p>
<p>– Det var et frieri gjort i Lillehammer-stil, sier de to.</p>
<p>Les: Her er de største øyeblikkene fra Lillehammer-OL.</p>
<p>Arnfinn Mauren</p></div>
<div type="title" level="3">Har ikke gjort skam på navnet</div>
<div type="text">
<p>På et tidspunkt tenkte foreldrene at det kanskje ville bli en olympier av Lily Hannah, men det ble med drømmen.</p>
<p>Privat</p>
<p>Lily Hannah gjør imidlertid ikke skam på navnet sitt. Hun er blitt en sporty kvinne, som fortsatt følger familien på skitur.</p>
<p>– Det er kanskje når vi drar på skiferie at jeg er spesielt bevisst på navnet mitt, sier hun.</p>
<p>Andorra er favorittstedet, men familien har også dratt til Frankrike, USA og Canada for å stå på ski. Og en gang håper Lily Hannah å prøve alpinbakkene ved Lillehammer. Hun forsikrer nemlig OL-byen om at hun lever opp til navnet.</p>
<p>– Jeg elsker å stå på ski, understreker hun.</p>
<p>Les: Ingenting slår Lillehammer</p></div></body></document>
