<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190815-politiforklaring-kid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/JoRQ7P/Politiforklaring-Kidnappet-14-aring-for-a-bli-tatt" frk="654 15 58 3829"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 14:54"/>
<attribute name="author" value="Trond J. Strøm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiforklaring: Kidnappet 14-åring for å bli tatt</div>
<div type="ingress">På lørdag ranet han en kvinne. På tirsdag kidnappet han en gutt (14). Nå forklarer han at han gjorde det for å få hjelp med rusproblemer.</div>
<div type="author">Trond J. Strøm</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Alexander Jansen / DRM24.NO Bilen med 14-åringen, som har en tydelig bulk i siden etter politijakten, ble tirsdag 13. august stoppet på Tranby av politiet i 16.45-tiden.</p> <p>Politiadvokat Kjell Are Strøm opplyser at en av de siktede skal ha forklart seg om et ønske om å begå en forbrytelse for å bli tatt og få hjelp til rusbehandling.</p> <p>Advokat Anders Green.</p></div>
<div type="text">
<p>Den 31 år gamle mannen fra Buskerud ble fremstilt for varetektsfengsling i Drammen tingrett i dag. Det ble også hans medsiktede, en 32 år gammel mann fra Bærum.</p>
<p>Politiets siktelse er alvorlig:</p>
<p>Tirsdag formiddag var en familie hos en veterinær i Drammen. Etter en stund ba den 14 år gamle sønnen om å få gå ut for å vente. Gutten fikk bilnøklene og gikk ut for å sette seg i bilen.</p>
<p>Da slo den rusede 31-åringen til. Han satte seg inn i bilen, tok nøklene fra gutten og kjørte av sted med gutten. Foreldrene meldte gutten og bilen savnet.</p>
<p>Frode Sætran</p></div>
<div type="title" level="3">Hentet medsiktede</div>
<div type="text">
<p>Da var klokken 11.45. Politiet sendte ut intern etterlysning. Utpå ettermiddagen fikk politiet i Sandvika varsel om at en bil som svarte til etterlysningen hadde stukket av uten å betale etter å ha fylt bensin på en Esso-stasjon på Stabekk.</p>
<p>Politiet fikk også melding om at en tilsvarende bil kjørte vinglete på motorveien.</p>
<p>I mellomtiden har 31-åringen kjørt til Bærums Verk for å hente den 32 år gamle mannen. 31-åringen tvang med seg gutten han hadde kidnappet opp i leiligheten til bærumsmannen. Alle tre forlot leiligheten og satte seg inn i bilen og kjørte av sted.</p></div>
<div type="title" level="3">Truet gutten</div>
<div type="text">
<p>Politiadvokat Kjell Are Strøm ved Sør-Øst politidistrikt sier at gutten ble utsatt for grove trusler i løpet av de rundt fem timene dramaet pågikk. Den 14 år gamle gutten skal ifølge politiet ha blitt truet med en kniv og en våpenlignende gjenstand.</p>
<p>Gutten har avgitt en detaljert forklaring i et tilrettelagt avhør om de dramatiske timene.</p>
<p>– Han er fysisk uskadet, men selvfølgelig preget av det han har opplevd, sier Strøm.</p>
<p>Først klokken 16.45 var dramaet over. Da slo politiet til ved Tranby utenfor Drammen. Pågripelsen skjedde ikke uten dramatikk. 31-åringen ble påført brudd i en skulder, store sår i ansiktet og måtte sy 12 sting over øyet.</p></div>
<div type="title" level="3">Grovt ran</div>
<div type="text">
<p>– Politiet på stedet så seg nødt til å gripe resolutt inn for å stanse de siktede, og da ble dessverre en av de siktede påført noen skader. Men han fikk medisinsk behandling før han ble satt i arrest, sier Strøm.</p>
<p>Bare få dager tidligere sto 31-åringen bak en annen alvorlig forbrytelse. En kvinne som satt i en bil, opplevde plutselig at passasjerdøren ble åpnet og at 31-åringen satte seg inn ved siden av henne. Deretter truet han henne til å ta ut penger i en minibank.</p>
<p>Frode Sætran</p></div>
<div type="title" level="3"> – Han beklager</div>
<div type="text">
<p>31-åringen erkjenner straffskyld for alt han er siktet for og godtok politiets påstand om fire uker varetektsfengsling med restriksjoner. Advokat Anders Green, som forsvarer 31-åringen, sier at siktede angrer veldig.</p>
<p>– Han er lei seg og ønsker å beklage overfor de to fornærmede i saken, sier han.</p>
<p>Politiadvokat Kjell Are Strøm bekrefter at 31-åringen har forklart seg for politiet, og at han under forklaringene har gitt uttrykk for at han kidnappet 14-åringen som et resultat av at han ville begå en kriminell handling for å bli tatt av politiet for å få hjelp og behandling for rusmisbruk.</p></div>
<div type="title" level="3">Begjærte seg løslatt</div>
<div type="text">
<p>Den andre siktede, 32-åringen fra Bærum, nekter straffskyld og begjærte seg løslatt. Han sier at han lå og sov i leiligheten sin da den ett år yngre mannen kom med gutten.</p>
<p>– Politiets etterforskning vil avdekke rollene de siktede hadde, men det synes klart hvem som tok initiativet her, sier 32-åringens forsvarer, Ketil Magnus Berg.</p></div></body></document>
