<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190216-uvaret-river-av-tak-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/3jAved/-Uvaret-river-av-tak-og-stanser-trafikk-i-Nordland" frk="628 9 39 3932"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 08:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vær,bodø,ekstremvær,nordland,lofoten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uværet river av tak og stanser trafikk i Nordland</div>
<div type="ingress">Den varslede stormen er i gang i Nordland. Mange opplever strømbrudd, flere tak har blåst av og fly- og båttrafikken rammes av uværet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Bjørn Godal / NTB scanpix Det er vanskelig å stå oppreist i uværet ved rødbrygga til Salta kystlag på Nyholmen i Bodø lørdag formiddag.</p> <p>Uvær ved rødbrygga til Salta kystlag på Nyholmen i Bodø lørdag formiddag.</p> <p>Uvær ved moloen i Bodø sentrum lørdag formiddag.</p></div>
<div type="text">
<p>Full til sterk storm er observert flere steder i Nordland. På Rotvær meldes det om orkan, melder Meteorologisk institutt.</p>
<p>Meteorologene har sendt ut farevarsel på oransje nivå og det ventes svært kraftige vindkast, over 40 meter per sekund for Nordland nord for Helgeland.</p>
<p>I Bodø sentrum er deler av Nøstgata sperret av på grunn av løse fasadeplater. Riksvei 80 ved Naurstad er sperret i sørgående felt på grunn av et tre som har blåst over veien. I Ballstad i Lofoten har takplater løsnet, og politiet har derfor sperret en vei også der.</p>
<p>Stormen er i gang i #Nordland. Full til sterk storm er observert flere steder, orkan på Rotvær. Vinden holder seg ut formiddagen, før den gradvis dreier på nordvest og minker utover ettermiddagen. pic.twitter.com/diwwSmtsC9</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) February 16, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Mange rammet av strømbrudd</div>
<div type="text">
<p>Lofotkraft melder at 291 abonnenter i Lauvik i Lofoten er uten strøm som følge av det kraftige uværet.</p>
<p>– Vi har sendt ut to mann nå for å se på det. Det skal være en høyspentmast som har falt over veien, sier vakthavende i Lofotkraft Marek Eriksen til Lofotposten.</p>
<p>I morgentimene lørdag var det også enkelte på Ballstad som opplevde strømstans, i tillegg er 426 husstander uten strøm i Digermulen, Årstein og Holandshamn-området i Austre Vågan. Videre er strømmen også borte på Laupstad, Vestpollen og Sildpollnes.</p>
<p>Ifølge Lofotposten var totalt 927 kunder berørt ved 10.30-tiden.</p>
<p>Selskapet Nordlandsnett melder om ni pågående strømbrudd, men det er uvisst hvor mange av dem som skyldes uværet.</p></div>
<div type="title" level="3">Taket havnet på veien</div>
<div type="text">
<p>Lørdag morgen meldte politiet i Nordland om at taket på et eldre fiskebruk i Ballstad var tatt av vinden. Taket blåste av og landet i veien.</p>
<p>I Bodø blåste flere veggplater av Stadiontunet sykehjem. Veggplatene traff en bil, som fikk materielle skader som følge av hendelsen.</p>
<p>– Løse gjenstander, tak og fasadeplater blåser av bygninger, og trær velter over veier. Derfor oppfordrer vi nå folk til å holde seg innendørs til det verste været har gitt seg, slik at ingen utsetter seg for unødvendig fare, sier operasjonsleder Tommy Bech i politiet i Nordland til NRK.</p>
<p>I Leknes sto et næringsbygg i full fyr lørdag morgen. Det er kraftig vind i området og flere takplater løsnet. Beboere i området ble bedt om å holde vinduene lukket på grunn av røyk</p>
<p>Bjørn Godal / NTB scanpix</p>
<p>Torstein Rasmussen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Innstilte flyavganger</div>
<div type="text">
<p>Lørdag formiddag: Oppdatert oransje farevarsel for Nordland er sendt ut https://t.co/GGEaz9Slj7 og https://t.co/79lJ9ywzCQ-artikkelen er også oppdatert:https://t.co/D6VN0ztnXo pic.twitter.com/xh5axSJFX1</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) February 16, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Båter og fly stanset</div>
<div type="text">
<p>Vinden skaper også store problemer for fly- og båttrafikken i nord. Flere flyavganger fra Bodø lufthavn er innstilt på grunn av uværet, skriver NRK.</p>
<p>Uværet sørget også for at Hurtigruten MS Finnmarken fikk store problemer med å legge til kai på Ørnes i Meløy kommune, ifølge Avisa Nordland.</p>
<p>Også en rekke fergeruter og hurtigbåter er innstilt. Fergen mellom Festvåg og Misten er innstilt, og Kjerringøy er dermed isolert fra resten av Bodø kommune inntil videre.</p>
<p>I hele Nord-Norge er det sendt farevarsel for vanskelige kjøreforhold lørdag, både på land og sjø.</p>
<p>– Fra tidlig lørdag morgen til utpå ettermiddagen oppfordrer vi folk til ikke å ferdes ute i terrenget eller på sjøen. Bruk sunn fornuft. Det er stor skredfare og i tillegg ventet vanskelige kjøreforhold, skriver politiet i en pressemelding.</p></div></body></document>
