<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190901-her-smeller-rosenbor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/zGbKLv/Her-smeller-Rosenborg-spilleren-albuen-i-hodet-pa-motstanderen--Fryktelig-stygt" frk="993 4 30 6006"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 19:52"/>
<attribute name="author" value="Viljam Brodahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her smeller Rosenborg-spilleren albuen i hodet på motstanderen: – Fryktelig stygt</div>
<div type="ingress">Vålerenga og Rosenborg serverte hvert sitt drømmemål i en dramatisk kamp. Men det var en albue som havnet i fokus.</div>
<div type="author">Viljam Brodahl</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Berit Roald / NTB scanpix Vålerengas Sam Adekugbe og Rosenborg David Akintola var i flere tøffe dueller.</p> <p>Høydepunkter Vålerenga - Rosenborg 1-1</p> <p>Sam Adekugbe var rystet etter situasjonen.</p> <p>I denne situasjonen dyttet Sam Adekugbe David Akintola utover sidelinjen. Det var en amper stemning dem imellom.</p> <p>Her får Mike Jensen rødt kort fra dommer Rohit Saggi.</p> <p>Vålerenga-spillerne feirer 1 – 1-målet med Klanen.</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerenga – Rosenborg 1 – 1</p>
<p>VALLE: Det klinger litt ekstra når Vålerenga og Rosenborg barker sammen. Oslo mot Trondheim. To lag med stolte tradisjoner fra hvert sitt sted i landet.</p>
<p>Hjemmelaget sto før kampen uten seier på de fem første kampene etter sommerpausen. Rosenborg, med stort fokus på Champions League-kvalifisering de siste ukene, hadde gått syv kamper uten tap i serien. Etter en håpløs sesongstart er trønderne blitt en medaljekandidat igjen.</p>
<p>To kontraster på papiret. Men i disse oppgjørene legges form til side. Hver duell betyr noe ekstra.</p>
<p>Og det fikk man se på banen. Til gagns.</p>
<p>I første omgang kunne det se ut til at Rosenborgs David Akintola med vilje plantet en albue i hodet til Vålerengas Sam Adekugbe. Like etterpå ble Mike Jensen utvist etter en tofotstakling i høy fart.</p>
<p>Etter to fantastiske langskudd endte det 1 – 1 i hovedstaden.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Jeg ville knuse ham</div>
<div type="text">
<p>Allerede før det var gått ti minutter hadde Vålerenga skapt to gode muligheter. Klanen svarte med å synge «Rosenborg er ræva» fra den ene kortsiden.</p>
<p>Men så smalt det bokstavelig talt. Etter 20 minutter oppsto situasjonen mellom Akintola og Adekugbe. Rosenborg-spilleren plantet albuen i bakhodet til Vålerengas venstreback.</p>
<p>– Jeg kan ikke begripe annet enn at det er med vilje, sa Eurosport-kommentator Kenneth Fredheim.</p>
<p>Han fikk støtte fra sin sidekommentator. Begge konkluderte med at det burde vært et «soleklart» rødt kort til Rosenborg-spilleren.</p>
<p>– Det virker som en ren hevnaksjon fra Akintola. Fryktelig unødvendig og stygt, sa ekspertkommentator Tor-Ole Skullerud.</p>
<p>Høyrekanten hadde vært i en tøff duell med Vålerengas venstreback kun få minutter tidligere. Like etter situasjonen var duoen på nytt i en amper situasjon. Adekugbe dyttet Akintola over sidelinjen. Rosenborg-spilleren falt over en fotograf, som ble liggende.</p>
<p>– Jeg ville knuse ham, sa Adekugbe til Eurosport i pausen.</p>
<p>Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ikke med vilje</div>
<div type="text">
<p>Etter kampen sto Adekugbe og Akintola smilende i pressesonen. Begge tok hverandre i hånden, og var klar på at situasjonen oppsto i kampens hete.</p>
<p>Akintola var også klokkeklar på at han ikke planten albuen med vilje.</p>
<p>– Det var ikke med vilje. Det var en situasjon som skjedde raskt. Jeg så at jeg traff ham, nå har jeg snakket med ham og sagt unnskyld, sier Akintola.</p>
<p>Dommer Rohit Saggi mener han gjorde en feil i situasjonen. Etter å ha sett den på video konkluderte han med at det burde vært rødt kort.</p>
<p>Adekugbe ville ikke utelukke at det var gjort med vilje. Selv kom han også med en innrømmelse.</p>
<p>– Kanskje det var med vilje, men jeg gjør også ting i kamper jeg ikke er stolt over. Jeg har sparket noen med vilje før, så ingen av oss er alltid helt ærlige, fleipet canadieren.</p>
<p>Han forteller at han hadde den første situasjonen i baktankene da han ga Akintola en dytt ved sidelinjen. Men nå ønsker begge heller å se fremover.</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Jensen så rødt</div>
<div type="text">
<p>Ti minutter etter albuesituasjonen fikk derimot publikum se det røde kortet. Mike Jensen stupte inn i en duell med Matthías Vilhjálmsson. Ved første øyekast kunne avgjørelsen fra Saggi se streng ut.</p>
<p>Reprisen viste derimot at dansken kom i høy fart med to strake bein.</p>
<p>– Det var masse god vilje utpå her, men så gikk det litt for vilt for seg et par ganger. Jeg synes det var en bra fotballkamp, sa RBK-trener Eirik Horneland da han ble spurt om kampens mange omdiskuterte situasjoner.</p>
<p>Etter utvisningen skjedde det mye. Finne, en av første omgangens beste spillere, fikk nok en gang rom på venstrekanten. Denne gangen dro han seg innover i banen, og sendte av gårde et skudd. Ballen gikk i tverrliggeren og ut. Det var uten tvil den største sjansen de første 45 minuttene.</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Frispark-kanon</div>
<div type="text">
<p>Selv med ti mann stilnet Rosenborg hjemmefansen. Drøye ti minutter ut i andre omgang fikk trønderne frispark på rundt 25 meter. Vegar Eggen Hedenstad stilte seg opp. Høyrebacken beskrives ofte som en frisparkekspert, og det med rette.</p>
<p>På nydelig vis skjøt han over Vålerenga-muren, og bak en utspilt Kristoffer Klaesson.</p>
<p>Men det var flere som ville vise frem skuddfoten. Vålerenga-unggutten Christian Borchgrevink, som hadde kommet inn i første omgang, klinte til fra hjørnet av sekstenmeteren – via Birger Meling. Det var nok til å sette ut André Hansen, selv om keeperen fikk hendene på skuddet.</p>
<p>På overtid headet Vilhjálmsson en corner i stolpen. Men det ble bare nesten for hjemmelaget. Rosenborg beholder fjerdeplassen på tabellen, Vålerenga er nå nummer åtte.</p>
<p>– Jeg er stolt av gutta. De står opp i dueller etter å ha hatt en tøff periode. Vi viser oss frem slik vi ønsker. Vi gjør nok til å få med oss tre poeng. Alt i alt er det en stor fremgang fra det vi har gjort tidligere, sier Vålerenga-trener Ronny Deila.</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Marerittmotstander</div>
<div type="text">
<p>Rosenborg må anses som en marerittmotstander for Vålerenga. Oppgjørene har en tendens til å være tøffe og innholdsrike. Søndag kveld var intet unntak.</p>
<p>Det er nå nærmere åtte år siden sist Vålerenga slo hvittrøyene fra Trondheim i en seriekamp. Datoen var 25. september 2011. André Muri ble matchvinneren i 1 – 0-seieren på Ullevaal stadion.</p>
<p>Siden har det gått 16 kamper i serien mellom lagene. Fem har endt uavgjort, 11 har endt med Rosenborg-seier. Vålerenga vant riktignok på Lerkendal i cupen i 2017.</p>
<p>Kveldens resultat gjør derimot statistikken enda verre for Vålerenga.</p></div></body></document>
