<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190306---400-is-krigere-pag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/gPgw5B/-400-IS-krigere-pagrepet-da-de-provde-a-flykte-fra-enklave" frk="287 9 16 1777"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 17:09"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– 400 IS-krigere pågrepet da de prøvde å flykte fra enklave</div>
<div type="ingress">Rundt 400 IS-krigere er pågrepet av den USA-støttede opprørsalliansen SDF under et forsøk på å flykte fra IS' siste enklave i Syria, ifølge en SDF-talsmann.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">6. mars 2019 18:09</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB Scanpix Menn venter på å bli registrert utenfor Baghouz etter å ha blitt evakuert fra IS-enklaven. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– 400 IS-krigere prøve å flykte fra Baghouz tirsdag kveld, sier en anonym talsperson for SDF.</p>
<p>Han sier SDF-styrkene grep inn idet en stor gruppe forsøkte å flykte fra den IS-kontrollerte landsbyen Baghouz øst i Syria. Byen er omringet av SDFs styrker, som støttes av USA.</p>
<p>Ifølge talsmannen var flukten planlagt av et nettverk som hadde til hensikt å få dem sendt til andre regioner langt unna, men han sier ikke hvor de etter planen skulle ha tatt veien.</p>
<p>De gikk til fots. Det dreide seg både om syrere og fremmedkrigere, legger talsmannen til.</p></div>
<div type="title" level="3">Forlatt siste bastion</div>
<div type="text">
<p>Titusener av mennesker, flesteparten av dem IS-krigere og deres familier, har de siste ukene forlatt IS' siste bastion i og rundt Baghouz.</p>
<p>Onsdag fortsatte hundrevis av folk å strømme ut fra byen – tildekkede kvinner med småbarn i armene, og sårede, sjaskete antatte jihadister som humpet av gårde i flokk på krykker, bandasjerte og iført lange brune kapper. De gikk over gule blomstermarker og nådde frem til et mottakssenter som SDF har etablert.</p>
<p>Kurdiske ledere i SDF-alliansen har, i likhet med representanter for hjelpeorganisasjoner, gitt uttrykk for at strømmen av evakuerte tilsynelatende ikke tar slutt, til tross for at evakuering har pågått i flere uker.</p>
<p>Bare tirsdag forlot 3.500 personer Baghouz etter intens bombing fra SDF-opprørerne og deres internasjonalt allierte. 500 antatte IS-krigere valgte da å overgi seg, ifølge SDF.</p></div></body></document>
