<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190519-to-funnet-dode-pa-sv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/dOMQ7X/To-funnet-dode-pa-Svalbard---falt-flere-hundre-meter-i-skredomrade" frk="248 5 8 1513"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 16:50"/>
<attribute name="author" value="Hans O. Torgersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="svalbard,ras,sysselmannen,ulykker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To funnet døde på Svalbard - falt flere hundre meter i skredområde</div>
<div type="ingress">To personer er funnet døde i skredområde på Svalbard, melder Svalbardposten.</div>
<div type="author">Hans O. Torgersen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>To personer fra den polske forskningsstasjonen omkom i helgen i et skred som gikk øst for Hornsund, skriver Svalbardposten.</p>
<p>De omkomne ble funnet midt på dagen søndag.</p>
<p>Sysselmannen fikk melding om ulykken klokken 11.30 søndag, skriver sysselmannen i en pressemelding.</p>
<p>De to døde er en kvinne og en mann som fredag reiste ut på tur fra forskningsstasjonen.</p>
<p>Mannskaper fra stasjonen dro ut for å lete etter de to da de ikke hadde kommet tilbake som avtalt søndag morgen.</p>
<p>Sysselmannen skriver at kvinnen og mannen ble funnet omkommet noen timer senere i et vanskelig tilgjengelig skredområde under fjellet Kamkrona øst for stasjonen. De to skal ha falt flere hundre meter nedover en bratt fjellside.</p>
<p>– De to har trolig vært på tur oppå fjellet, og så har de gått ut på en overhengende skavl som har brukket av, sier operasjonsleder Anders Haugerud til NTB.</p>
<p>– Vi sendte et helikopter med lege og politi fra sysselmannen for å undersøke hva som har skjedd, samt følge opp de øvrige ansatte på basen. De omkomne er nå brakt til Longyearbyen, sier sysselmann Kjerstin Askholt i pressemeldingen.</p>
<p>Sysselmannen er i ferd med å varsle pårørende og vil ikke gi mer informasjon om de to før varslingen er gjennomført.</p>
<p>Det er til vanlig 14 personer på den polske forskningsstasjonen i Hornsund, som ligger cirka 13 mil sør for Longyearbyen, opplyser sysselmannen.</p></div></body></document>
