<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190407-vanvittig-snuoperasj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Vanvittig-snuoperasjon-Superinnbytteren-sikret-finaleplass-272038b.html" frk="450 10 28 2781"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 17:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="watford fc,fa-cupen,wolverhampton"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vanvittig snuoperasjon: Superinnbytteren sikret finaleplass</div>
<div type="ingress">Watford til FA-cupfinale.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: DAVID KLEIN / Reuters / NTB Scanpix Watfords Gerard Deulofeu herjet i semifinalen.</p></div>
<div type="text">
<p>WATFORD - WOLVERHAMPTON 3 – 2 e.e.o.</p>
<p>Watford lå under 0-2, men innbytter Gerard Deulofeu scoret to og sikret 3-2-seier over Wolverhampton etter ekstraomganger i FA-cupsemifinalen.</p>
<p>Deulofeu kom inn med snaue 25 minutter igjen og reduserte raskt til 1-2. Så utlignet Troy Deeney på straffe og sørget for ekstraomganger. Der var Deulofeu igjen og trillet inn seiersmålet på Wembley.</p>
<p>Med det er Watford klare for finale mot Manchester City samme sted 18. mai. Det er kun annen gang at klubben har tatt seg til finale i cupen.</p>
<p>Se høydepunkter fra kampen i videovinduet under:</p></div>
<div type="title" level="3">Doherty i form</div>
<div type="text">
<p>Kampen svingte i stor grad på Wembley søndag. Etter halvtimen spilt var Andre Gray nær ved å sende Watford i ledelsen etter et innlegg, men touchen fra fem meter ble for hard, og kula gikk over mål.</p>
<p>Minutter senere var Wolverhampton farlig frampå. Et knallhardt Leander Dendoncker-skudd gikk via et Watford-hode, men Heurelho Gomes i Watford-buret fikk slått til corner.</p>
<p>Den ble tatt kort til Diogo Jota. Han slo inn foran mål, og på bakerste stolpe dukket Matt Doherty opp. Med hodet sendte han «ulvene» i føringen.</p>
<p>Sekunder før hvilen fikk Gray en eventyrlig mulighet til å utligne, men Wolves-kaptein Conor Coady kastet seg foran og blokkerte skuddet fra 10-11 meter.</p>
<p>Etter en underholdende omgang med sjanser til begge lag var det Wolverhampton som gikk til pause med 1-0-ledelse.</p>
<p>Etter et Watford-press fikk Wolverhampton frispark midt på motstanderens banehalvdel. Det ble tatt kort på tvers til Doherty, som slo inn i feltet. Han traff Raúl Jiménez, som dempet ballen på brystkassa og dunket den i nettet.</p>
<p>Det kan ha sett ut som offside, men dommeren hørte på kollegene på VAR-rommet og godkjente scoringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Superinnbytter</div>
<div type="text">
<p>Så ble Deulofeu byttet inn for Watford med snaue 25 minutter igjen. Han brukte kun tretten minutter før han vartet opp med en lekker scoring. Til venstre inne i 16-meteren fikk spanjolen ballen fra Troy Deeney, og Dendoncker kom ikke ordentlig i press. På utsøkt vis curlet Deulofeu ballen i lengste kryss.</p>
<p>To minutter på overtid ble Watford tildelt straffe etter en duell mellom Deeney og Wolverhamptons Dendoncker inne i sekstenmeteren. VAR ble igjen tatt i bruk, men avgjørelsen sto seg. Deeney banket til og sørget for 2-2 og ekstraomganger.</p>
<p>Der skulle det gå 13 minutter før det smalt på ny. En nydelig Watford-kontring havnet i beina til Deulofeu som stormet inn i sekstenmeteren. Han dro seg forbi Coady og trillet inn 3-2.</p>
<p>Flere mål ble det ikke, og snuoperasjonen var et faktum.</p>
<p>Watford har slått ut blant andre Newcastle og Crystal Palace på veien til finalen.</p></div></body></document>
