<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190116-kina-ekspert-tror-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/gP2L61/Kina-ekspert-tror-pa-losning-i-handelskrigen-med-USA" frk="962 16 100 5973"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 06:31"/>
<attribute name="author" value="Sigurd Bjørnestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="internasjonal handel,økonomi,kina,handelskrig,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina-ekspert tror på løsning i handelskrigen med USA</div>
<div type="ingress">Professor Eswar Prasad mener det er mange grunner til å kritisere Kinas økonomiske politikk. Handelsoverskuddet med USA er ikke en av dem.</div>
<div type="author">Sigurd Bjørnestad</div>
<div type="date">16. jan. 2019 07:31</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Chinatopix, AP, NTB scanpix Et containerskip fortøyes i den kinesiske millionbyen Qingdao før helgen. Selv om veksten i den kinesiske eksporten til utlandet avtok noe i fjor, øker den fortsatt kraftig fra det ene året til det neste.</p> <p>Oljefondets Bjørn-Erik R. Orskaug (t.v.) diskuterte i forrige uke internasjonal økonomi med professorene Eswar Prasad og Barry Eichengreen.</p></div>
<div type="text">
<p>Handelskrigen mellom USA og Kina er satt på vent gjennom en 90 dagers fredsavtale mellom presidentene Donald Trump og Xi Jinping, frem til 2. mars.</p>
<p>– Jeg tror Kina og USA kommer frem til en midlertidig avtale helt i slutten av fredsperioden, mest sannsynlig på den 89. dagen, sier den amerikanske økonomiprofessoren Eswar Prasad til Aftenposten.</p>
<p>I forrige uke hadde partene samtaler i Beijing. Ifølge NTB skrev det kinesiske handelsdepartementet i en uttalelse at samtalene «førte til en gjensidig forståelse og la grunnlaget for å løse problemene».</p>
<p>Mandag kom tall fra kinesiske tollmyndigheter som viste at Kinas handelsoverskudd med USA økte i fjor, til tross for handelskrigen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kina-ekspert i IMF</div>
<div type="text">
<p>Prasad har inngående kjennskap til Kina etter å blant annet ha ledet Kina-seksjonen i Asia-avdelingen i Det internasjonale pengefondet (IMF) tidlig på 2000-tallet.</p>
<p>Siden 2007 har han vært professor ved Cornell University i USA og skrevet en rekke bøker og forskningsartikler om Kina og temaer i internasjonal økonomi.</p>
<p>Forrige uke deltok han på et morgenseminar i regi av Oljefondet.</p>
<p>Sigurd Bjørnestad</p>
<p>Hittil har ikke handelskrigen etter Prasads syn hatt store umiddelbare effekter på Kina.</p>
<p>– Eksporten til USA har fortsatt å vokse sterkt til tross for at det er 10 prosent toll på mye av den. Den kinesiske valutaen har svekket seg med 8 – 9 prosent mot dollaren det siste året, så dette har omtrent opphevet hverandre, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Svekker Kina på lang sikt </div>
<div type="text">
<p>Svakere kinesisk valuta gjør at kinesiske eksportører kan kutte prisene sine i USA tilsvarende tollen, men likevel tjene det samme som før regnet i kinesisk valuta.</p>
<p>Samtidig bidrar fortsatt sterk vekst i amerikansk økonomi til å øke etterspørselen etter kinesiske varer. Men Prasad mener handelskrigen likevel bekymrer kineserne.</p>
<p>– Handelskrigen har en effekt på næringslivets og investorenes forventninger, både i Kina og utlandet. Det er et problem for Kina. Hvis innenlandske investeringer mister fart og utenlandske investorer ikke kommer, vil det påvirke den fremtidige veksten, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Handelskrigen mellom USA og Kina</div>
<div type="text">
<p>Januar 2018: USA innfører 20 – 50 prosent toll på all import av vaskemaskiner og 30 prosent på solcellepaneler verdt tilsammen 10 milliarder dollar.</p>
<p>Mars 2018: USA innfører 25 prosent toll på all import av stål og 10 prosent på aluminium verdt tilsammen 50 milliarder kroner, men med unntak for enkelte land.</p>
<p>Juni 2018: USA innfører 25 prosent toll på kinesisk vareimport verdt 50 milliarder dollar. Kineserne svarer med 25 prosent toll på varer av samme verdi.</p>
<p>September 2018: USA innfører 10 prosent toll på kinesiske varer verdt 200 milliarder dollar. Kina svarer med 10 – 25 prosent toll på amerikanske varer verdt 60 milliarder dollar.</p>
<p>USA hadde varslet at tollen på «september-varene» ville bli økt fra 10 til 25 prosent 1. januar i år. Dette er utsatt.</p>
<p>Samlet vareimport fra Kina til USA i 2018 (anslag): 526 milliarder dollar. Tilsvarende fra USA til Kina: 154 milliarder kroner.</p>
<p>Kilde: DNB Markets</p></div>
<div type="title" level="3">Ubegrunnet kritikk mot Kina</div>
<div type="text">
<p>Prasad tror konflikten mellom USA og Kina dreier seg om noe mer og noe større enn USAs handelsunderskudd. Det ligger noe under overflaten.</p>
<p>Han mener USA er på jakt etter en syndebukk for egne problemer.</p>
<p>– Kina er en beleilig skyteskive. Trump har valgt å knytte sin kritikk til underskuddet i handelen. Det gir liten mening i økonomisk forstand, sier professoren.</p>
<p>Et lands samlede handelsunderskudd er i stor grad drevet av landets egen politikk, heller enn det som skjer i utlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Begrunnet kritikk</div>
<div type="text">
<p>Samtidig mener Prasad at kineserne fortjener kritikk på en rekke områder:</p>
<p>Markedsadgangen til Kina er vanskelig.</p>
<p>Det er ikke faste og forutsigbare rammer for utenlandske investeringer.</p>
<p>Kina har ikke oppfylt vilkårene som ligger i medlemskapet i Verdens handelsorganisasjon (WTO) fra 2001 om å åpne opp finanssektoren og sørge for markedsadgang.</p>
<p>Det er en rekke kritiske sider ved offentlig anbudspraksis.</p>
<p>Intellektuell eiendomsrett er dårlig sikret, noe som er spesielt ugunstig for høyteknologiske selskaper.</p></div>
<div type="title" level="3">Kina vil innfri mye</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Prasad har USA lagt 141 krav på bordet til kineserne. Han tror en midlertidig avtale kan komme i stand ved at kineserne innfrir en stor del av disse.</p>
<p>– USA vil ikke få alt de krever, og det er et åpent spørsmål hvorvidt USA vil erkjenne at det er en stor seier å få oppfylt 70 – 80 av kravene., sier Prasad.</p>
<p>Han tror Kina til en viss grad lar seg påvirke av press utenfra.</p>
<p>– Press kan hjelpe der Kina og land utenfor har sammenfallende interesser. Både gjennomføringen og hastigheten i reformene kan bli påvirket av press, sier han.</p>
<p>Han nevner reformer i finanssektoren og friere kapitalbevegelser som eksempler på noe også Kina har interesse av. Et annet eksempel:</p>
<p>– Kina vil skape en høyteknologisk økonomi. Det får du ikke til uten å beskytte den intellektuelle eiendomsretten, sier Prasad.</p></div>
<div type="title" level="3">Felles interesse i Washington</div>
<div type="text">
<p>Prasad er tilbakeholden med å spå 3 – 4 år inn i fremtiden om forholdet Kina-USA.</p>
<p>– Da er vi etter 2020. Mange av oss har visse håp knyttet til det som skjer i presidentvalget da. Så etter 2020, hvem vet, spør han.</p>
<p>Samtidig sier Prasad at demokrater og republikanere deler mye av bekymringene knyttet til at Kina ikke følger de internasjonale spillereglene.</p>
<p>– Det kan være uenighet i Washington om strategi og taktikk, men ikke så mye når det gjelder politikken overfor Kina i videre forstand.</p></div></body></document>
