<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190130-gener-kan-pavirke-om.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/2169xx/Gener-kan-pavirke-om-du-er-et-A--eller-B-menneske" frk="268 8 14 1691"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 17:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gener kan påvirke om du er et A- eller B-menneske</div>
<div type="ingress">Det er en svak sammenheng mellom gener og døgnrytme, viser ny forskning.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">30. jan. 2019 18:40</div>
<div type="caption"><p>Mennesker som har et arvemateriale knyttet til å være morgenmenneske legger seg før og står opp en halvtime tidligere i gjennomsnitt, enn dem som har et arvemateriale som knyttes til kveldsprofiler, viser ny forskning. Foto: Sara Johannessen / NTB SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Dersom du er en av dem som liker å sove lenge på morgenen, kan du ikke lenge beskyldes for å være lat. Døgnrytmen din er nemlig langt på vei arvelig, mener forskere.</p>
<p>Forskning.no omtalte studien først.</p>
<p>Nesten 700.000 mennesker fra USA og Storbritannia har vært med i kjempestudien som er publisert i tidsskriftet Nature Communications.</p></div>
<div type="title" level="3">Søvn og arvemateriale kartlagt</div>
<div type="text">
<p>Deltakerne har svart på spørsmål om egne søvnrytmer, samtidig som en gruppe på nesten 85.000 har på seg et aktivitetsbånd som måler søvnvanene deres.</p>
<p>I tillegg har forskerne hatt tilgang til genkartene til deltakerne. Alle har fått arvematerialet sine kartlagt.</p>
<p>De som hadde gener forskerne knyttet til å komme seg tidlig opp om morgenen, var gjennomsnittlig 25 minutter tidligere oppe og tidligere i seng, sammenlignet med dem som hadde et arvemateriale som knyttes til kveldsprofiler.</p></div>
<div type="title" level="3">Morgenfugler har bedre mental helse?</div>
<div type="text">
<p>Det ble ikke funnet noen sammenheng mellom det å ha «kveldsgener» og høyere BMI eller diabetes type 2. Men det å være morgenfugl hadde en svak sammenheng med bedre mental helse.</p>
<p>Forskerne understreker at døgnrytmen er sterkt sammensatt, og at den også påvirkes av andre livsfaktorer som hva vi spiser og når vi jobber.</p>
<p>Dårlige søvnvaner kan hindre fremgang i treningen. Her er ekspertens syv søvntips.</p></div></body></document>
