<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190510-han-vil-bygge-en-mil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/na0w2a/Han-vil-bygge-en-million-sykler-i-USA_-men-har-gatt-pa-smell-etter-smell-i-handelskrigen" frk="941 11 69 6045"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 12:32"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="kina,handelskrig,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han vil bygge en million sykler i USA, men har gått på smell etter smell i handelskrigen</div>
<div type="ingress">Mens USAs president Donald Trump utkjemper slag i en handelskrig mot Kina, havner bedriftseiere som Arnold Kamler i skuddlinjen.</div>
<div type="author">Kjetil Hanssen</div>
<div type="date">10. mai 2019 14:32</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Travis Dove, Bloomberg Arnold Kamlers familie har vært i sykkelbransjen siden bestefaren åpnet butikk på Manhattan i 1907. Nå produserer han sykler i Sør-Carolina.</p> <p>Kinas president Xi Jinping og USA president Donald Trump i Beijing i 2017.</p> <p>USAs forhandler Robert Lighthizer (t.v.) og finansminister Steven Mnuchin snakker sammen på vei fra møte med kinesiske forhandlere til Det hvite hus torsdag.</p> <p>Uroen for handelskrigen har ført til nervøse aksjemarkedene denne uken. Her følger en investor kursene hos et meglerhus i Shanghai.</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til fredag trådte nye amerikanske tollsatser for kinesiske produkter i kraft. Dette skjedde samtidig som USA og en stor kinesisk delegasjon forhandler intenst i Washington for å finne en løsning på den økonomiske konflikten.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump-stater rammes hardest</div>
<div type="text">
<p>President Trumps tiltak mot Kina er i hovedsak ment å sikre amerikanske arbeidere mot urettferdig konkurranse og forhindre kinesisk teknologityveri fra USA. Men foreløpig er det mange av dem som skal få fordeler av handelskrigen, som rammes av den.</p>
<p>En oversikt fra sjeføkonomen i Deutsche Bank Securities viser endatil at de delstatene som rammes hardest, er stater som støttet Trump i valget i 2016, melder CNBC.</p>
<p>Av de ti statene som blør mest i handelskrigen, støttet åtte Trump. Louisiana, Alaska og Sør-Carolina kommer dårligst ut. For Louisianas del er det særlig soyabønder som møter en kinesisk tollmur.</p>
<p>Trump antydet fredag at tollinntektene kan bli brukt for å kjøpe jordbruksvarer fra USAs bønder og gi dem til «fattige og sultrammede land».</p>
<p>Damir Sagolj, Reuters/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ville ansatt flere</div>
<div type="text">
<p>Samtidig som forhandlerne forberedte seg til den seneste runden forhandlinger i den amerikanske hovedstaden, fortalte en bedriftseier sin historie til The Washington Post. Han er lite imponert over hvordan USA fører handelskrig.</p>
<p>– Jeg sysselsetter hundrevis av amerikanske arbeidere. Jeg ville ansatt flere om det ikke var for Trumps tollsatser, lød overskriften.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uten forvarsel</div>
<div type="text">
<p>Arnold Kamlers familie har vært i sykkelbransjen siden bestefaren åpnet butikk på Manhattan i 1907. Han forteller i avisen hvordan handelskrigen ser ut nedenfra.</p>
<p>– I dag er vi en av de største produsentene av amerikanskbygde sykler. I generasjoner har vi taklet alle slags endringer i bransjen. Men vi har aldri opplevd noe som dette: høy toll på innsatsvarer kunngjort nesten uten forvarsel av en president som kanskje eller kanskje ikke bløffer, påpeker Kamler.</p>
<p>Kamlers fabrikk ligger i Sør-Carolina, den tredje hardest rammede delstaten i Deutsche Banks oversikt. Der bygger de ansatte over 300.000 sykler årlig – halvparten av USAs produksjon.</p>
<p>– Før Trumps handelskrig hadde vi tenkt å utvide, sier han.</p>
<p>Jon Elswick, AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Handelskrigen</div>
<div type="text">
<p>Startet i januar 2018 da USA innførte 20 – 50 prosent toll på all import av vaskemaskiner og 30 prosent på solcellepaneler verdt tilsammen 10 milliarder dollar.</p>
<p>Sidene har landene verksatt en rekke gjensidige tollsatser og handelshindringer overfor hverandre og forhandlet om løsninger.</p>
<p>Samlet vareimport fra Kina til USA i 2018 (anslag): 526 milliarder dollar. Tilsvarende fra USA til Kina: 154 milliarder kroner.</p>
<p>Kilde: DNB Markets</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte ta første smell selv</div>
<div type="text">
<p>Nesten alle sykkeldelene kommer fra Kina. Amerikanske produsenter forsvant tidlig på 1990-tallet. Da handelskrigen startet med en ti prosents økt tollsats på varer for 200 milliarder dollar i 2018, måtte selskapet først ta smellen selv. De store kjedene som selger syklene, godtar nemlig ikke prisøkninger på kort varsel. Tollen kunne derfor ikke veltes over på sykkelkjøperne. Og da prisene til slutt ble økt, falt salget.</p></div>
<div type="title" level="3">Trussel kostet 1,5 millioner</div>
<div type="text">
<p>Kamler beskriver hvordan plutselige utspill treffer bankkontoen i hans bedrift.</p>
<p>– Da Trump først truet med å øke tollen med 25 prosent, ville alle – inkludert våre leverandører – skynde seg med å få sine produkter til USA. Frakteskip økte sine priser dramatisk. Administrasjonen trakk etter hvert trusselen, men dette kostet oss 1,5 millioner dollar i økte fraktkostnader, forteller sykkelprodusenten.</p>
<p>Han medgir at det å drive forretning til dels handler om å tilpasse seg motgang og endringer.</p>
<p>– Men disse plutselige forandringene føltes som et slag i magen, beskriver han.</p></div>
<div type="title" level="3">Vedgår Kina-fusk</div>
<div type="text">
<p>Den siste omdreiningen i handelskrigen denne uken tok også Kamler på sengen. Trusselen om 15 prosent toll ga dem «latterlig kort tid» til forberedelser, anfører han.</p>
<p>Kamler sier han ikke er medlem av noe politisk parti og har stemt både på republikanske og demokratiske politikere. Han innser også at Kina har fusket i handelen med både skjulte statssubsidier og teknologityveri. Han minner likevel om at det er vanlige amerikanere som betaler prisen for handelskrigen, ikke minst bønder i republikanskvennlige områder.</p></div>
<div type="title" level="3">Stålrør og sykkelrammer</div>
<div type="text">
<p>– Helt siden fabrikken vår åpnet, har jeg planlagt å få mer av produksjonsprosessen hjem. Vi ville starte med å importere stålrør og så sveise sykkelrammene selv. Deretter kunne vi kjøpe amerikansk stål og lage rørene selv, forteller Kamler.</p>
<p>Fabrikken har 125 ansatte. Målet var å øke til 300 og lage én million sykler årlig i USA.</p>
<p>– Men Trumps proteksjonisme er kommet i veien. Inntil det blir en stabil situasjon igjen, fortsetter vi å kjøpe rammer fra Kina, sier han.</p>
<p>Mark Schiefelbein, AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Nervøse markeder</div>
<div type="text">
<p>Ukens kamper i handelskrigen har ført til nervøse markeder, og enkelte ser med uro fremtiden. Sveriges tidligere statsminister og utenriksminister Carl Bildt tvitret på morgenkvisten om at de nye tollsatsene er et dårlig tegn.</p>
<p>– Jeg frykter ennå at Trump vil gå løs på EU når han er ferdig med Kina. To handelskriger vil være svært ugunstig for utsiktene fremover, skriver Bildt.</p>
<p>Trump meldte fredag på Twitter at forhandlingene med kineserne pågår i en god tone til tross for de nye tollsatsene.</p></div></body></document>
