<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190825-fortsatt-livstruende.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/opllVj/Fortsatt-livstruende-for-voldsskadet-mann-fra-Horten" frk="242 0 0 1468"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-25 08:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fortsatt livstruende for voldsskadet mann fra Horten</div>
<div type="ingress">Tilstanden søndag er livstruende for en av mennene som lørdag morgen ble funnet alvorlig skadet etter å ha blitt utsatt for grov vold i Horten sentrum.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix Tre personer ble funnet skadet utenfor denne bygningen i Storgata i Horten natt til lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet hadde søndag morgen ikke pågrepet eller siktet noen i saken, men uttaler til NRKat de nå er sikre på at skadene som var påført tre menn som ble funnet på bakken i Horten natt til lørdag, skyldes en kriminell handling. De to alvorligst skadde ligger på Ullevål sykehus i Oslo.</p>
<p>Tilstanden for en av dem var søndag formiddag fortsatt livstruende.</p>
<p>De tredje personen ble også fraktet til sykehus, men har ikke alvorlige fysiske skader, opplyste politiadvokat Pernille Nordendal til NTB lørdag.</p>
<p>De to fornærmede som ikke har livstruende skader, blir avhørt av politiet i løpet av dagen.</p>
<p>I tillegg til vitneavhør, tekniske undersøkelser på stedet og avhør av de fornærmede, har politiet bedt om få utlevert overvåkingsbilder fra butikken rundt stedet i Storgata i Horten.</p>
<p>Operasjonsleder Merete Kvaal oppfordrer dessuten folk til å ta kontakt om de har observert noe unormalt i det aktuelle tidsrommet.</p>
<p>– I Horten er det mange som vil legge merke til unormale aktiviteter. Det kan være snakk om observasjon av biler i området eller andre ting de har reagert på. Ikke nøl med å ta kontakt, sier hun til NRK.</p></div></body></document>
