<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190307-demokrater-vil-ikke-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/bKyO4A/Demokrater-vil-ikke-la-Fox-News-holde-debatt" frk="243 5 8 1531"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 04:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="fox news,donald trump,amerikansk politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demokrater vil ikke la Fox News holde debatt</div>
<div type="ingress">Demokrater vil ikke la Trump-vennlige Fox News arrangere noen av debattene mellom kandidatene i nominasjonskampen i 2020. Fox' bånd til presidenten er årsaken.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Avisen New Yorker hevder i en artikkel at det er tette bånd mellom president Donald Trump, hans administrasjon og Fox News. Derfor ønsker ikke Demokratene at kanalen skal arrangere TV-debattene mellom presidentkandidater i 2020. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Demokratene mener det er «upassende forhold» mellom Fox News og president Donald Trump.</p>
<p>Tom Perez, som leder Demokratenes partiapparat, sier i en uttalelse til blant andre Washington Post at «nettverket ikke er i stand til å være vert for en rettferdig og nøytral debatt for våre kandidater». Han viser til en artikkel i tidsskriftet New Yorker som hevder å avdekke bånd mellom Trump, hans administrasjon og Fox News.</p>
<p>Trump svarer på uttalelsen på Twitter onsdag kveld. Der skriver han at han vil gjøre det samme med «Fake News Network og de radikale venstre-demokratene i debattene» før selve presidentvalget.</p>
<p>Fox News-toppen Bill Sammon har spurt partiet om å revurdere boikotten. Han fremhevet blant annet framtredende journalister som jobber for kanalen og mener de er en del av det «beste debatt-teamet i bransjen».</p>
<p>Fox har blitt betraktet som en kanal som ligger til høyre på den politiske skalaen og anses for å støtte Trump.</p>
<p>Demokratene har sagt at NBC og CNN burde holde debattene. Det er ventet at flere kringkastere blir inkludert etter hvert.</p></div></body></document>
