<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190722-minst-50-reddet-ut-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RREmMJ/Minst-50-reddet-ut-av-brennende-bygning-i-Mumbai--mange-fortsatt-fanget" frk="225 15 21 1345"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 14:46"/>
<attribute name="author" value="NTB-Dpa-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst 50 reddet ut av brennende bygning i Mumbai – mange fortsatt fanget</div>
<div type="ingress">Mange mennesker er fortsatt innesperret i et brennende høyhus i Mumbai i India. Bygningen huser blant annet kontorene til et statseid teleselskap.</div>
<div type="author">NTB-DPA-AP</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Rafiq Maqbool / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>FOTO: FRANCIS MASCARENHAS / X06596</p> <p>FOTO: Rafiq Maqbool / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>FOTO: Rafiq Maqbool / TT NYHETSBYRÅN</p> <p>Folk venter på å bli reddet ned fra den brennende bygningen i Mumbai. Foto: Rafiq Maqbool / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Minst 50 mennesker var mandag ettermiddag reddet ut av bygningen. 16 brannbiler og 200 brannfolk deltar i arbeidet med å slukke brannen og evakuere folk som ikke har greid å komme seg ut.</p>
<p>Den ni etasjer høye bygningen ligger i Bandra-området i Mumbai.</p>
<p>Indisk fjernsyn har vist bilder av mennesker som knuser vinduer og som vinker til brannfolkene for å bli evakuert.</p>
<p>– Brannen har rammet andre, tredje og fjerde etasje. Vi har så langt reddet 50 mennesker, sier en ansatt i brannvesenet.</p>
<p>– Vi har ikke det nøyaktige antallet, men brannen har tvunget mange mennesker til å søke tilflukt på terrassen. De bør også bringes i sikkerhet snart, sier han.</p>
<p>Det er foreløpig ikke meldt om skadde eller omkomne.</p>
<p>TV-kanalen NDTV anslår at 100 mennesker er fanget på bygningens terrasse, mens kanalen Times Now melder at 50 mennesker ennå ikke har kommet seg ut.</p></div></body></document>
