<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191115---gleder-oss-til-a-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/MRXVrm/-Gleder-oss-til-a-ha-julebord-med-Frode-Berg" frk="819 3 16 4759"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 16:27"/>
<attribute name="author" value="Jan Gunnar Furuly"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="fsb,kirkenes,moskva"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Gleder oss til å ha julebord med Frode Berg</div>
<div type="ingress">Kunstnerisk leder Luba Kuzovnikova i Pikene på broen i Kirkenes er ikke bitter over Frode Bergs dobbeltspill. – Men jeg vil likevel spørre ham: Var det så lurt?</div>
<div type="author">Jan Gunnar Furuly</div>
<div type="date">40 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jan Gunnar Furuly Evgenia Bektasova (t.v.), Luba Kuzovnikova og Michael Miller jobber alle for kunstkollektivet Pikene på broen i Kirkenes. Nå ser de frem til å endelig møte deres mangeårige samarbeidspartner Frode Berg igjen. Grensestolpene utenfor lokalene til kollektivet er autentiske og fra den norsk-russiske grensen, og fra et prosjekt Berg var involvert i.</p> <p>Frode Berg jobbet tidligere som grenseinspektør ved den norsk-russiske grensen. Han var også involvert i en rekke samarbeidsprosjekter mellom folk og organisasjoner i Sør-Varanger og på Kolahalvøya.</p> <p>Rune Rafaelsen (Ap) er ordfører i Sør-Varanger og har i mange år vært en nær venn av Frode Berg.</p> <p>I nesten to år har dette banneret til støtte for Frode Berg hengt sentralt ved torget i Kirkenes. Fredag stuet lederen i støtteforeningen, Øystein Hansen, det vekk.</p></div>
<div type="text">
<p>KIRKENES (Aftenposten): I grensebyen Kirkenes, i Norges nordøstlige hjørne, var det fredag stor stemning og lettelse da nyheten kom om at spiondømte Frode Berg var sluppet fri fra fangenskap i Moskva, og at han befant seg på norsk jord i den norske ambassaden i Vilnius.</p>
<p>– Vi er overlykkelige over at Frode endelig kommer hjem. Han er hjertelig velkommen tilbake, sier kunstnerisk leder i Pikene på broen, Luba Kuzovnikova til Aftenposten.</p>
<p>Den russiske kvinnen fra Severodvinsk ved Hvitesjøen, er sjef for kunstkollektivet som siden 1996 har jobbet for å skape kulturelle samarbeidsprosjekter på tvers av den norsk-russiske grensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Var styremedlem </div>
<div type="text">
<p>Da Frode Berg ble tatt av FSB i Moskva i desember 2017, hadde han i 15 måneder sittet som styremedlem i Pikene på broen. Han er nå ikke lenger styremedlem.</p>
<p>– Jeg er selvsagt veldig glad for løsningen både for ham og familien. Men jeg kommer nok en dag til å spørre ham: Var det så lurt å takke ja til å sitte i styret vårt, når han i hemmelighet jobbet for den norske etterretningstjenesten, sier Kuzovnikova litt ettertenksomt.</p>
<p>Amund Trellevik, NRK.</p>
<p>Til tross for store overskrifter og skarpe ord i mediene og diplomatisk kluss mellom Moskva og Oslo, har ikke saken påvirket det kulturelle samarbeidet som Pikene på broen har vært involvert i etter arrestasjonen.</p>
<p>– Alle utvekslingsprosjekter har gått helt etter planen. Jeg har også vært på flere besøk hjemme i Russland, uten noen som helst problemer hverken for meg eller familien. Det er ingen av våre samarbeidspartnere som har tatt opp eller snakket om denne saken, sier Kuzovnikova.</p>
<p>Frode Berg er satt fri: Dette er de russiske storspionene han ble byttet med</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på god ribbe</div>
<div type="text">
<p>Tre dager etter at Frode Berg ble arrestert i Moskva i desember 2017, skulle han etter planen ha hovedansvaret for å arrangere julebord med venner og samarbeidspartnere hjemme i Kirkenes. Nå gleder de ansatte i Pikene på broen seg over at det kan bli en realitet denne julen.</p>
<p>– Han var en fin fyr, som vi av og til gikk ut og spiste med eller drakk øl på puben. Det ser jeg frem til å gjøre igjen, sier australske Michael Miller, som er PR-ansvarlig i kulturkollektivet.</p>
<p>– Jeg håper Frode kan lage en god ribbe til oss, skyter Kuzovnikova inn.</p>
<p>Jan Gunnar Furuly</p>
<p>Ordfører i Sør-Varanger, Rune Rafaelsen (Ap), mener Frode Berg vil bli tatt imot med åpne armer i Kirkenes-samfunnet.</p>
<p>– Det er flott at vi endelig fikk en løsning på dette, og jeg må få lov til å gratulere regjeringen for å ha utført en utmerket jobb, sier Rafaelsen.</p>
<p>– Tror du at noen i Kirkenes vil bære nag til Frode Berg fordi han kan ha skadet det nære folk til folk-samarbeidet i regionen her oppe?</p>
<p>– Det er ingen ting som tyder på at samarbeidet er skadet, tvert imot er det nå mer robust og utstrakt enn noen gang før. Jeg kom senest i dag tilbake fra Murmansk etter å ha møtt både ordfører, guvernør og sett på det nye konsulatet til Norge i byen, svarer han.</p>
<p>– Men jeg er selvsagt nysgjerrig på hva slags forklaring Frode Berg selv har på det han gjorde, legger han til.</p>
<p>Jan Gunnar Furuly</p></div>
<div type="title" level="3">Tok ned støttebanner</div>
<div type="text">
<p>Like over klokken 15 fredag foretok leder Øystein Hansen i Støtteforeningen for Frode Berg det han selv omtalte som en stor symbolhandling på torget i Kirkenes.</p>
<p>Et digert banner med påskriften «Hjelp Frode hjem!», ble plukket ned fra veggen over inngangen til samfunnshuset og biblioteket og stuet vekk.</p>
<p>– Banneret har hengt der i snart to år. Nå er jobben gjort, og vi trenger det ikke mer. Dette er en gledens dag for hele Kirkenes-samfunnet, sier Hansen.</p>
<p>– Hvordan vil dere feire at Berg kommer hjem?</p>
<p>– Det er ikke noe vi kommer til å feire. Nå er det tid for å gi han og familien ro, slik at de kommer seg over hele denne saken.</p></div></body></document>
