<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190227-wara-apner-for-a-kob.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/vmqkL5/Wara-apner-for-a-koble-bistand-og-returavtaler" frk="203 6 8 1286"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 02:29"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="flyktningpolitikk,asylpolitikk,tor mikkel wara,solberg-regjeringen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wara åpner for å koble bistand og returavtaler</div>
<div type="ingress">Justis- og innvandringsminister Tor Mikkel Wara (Frp) sier norsk bistand kan bli omtalt når regjeringen skal jobbe for flere returavtaler med relevante land.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">15 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Håkon Mosvold Larsen/ NTB scanpix Justisminister Tor Mikkel Wara (Frp) sier norsk bistand kan bli omtalt i dialogen om returavtaler.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Vårt Land skriver Wara i et brev til Stortinget at regjeringen vil arbeide videre med hvordan regjeringsplattformen skal forstås og følges opp for å oppnå flere returer og returavtaler. Han utelukker ikke at bistand kan kobles inn i det arbeidet.</p>
<p>– Norsk bistand kan bli omtalt i dialogen der slik bistand gis, skriver han.</p>
<p>Etter nyttår har det vært strid mellom regjeringspartiene KrF og Frp om regjeringsplattformen åpner for å bruke bistand som pressmiddel for å få land til å ta imot avviste asylsøkere og andre borgere som ikke har lovlig opphold i Norge.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg (H) konkluderte med at plattformen ikke åpner for et slikt pressmiddel.</p>
<p>Ved utgangen av 2018 satt det 1.078 personer på asylmottak med utreiseplikt etter endelig avslag.</p>
<p>Etiopia, Eritrea, Iran og Irak skiller seg ut som opprinnelseslandene til mange av dem.</p>
<p>Norge har returavtaler med Etiopia og Irak, men ikke Eritrea og Iran.</p></div></body></document>
