<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190409-telenor-kjoper-finsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/2Gpagr/Telenor-kjoper-finsk-telegigant" frk="587 19 76 3883"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 06:03"/>
<attribute name="author" value="Sigurd Bjørnestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="finland,aksjer,telenor,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Telenor kjøper finsk telegigant</div>
<div type="ingress">DNA er Finlands tredje største mobiloperatør med 2,9 millioner kunder og 28 prosent markedsandel.</div>
<div type="author">Sigurd Bjørnestad</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ole Berg-Rusten, NTB scanpix Telenors konsernsjef Sigve Brekke kjøper stort i Finland.</p></div>
<div type="text">
<p>«Telenor har i dag inngått avtaler om kjøp av 54 prosent av aksjene i den finske teleoperatøren DNA Plc for 20,90 euro per aksje, totalt rundt 1,5 milliarder euro (omtrent NOK 14,4 milliarder) i kontantoppgjør», skriver selskapet i en pressemelding tirsdag morgen.</p>
<p>– Jeg er veldig fornøyd med å kunngjøre dagens transaksjon og vår inntreden i Finland, det raskest voksende mobilmarkedet i Europa. DNA er et spennende tilskudd til Telenorkonsernet, og utfyller våre eksisterende virksomheter i Norden, sier konsernsjef Sigve Brekke i pressemeldingen.</p>
<p>På Oslo Børs hadde Telenor-aksjen falt med 1,1 prosent dem minutter etter at børsen åpnet klokken 9, ifølge nettavisen E24.</p>
<p>Transaksjonen vil etter gjennomføring utløse tilbudsplikt for resten av aksjene i DNA. Hvis alt går i orden, vil dermed Telenor snart eie hele selskapet.</p>
<p>«Tilbudet til resterende aksjonærer vil også være 20,90 euro per aksje. Avhengig av utfallet av det pliktige budet på resten av aksjene, har Telenor til intensjon å opprettholde DNAs notering på Helsinki-børsen», skriver Telenor i meldingen.</p>
<p>Denne aksjeprisen verdsetter hele DNA til 26,7 milliarder kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Telenor i utlandet</div>
<div type="text">
<p>I februar 2017 offentliggjorde Telenor at de trekker seg ut av India. Satsingen kostet Telenor rundt 25 milliarder kroner i driftsunderskudd og tapte investeringer.</p>
<p>I mars 2018 solgte Telenor sin virksomhet i Sentral- og Øst-Europa for 27 milliarder kroner.</p>
<p>Telenor eide på topp 33 prosent av det russiske teleselskapet Vimpelcom. Telenor lå lenge i konflikt med majoritetseier Mikhail Fridman. I løpet av de siste årene har Telenor solgt seg nesten helt ut av i Vimpelcom. Telenor vil være helt ute i løpet av kort tid.</p>
<p>I 2016 vedtok Vimpelcom en foretaksbot på 6 milliarder kroner i USA for korrupsjon i Usbekistan.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøper fra to eiere</div>
<div type="text">
<p>Telenor har inngått separate avtaler med DNAs to hovedeiere, Finda Telecoms Oy og PHP Holding Oy, som eier henholdsvis 28,3 prosent og 25,8 prosent av aksjene i selskapet.</p>
<p>Transaksjonen må godkjennes på hovedeiernes generalforsamlinger og godkjennes fra konkurransemyndighetene.</p>
<p>Styrene i Finda og PHP vil anbefale avtalene til aksjonærene og har innkalt til generalforsamlinger 6. mai 2019. Noen aksjonærer har også påtatt seg å stemme for avtalen på denne generalforsamlingen. Telenor forventer at transaksjonen vil bli gjennomført i tredje kvartal 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal hente ut gevinster</div>
<div type="text">
<p>Når et selskap kjøper et annet, skal vanligvis begge tjene på det ved å dele en gevinst ved å drive mer effektivt, også kalt synergier.</p>
<p>Slik er det også i denne handelen: «I tillegg til erfaringsdeling mellom selskapene forventes transaksjonen å skape synergier innen innkjøp og roaming.»</p>
<p>Kjøpet er også en del av Telenors strategi:</p>
<p>«Med dagens avtale leverer Telenor igjen på selskapets strategiske retning, med fokus på modernisering av og verdiskaping innenfor Telenors kjernevirksomheter i Norden og Asia», skriver Telenor i meldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tredje størst i Finland</div>
<div type="text">
<p>DNA er Finlands tredje største mobiloperatør med 2,9 millioner kunder og 28 prosent markedsandel.</p>
<p>«Selskapet har de siste tre årene økt mobilabonnementsinntektene med 9,3 prosent pr. år», står det i pressemeldingen.</p>
<p>Videre er DNA nest største tilbyder av fastnett bredbånd, og den største kabel-TV-tilbyderen. I 2018 rapporterte DNA inntekter på 912 millioner euro (8,8 milliarder kroner).</p>
<p>– DNA er et spennende tilskudd til Telenorkonsernet, og utfyller våre eksisterende virksomheter i Norden. Vi styrker ikke bare vår tilstedeværelse i Norden, men får også en solid posisjon innenfor både fastnett- og mobilområdet i det finske markedet, og vi skaper rom for videre verdiskaping, sier Brekke.</p></div></body></document>
