<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190106-na-kommer-snoen-og-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/OnKrxA/Na-kommer-snoen-og-skiforet" frk="460 7 20 2584"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 15:26"/>
<attribute name="author" value="Halvor Hegtun"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vær,snø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå kommer snøen og skiføret</div>
<div type="ingress">Godlyd fra Blindern: Et lavtrykk kommer inn fra vest og drysser 10 – 20 centimeter snø over skiløypene rundt Oslo.</div>
<div type="author">Halvor Hegtun</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stein Bjørge På Tryvann har det ikke falt nedbør i 2019, men nå endelig skjer det noe.</p> <p>Fin søndag i byen, men veldig hvit var den ikke.</p> <p>Fjordisen ved Høvik er vakker, men anbefales ikke å gå på.</p> <p>Nei. Ikke ta sjansen på noe veldig dumt.</p></div>
<div type="text">
<p>Statsmeteorolog Rafael Escobar Løvdahl har tenkt seg på skitur på tirsdag. For nå er det håp om betraktelig bedre forhold i Marka.</p>
<p>– Et lavtrykk er på vei inn fra vest. Det har med seg nedbør, sier Løvdahl.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvitt – i hvert fall i høyden</div>
<div type="text">
<p>Temperaturer i nærheten av frysepunktet skaper litt usikkerhet i prognosene. Men mest sannsynlig kommer nedbøren som regn og sludd i ytre Oslofjord, som sludd og snø i Oslo sentrum og temmelig sikkert som snø litt opp i høyden.</p>
<p>– Når skjer dette?</p>
<p>– Det begynner mandag ettermiddag og kveld. Det vil være mild luft i starten, men så dreier det over til å bli nordavind, sier meteorologen. Det betyr temperaturfall og noen små minusgrader utover i uken.</p>
<p>Tor Stenersen</p>
<p>– Er det snakk om snømengder som monner?</p>
<p>– Ja, det blir nok betraktelig bedre forhold, nok til å få kjørt opp løyper. Jeg tror vi kan få mellom 10 og 20 centimeter, sier Løvdahl.</p>
<p>Væråret 2018 brakte tørke, flom og mange slåtte rekorder.</p>
<p>Stein Bjørge</p></div>
<div type="title" level="3">Snø til nesten alle</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke snakk om spredte, lunefulle byger med store lokale variasjoner, men om en lavtrykksfront som passerer hele det sørlige Østlandet. De aller fleste vil få snø.</p>
<p>– Men vinden på tirsdag kommer til å merkes godt i løypene. Det blir nordlig frisk bris, sier Løvdahl.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir fint på skogsbilveier</div>
<div type="text">
<p>I Oslomarka har det ikke falt nedbør siden nyttårsaften. Skiforeningen finner det mildt sagt i orden at det nå skjer noe.</p>
<p>– Vi har hatt skiforhold i alle marker, men de er blitt gradvis dårligere i lavereliggende strøk. Mange av løypene på skogsbilveier har vært umulige å preparere på nytt, for da ville vi bare frese opp underlaget av jord og stein, sier løypesjef Hege Blichfeldt Sheriff.</p>
<p>– Men nå ordner det seg?</p>
<p>– Får vi 10 – 15 centimeter med snø, vil løypene på skogsbilveiene bli bra igjen. Vi skal nok også klare å preparere en del terrengløyper der det er en issåle å bygge på, sier løypesjefen.</p>
<p>Stein Bjørge</p></div>
<div type="title" level="3">Usikker is</div>
<div type="text">
<p>– Hvordan er isforholdene på vannene i Marka?</p>
<p>– Vi har hatt en vanskelig forsesong. Isen har ikke fått lagt seg jevnt og trutt i en kuldeperiode uten snø. Over enkelte vann går det merkede løyper. Men folk må holde seg til traseene og ellers utvise forsiktighet, sier Sheriff.</p></div></body></document>
