<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190310-rode-kors-ansatte-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/wE7Kb5/Rode-Kors-ansatte-Karoline-Aadland-28-antatt-omkommet-etter-flyulykken-i-Etiopia" frk="937 9 57 5953"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 19:08"/>
<attribute name="author" value="Helle Aarnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="flyulykker,røde kors,etiopia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røde Kors-ansatte Karoline Aadland (28) antatt omkommet etter flyulykken i Etiopia</div>
<div type="ingress">Karoline Aadland (28) er den norske Røde Kors-ansatte som er antatt omkommet etter at et Ethiopian Airlines-fly styrtet med 157 personer om bord.</div>
<div type="author">Helle Aarnes</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: MAHEDER HAILESELASSIE / Reuters Mennesker ser på mens en traktor arbeider på området der Ethiopian Airlines Flight ET 302 styrtet, nær Bishoftu, sørøst for Etiopias hovedstad Addis Abeba.</p> <p>Karoline Aadland er savnet og antatt omkommet etter flyulykken i Etiopia.</p> <p>Redningsmannskaper fra Røde Kors på åstedet for flystyrten søndag morgen. En av deres norske kolleger, Karoline Aadland (28) fra Bergen, er antatt omkommet etter ulykken.</p> <p>Norske Karoline Aadland var den norske Røde Kors-ansatte som er antatt omkommet etter flystyrten ved Addis Abeba i Etiopia søndag morgen, bekrefter generalsekretær Bernt Apeland.</p> <p>Ansatte fra Ethiopian Airlines på stedet der Ethiopian Airlines Flight ET 302 styrtet, nær byen Bishoftu, sørøst for Addis Abeba i Etiopia, søndag morgen.</p> <p>En slektning får trøst på informasjonssenteret på Jomo Kenyatta-flyplassen i Kenya.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi frykter at Karoline Aadland er blant de omkomne, og vi har informert hennes nærmeste familie om dette. Våre tanker er nå med dem i denne vanskelige tiden, sier Bernt G. Apeland, generalsekretær i Røde Kors.</p>
<p>Røde Kors bekrefter overfor Aftenposten at Aadland var organisasjonens økonomimedarbeider.</p>
<p>Privat/Røde Kors</p>
<p>28-åringen er fra Bergen, men hadde nylig flyttet til Oslo. Hun var på jobb for Røde Kors da Ethiopian Airlines flight ET302 styrtet utenfor Addis Abeba søndag morgen.</p>
<p>Aadland reiste fra Oslo lørdag og skulle til Nairobi via Addis Abeba. Hun skulle over en periode på noen uker besøke og følge opp prosjekter i flere afrikanske land.</p></div>
<div type="title" level="3">Var på jobb for Røde Kors</div>
<div type="text">
<p>Karoline Aadland er opprinnelig fra Bergen. Hun var gift og startet i jobben i Røde Kors´internasjonale avdeling sommeren 2018.</p>
<p>– Utenriksdepartementet bekrefter at en norsk borger er blant de omkomne. Pårørende er varslet og tilbudt konsulær bistand, sier Astrid Sehl, pressetalsperson i Utenriksdepartementet.</p>
<p>Røde Kors har ikke mottatt noen bekreftelse fra flyselskapet eller kenyanske myndigheter. Karoline Aadland har derfor status som savnet.</p>
<p>Michael Tewelde/ AFP</p>
<p>Bakgrunn: 157 passasjerer døde da Ethiopian Airlines-fly styrtet på vei mot Nairobi</p>
<p>– Det er med stor sorg vi har mottatt denne forferdelig triste nyheten, sier Bernt Apeland.</p>
<p>– Den tiden hun har vært ansatt hos oss har hun fremstått som en veldig dedikert og dyktig person, som er genuint opptatt av å hjelpe andre. Hun er en det er lett å bli glad i, og som sprer mye glede, sier Apeland til bt.no.</p>
<p>Aadland var utdannet fra Norges Handelshøyskole og har tidligere jobbet som praktikant i Unicef.</p>
<p>Røde Kors i Norge har en medarbeider på vei til Addis Abeba, som vil jobbe sammen med Det internasjonale Røde Kors-forbundet i håndteringen av ulykken.</p>
<p>– Vårt fokus nå er å støtte de etterlatte i denne tunge tiden, sier Apeland.</p>
<p>- Vi ønsker å uttrykke vår dypeste sympati med familier og kjære fra passasjerer og personale på Ethiopian Airlines flight ET302, skriver Norges ambassade i Etiopias hovedstad Addis Abeba på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Unicef: En utrolig god kollega</div>
<div type="text">
<p>– Vi i Unicef Norge er i sjokk. Karoline var en utrolig varm kollega. Sprudlende, engasjert, dyktig, positiv. På mange måter et forbilde for mange. Karoline var virkelig engasjert i å gjøre verden til et bedre sted, sier kommunikasjonssjef i Unicef Norge, Jean-Yves Gallardo, til Aftenposten.</p>
<p>Aadland jobbet for Unicef i Malawi, med et prosjekt for utdanning av jenter. Da hun kom hjem fullførte hun masteroppgave samtidig som hun jobbet på avdeling for næringsliv.</p>
<p>– Vi kommer til å huske henne som en utrolig god kollega, og sender våre varmeste tanker til hennes familie.</p></div>
<div type="title" level="3">Kenyanske myndigheter: Ingen overlevde</div>
<div type="text">
<p>Kenyanske myndigheter har tidligere sagt at ingen overlevde flystyrten. 149 passasjerer og åtte ansatte antas å være omkommet i flystyrten.</p>
<p>Også ansatte fra World Food Programme er savnet etter flystyrten. Generalsekretær Hussein Swaleh i det kenyanske fotballforbundet var også om bord, ifølge BBC.</p>
<p>Berit Roald / NTB scanpix</p>
<p>«Vi vil gjøre alt som er menneskelig mulig for å hjelpe familiene i denne smertefulle tiden», skriver David Beasley, toppsjef i World Food Program.</p>
<p>Ethiopian Airlines-flyet styrtet mellom Etiopias hovedstad Addis Abeba og Kenyas hovedstad Nairobi 08.44 søndag morgen, lokal tid, altså</p>
<p>Dette var seks minutter etter at det seks måneder gamle flyet tok av. Flyet var en Boeing 737 Max-8.</p>
<p>Maheder Haileselassie, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Utenlandsk kvinne bosatt i Tromsø omkommet</div>
<div type="text">
<p>En fransk-britisk kvinne i 30-årene bosatt i Tromsø var også blant de omkomne i flystyrten i Etiopia, melder Nordlys.</p>
<p>Kvinnen var på vei til en miljøkonferanse i regi av FN i Nairobi da ulykken skjedde, bekrefter arbeidsgiveren.</p>
<p>– Jeg kan bekrefte at en ansatt hos oss, bosatt i Tromsø, er blant de omkomne, sier direktøren i organisasjonen den omkomne jobbet for til Nordlys.</p>
<p>Avisa får opplyst at kvinnen hadde dobbelt statsborgerskap – fransk og britisk. Hun har bodd i flere perioder i Tromsø.</p>
<p>BAZ RATNER / Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Passasjerer fra 35 nasjoner</div>
<div type="text">
<p>Det var passasjerer fra 35 nasjoner om bord på flyet.</p>
<p>Listen fra Ethiopian Airlines viser omkomne med følgende nasjonaliteter:</p>
<p>32 personer fra Kenya, 18 fra Canada, åtte fra Kina, fem fra Tyskland, seks fra Egypt, ni fra Etiopia, syv fra Frankrike, syv fra Storbritannia, åtte fra Italia, fire fra Slovakia, og åtte fra USA.</p>
<p>Norges ambassade i Etiopia ønsker ikke å kommentere saken.</p>
<p>Ethiopian Airlines har satt en gruppe for å identifisere omkomne. Ulykkesstedet dekker et stort område. Letemannskaper jobbet blant annet med hjullaster og gravemaskin på stedet.</p>
<p>Ethiopian Airlines er Afrikas største flyselskap og er ansett for å være sikkert. Det flyr daglig mellom Oslo og Addis Abeba. I 2010 omkom 90 personer i en ulykke med et av selskapets fly utenfor kysten av Libanon.</p></div></body></document>
