<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190305-alt-er-som-for-kvinn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/9myKKd/Alt-er-som-for-Kvinner-jobber-i-barnehage_-menn-jobber-i-naringslivet" frk="445 25 70 2703"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 10:22"/>
<attribute name="author" value="Sigurd Bjørnestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="kjønn,lønn,statistisk sentralbyrå,økonomi,likestilling"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alt er som før: Kvinner jobber i barnehage, menn jobber i næringslivet</div>
<div type="ingress">Kjønnsfordelingen i offentlig og privat sektor har vært uendret siden 2008.</div>
<div type="author">Sigurd Bjørnestad</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Illustrasjonsbilde: Kallestad, Gorm / NTB scanpix Ni av ti ansatte i barnehager er kvinner.</p></div>
<div type="text">
<p>Statistisk sentralbyrå (SSB) kommer med et hjertesukk noen dager før den internasjonale kvinnedagen:</p>
<p>«På tross av sterkt søkelys de siste årene på den sterke kjønnssegregeringen i norsk arbeidsliv når det gjelder valg av sektor og yrke, er det mye som tyder på at dette er mønstre som tar lang tid å endre.»</p>
<p>Tall SSB la frem tirsdag viser dette:</p>
<p>I 2008 var andelen kvinner 71 prosent blant ansatte i offentlig sektor. I 2017 var andelen nesten helt uendret med 70 prosent.</p>
<p>I privat sektor var kvinneandelen mye lavere med 37 prosent i 2017. Det er nøyaktig det samme som i 2008.</p>
<p>SSB har også sett på kjønnsbalansen i offentlig og privat sektor i hver enkelt kommune og i hvert fylke. «Forbausende lite endring», er SSBs konklusjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinnene jobber i barnehagen</div>
<div type="text">
<p>Så går det an å gå lenger inn i tallene ved å se på enkeltsektorer og ulike typer utdanning. Noen yrker er fortatt totalt dominert av kvinner:</p>
<p>Ni av ti ansatte i barnehager og skole er kvinner.</p>
<p>84 prosent av de sysselsatt med helse- og sosialfaglig utdanning er kvinner. I alt er det sysselsatt 416.000 personer med slik utdanning.</p>
<p>Men det kan være håp om at dette endrer seg om noen år: Andelen menn på den yrkesfaglige utdanningen helse- og sosialfag har økt fra drøyt 12 i 2008 til like under 20 prosent i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Best balanse i stor byer</div>
<div type="text">
<p>SSB finner store regionale forskjeller i kjønnsfordelingen i arbeidslivet. I offentlig sektor er kjønnsbalansen langt bedre i de store byene og kommunene rundt dem. Særlig gjelder dette i Oslo og Akershus.</p>
<p>Dette kan blant annet henge sammen med at utdanningsnivået er høyest i og rundt de store byene og at forskjellen i utdanning er minst her.</p>
<p>I privat sektor skiller Oslo og Sogn og Fjordane seg ut i hver sin ende: I Oslo er det drøyt 42 prosent kvinner, mens andelen er drøyt 31 prosent i Sogn og Fjordane.</p></div>
<div type="title" level="3">Forskjell i lønn kvinne og menn</div>
<div type="text">
<p>Ulike arbeidsplasser og ulike arbeidsoppgaver viser seg i ulik lønn. Den siste rapporten fra Teknisk beregningsutvalg for inntektsoppgjørene (TBU) viser:</p>
<p>I fjor tjente heltidsansatte menn i gjennomsnitt 606.960 kroner.</p>
<p>Heltidsansatte kvinner tjente 537.240 kroner i gjennomsnitt.</p>
<p>Forskjellen er: Kvinner tjente i gjennomsnitt 88,5 prosent av menn.</p>
<p>Begge disse lønnsnivåene er målt ved lønnen i september, multiplisert med 12.</p>
<p>Hvis også deltidsansatte inkluderes i tallene, tjente kvinner 87,1 prosent av mennene. Ggjennomsnittlig lønnsnivå blir da for begge kjønn lavere enn for heltidsansatte.</p></div></body></document>
