<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190629-salvadoransk-enke-hj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/50owjK/Salvadoransk-enke-hjem-etter-at-mann-og-datter-dode-ved-USAs-grense" frk="264 3 6 1576"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 05:31"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="el salvador,migrasjon,grensekontroll,amerikansk politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Salvadoransk enke hjem etter at mann og datter døde ved USAs grense</div>
<div type="ingress">Enken etter mannen som druknet sammen med datteren deres ved grensa til USA, kom fredag alene hjem til El Salvador.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. juni 2019 07:31</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Salvador Melendez / AP / NTB scanpix Tania Avalos venter mens en tjenestemann i El Salvadors regjering snakker på en pressekonferanse etter at hun kom hjem fra Mexico der hun mistet ektemannen og datteren.</p> <p>Bildet av far og datter som drunket i Rio Grande forferdet mange.</p></div>
<div type="text">
<p>21 år gamle Tania Avalos kom ut av flyplassen i San Salvador med bøyd hode og i følge med tjenestemenn fra El Salvadors utenriksdepartement.</p>
<p>Viseutenriksminister Mauricio Cabrera, som møtte henne, sa at tragedien har forferdet verdensopinionen, og han ba folk respektere hennes sorg.</p>
<p>Den unge moren var hjelpeløst vitne da hennes mann Oscar Martínez og den knapt to år gamle datteren Angie Valeria ble tatt av strømmen og druknet mens de forsøkte å krysse elva Rio Grande mellom Mexico og USA.</p>
<p>Julia Le Duc / AP/NTB SCANPIX</p>
<p>Bilder av faren og datteren som ligger tett omslynget og med ansiktet ned i vannet, kom på førstesidene verden over og er blitt et symbol på den mellomamerikanske flyktningkrisen og USAs harde håndtering av flyktningene.</p>
<p>Den lille familien hadde oppholdstillatelse på humanitært grunnlag i Mexico og skulle slutte seg til den lange køen av migranter som vil søke asyl i USA.</p>
<p>Men etter en reise på 3.000 kilometer gjennom Mexico bestemte de seg for å prøve å krysse elva ved Brownsville i stedet for å vente.</p>
<p>Levningene til de to døde ventes å ankomme El Salvador søndag.</p></div></body></document>
