<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190116-norge-legger-alt-pre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/ballsport/Norge-legger-alt-press-pa-Danmark--De-barer-en-hel-nasjon-pa-skuldrene-sine-267526b.html" frk="547 6 19 3166"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 18:09"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,ballsport"/>
<attribute name="class2" value="håndballgutta,håndball,håndball-vm 2019 herrer,herrelandslaget håndball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge legger alt press på Danmark: – De bærer en hel nasjon på skuldrene sine</div>
<div type="ingress">Så langt har det vært «dejlig å være norsk i Danmark». Men torsdag kveld kommer den første virkelige testen for Christian Berges VM-mannskap.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">16. jan. 2019 19:09</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB scanpix Kristian Bjørnsen (t.v.) og Espen Christensen er helt klare på at det er Danmark som har presset på seg når Danmark og Norge barker sammen i Boxen i Herning torsdag kveld.</p> <p>Danmark slo Østerrike tirsdag etter å ha slitt i starten av kampen.</p> <p>Torbjørn Bergerud (f.v.), Bjarte Myrhol og Sander Sagosen er tre av de viktigste spillerne på det norske laget.</p> <p>Sander Sagosen er klar for tøffe tak når Danmark venter torsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>HERNING: For klokken 20.15 barker Norge og vertsnasjonen Danmark sammen foran en utsolgt og fullsatt Boxen i Herning. 15.000 tilskuere, hvorav 3.500-4.000 fra Norge, kommer til å lage et liv uten like.</p>
<p>Allerede under nasjonalsangen, der tilskuerne synger «Der er et yndigt land» uten musikk, reiser hårene seg. For det er et kor som nærmest løfter taket i hallen.</p>
<p>Men de norske spillerne frykter på ingen måte heksegryten i VM-byen på Jylland.</p>
<p>Norges største stjerne tror Danmark fort kan bukke under for presset.</p>
<p>LEST DENNE? Alexander Blonz trives med oppmerksomheten etter å ha imponert alle i VM</p>
<p>NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan felle dem</div>
<div type="text">
<p>– Her i Danmark er håndball veldig stort, og med et mesterskap på hjemmebane, er alt press på danskene, et enormt press. Jeg tror de streber etter å oppnå suksess på hjemmebane. Presset kan felle dem, sier Sander Sagosen til NTB.</p>
<p>Kristian Bjørnsen følger opp:</p>
<p>– De er favoritter, de er på hjemmebane, og de skal vel sånn sett vinne. Men dette er to lag som begge går for VM-gull, så vi har vel litt press vi også, sier kantspilleren fra Tjensvoll til Aftenbladet.</p>
<p>Danmark hadde store problemer med Østerrike tirsdag. De lå under lenge og stjernene bommet og bommet. Selv Niklas Landin, danskenes målvakt, måtte se noen baller forsvinne bak ham og i mål.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Slik blir Norges videre vei i VM</p>
<p>NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Små marginer</div>
<div type="text">
<p>– Begge lag har verdensklassespillere i alle posisjoner, begge lag er gode i kontrafasen, det er egentlig veldig små marginer som skiller oss. Det laget som har dagen og flest redninger vil vinne, spår Bjørnsen.</p>
<p>Espen Christensen mener vekten av hjemmenasjonens forventninger merkes.</p>
<p>– Det er ingen tvil om at presset er på Danmark. De bærer en hel nasjon på skuldrene sine. Her i Boxen, med det vanvittige trykket, er det et vanvittig press på dem. De er klare favoritter, sier Sola-gutten.</p>
<p>NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer mot Lauge</div>
<div type="text">
<p>Mangeårig trener og ekspert, Frode Kyvåg, legger ikke skjul på hvor viktig gruppefinalen blir.</p>
<p>– Hvis vi slår Danmark, kan vi tillate oss å tape for Sverige eller Ungarn i hovedrunden, som vi krysser med i Gruppe D. Hvis det derimot blir tap, er Norge helt avhengig av å slå Sverige og Ungarn i hovedrunden.</p>
<p>Han peker også på en mann, i tillegg til Niklas Landin og Mikkel Hansen, som Norge må være obs på.</p>
<p>– Rasmus Lauge er nøkkelen. 27-åringen, er en god skytter, men ofte også nest siste mann på ballen. Våre forsvarsspillere må opp i ansiktet på ham, og vite at han alltid går til høyre for seg selv.</p></div></body></document>
