<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190506-civita-notatet-om-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/Qo94jq/Civita-notatet-om-formuesfordeling-er-ikke-et-godt-utgangspunkt--Rolf-Aaberge-og-Kalle-Moene" frk="548 1 7 3615"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 09:00"/>
<attribute name="author" value="Kalle Moene"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="samfunnsøkonomi,økonomisk politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Civita-notatet om formuesfordeling er ikke et godt utgangspunkt | Rolf Aaberge og Kalle Moene</div>
<div type="ingress">Det er måling uten klar teori.</div>
<div type="author">Kalle Moene</div>
<div type="date">6. mai 2019 11:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arkivfoto: Håkon Mosvold Larsen / Scanpix Steinar Juel (bildet) har i ettertid tonet ned Civita-notatets utgangspunkt, mener innleggsforfatterne. Bildet er tatt ved en tidligere anledning.</p> <p>Kalle Moene, professor, Økonomisk institutt, Universitetet i Oslo, og Rolf Aaberge, forsker, Statistisk sentralbyrå.</p> <p>Bekymret for at boligprisveksten flater ut? Dette betyr det for økonomien din</p></div>
<div type="text">
<p>Civita-notatets tittel og konklusjon «Formuesfordelingen i Norge er ikke skjev» kan ikke belegges på en faglig overbevisende måte, noe vi påpekte i vårt innlegg om formuesulikhet i Aftenposten 24. april.</p>
<p>I senere innlegg har forfatteren av rapporten, Steinar Juel, delvis tonet ned det urimelige utgangspunktet uten helt å gjøre leseren oppmerksom på det.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Vrir på data</div>
<div type="text">
<p>Notatet hadde likhetspunkter med den mye omtalte rapporten fra Det hvite hus, høsten 2018.</p>
<p>Den hadde som siktemål, i strid med fakta, å vise at levestandarden i Norden er betydelig lavere enn i USA, og prøvde å overbevise leserne om at det ikke er noen gevinster for befolkningen av å innføre de nordiske velferdsstatene i USA.</p>
<p>Francesco Saggio/Studio Vest AS</p>
<p>Civita-notatet sier at vi ikke behøver å bekymre oss for at fordelingen av husholdningenes private formue ligner på USAs – fordi formuesfordelingen i Norge ikke er skjev hvis en fordeler oljeformuen likt på alle nålevende personer i Norge.</p>
<p>Men å vri på data, uten å gi en faglig begrunnelse for hva tallene skal belyse, er ikke i samsvar med idealene i et samfunn hvor politiske beslutninger skal være kunnskapsbaserte.</p></div>
<div type="title" level="3">Forskjell på formue</div>
<div type="text">
<p>Vi har påpekt det problematiske ved å sette likhetstegn mellom privat og offentlig formue (fellesformuen staten disponerer). Forskjellene i måten de to typene formuer kan disponeres på av de virkelige eierne, gjør at det blir misvisende å behandle dem som likeverdige når formålet er å beskrive fordelingen av husholdningenes formue. Handlingsregelen for oljeformuen innebærer dessuten at statens formue skal vare evig og betjene alle fremtidige generasjoner.</p>
<p>Oljeformuen for dagens (og fremtidige generasjoner) er viktig fordi avkastningen kan brukes til finansieringen av offentlig investeringer og forbruk, som veibygging, kjøp av kampfly, sjenerøse permisjonsordninger, skattelettelser og offentlige tjenester.</p>
<p>Men forskjellen mellom privat og offentlig formue er uansett stor, både når det gjelder retten til avkastningen og når det gjelder mulighetene for å flytte og omdisponere formuen. Derfor er det ikke lett å forstå hvordan en skal fortolke fordelingen av summen av privat og offentlig formue.</p>
<p>Juel forholder seg ikke til denne kritikken, bortsett fra at han nå erkjenner at privat formue er en kilde til inntekt og makt.</p></div>
<div type="title" level="3">Måling uten mening</div>
<div type="text">
<p>Alt i alt representerer Civita-notatet måling uten en klar problemstilling, eller teori, utover det å så tvil om offisiell statistikk og nasjonal og internasjonal forskning om økonomisk ulikhet. Det er aldri et godt utgangspunkt.</p>
<p>Når det er sagt, er det viktig å tilføye at det er mange uløste oppgaver i hvordan en skal måle ulikheten i muligheter og i makt som formuesforskjeller innebærer og hvilken rolle statens finansformue spiller i den sammenhengen.</p>
<p>Det er også uløste problemer knyttet til verdsetting av formue og hvordan en best skal vurdere eierskap og rettigheter. Men for å oppnå mer innsikt på disse områdene, har vi mer tiltro til langsiktig og grundig faglig arbeid enn kjappe beregninger uten overbevisende faglig begrunnelse.</p></div></body></document>
