<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190925-lokomotiv-sporet-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Wbd2gg/Lokomotiv-sporet-av-i-Oslo" frk="187 3 4 1134"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 07:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lokomotiv sporet av i Oslo</div>
<div type="ingress">Et skiftelokomotiv sporet av på Bryn stasjon i Oslo onsdag formiddag. Ingen ble skadd, men det tar tid å rydde opp, opplyser Bane Nor.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Et tog sporet onsdag av på Bryn stasjon i Oslo. Ingen personer ble skadd. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>At sporet er sperret, skaper problemer for lokaltoget mellom Asker og Lillestrøm. Vy opplyser at strekningen mellom Alna og Oslo S er stengt for trafikk og at det settes opp busspendel.</p>
<p>Avsporingen har ført til betydelige skader på spor og sporveksler, og utbedringen kan ta tid, opplyser Bane Nor på sine nettsider ved lunsjtider onsdag.</p>
<p>Det er kun lokaltoget, linje L1, som er berørt. Flytogene og direktetogene mellom Oslo S og Lillestrøm kjører som normalt gjennom Romeriksporten.</p>
<p>Pressekontakt Dag Svinsås i Bane Nor sier hendelsen ikke er dramatisk, utover at sporet er sperret.</p>
<p>– Toget står på bakken. Vi har folk der som jobber med å fjerne det, opplyser Svinsås til NTB.</p>
<p>Avsporingen skjedde rundt klokka 9.15 onsdag formiddag.</p>
<p>Bane Nor opplyser at avsporingen vil bli gransket både av Statens havarikommisjon og av Bane Nor selv.</p></div></body></document>
