<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190207-havarikommisjonen-vu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/jPWxvb/Havarikommisjonen-vurderer-a-rekonstruere-fregattulykken" frk="233 0 1 1414"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 04:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Havarikommisjonen vurderer å rekonstruere fregattulykken</div>
<div type="ingress">Statens havarikommisjon tror en rekonstruksjon av ulykkesnatten 8. november kan kaste lys over hvorfor tankskipet Sola TS og KNM Helge Ingstad kolliderte.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Fregatten KNM Helge Ingstad ble evakuert etter en kollisjonen med en tankbåt ved Stureterminalen i Øygarden. Alle i fregatten ble evakuert, og kort tid etter sank den. Arkivfoto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– En rekonstruksjon er absolutt noe vi ser nytten i. Det er en mulighet vi diskuterer, sier avdelingsdirektør Dag S. Liseth i Statens havarikommisjon til Bergens Tidende.</p>
<p>For å finne ut hvordan ulykken fortonet seg for de involverte, på broen på Helge Ingstad, om bord i Sola TS og i kontrollrommet hos sjøtrafikksentralen på Fedje, ønsker Havarikommisjonen å gjenskape forholdene så nært opp til det som skjedde som mulig. Det inkluderer å bringe inn Sola TS i rollen som seg selv og en av Forsvarets fregatter som fortsatt er i bruk, og gjennomføre rekonstruksjonen på nattetid.</p>
<p>– Hva ønsker dere å oppnå ved å gjenskape det som hendte?</p>
<p>– Det gjenstår å se om vi får det til. Men vi har vært i kontakt med ulike aktører som var involvert i ulykken, for å se om det er mulig, sier Liseth.</p>
<p>– Alle aktørene må samordnes, og forholdene fra ulykkesnatten gjenskapes så godt som mulig – både når det gjelder vær, sikt- og lysforhold. Det vil være en stor operasjon, sier Liseth.</p></div></body></document>
