<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190525-kongekrabbe-koster-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/50WaJb/Kongekrabbe-koster-na-1000-kroner-kiloet-pa-Fisketorget-i-Bergen--Vi-far-reaksjoner" frk="660 23 92 3896"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 10:45"/>
<attribute name="author" value="Veslemøy Hedvig Østrem"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="fisk,kongekrabbe,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kongekrabbe koster nå 1000 kroner kiloet på Fisketorget i Bergen: – Vi får reaksjoner</div>
<div type="ingress">På Fisketorget i Bergen koster kongekrabbe nå 999 kroner kiloet, 1299 hvis du vil spise på stedet. I Oslo må kundene ut med 799 per kilo. – Utenlandseksporten presser prisene opp, sier selger.</div>
<div type="author">Veslemøy Hedvig Østrem</div>
<div type="date">25. mai 2019 12:45</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Alice Bratshaug I de fleste bodene på Torget selges kongekrabben for 999 kroner kiloet, og 1299 om man skal spise på stedet.</p> <p>Loris Michielin (23) fra Italia jobber hos Fjellskål. Her med en levende kongekrabbe til 1299 for kiloet.</p> <p>Margarete og Wilhelm Schwürzer fra München synes tilbudet på Torget er godt. Relativt høye priser var de forberedt på.</p> <p>Birgitte og Paolo Piccin har tatt toget fra Oslo, og skal videre med Hurtigruten. Det høye prisnivået i Norge har de tatt høyde for.</p> <p>Ya Lun jobber for Hildegunn på Torget.</p> <p>Det er helst kinesere og russere som etterspør den levende krabben, ifølge fiskehandler Åge Sørensen.</p></div>
<div type="text">
<p>Turistsesongen er i gang for fullt, og også i år har Bergens Tidende fått hissige reaksjoner på prisnivået. Da avisen besøkte Fisketorget denne uken, var prisen å kongekrabbe 999 kroner kiloet i bodene, og 1299 om den skulle spises på stedet.</p>
<p>I mai 2013 var det en opphetet diskusjon om prisene på Torget. Den gangen kostet kongekrabben 690 kroner kiloet.</p>
<p>Det er mulig å få billigere kongekrabbe i Bergen. Like i nærheten selger Strandkaien fisk krabben for 700 kroner, frossen kongekrabbe kan man få ned til 400 kroner.</p>
<p>Alice Bratshaug</p></div>
<div type="title" level="3">100 kroner opp fra i fjor i Oslo</div>
<div type="text">
<p>På Fiskeriet på Youngstorget i Oslo er kiloprisen for kongekrabbe 799, 100 kroner mer enn i fjor. Deres kongekrabbe er fra Finnmark.</p>
<p>– Det er nok dette prisen vil ligge på i år, og det er jo ganske dyrt. Prisen drives nok opp av at eksporten til utlandet er i kraftig vekst. Man kan oppnå en kilopris på 2000 kroner for levende, flybåren kongekrabbe i Kina, sier Joachim Larsen, butikkmedarbeider ved Fiskeriet.</p>
<p>Pipervika fiskehall på Rådhusplassen i Oslo selger rå kongekrabbe for 755 kroner kiloen, kokt koster 725.</p>
<p>Fisketorget i Stavanger selger kongekrabben for 669 kroner, mens trønderne får den til 850 kroner i Ravnkloa.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig eksportvekst</div>
<div type="text">
<p>Eksporten av kongekrabbe har gått kraftig opp det siste året, og hittil i år har vi eksportert 604 tonn kongekrabbe, verdt 186 millioner kroner. Det er en økning i volum på 22 prosent, og en verdiøkning på 34 prosent. Taiwan, Nederland og Sverige var de største mottagerne av kongekrabbe i april, viser tall fra Norsk Sjømatråd.</p>
<p>Alice Bratshaug</p></div>
<div type="title" level="3"> – Vi legger til rundt tyve prosent her i Norge</div>
<div type="text">
<p>Birgitte og Paolo Piccin fra Bolzano i Italia har spist et sjømatmåltid i Mathallen i Bergen.</p>
<p>– Det var svært godt, og servicen var god, sier Birgitte.</p>
<p>Prisen var også høy, men det var de forberedt på.</p>
<p>– Vi legger til rundt tyve prosent her i Norge, sier Paolo.</p>
<p>Heller ikke Margarete og Wilhelm Schwürzer fra München har latt seg skremme av prisene.</p>
<p>– Prisnivået er høyt i Norge, men det er som forventet, sier Wilhelm.</p>
<p>Alice Bratshaug</p></div>
<div type="title" level="3">Tinte klør </div>
<div type="text">
<p>Talsperson for Fiskehandlerne på Torget, Åge Sørensen, forklarer prisen med at de på Fisketorget kun selger den største og beste krabben.</p>
<p>Kongekrabben på Torget er dessuten opptint, og når laget av is renner av blir klørne tyve prosent lettere, ifølge Sørensen. Han mener derfor at sammenligningen med kongekrabbe i dagligvarebutikkenes frysedisker blir urettferdig.</p>
<p>Alice Bratshaug</p>
<p>– Prisen på kongekrabben var 999 for kiloet i alle bodene da vi var der. Betyr det at det ikke er konkurranse på Torget?</p>
<p>– Jeg vet ikke hva de andre tar, men hos meg er prisen 899 kroner, så litt konkurranse er det, sier Sørensen.</p>
<p>Ifølge ham er det helst russere og kinesere som spiser den levende kongekrabben til 1299 kroner som er tilberedt for å spise på Torget.</p>
<p>Alice Bratshaug</p>
<p>– Får dere reaksjoner på prisnivået?</p>
<p>– Vi får reaksjoner fra bergensere, og da gir vi samme forklaring som du har fått nå, og det forstår folk.</p></div></body></document>
