<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190720-valg-i-ukraina-utrad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/50y6O1/Valg-i-Ukraina-Utradisjonell-president-med-kontroversiell-valgkamp" frk="892 7 42 5495"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 11:08"/>
<attribute name="author" value="Helene Skjeggestad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="russland,ukraina,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Valg i Ukraina: Utradisjonell president med kontroversiell valgkamp</div>
<div type="ingress">Parlamentsvalget søndag vil vise om presidenten har støtte for sin politikk.</div>
<div type="author">Helene Skjeggestad</div>
<div type="date">20. juli 2019 13:08</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Valentyn Ogirenko, Reuters / NTB scanpix Roman Hryshchuk (29) møter velgere i Kiev 6. juli. Han er komiker, akkurat som den nyvalgte presidenten Volodymyr Zelenskyj.</p> <p>FOTO: Valentyn Ogirenko, Reuters / NTB scanpix For å bli kandidat for Folkets tjener, måtte Roman Hryshchuk (29) søke på internett.</p> <p>Det er flere likheter mellom Roman Hryshchuk (29) og president Volodymyr Zelenskyj (41): De er begge unge, komikere og ønsker et nytt Ukraina.</p> <p>Volodymyr Zelenskyj vant presidentvalget i april. Noe av det første han gjorde, var å oppløse nasjonalforsamlingen og utlyse nyvalg.</p> <p>Volodymyr Zelenskyj har ikke fått gjort så mye siden han ble valgt, men han har besøkt byen Prypat tre kilometer fra Tsjernobyl-anlegget.</p> <p>Den nyvalgte presidenten har varslet en annen taktikk for å fremgang i forhandlingene om Øst-Ukraina.</p></div>
<div type="text">
<p>Det første Roman Hryshchuk (29) gjorde da han bestemte seg for å gå inn i politikken, var å Google seg selv sammen med vennene sine.</p>
<p>– Googlesøket vil aldri være så fint og rent som det er nå. Jeg har absolutt noe å tape, sier Hryshchuk til nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>For nå venter trolig en politisk karriere for den 29 år gamle komikeren. Han er én av kandidatene til søndagens parlamentsvalg i Ukraina.</p>
<p>Veien til å bli kandidat, har vært mildt sagt utradisjonell. Det skyldes i hovedsak landets nyvalgte president Volodymyr Zelenskyj (41), som også er komiker.</p>
<p>Valentyn Ogirenko, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Ny metode</div>
<div type="text">
<p>Hryshchuk stiller nemlig til valg for president Zelenskyjs parti Folkets tjener.</p>
<p>Zelenskyj er komiker og TV-kjendis kjent fra en serie der han spilte president. Fiksjon ble virkelighet da Zelenskyj vant presidentvalget i april helt uten politisk erfaring.</p>
<p>41-åringen har som mål å «knuse systemet». Samtidig er det begrenset hva han fått til uten å ha parlamentet med seg. Det er noen av grunnene til at han startet presidentkarrieren med å oppløse nasjonalforsamlingen og utlyse nyvalg.</p>
<p>Derfor handler det nå om å skaffe partiet Folkets tjener så mange representanter som overhodet mulig. For å få til dette bruker han en ny metode:</p>
<p>1. De som ønsker å bli politiker for partiet, søker om å bli kandidat på internett. Hryshchuk var én av 3500 som søkte. Hovedkrav: Ingen politisk erfaring.</p>
<p>2. Deretter må kandidatene gå på «audition» der de blir spurt om bakgrunn og motivasjon. Blir kandidatene godkjent, blir de deretter sluset inn i valgkampapparatet.</p>
<p>Valentyn Ogirenko, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Ønsker et generasjonsskifte</div>
<div type="text">
<p>– Slik jeg ser det, handler denne strategien om å symbolisere et generasjonsskifte, sier Tor Bukkvoll, seniorforsker og Ukraina-ekspert ved Forsvarets forskningsinstitutt.</p>
<p>Et flertall i den ukrainske befolkningen ønsker et eliteskifte. Det er også årsaken til at Zelenskyj gjorde det godt i presidentvalget og fremdeles er populær, forklarer Bukkvoll, og legger til:</p>
<p>– Det er selvfølgelig en grad av populisme i denne metoden. På den andre siden har ikke den ukrainske nasjonalforsamlingen akkurat vært en imponerende lovgivende forsamling, og man kan forstå behovet for å gå fremover på en annen måte.</p>
<p>– Men det er ikke mulig for noe land å starte helt på nytt uten noen fra det gamle systemet. Det er også trolig at Zelenskyjs parti vil inngå i en koalisjon etter valget.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Volodymyr Zelenskij</div>
<div type="text">
<p>41 år gammel komiker og tobarnsfar fra industribyen Kryvyj Rih sentralt i Ukraina. Utdannet jurist, men har gjort karriere som skuespiller og produsent.</p>
<p>Har allerede blitt valgt til president – i sitt eget populære TV-show «Folkets tjener».</p>
<p>Kritikere mener hans politiske program er vagt og at et land som er i krig, ikke bør ledes av en politisk novise. Anklages for å være en nikkedukke for en omstridt ukrainsk oligark, men han benekter at det er noen politisk forbindelse.</p>
<p>Zelenskij lover å føre en fortsatt provestlig kurs, samt jobbe for å iverksette Minsk-avtalen som har som mål å avslutte krigen med prorussiske separatister i Øst-Ukraina.</p>
<p>Kilde: NTB</p>
<p>AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Ny strategi mot øst</div>
<div type="text">
<p>Samtidig med at landet forbereder seg på nok et valg, er det fremdeles krig øst i Ukraina.</p>
<p>Ifølge den siste rapporten fra OHCHR, FNs kommissær for menneskerettigheter, er de menneskelige kostnadene enorme:</p>
<p>12.800 – 13.000 mennesker er drept.</p>
<p>Ytterligere 30.000 mennesker er skadet.</p>
<p>1,3 millioner mennesker er drevet på flukt.</p>
<p>AP / NTB scanpix</p>
<p>Selv om det forut for dette parlamentsvalget er størst spenning knyttet til om presidenten får flertall eller ikke, er det to tema som går igjen i ukrainsk politikk: Kampen mot korrupsjon og kampen for å få tilbake kontrollen på Donbass-regionen – og på sikt – Krim-halvøya.</p>
<p>– Zelenskyj har ikke fått til så mye foreløpig, men han har vist en annen tilnærming mot situasjonen øst i landet. Der både Ukraina og Russland tidligere har nektet for å ta det første skritt, har den nyvalgte ukrainske presidenten åpnet for å oppfylle noen av Moskvas krav, sier Bukkvoll.</p>
<p>Eksempler på et første skritt kan være å gi amnesti til opprørsledere eller oppheve den økonomiske blokaden.</p>
<p>– Russland har jo dette som uttalte krav, men det er liten tvil om at landets ledere egentlig ønsker en autonom region slik at de har en trojansk hest innad i Ukraina. Dermed kan man få en situasjon der Moskva får noe av det de sier de ønsker, men ikke det de egentlig vil ha. Og da blir det interessant å se hvordan Kreml reagerer på det, avslutter Bukkvoll.</p></div></body></document>
