<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190516-tesla-vingefast-i-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/qLQ7bw/Tesla-vingefast-i-vaskehall" frk="232 2 3 1392"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 11:05"/>
<attribute name="author" value="Jone Østebø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="bil,tesla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tesla vingefast i vaskehall</div>
<div type="ingress">En av vingedørene på en Tesla Model X åpnet seg og gikk i taket under vask på bensinstasjon.</div>
<div type="author">Jone Østebø</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Leserbilde En Tesla Model X fikk et ublidt møte med vaskemaskinen torsdag.</p> <p>Utsnitt som viser hvor døren ble sittende fast.</p></div>
<div type="text">
<p>(Stavanger Aftenblad): Eieren av en Tesla Model X var uheldig med bilvasken dagen før 17. mai.</p>
<p>Mens bilvasken var i gang, gikk plutselig vingedøren på venstre side opp av seg selv og satte seg fast i vaskemaskinen.</p>
<p>Uhellet skjedde på Shell-stasjonen på Madlaveien i Stavanger, skriver Aftenbladet.</p>
<p>– Vi tror at en sensor i bilen kan ha blitt truffet av en vannstråle, slik at døren gikk opp. Antakeligvis hadde ikke kunden låst dørene før bilvasken, sier Thomas Danielsen, kategoriansvarlig for bilvask i St1, som driver alle Shell-stasjonene i Norge.</p>
<p>At dører og vinduer bør være lukket under bilvask, er gammelt nytt for de fleste, men kanskje ikke at dørene bør være låst.</p>
<p>Leserbilde</p>
<p>– Ved inngangen til vaskehallene våre står det fem punkter om hva man bør huske på under bilvask, og der står det at dørene bør være låst, sier Danielsen.</p>
<p>Danielsen har fått opplysninger om at vingedøren ble skadet, men ikke hvordan bilen ble satt fri igjen.</p>
<p>– Det blir nok en forsikringssak, og så blir det opp til forsikringsselskapet å vurdere hvem som hadde skylden for uhellet.</p>
<p>Aftenbladet har ikke kommet i kontakt med bileieren.</p></div></body></document>
