<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191108-the-morning-show-hoy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/wPkb6d/The-Morning-Show-Hoylytt-og-hysterisk-frokost-TV" frk="637 3 13 3857"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 11:28"/>
<attribute name="author" value="Asbjørn Slettemark"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="aftenposten lørdag,apple tv,apple tv+,jennifer aniston,steve carell,steve jobs,strømmetjeneste,tv-anmeldelse,tv-serier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«The Morning Show»: Høylytt og hysterisk frokost-TV</div>
<div type="ingress">Jennifer Aniston skriker seg gjennom frokost-TV i «The Morning Show». Er dette verdt å abonnere på Apple TV+ for?</div>
<div type="author">Asbjørn Slettemark</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Apple TV Radarparet Alex og Mitch (Jennifer Aniston og Steve Carell) i The Morning Show blir splittet da han får sparken for flere forhold til unge assistenter.</p></div>
<div type="text">
<p>1 2 3 4 5 6</p>
<p>The Morning Show – sesong 1</p>
<p>Apple TV, 10 episoder, de tre første episodene ble sluppet 1. november, etter det slippes én ny episode hver fredag</p>
<p>Synes du det er i overkant mange strømmetjenester å velge i om dagen? Vel, nå har du enda et tilbud, og det er ikke en hvilken som helst aktør som nå valser inn i markedet. Giganten Apple har lansert Apple TV+ som strømmetjeneste, og for å lokke deg inn i 59 kr mnd-abonnementet har de brukt noen hundre millioner kroner på serien The Morning Show.</p>
<p>Apples nye lokkedue handler om det knallharde livet på morgenkvisten i New York. Ikke blant havnearbeidere eller croissant-bakere, men i det glamorøse og nådeløse universet som er morgen-TV. Eller frokost-TV, som jeg synes er et for fint uttrykk til å la gå i glemmeboken.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Frenetisk nervøs isdronning</div>
<div type="text">
<p>The Morning Show er løst basert på boken Top of the Morning: Inside the Cutthroat World of Morning TV, men skrudd fra dokumentar til fiksjon. Programlederduoen Alex Levy (Jennifer Aniston) og Mitch Kessler (Steve Carell) splittes etter at Mitch får sparken for en serie upassende forhold til unge assistenter, og isdronningen Alex er frenetisk nervøs fordi eierne av TV-kanalen ikke fornyer kontrakten hennes.</p>
<p>I et øyeblikks impulsiv desperasjon utnevner hun den munnrappe og kronisk sinte lokalreporteren Bradley Jackson (Reese Witherspoon) til sin nye makker uten at sjefene vet om det, og i en tvist mer tungspist enn en kamelkaravane blir det jommen meg slik også.</p></div>
<div type="title" level="3">Unødvendig volum, hysteri og primalrop</div>
<div type="text">
<p>The Morning Show forsøker å være smart, kritisk mediedrama à la HBO-serien Newsroom (som virkelig ikke alltid var like glupt fortalt, må sies), men klarer aldri å finne den balansen mellom lett og tungt, som gjør Aaron Sorkins skriving så elegant.</p>
<p>Jennifer Anistons hang til eksplosive utbrudd og skriking for den minste ting, gjør henne mer lik en komitragisk figur som president Selina Meyer i satiriske Veep. Og den vanligvis så nyanserte Steve Carell blir offer for de samme grepene fra dem som skriver og instruerer serien. Svake monologer blir pimpet opp av volum, hysteri og primalrop, og etter et par episoder er jeg mer utmattet enn begeistret.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan den bli en viktig guilty pleasure-serie? Muligens.</div>
<div type="text">
<p>Reese Witherspoon skriker seg hes hun også, faktisk i den første scenen vi møter henne, men hennes Bradley Jackson-figur gir serien den motstanden mediatullingene i New York trenger for at jeg skal få noen å følge med på. I løpet av de tre episodene jeg har sett, er det samspillet hennes med Aniston og Billy Crudup som nyhetsdirektør Cory Eliison som gjør serien bitte litt interessant.</p>
<p>Det er alltid plass for et glatt, breialt amerikansk storbydrama i guilty pleasure-porteføljen, og nå som Scandal er historie, kan muligens The Morning Show få den rollen. I hvert fall dersom den bygger videre på den fine dynamikken mellom Bradley Jackson og omgivelsene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke verdt abonnementet</div>
<div type="text">
<p>Er serien verdt å tegne abonnement på Apple TV+ for? Nei, på langt nær. Men selskapet Steve Jobs etterlot seg har så mye kapital at de garantert kommer til å pumpe ut serie etter serie i månedene og årene som kommer, og forhåpentlig hoster de opp noe bedre og mer vitalt enn The Morning Show.</p>
<p>Om du virkelig vil bli tatt med på innsiden av amerikansk medier, må du heller lese Ronan Farrows gåsehudfremkallende bok Catch and Kill, hvor han går detaljert gjennom hvordan NBC stoppet hans reportasjer om Hollywood-mogulen og overgriperen Harvey Weinstein.</p>
<p>Der har du årets mediedrama.</p></div></body></document>
