<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191111-arbeidstilsynet-ga-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/OpXAA1/Arbeidstilsynet-ga-Oslo-beskjed-om-a-stanse-lovbrudd-i-2012" frk="188 26 32 1207"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 11:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arbeidstilsynet ga Oslo beskjed om å stanse lovbrudd i 2012</div>
<div type="ingress">Oslo kommune fikk i 2012 beskjed fra Arbeidstilsynet om å stanse bruddene på arbeidsmiljøloven. Sju år senere har kommunen nesten 250.000 lovbrudd.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix Oslo kommune er for tiden under gransking av både Arbeidstilsynet og kontrollutvalget i kommunen etter høstens avsløringer.</p></div>
<div type="text">
<p>Tilsynet avdekket grove overtidsbrudd etter kontroller i 2011 og 2012, skriver NRK.</p>
<p>I et påfølgende pålegg poengterte tilsynet at «Oslo kommune må innføre et system som sikrer at den enkelte arbeidstaker ikke utfører arbeid som overskrider bestemmelsene i arbeidsmiljøloven».</p>
<p>– Det var så alvorlig at vi ga dem et omfattende pålegg om å rette opp disse forholdene, sier regiondirektør Ørnulf Halmrast i Arbeidstilsynet i Oslo.</p>
<p>Rikskanalen har i høst avdekket nesten 250.000 lovbrudd i kommunen siden 2013.</p>
<p>– Nå viser NRKs undersøkelser at vi har altfor mange brudd på arbeidstidsbestemmelsene. Det er alvorlig. Oslo kommune skal være et trygt og godt sted å jobbe. Det viktigste nå er en gjennomgang av hvordan systemet fungerer og se på hva vi kan gjøre for å få færre brudd., sier finansbyråd Einar Wilhelmsen (MDG).</p></div></body></document>
