<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191013-rettssaken-etter-bla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/zGeb3q/Rettssaken-etter-Bla-knivstikking-starter-tirsdag" frk="238 12 18 1439"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 14:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rettssaken etter Blå-knivstikking starter tirsdag</div>
<div type="ingress">Den 18 år gamle mannen som er tiltalt for å ha forsøkt å drepe to menn med kniv på utestedet Blå i Oslo i november i fjor, møter i Oslo tingrett tirsdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13. okt. 2019 16:40</div>
<div type="caption"><p>Rettssaken mot 18-åringen som er tiltalt for to drapsforsøk på utestedet Blå i Oslo, starter tirsdag. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>To menn i 20-årene ble stukket gjentatte ganger i overkroppen ved 2.30-tiden natt til søndag 18. november 2018. Den ene fikk en stikkskade i leveren og fikk ifølge tiltalen livstruende indre blødninger, mens den andre mannen ble påført to kutt i buken.</p>
<p>Mannen meldte seg for politiet dagen etter knivstikkingen og har siden sittet varetektsfengslet.</p>
<p>– Siktede knytter seg til åstedet og hendelsen, men han erkjenner ikke straffskyld for drapsforsøk. Han hevder han ikke har brukt kniv mot noen, sa politiadvokat Sturla Henriksbø i Oslo politidistrikt til NTB dagen etter at mannen ble pågrepet.</p>
<p>18-åringen er også tiltalt for å ha truet to vektere på utestedet. Ifølge tiltalen skal han ha sagt «jeg stikker deg hvis du følger etter meg» til den ene vekteren, og «deg skal jeg knivstikke» til den andre.</p>
<p>Den tiltalte er ifølge politiet godt kjent fra mange tidligere saker og har tilhørighet til et kriminelt miljø. Politikilder har opplyst til TV 2 at både de to fornærmede og gjerningsmannen har tilknytning til gjengen Young Bloods.</p>
<p>Oslo tingrett har satt av sju dager til saken.</p></div></body></document>
