<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190918-bullen-avsluttet-nor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/lAX9zG/Bullen-avsluttet-norsk-fiasko-VM-i-bryting" frk="246 9 14 1471"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 08:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bullen avsluttet norsk fiasko-VM i bryting</div>
<div type="ingress">Det norske brytehåpet Grace Bullen vant sin første kamp, men røk 2-11 for Anastasia Nichita fra Moldova i åttedelsfinalen. Dermed er hun ute av mesterskapet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix Grace Bullen var i aksjon i VM i Kasakhstan onsdag. F</p></div>
<div type="text">
<p>Bullen i 57-kilosklassen var det siste gjenværende norske håpet i mesterskapet.</p>
<p>Fredrikstad-bryteren fikk en flott start på VM med å vinne på fall over Nuraida Anarkulova fra Kirgisistan tidlig tirsdag morgen.</p>
<p>Bullen fikk tidlig inn fire poeng etter å ha fått sin motstander ned på matten. Etter kort tid fikk hun også Anarkulova ned på rygg, og kampen var over etter kort tid.</p>
<p>Bullen er en av Norges OL-håp. Se hele oversikten her.</p>
<p>I åttedelsfinalen ble det verre for Bullen mot Anastasia Nichita. Etter stillingskrig de første to minuttene gikk den norske bryteren på et kast og havnet med det under 0-4.</p>
<p>Like etter en korte hvilen fikk motstanderen inn ytterligere to poeng. En ny nedriving ga 8-0, og det hjalp lite at den norske bryteren reduserte til 2-8. Det endte til slutt med et klart 2-11-tap.</p>
<p>Bullens videre skjebne og mulig OL-plass var avhengig om Nichita tok seg videre fra kvartfinalen. Hun tapte derimot klart for japanske Risako Kawai.</p>
<p>De øvrige fem norske utøverne, fire menn og menn kvinne, røk alle ut etter bare én kamp på matta. Dermed ble årets VM ingen stor suksess for Norges vedkommende.</p>
<p>Det skal brytes om OL-plasser til våren.</p></div></body></document>
