<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190903-ferdskriveren-funnet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8mvaXw/Ferdskriveren-funnet-etter-helikopterulykken" frk="410 4 13 2683"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 13:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ferdskriveren funnet etter helikopterulykken</div>
<div type="ingress">Havarikommisjonen har funnet ferdskriveren til helikopteret som styrtet ved Alta lørdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen, NTB scanpix Mannskap fra politiet og Havarikommisjonen arbeider på stedet hvor et helikopter fra Helitrans styrtet lørdag 31. august.</p> <p>Dette bildet viser deler av halepartiet på helikopteret som styrtet.</p> <p>Benedikte Hyld Mella (t.v.), Kevin Berg (med lue), Robin Karlsen (i midten nede), Kine Johnsen og Markus Vonheim er blant de døde etter lørdagens helikopterstyrt i Alta.</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette er ikke snakk om en regulær svart boks, slik man har på større fly, men en ferdskriver som ikke er spesielt godt beskyttet. Den er for eksempel ikke beskyttet mot varme. Den er veldig skadd, sier avdelingsdirektør Kåre Halvorsen i Statens havarikommisjon for luftfart til NRK.</p>
<p>Til Teknisk Ukeblad – som var først ute med å omtale funnet av ferdskriveren – sier Halvorsen at den er veldig utbrent, men at Havarikommisjonen skal gjøre det de kan for å få ut det som er mulig å få ut av data.</p>
<p>Halvorsen opplyser til Altaposten at det totalt var fire-fem forskjellige moduler som tok opp informasjon i helikopteret, og at Havarikommisjonen har funnet én av disse.</p>
<p>Tom Skoglund / Altaposten</p></div>
<div type="title" level="3">Informasjon fra flere kilder</div>
<div type="text">
<p>Helikopteret har også elektronisk motorstyring og drivstoffkontroll samt minnefunksjoner som kan bidra med informasjon til kommisjonens kartlegging av hendelsesforløpet. Også Avinor er bedt om å bidra med radardata og lagret kommunikasjon med tårnet i Alta.</p>
<p>Havarikommisjonen hentet tirsdag deler fra helikopteret som styrtet i Kvenvik i Alta. Delene skal fraktes til kommisjonens lokaler på Kjeller. Arbeidet startet i 12-tiden tirsdag, opplyser Finnmark politidistrikt.</p>
<p>– Helikopterets motor, girboks, hale og andre komponenter skal tas med tilbake til Havarikommisjonens kontorer på Kjeller ved Lillestrøm, sa Kåre Halvorsen til NTB mandag kveld.</p>
<p>Privat / Politiet</p>
<p>Kommisjonen har ikke begynt å undersøke sporloggen til helikopteret ennå, men konsentrert seg om å arbeide med undersøkelser og sporsikring på selve åstedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitneavhør</div>
<div type="text">
<p>Det er fortsatt flyforbud og ferdselsforbud i en radius på 500 meter rundt ulykkesstedet. Området vil bli ryddet før det åpnes for alminnelig ferdsel, opplyser politiet.</p>
<p>Politiet jobber nå blant annet med å gå gjennom vitneavhør.</p>
<p>Flere vitner har meldt seg og blitt avhørt de siste dagene. Blant annet undersøker politiet et Snapchat-bilde fra helikopteret tatt halvannet minutt før det styrtet.</p>
<p>Ulykken skjedde lørdag kveld. Alle seks som var om bord i helikopteret, omkom. Fem av dem var ungdommer fra Alta mellom 19 og 22 år, mens den 27 år gamle piloten kom fra Sverige.</p></div></body></document>
