<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191011-anne-elisabeth-hagen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/mRWy1p/Anne-Elisabeth-Hagens-familie-vurderer-dusor" frk="255 11 19 1668"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 20:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anne-Elisabeth Hagens familie vurderer dusør</div>
<div type="ingress">Anne-Elisabeth Hagens familie vurderer å utlove en dusør for opplysninger som fører til en løsning på forsvinningssaken, skriver VG.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11. okt. 2019 22:06</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen, NTB scanpix Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra boligen i Sloraveien på Fjellhammar i Lørenskog onsdag 31. oktober i fjor.</p> <p>Anne-Elisabeth Hagen og hennes ektemann Tom Hagen.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge avisens opplysninger ble spørsmålet diskutert med politiet så sent som denne uken.</p>
<p>– Dusør har vært tema ved noen anledninger underveis i etterforskningen. Politiet opererer ikke selv med dusør. Det er faktisk en samfunnsplikt å bidra med opplysninger som er av betydning for en etterforskning som denne, sier politiinspektør Tommy Brøske i Øst politidistrikt til VG.</p>
<p>Han vil ikke si noe om eventuelle konkrete beløp som er diskutert.</p>
<p>Svein Holden, som er bistandsadvokat for Anne-Elisabeth Hagens ektemann Tom Hagen, ønsker ikke å kommentere saken.</p>
<p>Politiet / NTB scanpix</p>
<p>68 år gamle Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra boligen i Sloraveien på Fjellhamar i Lørenskog en gang mellom klokken 9.15 og 13.30 onsdag 31. oktober i fjor. Forretningsmannen og milliardæren Tom Hagen kom hjem rundt klokken 13.30 og varslet politiet en drøy halvtime senere.</p>
<p>Politiet holdt etterforskningen hemmelig, og først 9. januar gikk de offentlig ut med saken. De begrunnet det med grove trusler mot kvinnens liv og helse. Det er blitt fremmet krav om 9 millioner euro i løsepenger betalt i kryptovalutaen monero og fremsatt grove trusler i et brev etterlatt på stedet.</p>
<p>Før sommeren opplyste politiet at de mener Hagen kan være drept, og at bortføringen ble iscenesatt for å skjule drapet.</p></div></body></document>
