<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191013-reginiussen-ut-av-la.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/pLmbVE/Reginiussen-ut-av-landslagstroppen---erstatter-hentes-inn" frk="291 2 4 1902"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 11:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reginiussen ut av landslagstroppen - erstatter hentes inn</div>
<div type="ingress">Landslagssjef Lars Lagerbäck gjør endringer i landslagstroppen i kjølvannet av lørdagens 1-1-kamp mot Spania.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fredrik Hagen, NTB SCANPIX Tore Reginiussen går glipp av Norges kamp mot Romania.</p> <p>Jakob Glesnes fra Strømsgodset er ny i landslagstroppen.</p> <p>Landslagssjef Lars Lagerbäck på den norske treningen før avreise til Romania.</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag bekreftet Norges Fotballforbund at Tore Reginiussen er ute av troppen, og at Håvard Nordtveit trolig heller ikke rekker tirsdagens EM-kvalifiseringsmøte med Romania i Bucuresti.</p>
<p>Inn kommer Strømsgodsets Jakob Glesnes. Han er første fra Hordaland på landslaget siden Erik Huseklepp.</p>
<p>På en pressekonferanse søndag begrunnet landslagssjef Lars Lagerbäck valget av Glesnes.</p>
<p>– Når vi sitter med en liste vi har, og ser på dem som spiller hjemme i Norge, har han vært blant dem vi betrakter som de beste i eliteserien, sier landslagssjef Lagerbäck om valget.</p>
<p>Fredrik Hagen, NTB SCANPIX</p></div>
<div type="title" level="3">Skadeproblemer</div>
<div type="text">
<p>Håvard Nordtveit forlot banen med skade allerede før pause da Spania ble holdt til 1-1 på Ullevaal lørdag. Inn kom Roseborgs Even Hovland. Foran tirsdagens bortekamp vil Lagerbäck ha flere alternativer å spille på i midtforsvaret.</p>
<p>Tore Reginiussen har slitt med skade den siste tiden, men har likevel vært en del av landslagstroppen. Da han tok ut troppen sa Lagerbäck at det ikke var aktuelt å hente inn en erstatte for finnmarkingen dersom han ikke ble klar til kampene mot Spania og Romania.</p>
<p>Terje Pedersen / NTB scanpix</p>
<p>Etter at også Nordtveit havnet på sidelinjen lørdag ble det likevel behov for å ta grep.</p>
<p>Lørdagens ene poeng mot Spania betyr at EM-håpet fortsatt lever for Norge. Seier i det tre siste kampene må samtidig til dersom Lagerbäcks mannskap skal være direktekvalifiserte for neste års sluttspill.</p>
<p>Første oppgave blir den vanskelige bortekampen i Romania tirsdag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
