<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190319-bevapnet-politi-rykk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/kaAGzj/Bevapnet-politi-rykket-ut-til-barneskole-i-Oslo" frk="422 11 30 2583"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 08:44"/>
<attribute name="author" value="Harald Stolt-Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="oslo,politiet,vold"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bevæpnet politi rykket ut til barneskole i Oslo</div>
<div type="ingress">Fire ansatte ved Brynseng skole er kjørt til legevakten med lettere skader etter en situasjon mellom ung elev og lærer.</div>
<div type="author">Harald Stolt-Nielsen</div>
<div type="date">19. mars 2019 09:44</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Uglum Innsatsleder Arve Røtterud i Oslo-politiet er på Brynseng skole etter at en elev truet en ansatt med brødkniv.</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag morgen rykket politiet ut med mange patruljer sammen med brannvesen og helse etter meldinger om en trusselsituasjon inne på Brynseng skole i Oslo.</p>
<p>– Politiet fikk melding klokken 08.53 om en pågående trusselsituasjon der en elev skal ha truet en ansatt med kniv. Klokken 09.02 hadde vi kontroll på eleven, sier operasjonsleder Sven Christian Lie i Oslo politidistrikt til Aftenposten.</p>
<p>Lie beskriver eleven som «meget ung». Politiet har senere understrekt at de ingen ble skadet av knivbruk, men at de fikk lettere skader i forsøket på å få kontroll på situasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet fortsatt bevæpnet</div>
<div type="text">
<p>Politiet bevæpnet seg da de rykket ut, bekrefter operasjonslederen.</p>
<p>Klokken 10.05, over en time etter at situasjonen var avklart, forteller Aftenpostens reporter på stedet at politiet fortsatt er bevæpnet.</p>
<p>– Melding inn til oss var veldig dramatisk. Når det kommer melding om at det er flere som er skadet, så må vi ta en beslutning om bevæpning for å sikre både de som er til stede og våre egne mannskaper, sier operasjonsleder Line Skott.</p>
<p>– Situasjonen ble avklart etter få minutter. Likevel gikk politiet rundt med våpen på skolen. Hva sier du til det?</p>
<p>– Grunnlaget om bevæpning henger sammen med oppdraget. Vi har en instruks som vi må forholde oss til. Siden det var snakk om en stor og uoversiktlig bygning, så hadde vi ikke totaloversikt over hvorvidt det kunne være flere gjerningspersoner i bygningen, svarer Skott.</p>
<p>Hun kunne ved 12-tiden fortelle at barnet blir tatt hånd om av sine foresatte. Barnevernet er rutinemessig koblet inn i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Rektor: – Undervisning da situasjonen pågikk</div>
<div type="text">
<p>Brynseng barneskole åpnet høsten 2017. Den er bygget for 840 elever.</p>
<p>187 av elevene er fordelt på 1. til 4. trinn på Brynseng skole, ifølge skolens nettside.</p>
<p>I tillegg går alle elevene fra Hasle skole på den samme skolen frem til våren 2019, i forbindelse med at Hasle skole er revet og bygges på ny, får Aftenposten bekreftet ved administrasjonen til Brynseng skole.</p>
<p>– Situasjonen er nå rolig og under kontroll. De som var i situasjonen, er ivaretatt. Det var undervisning da situasjonen pågikk, så elevene har trolig kun fått med seg utrykningsbilene, skriver rektor Maria Tindberg ved Hasle skole i en tekstmelding til foreldrene som har barn på skolen, ifølge NTB.</p></div></body></document>
