<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191219-tysk-dopinglege-tilt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/kJL83A/tysk-dopinglege-tiltalt-for-alvorlig-kroppsskade" frk="328 7 17 2158"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 17:19"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,kJL83A"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tysk «dopinglege» tiltalt for alvorlig kroppsskade</div>
<div type="ingress">En tysk lege som var sentral i dopingringen som ble rullet opp gjennom politiaksjoner under ski-VM i Seefeld er nå tiltalt blant annet for alvorlig kroppsskade.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19. des. 2019 18:19</div>
<div type="caption"><p>FOTO: LISI NIESNER / Reuters I dette huset ble flere utøvere pågrepet under VM i Seefeld.</p></div>
<div type="text">
<p>I tråd med tyske regler navngis ikke legen av påtalemyndigheten, men i etterkant av politiaksjonene under VM kom det fram at det dreide seg om Mark Schmidt i Erfurt.</p>
<p>Sammen med fire «hjelpere» er han nå tiltalt på flere punkter for å ha organisert doping for utøvere av flere idretter, deriblant sykling og diverse vinteridretter.</p>
<p>Ifølge påtalemyndigheten inngikk blodoverføringer og tilføring av veksthormoner i en «sofistikert behandlingsplan» som skulle hjelpe utøverne å prestere bedre og samtidig minimere faren for avsløring gjennom dopingprøver. Tiltaleskriftet er på 145 sider, skriver ARD.</p>
<p>Tiltalepunktet om kroppsskade stammer fra en hendelse i 2017 da en kvinnelig utøver skal ha fått alvorlige bivirkninger etter tilføring av røde blodlegemer. Den tiltalte legen skal uriktig ha forsikret henne om at prosedyren var helt ufarlig.</p>
<p>Fem utøvere ble pågrepet da politiet aksjonerte mot deres bosteder under ski-VM i Østerrike og samtidig mot legens hjem og lokaler i Erfurt. Politi og antidopingorganer i mange europeiske land og også USA har vært involvert i etterforskningen.</p>
<p>Tidligere skiløper Max Hauke ble i oktober dømt til fem måneders betinget fengsel for idrettslig bedrageri, og skitreneren Mati Alaver fikk forrige måned i hjemlandet Estland en dom på ett års betinget fengsel.</p>
<p>Den tyske påtalemyndigheten opplyser at 23 utøvere fra åtte land er identifisert som mottakere av bloddoping gjennom dopingringen, men at bare utøvere bosatt i Tyskland som har benyttet seg av doping siden 2015, da den tyske loven ble endret, faller under deres jurisdiksjon og kan tiltales.</p>
<p>Legen skal ha drevet med blodbehandling av utøvere siden 2011.</p>
<p>Blant utøvere som har fått utelukkelser for å ha benyttet dopingringens tjenester er den italienske sykkelrytteren Alessandro Petacchi, som har vunnet poengtrøya i tre Grand Tour-ritt.</p></div></body></document>
