<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190324-amsterdam-forbyr-gui.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/50GvAO/Amsterdam-forbyr-guidede-turer-i-prostitusjons-stroket" frk="529 8 29 3363"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 15:59"/>
<attribute name="author" value="Christian Sørgjerd"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="prostitusjon,nederland,amsterdam"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Amsterdam forbyr guidede turer i prostitusjons-strøket</div>
<div type="ingress">«Red light district» er en av de store turistattraksjonene i Nederlands hovedstad. 1. januar blir det forbudt å arrangere guidede turer der.</div>
<div type="author">Christian Sørgjerd</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Peter Dejong, AP Hver eneste kveld strømmer titusenvis av turister ut langs kanalene og gatene i De Wallen-området i Amsterdam. De fleste bare for å se, men mange også for å kjøpe sex.</p></div>
<div type="text">
<p>Vinduene med prostituerte på utstilling er Amsterdams mest beryktede og omstridte turistattraksjoner. Men det er også en av de største.</p>
<p>– Å betrakte sexarbeidere som en turistattraksjon, hører fortiden til, sier finansbyråd Udo Kock i en uttalelse.</p>
<p>1. april i år forbyr de guidede turer etter kl. 19 på kvelden. Og 1. januar 2020 forbyr de rett og slett alle guidede turer i «Red light district». Også andre organiserte turer i samme område, blant annet med bar-til-bar-besøk, blir forbudt.</p>
<p>De Wallen, det historiske nabolaget hvor prostitusjonsstrøket ligger, er rett og slett oversvømt av turister, mener byens myndigheter. I tillegg ønsker de å bedre arbeidsvilkårene for prostituerte.</p>
<p>Myndighetenes opptelling viser at det sentrale torget i «Red light district» har besøk av over 1000 guidede turistgrupper ukentlig, ved siden av andre besøkende.</p></div>
<div type="title" level="3">For mange turister </div>
<div type="text">
<p>I likhet med flere andre storbyer i Europa har Amsterdam et luksusproblem: For mange ønsker å besøke byen.</p>
<p>Det siste tiåret har antall turister økt kraftig. Årlig overnatter mer enn 4 millioner utlendinger i byen. I fjor ble sto utlendinger over mer enn 8 millioner overnattingsdøgn ved byens hoteller, ifølge den offisielle statistikken. Langt flere er på dagsbesøk der. New York Times anslår at byen har 19 millioner besøkende årlig nå.</p>
<p>Det er ikke hovedstaden, hvor det bare bor 850.000 innbyggere, dimensjonert for. Spesielt i den lille, historiske bykjernen er det i lange perioder for mange folk.</p>
<p>Utenfor De Wallen-nabolaget vil guidede turer fortsatt tillates – men bare med sertifiserte guider. Myndighetene reduserer maksimal gruppestørrelse fra 20 til 15, og det blir dessuten forbudt med gratisturer, skriver avisen Algemeen Dagblad.</p>
<p>Myndighetene i Amsterdam har i flere runder tidligere forsøkt å rydde opp i «Red light district». I fjor begynte de å stenge av gater for rengjøring på kveldstid, for å spre turistene i et større område, og de begynte også aktivt å bøtelegge besøkende som urinerte offentlige eller oppførte seg ufint.</p>
<p>Selv om prostitusjon er lovlig i Nederland, så har myndighetene forsøkt å begrense omfanget. De har slått hardere ned på kriminelle bakmenn, ved å kjøpe opp bygninger i området og på andre måter begrense omfanget av den spesielle formen for prostitusjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil begrense korttidsutleie </div>
<div type="text">
<p>Amsterdam har det siste året også vært i forhandlinger med Airbnb, den største formidleren av korttidsutleie av leiligheter, for å begrense omfanget og slik forsøke å redusere veksten i turismen. De ser også på muligheten for å begrense byggingen av nye hoteller, ifølge The Guardian.</p>
<p>Forhandlingene med Airbnb og flere lignende aktører har ikke ført frem, og forrige måned varslet myndighetene i byen at de ser på hvordan de kan håndheve den nye regelen om maksimalt 30 utleiedøgn årlig for boliger.</p>
<p>– Som hovedregel ser Amsterdam negativt på at boliger leies ut til besøkende. Hus er til for å bo i, uttalte boligbyråd Laurens Ivens til avisen DutchNews.</p></div></body></document>
