<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191112-israel-likviderte-ji.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/MRX8lK/Israel-likviderte-Jihad-ledere-i-Gaza-og-Damaskus" frk="658 1 6 4171"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-12 19:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Israel likviderte Jihad-ledere i Gaza og Damaskus</div>
<div type="ingress">Israel drepte tirsdag en av topplederne i Islamsk hellig krig (Jihad) i Gaza og bombet også huset til en annen leder i den palestinske gruppen i Damaskus.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: MOHAMMED SALEM, REUTERS / NTB scanpix Denne raketten ble fyrt av fra Gaza tirsdag morgen.</p> <p>Det kunne høres flere eksplosjoner på Gazastripen da raketter avfyrt mot Israel ble skutt ned av landets rakettforsvar.</p> <p>Baha Abu Al-Ata</p></div>
<div type="text">
<p>42 år gamle Bahaa Abu el-Atta og hans kone ble drept i et israelsk flyangrep i Shejaeya-distriktet øst i Gaza by i morgentimene tirsdag. To av parets barn ble ifølge slektninger såret i angrepet, som var rettet mot familiens leilighet.</p>
<p>Israelske kampfly angrep samtidig boligen til en annen Jihad-leder, Akram al-Ajouri, i Mezzeh-distriktet i Syrias hovedstad Damaskus.</p>
<p>Huset ble ifølge syriske medier truffet av tre raketter. Ajouri selv ble ifølge aktivistgruppen SOHR såret, mens sønnen og datterdatteren hans ble drept.</p>
<p>Ajouri var ifølge israelske kilder sentral i samarbeidet mellom de palestinske gruppen og Iran.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjøt tilbake raketter</div>
<div type="text">
<p>Som et svar på angrepet skjøt militante palestinske grupper flere raketter fra Gaza mot Israel. Palestinske sikkerhetskilder sier flere eksplosjoner kunne høres på Gazastripen, da raketter avfyrt mot Israel ble skutt ned av landets rakettforsvar.</p>
<p>Skytingen bekreftes også av den israelske hæren, som sier de nå venter flere dager med kamper.</p>
<p>Islamsk hellig krig (jihad) har bekreftet at lederen Baha Abu Al-Ata (42) er drept. Det skjedde i et luftangrep mot en bolig i Gaza.</p>
<p>Også fra Syria kommer det meldinger om et angrep. Boligen til en leder i Islamsk hellig krig er truffet i et israelsk luftangrep i Damaskus tidlig tirsdag morgen, ifølge statlige syriske medier.</p>
<p>Her skal lederens sønn og en annen person ha blitt drept, melder nyhetsbyrået SANA.</p>
<p>SUHAIB SALEM, REUTERS/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Lenge planlagt angrep</div>
<div type="text">
<p>Angrepet kommer dagen etter utnevnelsen av Natftali Bennett som Israels nye forsvarsminister. Bennett har lenge tatt til orde for bruk av hardere midler mot palestinske militante.</p>
<p>Ifølge en militær talsperson, oberstløytnant Jonathan Conricus, er operasjonen mot Islamsk hellig krig-lederen planlagt lenge. Han beskriver Abu el-Atta som en «tikkende bombe» og hevdet at han har vært ansvarlig for en rekke nylige rakettangrep mot sørlige deler av Israel, og at han aktivt planla nye angrep. Gruppen beskrives som en enda mer ekstrem gruppe enn Hamas.</p>
<p>– Vi har den siste uken ventet på det rette øyeblikket til å gjennomføre dette kirurgisk målrettede angrepet, sier han.</p>
<p>MOHAMMED SALEM, REUTERS/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Lovet hevn</div>
<div type="text">
<p>Ifølge helsedepartementet i Gaza døde også en kvinne i flyangrepet, og to andre mennesker ble skadet. Ifølge gruppen er den døde kvinnen Abu el-Attas kone, mens de to skadede personene er barna hans.</p>
<p>Islamsk hellig krig hevder at deres leder var i ferd med å gjøre en «heroisk handling» da han ble drept. Gruppen har ikke utdypet hva handlingen gikk ut på, men har lovet hevn.</p></div>
<div type="title" level="3">Palestiner drept i nytt angrep</div>
<div type="text">
<p>En palestiner ble drept i et nytt israelsk luftangrep nord i Gaza tirsdag ettermiddag, bekrefter helsedepartementet i Gaza.</p>
<p>Det var en 25 år gammel palestiner som ble drept i angrepet. Tre personer ble skadet.</p>
<p>Israel har tidligere tirsdag bekreftet at de har angrepet palestinske militante som forberedte nye rakettangrep, fra luften.</p>
<p>Angrepet kommer etter at militante palestinske grupper har skutt flere raketter fra Gaza mot Israel i kjølvannet av at Baha Abu Al-Ata, lederen i gruppen Islamsk hellig krig (jihad), ble drept i et luftangrep mot en bolig i byen natt til tirsdag.</p>
<p>Angrepene og rakettene øker sjansen for en vesentlig eskalering i konflikten mellom Israel og palestinske militante i Gaza.</p></div>
<div type="title" level="3">Israelsk angrep i Damaskus</div>
<div type="text">
<p>Tidlig tirsdag morgen skal også en leder i Islamsk hellig krig være er truffet i et israelsk luftangrep i Damaskus tidlig tirsdag morgen, ifølge statlige syriske medier.</p>
<p>Lederens sønn og en annen person ble drept i angrepet, heter det i en melding fra det statlige nyhetsbyrået SANA.</p>
<p>To raketter traff boligen til lederen Akram Ajouri i palestinske Islamsk hellig krig (jihad), heter det i meldingen.</p></div></body></document>
