<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191226-ny-hjemmebanefiasko-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/jd1gv9/ny-hjemmebanefiasko-for-chelsea" frk="349 10 22 2046"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 16:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,jd1gv9"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny hjemmebanefiasko for Chelsea</div>
<div type="ingress">Chelsea gikk på en skikkelig smell da de torsdag tapte 0 – 2 hjemme mot Southampton i Premier League.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Adam Davy / AP / NTB scanpix Willian (til høyre) herjet da Chelsea slo Tottenham i helgen, men torsdag kom brasilianeren og hans lag kraftig ned på jorden mot Southampton.</p> <p>Frank Lampard (til høyre) og hans Chelsea har gått på noen smeller den siste tiden. her fra nederlaget mot Everton tidligere i desember.</p></div>
<div type="text">
<p>Chelsea – Southampton 0 – 2</p>
<p>Dermed kom Frank Lampards lag kraftig ned på jorden etter borteseieren over Tottenham søndag. Michael Obafemi og Nathan Redmond scoret for gjestene.</p>
<p>De blå har imponert til tider den første halvdelen av sesongen, men den siste tiden har de rotet bort mange poeng hjemme mot antatt svakere motstand.</p>
<p>30. november ble det 0-1-tap hjemme mot West Ham og 14. desember ble det samme resultat hjemme mot Bournemouth. Torsdag kom altså en ny smell, deres fjerde hjemmetap i ligaen denne sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">Skaper ikke nok</div>
<div type="text">
<p>Chelsea ligger fortsatt på den viktige fjerdeplassen som vil gi spill i mesterligaen neste sesong, men avstanden ned til konkurrentene har krympet de siste ukene. Nå skiller det tre poeng ned til Tottenham og Sheffield United på plassene bak.</p>
<p>– Vi klarer ikke å skape nok sjanser sånn som vi gjorde i starten av sesongen. Vi klarer ikke å slå den avgjørende pasningen. Mot Tottenham hadde vi rom å løpe i, men i dag hadde vi null rom, sa Chelsea-manager Frank Lampard til BBC.</p>
<p>Foto: Nigel French / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Pen scoring</div>
<div type="text">
<p>Obafemis ledermål kom etter 31 minutter. Chelsea mistet ballen på vei fremover i banen, og 19-åringen mottok ballen på cirka 25 meter. Obafemi avanserte, dro seg inn i banen og la ballen vakkert i det lengste hjørnet.</p>
<p>17 minutter før slutt ble ledelsen doblet for Southampton. Redmond fikk ballen på bakre stolpe og vippet inn 2 – 0 over Chelsea-keeper Kepa Arrizabalaga.</p>
<p>Southampton har hatt en stor opptur den siste perioden, med fire seire på sine siste seks kamper. De er nummer 14 i Premier League.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
