<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190112-stor-nedtur-for-eckh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/skiskyting/Stor-nedtur-for-Eckhoff--Det-er-sa-vondt-a-se-pa-267297b.html" frk="336 10 20 1977"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 12:46"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,skiskyting"/>
<attribute name="class2" value="skiskyting"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stor nedtur for Eckhoff: – Det er så vondt å se på</div>
<div type="ingress">Ingen norske blant de ti beste.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: FREDRIK VARFJELL / BILDBYRÅN NORWAY Tiril Eckhoff hadde en ny tung dag på jobben lørdag. (Arkivfoto)</p> <p>Marte Olsbu Røiseland ble beste norske med 12.-plass.</p></div>
<div type="text">
<p>Svak skyting ødela for de norske skiskytterkvinnene på jaktstarten i tyske Oberhof. Marte Olsbu Røiseland ble best med sin 12.-plass.</p>
<p>Olsbu Røiseland hadde et godt utgangspunkt, men svak skyting spolerte for Froland-jenta på lørdagens 10 kilometer jaktstart. Hun måtte til slutt ta til takke med en 12.- plass i rennet som ble vunnet av italienske Lisa Vittozzi.</p>
<p>Anastasia Kuzmina ble nummer to, mens tredjeplassen gikk til Anaïs Chevalier fra Frankrike. Olsbu Røiseland var over ett og et halvt minutt bak vinneren etter å ha skutt fem bom.</p>
<p>AP</p>
<p>Hun startet dagen på fjerdeplass etter et sterkt sprintrenn torsdag. Ingrid Landmark Tandrevold startet som nummer 14, mens Tiril Eckhoff hadde et tungt utgangspunkt etter å ha blitt nummer 33 på sprinten. Og tyngre skulle det bli.</p>
<p>For det var lite som stemte for Eckhoff lørdag. Sju bom ble det på standplass, og den norske skiskytterprofilen ble nummer 34, over tre minutter bak vinneren.</p>
<p>– Nå stemmer ingenting for Tiril, dessverre. Det er så vondt å se på nå, når ingenting fungerer, sa NRK-ekspert Ola Lunde på direkten.</p>
<p>Eckhoff har slitt med formen den siste tiden og valgte blant annet å stå over NM forrige helg. Hun var tilstede på Ål der NM ble arrangert, men valgte i stedet å trene for seg selv. NRKs ekspert Liv Grete Skjelbreid var blant dem som kritiserte Eckhoff. Hun karakteriserte oppførselen som «pinlig»</p>
<p>Tandrevold så ut til å kunne ta en plass på pallen, men bommet på sine to siste skudd på tredje skyting. Etter to nye bomskudd på den fjerde skytingen endte hun til slutt langt bak på en 15.-plass.</p>
<p>En opptur ble det derimot for Karoline Offigstad Knotten. Hun startet helt nede på 50.-plass, men gikk seg kraftig opp og ble til slutt nummer 28.</p></div></body></document>
