<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190117-kvinne-stukket-med-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/KvJ1OE/Kvinne-stukket-med-kniv-i-butikk-i-Oslo" frk="176 9 10 1104"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 14:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,oslo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne stukket med kniv i butikk i Oslo</div>
<div type="ingress">En kvinne ble stukket med kniv i forbindelse med et ran av en butikk i Møllergata i Oslo.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17. jan. 2019 15:36</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 12.53. Kvinnen ble knivstukket inne i en Kiwi-butikk i Møllergata i Oslo sentrum.</p>
<p>– Vitner har forklart at kvinnen, som var en kunde i butikken, ble stukket i ryggen, sier operasjonsleder Vidar Pedersen i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Kvinnen er fraktet til Ullevål sykehus. Skadeomfanget er ikke kjent.</p>
<p>Etter knivstikkingen skal gjerningsmannen ha angrepet personen som satt i kassa, men deretter valgt å løpe fra stedet. Han ble pågrepet av politiet etter kort tid.</p>
<p>– Politiet fikk en god beskrivelse av gjerningsmannen, som ble observert og pågrepet ikke langt fra åstedet, sier Pedersen.</p>
<p>Butikken er stengt, og det foretas kriminaltekniske undersøkelser på stedet.</p>
<p>I forbindelse med et ran av en butikk er en kunde stukket med kniv. Gjerningsmannen løp fra stedet, men ble etter få minutter pågrepet av en politipatrulje. Den skadde er kjørt sykehus i ambulanse.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) January 17, 2019</p></div></body></document>
