<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190624-hetebolge-i-europa-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/GG5PE6/Hetebolge-i-Europa_-men-ikke-i-Norge" frk="383 20 48 2349"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 06:13"/>
<attribute name="author" value="Hanne Brønmo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vær,oslo,norge,sommer"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hetebølge i Europa, men ikke i Norge</div>
<div type="ingress">Denne uken er det meldt temperaturer helt opp til 40-tallet i flere europeiske byer. Varmebølgen når ikke frem til Norge, ifølge Meteorologisk institutt.</div>
<div type="author">Hanne Brønmo</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stenersen, Tor Årets sommer er foreløpig mer på det jevne og foreløpig viser værvarselet kun noen få dager med over 20 grader.</p> <p>Lavtrykk over Portugal sørger fortemperaturer opp mot 40 grader i blant annet Spania, Frankrike og Tyskland.</p> <p>Til tross for en noe dårligere sommer så langt i år, har Oslo-sommeren flere dager med finvær i sikte. Her fra bading på Huk under fjorårets rekordsommer.</p></div>
<div type="text">
<p>De heftige temperaturene treffer flere deler av Europa denne uken, med en topp onsdag, forteller Gislefoss.</p>
<p>– Hetebølgen når opp til Tyskland. Her blir det ganske så varmt fremover, med en topp onsdag. Lenger sør nærmer vi oss 40 grader, som blir værende hele uken, sier han.</p>
<p>ERIC GAILLARD / X00102</p>
<p>Har du tenkt deg på Europa-ferie? Neste uke trekker varmluft fra Afrika opp over Sentral-Europa. Det ser ut til å bli nærmere 40 grader mange steder &#x1F440; Husk å drikke nok, hold deg i skyggen og se hvordan lokalbefolkningen oppfører seg i heten. Vi følger med! pic.twitter.com/z93GwbkEEF</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) June 21, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Knallsommeren lar vente på seg </div>
<div type="text">
<p>I Norge er det ingenting som minner om fjorårets rekordsommer og heller ikke tegn til temperaturer langt over 20 grader. Det mest stabile været ventes sør i landet, mens det blir kjøligere i Trondheim og Bergen. Nord i landet kommer også temperaturene til å ligge under ti grader.</p>
<p>– Vi får enkelte bra dager med sol og temperaturer som passerer 20-tallet, men i fjor var været i en helt annen klasse på godt og vondt. Dette er vel en mer typisk norsk sommer, sier Gislefoss.</p>
<p>Monica Strømdahl</p></div>
<div type="title" level="3">Oslo-sommeren forlenget</div>
<div type="text">
<p>Til tross for mye regn og lavere temperaturer så langt i sommer, minner meteorologen om at juli og august tradisjonelt er de varmeste månedene.</p>
<p>Oslo-sommeren er likevel blitt 12 dager lenger og varer fra 6. mai til 26. september i Oslo, ifølge klimaforsker Kjetil Isaksen ved Meteorologisk institutt. I denne sammenhengen defineres sommer som perioder med en gjennomsnittstemperatur på over 10 grader.</p>
<p>Sammenligningen av perioden 1961 – 1990 og de siste 30 årene viser også at temperaturøkningen er større i siste halvdel av sommeren enn i første halvdel.</p></div></body></document>
