<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190510-to-menn-tiltalt-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/70B5QB/To-menn-tiltalt-for-drapsforsok-i-Oslo" frk="262 8 13 1584"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 02:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="oslo,vold"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To menn tiltalt for drapsforsøk i Oslo</div>
<div type="ingress">To menn i 20- og 30-årene er tiltalt for grov kroppsskade og drapsforsøk etter at fem menn barket sammen i Sofienbergparken i Oslo i juni.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10. mai 2019 04:38</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hans O. Torgersen To personer er tiltalt for drapsforsøk etter en hendelse i Sofienbergparken i Oslo i juni i fjor. Totalt er tre personer tiltalt i saken, mens to brødre er de fornærmede i rettssaken som starter i august.</p> <p>FOTO: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Saken har tidligere blitt omtalt som knivstikking, men ifølge Dagbladets opplysninger ble de livstruende skadene påført med skrujern.</p>
<p>Våpenet skal ikke ha blitt funnet.</p>
<p>Det er totalt tre tiltalte i saken. En tredje mann er kun tiltalt for grov kroppsskade, ikke drapsforsøk.</p></div>
<div type="title" level="3">Mulig sjalusimotiv</div>
<div type="text">
<p>To av de tre tiltalte ble raskt pågrepet etter hendelsen.</p>
<p>Den tredje mannen, en da 34 år gammel iraker, ble rundt tre måneder senere pågrepet i Sverige etter å ha blitt internasjonalt etterlyst.</p>
<p>Alle de tre skal ha en familierelasjon.</p>
<p>Ifølge Dagbladet er en av politiets teorier at kona og kjæresten til to av de tiltalte på et tidspunkt forlot sine partnere og innledet forhold til de to fornærmede brødrene i saken.</p>
<p>Teorien om at dette skal ha ført til drapsforsøk skal de tiltalte ha tilbakevist, ifølge avisa.</p>
<p>Forsvareren til den drapstiltalte 26-åringen sier at hans klient nekter straffskyld. Dagbladet har ikke lyktes å kontakte de to andres forsvarere.</p>
<p>En rekke personer, der blant barn, skal ha vært vitne til hendelsen som skjedde like etter klokken 19.30 på kvelden 4. juni i fjor.</p>
<p>Rettssaken starter i midten av august.</p></div></body></document>
