<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190708-mann-siktet-for-grov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/VbaAdl/Mann-siktet-for-grove-nettovergrep-mot-barn-pa-Filippinene" frk="379 11 27 2373"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 07:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,overgrep,filippinene,troms"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann siktet for grove nettovergrep mot barn på Filippinene</div>
<div type="ingress">Politiet mistenker at den siktede nordmannen har betalt aktører på Filippinene for å utføre ulike overgrep som er blitt direkteoverført til den siktede.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Faksimile ABS-CBN News/Politiet Etterforskningen til politiet i Troms førte til at politiet på Filippinene aksjonerte og reddet barn fra videre overgrep.</p> <p>I tillegg til nordmannen, er to filippinske borgere siktet i saken. De ble pågrepet under politiaksjonen.</p></div>
<div type="text">
<p>1. juli ble en mann hjemmehørende i Troms politidistrikt siktet for flere tilfeller av seksuell omgang med barn under 14 år. Mannen ble pågrepet i februar 2018 og har sittet varetektsfengslet frem til april 2019.</p>
<p>– Den siktede er en mann i 50-årsalderen, sier politiadvokat Linn Rognli Hansen i Troms politidistrikt til NTB.</p>
<p>Etterforskningen til politiet i Troms førte til at politiet på Filippinene gjennomførte en aksjon og berget barn fra videre overgrep.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet i fjor</div>
<div type="text">
<p>Mannen ble pågrepet i februar 2018 og har sittet varetektsfengslet frem til april 2019.</p>
<p>Ifølge siktelsen skal overgrepene ha foregått over nett, og de skal ha vært begått på en «særlig krenkende måte».</p>
<p>Mannen er også siktet for å ha medvirket til at noen har hatt seksuell omgang med barn under 14 år, samt ha fått et barn til å utføre seksuelle handlinger på seg selv.</p>
<p>– I siktelsen som foreligger per nå mener politiet at det har vært overgrep tilbake til 2013, sier politiadvokaten.</p>
<p>I en SMS til NTB skriver mannens advokat, Olav Eriksen, at hans klient er kjent med den utvidede siktelsen.</p>
<p>– Han har ikke erkjent straffskyld i henhold til siktelsen. Ut over dette har jeg på nåværende tidspunkt ingen kommentar til det politiet har informert mediene om i dag, skriver Eriksen.</p>
<p>Faksimile ABS-CBN News/Politiet</p></div>
<div type="title" level="3"> – Berget barn fra videre overgrep</div>
<div type="text">
<p>Kripos har bistått under etterforskningen og samarbeidet med filippinsk politi, som forrige uke aksjonerte mot en sted der det skal ha skjedd overgrep. Minst to personer er pågrepet, mistenkt for å ha befatning med saken, skriver politiet i en pressemelding.</p>
<p>Ifølge politiet har etterforskningen berget barn fra videre overgrep. En fem år gammel jente er hentet ut, men politiet har fått antydninger om at det kan være flere.</p>
<p>– Det har vi ikke fått verifisert, og vi avventer mer informasjon fra filippinsk politi, sier politiadvokat Linn Rognli Hansen.</p></div></body></document>
