<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190519-slik-reagerer-folk-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/Opz1WE/Slik-reagerer-folk-pa-sosiale-medier-etter-nytt-TIL-tap-Skremmende-forsvarsspill-Stinker-nedrykk-na" frk="395 40 96 2379"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 18:22"/>
<attribute name="author" value="Tobias Stein Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="tromsø il"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik reagerer folk på sosiale medier etter nytt TIL-tap: «Skremmende forsvarsspill! Stinker nedrykk nå»</div>
<div type="ingress">Mange hadde synspunkter etter nok et TIL-tap.</div>
<div type="author">Tobias Stein Eilertsen</div>
<div type="date">19. mai 2019 20:22</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vegard Wivestad Grøtt / BILDBYRÅN NORWAY</p> <p>Høydepunkter Strømsgodset - Tromsø 3-1</p></div>
<div type="text">
<p>TILs offisielle konto var høyt oppe etter 0 – 1.</p>
<p>23' (0-1) Gamst med corner. Slår inn lavt, Jenssen flikker den videre til Antonsen som sender ballen i mål. TIL tar ledelsen på Marienlyst. EYYA TIL!</p>
<p>— Tromsø Idrettslag (@TromsoIL) May 19, 2019</p>
<p>Men NRK-journalist Gunnar Grindstein antydet at TIL kan ha vært heldige og at ballen streifet hånda til Antonsen.</p>
<p>Guds hånd på Marienlyst? Jevne første 45.</p>
<p>— Gunnar Grindstein (@GGrindstein) May 19, 2019</p>
<p>Men skuffelsen var enorm etter Godset scoret 1 – 1 under to minutter senere.</p>
<p>det sku vel egentlig bare mangle, etter det 0-1-målet</p>
<p>— Martin Skaug (@skaugm) May 19, 2019</p>
<p>Forza Tromsø-leder Morten Killingberg delte skuffelsen til TIL-supporter Martin Skaug.</p>
<p>Det varte jo lenge!</p>
<p>— Morten Killingberg (@MortenKilling) May 19, 2019</p>
<p>Og han var ikke veldig optimitsk med tanke på å ta med seg tre poeng halvveis.</p>
<p>Godkjent så langt av TIL. Men så var det disse 2.omgangene da.</p>
<p>— Morten Killingberg (@MortenKilling) May 19, 2019</p>
<p>Og Skaug og Killingberg fikk rett da Godset la på til 2 – 1 etrter kun to minutter ut i 2. omgang.</p>
<p>det va avsparket sitt. wtf</p>
<p>— Martin Skaug (@skaugm) May 19, 2019</p>
<p>du må HATE å slippe noen forbi dæ. her så det jo ut som det va kampfiksing inne i bilde, så slett som det forsvarsspillet va.</p>
<p>— Martin Skaug (@skaugm) May 19, 2019</p>
<p>rystet</p>
<p>— Morten Killingberg (@MortenKilling) May 19, 2019</p>
<p>Skremmende forsvarsspill av TIL! Stinker nedrykk over hele Tromsø nå.</p>
<p>— Morten Killingberg (@MortenKilling) May 19, 2019</p>
<p>TIl tross for det kjedelig resultatet, var det flere som likte innhoppet til 18 år gamle Sigurd Grønli. Blant annet tidligere toppspiller Mohammed Ahamed.</p>
<p>Grønli er forfriskende direkte, frekk og har en herlig energi! Håper på mer spilletid på gutten fremover</p>
<p>— Mohammed Ahamed (@Mo_Ahamed) May 19, 2019</p>
<p>Sigurd Grønli, fart i beina, god med ball og smarte pasningsvalg.</p>
<p>— Andreas Seipäjärvi (@Seipa77) May 19, 2019</p>
<p>I Glimt-leiren gledet man seg over nok et TIL-tap.</p>
<p>Tromsø har nå tapt tre kamper på rad hvor de har gått opp til 1-0 først.</p>
<p>Ryk</p>
<p>ka</p>
<p>ned.</p>
<p>— Glimt i Steigen (@GlimtiSteigen) May 19, 2019</p>
<p>Se høydepunktene fra kampen i videovinduet under.</p></div></body></document>
