<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190611-suksesstreneren-ble-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/g7Jq7k/Suksesstreneren-ble-hetset-sist-han-var-der-Dette-sier-supporterne-om-a-fa-Jnsson-tilbake" frk="655 4 19 3865"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 15:25"/>
<attribute name="author" value="Vebjørn Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien,stabæk fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Suksesstreneren ble hetset sist han var der. Dette sier supporterne om å få Jönsson tilbake.</div>
<div type="ingress">Jan Jönssons forrige Stabæk-eventyr var en solskinnshistorie som ble kronet med klubbens eneste seriegull. Likevel fikk han kjeft da han kom tilbake.</div>
<div type="author">Vebjørn Olsen</div>
<div type="date">42 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Bendiksby / NTB scanpix Jan Jönsson leder sin første trening med Stabæk etter å ha tatt over som hovedtrener etter Henning Berg.</p> <p>Jan Jönsson har i første omgang skrevet en kontrakt med Stabæk ut året.</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag formiddag ble Jönsson presentert som Stabæk-trener etter at Henning Berg i forrige uke ble klar for kypriotisk fotball.</p>
<p>Suksesstrener Jönsson. Mannen som står bak klubbens eneste seriegull. Men som to år senere ble kalt «Judas» av egne supportere etter siste hjemmekamp.</p>
<p>Og som fire år senere ble bedt om å «ha seg hjem til Sverige» av Stabæk Support da han kom tilbake som RBK-trener.</p>
<p>– Det blir gøy. Jeg tror vi skal klare å glemme måten vi skiltes på i 2010, innleder Stabæk Supports talsmann Bjørnar Posse Sandboe.</p></div>
<div type="title" level="3">Høye topper og dype daler</div>
<div type="text">
<p>Da ukjente Jan Jönsson tok over roret i 2005, hadde den ambisiøse klubben akkurat rykket ned for andre gang.</p>
<p>Men med Veigar Páll Gunnarsson, Daniel Nannskog og Alanzinho på laget, skulle Stabæk sette spor de aldri før hadde tråkket opp.</p>
<p>Terje Bendiksby / NTB scanpix</p>
<p>Fire år senere hadde svensken rykket opp og begeistret selv nøytrale, norske publikummere. Stabæk hadde fått en medalje av hvert valør og spilte Champions League-kvalifisering i nye Telenor Arena. På et fullsatt stadion.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Temperatur og følelser</div>
<div type="text">
<p>Så tok eventyret slutt. Rosenborg trengte en erstatter for suksesstrener Erik Hamrén og gikk for landsmannen Jönsson.</p>
<p>2010 ble en trist affære og slutt for Stabæk, som med store, økonomiske vansker gikk en tøff fremtid i møte. Og svensken forlot ikke Telenor Arena til trampeklapp.</p>
<p>– Temperatur og følelser blir det jo alltid i fotball og man hører det ekstra godt på Nadderud når man kommer tilbake for et annet lag – spesielt Rosenborg, sier Posse Sandboe og legger til:</p>
<p>– Janne forstår nok det. Jeg tror ikke det blir noe problem å ta ham imot igjen for oss. Nå handler det om å spille morsom Stabæk-fotball og gjøre det gøy igjen å være på Nadderud, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kronerulling i RBK</div>
<div type="text">
<p>Senere ble Jönsson også hetset som RBK-trener, der blant annet supporterne startet kronerulling for å få ham bort fra klubben i 2012. Rosenborg kom på 3.-plass i begge sesongene under svenskens ledelse.</p>
<p>– Det ble en annen opplevelse enn det vi hadde håpet på. Han innfridde ikke våre ambisjoner, sier Kjernens talsmann Espen Viken.</p>
<p>Rosenborg møter Stabæk på Lerkendal 24. august, men hvordan Jönsson blir mottatt, er Viken usikker på.</p>
<p>– Jeg håper han gjør det bra i Stabæk, utenom mot oss. Men vet jeg om supportere som ikke liker han i det hele tatt, avslutter han.</p>
<p>Leste du denne? Tidligere amerikansk landslagsprofil ut mot Hegerberg: – Hun kommer til å angre</p></div>
<div type="title" level="3"> – Føles veldig bra</div>
<div type="text">
<p>Stabæk har kjempet i bunnen av tabellen de siste årene, og har spilt kvalik for å unngå nedrykk i to av de tre siste sesongene. Også i år ligger laget på nedrykksplass.</p>
<p>Det hindrer ikke Stabæks supporterleder å få litt «naiv» optimisme på grunn av suksesstreneren, som også tidligere har ledet Aalesund til fjerdeplass i Eliteserien.</p>
<p>– Vi må jo være litt naive når vi år etter år går på stadion for å støtte en klubb som mot alle odds klarer seg! Jeg håper Jönsson kan dra frem en ny Veigar, som kan spille frem Boli og Brynhildsen og hele gjengen, sier han.</p>
<p>Til klubbens egne hjemmesider uttaler Jönsson følgende:</p>
<p>– Det føles veldig bra. Klubben betyr noe ekstra spesielt for meg, det er den klubben jeg har vært lengst i som trener. Det betyr veldig mye for hjertet og sjelen. Dette skal bli veldig interessant, og veldig spennende, sier Jönsson til Stabak.no.</p>
<p>Siden tiden i AaFK har Jönsson trent hjemklubben Halmstad og Sanfrecce Hiroshima i Japan.</p></div></body></document>
