<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190618-slik-blir-hosten-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/50o0KK/Slik-blir-hosten-pa-NRK" frk="578 3 14 3544"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 12:21"/>
<attribute name="author" value="Øystein Aldridge"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="drama,medier24,tv-serier,nrk,tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir høsten på NRK</div>
<div type="ingress">Kristofer Hivju er aktuell i en av flere nye dramaserier.</div>
<div type="author">Øystein Aldridge</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Olav Olsen Etter «Game of Thrones»-suksessen er Kristofer Hivju klar for en dobbeltrolle i «Twin» på NRK. Her i forbindelse med et intervju med Aftenposten i april.</p> <p>Bjarte Tjøstheim skal spille krovert i NRKs «Hellums kro».</p> <p>Christine Dancke er programleder i «Haik».</p></div>
<div type="text">
<p>NRK slapp sine hovedsatsinger for høsten tirsdag ettermiddag.</p>
<p>– Det blir masse forskjellig norsk og originalt innhold, med stor sjangerbredde. Vi har masse nytt innhold for barn, og så har vi en dramasatsing og noen dramaserier som vi virkelig tror vil treffe og som viser en norsk virkelighet, sier kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen til Medier24.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Hivju i dobbeltrolle</div>
<div type="text">
<p>Blant høydepunktene til høsten blir dramaserien Twin med Kristofer Hivju.</p>
<p>NRK skriver at Twin handler om de eneggede tvillingene Adam og Erik som lever helt forskjellige liv. Den ene er ansvarlig familiefar, den andre en surfeboms som til slutt mister alt. Han søker hjelp hos broren, men får det ikke. Diskusjonen ender i at den ene broren dør – og «surfebomsen» overtar identiteten, kona og livet til den vellykkede broren.</p>
<p>Hovedrolleinnehaver Kristofer Hivju har vært med på å utvikle ideen. Twin får premiere i oktober.</p>
<p>– Dette er drømmerollen, og et prosjekt jeg brenner veldig sterkt for, sa Hivju til NRK da serien først ble presentert i mai.</p></div>
<div type="title" level="3">Mørkt drama fra finansmiljøet</div>
<div type="text">
<p>En annen ny serie er Hellums kro, et humordrama med Bjarte Tjøstheim.</p>
<p>I sin presentasjon skriver NRK at «når eieren av to veikroer på hver sin side av E6 pensjonerer seg, bryter det ut full krig mellom de to daglige lederne. Også Hellums kro får premiere i oktober.</p>
<p>Morten Uglum</p>
<p>Videre følger Exit, som er et mørkt drama fra det norske finansmiljøet. I Exit møter vi Adam, Willian, Henrik og Jeppe som tilsynelatende har alt: Penger karriere og familie, men de kjeder seg. I jakten på spenning tyr de til vold, narkotika og prostituerte, noe som er grunnlaget for mye drama.</p>
<p>Simon J. Berger, Pål Sverre Hagen, Tobias Santelmann, Jon Øigarden, Agnes Kittelsen og Ine Marie Wilmann har sentrale roller i Exit.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere serier for ungdom</div>
<div type="text">
<p>Andre nye dramaserier er Nattens arvinger, som beskrives som et internasjonalt fantasydrama for ungdom spekket med magi, spenning og vampyrer Serien er et samarbeid mellom NRK, tyske NDR og nederlandske NPO. Premiere er i oktober.</p>
<p>Skitten snø, som kommer på TV i november, er basert på Mahmona Khans populære ungdomsroman med samme navn og handler om frykt, ære, lojalitet og sterke vennskap.</p>
<p>I ungdomsserien Nudes møter vi Sofia (16), Viktor (18) og Ada (14) som alle står i sin første livskrise. På hver sin måte prøver de å vinne tilbake kontrollen når nakenbilder av dem blir spredt. Premiere er i september.</p>
<p>Videre følges tenåringsdramaet 17 fra Groruddalen opp med 18. Der møter vi Emrah som er på vei inn i et kriminelt gjengmiljø.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar med artister på biltur</div>
<div type="text">
<p>I den nye dokumentarserien Haik tar Christine Dancke med seg populære artister på en biltur som starter hjemme hos artisten og ender med en eksklusiv konsert. På veien snakker de om musikk og store øyeblikk i livet.</p>
<p>Dan P. Neegaard</p>
<p>NRK viser også Erling Borgens dokumentarserie om Einar Gerhardsen, Einar.</p>
<p>I Safari Norge møtes kjente nordmenn og ville, norske dyr. Yosef Wolde-Mariam fra Madcon, Erlend Elias Bragstad og Silya Nymoen er blant deltagerne.</p>
<p>Det blir også nye sesonger av blant annet Parterapi, Helene sjekker inn, Team Ingebrigtsen, Eides språksjov, Symesterskapet og podkasten Hos Peder.</p></div></body></document>
