<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191126-politiet-far-okt-adg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/qL8660/Politiet-far-okt-adgang-til-bevapning" frk="267 2 4 1723"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 09:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet får økt adgang til bevæpning</div>
<div type="ingress">Ap støtter regjeringen når justiskomiteen nå gir politiet anledning til tidsubegrenset bevæpnet patruljering. Snikinnføring av permanent bevæpning, mener SV.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fredrik Varfjell / NTB scanpix Stortinget gir politiet adgang til å bære våpen uten tidsbegrensning når tjenestemenn forflytter seg innenfor et avgrenset område med flere såkalte sårbare objekter.</p></div>
<div type="text">
<p>Forslaget innebærer at politiet skal slippe å avvæpne seg og låse inn våpnene når de flytter seg mellom såkalte sårbare objekter. Stortingets justiskomité avgir sin innstilling i saken tirsdag.</p>
<p>– Vi har fått en snikinnføring av permanent politibevæpning i Norge, mener SVs justispolitiske talsperson Petter Eide, som går imot forslaget.</p>
<p>– Vi mener at vi skal ha et politi som har minst mulig våpen. Det er helt avgjørende for å få til et godt forhold mellom publikum og politi, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">«Beskytte sårbare objekter»</div>
<div type="text">
<p>Endringen i politiloven innebærer at politiet gis anledning til «å forflytte seg innenfor et avgrenset område med flere sårbare objekter uten tidsbegrensning», ifølge justisminister Jøran Kallmyr (Frp).</p>
<p>– Dette bidrar til at politiet kan beskytte sårbare objekter på en mer hensiktsmessig og rasjonell måte enn i dag, sa han da forslaget ble lagt frem.</p>
<p>NTB får bekreftet at Ap støtter regjeringens forslag. Men SV viser til at forslaget er det siste av flere tiltak som har økt bevæpningen i norsk politi, til tross for at bevæpningsutvalget i 2017 advarte mot en slik utvikling. Frykten er at økt bevæpning skal føre til mer skyting.</p>
<p>– SV er ikke imot at politiet i noen situasjoner bruker våpen. Men bevæpningen må være begrunnet ut fra en sårbarhets- eller trusselsituasjon, sier Eide.</p></div></body></document>
