<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190813-drillo-tilbake-pa-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/g7yWy5/Drillo-tilbake-pa-treningsfeltet---skal-hjelpe-lag-pa-niva-fire" frk="301 13 24 1726"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 20:16"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Drillo» tilbake på treningsfeltet - skal hjelpe lag på nivå fire</div>
<div type="ingress">Egil «Drillo» Olsen gjør nok et comeback på treningsfeltet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fredrik Hagen / NTB scanpix Egil «Drillo» Olsen gjør nok et comeback på treningsfeltet. Han skal hjelpe Lyn med å stramme inn forsvaret i forsøket på å berge plassen i 3. divisjon.</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere landslagssjefen skal hjelpe Lyn å berge plassen i 3. divisjon, melder Nettavisen.</p>
<p>Etter helgens 1-3-tap mot Ready er Lyn bare fire poeng over nedrykksstreken, og nå har Drillo sagt ja til å hjelpe trener Bent Inge Johnsen å stramme inn forsvaret for å unngå nedrykk til nivå fem.</p>
<p>– Vi hadde en dialog før sesongen, men så sto det litt på tidsbruken. Så tok vi opp hansken igjen før sommeren. Han blir med litt og skal se på forsvarsarbeidet og drille forsvarsfireren, sier Johnsen til Nettavisen.</p>
<p>– Det er ikke noe daglig der han skal være med på hver eneste trening, men han ser kampene og gir meg tilbakemeldinger. Så jobber han med de unge vi har som vi skal få opp og fram.</p>
<p>LEST DENNE? – Overraskende og hårreisende hvor dårlig Oslo-fotballen er i nasjonal målestokk</p>
<p>Drillo var Lyns hovedtrener i flere år på 1980-tallet, før han første gang ble Norges landslagssjef. Han hjalp klubben på treningsfeltet også for fem år siden. Bent Inge Johnsen er glad for hans hjelp.</p>
<p>– Jeg synes det er veldig flott. Jeg får snakket og diskutert med en av de beste trenerne vi har hatt i Norge. For min del er det bare et pluss, og jeg ser fram til det, sier han til Nettavisen.</p>
<p>Drillo var Norges landslagssjef i tiden 1990 til 1998 (med to VM-sluttspill) og 2009 til 2013. Han har også trent flere aldersbestemte landslag og en rekke klubblag, blant dem Wimbledon i engelsk Premier League.</p></div></body></document>
