<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190921-trumps-nye-ansikt-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/g7jr3B/Trumps-nye-ansikt-i-FN-Uerfaren-diplomat-med-hjemlengsel-skal-ikke-diskutere-kull" frk="919 8 51 5740"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 16:16"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="fn,kull,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps nye ansikt i FN: Uerfaren diplomat med hjemlengsel skal ikke diskutere kull</div>
<div type="ingress">NEW YORK (Aftenposten): Hun har lovet å være en klimapådriver i FN, men skal holde seg unna spørsmål om kull ettersom ektefellen er kullmilliardær.</div>
<div type="author">Kjetil Hanssen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: MIKE SEGAR, Reuters/NTB scanpix USAs nye FN-ambassadør Kelly Craft deltok 12. september på sitt første møte i Sikkerhetsrådet.</p> <p>USAs FN-ambassadør Kelly Craft hilser på sin russiske kollega Vasilij Nebenzja.</p></div>
<div type="text">
<p>– Du vet at det å være en ambassadør er en fulltidsjobb, sa den demokratiske senator Chris Coons til Kelly Craft.</p>
<p>Bemerkningen falt da Craft i juni ble grillet av en senatskomite. De skulle vurdere om de ville godkjenne Trumps valg til å være USAs fremste ansikt i FN. Bakgrunnen for kommentaren var et uvanlig høyt fravær i den forrige diplomatjobben.</p></div>
<div type="title" level="3">Første dag på jobb</div>
<div type="text">
<p>Hun ble godkjent, men ikke uten betydelig motstand.</p>
<p>For drøyt en uke siden, rett før FNs travle høynivåuke braker løs, hadde USAs nye FN-ambassadør sin første dag i jobben her i New York.</p>
<p>Delighted to present my credentials to Secretary-General @antonioguterres as the new U.S. representative to the @UN. Looking forward to an ambitious agenda at the United Nations, working in partnership with member states toward a safer, more prosperous world. pic.twitter.com/u7tTOLc1ht</p>
<p>— Ambassador Kelly Craft (@USAmbUN) September 12, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Lite på plass</div>
<div type="text">
<p>I 2017 ble hun godkjent enstemmig som ambassadør til Canada. Hun hadde da ingen annen tidligere diplomatisk erfaring enn et kortvarig opphold som delegat til FN i 2007.</p>
<p>For FN-jobben ble godkjennelsen litt mer vrien. Demokratene hadde laget en kalender som viste hvor lite hun hadde vært på plass i Canadas hovedstad Ottawa.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Kelly Craft</div>
<div type="text">
<p>USAs nye ambassadør til FN er født i 1962.</p>
<p>Faren var veterinær, og foreldrene drev gård i Kentucky.</p>
<p>Har drevet et konsulentfirma innen markedsføring.</p>
<p>USAs ambassadør til Canada fra høsten 2017 til sommeren 2019.</p></div>
<div type="title" level="3"> – To steder samtidig?</div>
<div type="text">
<p>Partifellene hennes argumenterte med at det omfattende fraværet var nødvendig: Handelsforhandlingene med Canada førte til at hun ofte måtte til Washington.</p>
<p>– Jeg tror jeg vet svaret på dette spørsmålet, men kan du være to steder samtidig, spurte senator Marco Rubio i høringen.</p>
<p>– Jeg prøvde i hvert fall, svarte Kelly Craft.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: FNs høynivåuke</div>
<div type="text">
<p>Neste uke er det den såkalte høynivåuken under FNs hovedforsamling denne høsten.</p>
<p>Det er under denne uken at verdenslederne samles i New York, holder taler til forsamlingen og benytter anledningen til å møtes ansikt til ansikt i separate møter.</p>
<p>Årets to første talere – etter to FN-topper – er Brasils Jair Bolsonaro og USAs Donald Trump. Statsminister Erna Solberg skal tale i slutten av uken.</p>
<p>I år er det dessuten toppmøter om blant annet klima, helsetjenester for alle, FNs bærekraftsmål og støtte til små øystater.</p></div>
<div type="title" level="3">Ofte i Kentucky</div>
<div type="text">
<p>Tallene viste at hun hadde vært borte fra sin post som ambassadør i Canada i 357 dager av sine drøyt 650 dager i jobben. Demokratene lot seg ikke overbevise av forklaringen om handelsforhandlinger.</p>
<p>De påpekte at hun i sin tid som Canada-ambassadør hadde vært hjemme i Kentucky – og Oklahoma hvor familien også har et hjem – over 200 dager.</p>
<p>Etter høringen laget de sin egen rapport om hvorfor de mener Craft er ukvalifisert til å tale USAs sak i FN.</p>
<p>Mens tidligere FN-ambassadører har vært tidligere senatorer, guvernører, erfarne diplomater eller fremstående akademikere, har Craft bakgrunn kun som Trumps Canada-ambassadør og som varadelegat til FNs hovedforsamling i 2007.</p>
<p>Demokratene mener hun i høringen viste mangel på dybdekunnskap.</p>
<p>De mener også et uinspirerte svar i høringen tyder på manglende evner til kraftfullt å kunne fremme USAs interesser.</p></div>
<div type="title" level="3">Storgivere</div>
<div type="text">
<p>Ambassadørens ektemann, den tredje i rekken, er Joe Craft. Han er direktør i Alliance Resource Partners, en kullgruvegigant. Familien har eierandeler i kullbransjen verdt over en milliard dollar.</p>
<p>Paret er store givere til republikanske politikere og hjertesaker. De ga flere millioner dollar til Donald Trumps valgkamp i 2016 og innsettelsesfesten i 2017.</p>
<p>MIKE SEGAR, Reuters/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">USA som klimapådriver</div>
<div type="text">
<p>I Senatet lovet Craft å melde seg inhabil i klimadiskusjoner som handler om kull. I spørsmål om andre fossile drivstoffer var hun mer vag.</p>
<p>Da FN-sjef António Guterres denne uken la frem planene for FNs høynivåuke, la han vekt på blant annet planer for å gjøre verden mindre avhengig av kull.</p>
<p>Craft avviste for sin del i grillingen med amerikanske politikere at hennes inhabilitet ville være kinkig for USA ettersom FN-delegasjonen har mange dyktige medarbeidere.</p>
<p>Hun mener også at USA godt kan være en pådriver i FN og verden i klimasaker selv om landet har trukket seg fra den globale Parisavtalen om klima.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser klimatvil</div>
<div type="text">
<p>– Vi trenger ikke være med i avtalen for vise lederskap, sa Craft.</p>
<p>Hun hevdet at USA uansett gjør store fremskritt med klimatiltak og har den teknologiske utviklingen om skal til for å lede an. Enkelte av landene som er med i Parisavtalen, antydet hun, er derimot ikke egentlig villige til å overholde sine forpliktelser.</p>
<p>Tidligere har hun skapt bølger med å si at hun «trodde på begge sider» av vitenskapen om klimaendringer. I høringen konkluderte hun derimot med at klimaendringene er reelle, menneskeskapte og alvorlige.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke statsråd</div>
<div type="text">
<p>Craft legger selv stor vekt på at USA er det landet som betaler den desidert største andelen av FNs budsjett. Hun har anført at hun i FN vil kjempe mot brudd på menneskerettigheter, mot fordommer mot Israel og mot sløsing og byråkrati i verdensorganisasjonen.</p>
<p>Jobben som USAs FN-ambassadør har stått ledig siden den profilerte eks-guvernør Nikki Haley i oktober i fjor trakk seg. Haley var som FN-ambassadør medlem av Trumps regjering, men det er ikke Craft.</p></div></body></document>
