<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191229-hun-har-ikke-spilt-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/b5JoJq/hun-har-ikke-spilt-en-haandballkamp-paa-syv-maaneder-kastes-rett-inn-i" frk="771 14 63 4489"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 05:00"/>
<attribute name="author" value="Mette Bugge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="i,b5JoJq"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hun har ikke spilt en håndballkamp på syv måneder – kastes rett inn i NM-finalen</div>
<div type="ingress">Håndballspilleren Henny Reistad gjør et uvanlig innhopp i kampen om NM-gull.</div>
<div type="author">Mette Bugge</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tamas Kovacs, AP / NTB scanpix Henny Reistad synes det er stor stas å spille i Oslo Spektrum. For andre år på rad skal hun kjempe om NM-gullet. Og så blir det mer Champions League, som her fra kamp mot Kari Brattset Dale i Györ</p> <p>Reistad i aksjon under fjorårets NM-finale mot Storhamar.</p> <p>Henny Reistad har X-faktor, og ikke minst stor gjennombruddsvilje.</p></div>
<div type="text">
<p>Henny Reistad skal spille første håndballkamp på over syv måneder når hun søndag løper inn på banen i Oslo Spektrum med laget Vipers Kristiansand.</p>
<p>Ikke siden mai, da bæringen kjente at hun hadde vondt i ryggen, har 20-åringen spilt en obligatorisk kamp for sørlandslaget. Smertene viste seg å være prolaps. Derfor måtte bakspilleren gjennom en operasjon i august. Fra da av har hun holdt på med opptrening.</p>
<p>– Dette er virkelig deilig. Min siste kamp foregikk under sluttspillet i våres, sier Reistad, som har vært hjemme hos foreldrene i Bærum denne julen. Nå er den største gaven at hun kan bidra i spill igjen. NM-finale før året er omme er en stor glede.</p>
<p>LEST DENNE? 12 grunner til at håndballen kommer til å slite med å toppe dette året</p>
<p>VEGARD WIVESTAD GRØTT / BILDBYRÅN NORWAY</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: NM-programmet 29. desember</div>
<div type="text">
<p>Kl. 10.00 NM-finale J20: Rælingen HK – Aker Topphåndball kl. 12.00 NM-finale G20: Follo HK – FyllingenBergen kl. 14.00 NM-finale kvinner: Vipers Kristiansand – Storhamar Håndball Elite kl. 16.30 NM-finale menn: Haslum HK – Elverum</p></div>
<div type="title" level="3">Fulgte Norge på TV</div>
<div type="text">
<p>Reistad spiller på Norges beste lag på kvinnesiden, som mot Storhamar skal prøve å ta tredje kongepokal på rad. Spillerne til trener Ole Gustad Gjekstad er favoritter.</p>
<p>Seks av spillerne i Vipers, som ikke har tapt en eneste seriekamp denne sesongen, var med under VM i Japan. Der fikk de solid kamptrening mens det var spillefri her hjemme.</p>
<p>Reistad, som kom inn på landslaget foran siste EM og ble en stor bidragsyter med farten, skuddet og gjennombruddet, måtte melde pass til VM.</p>
<p>– Det var vanskelig og spesielt. Jeg skulle så gjerne vært med. Jeg så kampene på TV, og kjenner jo systemet nå. Men det var uansett gøy å følge med landslaget.</p>
<p>Da hun i høst måtte ha et inngrep i ryggen, kom noen tanker:</p>
<p>– Det er jo en risiko for at det ikke skulle gå bra, men jeg var trygg på kirurgen på Ullevaal sykehus, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Henny Ella Reistad</div>
<div type="text">
<p>Født: 9. februar 1999</p>
<p>Bosatt: Kristiansand</p>
<p>Klubb: Vipers</p>
<p>Meritter: Ble i september 2018 av Det europeiske håndballforbundet (EHF) inkludert på en liste over de 20 beste unge håndballspillerne å se opp for i fremtiden. Fikk VM-sølv i 2018 med J20-landslaget. Kom på turneringens All star-lag. Debuterte på seniorlandslaget 22. november 2018. Tatt ut til EM 2018. Har NM-gull, seriemesterskap og sluttspillgull med Vipers. Ble forrige sesong årets spiller i Eliteserien og årets håndballprofil.</p>
<p>Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">To mesterskap i løpet av et drøyt halvt år</div>
<div type="text">
<p>Reistad har sett at medspillerne har levert på banen, både i serien, NM og ikke minst Champions League.</p>
<p>Hun fikk være med i sistnevnte turnering forrige sesong, men det ble mye totalt. Ungjenta startet med å spille junior-VM på sommeren, og da kom hun inn på All star-laget.</p>
<p>Landslagstrener Thorir Hergeirsson valgt å ta henne med til EM i Frankrike i desember 2018, til tross for at han mener unge spillere har godt av å gå gradene. Reistad var noe spesielt. Hun hadde X-faktor og utmerket seg.</p>
<p>Håndballekspert Bent Svele i TV2 var blant dem som var kritisk og mente at bruken av henne i 18 – 19-sesongen grenset til rovdrift. Han brukte ord som trist, vondt og dumt fordi hun måtte bøte så hardt i etterkant.</p>
<p>Vipers' medisinske ansvarlige Erik Welhaven Løchen sa at hennes prolaps nødvendigvis ikke kom fra å spille håndball med tung belastning, men at det kan være genetisk disponert.</p>
<p>LEST DENNE? Herrem fikk overraskende beskjed fra ektemannen etter tapet: – Virkelig hyggelig</p></div>
<div type="title" level="3">Satser mot OL-kvalifisering</div>
<div type="text">
<p>Uansett er Reistad nå med igjen, og for henne blir OL et mål å utvikle seg mot.</p>
<p>– Jeg har veldig lyst til å være med der, og må bare jobbe for å kvalifisere meg. Jeg håper å få være med på samlingen før OL-kvalifisering i Montenegro, og da handler det om å gjøre det bra der, sier hun.</p>
<p>Etter NM-finalen, er det seriekamp allerede 2. januar mot Aker på Nadderud, og for Reistad blir det et gjensyn med en hall hun kjenner godt. Reistad spilte i Stabæk før hun byttet klubb.</p></div></body></document>
