<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190730-17-omkom-da-militarf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/2Gy4Rr/17-omkom-da-militarfly-styrtet-i-Pakistan" frk="200 6 8 1193"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 04:09"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">17 omkom da militærfly styrtet i Pakistan</div>
<div type="ingress">12 personer i en landsby i nordlige Pakistan omkom da et militærfly styrtet inn i hus tirsdag. Alle fem om bord i flyet omkom.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP Photo/Anjum Naveed / NTB scanpix Hus har fått skader som følge av flystyrten i en landsby i Pakistan tirsdag. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Militærflyet styrtet i landsbyen Mora Kalu utenfor Rawalpindi, ikke langt unna Islamabad, like før daggry.</p>
<p>I en uttalelse fra militæret heter det at flyet var på et treningsoppdrag da det styrtet. De fem om bord var militærtjenestemenn. 12 sivile omkom i styrten, i tillegg til at 15 personer ble skadet, opplyser Farooq Butt i redningstjenesten.</p>
<p>Butt opplyser at antallet omkomne kan øke fordi tilstanden til noen av de skadede er kritisk.</p>
<p>– Mange av de skadede har brannskader, og barn er blant de døde, sier Butt.</p>
<p>TV-bilder fra stedet viste kraftige flammer i landsbyen etter styrten. Noen av husene er blitt nærmest jevnet med jorden. Noen hus har også fått brannskader, viser bilder fra åstedet.</p>
<p>Landsbyboere sier til nyhetsbyrået AP de våknet av en eksplosjon og så rester av flyet i nærheten av hjemme sine.</p>
<p>Årsaken til flystyrten er foreløpig ikke kjent.</p></div></body></document>
