<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190703-18-pagrepet-etter-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/qLVB4m/18-pagrepet-etter-demonstrasjoner-i-Hongkong" frk="282 7 15 1882"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 17:53"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">18 pågrepet etter demonstrasjoner i Hongkong</div>
<div type="ingress">Totalt 18 er personer pågrepet etter demonstrasjonene i Hongkong. Samtidig advarer Kina Storbritannia mot «å blande seg inn».</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Johnson Lai / AP / NTB scanpix Tolv personer er pågrepet for å ha brutt seg inn i den lovgivende forsamlingen i Hong kong under massedemonstrasjonen i byen 1. juli. Ytterligere seks er pågrepet for forstyrrelser under et offentlig møte 20. juni.</p></div>
<div type="text">
<p>Elleve menn og én kvinne er pågrepet for å ha brutt seg inn i den folkevalgte forsamlingen Legco i Hongkong mandag kveld.</p>
<p>Politiet lyktes å ta tilbake kontrollen etter noen timer, men inntrengerne rakk å gjøre store skader.</p>
<p>Siktelsen mot tolv av de pågrepne innebærer også bæring av våpen, for å ikke ha gyldig legitimasjon og for å ha gjennomført en ulovlig demonstrasjon.</p>
<p>Ytterligere seks personer er pågrepet for forstyrrelser under et offentlig møte 30. juni.</p>
<p>Storbritannias utenriksminister Jeremy Hunt har kritisert myndighetenes håndtering av demonstrasjonene, som har preget byen siden Hongkongs leder Carrie Lam kom med et lovforslag som åpner for å utlevere borgere til rettsforfølgelse på fastlands-Kina.</p>
<p>Kina advarer Storbritannia mot å blande seg inn og gjøre «ytterligere skade» på forholdet med Beijing.</p>
<p>– Jeg håper at britiske myndigheter forstår konsekvensene, og avstår fra å blande seg ytterligere inn i saken, sa Kinas ambassadør Liu Xiaoming under en pressekonferanse onsdag.</p>
<p>Se billedserien: Slik forlot demonstrantene Hongkongs parlament</p>
<p>Ambassadøren ba videre Hunt om å respektere landets selvstyre.</p>
<p>Det britiske utenriksdepartementet opplyser onsdag kveld om at de har kalt Liu inn på teppet for «uakseptable og unøyaktige» kommentarer om protestene i den tidligere britiske kolonien.</p>
<p>Demonstrasjonene og stormingen av Legco fant sted på 22-årsdagen for overleveringen av den britiske kronkolonien til Kina i 1997.</p></div></body></document>
