<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191211-jesus-malrush-snudde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/qL8zyw/jesus-maalrush-snudde-kampen-for-city" frk="320 6 12 1994"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 20:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,qL8zyw"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jesus-målrush snudde kampen for City</div>
<div type="ingress">Manchester City kom tidlig under i mesterligamøtet med Dinamo Zagreb onsdag, men tre scoringer av Gabriel Jesus sørget for at det ble en helenkel 4-1-seier.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Darko Bandic / AP / NTB scanpix Gabriel Jesus herjet med Dinamo Zagreb.</p></div>
<div type="text">
<p>Måltyven Jesus har fått sjansen i City-angrepet de siste kampene som følge av at argentinske Sergio Agüero er skadet. Brasilianeren har tatt godt vare på muligheten.</p>
<p>Onsdag ble han meget vrien å stoppe for et Dinamo Zagreb-mannskap som kjempet for plass i mesterligaens utslagsrunder. City hadde sikret avansementet i god tid før bortekampen i Kroatia.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjempetreff</div>
<div type="text">
<p>Hjemmefansen fikk noe å juble for da spanske Dani Olmo ordnet 1-0-ledelse på vakkert vis allerede etter ti minutters spill. Volleytreffet var av øverste klasse.</p>
<p>Mot slutten av omgangen overtok imidlertid Jesus showet. Først utlignet han til 1 – 1 med hodet etter godt forarbeid av Riyad Mahrez. Da gjensto det 11 minutter til pause.</p>
<p>Fem minutter ut i annen omgang var det Phil Foden som var regissør da Jesus scoret sitt andre for dagen. Angrepet bortelaget vartet opp med ved den anledningen var strålende.</p>
<p>Deretter fullbyrdet brasilianeren hat tricket da den franske venstrebacken Benjamin Mendy slo et presist og meget godt innlegg fra venstre. På bakre stolpe sto Jesus alene.</p>
<p>På tampen satte Phil Foden inn 4 – 1.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjakhtar videre</div>
<div type="text">
<p>City-seieren var også gode nyheter for Sjakhtar Donetsk. Med Dinamo Zagreb-seier i Kroatia ville den ukrainske klubben vært avhengig av poeng i sitt hjemmemøte med Atalanta for å sikre avansementet til utslagsrundene.</p>
<p>Det ble aldri noe tema.</p>
<p>Timothy Castagne, Mario Pasalic og Robin Gosens scoret målene i det som ble en sterk 3-0-seier for Atalanta, men Sjakhtar slår likevel følge med City til cupspillet.</p>
<p>Atalanta kan på sin side glede seg over spill i Europaligaen på nyåret.</p>
<p>Sjakhtar måtte spille det siste snaue kvarteret av onsdagens kamp med ti mann etter at brasilianske Dodo ble utvist.</p></div></body></document>
