<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190312-kristoff-sjanselos-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/sykkel/Kristoff-sjanselos-i-spurten-da-Bennett-vant-270651b.html" frk="276 7 12 1674"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 17:55"/>
<attribute name="author" value="Sjur.natvig@ntb.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value="alexander kristoff"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristoff sjanseløs i spurten da Bennett vant</div>
<div type="ingress">Endte på sjuendeplass i tredje etappe av Paris-Nice.</div>
<div type="author">sjur.natvig@ntb.no</div>
<div type="date">12. mars 2019 18:55</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Junge, Heiko / NTB scanpix Alexander Kristoff maktet ikke å gå helt til topps i Paris-Nice tirsdag (arkivfoto).</p> <p>Sam Bennett vant tirsdagens etappe i Paris – Nice.</p></div>
<div type="text">
<p>Alexander Kristoff satt godt plassert foran spurten, men maktet ikke å hevde seg og endte på 7.-plass da Sam Bennett vant 3. etappe i Paris – Nice tirsdag.</p>
<p>Kraftig sidevind herjet med feltet på de to første etappene i verdenstourrittet, som begge ble vunnet av nederlenderen Dylan Groenewegen. Han forsvarte ledertrøya også tirsdag, selv om han i likhet med Kristoff var sjanseløs i spurten og krysset mål som nummer ni.</p>
<p>Det blåste motvind det meste av den 200 kilometer lange etappen fra Cepoy til Moulins, og ingen greide å sprenge feltet. Dermed ble det massespurt, og der var iren Bennett fra Bora-laget den beste. Han vant foran Caleb Ewan og Fabio Jakobsen.</p>
<p>Vegard Wivestad Grøtt / NTB scanpix</p>
<p>Bennett la seg på hjul med Groenewegens opptrekker Mike Teunissen og slo til i rett øyeblikk.</p>
<p>– Det føles godt å vinne en etappe her igjen. Det er sterk konkurranse, og jeg er stolt av jobben laget mitt gjorde for meg, sa Bennett ifølge cyclingnews.com.</p>
<p>– Groenewegen var supersterk de to siste dagene, nesten uslåelig, mens jeg hadde dårlige bein. I dag føltes beina mye bedre.</p>
<p>Groenewegen, som har Amund Grøndahl Jansen blant sine hjelpere i Jumbo-laget, sykler i ledertrøya også onsdag. Da møter feltet for første gang tøffe bakker.</p>
<p>Edvald Boasson Hagen ble nummer 13 tirsdag, mens Jansen og Sven Erik Bystrøm måtte slippe hovedfeltet og endte på henholdsvis 99.- og 107.-plass.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
