<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190226-mange-var-skuffet-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/zLqOG4/Mange-var-skuffet-etter-Trumps-forrige-Kim-mote-Oppfolgeren-kan-bli-enda-vanskeligere-for-den-amerikanske-presidenten" frk="1103 8 60 6870"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 04:25"/>
<attribute name="author" value="Kristoffer Rønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="nord-korea,donald trump,hanoi,kim jong-un,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mange var skuffet etter Trumps forrige Kim-møte. Oppfølgeren kan bli enda vanskeligere for den amerikanske presidenten.</div>
<div type="ingress">Trøbbel på hjemmebane kan presse Donald Trump til å gi mer enn han får i toppmøtet med Kim Jong-un denne uken.</div>
<div type="author">Kristoffer Rønneberg</div>
<div type="date">13 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JORGE SILVA, Reuters/NTB scanpix Forberedelsene er godt i gang i Vietnams hovedstad, Hanoi. Onsdag og torsdag møtes Kim Jong-un og Donald Trump i den asiatiske storbyen.</p> <p>Nord-Koreas Kim Jong-un ankom tirsdag morgen grensebyen Dong Dang i Vietnam.</p> <p>Myndighetene i Hanoi har bare hatt noen uker på seg til å forberede toppmøtet. Selv om sikkerhetsoppbudet er svært tungt i dagene før møtet, er byen fortsatt livlig – som her, ved byens operahus.</p> <p>Trump og Kim har utviklet et svært godt forhold, ifølge den amerikanske presidenten. Bildet er fra toppmøtet i Singapore i juni i fjor.</p></div>
<div type="text">
<p>Er Nord-Koreas atomvåpen fortsatt en trussel for USA og verdensfreden?</p>
<p>Nei, fastslo Donald Trump etter toppmøtet med Nord-Koreas diktator, Kim Jong-un, i Singapore i fjor sommer.</p>
<p>Ja, mente USAs utenriksminister, Mike Pompeo, da han stilte i et intervju på CNN i helgen.</p>
<p>Forhandlingene med Kim er noe Trump gjerne trekker frem når han skal snakke om hva han har utrettet i utenrikspolitikken. Flere ganger har han tatt æren for å unngå en katastrofal krig med Nord-Korea.</p>
<p>Men eksperter påpeker at det er kommet lite konkret ut av samtalene mellom Trump og Kim. Sluttdokumentet etter Singapore-møtet ble mottatt med skuffelse fordi det var så vagt, og fordi Nord-Korea ikke forpliktet seg til noen nedrustning.</p>
<p>ATHIT PERAWONGMETHA, Reuters/NTB scanpix</p>
<p>Donald Trump is touting the Singapore summit as a diplomatic success, but all he did was normalize Kim Jong-un on a global stage without securing specific, concrete promises from the North Korean leader, argues @MattFay1. #SingaporeSummit https://t.co/QfWdd1XehJ</p>
<p>— Niskanen Center (@NiskanenCenter) June 14, 2018</p>
<p>«Dette er en utvannet versjon av tidligere dokumenter», skrev USAs tidligere viseutenriksminister Daniel Russel i magasinet Foreign Affairs.</p>
<p>Onsdag og torsdag denne uken møtes Trump og Kim på nytt, denne gangen i Vietnams hovedstad, Hanoi. Forventningene før møtet? De spriker i alle retninger.</p>
<p>Her er fem spørsmål og svar om toppmøtet:</p></div>
<div type="title" level="3">Hva vet vi om selve møtet?</div>
<div type="text">
<p>Møtet strekker seg over to dager. Det har vært planlagt siden september 2018.</p>
<p>Hanoi ble kunngjort som vertsby først 8. februar, noe som har gitt vietnamesiske myndigheter svært kort tid til å forberede møtet.</p>
<p>Rundt 3000 journalister fra minst 40 land er forventet å dekke begivenheten, ifølge lokale myndigheter. Programmet for møtet er foreløpig hemmelig.</p>
<p>Gemunu Amarasinghe / AP / NTB scanpix</p>
<p>Kim benytter seg ytterst sjelden av fly og valgte å reise til Hanoi i sitt spesialbygde, grønne tog. Han forlot Nord-Korea lørdag. Trump ventes å lande i Hanoi tirsdag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan Nord-Korea ramme USA med atomvåpen?</div>
<div type="text">
<p>Nord-Korea har testet to missiltyper som har rekkevidde til å nå USA, sier Halvor Kippe, sjefforsker ved Forsvarets forskningsinstitutt.</p>
<p>– Det mest langtrekkende av de to, Hwasong-15, har antagelig rekkevidde til å ramme hvor som helst i USA med kjernevåpen med sprengkraft rundt ti ganger bombene som ble sluppet over Japan i 1945.</p>
<p>– Det andre missilet, Hwasong-14, har en noe mer marginal og omdiskutert evne til det, men kan kanskje ramme Alaska og de nordvestligste statene om stridshodet ikke er for tungt, sier Kippe.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva skjedde etter det forrige toppmøtet i Singapore i fjor?</div>
<div type="text">
<p>Det store spørsmålet før toppmøtet var om Nord-Korea ville være villig til å kvitte seg med atomvåpnene sine. Avtalen mellom Trump og Kim gir ingen konkrete løfter om dette. Men Kippe mener at det likevel kom noe godt ut av møtet.</p>
<p>– Det viktigste var kanskje at begge parter kom fornøyde ut og ville fortsette samtaler om nedrustning, sier han.</p>
<p>Evan Vucci, AP / NTB scanpix</p>
<p>Kim har heller ikke gjennomført noen nye prøvesprengninger eller rakettutskytninger siden 2017, noe Trump flere ganger har tatt æren for.</p>
<p>Kippe regner med at Kim ønsker noe i retur for å ha latt rakettene ligge inntil videre.</p>
<p>– Teknisk sett er det behov for mange flere tester i missilsektoren, så stansen er ganske sikkert rent politisk motivert, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva kan Trump tilby Kim?</div>
<div type="text">
<p>Med seg i bagasjen fra USA har Trump et tydelig krav fra amerikanske politikere om å kreve fullstendig nedrustning fra Nord-Korea.</p>
<p>Dette anses som svært usannsynlig – blant annet fordi Kim har sett hvordan det gikk med Iraks Saddam Hussein og Libyas Muammar Gadafi etter at de gikk med på nedrustningsavtaler med USA.</p>
<p>Trump lokket mandag Kim med økonomisk vekst dersom han går med på en nedrustningsavtale.</p>
<p>«Formann Kim kommer til å ta en klok avgjørelse!» skrev Trump på Twitter.</p>
<p>Meeting for breakfast with our Nation’s Governors - then off to Vietnam for a very important Summit with Kim Jong Un. With complete Denuclearization, North Korea will rapidly become an Economic Powerhouse. Without it, just more of the same. Chairman Kim will make a wise decision!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) February 25, 2019</p>
<p>Flere av presidentens medarbeidere frykter nå at Trump skal gi bort for mye i sin iver etter å få en avtale i Hanoi. Blant annet er flere i Det hvite hus redde for at Trump skal love å trekke ut de 30.000 amerikanske soldatene som er utplassert i Sør-Korea, skriver Politico.</p>
<p>Sec. Pompeo reportedly fears that President Trump will be "outmaneuvered" during talks next week with North Korean dictator Kim Jong Un, according to Politico https://t.co/3v2sprdiAX</p>
<p>— MSNBC (@MSNBC) February 24, 2019</p>
<p>Amerikanske tjenestemenn frykter også at Trump vil love å lette på sanksjonene mot Nord-Korea uten å få noe konkret i retur, skriver The Washington Post.</p>
<p>Flere eksperter er urolige for at Trump også vil ønske å fjerne oppmerksomheten fra problemer på hjemmebane. Onsdag skal hans tidligere advokat, Michael Cohen, vitne i Kongressen. Trump kan derfor ha et ekstra stort behov for å sikre at verdens øyne er rettet mot Hanoi, noe som kan gjøre at han gir mer enn han ellers ville gjort i forhandlingene, skriver The Washington Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvor store er forventningene før toppmøtet i Hanoi?</div>
<div type="text">
<p>De spriker i alle retninger.</p>
<p>På den optimistiske siden finner man myndighetene i Sør-Korea. President Moon Jae-in håper at toppmøtet kan føre til en endelig avslutning på Korea-krigen etter våpenhvilen som ble innført i 1953, skriver The New York Times.</p>
<p>South Korean officials indicate that President Trump and North Korea’s leader, Kim Jong-un, could agree on a joint statement declaring an end to the Korean War when they meet in Vietnam this week https://t.co/cASEtypOvj</p>
<p>— The New York Times (@nytimes) February 25, 2019</p>
<p>Blant pessimistene finner man USAs nasjonale sikkerhetsrådgiver, John Bolton, som lenge har vært skeptisk til samtaler med Nord-Korea. Bolton tror at møtet kommer til å bli «mislykket», sier anonyme tjenestemenn til The Washington Post.</p></div></body></document>
