<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190204-aktor-ber-om-tre-ars.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/J1m3eJ/Aktor-ber-om-tre-ars-fengsel-for-moren-i-Valdres-saken" frk="433 10 27 2651"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 12:24"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aktor ber om tre års fengsel for moren i Valdres-saken</div>
<div type="ingress">Aktor i Valdres-saken ber om at den tiltalte moren til Angelica Heggelund (13) dømmes til fengsel i tre år. Moren er tiltalt for grov mishandling.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix Førstestatsadvokat Arne Ingvald Dymbe.</p></div>
<div type="text">
<p>Aktor i Valdres-saken ber om at moren til Angelica dømmes til tre års fengsel. Bistandsadvokaten til jentas far mener han bør få 150.000 kroner i erstatning.</p>
<p>Mandag holdt aktor, førstestatsadvokat Arne Ingvald Dymbe, sin prosedyre.</p>
<p>– Hun har unndratt barnet helsehjelp gjennom en periode. Etter hvert som hun så at barnet ville få alvorlige skader og til slutt kunne dø, har hun fortsatt ikke tatt barnet til sykehus eller lege, sier aktoren til NTB etter prosedyren.</p>
<p>Inge D. Hanssen: Dommen mot Angelicas mot er viktig for barns rettssikkerhet</p></div>
<div type="title" level="3"> – Barns rettssikkerhet</div>
<div type="text">
<p>– Det er viktig for barns rettssikkerhet at også foreldre tar sitt ansvar, selv om det er en vanskelig situasjon. Her skulle hun ha gjort dette ganske tidlig, og da ville dette barnet ha vært reddet, fortsetter aktor.</p>
<p>I tingretten munnet prosedyren ut i en påstand om fire års fengsel, hvorav ett år var betinget.</p>
<p>– I realiteten er dette tilnærmet det samme, sier aktor Dymbe om påstanden.</p>
<p>Han ba i prosedyren retten legge til grunn at 13-årige Angelica allerede var død da moren ringte etter ambulanse. I retten har sakkyndige betegnet det som sannsynlig at jenta hadde vært død i seks til tolv timer. En ekspertanalyse av telefonsentralen til AMK-sentralen høres det ingen tegn til at moren utfører den livreddende førstehjelpen hun blir instruert til å gjøre – selv om dette ikke kan slås fast med 100 prosent sikkerhet.</p>
<p>– Ser man alle disse tingene i sammenheng, så mener jeg det foreligger straffeskjerpende omstendigheter, sa aktor Dymbe i retten.</p></div>
<div type="title" level="3">Faren ber om erstatning</div>
<div type="text">
<p>Bistandsadvokaten til Angelicas far, Marianne Stein, holdt også prosedyre mandag. Faren, som er opprinnelig russer fra Ukraina og som bor i USA, har vært i Norge og vitnet i saken.</p>
<p>Bistandsadvokaten la ned påstand om en oppreisningserstatning til faren «etter rettens skjønn» – og at den passende kan settes til 150.000 kroner.</p>
<p>Angelica Heggelund (13) ble funnet død på ei hytte i Valdres 31. desember 2015. Obduksjonen viste at hun døde av avmagring – eventuelt i kombinasjon med nedkjøling. Moren er tiltalt for grov mishandling.</p>
<p>Valdres tingrett – for anledningen satt på Gjøvik dømte moren til fengsel i tre år.</p>
<p>Hun har ikke erkjent straffskyld. Kvinnens forsvarere har hele tiden hevdet at hun aldri skulle ha vært tiltalt i saken. Tirsdag holder de sin avsluttende prosedyre, før saken tas opp til doms.</p></div></body></document>
