<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190611-boasson-hagen-sjanse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/OplVnE/Boasson-Hagen-sjanselos-i-spurten" frk="297 9 17 1820"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 15:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="edvald boasson hagen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boasson Hagen sjanseløs i spurten</div>
<div type="ingress">Edvald Boasson Hagen måtte nøye seg med 6.-plass.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11. juni 2019 17:12</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Heiko Junge / NTB scanpix Edvald Boasson Hagen måtte ta til takke med en litt skuffende 6.-plass på tredje etappe i Critérium du Dauphiné.</p> <p>Sam Bennett vant tredje etappe av Critérium du Dauphiné.</p></div>
<div type="text">
<p>Bora-rytter Sam Bennett spurtet til seier etter et glimrende opptrekk på 3. etappe i Critérium du Dauphiné. Boasson Hagen endte på 6.-plass.</p>
<p>Den irske sykkelrytterens overlegne seier kom på tampen av en etappe der Natnael Berhane (Cofidis) og Quentin Pacher (Vital) hadde ligget i tomannsbrudd nesten hele veien.</p>
<p>LEST DENNE? Boasson Hagen mistet ledertrøya i Frankrike</p>
<p>Hovedfeltet kjørte inn tetduoen drøyt ti kilometer før mål, og dermed var det duket for massespurt. Boasson Hagen var blant rytterne som lå i fronten da spurten nærmet seg, men han fikk ingen god posisjon og ble fastlåst da det skulle kjempes om seieren.</p>
<p>Shane Archbold får mye av æren for Boras seier. Han gjorde et perfekt opptrekk for Bennett, som enkelt kunne tråkke til seier, omtrent to sykkellengder foran Jumbos Wout Van Aert.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Boasson Hagen spurtet til seier i Frankrike: – Jeg er så glad</p>
<p>Vegard Wivestad Grøtt / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Poengkamp</div>
<div type="text">
<p>Astana-rytter Davide Ballerini tok tredjeplassen. Også Clément Venturini (AG2R) og Edward Theuns (Trek) kom i mål foran sjettemann Boasson Hagen.</p>
<p>Nordmannen vant første etappe i det franske rittet og er i høyeste grad med i kampen om poengtrøya sammenlagt. Van Aert topper med 42 poeng, mens Boasson Hagen har 39 og Aleksej Lutsenko (Astana) har 38.</p>
<p>Nest best av de norske rytterne på tirsdagens etappe fra Le Puy-en-Velay til Riom var Odd Christian Eiking. Han tråkket inn til 35.-plass på samme tid som vinneren.</p>
<p>Vegard Stake Laengen ble nummer 69 og Carl Fredrik Hagen nummer 93.</p></div></body></document>
