<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190429-det-aller-meste-hoyr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/2GVO7r/Det-aller-meste-Hoyre-foreslar-om-sprak-i-barnehagene_-har-vi-allerede-pa-plass-i-Oslo--Inga-Marte-Thorkildsen" frk="376 8 20 2310"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-29 19:30"/>
<attribute name="author" value="Inga Marte Thorkildsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="barnehage,skole og utdanning,barn,oslo-politikken"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det aller meste Høyre foreslår om språk i barnehagene, har vi allerede på plass i Oslo | Inga Marte Thorkildsen</div>
<div type="ingress">Enten er partiet dårlig informert, eller så forsøker de seg på en frekkis.</div>
<div type="author">Inga Marte Thorkildsen</div>
<div type="date">29. april 2019 21:30</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Gorm Kallestad / NTB scanpix Hva trengs fremover? Det viktigste er en politikk for å utjevne forskjeller. Språk, læring og levekår henger nøye sammen, noe Høyre ikke synes å forstå, skriver Inga Marte Thorkildsen.</p></div>
<div type="text">
<p>Høyre forsøker å fremstå som nye og offensive når de presenterer politikken sin for språk i barnehagene (Aftenposten 25. april).</p>
<p>Men det aller meste som de foreslår, har vi allerede på plass i Oslo.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Enten er partiet dårlig informert, eller så forsøker de seg på en frekkis. Som når de vil ha et «nytt» 50-timers kurs for nyansatte pedagoger, som Oslo allerede har. 400 pedagogiske ledere har allerede gjennomført kurset.</p></div>
<div type="title" level="3">Kompetente voksne</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder forslaget om språkkartlegging av alle barn, skiller vi imidlertid lag. Høyre har tidligere foreslått omfattende testing av alle tre-, fire- og femåringer, og i 2017 foreslo de å innføre ferdighetsmål for de minste, der resultatene skulle åpent ut på nett.</p>
<p>Dette er byrådet helt imot. I stedet kartlegger vi målrettet de barna det er grunn til å være bekymret for, slik at ressursene i barnehagene kan brukes på det som virkelig er viktig.</p>
<p>Barn skal ha tilgang til nok kompetente, språkkyndige og varme voksne og få tid og rom til å leke og lære. Byrådet har derfor innført en offensiv pedagognorm (50 prosent) og en norm for andel barne- og ungdomsarbeidere (25 prosent), i tillegg til et styrket krav til norskkunnskaper for ansatte i barnehagene.</p>
<p>Vi gjennomfører for tiden en omfattende språkopplæring i norsk for tospråklige barnehagemedarbeidere.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere innsats</div>
<div type="text">
<p>Hva trengs fremover? Det viktigste er en politikk for å utjevne forskjeller.</p>
<p>Språk, læring og levekår henger nøye sammen, noe Høyre ikke synes å forstå. I regjering øker de stadig forskjellene mellom folk, og barnefattigdommen. Dette rammer både barna og samfunnet hardt.</p>
<p>Byrådet i Oslo gikk til valg på 3000 barnehageplasser, og vi er i rute. I tillegg må vi jobbe for at flere vil sende barna sine tidligere i barnehagen. Det holder ikke å ha barnehager som jobber godt med språk dersom ungene kommer dit altfor sent. Tidligere innsats må til.</p></div></body></document>
