<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190224-may-utsetter-brexit-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/3jnMjX/May-utsetter-brexit-avstemning" frk="291 3 6 1731"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 15:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="forhandling,eu,storbritannia,brexit"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">May utsetter brexit-avstemning</div>
<div type="ingress">Theresa May avlyser avstemning i Underhuset i kommende uke. Men hun forsikrer at avstemningen skal skje innen 12. mars.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Francisco Seco / AP/NTB/scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Statsminister Theresa May sier det ikke blir noen avstemning i Underhuset i uken som kommer om skilsmisseavtalen med EU. Hun setter 12. mars som ny dato. Ifølge BBC begrunner hun avgjørelsen med at det fortsatt pågår «positive samtaler» med EU.</p>
<p>Opplysningene kom frem da May var om bord på flyet til EUs toppmøte med Den arabiske liga i Sharm el-Sheikh i Egypt søndag ettermiddag, melder Sky News og BBCs politiske redaktør Laura Kuenssberg.</p>
<p>– Vi kommer ikke til å åpne for en meningsfull avstemning i Parlamentet denne uken. Men vi skal sikre at det skjer innen 12. mars, lovte hun.</p>
<p>Etter at Underhuset i forrige måned avviste avtalen hun hadde forhandlet frem med EU, forsøker May å få til endringer. De må tilfredsstille Underhusets bekymringer om det mest omstridte elementet i avtalen, nemlig spørsmålet om Irland-grensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Truer med utsettelse</div>
<div type="text">
<p>EU står imidlertid stå fast på at det ikke er aktuelt å endre noe i selve avtalen.</p>
<p>Under møtet i Egypt skal hun ha samtaler på sidelinjen med andre EU-ledere, blant dem EU-president Donald Tusk. Hun sier at hennes team tirsdag skal til Brussel for videre forhandlinger.</p>
<p>Tre statsråder i Mays egen regjering truet lørdag med at de vil stemme for et forslag om å utsette brexit fremfor å forlate EU uten en avtale, om det ikke er noe gjennombrudd om skilsmisseavtalen i løpet av uken.</p>
<p>May sa søndag at en utsettelse av brexit ikke løser noen ting.</p>
<p>– Det vil alltid komme til et punkt der vi må bestemme oss for om vi godtar avtalen som er forhandlet frem, eller ikke, sa hun.</p></div></body></document>
