<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191222-mennesker-og-dyr-fly.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/GG2ral/Mennesker-og-dyr-flykter-fra-skogbrannene-i-Australia-Regjeringen-far-massiv-kritikk-for-a-ikke-ta-klimaendringene-pa-alvor" frk="866 4 22 5486"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 10:42"/>
<attribute name="author" value="Harald Stolt-Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="australia,global oppvarming,klimapolitikk,miljøpolitikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mennesker og dyr flykter fra skogbrannene i Australia. Regjeringen får massiv kritikk for å ikke ta klimaendringene på alvor.</div>
<div type="ingress">Koalabjørner søker tilflukt i vaskerom, kenguruer okkuperer hager og innbyggerne flykter. Kritikken har haglet mot statsministeren, som har avbrutt ferien for å komme hjem.</div>
<div type="author">Harald Stolt-Nielsen</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Linda Robinson, Reuters / NTB scanpix En gruppe kenguruer søkte tilflukt i hagen til en familie. Både dyr og mennesker har måttet flykte fra skogbrannene som herjer i Australia.</p> <p>Bildet viser alle skogbranner i Australia som har rast de siste 72 timene.</p> <p>Luftfoto av det som er igjen av landsbyen Balmoral.</p> <p>Statsminister Scott Morrison har måttet tåle massiv kritikk for å reise på ferie samtidig som Australia var rammet av mange skog- og krattbranner. Søndag kom han tilbake og måtte beklage.</p> <p>Brannmannskapene kjemper en intens kamp mot flammene i flere av Australias delstater.</p> <p>En gruppe koalabjørner fikk en kjærkommen hvile fra hetebølgen og flammene inne på et vaskerom i Cudlee Creek.</p></div>
<div type="text">
<p>Australia er rammet av rekordvarme og enorme skog- og krattbranner. Denne uken opplevde landet «down under» den varmeste dagen noen gang målt. Gjennomsnittstemperaturen ble målt til 41,9 grader av det meteorologiske instituttet onsdag og til 41,0 grader torsdag.</p>
<p>Mens landet ble rammet av rekordvarme og et økende skogbrannproblem, reiste statsminister Scott Morrison på ferie til Hawaii. Da hadde australierne fått nok. Morrisons reise ble møtt med massiv kritikk. Det gikk så langt at statsministeren ikke så en annen utvei enn å avbryte ferien og reise hjem.</p>
<p>I helgen har bilder av flyktende kenguruer, koalabjørner som søker tilflukt inne i boliger og mennesker som flykter, preget forsidene i australske aviser. Da Morrison kom hjem søndag, la han seg flat.</p>
<p>– Jeg forstår at folk blir opprørt av å vite at jeg var på ferie med min familie mens deres egne familier gikk gjennom store påkjenninger, sa Morrison under en pressekonferanse.</p>
<p>FireWatch</p>
<p>Natt til mandag lokal tid er det over 200 aktive branner i fire av Australias delstater, og flere tusen brannmannskaper fortsetter å kjempe mot flammene.</p>
<p>Sydney lå lørdag på ny innhyllet i en tåke av giftig røyk. Både nord, sør og vest for millionbyen brenner det, og de nærmeste brannene er 13 mil unna.</p>
<p>Brannmannskaper fra både USA og Canada har reist til Australia for å avløse de lokale mannskapene.</p></div>
<div type="title" level="3">Landsby utslettet</div>
<div type="text">
<p>Søndag kom meldingen om at landsbyen Balmoral i delstaten New South Wales er så godt som utslettet.</p>
<p>– Ødeleggelsene er sjokkerende. Vi har fått meldinger om at det ikke er så mye igjen av byen, sa delstatsminister Gladys Berejiklian.</p>
<p>Godt over 800 hjem er blitt ødelagt i delstaten som følge av brannene, som nå har nådd utkanten av storbyen Sidney.</p>
<p>NSW Rural Fire Service, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke endre klimapolitikk</div>
<div type="text">
<p>Under pressekonferansen søndag ble statsministeren pepret med spørsmål om klimaendringer.</p>
<p>– Det er ingen tvil om at det er koblinger mellom de større globale klimaforandringene og værfenomener rundt omkring i verden, sa Morrison.</p>
<p>Han mener at ikke alle brannene den siste tiden skyldes klimaendringene. Han avviser at disse brannene vil føre til noen endring i den konservative regjeringens miljøpolitikk.</p>
<p>– Regjeringen kommer til å gjøre det den har lovet, sa han.</p>
<p>Joel Carrett, AAP / NTB scanpix</p>
<p>Statsministerens kommentarer har igjen ført til hard kritikk mot regjeringen.</p>
<p>Nå er Morrison-regjeringen under press for å gjøre endringer i klimapolitikken. Blant annet er det blitt tatt til orde for at landet må ha et mer ambisiøst mål når det kommer til å redusere utslipp, utover det lovede kuttet på 26 prosent innen 2030, skriver australske ABC News.</p>
<p>Blant annet har flere av Morrisons partifeller sett seg lei av egen regjerings politikk, som de mener ikke gjør nok.</p>
<p>– Dette er ikke normalt, sa Morrisons partifelle Matt Kean.</p>
<p>Opposisjonslederen Anthony Albanese var mer tydelig i sin kritikk av statsministeren.</p>
<p>– Statsministerens mener det ikke er noe som skjer eller noe å se. Det er fordi han ikke klarer å se gjennom røyken etter skogbrannene.</p>
<p>Stringer, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Redaktør i strupen på statsministeren</div>
<div type="text">
<p>Lenore Taylor, redaktør for The Guardian i Australia, er langt mer åpen i sin kritikk mot statsministeren.</p>
<p>«Det er på tide å snakke om Australias sørgelige klimapolitikk. Uttalelsene dine etter at du kom tilbake fra ferie holder ikke», skriver Taylor.</p>
<p>Redaktøren anklager statsministeren for ikke å ta klimaendringene på alvor.</p>
<p>«Vi vet at den globale oppvarmingen bidrar til denne brannkrisen».</p></div>
<div type="title" level="3">«En av flere faktorer»</div>
<div type="text">
<p>Tilsammen har ti personer omkommet i forbindelse med skogbrannene. Kraftige vinder gjør arbeidet med å kontrollere brannene svært vanskelig.</p>
<p>Adam Mudge, Reuters / NTB scanpix</p>
<p>Søndag erkjente statsminister Morrison at klimaendringene er «en av flere faktorer» som har bidratt til brannene.</p>
<p>– Jeg har alltid anerkjent at klimaendringene påvirker disse værfenomene og skogbrannene, sa Morrison.</p></div>
<div type="title" level="3">Koalaer fikk søke tilflukt i vaskerom</div>
<div type="text">
<p>Skogbrannenes herjinger har tvunget en rekke av Australias mest ikoniske dyrearter til å søke tilflukt i mer rurale områder.</p>
<p>I Cudlee Creek søndag kom en gruppe frivillige brannmenn over en koalabjørn foran et hus, forteller Adam Mudge til nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Sammen med huseieren ble de enige om å frakte koalabjørnen inn på vaskerommet, men der fant de fem andre artsfrendene som hadde søkt tilflukt.</p>
<p>Koalabjørnene er senere blitt fraktet til et annet sted, hvor de skal være trygge, ifølge Mudge.</p></div></body></document>
