<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190612-gronn-ungdom-maner-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/OplM0k/Gronn-Ungdom-maner-som-vanlig-til-forbud--Ole-Jakob-Warlo" frk="389 5 12 2386"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 19:30"/>
<attribute name="author" value="Ole Jakob Warlo (19)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="spiseforstyrrelser,kroppspress,si ;d"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grønn Ungdom maner som vanlig til forbud | Ole Jakob Warlo</div>
<div type="ingress">Enhver produsent burde få reklamere for det den vil så lenge loven ikke brytes. Reklame for kaloriinnhold gjør neppe det.</div>
<div type="author">Ole Jakob Warlo (19)</div>
<div type="date">12. juni 2019 21:30</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Makistock / Shutterstock / NTB scanpix Kaloriinnhold kan også være et godt informasjonstiltak for forbrukerne, påpeker Ole Jakob Warlo, Formann, Oslo Vest FpU.</p></div>
<div type="text">
<p>Et sikkert sommertegn er når Grønn Ungdom maner til forbud. Problemet er at de som vanlig starter i feil ende.</p>
<p>I et Si ;D-innlegg 9. juni skriver Christine Evjen fra Grønn Ungdom at politikerne må innføre forbud mot å reklamere for kaloriinnhold. Hun mener at unge må beskyttes mot hvordan reklamebransjen skader ungdommers selvbilde.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Men tenk om kaloriinnhold heller var til for å opplyse befolkningen?</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>X</p>
<p>I fjor, på omtrent samme tid, frontet Grønn Ungdom forslaget om å forby «menneskefiendtlig reklame».</p>
<p>Å forby menneskefiendtlig reklame er overhodet ikke løsningen.</p>
<p>Nå har de nok en gang trådt feil. Forslaget deres krenker rett og slett markedsfriheten.</p>
<p>Enhver produsent burde få reklamere for det den vil så lenge loven ikke brytes. Reklame for kaloriinnhold gjør neppe det.</p>
<p>Kaloriinnhold kan også være et godt informasjonstiltak for forbrukerne. Det kan eksempelvis være nyttig å sammenligne produkter hvis man vil velge sunnere alternativer.</p>
<p>Likevel er Grønn Ungdom inne på et viktig område. Bulimi og anoreksi er svært alvorlig. Ingen samfunn er tjent med at borgerne lider.</p>
<p>Derfor bør opplysning være en god løsning. Enten det skjer i skoleundervisningen, samfunnsdebatten eller på hjemmebane.</p>
<p>Men forbud som Grønn Ungdom skisserer, løser ikke problemet.</p>
<p>Å kunne sette grenser for politikk burde enhver politiker få beskjed om idet personen trer inn i politikken. Dette forslaget trår over denne grensen.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
