<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190318-nordmenn-har-nest-ho.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/p6oOJE/Nordmenn-har-nest-hoyest-personlig-forbruk-i-Europa" frk="188 19 24 1240"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 08:48"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="luxembourg,alkohol,statistisk sentralbyrå,bnp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nordmenn har nest høyest personlig forbruk i Europa</div>
<div type="ingress">Nordmenn hadde i 2017 mellom 8 og 16 prosent større forbruk enn våre nordiske naboer, og ble bare slått av innbyggerne i Luxembourg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Nordmenn forbruker nest mest i Europa. Her i forbindelse med «Black Friday»-salget til Norwegian Outlet i Vestby. Foto: Jon Olav Nesvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mens luxembourgerne hadde et personlig forbruk på 32 prosent over EU-snittet, lå nordmenn 27 prosent over, ifølge den europeiske kjøpekraftsundersøkelsen for 2017, formidlet av Statistisk sentralbyrå.</p>
<p>Vi bruker mindre enn andre land på restaurant og hotell, og alkohol og tobakk, men 42 prosent mer enn EU-snittet på rekreasjon og kultur.</p>
<p>I undersøkelsen registreres priser for varer og tjenester rettet mot husholdninger. Resultatene brukes til å justere prisnivået i landenes nasjonalregnskap.</p>
<p>Islendingene brukte klart mest penger på mat og alkoholfrie drikkevarer i 2017, med 36 prosent mer enn gjennomsnittet. I Norge var forbruket av mat og drikkevarer 4 prosent under EU-snittet.</p>
<p>Hvor mye varer og tjenester en husholdning forbruker påvirkes av lønn, skattenivå, tilgang og priser på varer og tjenester. I land med høyt BNP per innbygger er ofte innbyggernes forbruk også høyt.</p></div></body></document>
