<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191217-aarhus-barnas-far-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/xPpgjG/Aarhus-barnas-far-er-trolig-identifisert" frk="239 7 10 1386"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 11:44"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aarhus-barnas far er trolig identifisert</div>
<div type="ingress">Dansk politi mener å ha fastslått at en 34-år gammel afghansk mann, som tidligere oppholdt seg i Danmark, er far til de to små barna som ble funnet i Aarhus.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">15 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Østjyllands Politi / NTB scanpix Dette søskenparet ble funnet forlatt på en gate i Aarhus i Danmark lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>34-åringen er utvist fra Danmark, og dansk politi vet ikke hvor mannen nå oppholder seg.</p>
<p>– Vi vet ikke hvor faren befinner seg, men trolig er han i utlandet. Vi mangler dessuten identifikasjon på moren, men antar at heller ikke hun oppholder seg i Danmark, heter det i en pressemelding fra politiet.</p>
<p>Barnas antatte onkel, en 33 år gammel afghansk mann, har vært inne til avhør i saken. Han har lovlig opphold i Danmark og er nå utenfor mistanke, opplyser politiet.</p>
<p>En 25 år gammel afghansk kvinne ble også hentet inn til avhør. Hun oppholdt seg ulovlig i landet, men har nå søkt asyl.</p>
<p>– Det er politiets vurdering at verken kvinnen eller mannen har begått noen straffbar handling i saken, heter det i pressemeldingen fra politiet i Østjylland.</p>
<p>En 54 år gammel kvinne, som ble pågrepet i Aarhus søndag kveld, ble løslatt mandag. Hun har selv oppgitt at hun er barnas farmor og er fortsatt siktet for å ha etterlatt dem i hjelpeløs tilstand.</p>
<p>– Det er politiets vurdering at hun etterlot barna på gaten. Motivet er ennå ikke kjent, opplyser politiet.</p></div></body></document>
