<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190123-navnestatistikk-dett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/familieogoppvekst/i/Adb47n/Navnestatistikk-Dette-er-de-mest-populare-navnene-na" frk="765 38 171 4484"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 07:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="familieogoppvekst"/>
<attribute name="class2" value="baby,trend,navn,norge,oppvekst"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Navnestatistikk: Dette er de mest populære navnene nå</div>
<div type="ingress">En gammel klassiker til topps igjen på jentesiden.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">23. jan. 2019 08:06</div>
<div type="caption"><p>FOTO: FamVeld/Shutterstock KJÆRT BARN: Statistisk sentralbyrå (SSB) har nettopp sluppet de mest populære navnene i 2018.</p> <p>VARIASJONER: – På jentesiden merker vi oss at Alma topper i Oslo, mens Emma er helt nede på 11. plass, påpeker Ouren.</p></div>
<div type="text">
<p>Emma og Lucas/Lukas var de mest populære navnene i 2018.</p>
<p>Tett etter fulgte Nora og Olivia, samt Filip og Oliver. Dette viser fersk statistikk fra SSB.</p>
<p>– Lucas/Lukas er en del av bølgen med guttenavn fra Bibelen. Navnet betyr mann fra Lucania. Han er nevnt i Skriften og skal ha skrevet Lukas-evangeliet. Navnet var sjeldent før det kom fra Sverige og ble toppnavn første gang i 2009, sier seniorrådgiver Jørgen Ouren i SSB ifølge pressemeldingen.</p>
<p>Stem på din favoritt lenger ned.</p>
<p>«Emma» har vært et populært navn lenge.</p>
<p>– Emma kommer fra tysk og betyr stor. Den forrige navnebølgen hadde en topp i 1880. Så var navnet Emma nesten borte i perioden 1940 til 1970, før det steg jevnt og trutt til det eksploderte i 2003. Før det hadde Emma vært umåtelig populært i hele den vestlige verden og dominert i Sverige på 1990-tallet, sier Ouren.</p>
<p>Veldig mange har fått navnet Ada i 2018, 256 stykker. Ada «kommer som et skudd» skriver SSB. Leah, Amalie, Aksel og Henrik er nye navn på topp ti.</p>
<p>Her kan du se de 100 mest populære guttenavnene og jentenavnene.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette var de mest populære jentenavnene: </div>
<div type="text">
<p>Emma, 420</p>
<p>Nora/Norah, 361</p>
<p>Olivia, 324</p>
<p>Sara/Sahra/Sarah/Zara, 313</p>
<p>Emilie, 303</p>
<p>Leah/Lea, 299</p>
<p>Sofie/Sophie, 296</p>
<p>Ella, 291</p>
<p>Amalie, 286</p>
<p>Maja/Maia/Maya, 284</p></div>
<div type="title" level="3">Dette var de mest populære guttenavnene: </div>
<div type="text">
<p>Lucas/Lukas, 419</p>
<p>Filip/Fillip/Philip/Phillip, 414</p>
<p>Oliver, 403</p>
<p>Oskar/Oscar, 382</p>
<p>Emil, 378</p>
<p>Jakob/Jacob, 375</p>
<p>Noah/Noa, 351</p>
<p>Aksel, 332</p>
<p>Henrik, 328</p>
<p>Elias, 307</p></div>
<div type="title" level="3">Varierer etter fylker</div>
<div type="text">
<p>Lukas er det aller mest populære navnet i Oppland, Hedmark, Telemark og Aust-Agder. Andre navn er mer populære i andre fylker, som Oliver i Rogaland og Hordaland.</p>
<p>Tiril var mest populært i Oppland og Hanna i Aust-Agder. Ada og Nora kom til topps i Trøndelag.</p>
<p>Her kan du se de mest populære navnene i alle fylkene:</p>
<p>SSB</p></div>
<div type="title" level="3">To tydelige trender</div>
<div type="text">
<p>Navneforsker Ivar Utne ved Universitetet i Bergen sier til babyverden.no at han ser to tydelige trender: Vi velger internasjonale og gamle norske navn.</p>
<p>– Oliver er et godt eksempel på et internasjonalt navn, mens Aksel og Henrik er typiske tradisjonsnavn, sier han.</p>
<p>Noen av navnene passer inn i begge kategoriene, siden det var en internasjonal bølge i Norge for 100 – 120 år siden.</p>
<p>– Det er navn som Emma, Nora, Emilie, Sofie, Ella, Oskar, Emil, Jakob, Aksel, Henrik og Elias.</p>
<p>Han er samtidig litt overrasket over at Emma og Lucas er på topp igjen.</p>
<p>– Jeg trodde de var ferdige i toppen etter å ha vært så populære så lenge. Lucas så ut som et typisk motenavn som gikk bratt opp og falt raskt, men nå kom det altså opp igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanligere med jentenavn som slutter på «a» eller «ah»</div>
<div type="text">
<p>I 2018 sluttet hele 56,5 prosent av jentenavnene på «a» eller «ah». I 1947 var dette tallet på sitt laveste med 12,5 prosent.</p>
<p>Guttenavn fra Bibelen er fortsatt populært og brukes av 20,5 prosent. Dette har vært en trend de siste årene, med en topp i 2008 med 22,4 prosent. I 1960 var 2 prosent av guttenavnene fra Bibelen.</p>
<p>12.500 personer har Marie som første fornavn og det er dermed det mest populære til alle kvinner. 74.711 har Marie som ett av sine navn. «Anne» følger etter med 65.096.</p>
<p>Den mest brukte kombinasjonen var Emma Sofie og Liam Alexander.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok over etter Skam-navnene</div>
<div type="text">
<p>I fjor havnet Jacob/Jakob og Sofie/Sophie på topp. Dermed slo de Skam-navnene Nora og William av tronen fra 2016.</p>
<p>– Sofie har vært på topp-5 i Norge siden 2009, men har først nå kommet helt opp, sa seniorrådgiver i SSB, Jørgen Ouren den gang.</p>
<p>Sofie/Sophie er et gresk navn som betyr visdom. Det er kjent i Norge siden 1600-tallet.</p>
<p>Jakob/Jacob er et hebraisk navn av ukjent opphav, kjent i Norge siden 1300-tallet. Det betyr «den som holder i hælen, vernet av Gud».</p></div>
<div type="title" level="3">Vi ser til naboland</div>
<div type="text">
<p>Navnetrender i Norge må sees i sammenheng med trendene i våre nærmeste naboland, men også dem lenger ned på kontinentet og ellers ute i verden.</p>
<p>Norge har hatt en særlig tendens til å «herme» etter svenskene.</p>
<p>Navn som Emma, Maja, Victoria og Filip ble populære i Norge etter å ha vært populære i Sverige noen år tidligere. Svensk navnestatistikk publiseres senere denne måneden. For navneforskere i Norge er det alltid spennende å se den svenske listen opp mot norske trender.</p></div></body></document>
