<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191020-lillestrom-spiller-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/zGeK8K/Lillestrom-spiller-freste-i-TV-intervju-i-pausen--De-pisser-pa-oss" frk="643 14 56 3873"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 19:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lillestrøm-spiller freste i TV-intervju i pausen: – De pisser på oss</div>
<div type="ingress">Strømsgodset og Lillestrøm spilte 1 – 1 i søndagens eliteseriekamp i Drammen. Thomas Lehne Olsen berget poeng for LSK snaue 20 minutter før slutt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20. okt. 2019 21:52</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Heiko Junge Tobias Salquist var rasende i pausen.</p> <p>Moses Mawa har akkurat gitt Strømsgodset ledelsen mot Lillestrøm og hysjer ned Kanarifansen. Oslo-gutten har bidratt sterkt til at Godset nå er over streken.</p> <p>Lillestrøm-spillerne feirer scoringen.</p></div>
<div type="text">
<p>Strømsgodset – Lillestrøm 1 – 1</p>
<p>Publikum hadde knapt rukket å sette seg etter pause da Herman Stengel sendte Moses Mawa alene mot keeper 17 sekunder ut i andre omgang. Oslo-gutten gjorde ingen feil og så ut til å gi Strømsgodset en sårt tiltrengt seier.</p>
<p>Men da Thomas Lehne Olsen fikk en nesten identisk mulighet etter 71 minutter, endte både sjansene og resultatet helt likt.</p>
<p>Marko Maric i Lillestrøm-buret hadde flere gode redninger, spesielt da han stoppet Moses Mawa fra å bli tomålsscorer like før LSKs utligning. Han er fornøyd med det han føler var et heldig poeng.</p>
<p>– Jeg synes vi kan være veldig fornøyd med ett poeng i dag. Vi hadde en vanskelig kamp og vi var veldig heldige i dag, sa Lillestrøm-keeper Marko Maric til Eurosport etter kampen.</p>
<p>Mannen som ga Lillestrøm utligningen som førte til 1 poeng, Thomas Lehne Olsen, var ikke enig med sin keeper på spørsmål om poenget var heldig.</p>
<p>– Nei, det føler jeg ikke. Vi hadde mange sjanser, men vi lar også Godset få mange sjanser, men et poeng hver er vel greit, sa Lillestrøms toppscorer.</p>
<p>Med uavgjort blir Strømsgodset værende helt nede i nedrykksstriden med sine 24 poeng. De er to poeng foran tabelljumbo Mjøndalen som i tillegg har én kamp til gode. Heller ikke Lillestrøm kan føle seg helt sikre på eliteseriespill neste sesong. De er fire poeng foran Godset.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Strømsgodset – Lillestrøm 1 – 1 (0 – 0)</div>
<div type="text">
<p>5604 tilskuere.</p>
<p>Mål: 1 – 0 Moses Mawa (46), 1 – 1 Thomas Lehne Olsen (71).</p>
<p>Dommer: Tore Hansen, Feda.</p>
<p>Gult kort: Joonas Tamm, Lillestrøm.</p>
<p>Lagene:</p>
<p>Strømsgodset (4-3-3): Martin Hansen – Lars Vilsvik, Jakob Glesnes, Duplexe Tchamba, Prosper Mendy – Herman Stengel (Muhamed Keita fra 77.), Jack Ipalibo, Mikkel Maigaard – Kristoffer Tokstad (Johan Hove fra 71.), Lars-Jørgen Salvesen (Lars Sætra fra 89.), Moses Mawa.</p>
<p>Lillestrøm (4-1-4-1): Marko Maric – Simen Rafn, Tobias Salquist, Joonas Tamm, Simen Kind Mikalsen – Ifeanyi Mathew – Daniel Gustafsson (Erik Brenden fra 78.), Daniel Pedersen (Aleksander Melgalvis fra 11.), Fredrik Krogstad, Kristoffer Ødemarksbakken (Frode Kippe fra 90.) – Thomas Lehne Olsen.</p>
<p>(©NTB)</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">«Pisset på»</div>
<div type="text">
<p>Etter at Strømsgodsets sommerkjøp Lars-Jørgen Salvesen hadde smelt ballen i stolpen, fikk Lillestrøm en stor sjanse da Daniel Gustafsson plutselig sto med åpent mål. En utrustende Martin Hansen i Godset-buret bommet med en heading ved 16-meteren, men ble reddet av midtstopper Duplexe Tchamba som hindret Gustafsson i skuddøyeblikket. Svensken ropte på straffe, men dommer Tore Hansen lot det passere.</p>
<p>Godset presset på og fikk sjanser ved Mawa og Kristoffer Tokstad før pause, men det ble målløst før hvilen.</p>
<p>Tobias Salquist var alt annet enn fornøyd da Eurosport intervjuet han i pausen.</p>
<p>– Det er pinlig det vi leverer der ute. De pisser på oss litt nå, sa Lillestrøms danske midtstopper.</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Drømmestart</div>
<div type="text">
<p>Mawa brukte ikke lang tid i andre omgang på å gi Strømsgodset ledelsen, og fikk en kjempemulighet til å legge på til 2 – 0 da han var helt alene med Marko Maric etter 69 minutter. Da må det ha vært ekstra surt da Lillestrøm utlignet kun to minutter senere. Lehne Olsen stakk ifra Godset-forsvaret på kontring og selv om keeper fikk hånden på ballen, trillet den inn i mål.</p>
<p>Mawa har vært viktig for Strømsgodset siden overgangen fra KFUM i sommer, men selv med et mål kan det være han sover dårlig etter missen på stillingen 1 – 0.</p></div></body></document>
