<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191101-flere-pagripelser-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/EWXzyA/Flere-pagripelser-etter-lastebiltragedien--tror-alle-39-omkomne-var-fra-Vietnam" frk="422 10 26 2561"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 20:27"/>
<attribute name="author" value="Hans O. Torgersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere pågripelser etter lastebiltragedien – tror alle 39 omkomne var fra Vietnam</div>
<div type="ingress">Irsk og vietnamesisk politi har pågrepet flere personer i forbindelse med funnet av 39 døde migranter i en kjøle/-frysetilhenger utenfor London forrige uke.</div>
<div type="author">Hans O. Torgersen</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: UK Pool / UK Pool 39 mennesker ble funnet døde i denne lastebilen forrige uke. Flere personer er pågrepet og siktet for drap og menneskesmugling.</p></div>
<div type="text">
<p>To personer ble fredag pågrepet i Vietnam og siktet for menneskesmugling. Fra før av er føreren av trekkvognen som tilhengeren var koblet til varetektsfengslet i fire uker og en mistenkt 22-åring er pågrepet i Irland.</p>
<p>To brødre fra Armagh i Nord-Irland er etterlyst av politiet i Essex, mistenkt for uaktsomt drap på de 39 migrantene. Kort tid etter at de 39 ble funnet døde, ringte den eldste av brødrene til politiet, men ingen av brødrene har ennå meldt seg for politiet eller blitt pågrepet.</p>
<p>Britisk politi tror nå at alle de 39 døde menneskene var vietnamesiske statsborgere. Til å begynne med var politiets teori at de omkomne var kinesere.</p>
<p>– Vi er for tiden i direkte kontakt med en rekke familier i Vietnam og i Storbritannia, og vi tror at vi har identifisert familiene til noen av ofrene hvis reise endte tragisk på vår kyst, heter det i en pressemelding fra politiet i Essex fredag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Betalte store summer</div>
<div type="text">
<p>En talsmann for vietnamesisk politi opplyser at de to som ble pågrepet fredag, mistenkes for å ha medvirket til å få vietnamesere smuglet inn til Storbritannia. Flere av dem som skal ha betal store summer til de to pågrepne, fryktes å være blant de døde.</p>
<p>Politiet sier at de to siktede har organisert menneskesmugling i flere år.</p>
<p>Fredag opplyste også irsk politi at en 22 år gammel mann fra Nord-Irland er pågrepet i Dublin og siktet i forbindelse med lastebiltragedien. Britisk politi har begjært å få ham utlevert til Storbritannia der han vil bli siktet for medvirkning til 39 drap.</p></div>
<div type="title" level="3">Åtte kvinner og 31 menn </div>
<div type="text">
<p>De 39 omkomne var åtte kvinner og 31 menn.</p>
<p>ble funnet døde i Grays i Essex forrige onsdag i en kjølevogn som kom til Storbritannia på ei ferge fra Belgia.</p>
<p>Mange familier i Vietnam frykter at deres medlemmer er blant ofrene. DNA-prøver fra vietnamesere som savner slektninger, er samlet inn og skal brukes i identifiseringsarbeidet.</p>
<p>Lastebilføreren ble pågrepet kort tid etter funnet, siktet for 39 tilfeller av uaktsomt drap, samt menneskesmugling, hvitvasking av penger og organisert støtte til ulovlig immigrasjon.</p>
<p>Tre andre personer som ble pågrepet i forbindelse med etterforskningen er alle blitt løslatt på vilkår.</p></div></body></document>
