<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190528-politiaksjon-mot-por.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/EWv755/Politiaksjon-mot-Porsche" frk="153 2 3 1106"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 13:22"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="porsche,bilindustri,volkswagen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiaksjon mot Porsche</div>
<div type="ingress">Tysk politi har aksjonert mot den tyske bilprodusenten Porsche på mistanke om korrupsjon, opplyser påtalemyndigheten i Stuttgart.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28. mai 2019 15:22</div>
<div type="caption"><p>Porsches kontor i Stuttgart ble tirsdag gjennomsøkt av tysk politi. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mistanken går ut på at en revisor har fått bestikkelser for å gi ut informasjon til Volkswagen-selskapets skatterådgiver.</p>
<p>– En representant for revisorkontoret i Stuttgart har gitt fortrolige opplysninger til en skatterådgiver i Porsche og akseptert godtgjørelser i bytte, heter det i en uttalelse tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Nesten 200 politifolk og etterforskere gjennomsøkte Porsches kontorer, selskapets skattekontor, kontoret til en skatterådgiver, og private boliger i og rundt Stuttgart, i jakt på papir og digitale dokumenter.</p>
<p>I tillegg til denne saken har påtalemyndigheten mistanke om at Porsche har utbetalt «uberettigede» og «uforholdsmessig store» beløp til et tidligere bedriftsrådsmedlem.</p>
<p>Seks personer, blant dem noen i selskapets ledelse, «kan ha begått svindel mot Porsche», heter det i uttalelsen fra påtalemyndigheten.</p></div></body></document>
