<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191227-nigeriansk-mann-domt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/y3pK0A/nigeriansk-mann-doemt-til-to-aars-fengsel-for-aa-ha-svindlet-kvinner" frk="218 8 10 1235"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 19:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nigeriansk mann dømt til to års fengsel for å ha svindlet kvinner</div>
<div type="ingress">En nigeriansk mann bosatt i Oslo, er dømt til to års fengsel for å ha medvirket til å svindle norske og finske kvinner for over én million kroner til sammen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 minutter siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Den 41 år gamle mannen kommer opprinnelig fra Nigeria, men er svensk statsborger. Han må i tillegg til sone i fengsel betale erstatning til kvinnene, melder Bergens Tidende.</p>
<p>Mannen er dømt for å ha stilt sine bankkontoer til disposisjon, for så å ha overført pengene han fikk fra kvinnene videre til seg selv eller andre i utlandet, heter det i dommen.</p>
<p>Mannen er også dømt for heleri av omtrent 120.000 kroner.</p>
<p>Sju av kvinnene har blitt lurt til å tro at de var i et romantisk forhold med mannen. Den siste skal ha trodd at hun skulle få et stort utbytte fra et utenlandsk selskap.</p>
<p>Ifølge dommen skal mannen ha utgitt seg for å være lege eller FN-soldat i krigsherjede områder. Han tok kontakt med kvinnene gjennom sosiale medier.</p>
<p>Deretter skal de ha blitt bedt om å overføre penger til mannen. Han skal ha sagt at pengene skulle gå til syke barn i konfliktområder.</p>
<p>Totalt har de åtte kvinnene betalt rett over én million kroner til mannen.</p>
<p>Mannen ble dømt i Hardanger tingrett 16. desember.</p></div></body></document>
