<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190219-kristoff-spurtet-inn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/sykkel/Kristoff-spurtet-inn-til-femteplass-i-Oman-269352b.html" frk="190 5 6 1193"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 10:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value="alexander kristoff,sykkel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristoff spurtet inn til femteplass i Oman</div>
<div type="ingress">Italienske Sonny Colbrelli vant den 4. etappen av Tour of Oman tirsdag.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB scanpix Alexander Kristoff kjøre inn til femteplass på den fjerde etappen i Tour of Oman tirsdag (Arkivfoto)</p></div>
<div type="text">
<p>Alexander Kristoff spurtet inn til femteplassen på etappen.</p>
<p>Kristoff tapte sammenlagtledelsen sin på mandagens etappe, der han ble distansert med over fire minutter av vinneren. Tirsdag var han med i spurten som ble vunnet av Bahrain-rytteren Colbrelli.</p>
<p>– En tøff dag med femteplass. Lagkameratene gjorde en flott jobb med å holde meg i hovedfeltet, men jeg gjorde en liten feil de siste 300 meterne og ble dessverre innstengt i spurten, skrev Kristoff på sin twitterkonto.</p>
<p>Den belgiske veteranen Greg Van Avermaet tok annenplassen og trygget annenplassen sin i sammendraget.</p>
<p>Det er fortsatt Aleksej Lutsenko fra Kasakhstan som leder med to etapper igjen av årets utgave av Oman-rittet. Han har 14 sekunder til gode på Van Avermaet.</p>
<p>Etappen ble preget av at tre utbrytere, Nathan Van Hooydonck, Darwin Atapuma og Ian Boswell, stakk tidlig. De tre holdt lenge unna, men ble tatt igjen av det jagende hovedfeltet få kilometer før mål. (@NTB)</p></div></body></document>
