<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191121-rema-1000-fryser-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/P9L3az/Rema-1000-fryser-forhandlinger-med-leverandorer-etter-forskjellsbehandling" frk="248 13 22 1675"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 12:23"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rema 1000 fryser forhandlinger med leverandører etter forskjellsbehandling</div>
<div type="ingress">Matvarekjeden Rema 1000 stanser inntil videre forhandlingene med flere leverandører, etter at Konkurransetilsynet avslørte forskjellsbehandling av kjedene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21. nov. 2019 13:23</div>
<div type="caption"><p>Konkurransetilsynet har avdekket at det er store forskjeller i hvor mye de ulike dagligvarekjedene må betale for varene. Rema 1000 krever svar fra leverandørene og har stilt forhandlinger med flere av dem i bero. Illustrasjonsfoto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rema 1000 har sendt varsel til utvalgte, viktige leverandører om beslutningen, ifølge E24. Kjeden ber om et snarlig møte «for å få en forklaring på de urimelige store forskjellene i innkjøpsbetingelser, og diskutere de effekter dette har på samarbeidet».</p>
<p>– Noen vil sikkert fremstille dette som dramatisk, men det dramatiske er jo den informasjonen vi fikk i forrige uke, som viser at prisforskjellene til dels er på 15 prosent, og ikke på 3 – 5 prosent som vi trodde opprinnelig, sier Rema-sjef Trond Bentestuen til nettstedet.</p>
<p>Coop har ikke gått like langt, men har startet samtaler med flere av de største leverandørene.</p>
<p>– Leverandørene bestrider ikke det tilsynet har kommet fram til i rapporten, men de virker heller ikke villige til å imøtekomme oss når det gjelder å tette det prisgapet som har kommet fram, sier kommunikasjonsdirektør Bjørn Takle Friis, som kaller dette «hårreisende».</p>
<p>Konkurransetilsynet la i forrige uke fram funn fra en grundig kartlegging av innkjøpsbetingelsene i det norske dagligvaremarkedet. Tilsynet fant at Norgesgruppen – som eier dagligvarekjedene Meny, Kiwi, Spar og Joker – alltid får bedre betingelser i netto innkjøpspris.</p></div></body></document>
