<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191213-sa-boris-johnson-van.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RR2bdr/Sa-Boris-Johnson-vant-valget-Blir-det-brexit-na" frk="967 10 66 6126"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 10:37"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg Senneset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="boris johnson,brexit,britisk politikk,valg i storbritannia,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Så Boris Johnson vant valget. Blir det brexit nå?</div>
<div type="ingress">Britenes skilsmisse fra EU har aldri vært nærmere. Men de er ikke ferdig med parterapien.</div>
<div type="author">Ingeborg Senneset</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hannah McKay, Reuters / NTB scanpix I seierstalen i morgentimene fredag gjentok Johnson mantraet fra valgkampen: Nå skal britene «Get Brexit Done».</p> <p>Boris Johnson vil ha brexit unnagjort.</p> <p>Det er tre og et halvt år siden Storbritannia i en folkeavstemning stemte for å forlate EU.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi skal få brexit gjennomført innen 31. januar. Ingen «hvis», ingen «men», ingen «kanskje», sa Boris Johnson i sin seierstale fredag morgen.</p>
<p>Torsdagens valg ga en historisk seier for statsminister Boris Johnson. Det er det største konservative flertallet siden Margaret Thatcher i 1987. Valget i Storbritannia kan du lese mer om her.</p>
<p>EU-skilsmissepartiet kan ha sikret seg så mange som 364 av de 650 plassene i Underhuset. Blir det brexit nå?</p></div>
<div type="title" level="3">Hva er planen?</div>
<div type="text">
<p>Britenes statsminister har gått på mange tap og blitt pålagt å utsette brexit av Parlamentet. Utkastet til en ny avtale med EU som Boris Johnson la frem i høst, ble raskt avvist av EUs ledere. Likevel sto Johnson fast på sitt.</p>
<p>Ben Stansall, AFP/ NTB scanpix</p>
<p>Nå har valget sikret ham flertall for skilsmisseavtalen. I seierstalen fredag gjentok han mantraet fra valgkampen: Nå skal britene «Get Brexit Done» – få Storbritannia ut av EU.</p>
<p>Mange sier at det er enklere sagt enn gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvor fort kan det skje?</div>
<div type="text">
<p>Britene kan forlate EU 31. januar hvis Underhuset hurtigbehandler dette før jul.</p>
<p>Ifølge BBC skal avtalen legges frem for Underhuset allerede neste fredag.</p>
<p>Deretter venter en overgangsperiode i nesten et år, frem til 31. desember 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Er brexit-bremsene fortsatt på?</div>
<div type="text">
<p>Gary Love, førsteamanuensis ved NTNU og ekspert på det konservative partiet, understreker at det er lang vei frem til en varig fremforhandlet avtale.</p>
<p>Professor Tony Travers ved London School of Economics (LSE) mener problemene står i kø: «Brexit vil ikke være avsluttet 31. januar. Det er da brexit vil begynne».</p>
<p>Storbritannia-kjenner Per Edgar Kokkvold sier til NTB at Johnson neppe vil få til brexit i løpet av 2020.</p>
<p>Reuters skriver at overgangsperioden kan bli forlenget med ett eller to år.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva er det som er så vanskelig?</div>
<div type="text">
<p>NTNU-professor Kristian Steinnes understreker at britene har fremforhandlet en skilsmisseavtale, men at det fremtidige forholdet mellom Storbritannia og EU ennå ikke er avklart. Dette blir minst like vanskelig som brexitforhandlingene, sier han til VG.</p>
<p>Noen av stridspunktene Reuters ramser opp, er:</p>
<p>Like vilkår for marked og konkurranse</p>
<p>Fiskekvoter</p>
<p>Regler for opprinnelse (hvor produkter som krysser grenser flere ganger skal være fra)</p>
<p>Sikkerhet og datadeling</p>
<p>Som Per Edgar Kokkvold sa fredag morgen: «Dette er kanskje bare starten på begynnelsen av slutten.»</p></div>
<div type="title" level="3">Hvorfor vil de ut av EU, igjen?</div>
<div type="text">
<p>Aftenpostens Europa-korrespondent har oppsummert brexit slik:</p>
<p>Storbritannia har vært medlem av EU siden 1973. I begynnelsen var det et lykkelig forhold, britene var entusiastiske forkjempere for EUs økonomiske samarbeid med fri flyt av varer, arbeidskraft, tjenester og kapital.</p>
<p>Så kom Maastricht-traktaten og omdannet EU fra kun et økonomisk til også et politisk prosjekt. Felles institusjoner, felles utenriks- og sikkerhetspolitikk, felles valuta og en «sosial dimensjon» med felles minstestandarder for arbeidstagerrettigheter.</p>
<p>Det ble starten på den voldsomme EU-motstanden. Etter at Storbritannia åpnet for fri arbeidsinnvandring i 2005, økte den ytterligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvordan har de jobbet for brexit?</div>
<div type="text">
<p>Tidligere statsminister David Cameron mente at en folkeavstemning om EU-medlemskap ville stoppe krangelen i Det konservative partiet. Han feilberegnet den britiske EU-motstanden totalt fordi han trodde ikke det ville bli flertall for en EU-utmeldelse.</p>
<p>Matt Dunham, AP/NTB scanpix</p>
<p>Etter nærmere to år med forhandlinger ble daværende statsminister Theresa Mays skilsmisseavtale undertegnet i november i 2018. Den ble nedstemt tre ganger og nye frister for utmelding ble satt og brutt.</p>
<p>May ga opp 24. mai og trakk seg som leder for det konservative partiet. Boris Johnson vant ledervalget i Det konservative partiet 22. juli og ble Storbritannias nye statsminister.</p>
<p>Og han lovet å ta britene ut av EU uansett – med eller uten avtale.</p>
<p>Brexit, actually. pic.twitter.com/4ryuh19c75</p>
<p>— Boris Johnson (@BorisJohnson) December 9, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Vil brexit være bra eller dårlig?</div>
<div type="text">
<p>Det kommer an på hvem du spør.</p>
<p>Én konsekvens kan bli at Storbritannia går i oppløsning, har flere eksperter påpekt. Et flertall av skottene ønsker å forbli i EU, og en ny folkeavstemning om selvstendighet kan presse seg frem. I Wales tenker sterke krefter i Wales i samme baner. Brexit kan føre til krav om forening av de to delene av Irland – i EU.</p>
<p>England vil i så fall stå igjen som en stat på størrelse med Nord-Norge og halve Trøndelag, med 56 millioner innbyggere og god økonomi.</p>
<p>Blant britiske bønder snakkes det om katastrofe og dommedag. Halvparten av britiske bønder vil miste levebrødet om subsidiene faller bort, har blant annet en av bondelagets tidligere sjeføkonom Sean Rickard sagt.</p>
<p>Sentralbanksjef Mark Carney har derimot ønsket en avtale velkommen og mener brexit kan gi et positivt økonomisk resultat.</p>
<p>USAs president Donald Trump mener landene endelig kan inngå en stor handelsavtale. «Feir, Boris!», skriver han på Twitter.</p>
<p>Congratulations to Boris Johnson on his great WIN! Britain and the United States will now be free to strike a massive new Trade Deal after BREXIT. This deal has the potential to be far bigger and more lucrative than any deal that could be made with the E.U. Celebrate Boris!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) December 13, 2019</p>
<p>Belgiske Charles Michael, som er president for Det europeiske råd, gratulerer også Johnson med seieren: «Vi forventer en avstemning om utmeldingsavtalen så snart som mulig. EU er klare for den neste fasen.»</p>
<p>I would like to congratulate @BorisJohnson on his victory.</p>
<p>We expect a vote on the withdrawal agreement as soon as possible. #EU is ready for the next phase. We will negotiate a future trade deal which ensures a true level playing field.</p>
<p>— Charles Michel (@eucopresident) December 13, 2019</p></div></body></document>
