<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190318-merkels-stabssjef-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/jdOvxA/Merkels-stabssjef-reagerer-pa-fotballstjernens-bryllupsinvitasjon" frk="362 6 15 2433"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 12:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="mesut Özil,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Merkels stabssjef reagerer på fotballstjernens bryllupsinvitasjon</div>
<div type="ingress">Angela Merkels stabssjef sluttet seg mandag til koret av kritiske røster som rettes mot fotballstjernen Mesut Özils bryllups-gjesteliste.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18. mars 2019 13:57</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Presidential Press Service via AP / Pool / NTB scanpix Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan mottar her invitasjonen til Mesut Özil og forloveden Amine Gulses bryllup i Istanbul.</p> <p>Her er Mesut Özil under en kamp for Arsenal i fjor sommer.</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag meldte den tyske storavisen Bild at den omstridte tyrkiske presidenten Recep Tayyip Erdogan er blant de inviterte når Özil og modellforloveden Amine Gulse gifter seg til sommeren.</p>
<p>Avisen viste til at Özil nylig besøkte Istanbul, der han ansikt til ansikt overrakte invitasjonen til presidenten. Den tyske fotballstjernen, som har tyrkiske røtter, skal også ha bedt Erdogan om å være hans vitne under bryllupsseremonien.</p>
<p>Rapportene om invitasjonen førte umiddelbart til skarp kritikk i Tyskland. Tyske myndigheter har de siste årene vært sterkt kritiske til Erdogans styre som følge av flere ubesvarte spørsmål rundt menneskerettighetssituasjonen i Tyrkia.</p>
<p>Har du lest denne? 15 løpere fra de skandalerammede lagene skulle til Falun etter VM. Kun én kom</p></div>
<div type="title" level="3">Privat beslutning</div>
<div type="text">
<p>Mandag sa statsminister Angela Merkels stabssjef Helge Braun at «det gjør en trist» at Özil har invitert Erdogan, tatt i betraktning at fotballspilleren allerede er sterkt kritisert for sitt første møte med den tyrkiske presidenten.</p>
<p>Özil skapte en storm av kritikk da han i forkant av fjorårets VM-sluttspill ble avbildet sammen med Erdogan.</p>
<p>– Det faktum at han fortsetter, vil nok skuffe mange fotballfans, sa stabssjef Braun videre i mandagens Bild-intervju.</p>
<p>Han påpeker at Özil har tatt en privat beslutning man må respektere, men appellerte samtidig til fotballspilleren og hans posisjon som rollemodell.</p>
<p>– Fotballspillere er symbolfigurer i samfunnet vårt som folk identifiserer seg med i større grad enn statsråder, sa Braun.</p>
<p>EDGAR SU / X90125</p></div>
<div type="title" level="3">Populær</div>
<div type="text">
<p>En annen tysk politiker, Cem Ozdemir, sa søndag at han oppfatter Özils invitasjon som upassende. Ozdemir har i likhet med fotballstjernen tyrkiske røtter.</p>
<p>Mesut Özil er en svært populær fotballspiller i verdensmålestokk. Han har 31 millioner følgere på sin offisielle Facebook-konto, 19,1 millioner på Instagram og 23,9 millioner på Twitter.</p>
<p>Fotballprofilen ga seg på det tyske landslaget etter VM-fiaskoen i fjor sommer.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
