<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191225-frode-thuens-mest-le.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/amagasinet/i/LAB3jx/Frode-Thuens-mest-leste-saker-fra-2019" frk="708 2 8 3967"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 10:46"/>
<attribute name="author" value="A-Magasinets Redaksjon"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="amagasinet"/>
<attribute name="class2" value="barn,ekteskap,familie,frode thuen,leve sammen,sex,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frode Thuens mest leste saker fra 2019</div>
<div type="ingress">Hver uke svarer psykolog Frode Thuen på spørsmål fra våre lesere. Her er årets ti mest leste samlivssaker.</div>
<div type="author">A-magasinets Redaksjon</div>
<div type="date">ett minutt siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stig B. Hansen</p></div>
<div type="title" level="3">De har for lite sex – nå vurderer han elskerinne</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens</p>
<p>Innsenderen er en mann i 40-årene som lever i et ekteskap hvor seksualiteten mer eller mindre har opphørt. De har sex et par-tre ganger i året, og han tror det bare vil gå én vei.</p>
<p>Det er nemlig bare han som tar initiativ, og hun får heller aldri orgasme.</p>
<p>«Skal jeg prøve å innlede et forhold til kollegaen min bare for å få dekket mine seksuelle behov?»</p></div>
<div type="title" level="3">Hvorfor skaffer single kvinner seg barn med menn som ikke vil ha barn med dem?</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens</p>
<p>Denne innsenderen har en samboer som står i en litt komplisert situasjon. Han har to barn med to forskjellige mødre, og ingen av barna var planlagt eller ønsket fra hans side.</p>
<p>Både innsenderen og samboeren sliter med å forstå hvordan disse mødrene kunne ønske å få barn med en som uttrykte helt tydelig at han ikke ønsket å ha barn.</p>
<p>Er vi gammeldagse som tenker at barn skal fødes inn i en familie hvor foreldrene bor sammen, og der begge ønsker å få barn sammen?</p></div>
<div type="title" level="3">Hun vil ha mer sex enn han – hva skal hun gjøre?</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens</p>
<p>Han vil bare ha sex når han selv tar initiativet, og hun synes to ganger i måneden er for sjelden.</p>
<p>I tillegg blir hun alltid avvist.</p>
<p>«Hva skal jeg gjøre, Thuen?»</p></div>
<div type="title" level="3">Bonusmoren blir holdt utenfor kjernefamilien</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens</p>
<p>Bonusmoren føler hun blir holdt utenfor kjernefamilien. Altså faren, barna og moren til barna. Nå søker hun desperat råd hos Thuen.</p>
<p>Må det være slik at bonusforelderens behov alltid skal vike?</p></div>
<div type="title" level="3">Mannen var knust da det ble slutt, men gikk rett inn i et nytt forhold</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens</p>
<p>Innsenderen er en kvinne i midten av 40-årene som nylig har gått fra mannen etter et langvarig ekteskap. Mannen ble rasende og mente de ikke hadde gjort nok for å redde forholdet.</p>
<p>Umiddelbart etter bruddet registrerte han seg på Tinder, og bare noen få uker senere var han i gang med et nytt forhold.</p>
<p>Hvorfor går menn oftere enn kvinner rett inn i et nytt forhold?</p></div>
<div type="title" level="3">Hun føler sorg og skam fordi hun ikke klarer å finne seg en kjæreste</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens (Illustrasjon)</p>
<p>Innsenderen er en kvinne i slutten av tyveårene, som har vært singel siden videregående. Hun lurer på hva som er «galt» med henne, siden alle datene ender med at hun blir dumpet.</p>
<p>«Hvordan holder jeg motet oppe – og hva kan jeg gjøre for å hjelpe meg selv, slik at jeg ikke trenger å være den alltid single venninnen?»</p></div>
<div type="title" level="3">Han mener han er «verdens beste» far, men datteren vil ikke ha kontakt med ham</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens</p>
<p>Denne unge innsenderen har problemer med faren. Han mener datteren er hjernevasket av moren og fortsetter å oppsøke henne, selv om hun ikke vil ha noe med ham å gjøre.</p>
<p>Hva bør hun gjøre?</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinner som avviser partneren, er ikke nødvendigvis uinteressert i sex</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens</p>
<p>Flere kvinner har skrevet til Thuen som sexlyst:</p>
<p>«Samboeren min er mye mer opptatt av sex enn meg. Jeg liker det, jeg også, men han forventer nærmest at jeg skal stille opp hver gang han har lyst, uansett hvor jeg er med mine lyster.»</p>
<p>De er opptatt av at det ikke handler om at de ikke vil ha sex.</p>
<p>Det handler heller om kommunikasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Han fjerner seg fra alle ubehagelige situasjoner</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens (Illustrasjon)</p>
<p>Samboeren er umulig å diskutere med. De kommer alltid til et punkt der han bare avslutter diskusjonen. Uansett hva hun mener om det.</p>
<p>Det er det en naturlig grunn til, ifølge Thuen.</p></div>
<div type="title" level="3">Unngår man forpliktelser når man ikke lover å bli hos hverandre «i gode og onde dager»?</div>
<div type="text">
<p>Åshild Irgens (Illustrasjon)</p>
<p>Innsenderen lever lykkelig som særboer, men bekymrer seg likevel: «Vi er fornuftsstyrte, vi kommuniserer, vi klarer å unngå konflikter – kanskje fordi vi velger ikke å bo sammen. Vi veksler på å besøke hverandre i helgene, her eller der, og vi ferierer sammen.»</p>
<p>Kjøper vi oss fri fra forpliktelser ved å bo alene, og med hvilke konsekvenser? Er det slik at vi ikke vet vårt eget beste?</p></div></body></document>
