<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191211-abiy---fredsarbeidet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/3JKWJM/Abiy--Fredsarbeidet-er-min-storste-oppgave" frk="291 0 0 1808"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 09:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Abiy: – Fredsarbeidet er min største oppgave</div>
<div type="ingress">– Å skape fred krever alltid stor innsats, sa fredsprisvinner Abiy Ahmed på en pressekonferanse etter et møte med statsminister Erna Solberg onsdag morgen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix Fredsprisvinner Abiy Ahmed kom med en invitasjon til den private sektoren i Norge under en pressekonferanse i statsministerboligen onsdag morgen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Fredsprisen er en oppmuntring til å gjøre enda mer i arbeidet for fred. Det er fint å få anerkjennelse, men det er også vanskelig å ta på seg ansvaret som følger med, i og med at fredsarbeidet er den største oppgaven som står foran meg etter at jeg tok over som statsminister, sa Abiy Ahmed på en pressekonferanse onsdag morgen.</p>
<p>Pressekonferansen ble holdt i statsministerboligen etter et kort møte mellom Abiy og statsminister Erna Solberg.</p>
<p>Abiy er tildelt årets fredspris fordi han greide å slutte fred med nabolandet Eritrea i løpet av sitt første halvår som statsminister, etter flere tiår med konflikt, og fordi han satte i gang demokratiseringen i Etiopia.</p>
<p>– Å skape fred krever alltid stor innsats. Mitt mål er at arbeidet for fred vil fortsette på begge sider, og jeg vil fortsette å jobbe for fred både i vårt land og i vår region, sa Abiy.</p>
<p>Under pressekonferansen fremhevet både Solberg og Abiy samarbeidet mellom Norge og Etiopia. Den etiopiske statsministeren kom også med en invitasjon til den private sektoren i Norge til å investere i Etiopia</p>
<p>– Med en ung og dynamisk befolkning er Etiopia klar til å få ut potensialet vårt i nøkkelområder som industri, gruvedrift, landbruk og turisme, sa Abiy.</p>
<p>Under pressekonferansen takket også fredsprisvinneren statsminister Solberg, kongefamilien og Nobelkomiteen for deres gjestfrihet.</p>
<p>– Vi har hatt tidenes beste program i Oslo, sa han.</p></div></body></document>
