<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190110-hrw-forraderimistenk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/m6o5BO/HRW-Forraderimistenkte-fanger-torturert-i-Venezuela" frk="215 14 21 1440"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 06:54"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="nicolás maduro,venezuela,tortur,human rights watch,krisen i venezuela"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">HRW: Forræderimistenkte fanger torturert i Venezuela</div>
<div type="ingress">Sikkerhetsstyrkene i Venezuela har torturert fengslede soldater som anklages for å ha konspirert mot regjeringen, ifølge Human Rights Watch og Foro Penal.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fernando Llano En slektning av Abraham Agostini, som ble drept i sammenstøt med sikkerhetsstyrkene i januar 2018, demonstrerer foran styrker fra nasjonalgarden. Slektningene fikk ikke være tilstede da Agostimi ble begravet.</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer fram i en rapport fra de to menneskerettighetsorganisasjonene. I rapporten har de studert tilfeller hvor minst 32 mennesker, flere av dem med høye verv i hæren, har blitt pågrepet, anklaget for å ha konspirert mot Venezuelas regjering.</p>
<p>De 32 pågrepne skal ha blitt banket opp, kvalt, fått fotsålene kuttet opp med barberblader og fått elektrisk sjokk. De skal også ha blitt nektet mat, å gå på toalettet og i tillegg blitt utsatt for dødstrusler.</p>
<p>Anklagene inkluderer blant annet forræderi og oppfordring til opprør, ifølge de pågrepnes advokater. Minst 12.800 mennesker er pågrepet siden 2014 i forbindelse med protester mot regjeringen, ifølge venezuelanske Foro Penal. Kun 7.500 av dem har blitt løslatt på prøve.</p>
<p>Rapporten kom rett før landets president Nicolás Maduro torsdag tas i ed for sin andre seksårsperiode. Både landets nasjonalforsamling og en rekke land i regionen har protestert mot innsettelsen, som skjer etter et valg som ble boikottet av opposisjonen.</p></div></body></document>
