<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190909-disse-togene-kan-bli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/zGbRkv/Disse-togene-kan-bli-rammet-av-streik-tirsdag--dette-ma-du-vite-som-passasjer" frk="593 12 47 3726"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 08:49"/>
<attribute name="author" value="Sveinung Berg Bentzrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse togene kan bli rammet av streik tirsdag – dette må du vite som passasjer</div>
<div type="ingress">Partene i lønnsoppgjøret i Vy startet meglingen hos Riksmegleren mandag formiddag. 52 konduktører i Oslo og på Lillehammer tas ut først om det blir streik.</div>
<div type="author">Sveinung Berg Bentzrød</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Signe Dons Bilde fra lokførerstreiken høsten 2016, som varte i over en måned. Streikegrunnlaget den gang har flere fellestrekk med temaet for megling mellom konduktører og Vy nå i 2019. Her deler streikende lokførere ut informasjonssedler til NSB-kundene i oktober 2016.</p> <p>Fredag kveld hadde det fortsatt ikke vært kontakt mellom partene i togstreiken siden den ble innledet.</p></div>
<div type="text">
<p>Meglingen mellom LO Stat og Spekter startet på Riksmeglerens kontor mandag klokken 10. Partene megler på vegne av Norsk Jernbaneforbund og Vy. Meglingsfristen er satt til midnatt natt til tirsdag.</p>
<p>Det kan også bli meglet på overtid.</p>
<p>Dersom det blir streik, vil det først og fremst påvirke trafikken på regiontog på Østlandet, opplyser Vy.</p>
<p>Uten konduktører om bord kan ikke et togsett brukes til persontrafikk. Det har ikke minst å gjøre med sikkerhetsreglementer å gjøre.</p>
<p>Disse rutene vil bli rammet først, sier kommunikasjonssjef for Vy persontog, Åge-Christoffer Lundeby, til Aftenposten:</p>
<p>InterCity Drammen-Lillehammer vil bli rammet hardest.</p>
<p>Gjøvikbanen blir rammet.</p>
<p>Noen tog på InterCity Oslo-Halden blir rammet.</p>
<p>Noen lokaltog Spikkestad-Lillestrøm blir rammet.</p>
<p>Noen lokaltog Ski-Oslo blir rammet.</p>
<p>Blant de 63 konduktørene som tas ut i første streikeuttak, jobber 26 i Oslo, 26 på Lillehammer, 6 på Gjøvikbanen, 2 på Lillestrøm, 1 i Moss, 1 på Hamar og 1 på Gjøvik.</p>
<p>Signe Dons</p></div>
<div type="title" level="3">Du kan sjekke innstillinger på app nå</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Lundeby har Vy på sin app og på sine nettsider markert hvilke tog som kan bli innstilt om det blir streik tirsdag, slik at passasjerene er forberedt.</p>
<p>Lundeby konstaterer at det ikke blir satt opp buss for tog, slik det også var under den store lokførerstreiken høsten 2016.</p>
<p>Enkelte lokaltog vil også bli berørt, og det kan bli innstillinger også på andre togstrekninger.</p>
<p>Dette er det også viktig å være oppmerksom på:</p>
<p>Folk kan oppleve at halve tog vil være avstengt, mens toget for øvrig kjører som normalt.</p>
<p>Folk kan også oppleve at avstengte tog kjører forbi stasjonene. Dette som følge av avganger som er innstilt, men der togene må komme i posisjon til senere avganger.</p>
<p>Det er en plikt til å varsle om opptrapping av streik fire dager i forkant.</p>
<p>Det vil si at en opptrapping tidligst kan finne sted mot slutten av uken.</p></div>
<div type="title" level="3">Mulig streik har fellestrekk med storstreik i 2016</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Norsk Jernbaneforbund står striden nå om ansattes medbestemmelse. De krever blant annet forhandlingsrett når endringer i opplæring og bemanning er tema. I tillegg vil de avtalefeste opplæring og bemanning.</p>
<p>– Vy og NJF forhandlet i over et år uten å bli enige. Vi leter alltid etter løsninger, men jeg vil karakterisere streikefaren som stor, uttalte LO Stats forhandlingsleder Øystein Gudbrands i august.</p>
<p>Natt til 29. september 2016 ble det brudd i forhandlingene mellom NSB ved Spekter og lokførerne ved LO Stat. Både lokførere, NSB og Flytoget uttalte at de ønsket felles, nasjonale krav til kompetanse og utdanning for lokførere i Norge.</p>
<p>Lokførerstreiken handler ikke om lønn – men om posisjonen de vil beholde innen norsk jernbane, sa FAFO-ekspert Åsmund Arup Seip til Aftenposten.</p>
<p>– Grunnlaget for konflikten handler ikke om lønn men om prinsipper rundt hvilken sosial og politisk posisjon lokomotivførerne vil ha innen jernbanedrift på norske spor, sa Arup Seip.</p>
<p>Lokførerstreiken kom samtidig som Samferdselsdepartementet varslet anbudskonkurranser om norske jernbanelinjer, noe de fulgte opp i årene som fulgte.</p>
<p>Streiken varte til 30. oktober 2016. Her kan du lese om utfallet.</p></div></body></document>
