<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190319-undervannsrestaurant.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/VRKMxJ/Undervannsrestaurant-apner-ved-Lindesnes" frk="203 15 22 1404"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 13:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="restaurant,lindesnes,innovasjon norge,spangereid"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Undervannsrestaurant åpner ved Lindesnes</div>
<div type="ingress">Norges eneste undersjøiske restaurant åpner i Spangereid ved Lindesnes onsdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix Restauranten som bærer navnet Under er tegnet av Snøhetta og blir verdens største undervannsrestaurant</p> <p>Restauranten Under på Spangereid i Lindesnes åpner onsdag. Det er landets første og eneste undersjøiske restaurant.</p></div>
<div type="text">
<p>Restauranten som bærer navnet Under er tegnet av Snøhetta og blir verdens største undervannsrestaurant. Lokalene vil bare romme 40 gjester, men likevel har reservasjonene strømmet inn.</p>
<p>I februar fjor hadde hele 1200 gjester bestilt bord på undervannsrestauranten. Da var det 14 måneder til åpning, skriver Dagens Næringsliv.</p>
<p>Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p>
<p>I tillegg besøkte 30 utenlandske journalister fra ni land restauranten mandag under en pressetur arrangert av Innovasjon Norge, skriver Fædrelandsvennen.</p>
<p>Det er brødrene Stig og Gaute Ubostad fra Lyngdal som er initiativtakerne til restauranten. De har fått med seg den danske kokken Nicolai Ellitsgaard Pedersen som kjøkkensjef. Det skal serves nordisk mat til utsikten av det ruskete farvannet ved Norges sørligste punkt. Tasting-menyen består av 18 – 20 retter.</p>
<p>Ubostad-brødene har tidligere uttalt at besøkende må regne med å svi av minst 2000 kroner i restauranten. Alle som bestiller bord må samtidig betale et reservasjonsgebyr på 1000 kroner.</p></div></body></document>
