<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190403-dette-er-arets-beste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/byliv/i/opEmj7/Dette-er-arets-beste-skolerevy" frk="824 5 29 5468"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 21:39"/>
<attribute name="author" value="Maria T. Pettrém"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="osloby,byliv"/>
<attribute name="class2" value="nationaltheatret,scenekunst,revy,årets beste,skolerevy,skolerevyene 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er årets beste skolerevy</div>
<div type="ingress">Fossrevyen gikk av med seieren. Også de beste skuespillerne, sketsjene og musikerne ble hedret på Revykavalkaden onsdag kveld.</div>
<div type="author">Maria T. Pettrém</div>
<div type="date">03.apr.2019 23:39</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Emily Mikkelsen Jatta Juryen har talt: Fossrevyen er Oslos beste skolerevy i 2019.</p> <p>Fra venstre: revysjefer på Foss Birgit Mangersnes og Adam Manthey Steen, instruktører Iver Asp og Bendik Hoslef-Eide, og revysjef Fanny Hamran (instruktør Arjan Nilsen var ikke til stede under prisutdelingen).</p> <p>Mikkel Moen og Syver Myhrvold i Fossrevyen etablerer et slags Pompel og Pilt-par som på overraskende vis ender i en rørende musikal.</p> <p>Til tross for at anmelderne har varslet strengere krav enn tidligere, har hele seks revyer fått toppkarakter. Disse var med i konkurransen om Revyprisen 2019.</p> <p>Hanne Tømta er teatersjef ved Nationaltheatret. Den 25. april inntar Fossrevyen hovedscenen.</p> <p>Mathea Stenseth Josefsen i Fossrevyen har en fantastisk kroppskontroll i dirigentscenen.</p> <p>Snorre Kind Monsson i Snilerevyen leder an i et både veldig morsomt og ganske urovekkende lokalrevynummer om dritten i Kløfta.</p> <p>Det er noe deilig enkelt med at Elvebakkenrevyen «Kjøss meg på munnen» har valgt selve kjærligheten som tema.</p></div>
<div type="text">
<p>«Fossrevyen bobler over av overskudd og kreativitet. Denne revyen viser hvorfor revykulturen er så sterk i Oslo,» skrev Aftenpostens anmelder om årets beste skolerevy.</p>
<p>Prisen ble delt ut foran en spent forsamling unge publikummere på Chateau Neuf onsdag kveld.</p>
<p>Kristin Storrusten</p>
<p>Årets revy ble Fossrevyen On Ice.</p>
<p>Det er Aftenpostens fem revyanmeldere i samarbeid med to representanter fra bloggen Teaterungdom som nominerer og kårer vinnerne. Vinnerrevyen settes opp på selveste Nationaltheatret onsdag 25. april.</p>
<p>Les hele anmeldelsen: Fossrevyen 2019 er et eventyrlig show</p>
<p>Dette skriver juryen om Fossrevyen on ice:</p>
<p>«Årets revyvinner har ett klart mål: Den vil underholde. Og det får de til. Det er en hyllest til revysjangeren og til hvorfor det er viktig med et show i livet, selv når du føler deg trett og lei av verden utenfor.»</p>
<p>Emily Mikkelsen Jatta</p>
<p>Videre skriver juryen:</p>
<p>«Årets vinner er en tradisjonell revy, men den føles likevel både subtilt satirisk og forfriskende original. Lillefinalen er et av årets store høydepunkter, og kunne absolutt vært på Broadway. Resten av revyen har masse hjertevarme og hysterisk morsomme sketsjer. Årets vinner er gjennomført «nice», det er Fossrevyen on Ice.»</p>
<p>Skuespillerne i Fossrevyen 2019 var Ina Marie Rønning, Mikkel Moen, Sara Hågensen, Syver Myhrvold, Helle Ryg Eia, Toivo Ty Terjesen, Mathea Stensæth Josefsen, Teodor Ødegaard, Live Rabo.</p>
<p>Her kan du se hele revyen.</p>
<p>Aftenposten / collage</p></div>
<div type="title" level="3">Teatersjef Hanne Tømta: – En stor ære</div>
<div type="text">
<p>Hanne Tømta, teatersjef ved Nationaltheatret, sier det er en stor ære å få lov til å huse Årets skolerevy 25. april.</p>
<p>– Revyungdommenes store engasjement, enorme stå-på-vilje, skyhøye ambisjoner og skarpe brodd smitter over, både på oss som jobber her og publikum i salen, sier Tømta.</p>
<p>Hun forteller at mange teaterarbeidere starter karrieren sin nettopp med skolerevy. Selv slutter hun aldri å la seg imponere over hva revyungdommene får til.</p>
<p>– Vi vet at vi kommer til å se igjen mange av dem på og bak norske teaterscener i årene som kommer, sier Tømta.</p>
<p>Siden revysesongen startet 3. januar, har Aftenposten anmeldt 29 skolerevyer i Oslo og Akershus.</p>
<p>Sterke skuespillerprestasjoner, kreative konsepter, skarp satire og utrolig gjennomførte musikalnumre har lyst opp mang en mørk vinterkveld på byens videregående skoler.</p>
<p>Nationaltheatret</p></div>
<div type="title" level="3">De aller beste skuespillerne</div>
<div type="text">
<p>Ikke nok med at Foss vant prisen for årets beste revy.</p>
<p>Mathea Stensæth Josefsen fra Fossrevyen ble kåret til årets beste kvinnelige skuespiller.</p>
<p>«Josefsen har generelt svært god tilstedeværelse på scenen. Hun har fantastisk kroppskontroll og er en av få skuespillere som virkelig mestrer dialekter,» mener juryen.</p>
<p>Emily Mikkelsen Jatta</p></div>
<div type="title" level="3"> – Høydepunktet hver eneste sketsj </div>
<div type="text">
<p>Snorre Kind Monsson i Snilerevyen vant prisen for årets beste mannlige skuespiller.</p>
<p>«Monsson er et høydepunkt i hver eneste sketsj. Han omfavner sjangeren med et helt fantastisk tydelig overspill, og han har en helt egen energi,» skriver juryen.</p>
<p>Les hele anmeldelsen av Snilerevyen: Denne revyen er blitt et kunstverk</p>
<p>Ada Holm Hjelmerud/Snilerevyen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Deilig overspill </div>
<div type="text">
<p>Beste sketsj under årets revykavalkade ble «Krangling på engelsk» fra Elvebakkenrevyen:</p>
<p>«En helt fantastisk scene der et ektepar med venner på besøk, ikke vil krangle foran barnet sitt. For å skåne arvingen krangler de heller på engelsk. Det blir til en herlig historie om en familie som forlater England tidlig på 1900-tallet,» skriver juryen.</p>
<p>Les hele anmeldelsen av Elvebakkenrevyen: Det er noe deilig enkelt med at Kjøss meg på munnen har valgt selve kjærligheten som tema.</p>
<p>Tora Hesthammer</p>
<p>Samme skole tok prisen hjem i åpen klasse, for sitt kjærlighetskonseptet med «love hearts» på veggene, rosa lys på toalettet og bryllup mellom publikummere i pausen.</p>
<p>Kveldens hovedvinner Fossrevyen vant også pris for årets musikalske nummer for sketsjen «Pause», som juryen mente var deilig overspilt og ga en fantastisk godfølelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er alle årets vinnere: </div>
<div type="text">
<p>Årets revy: Fossrevyen – Fossrevyen On Ice</p>
<p>Beste kvinnelige skuespiller: Mathea Stensæth Josefsen fra Fossrevyen</p>
<p>Beste mannlige skuespiller: Snorre Kind Monsson i Snilerevyen</p>
<p>Beste sketsj: «Krangling på engelsk» fra Elvebakkenrevyen</p>
<p>Beste musikalske innslag: «Pausenummeret» i Fossrevyen</p>
<p>Åpen klasse: Kjærlighetskonseptet i Elvebakkenrevyen</p></div></body></document>
