<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190529-argentinske-politike.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RRKk1A/Argentinske-politikere-foreslar-ny-abortlov" frk="263 4 8 1676"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 03:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="abort,argentina"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Argentinske politikere foreslår ny abortlov</div>
<div type="ingress">Mindre enn ett år etter at folkevalgte i Argentina avslo forslaget om å tillate selvbestemt abort, er et nytt forslag lagt fram underhuset.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">29. mai 2019 05:53</div>
<div type="caption"><p>Grønne skjerf har blitt symbolet på retten til selvbestemt abort i Argentina. Mange kvinner demonstrerte utenfor nasjonalforsamlingen i Buenos Aires tirsdag. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Argentinske kvinner fortsetter å demonstrere, til tross for at folkevalgte i landet stemte ned et forslag i fjor om å tillatte selvbestemt abort. Et nytt forslag ble presentert av politikere i underhuset tirsdag. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politikere i Argentina presenterte tirsdag et nytt lovforslag om å tillate selvbestemt abort opp til svangerskapsuke 14.</p>
<p>Forslaget er det samme som ble avvist i Senatet i august i fjor, men et par punkter er endret. Det gjelder blant annet at alle kvinner som ønsker å ta abort, bør få sikkerhetsgarantier, skriver Reuters.</p>
<p>– Essensen i lovforslaget er det samme, men vi har gjort noen endringer som vi lærte fra i fjor, sier Nina Burgo, grunnlegger av den nasjonale kampanjen om retten til selvbestemt abort.</p>
<p>Tirsdag møtte en rekke aktivister opp utenfor nasjonalforsamlingen i Buenos Aires med grønne skjerf, som har blitt et symbol på retten til selvbestemt abort. De møtte opp for å støtte opp under lovforslaget som ble presentert.</p>
<p>Kvinneaktivistene mener at abort bør bli tillatt fordi mange tar ulovlige aborter, som har ført til at mange kvinner har omkommet. Ifølge landets helsedepartement blir 350.000 ulovlige aborter gjennomført hvert år.</p>
<p>Det er tillatt med abort dersom kvinnen blir gravid etter en voldtekt, eller om kvinnen er i helsefare.</p></div></body></document>
