<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190225-vi-trenger-et-sentra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/G1Vx14/Vi-trenger-et-sentralt-pacemakerregister-na--Torkel-Steen" frk="420 6 18 2847"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 18:00"/>
<attribute name="author" value="Torkel Steen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="debatt,sykehus,helse,implantater,implantert"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi trenger et sentralt pacemakerregister nå! | Torkel Steen</div>
<div type="ingress">Å ta imot et ferdig register fra Danmark fremfor å hjemmesnekre et nytt fra bunnen av, er den raskeste løsningen.</div>
<div type="author">Torkel Steen</div>
<div type="date">25. feb. 2019 19:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Espedal, Jan Tomas Helseminister Høie har uttrykt forståelse for behovet for et register. Men har noe skjedd? Ikke så vidt vi i fagmiljøet vet, skriver innleggsforfatteren.</p></div>
<div type="text">
<p>Torun Bjørgo skriver i sin kronikk 24. februar dette: Ledningen på hjertestarteren jeg fikk som barn, ble tilbakekalt og var farlig. Det ble jeg aldri informert om.</p>
<p>Hjertestarteren hennes hadde ledningen Sprint Fidelis, som verdens største ICD-produsent solgte ca. 250.000 av, før det ble oppdaget en konstruksjonssvakhet. Alle ICD-ledninger har en viss risiko for brudd. Men denne hadde klart høyere risiko. Den ble tatt av markedet og sykehusene varslet.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Skulle vært informert</div>
<div type="text">
<p>Selvsagt skulle Bjørgo vært informert. For dette er en risiko som kan reduseres ved informasjon og tiltak: Installasjon av overvåkningssoftware som gir pasienten varsel om begynnende brudd, ved pipetoner eller via hjemmemonitor (som omsider ble tillatt etter konflikter med «personvernet»), før bruddet får konsekvenser.</p>
<p>Det var ingen enighet blant eksperter om at disse ledningene skulle byttes ut rutinemessig. Et ledningsbytte medfører en ikke ubetydelig risiko. Strategien var altså informasjon og risikoreduserende tiltak.</p></div>
<div type="title" level="3">Ansvarspulverisering</div>
<div type="text">
<p>Antagelig ble Bjørgo offer for ansvarspulverisering. Implantatet opereres inn ett sted, for eksempel på Rikshospitalet, og pasienten følges opp på lokalsykehuset og/eller på et annet regionsykehus. Noen pasienter flytter. Uten et sentralt behandlingsregister har man ingen garanti for at pasientene oppspores og kontaktes når problemprodukter identifiseres.</p>
<p>Norge har ikke noe sentralt register over pacemakere og hjertestartere. Det registeret som har vært under konstruksjon siden 2013, men som ennå ikke er i nærheten av å være klart for nasjonal drift, har Personvernombudet ved Oslo universitetssykehus slått fast at vi ikke får lov å bruke til å spore opp og kontakte pasienter. Det skal nemlig bli et kvalitetsregister, ikke et behandlingsregister. «Personvern» er komplisert – og viktigere enn pasientsikkerhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ikke vente på neste skandale</div>
<div type="text">
<p>Før jul publiserte Aftenposten et opprop fra et samlet fagmiljø om behovet for rask etablering av et nasjonalt behandlingsregister. Å ta imot et ferdig register fra Danmark fremfor å la år og millioner gå på å hjemmesnekre et nytt fra bunnen av, er den raskeste løsningen. Aftenposten omtalte saken på lederplass julaften. Helseminister Høie uttrykte forståelse for behovet.</p>
<p>Men har noe skjedd? Ikke så vidt vi i fagmiljøet vet. Takk til Bjørgo for at hun bringer saken opp igjen. Landets 25.000 pasienter med pacemaker eller ICD kan ikke vente på neste skandale. Handling, Høie!</p></div></body></document>
