<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191217-trump-kaller-riksret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/BR20eE/trump-kaller-riksrett-et-kupp-i-brev-til-pelosi" frk="750 7 34 4601"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 21:03"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump kaller riksrett et kupp i brev til Pelosi</div>
<div type="ingress">I et rasende brev til flertallsleder Nancy Pelosi kaller president Donald Trump riksrettsprosessen et kupp som undergraver USAs demokrati.</div>
<div type="author">NTB-AFP-AP</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Evan Vucci / AP / NTB scanpix En sint president Donald Trump beskylder demokratenes leder i Kongressen, Nancy Pelosi, for å være den som undergraver demokratiet i USA, ikke han.</p> <p>FOTO: Foto: Jon Elswick / AP / NTB scanpix Brevet ble sendt før Pelosi kunngjorde at Representantenes hus onsdag skal stemme over å stille Trump for riksrett.</p> <p>FOTO: Foto: Steve Helber / AP / NTB scanpix I flere byer i USA, som her i Washington, demonstrerte folk til støtte for riksrettssprossen mot Trump.</p></div>
<div type="text">
<p>I det seks sider lange, uvanlig sinte brevet fastholder Trump at han ikke gjorde noe galt da han ba andre land etterforske hans politiske motstandere foran neste års presidentvalg.</p>
<p>Trump gjentar sin kritikk av granskingen i Representantenes hus og hevder at han hadde færre rettigheter enn de som ble anklaget og dømt i hekseprosessene i Salem på 1700-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Partipolitisk kuppforsøk»</div>
<div type="text">
<p>I brevet beskylder Trump Pelosi for å være kjeltringen.</p>
<p>«Det er dere som blander dere inn i USAs valg. Det er dere som undergraver Amerikas demokrati. Det er dere som hindrer rettferdighetens gang. Det er dere som bringer smerte og lidelse til vår republikk, utelukkende for å tilfredsstille deres egen egoistiske personlige, politiske og partipolitiske sak», skriver Trump i brevet.</p>
<p>«Dette er ingenting annet enn et ulovlig, partipolitisk kuppforsøk som vil slå totalt feil i valglokalene, om man ser på holdningene der ute nylig», skriver han videre.</p>
<p>Trump langer videre ut mot Pelosi og hevder at ingen oppegående personer tror på det hun sier.</p>
<p>– Historien vil dømme deg hardt når du nå går videre med denne riksrettsfarsen, står det i brevet.</p>
<p>Sent tirsdag sa Pelosi at hun bare fått med seg essensen i brevet, skriver CNN.</p>
<p>– Det er virkelig sykt, var hennes kommentar.</p>
<p>The New York Times har foretatt en faktasjekk av innholdet president Trumps brev. Konklusjonen er 19 merknader om «villedende», «overdrevne» eller direkte «feilaktige» påstander. Blant annet skriver Trump at vant valget i 2016 med et valgskred mens sannheten er at Hillary Clinton fikk flere stemmer og at Trumps seier rangerer under de fleste presidentene.</p>
<p>Trump overdriver også når han skriver at hans regjering har satt skapt rekordhøye 7 millioner nye jobber. Det er skapt 6,6 millioner nye jobber siden Trumps første fulle måned som president i februar 2017, skriver avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avstemning onsdag</div>
<div type="text">
<p>Brevet ble sendt før Pelosi kunngjorde at Representantenes hus onsdag skal stemme over å stille Trump for riksrett. Presidenten er tiltalt for misbruk av sin stilling ved å presse Ukraina til å granske hans fremste rival ved valget neste år, for å ha hindret Kongressens gransking ved å nekte å samarbeide, nekte sine medarbeidere å vitne og holde tilbake dokumenter.</p>
<p>En telling utført av nyhetsbyrået AP viser at det er flertall i Huset for å stille Trump for riksrett. Han blir dermed den tredje presidenten som blir stilt for riksrett. Saken blir ført i Senatet over nyttår.</p>
<p>– De sørgelige fakta er at presidenten har utnyttet sin makt til egen personlig vinning, politiske fordeler og til å hindre Kongressen ved å hevde at han står over loven og det amerikanske folket, skriver Pelosi i et brev til sine demokratiske kolleger tirsdag kveld.</p>
<p>– I USA står ingen over loven, skriver hun videre.</p>
<p>Like etter angrep Trump igjen ledelsen i Det demokratiske partiet. Denne gang på Twitter.</p>
<p>– Det demokratiske «lederskapet» legger, tross deres fornektelse, sterkt press på sine medlemmer om å stemme ja til denne meningsløse riksretten. Hvis de stemmer ja, vil det bli mye enklere for Republikanerne å vinne i 2020! tordnet han.</p></div>
<div type="title" level="3">Flertall i Representantenes hus</div>
<div type="text">
<p>Bare to demokrater av tilsammen 233 ventes å stemme imot riksrett, og en av dem, Jeff van Drew fra New Jersey, vil i samme slengen trolig skifte parti.</p>
<p>På republikansk side står alle 197 kongressmedlemmer last og brast med presidenten og stemmer imot riksrett.</p>
<p>Dermed blir saken oversendt til Senatet, som får i oppdrag å avgjøre om Trump skal dømmes for å ha misbrukt sin stilling og for å hindre Kongressens granskning.</p>
<p>Et flertall på to tredjedeler, det vil si 67 senatorer, trengs for en fellende dom, og også her er det liten tvil om utfallet siden Demokratene bare har 47 senatorer av de tilsammen 100.</p>
<p>I flere byer i USA, som Washington, New York City, Philadelphia, Charleston og Cleveland, demonstrerte folk til støtte for riksrettssprossen mot Trump, skriver The Guardian.</p></div></body></document>
