<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190129-i-regjeringens-farts.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/kommentar/i/p6yLMj/I-regjeringens-fartsblindsone-er-det-utrygt--Andreas-Slettholm" frk="719 8 43 4889"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 14:31"/>
<attribute name="author" value="Andreas Slettholm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="meninger,kommentar"/>
<attribute name="class2" value="samferdsel,trafikk,andreas slettholm"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I regjeringens fartsblindsone er det utrygt | Andreas Slettholm</div>
<div type="ingress">Fotobokser redder liv for en billig penge. Men Fremskrittspartiets irrasjonelle motstand er blitt offisiell norsk politikk.</div>
<div type="author">Andreas Slettholm</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Kyrre Lien / SCANPIX Det finnes i underkant av 400 fotobokser i Norge. På Sollihøgda i Buskerud finnes én av dem.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er mange grunner til at færre enn før dør i trafikken.</p>
<p>Mangt har skjedd siden toppåret 1970: Sikkerhetsbelter, tryggere biler, fartsovervåking, tryggere veier, mer omfattende kjøreopplæring, flere kjøretøykontroller, lavere promillegrenser. Man kan velge sin kjepphest og vise den frem.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Heldigvis finnes folk som forsker på effekten av trafikksikkerhetstiltak. De kan fortelle at det ikke er belegg for å si at for eksempel EU-kontroller eller forsterket kjøreopplæring virker positivt for trafikksikkerheten. Men for bilverkstedene og kjørelærere gir de definitivt gevinst.</p></div>
<div type="title" level="3">En kjepphest som virker</div>
<div type="text">
<p>Fremskrittspartiets kjepphester heter midtdelere (eller midtrekkverk). Så populære er de at de er nevnt i partiprogrammet.</p>
<p>Midtdelere innebærer at kjørebanene blir fysisk adskilt, oftest med rekkverk, slik at det nesten blir umulig å frontkollidere.</p>
<p>Effekten av slike er uomstridt. Analyser viser reduksjon av dødsulykker på 80 – 90 prosent. Altså et fornuftig trafikksikkerhetstiltak.</p></div>
<div type="title" level="3">Voldsom kostnad</div>
<div type="text">
<p>Men ingen tiltak er uten ulemper. Midtdelere er svært dyrt. Et estimat ligger på 15 – 20 millioner kroner pr. kilometer for midtrekkverk på allerede eksisterende vei.</p>
<p>På landets mange tofeltsveier er midtrekkverk dessuten uegnet. Utrykningskjøretøy vil ha problemer med å komme forbi, og ved ulykker vil trafikken stoppe helt opp.</p>
<p>Heldigvis finnes det andre metoder som også reduserer alvorlige trafikkulykker kraftig, og som att på til er billigere og gir mer trafikksikkerhet pr. krone.</p>
<p>Marvin Halleraker</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et godt virkemiddel</div>
<div type="text">
<p>En slik metode er fotobokser.</p>
<p>Fotobokser halverer antallet dødsulykker, og koster en brøkdel av midtdelere.</p>
<p>Men disse er Fremskrittspartiet mot.</p>
<p>Granavolden-erklæringen består sogar av et punkt om å «begrense bruken av streknings-ATK», altså fotobokser som måler gjennomsnittsfart over en større avstand.</p>
<p>Også Jeløya-plattformen hadde denne formuleringen. Helt tilbake til Sundvolden-erklæringen var det et punkt om at gjennomsnittsmålinger skulle begrenses og evalueres.</p>
<p>Den evalueringen kom i 2014. Og konkluderte med at målingene reduserte dødsulykkene med omtrent 50 prosent. «Et godt virkemiddel for å redusere tallet døde og hardt skadede i trafikken», kommenterte Veivesenet nøkternt.</p>
<p>Fremskrittspartiets motstand er altså ikke av ny dato. Det nye er at det er flertall for å skrinlegge et godt dokumentert trafikksikkerhetstiltak. Først har Høyre, så Venstre og nå KrF akseptert å se bort fra åpenbare faglige konklusjoner for å tekkes Frp.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke én alvorlig ulykke</div>
<div type="text">
<p>Frem til nå har nemlig Stortinget flere ganger måttet overkjøre regjeringen.</p>
<p>Siden 2000 hadde 11 personer omkommet på den såkalte «dødsmila» på Fylkesvei 170 i Akershus. Likevel sa samferdselsminister Ketil Solvik-Olsen (Frp) nei da Veivesenet ba om å få sette opp gjennomsnittsmåling der i 2015.</p>
<p>Heldigvis overprøvde Stortinget avgjørelsen. Siden fotoboksene kom opp, har det ikke vært en eneste alvorlig ulykke.</p>
<p>Motstanden fremstår ganske uforståelig. «Bedre veier er viktigere for trafikksikkerheten enn flere fotobokser», heter det på Fremskrittspartiets nettsider.</p></div>
<div type="title" level="3">Personvern som argument</div>
<div type="text">
<p>Kanskje er det sant. Men det ene utelukker ikke det andre. Vi tar ikke av oss sikkerhetsbeltene på E18 selv om standarden er forbedret.</p>
<p>Regjeringen viser til at det er nedgang i antallet trafikkdrepte, og at det skyldes alle de andre trafikksikkerhetstiltakene.</p>
<p>Men dette forklarer ikke hvorfor regjeringen er spesielt opptatt av ikke å ta i bruk ett av mange virkemidler mot trafikkulykker.</p>
<p>Av alle ting er personvern et hovedargument. Gjennomsnittsmåling krever at bildet fra boks A lagres i minuttene frem til bilistene har passert boks B. Men allerede i 2011 konkluderte Personvernnemnda med at gjennomsnittsmåling var uproblematisk fra et overvåkingsperspektiv.</p>
<p>Det er for øvrig like mange overvåkingskameraer på Oslo S alene som det totale antallet fotobokser i hele Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Problemet: Det virker</div>
<div type="text">
<p>Utover dette er fotoboksenes fremste ulempe at farten reduseres.</p>
<p>Eller sagt på en annen måte: Tiltaket virker. Det er jo meningen at folk skal holde fartsgrensen.</p>
<p>Kanskje er det her hunden ligger begravet. Fartsmålinger innebærer at folk risikerer straff for å bryte loven, i motsetning til for eksempel midtdelere. Da er det liksom ikke så farlig at det siste er 50 ganger dyrere.</p>
<p>Alt i alt fremstår motstanden mot gjennomsnittsmålinger som lite annet enn en nedprioritering av trafikksikkerhet til fordel for dem som kjører for fort med bil. På utsatte strekninger.</p>
<p>Slikt er det nå altså flertall for i norsk politikk. Forstå det den som kan.</p></div></body></document>
