<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191214-hevder-mossad-bidro-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/0nJnwM/hevder-mossad-bidro-til-terrorpaagripelser-i-danmark" frk="163 11 13 1095"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 19:49"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ritzau"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder Mossad bidro til terrorpågripelser i Danmark</div>
<div type="ingress">Den israelske etterretningstjenesten Mossad bidro til at dansk politi kunne pågripe over 20 personer mistenkt for terrorplanlegging, ifølge israelsk TV.</div>
<div type="author">NTB-Ritzau</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Henning Bagger / Ritzau / NTB scanpix Over 20 personer ble pågrepet med mistanke om terrorplanlegging da dansk politi slo til mot flere adresser i Danmark onsdag. Nå skriver israelske medier at politiet fikk hjelp fra Mossad.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er den israelske TV-kanalen Keshet 12 som melder dette lørdag kveld, skriver Jerusalem Post.</p>
<p>Det opplyses ikke noe om hva Mossad skal ha bidratt med. Dansk politi vil ikke kommentere saken.</p>
<p>Onsdag ble 22 personer, både menn og kvinner, pågrepet i en stor politiaksjon i Danmark for ulovlig våpenbesittelse og anskaffelse av sprengstoff i forbindelse med islamistisk motivert terrorplanlegging.</p>
<p>13 ble løslatt etter kort tid, mens ni ble framstilt for varetektsfengsling i København og Odense torsdag. Seks ble varetektsfengslet i fire uker mens tre ble løslatt.</p>
<p>Siktelsene opprettholdes imidlertid for alle 22, ifølge dansk TV2.</p></div></body></document>
