<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190720-paret-skulle-fylle-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/P9EvJb/Paret-skulle-fylle-bensin-pa-Eidsvoll-Da-kom-ranerne-og-stjal-bilen" frk="301 16 30 1804"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 22:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Paret skulle fylle bensin på Eidsvoll. Da kom ranerne og stjal bilen.</div>
<div type="ingress">Et par ble truet med skytevåpen og fraranet bilen mens de fylte drivstoff på Circle K i Minnesund i Akershus.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokken 20.18 lørdag kveld.</p>
<p>«På Circle K Minnesund ble en person fraranet bilen sin ved at et skytevåpen ble fremvist. Bilen som ble stjålet er en hvit VW Transporter av eldre modell», skriver Øst politidistrikt på Twitter.</p>
<p>#Eidsvoll kl. 2018 - På Circle K Minnesund ble en person fraranet bilen sin ved at et skytevåpen ble fremvist. Bilen som ble stjålet er en hvit VW Transporter av eldre modell, https://t.co/0gJiS81Ngo. DR51459. Ved observasjoner av bilen, ta ikke kontakt, men ring politiet på 112.</p>
<p>— Politiet i Øst (@politietost) July 20, 2019</p></div>
<div type="title" level="3"> Overvåkingsbilder viser fem menn</div>
<div type="text">
<p>– Paret har forklart at det kom to biler inn på stasjonen mens de holdt på å fylle drivstoff. To av mennene skal umiddelbart ha gått bort til bilen og bedt kvinnen gå ut av bilen. Deretter forsvant mennene med kjøretøyet, sier operasjonsleder Gisle Sveen i Øst politidistrikt til VG, som melder at paret var fra Litauen.</p>
<p>Kvinnen har forklart at den ene ransmannen viste frem en sort pistollignende gjenstand som han hadde i bukselinningen, men Sveen sier at er det er uklart om han har trukket denne gjenstanden opp.</p>
<p>Personer som observerer bilen, må ikke oppsøke denne, men ringe nødnummeret, skriver Øst politidistrikt på Twitter.</p>
<p>Overvåkingsbilder viser at det er snakk om fem menn i alderen 30 – 35 år.</p>
<p>– De mistenkte gjerningsmennene kjørte en sølvfarget Audi A5Vi og en blå Volkswagen Caddy. Vi har identifisert bilene og har bilskiltene. Det etterforskes fullt både i natt og definitivt i morgen. Ting blir nøstet opp i, og vi vil kunne gi svar ganske snart, sier Sveen til NTB.</p></div></body></document>
