<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191207-grete-roede-gikk-bor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/GGJW6q/Grete-Roede-gikk-bort-lordag" frk="255 15 24 1600"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 16:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grete Roede gikk bort lørdag</div>
<div type="ingress">Grete Roede sovnet stille inn med familien rundt seg på Hospice Stabekk i Bærum lørdag formiddag. Hun ble 80 år gammel.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">23 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Erlend Aas / SCANPIX Grete Roede gikk bort lørdag. Her er hun fotografert i sitt hjem på Nesøya utenfor Oslo i forbindelse med hennes 70-årsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser datteren Jeanette Roede til NTB.</p>
<p>Roede har hatt livmorhalskreft i lengre tid, men har vært sprek til det siste. Det gikk imidlertid fort da sykdommen spredte seg.</p>
<p>Grete Roede, som også omtales som Norges slankedronning, er tidligere eier og leder av selskapet Grete Roede AS som driver kurs for slankere.</p>
<p>Det hele begynte da hun ga slankehjelp til åtte damer i 1974, med bakgrunn i egne vektproblemer. Hun har fortalt hun trodde det bare skulle bli en hobby, men slankerådene utviklet seg etter hvert til en forretning.</p>
<p>Det etter hvert så velkjente Grete Roede-kurset utviklet hun selv – etter bitre erfaringer med ulike skippertakskurer og lettvinte løsninger som ikke hjalp.</p>
<p>Virkelig fart i sakene ble det da ukebladet Allers og Grete Roede arrangerte en landsomfattende slankekonkurranse i 1976 hvor folk skulle følge hennes slankeopplegg.</p>
<p>I dag er kurskonseptet og firmanavnet solgt til datteren Jeanette, Erik Roede og Rune Ludviksen.</p>
<p>Grete Roede har fått en rekke utmerkelser for sitt arbeid. Blant annet ble hun tildelt prisen for Årets forretningskvinne i 1999, Nasjonalforeningens folkehelsepris, sammen med Grete Waitz, i 2000, og i 2003 fikk hun Kongens fortjenstmedalje i gull.</p>
<p>Roede har gjennom sin karriere også skrevet en rekke bøker om slanking.</p></div></body></document>
