<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190511-politiet-leter-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/Jo7bnb/Politiet-leter-etter-tre-ungdommer-Mann-truet-med-kniv-i-Oslo" frk="221 9 14 1438"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 16:20"/>
<attribute name="author" value="Julie Moon Fjell"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="krim,oslo,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet leter etter tre ungdommer: Mann truet med kniv i Oslo</div>
<div type="ingress">Flere politipatruljer leter etter tre gutter etter en trusselsituasjon med kniv på Nordstrand i Oslo.</div>
<div type="author">Julie Moon Fjell</div>
<div type="date">11. mai 2019 18:20</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Lørdag ettermiddag, ved 18.15-tiden, melder Oslo-politiet at flere politipatruljer er på Nordstrand. Utrykning skjer i forbindelse med melding om en trusselsituasjon.</p>
<p>Politiet ble varslet av en mann i midten av 20-årene som skal ha blitt truet av tre gutter, der en av dem hadde kniv.</p>
<p>– Han sprang fra dem. Vi er på stedet og leter etter guttene, som blir beskrevet som ungdommer, opplyser operasjonsleder Cathrine Sylju i Oslo politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Mørke hettegensere</div>
<div type="text">
<p>Politiet leter etter det som er beskrevet som tre gutter med mørke hettegensere, melder Oslo-politiets operasjonssentral på Twitter. Hendelsen skjedde nær Sæterkrysset på Nordstrand.</p>
<p>– Var dette et forsøk på ran?</p>
<p>– Fornærmede forklarer at disse tre hadde gått mot ham, hva intensjonen var, vet vi ikke. Men vi behandler det som en trusselsituasjon, sier Sylju.</p>
<p>Klokken 19 opplyser politiet at de ikke har funnet noen aktuelle gjerningspersoner.</p>
<p>«Vi tar avhør av fornærmede, og oppretter sak på forholdet.», skriver Oslo-politiet på Twitter.</p>
<p>#Oslo Flere politipatruljer er på Nordstrand i forbindelse med en trusselsituasjon med kniv. Vi er i kontakt med fornærmende og søker etter det som er beskrevet som tre gutter med mørke hettegensere.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) May 11, 2019</p></div></body></document>
