<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190119-advokater-ber-om-gra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/yvo02e/Advokater-ber-om-granskning-av-sakene-til-siktet-tingrettsdommer" frk="458 0 2 2934"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 16:35"/>
<attribute name="author" value="Lene Skogstrøm"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="rettssikkerhet,oslo tingrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advokater ber om granskning av sakene til siktet tingrettsdommer</div>
<div type="ingress">Oslo tingrett må granske overgrepssaker som er behandlet av dommeren som er siktet for besittelse av overgrepsmateriale, mener advokatfirmaet Barneadvokatene.</div>
<div type="author">Lene Skogstrøm</div>
<div type="date">19. jan. 2019 17:35</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Trond Reidar Teigen/NTB scanpix Oslo tingrett blir bedt om å granske saker som er behandlet av tingrettsdommeren som nå er siktet for besittelse av overgrepsmateriale.</p> <p>Advokat Thea Totland påpeker at det er viktig at domstolen har samfunnets tillit.</p></div>
<div type="text">
<p>Barneadvokatene, som består av seks advokater med barnesaker som spesialområde, har sendt brev til sorenskriveren i Oslo tingrett, Yngve Svendsen. De ber tingretten gjennomgå alle saker dommeren har hatt befatning med hvor mulige seksuelle overgrep mot barn har vært et tema.</p>
<p>– Domstolen er avhengig av at samfunnet har tillit til at også saker som omfatter seksuelle overgrep, eller mistanke om seksuelle overgrep, mot barn behandles objektivt og rettferdig av alle dommere, heter det i brevet.</p>
<p>Fredag ble det kjent at en tingrettsdommer er siktet for å ha skaffet seg tilgang til og/eller vært i besittelse av fremstillinger av seksuelle overgrep mot barn eller fremstillinger som seksualiserer barn. Kripos etterforsker saken.</p>
<p>Dommeren ble først midlertidig suspendert, men søkte selv avskjed fra stillingen torsdag.</p>
<p>Privat</p></div>
<div type="title" level="3"> – Viktig å vite</div>
<div type="text">
<p>Barneadvokatene ber om at prosessfullmektigene blir varslet i alle dommerens saker der mulige overgrep har vært et tema. De vil at hver enkelt advokat i disse sakene får mulighet til å gå gjennom sakene på nytt for å vurdere eventuelle skritt i lys av siktelsen mot dommeren.</p>
<p>– Det er viktig fordi de som kanskje er «rammet» av en inhabil dommer må få vite om det for å se om de ønsker å gjøre noe med det, eventuelt få saken gjenopptatt, sier advokat Thea Totland i Barneadvokatene til Aftenposten.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan ha sin egen agenda</div>
<div type="text">
<p>– Dette dreier seg ikke bare om straffesaker, men sivile saker som foreldretvister/barnefordelingssaker og barnevernssaker.</p>
<p>Hun utdyper: – Hvis det skulle vise at dommeren har en seksuell interesse i barn, vil det oppstå en usikkerhet om hvor uhildet dommeren er i en sak der seksuelle overgrep er tema. Det kan hende han har sin egen agenda om å gjøre seksuelle overgrep så ubetydelig som mulig, sier hun.</p>
<p>Til nettstedet Rett24 sier sorenskriver Yngve Svendsen at han ennå ikke har mottatt brevet og derfor ikke har tatt stilling til dette spørsmålet ennå.</p></div>
<div type="title" level="3">Trekker parallell til dømt psykiater </div>
<div type="text">
<p>Advokat Totland trekker parallellen til den barnesakkyndige psykiateren som ble dømt for nedlastning av overgrepsfilmer. Der har Barne- og likestillingsdepartementet bedt barnevernet i kommunene finne ut hvilke saker han har vært involvert i, for å se om det foreligger forhold som tilsier at sakene bør vurderes på nytt.</p>
<p>Den siktede dommeren nekter straffskyld og har svart på alle spørsmål fra politiet, opplyste hans forsvarer, advokat Vegard Aaløkken, til NTB fredag.</p></div></body></document>
