<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190821-svak-okning-i-arbeid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/g7yzgL/Svak-okning-i-arbeidsledigheten" frk="184 14 18 1226"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 06:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svak økning i arbeidsledigheten</div>
<div type="ingress">Det var 102.000 arbeidsledige i juni. Det utgjør 3,6 prosent av arbeidsstyrken, justert for sesongvariasjoner. Det er opp 0,1 prosentpoeng fra mars.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21. aug. 2019 08:35</div>
<div type="caption"><p>Det var en svak økning i arbeidsledige i juni, ifølge AKU-tall fra SSB. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er 3.000 flere arbeidsledige enn i mars, målt som gjennomsnittet av perioden februar til april, ifølge AKU-tall fra Statistisk sentralbyrå. Økningen er klart innenfor feilmarginen.</p>
<p>Arbeidskraftundersøkelsen (AKU) viser gjennomsnittlig arbeidsledighet i tremånedersperioder. Ledighetstallet for juni er dermed et snitt av månedene mai, juni og juli.</p>
<p>Ifølge AKU ble 4.000 flere personer sysselsatt fra mars til juni, justert for sesongvariasjoner. Også denne økningen er innenfor feilmarginen i AKU.</p>
<p>Siden det har vært en økning både i arbeidsledige og i sysselsatte, betyr det at det har vært en økning i arbeidsstyrken.</p>
<p>SSBs AKU-tall er ett av to sett som brukes for å måle ledigheten i Norge. Navs oversikt er den andre. Mens SSB baserer seg på en kvartalsvis intervjuundersøkelse, teller Nav antall registrerte ledige. SSBs undersøkelse omfatter også personer som søker arbeid uten å registrere seg hos Nav.</p></div></body></document>
