<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190701-ivanka-trump-var-sva.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/BRznmQ/Ivanka-Trump-var-svart-synlig-under-G20-motet-og-USAs-besok-til-Nord-Korea-Ikke-alle-lar-seg-imponere" frk="1100 4 30 6994"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 10:27"/>
<attribute name="author" value="Hanne Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,g20,diplomati,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ivanka Trump var svært synlig under G20-møtet og USAs besøk til Nord-Korea. Ikke alle lar seg imponere.</div>
<div type="ingress">«Førstedatteren» er ikke diplomat, men tok likevel en sentral rolle under toppmøtene.</div>
<div type="author">Hanne Christiansen</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Susan Walsh, AP / NTB scanpix Etter G20-møtet i Osaka har amerikanske diplomater og kommentatorer igjen reagert på at Ivanka Trump tar en mer fremtredende plass under internasjonale toppmøter enn statsråder og høytstående rådgivere.</p> <p>Ivanka Trump brukte blant annet anledningen til å snakke til verdenslederne om sin kjernesak: kvinner og likestilling.</p> <p>Ivanka Trump og Jared Kushner var med på det første besøket av en amerikansk president til Nord-Korea.</p> <p>– Hun kommer til å stjele showet, sa president Donald Trump da han inviterte datteren og utenriksminister Mike Pompeo opp på scenen under besøket til Sør-Korea søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>USAs president Donald Trump var i helgen i Asia for å delta på G20-toppmøtet i Japan, etterfulgt av et besøk til Koreahalvøya. Der skulle han blant annet ha nye samtaler med Nord-Koreas president Kim Jong-un.</p>
<p>Førstedamen, Melania Trump, var ikke med. Det var derimot «førstedatteren» Ivanka Trump, som jobber som rådgiver for faren i Det hvite hus.</p>
<p>Sammen med sin ektemann Jared Kushner, som er seniorrådgiver i Det hvite hus, fulgte Ivanka presidenten på flere av de viktigste og mest medietunge seansene. Nå får hun nok en gang kritikk for å innta en rolle hun ikke er valgt til og som kritikerne mener hun ikke er kvalifisert til.</p>
<p>Kevin Lamarque, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Ubekvem samtale</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at hun ikke har formell status som diplomat, deltok Ivanka Trump på flere bilaterale møter under G20-møtet i Osaka. Hun holdt egne innlegg og var svært synlig for kameraene da verdenslederne var samlet etter møtene.</p>
<p>Særlig en video publisert av den franske regjeringen har vakt oppsikt. Den viser Ivanka Trump som forsøker å delta i en samtale mellom Frankrikes president Emmanuel Macron, Storbritannias tidligere statsminister Theresa May og sjefen for Det internasjonale pengefondet, Christine Lagarde.</p>
<p>Macron og May diskuterte sosial ulikhet da Ivanka stemte i med det som i videoen kan fremstå som en urelatert kommentar om kjønnsbalansen i forsvarsindustrien.</p>
<p>Videoen fikk raskt viral spredning. Til tross for at klippet bare viser et kort utdrag av samtalen, omtaler mange øyeblikket som pinlig. Kort tid etter begynte emneknaggen #unwantedivanka, der folk redigerer inn presidentens datter i ulike historiske bilder, å spre seg i sosiale medier.</p>
<p>Den demokratiske kongresskvinnen Alexandria Ocasio-Cortez brukte anledningen til å kritisere presidenten for å sende sin egen datter til viktige internasjonale møter, fremfor en erfaren diplomat. Hun mener det kan skade USAs diplomatiske omdømme.</p>
<p>It may be shocking to some, but being someone’s daughter actually isn’t a career qualification.</p>
<p>It hurts our diplomatic standing when the President phones it in &amp; the world moves on.</p>
<p>The US needs our President working the G20. Bringing a qualified diplomat couldn’t hurt either. https://t.co/KCZMXJ8FD9</p>
<p>— Alexandria Ocasio-Cortez (@AOC) June 30, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Amerikansk diplomat: – Skader vår kredibilitet</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke første gang «førstedatterens» rolle i diplomatiske sammenhenger skaper reaksjoner. For to år siden vakte det oppsikt da Ivanka Trump midlertidig tok sin fars plass ved forhandlingsbordet under G20-møtet i Hamburg.</p>
<p>Også denne gangen anklages hun for å ha uttalt seg om temaer hun ikke har ekspertise på. I Osaka skal Ivanka ha kalt India en av USAs «avgjørende allierte». Men til tross for at India er en viktig partner for amerikanerne på mange områder, unngår amerikanske diplomater bevisst å bruke begrepet «alliert» om landet, skriver The Washington Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Ivanka Trump</div>
<div type="text">
<p>Amerikansk forretningskvinne og tidligere modell.</p>
<p>Født 30. oktober 1981.</p>
<p>Datter av Donald og Ivana Trump.</p>
<p>Har en bachelorgrad i samfunnsøkonomi.</p>
<p>Heter egentlig Ivana Marie Trump, men er også kjent som Yael Kushner.</p>
<p>Konverterte til jødedommen før hun giftet seg med Jared Kushner.</p>
<p>USAs tidligere ambassadør til Sør-Korea, Christopher R. Hill, sier til avisen at Ivanka Trumps rolle er problematisk for USAs diplomatiske troverdighet.</p>
<p>– Det sender et signal til våre allierte og til de vi gjør forretninger med, om at de eneste som virkelig teller, er Trump og hans familiemedlemmer, sier Hill.</p>
<p>Susan Walsh, AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Tidligere toppdiplomat: – En katt blant hermeliner</div>
<div type="text">
<p>Kim Traavik, tidligere norsk toppdiplomat, er også kritisk.</p>
<p>– Regjeringssjefer og ledere for internasjonale organisasjoner bruker mingle-seansene på disse toppmøtene til å diskutere bilaterale spørsmål og felles utfordringer i en uformell kontekst, sier Traavik.</p>
<p>– Normalt vil ikke vanlige dødelige våge å nærme seg en slik gruppe på jobb. Her er Ivanka Trump en katt blant hermeliner.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Katt blant hermeliner</div>
<div type="text">
<p>Uttrykket stammer fra en svensk revyvise som kom ut i 1955.</p>
<p>Det henspiller på en person som kommer inn i et miljø der vedkommende ikke er av like fornem herkomst som de andre.</p>
<p>En hermelin er en røyskatt, men også navnet på en svensk adelsslekt.</p>
<p>Kilde: Svensk wikipedia</p>
<p>Traavik påpeker at presidentens datter hverken har formell status eller kompetanse som diplomat.</p>
<p>– Hun er ikke valgt til noe, og det fremstår ikke helt tydelig hva hun representerer eller hvorfor. Dermed har hun bare et etternavn. Det skaper hevede øyenbryn, ikke minst i Europa der man ikke er vant til å drive representativt arbeid på en måte som kan minne om nepotisme, sier Traavik.</p>
<p>Han tror imidlertid ikke Ivanka Trumps opptreden i seg selv vil skade USAs utenrikspolitiske troverdighet:</p>
<p>– Trump har allerede snudd opp ned på så mange regler i det diplomatiske håndverket at jeg ikke tror dette vil gjøre noen stor forskjell.</p></div>
<div type="title" level="3">Med til Nord-Korea</div>
<div type="text">
<p>Ivanka Trump og Kushner var også med da presidenten søndag besøkte den demilitariserte sonen i Nord-Korea. Det var første gang en amerikansk president har satt sin fot i Nord-Korea.</p>
<p>Flere mener besøket var upassende, og er kritiske til at presidentens barn var med selv når høytstående rådgivere ikke var til stede.</p>
<p>En av dem som ikke var med på besøket søndag, var USAs nasjonale sikkerhetsrådgiver John Bolton. Han hadde valgt å heller fly til Mongolia. Bolton har lenge vært skeptisk til diplomatisk kontakt med Nord-Korea.</p>
<p>Kevin Lamarque, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">«Skjønnheten og udyret»</div>
<div type="text">
<p>Det er uklart hvilke egne politiske ambisjoner Ivanka Trump har. Men Trump har tidligere hintet om at han vil gi datteren topproller som FN-ambassadør eller leder for Verdensbanken. Han har imidlertid siden snudd og begrunnet det med at han ikke vil anklages for nepotisme.</p>
<p>Det hindrer likevel ikke presidenten fra å gi henne en fremtredende plass ved sin side. Da Trump talte til amerikanske soldater utstasjonert i Sør-Korea søndag, inviterte han datteren opp på scenen samtidig med utenriksminister Mike Pompeo.</p>
<p>I det de to kom gående ned podiet sammen, spøkte Trump med at de to lignet skjønnheten og udyret.</p>
<p>– Hun kommer til å stjele showet! sa presidenten.</p></div></body></document>
