<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190110-politiet-vil-gjennom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/0Ea9QM/Politiet-vil-gjennomfore-nye-avhor-i-bortforingssaken" frk="215 3 4 1300"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 07:22"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,bortføringssaken på lørenskog"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet vil gjennomføre nye avhør i bortføringssaken</div>
<div type="ingress">Politiet vil gjennomføre nye vitneavhør nå som det er offentlig kjent at Anne-Elisabeth Falkevik Hagen trolig er bortført og noen krever løsepenger for henne.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Espedal, Jan Tomas Politiet har det siste døgnet hatt en mobil politipost i området ved ektepartets bolig, der Falkevik Hagen antas å ha blitt bortført.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter offentliggjøringen onsdag av at 68-åringen ble bortført 31. oktober i fjor har politiet fått en rekke tips. Nå som politiet i Øst politidistrikt har gått ut med informasjon i saken, kan de også avhøre mulige vitner det ikke tidligere har vært mulig å snakke med.</p>
<p>– Vi kan spørre om ting vi tidligere ikke kunne, nemlig informasjon om det aktuelle tidspunktet eller dagene forut fra det området hvor den straffbare handlingen fant sted. Det er helt naturlig å identifisere vitner og avhøre vitner. Det har vært vitner vi har latt måtte vente til saken skulle bli offentlig kjent, sier politiinspektør Tommy Brøske til NRK.</p>
<p>På grunn av faren for kvinnens liv, har både politiet og pressen hittil lagt lokk på saken.</p>
<p>Onsdag valgte de likevel å bryte stillheten etter å ha jobbet i det skjulte i flere uker.</p>
<p>– Vi har utfordringer. Dette er en svært krevende sak, og vi har behov for informasjon, sa Brøske.</p></div></body></document>
