<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190515-penger-satt-av-til-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/6jWVqW/Penger-satt-av-til-skadede-veteraner-gar-til-heving-av-KNM-Helge-Ingstad" frk="731 6 34 4916"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 13:17"/>
<attribute name="author" value="Sveinung Berg Bentzrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="knm helge ingstad"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Penger satt av til skadede veteraner går til heving av KNM Helge Ingstad</div>
<div type="ingress">Forsvarsminister Frank Bakke-Jensen bekrefter overfor Forsvarets forum at nesten 50 millioner som er satt av til skadede veteraner, går til å betale for heving av den forliste fregatten.</div>
<div type="author">Sveinung Berg Bentzrød</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Emil Wenaas Larsen, Forsvaret/NTB scanpix 9. april 2019: KNM Helge Ingstad sjøsettes igjen seks uker etter at krigsskipet ble hevet i Hjeltefjorden og fraktet til Haakonsvern. Nå tyder det meste på at skipet aldri vil seile igjen som marinefartøy.</p> <p>Sammen med Anders Grindaker (i midten) er Tom Torgersen en profilert veteran. Begge tjenestegjorde i Libanon. Her er de på besøk hos daværende sjef for Hæren, generalmajor Robert Mood. Torgersen beskriver regjeringens flytting av veteranpenger som hårreisende.</p></div>
<div type="text">
<p>– En hårreisende avgjørelse, sier den profilerte veteranen Tom Torgersen til Aftenposten.</p>
<p>Onsdag ettermiddag bekreftet forsvarsminister Frank Bakke-Jensen (H) det Bergens Tidende skrev tidligere denne uken, nemlig at det blir for dyrt å reparere KNM Helge Ingstad. Tilstandsrapporten Bakke-Jensen og forsvarssjef Haakon Bruun-Hanssen fikk overlevert onsdag, konstaterer at det blir både dyrere og mer risikabelt å reparere den forliste fregatten enn å kjøpe ny.</p>
<p>Ifølge NRK opplyser Forsvarsmateriell at det vil koste mellom 12 og 14 milliarder kroner å reparere fregatten, mens en ny vil koste mellom 11 og 13 milliarder. Forsvarssjef Bruun-Hansen sier til NRK at han er overrasket over at det er dyrere å reparere skroget enn å kjøpe ny fregatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik forsvarer Bakke-Jensen pengeflyttingen</div>
<div type="text">
<p>Men også å heve og sikre fregatten har kostet flesk. Forsvarsdepartementet setter av over 652 millioner kroner til sikring, heving og transport av den forliste fregatten KNM Helge Ingstad.</p>
<p>I forslaget til revidert statsbudsjett fremgår det at 486,3 millioner kommer fra en økning av forsvarsbudsjettet, og at 165,8 millioner hentes gjennom «omdisponeringer internt på forsvarsbudsjettet».</p>
<p>Forsvarets forum har avdekket at nesten 50 millioner av de omdisponerte pengene hentes fra det som heter kompensasjonsordningen for skadede veteraner.</p>
<p>Bakke-Jensen forsvarer flyttingen av summen med at dette er penger som ellers ikke ville bli brukt. 2019 ser nemlig ut til å bli ett av flere år i strekk der det ikke brukes så mye penger som det er satt av, til utbetalinger til skadede veteraner.</p>
<p>Han sier også at regjeringen har innført ordninger som sikrer at den enkelte veteran får penger som vedkommende har krav på, uavhengig av om de hentes fra kompensasjonsordningen.</p>
<p>– For meg viser dette at regjeringen er i ferd med å avslutte den særskilte kompensasjonsordningen, sier veteran Tom Torgersen.</p>
<p>Knut Snare</p></div>
<div type="title" level="3">Mener at det utbetales for lite</div>
<div type="text">
<p>Overfor Forsvarets forum avdramatiserer Thor Lysenstøen, generalsekretær i Norges Veteranforbund for Internasjonale Operasjoner, det at pengene forsvinner:</p>
<p>– Det er viktig å merke seg at dette ikke skal gå ut over veteranene og deres rettigheter, og vi skal følge nøye opp i året som kommer, sier han.</p>
<p>Det er andre innenfor veteranmiljøet uenig i.</p>
<p>Flere, som veteranprisvinner Arild Lihaug, mener at det utbetales for lite penger til veteraner. På forsvarsministerens Facebook-side skriver han at:</p>
<p>«Når skadede soldater får stempel "skadet i tjeneste" for Norge av fagfolk/utredere, så bør Statens pensjonskasse og klagenemnda forholde seg til fagekspertisen – og slutte å hive de (veteranene) under toget med avslag ... »</p>
<p>– Måten de gjør det på, er at de avslår søknader om kompensasjon, slik at det blir penger igjen, som de enkelt kan kompensere i ettertid, sier veteran Tom Torgersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarsministeren: Skyldes svakere bevisgrunnlag</div>
<div type="text">
<p>– En villet innstramming fra departementets side, sier advokat Bjørn Ove Blomholm Engelstad, som bistår veteraner når de søker om kompensasjon.</p>
<p>Blommenholm Engelstad har selv jobbet i Forsvarsdepartementet og i Statens pensjonskasse.</p>
<p>Påstandene avvises av forsvarsminister Frank Bakke-Jensen i en e-post fra departementet.</p>
<p>«Årsaken til at stadig flere saker ender med avslag, og at utbetalingene etter ordningen således har vært synkende, er at disse sakene i større grad enn tidligere bygger på et svakere bevismessig grunnlag», skriver han.</p>
<p>Ifølge Forsvarets forum er det til nå utbetalt rundt 1,4 milliarder kroner i erstatning til fysisk og psykisk skadede veteraner.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Slik settes det av penger til skadede veteraner</div>
<div type="text">
<p>Statens pensjonskasse behandler saker etter den særskilte kompensasjonsordningen for skadede veteraner.</p>
<p>I forkant av at regjeringen bevilger midler til utbetalinger av erstatning til veteranene, sender Statens pensjonskasse en prognose til Forsvarsdepartementet med forventet utbetalinger for hvert år.</p>
<p>Dersom de i løpet av året ser at den opprinnelige prognosen endres, sendes det en oppdatert prognose. Eventuelle endringer spilles inn i revidert nasjonalbudsjett av departementet.</p>
<p>Kilde: Forsvarsminister Frank Bakke-Jensen</p></div></body></document>
