<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190609-krasjet-paraglider-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/P9OJm6/Krasjet-paraglider-i-Loen-matte-reddes-med-helikopter-Fikk-oppdrift-og-landet-hoyere-enn-der-han-kastet-seg-ut" frk="426 15 40 2587"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-09 04:44"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="luftsport,basehopping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kræsjet paraglider i Loen måtte reddes med helikopter. Fikk oppdrift og landet høyere enn der han kastet seg ut.</div>
<div type="ingress">Redningsmannskaper måtte lørdag kveld redde en skadet paraglider som hadde kræsjet i Loen i Sogn og Fjordane. Ulykken er den andre i Stryn på to dager.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Erik Johansen / NTB scanpix På toppen av gondolbanen Loen Skylift kan tilreisende nyte utsikten av storslått natur med fjell og fjord. Etter at banen ble åpnet i 2017 er også stedet blitt et yndet sted for luftsport.</p></div>
<div type="text">
<p>Paraglideren har kræsjet i fjellet i området ved gondolbanen Loen Skylift, men omstendighetene rundt ulykken er ikke kjent. Politiet varslet om hendelsen klokken 23.33 lørdag kveld.</p>
<p>Redningshelikopter og en alpin redningsgruppe ble sendt ut til stedet.</p>
<p>– Vi har akkurat kommet frem til stedet hvor vedkommende er. Paraglideren er bevisst, men tilstanden er ukjent. Det er snakk om bruddskader, sier operasjonsleder Arve Samsonsen i Vest politidistrikt til NTB klokken 00.05.</p></div>
<div type="title" level="3">Tåke</div>
<div type="text">
<p>– De som var på stedet da ulykken skjedde forteller om brå værforandring med tåke som kom veldig fort. Paraglideren tok av helt greit, men så kom tåken og han mistet sikten. Han fikk oppdrift og fløy oppover, slik at han landet høyere oppe enn der han tok av, sier innsatsleder Vidar Stavik fra politiet i Stryn til avisen Fjordingen.</p>
<p>Hovedredningssentralen for Sør-Norge opplyser at paraglideren ble lokalisert på 900 meters høyde.</p></div>
<div type="title" level="3">Dødsulykke dagen før</div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag mistet en utenlandsk basehopper livet i en ulykke ved Flo i Stryn. I forbindelse med landing etter et hopp fra den 1.340 meter høye Marshåhyrna over Oppstrynsvatnet, landet hopperen i vannet. Han ble reddet på land, men ble senere erklært død av helsepersonell som fraktet hopperen til sykehuset med helikopter.</p>
<p>Dette var den andre dødsulykken i forbindelse med luftsport i Stryn i år. I slutten av april døde en kvinne i 20-årene da hun fløy med speedglider fra fjellet Hoven.</p>
<p>Likevel mener ordfører Sven Flo (H) i Stryn at et forbud mot luftsport ikke er noen vei å gå.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Lovlig aktivitet</div>
<div type="text">
<p>– Dette er per definisjon lovlig aktivitet, men vi vet og har ved flere tilfeller fått erfare at det er risikosport. Samtidig kjenner vi miljøet så godt at vi vet at utøverne har veldig fokus på sikkerhet, sier Flo til NRK.</p>
<p>Etter at gondolbanen Loen Skylift åpnet i 2017, som går fra havnivå i Loen til toppen av det 1.100 meter høye fjellet Hoven, har dette området tatt over mye av luftsportaktivitetene. Det er registrert over 7.000 hopp fra fjellet.</p>
<p>#Loen #Luftsport https://t.co/yH88tYPDbM</p>
<p>— HRS Sør-Norge (@HRSSorNorge) June 8, 2019</p></div></body></document>
