<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190630-tusener-marsjerer-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/dOrPRz/Tusener-marsjerer-i-Madrid-for-a-redde-plan-mot-forurensning" frk="260 4 7 1595"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 05:19"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,spania,bilfritt sentrum,klima og miljø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tusener marsjerer i Madrid for å redde plan mot forurensning</div>
<div type="ingress">Flere tusen mennesker marsjerte gjennom Madrid lørdag for å kreve at den nye ordføreren ikke dumper en plan om å begrense biltrafikken i sentrum av byen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Bernat Armangue / AP / NTB scanpix Beboere i Madrid demonstrerer mot det nye bystyret som vil avvikle et opplegg for å begrense biltrafikken og forurensningen i sentrum av byen.</p></div>
<div type="text">
<p>Den nye konservative ordføreren José Luis Martínez-Almeida hadde som en sine viktigste saker i valgkampen å avvikle planen «Madrid Central», som har som mål å redusere forurensningen i byen ved å begrense biltrafikken.</p>
<p>«Madrid Central» var et av tiltakene som overbeviste EU-kommisjonen om ikke å gå til sak mot Spania på grunn av forurensningen i Madrid og Barcelona, slik de gjorde mot Tyskland, Frankrike og Storbritannia.</p>
<p>«Færre biler, bedre luft» og «Det nye bystyret er skadelig for din helse» var teksten på noen av bannerne som demonstrantene bar gjennom Madrids gater i 40 graders varme.</p>
<p>Systemet ble iverksatt i november i fjor, og dermed fulgte Madrid i fotsporene til andre storbyer i Europa som har begrenset biltrafikken, som London, Stockholm og Milano.</p>
<p>Men mens disse byene begrenser trafikken ved hjelp av bompenger, innebærer den spanske planen et totalforbud mot mange typer fossilbiler i sentrum.</p>
<p>Martínez-Almeida sier at planen ikke har gjort noe for å redusere forurensningen og bare skaper problemer for folk. Men en miljøgruppe viser til målinger som tyder på at nivået på NO2 i mai var lavere enn i 2018, og det laveste på ti år i mesteparten av byen.</p></div></body></document>
