<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191028-36-aring-domt-til-tv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/dOaOnA/36-aaring-doemt-til-tvungent-psykisk-helsevern-etter-drapsforsoek-paa-tog" frk="394 4 10 2374"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 16:04"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">36-åring dømt til tvungent psykisk helsevern etter drapsforsøk på tog på Oslo S</div>
<div type="ingress">En rumensk mann mener han fikk beskjed av djevelen om å reise til Oslo for å drepe. Nå har Oslo tingrett dømt ham til overføring til tvungent psykisk helsevern.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>Knivstikkingen skjedde om bord på lokaltoget til Gjøvik mens toget sto på Oslo S om ettermiddagen 12. november i fjor. En mann ble livstruende skadd. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den 36 år gamle mannen møtte nylig i Oslo tingrett, tiltalt for drapsforsøk.</p>
<p>12. november i fjor påførte han en tilfeldig togpassasjer åtte knivstikk som førte til livstruende blødninger. Mannen overlevde på grunn av rask helsebehandling.</p>
<p>36-åringen er rumensk statsborger uten noen tilknytning til Norge. Han hadde ikke noe fornuftig ærend i Oslo, fremgår det av dommen. Før han kom til Norge hadde han reist rundt i ulike europeiske land.</p>
<p>I politiforklaringer og i retten forklarte mannen at han da han var i Sverige eller Danmark «fikk ordre av djevelen om å reise til Oslo for å drepe en svart mann».</p></div>
<div type="title" level="3">Tilfeldig offer</div>
<div type="text">
<p>Han kom til Oslo med tog og bar en kniv under jakka. Han gikk på et tilfeldig tog – lokaltoget til Gjøvik – og fant en mannlig passasjer som han angrep. Toget var fullt av passasjerer, og knivstikkingen førte til panikk.</p>
<p>Video fra overvåkingskameraer ble vist i retten. De viste at mannen etter å ha påført offeret åtte stikk, gikk rolig av toget, bortover perrongen og inn på Oslo S med den blodige kniven i hånden. Der ble han stanset av vektere og like etter pågrepet av politiet, fremgår det av dommen. Pågripelsen skjedde uten dramatikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjentakelsesfare</div>
<div type="text">
<p>De rettspsykiatrisk sakkyndige har konkludert med at mannen var og er psykotisk. Han kan dermed ikke dømmes til fengsel, og aktor la ned påstand om overføring til tvungent psykisk helsevern.</p>
<p>Mannen har tidligere vært i kontakt med psykiatrien i en rekke andre europeiske land. Han har også vært i kontakt med politi og rettsvesen i både Danmark, Tyskland, Tsjekkia, Sverige og Østerrike for mindre alvorlige forhold.</p>
<p>Mannens forsvarer har ikke bestridt at mannen er utilregnelig, men har argumentert for at vilkårene for å bli dømt til overføring til tvungent psykisk helsevern ikke var til stede.</p>
<p>Det var retten helt uenig i og pekte på at de sakkyndige uttalte at «risikoen for nye alvorlige voldshandlinger ved en eventuell gjentakelse er skyhøy».</p></div></body></document>
