<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190102-bildrapssiktet-sjafo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/6nanBW/Bildrapssiktet-sjafor-nekter-straffskyld" frk="213 4 6 1262"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 15:10"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="sogn og fjordane,bildrap"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bildrapssiktet sjåfør nekter straffskyld</div>
<div type="ingress">Mannen som er siktet for uaktsomt drap etter å ha kjørt på to kvinner i Nordfjord i romjulen, nekter straffskyld, opplyser politiet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Siri Kolseth / Fjordenes Tidende / NTB scanpix To kvinner omkom på stedet etter at de ble påkjørt på en gangvei i Kjølsdalen mellom Nordfjordeid og Måløy i Sogn og Fjordane torsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen ble avhørt av politiet første gang onsdag og meddelte der at han ikke erkjenner straffskyld etter siktelsen for uaktsomt drap, ifølge regionlensmann Tormod Hvattum i Nordfjord i Sogn og Fjordane. Han vil ikke utdype ytterligere hva siktede har fortalt i avhør.</p>
<p>– Det kan bli aktuelt med flere avhør av siktede, skriver Hvattum i en pressemelding.</p>
<p>63 år gamle Anne Elise Sæthre og 57 år gamle Marit Johanne Røed Sundal ble påkjørt og døde da de torsdag i romjulen var ute på en kveldstur på en gangvei langs riksvei 15 mellom Nordfjordeid og Måløy i Eid kommune i Nordfjord.</p>
<p>Det var trolig ikke vitner til selve ulykken, men politiet er ferdig med avhør av vitnene som kom til stedet rett etter at den hadde funnet sted.</p>
<p>Politiet venter på svar fra de prøvene som er tatt av siktede, og har heller ikke mottatt rapporter fra de tekniske undersøkelsene som er foretatt.</p></div></body></document>
