<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190611-trumps-sonn-moter-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/wP9qbM/Trumps-sonn-moter-til-horing-i-Senatet" frk="226 13 18 1365"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 23:13"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps sønn møter til høring i Senatet</div>
<div type="ingress">Donald Trump jr. møter onsdag til høring i Senatet for å svare på spørsmål om sitt kjennskap til Russlands forsøk på å påvirke utfallet av valget faren vant.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">16 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Donald Trump jr. møter onsdag til lukket høring i etterretningskomiteen i Senatet for å svare på nye spørsmål om Russlands angivelige medvirkning til farens valgseier i november 2016. Foto: AP / NTB NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Senatets etterretningskomité stevnet i mai president Donald Trumps eldste sønn for å få ham til å svare på flere spørsmål om sin kjennskap til Russlands forsøk på å påvirke utfallet av presidentvalget i 2016.</p>
<p>Trump jr. var med på et mye omtalt møte med russiske representanter fem måneder før valget. Der ble 41-åringen og flere andre i Trumps valgkampstab angivelig forespeilet dokumenter som ville sverte demokraten Hillary Clinton og styrke Trumps vinnersjanser.</p>
<p>I midten av mai inngikk Trump jr. en avtale med etterretningskomiteen der han gikk med på å stille til høring i inntil fire timer for å svare på spørsmål knyttet til fem eller seks ulike forhold.</p>
<p>Høringen vil finne sted onsdag, holdes bak lukkede dører og åpner klokka 15.15 norsk tid, opplyser kilder i Kongressen.</p>
<p>Flere demokrater mistenker Trump jr. for å ha løyet om farens kjennskap til møtet i Trump Tower i New York i juni 2016, samt om annen kontakt med Russland.</p></div></body></document>
