<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190402-dodsfallet-i-floro-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/kJ0LKk/Dodsfallet-i-Floro-Mann-pagrepet-og-siktet-for-drap" frk="413 2 6 2516"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 21:19"/>
<attribute name="author" value="Liv Solli Okkehnhaug"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vest politidistrikt,drap,flora,politiet,etterforskning"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dødsfallet i Florø: Mann pågrepet og siktet for drap</div>
<div type="ingress">Politiet kom tilfeldig over bevisstløs og skadet mann i en leilighet. Livet hans sto ikke til å redde.</div>
<div type="author">Liv Solli Okkehnhaug</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FORSVARER: Advokat Stig Nybø er oppnevnt som forsvarer for den drapssiktede mannen. Tirsdag kveld kan han ikke svare på hvorfor det ikke lar seg gjøre å avhøre siktede.</p></div>
<div type="text">
<p>(Bergens Tidende): Tirsdag ettermiddag opplyste Vest politidistrikt at de hadde startet etterforskning i forbindelse med et dødsfall i Florø.</p>
<p>– I forbindelse med en annen sak dro politiet til et hus i Florø. Der ble det funnet en bevisstløs mann, het det i pressemeldingen som gikk ut.</p>
<p>Ifølge politiet kom helsepersonell raskt til leiligheten der mannen var og startet gjenoppliving.</p>
<p>Det lyktes ikke. Mannen ble erklært død av lege på stedet.</p>
<p>Tirsdag kveld, like før klokken 22, opplyser politiet at en mann er pågrepet og siktet for drap i forbindelse med saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarer: – Ingen kommentar</div>
<div type="text">
<p>Mannen er presentert for siktelsen, men ifølge politiet lar det seg ikke gjøre å avhøre mannen i kveld.</p>
<p>Advokat Stig Nybø er oppnevnt som forsvarer for den drapssiktede.</p>
<p>Ørjan Torheim (arkiv)</p>
<p>– Jeg har snakket med klienten, men jeg har ingen kommentarer utover det.</p>
<p>– Hvorfor lar det seg ikke gjøre å avhøre ham?</p>
<p>– Det kan jeg ikke svare på.</p>
<p>– Har han sagt noe om anklagene?</p>
<p>– Det har jeg ingen kommentar til per nå.</p>
<p>Politiet satser på å få avhørt siktede onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Avsperret</div>
<div type="text">
<p>Kriminalteknikere vil tirsdag kveld starte sine undersøkelser av leiligheten der mannen ble funnet.</p>
<p>Leiligheten skal være i en tomannsbolig i sentrum av Florø.</p>
<p>I tillegg er etterforskere og påtaleansvarlig politiadvokat reist for å jobbe fra Flora politistasjon.</p>
<p>Det var omstendigheter på stedet og skader på mannen som gjorde at politiet startet etterforskning - av det som i utgangspunktet ble betegnet som et mistenkelig dødsfall.</p>
<p>Timer seinere ble det altså klart at saken etterforskes som et drap.</p>
<p>I 19-tiden tirsdag var det avsperret på stedet og et fåtall politifolk til stede, forteller et vitne til BT.</p>
<p>Politiet vil per nå ikke si noe om hvilke skader mannen var påført.</p>
<p>Mannen skal obduseres på Gades Institutt i Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler pårørende</div>
<div type="text">
<p>Politiet har varslet avdødes pårørende.</p>
<p>Politiets tjenestestedsleder i Florø, Wenke Hope, sa til BT i 19-tiden at de ikke har oversikt over hva som har skjedd.</p>
<p>Hun ville ikke si noe på spørsmål om det er funnet våpen.</p>
<p>Politiadvokat Inger-Lise Høyland i Vest politidistrikt er påtaleansvarlig for saken.</p>
<p>Tidlig tirsdag kveld ville hun ikke si noe om saken.</p></div></body></document>
