<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190616-alle-er-bekymret-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/dOGolB/Alle-er-bekymret-for-hoy-gjeldsvekst-i-befolkningen-Det-gjelder-ikke-oljefylkene" frk="766 17 82 4794"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 08:20"/>
<attribute name="author" value="Sigurd Bjørnestad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="eiendom,boligmarkedet,boliglån,økonomi,makroøkonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alle er bekymret for høy gjeldsvekst i befolkningen. Det gjelder ikke oljefylkene.</div>
<div type="ingress">I Rogaland var gjeldsveksten null fra 2014 til 2018. Halveringen av oljeprisen har dratt boligprisene og dermed veksten i gjeld til bunns i oljefylket.</div>
<div type="author">Sigurd Bjørnestad</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Cornelius Poppe, NTB scanpix Finansminister Siv Jensen (Frp) trenger ikke bekymre seg for gjeldsveksten i oljefylkene.</p> <p>Sjeføkonom Kyrre Knudsen, SpareBank1 SR-Bank.</p> <p>– Oljeprisfallet førte til økt ledighet og usikkerhet om fremtiden. Det ble lavere omsetning i boligmarkedet og fallende priser, sier Kyrre Knudsen om Stavanger.</p></div>
<div type="text">
<p>– Boligprisene i Stavanger er nå halvparten av i Oslo. Det er all grunn til å flytte til Stavanger!</p>
<p>Sjeføkonom Kyrre Knudsen i SpareBank1 SR-Bank, Rogalands storbank, velger å være lokalpatriot til fordel for oljefylke nr. 1.</p>
<p>De siste pristallene fra bransjeforeningen Eiendom Norge viser at kvadratmeterprisen på solgte boliger i mai var 34.400 kroner i Stavanger med omegn. I Oslo var den 72.800 kroner.</p>
<p>Sterk vekst i boligprisene går sammen med sterk gjeldsvekst. Gjeldsveksten har i mange år bekymret alle som styrer norsk økonomi.</p>
<p>Den mye omtalte boliglånsforskriften til finansminister Siv Jensen (Frp) er hard mot alle som vil inn i boligmarkedet. Det gode formålet er å dempe gjeldsveksten og hindre at folk låner mer enn de kan bære.</p>
<p>SpareBank1 SR-Bank.</p></div>
<div type="title" level="3">Stort sprik i gjeldsveksten</div>
<div type="text">
<p>Men bekymringen trenger ikke omfatte de fire oljefylkene Rogaland, Vest-Agder, Hordaland og Møre og Romsdal.</p>
<p>Fredag la Statistisk sentralbyrå (SSB) frem tall for gjeld i 2018 fordelt på fylke. For husholdningenes banklån viser tallene:</p>
<p>Rogaland og Vest-Agder ligger på bunn med henholdsvis null vekst og knapt 10 prosent gjeldsvekst over årene 2014 – 2018.</p>
<p>Også oljefylket Hordaland ligger godt under landsgjennomsnittet i gjeldsvekst. Oljefylket Møre og Romsdal ligger også litt under.</p>
<p>Oslo og Akershus er de motsatte ytterpunktene med en gjeldsvekst på over 40 prosent over de fire årene.</p></div>
<div type="title" level="3">En vekkerklokke for Rogaland</div>
<div type="text">
<p>– Oljeprisfallet førte til økt ledighet og usikkerhet om fremtiden. Det ble lavere omsetning i boligmarkedet og fallende priser, sier Knudsen.</p>
<p>Dermed ble det også mindre behov for å låne penger.</p>
<p>Han sier omsetningen i boligmarkedet i Stavanger nå har tatt seg opp. Prisfallet har flatet ut og det er vekst i utlånene igjen.</p>
<p>– Men mange tenker nok annerledes enn i 2013. De siste årene har vært som en vekkerklokke for mange. Den forteller at ingen trær vokser inn i himmelen, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Et stort sprik på bare fire år</div>
<div type="text">
<p>Statistikken fra Eiendom Norge viser at boligprisene i Stavanger i mai i år var 7,4 prosent lavere enn i mai 2014. I Oslo har de steget knapt 47 prosent i den samme perioden.</p>
<p>Slikt gir store forskjeller i gjeldsveksten.</p>
<p>Veksten i gjelden vil også være påvirket av befolkningsveksten. Tilflyttingen til Oslo har vært stor i mange år, og befolkningsveksten var døyt 6 prosent over årene 2014 – 2018. I Stavanger var den noe under 2 i disse årene.</p>
<p>Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Hordaland står sterkere</div>
<div type="text">
<p>Også Vest-Agder med Kristiansand ble hardt rammet av oljeprisfallet. Det rammet boligmarkedet og gjeldsveksten i fylket har vært meget lav de siste fire årene.</p>
<p>Hordaland klarte seg bedre gjennom oljenedturen. Lånelysten holdt seg oppe, og gjeldsveksten 2014 – 2018 ble den dobbelte av Vest-Agders.</p>
<p>Knudsen sier Hordaland har et mer variert næringsliv enn Rogaland og dermed flere bein å stå på.</p>
<p>– Fisk og turisme har gått veldig bra de siste årene. Hordaland stiller sterkt i begge disse næringene. I tillegg har Hordaland en god del arbeidsplasser innen offentlig sektor, sier Knudsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Et nytt pusterom</div>
<div type="text">
<p>Utbyggingen av feltene Johan Sverdrup og Johan Castberg har gitt en ny kraftig opptur i oljeinvesteringene. Dermed følger oljefylkene med på ferden.</p>
<p>– Mange bedrifter i Rogaland planlegger for vekst i år og så venter de å holde seg på et godt nivå i noen år. Fra 2023 er det nok en viss usikkerhet i oljebedriftene. Årene etterpå kan bli ruglete, sier Knudsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Oljefylkene med minst vekst i innskudd</div>
<div type="text">
<p>SSB har også la også frem tall for bankinnskuddene for husholdningene. Bildet er omtrent det samme som for gjeldsveksten.</p>
<p>Sammen med Aust-Agder har de fire oljefylkene Rogaland, Vest-Agder, Hordaland og Møre og Romsdal hatt den laveste innskuddsveksten 2014 – 2018.</p>
<p>– Også dette uttrykker nok den svekkende økonomien i disse fylkene. Ledigheten steg og det ble nødvendig å tære på oppsparte midler, sier Knudsen.</p>
<p>Også på innskuddssiden er Oslo det motsatte ytterpunktet med en innskuddsvekst på knapt 30 prosent på fire år. Spareglade trøndere ligger like bak.</p>
<p>– Rogaland er Norge på sitt mest utsatte. Men skal man velge seg en krise, er «norsk oljesjokk» å foretrekke. Oljefondet, flytende valutakurs og justerbar rente er gode buffere både for Rogaland og Norge, sier Knudsen.</p></div></body></document>
