<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190105-holund-lo-av-russern.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/langrenn/Holund-lo-av-russernes-taktikk-etter-Klabo-seier--De-er-dumme-som-brod-266953b.html" frk="878 54 293 5414 ##"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 14:52"/>
<attribute name="author" value="Anne-Marit Dahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value="tour de ski,aleksandr bolsjunov,johannes høsflot klæbo,langrenn,sergej ustjugov"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Holund lo av russernes taktikk etter Klæbo-seier: – De er dumme som brød</div>
<div type="ingress">Johannes Høsflot Klæbo økte forspranget ned til Sergej Ustjugov i Tour de Ski-sammendraget.</div>
<div type="author">Anne-Marit Dahl</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Richard Sagen TAKTISK SPILL: Johannes Høsflot Klæbo og hans jevnaldrende russiske rival Aleksandr Bolsjunov til venstre i en av svingene i Val di Fiemme-løypa.</p> <p>SEIER: Johannes Høsflot Klæbo sikret seieren etter spurt mot Francesco De Fabiani. På oppløpet hadde trønderen såpass kontroll at han kunne kikke seg tilbake.</p> <p>ØVERST PÅ PALLEN: Johannes Høsflot Klæbo mottar hyllesten etter etappeseieren. Francesco De Fabiani til venstre og Aleksandr Bolsjunov til høyre.</p></div>
<div type="text">
<p>VAL DI FIEMME/OSLO: Klæbo ledet touren før lørdagens etappe, drøye fem sekunder foran russiske Sergej Ustjugov.</p>
<p>Mye tydet på at det ville bli en duell mellom de to under sesongens nest siste Tour de Ski-etappe, som var 15 kilometer fellesstart i Val di Fiemme.</p>
<p>Men like før den andre av to mellomspurter, tapte russeren masse terreng til sin norske konkurrent.</p>
<p>– Det er kritisk, sa NRKs kommentatorer om Ustjugovs posisjon.</p>
<p>Det gikk dermed mot kamp om etappeseieren mellom Klæbo og flere av de andre russerne, i tillegg til italienske Francesco De Fabiani. De er ikke så store trusler mot Klæbo i sammendraget som Ustjugov.</p>
<p>I spurten mot De Fabiani var Klæbo sterkest. Alexander Bolsjunov ble nummer tre.</p>
<p>– Jeg gruet meg skikkelig til dette løpet i dag, sa Klæbo til NRK etter løpet.</p>
<p>Dermed har han ett minutt og 20 sekunder ned til Ustjugov før løperne skal gå opp monsterbakken på søndag.</p>
<p>– Det er alle muligheter for at han vinner Tour de Ski nå, sa NRK-ekspert Torgeir Bjørn på direkten.</p>
<p>Richard Sagen</p></div>
<div type="title" level="3">Sendte «takk» til russerne</div>
<div type="text">
<p>Det var mye snakk om taktikk før lørdagens etappe. NRK-ekspert Fredrik Aukland trodde russerne kom til å kjøre hardt for å kvitte seg med Klæbo tidlig.</p>
<p>Men da Ustjugov gikk på en liten sprekk før de andre mellomspurten, var det flere russere i tet som var med på det høye tempoet.</p>
<p>Dermed økte avstanden ned til Ustjugov.</p>
<p>Etterpå «takket» Norges landslagstrener Eirik Myhr Nossum russerne.</p>
<p>– Jeg sender en takk til Russland. Vi trodde de skulle bruke taktikk mot oss i dag. Istedenfor brukte de den mot seg selv, sa Nossum til NRK.</p>
<p>Hans Christer Holund ble nest beste nordmann, med syvendeplass på etappen. Han lo av russernes taktikk.</p>
<p>– De er dumme som brød. Vi får høre på sisterunden at Ustjugov slipper ... Og da kommer det fire russere opp i tet. Du må nesten bare le inni deg, selv om man er sliten, sa Holund til pressen etter løpet.</p>
<p>Russlands landslagssjef Markus Cramer, forsvarte taktikken slik:</p>
<p>– Bolsjunov kan også kjempe om sammenlagtseieren. Han ville ta sjansen. Når man har to løpere, er det vanlig at man lar han andre prøve når den ene ikke klarer å følge.</p>
<p>Richard Sagen</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Tour de Ski lørdag</div>
<div type="text">
<p>Val di Fiemme, Italia, 6. etappe, fellesstart klassisk:</p>
<p>Menn, 15 km:</p>
<p>1) Johannes Høsflot Klæbo, Norge 40.52,6, 2) Francesco De Fabiani, Italia 0.00,6 min. bak, 3) Aleksandr Bolsjunov, Russland 0.02,6, 4) Andrej Larkov, Russland 0.03,4, 5) Maxim Vylegzjanin, Russland 0.04,6, 6) Andrej Sobakarev, Russland 0.06,3, 7) Hans Christer Holund, Norge 0.13,0, 8) Denis Spitsov, Russland 0.27,1, 9) Andrew Musgrave, Storbritannia 0.29,0, 10) Martin Johnsrud Sundby, Norge 0.29,9.</p>
<p>Øvrige norske: 12) Didrik Tønseth 0.31,8, 13) Simen Hegstad Krüger 0.32,3, 15) Sjur Røthe 0.36,2, 29) Finn Hågen Krogh 2.03,1.</p>
<p>Tour de Ski (6 av 7 etapper):</p>
<p>1) Klæbo 2.35.08,1, 2) Sergej Ustjugov, Russland 1.20,4 min. bak, 3) Bolsjunov 1.43,8, 4) De Fabiani 2.40,5, 5) Krüger 3.06,8, 6) Røthe 3.24,6, 7) Sundby 3.27,0, 8) Tønseth 3.27,5, 9) Andrej Melnitsjenko, Russland 3.27,8, 10) Spitsov 3.28,9.</p>
<p>Øvrige norske: 14) Holund 4.15,0, 18) Krogh 5.01,4.</p>
<p>Kvinner, 10 km:</p>
<p>1) Ingvild Flugstad Østberg, Norge 29.34,4, 2) Natalja Neprjajeva, Russland 0.10,0 min. bak, 3) Anastasija Sedova, Russland 0.10,8, 4) Krista Pärmäkoski, Finland 0.12,5, 5) Julija Belorukova, Russland 0.39,7, 6) Heidi Weng, Norge 1.10,0, 7) Jessica Diggins, USA 1.19,3, 8) Anamarija Lampic, Slovenia 1.36,8, 9) Moa Molander Kristiansen, Sverige 1.36,9, 10) Laura Mononen, Finland 1.36,9.</p>
<p>Øvrige norske: 12) Lotta Udnes Weng 1.44,4, 18) Kari Øyre Slind 2.04,0, 27) Tiril Udnes Weng 3.29,3.</p>
<p>Tour de Ski (6 av 7 etapper):</p>
<p>1) Østberg 1.55.16,2, 2) Neprjajeva 0.53,4 min. bak, 3) Pärmäkoski 2.13,1, 4) Belorukova 2.27,4, 5) Sedova 3.03,6, 6) Diggins 3.07,9, 7) H. Weng 4.50,7, 8) L. Weng 6.17,1, 9) Slind 6.25,1, 10) Lampic 7.20,4.</p>
<p>Øvrig norsk: 18) T. Weng 8.37,9.</p>
<p>(©NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Maksimalt antall bonussekunder</div>
<div type="text">
<p>Det var Sveriges Viktor Thorn som satte tempoet tidlig, ikke helt ulikt hvordan Johan Olsson stakk fra feltet under VM-femmila på samme sted i 2013.</p>
<p>– Det er nok ikke bare et «TV-rykk» han setter inn her, sa NRK-ekspert Torgeir Bjørn.</p>
<p>Han tvilte imidlertid på at Thorn ville holde helt inn.</p>
<p>Det fikk han rett i.</p>
<p>Etter fem kilometer var det de tre best plasserte løperne i sammendraget som lå i fronten av feltet; Ustjugov, Klæbo og Alexander Bolsjunov.</p>
<p>Det gikk mot en skikkelig kamp om bonussekundene på den første av to mellomsprinter.</p>
<p>Den vant Klæbo, foran Ustjugov.</p>
<p>De to sammenlagtkonkurrentene fulgte hverandre som skygger, men så fikk Ustjugov altså merke kjøret før den andre mellomspurten.</p>
<p>Klæbo vant også den, og med seier på selve etappen tok han hele 45 av 45 mulige bonussekunder.</p>
<p>22-åringen har dermed et fantastisk utgangspunkt før sesongens siste tour-etappe.</p></div></body></document>
