<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190704-turister-la-igjen-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/rAVRlA/Turister-la-igjen-rekordbelop-i-2018" frk="282 24 44 1801"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 05:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="ferie,reise"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Turister la igjen rekordbeløp i 2018</div>
<div type="ingress">Turister la igjen 14,5 billioner kroner globalt i 2018. For syvende år på rad økte omsetningen i reiselivet mer enn i vareeksporten.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">4. juli 2019 07:26</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Erik Johansen / NTB scanpix Eiffeltårnet er med sin høyde på 324 meter det mest kjente landemerket i Paris, og er internasjonalt kjent turistmål og et symbol for Frankrike.</p></div>
<div type="text">
<p>Den økonomiske veksten i internasjonalt reiseliv økte med 4 prosent i 2018 sammenlignet med året før. Turisme utgjør dermed 7 prosent av all vare- og tjenesteeksport globalt, ifølge en rapport fra FN-organisasjonen Verdens turismeorganisasjon (UNWTO).</p>
<p>Årsaken er sterk vekst i utgående reiser i mange land.</p>
<p>– Vi er glad for å se at både økonomier som er under utvikling og utviklede økonomier nyter godt av økte turistinntekter. I stedet for å øke volumet er det desto viktigere å øke verdien, sier UNWTO-sjef Zurab Pololikasjvili.</p>
<p>– Inntekter fra turisme skaper arbeidsplasser, entreprenørskap og skaper en bedre situasjon for både folk og lokalsamfunn, samtidig som det er handelsunderskudd i mange land, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kina bruker mest penger</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke overraskende turister fra folkerike Kina som i sum brukte mest penger på reising og turisme, etterfulgt av amerikanere, tyskere, og briter. Mens det er størst økning i feriebudsjettet til russere, franskmenn og australiere.</p>
<p>Turistene la igjen 1448 milliarder dollar eller over 12 billioner kroner på selve reisedestinasjonen, mens 256 milliarder dollar eller 2,2 billioner kroner ble brukt på persontransport for å komme til og fra destinasjonen.</p>
<p>Flest turistkroner ble lagt igjen i Europa, mens det i 2018 var en økning på 7 prosent i reiser til Asia og Stillehavsregionen. I 2018 ble det registrert 1,4 milliarder internasjonale reiser. 57 prosent av reisene var med fly.</p></div></body></document>
