<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190310-mann-kritisk-skadet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/e1bdy4/Mann-kritisk-skadet-i-snoskred-ved-Harstad" frk="253 10 17 1612"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 20:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="ras,troms"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann kritisk skadet i snøskred ved Harstad</div>
<div type="ingress">En mann i 20-årene som ble tatt av et snøskred på Grytøya nord for Harstad søndag, er kritisk skadet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Troms politidistrikt meldte søndag ettermiddag at det hadde vært et ras på Grytøya, og at én person var tatt.</p>
<p>Klokken 18.25 meldte politiet at vedkommende som er tatt er gravd frem fra snøen. Helsepersonell ga først hjerte- og lungeredning på stedet før den skredtatte mannen i 20-årene ble fløyet med helikopter til Universitetssykehuset Nord-Norge i Tromsø.</p>
<p>Ved 21-tiden opplyser sykehuset at mannen er kritisk skadet.</p>
<p>– Tilstanden hans er foreløpig uavklart, men han er ikke utenfor livsfare, opplyser pressevakt Jan Fredrik Frantzen til NRK søndag kveld.</p>
<p>Helikopter og frivillige rykket ut til øya etter å ha mottatt meldingen om raset.</p>
<p>Til Nordlys opplyser operasjonsleder Morten Augensen i Troms politidistrikt at det var to personer i turfølget.</p>
<p>Raste gikk i Bjørnådalen ovenfor fergeleiet.</p>
<p>Skredtatte person er funnet og gravd frem. Helsepersonell driver hjerte og lungeredning på stedet. Skredtatte blir ant flydd til UNN Tromsø https://t.co/czCDJ5UgmG</p>
<p>— Troms politidistrikt (@polititroms) March 10, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">To skred i Troms søndag</div>
<div type="text">
<p>Tidligere søndag ble tre skigåere tatt av et snøskred ved fjellet Keipen like ved Mefjordbotn på Senja.</p>
<p>Én av dem ble skadet. Til Nordlys opplyser operasjonslederen at det kan se ut som personen har pådratt seg bruddskader.</p>
<p>De tre personene som ble tatt, var del av et turfølge på åtte personer, ifølge politiet.</p>
<p>I de tre nordligste fylkene er faren for snøskred moderat, noe som vil vedvare de neste dagene.</p></div></body></document>
