<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191019-jubel-blant-demonstr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/qLEg9w/Hundretusener-demonstrerer-mot-brexit-i-London" frk="327 1 4 2196"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 11:42"/>
<attribute name="author" value="Hanne Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jubel blant demonstranter da brexitavtale ble utsatt</div>
<div type="ingress">Titusener av brexit-motstandere i London jublet da Underhuset vedtok å utsette avstemningen om den reviderte utmeldingsavtalen med EU.</div>
<div type="author">Hanne Christiansen</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Alberto Pezzali / AP EU-tilhengere jublet utenfor Parlamentet i London da et flertall av de folkevalgte vedtok å utsette avstemningen om den reviderte brexitavtalen.</p> <p>Titusenvis av brexit-motstandere marsjerte gjennom Trafalgar Square i London lørdag.</p> <p>Se direkte fra London Sendingen starter klokken 10.30</p> <p>Høyreekstremistiske English Defence League infiltrerte lørdag ettermiddag demonstrasjene mot brexit i sentrale London.</p> <p>Flere skal være arrestert.</p> <p>Demonstrasjonen fotografert lørdag ettermiddag.</p></div>
<div type="text">
<p>Demonstrantene samlet seg allerede lørdag morgen i sentrum av London og marsjerte deretter i retning av Parlamentet i Westminster, med krav om at Storbritannia forblir medlem av EU.</p>
<p>Esther Wiley, som var kommet fra Southampton for å demonstrere, tror at parlamentarikerne kan ha blitt påvirket av den store demonstrasjonen.</p>
<p>– Med så mange på gata kjenner de kanskje at de har støtte, sa hun og la til at en forlengelse er bedre enn avtalen som lå på bordet, «for egentlig vil vi ikke ha noen brexit i det hele tatt».</p>
<p>Victoria Jones / PA / NTB scanpix</p>
<p>Få siste nytt i vår direkteblogg: Debatten om Boris Johnsons brexitavtale er i gang</p></div>
<div type="title" level="3">EDL-demonstranter fjernet</div>
<div type="text">
<p>Aftenpostens reporter, Eirin Hurum, ble bedt om å fjerne seg da voldelige demonstranter fra det høyreekstreme orienterte partiet, English Defence League, forsøkte å infiltrere den lovlige «People’s Vote»- demonstrasjonen.</p>
<p>Det kom til sammenstøt mellom de to gruppene, forteller Hurum.</p>
<p>Flere av de voldelige demonstrantene ble omringet og forsøkt fjernet fra demonstrasjonen.</p>
<p>Eirin Hurum</p>
<p>Eirin Hurum</p></div>
<div type="title" level="3">Vil stanse brexit</div>
<div type="text">
<p>Mange av antibrexit-demonstrantene bærer plakater der de ber om at hele brexit-prosessen blir stanset.</p>
<p>En av demonstrantene, presten Bruce Nicole, mener brexitavtalen Johnson har forhandlet frem med Brussel er til skade for Storbritannia.</p>
<p>– Jeg tror fullt og fast at vi må bli i EU. Jeg er britisk, men jeg er også europeisk. Jeg tror ikke denne avtalen har noen fordeler overhodet, sier han.</p>
<p>SIMON DAWSON</p></div></body></document>
