<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191128-ap-vil-ha-erna-solbe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/jdnkA9/Ap-vil-ha-Erna-Solberg-i-Nav-horing" frk="178 4 5 1106"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 10:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap vil ha Erna Solberg i Nav-høring</div>
<div type="ingress">Saksordfører Eva Kristin Hansen (Ap) vil foreslå å kalle inn statsminister Erna Solberg (H) til den åpne høringen om trygdeskandalen over jul.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">28. nov. 2019 11:58</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Heiko Junge / NTB scanpix Saksordfører Eva Kristin Hansen (Ap) vil kalle inn statsminister Erna Solberg (H) til den åpne høringen om Nav-skandalen i januar.</p></div>
<div type="text">
<p>Hansen vil legge fram et fullstendig forslag til hvem hun mener bør kalles inn til høringen 9. januar, på kontroll- og konstitusjonskomiteens møte kommende tirsdag.</p>
<p>– Det er naturlig å ta utgangspunkt i perioden tilbake til 2012 og innkalle tidligere statsråder, særlig de som har ansvar for Nav. Jeg tenker også det kan være naturlig å kalle inn statsministeren, sier Hansen til NTB.</p>
<p>– Dette er en skandale som går over flere departementer, som justis og arbeid. Det kan derfor være naturlig at også statsministeren kommer og blir hørt i Stortinget, sier hun.</p>
<p>Samtidig er det klart at kontrollkomiteen på tirsdagens møte kommer til å sende nye spørsmål, ikke bare til arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H), men også til Solberg.</p></div></body></document>
