<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191021-viken-venstre-vraker.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/K3kx7o/Viken-Venstre-vraker-Trine-Skei-Grande" frk="360 0 0 2183"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 12:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viken Venstre vraker Trine Skei Grande</div>
<div type="ingress">Viken Venstre vil ha fornyelse i partiledelsen og har spilt inn en rekke navn til valgkomiteen. Sittende partileder Trine Skei Grande står ikke på listen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Venstres partileder Trine Skei Grande (V) har sagt at hun vil stille til gjenvalg som partileder. Men flere i partiet peker nå på andre kandidater. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Vårt innspill er at vi ønsker fornyelse i partiledelsen, sier nestleder Trond Svandal i Viken Venstre til NTB.</p>
<p>Han forteller at det nye fylkespartiet, som dekker dagens Buskerud, Akershus og Østfold, har spilt inn en rekke navn som de mener bør være aktuelle når Venstre skal velge ny partiledelse på landsmøtet i april neste år.</p>
<p>Populære navn som Abid Raja, Sveinung Rotevatn og Guri Melby er alle med. Det er ikke gjort noen rangering av kandidatene.</p>
<p>Men sittende partileder Trine Skei Grande, som har sagt at hun stiller til gjenvalg, står ikke på listen. Det gjør heller ikke dagens to nestledere Ola Elvestuen og Terje Breivik.</p></div>
<div type="title" level="3">Bergen vil ha Rotevatn</div>
<div type="text">
<p>Den sittende ledertrioen er også vraket i innstillingen fra Bergen Venstre, ifølge Bergens Tidende.</p>
<p>– Dagens ledertrio fungerer ikke. Vi trenger noen som er mer tydelige i viktige liberale saker, og som klarer å kommunisere bedre ut til folk og internt i partiet, sier leder Jo Lerheim i Bergen Venstre til avisa.</p>
<p>I stedet for Trine Skei Grande ønsker lokallaget Sveinung Rotevatn fra Nordfjordeid i Sogn og Fjordane som leder. Bergen Venstre vil også sette inn Guri Melby og Ida Johnsen som nestledere i partiet.</p>
<p>Rotevatn, Melby og Johnsen sitter alle i Venstres sentralstyre i dag og har sagt til valgkomiteen at de stiller seg til disposisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Fire navn fra Hordaland</div>
<div type="text">
<p>Hordaland Venstre har for sin del prioritert annerledes enn Bergen Venstre og spilt inn fire navn til ledertrioen, etter det NTB kjenner til.</p>
<p>De fire er Abid Raja, Terje Breivik, Iselin Nybø og Trine Noodt.</p>
<p>Hordaland Venstre vil dermed ikke ha Rotevatn inn i ledertrioen, men foreslår ham i stedet til sentralstyret, der han sitter i dag.</p>
<p>Ved nyttår skal fylkeslagene i Hordaland og Rotevatns hjemfylke Sogn og Fjordane slås sammen til nye Vestland Venstre.</p></div></body></document>
