<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191124-erlend-ropstad-vant-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/zGw7ar/erlend-ropstad-vant-proeysenprisen" frk="213 7 11 1393"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 20:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erlend Ropstad vant Prøysenprisen</div>
<div type="ingress">Rockeartisten Erlend Ropstad (45) er tildelt Prøysenprisen, jazzmusiker Per Husby får Alf Prøysens Ærespris, mens forfatter Anna Fiske får Teskjekjerringprisen.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arkivfoto: Audun Braastad / NTB scanpix Erlend Ropstad vant Prøysenprisen. Her fra da han spilte på utdelingen av Spellemannprisen i 2017.</p></div>
<div type="text">
<p>Siden Ropstad debuterte som musiker i 2005, har han flere ganger vært nominert til Spellemann, men Prøysenprisen blir hans første pris.</p>
<p>– Det føles litt ufortjent og uvirkelig, men samtidig ærefullt. Jeg har i hvert fall fått bekreftet, tenker jeg, at jeg er inne på noe her med låtskrivinga mi, og det er fint, sier Ropstad i en pressemelding.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>I juryens begrunnelse trekkes særlig Ropstad språk og tekster fram.</p>
<p>– Han viser et stort hjerte og samfunnsengasjement og evner å skrive om det på en poetisk og samtidig direkte måte, slik at det både berører og ryster, heter det blant annet i begrunnelsen.</p>
<p>Prøysenprisene er tre norske priser som deles ut til meget anerkjente kunstnere innen forskjellige sjangre. I tillegg til Ropstad vant Per Husby æresprisen og Anna Fiske Teskjekjerringprisen.</p>
<p>Æresprisen deles ut for «langt og tjenestefullt virke» innenfor sjangre som forbindes med Alf Prøysen, mens Teskjekjerringprisen er en pris for litteratur eller musikk rettet mot barn.</p>
<p>Alle de tre prisene ble delt ut lørdag.</p></div></body></document>
