<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190819-sudans-bashir-i-rett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/704VyB/Sudans-Bashir-i-retten-for-korrupsjon" frk="444 15 43 2808"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 14:21"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sudans Bashir i retten for korrupsjon</div>
<div type="ingress">Sudans avsatte leder Omar al-Bashir, som styrte landet med hard hånd i 30 år, har i avhør erkjent å ha mottatt millioner av dollar fra Saudi-Arabia.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: REUTERS/Mohamed Nureldin Abdallah/File Photo Sudans styrtede president Omar al-Bashir har i avhør erkjent å ha mottatt millioner av dollar fra kronprins Mohammad bin Salman i Saudi-Arabia.</p></div>
<div type="text">
<p>75 år gamle Bashir ble styrtet 11. april etter flere måneder med protester og demonstrasjoner mot regimet. Han har siden sittet fengslet og mandag åpnet rettssaken mot ham i Khartoum.</p>
<p>Tiltalen lyder på ulovlig besittelse av utenlandsk valuta og korrupsjon, og han er også tiltalt for å ha tatt imot gaver i strid med loven.</p>
<p>Etter at han ble styrtet, opplyste den militære ledelsen i Sudan at det ble funnet over 1 milliard kroner i kontanter i tre forskjellige valutaer i Bashirs bolig.</p></div>
<div type="title" level="3">Penger fra kronprins</div>
<div type="text">
<p>Bashir har i avhør erkjent at han mottok millioner av dollar fra kronprins Mohammad bin Salman i Saudi-Arabia, fortalte en av etterforskerne i retten mandag.</p>
<p>Bashir var selv til stede i retten, men satt taus i et gitterbur uten å kommentere opplysningene som fremkom.</p>
<p>I mai tok påtalemyndigheten også ut tiltale mot ham for drapene som skjedde under protestene som førte til at han ble styrtet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Omar al-Bashir</div>
<div type="text">
<p>Omar al-Bashir (født 1. januar 1944) grep makten i et militærkupp i 1989. I april i år ble han selv styrtet av landets militære.</p>
<p>Al-Bashir er utdannet fra militærakademier i Egypt og Sudan og sluttet seg til den sudanske hæren i 1960. Han er tidligere oberst i Sudans forsvar.</p>
<p>Etter statskuppet i 1989 utnevnte han seg selv til president i 1993. Han ble valgt til president uten motkandidat i 1996, og gjenvalgt i 2000.</p>
<p>Hans regime er karakterisert som et brutalt diktatur. Han forbød alle politiske partier, forfulgte og henrettet politiske motstandere, innførte Sharia-lovgivning, noe som førte til borgerkrig med Sør-Sudan, hvor to millioner døde.</p>
<p>Sudans riksadvokat har tatt ut tiltale mot ham for ulovlig å ha tilegnet seg og oppbevart utenlandsk valuta etter at politiet fant kofferter fullstappet av euro, dollar og sudanske pund for nesten 1 milliard kroner.</p>
<p>Tiltalt i 2009 av Den internasjonale straffedomstolen (ICC) for krigsforbrytelser og folkemord under konflikten i Darfur.</p>
<p>(Kilde: snl.no, NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Folkemord</div>
<div type="text">
<p>De alvorligste anklagene mot Bashir er det imidlertid Den internasjonale straffedomstolen i Haag (ICC) som har kommet med. Det dreier seg om krigsforbrytelser, forbrytelser mot menneskeheten og folkemord under krigen i Darfur.</p>
<p>ICC har i årevis krevd at Bashir stilles for retten, og Amnesty International insisterte i forrige uke på at korrupsjonsrettssaken ikke må komme i veien for de alvorligere anklagene i Haag.</p>
<p>Rettssaken i Khartoum fortsetter 24. august.</p></div></body></document>
