<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191018-rbk-klippens-eventyr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/pLmjq1/RBK-klippens-eventyrlige-karriere--Skallet-ned-da-han-takket-for-kampen" frk="273 7 12 1637"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 12:57"/>
<attribute name="author" value="Ole K. Sagbakken"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">RBK-klippens eventyrlige karriere: – Skallet ned da han takket for kampen</div>
<div type="ingress">Bjørn Otto og Emilie Bragstad gjester Rasmus&amp;Saga.</div>
<div type="author">Ole K. Sagbakken</div>
<div type="date">18. okt. 2019 14:57</div>
<div type="caption"><p>En tidligere stjerne. En framtidig stjerne. En tidligere semigrøtspiller. Og en semiprofesjonell elgjeger.</p></div>
<div type="text">
<p>Den ene har vunnet et tosifret antall titler med RBK, har slått Real Madrid og Dortmund og vært lagkompis med kultfiguren Fabrizio Ravanelli.</p>
<p>Den andre har tatt Toppserien med storm og er spådd å bli en av Trøndelags neste utenlandsproffer.</p>
<p>Denne uka har Rasmus&amp;Saga besøk av Emilie (17) og Bjørn Otto (48) Bragstad.</p>
<p>Christine Schefte</p></div>
<div type="title" level="3">Hva skjer med RBK-stallen?</div>
<div type="text">
<p>Det blir selvsagt en diskusjon om tingenes tilstand på Brakka, et miljø Bragstad senior var del av i nærmere 15 år – og hvor datteren fort blir del av om Ørn blir innlemmet i RBK.</p>
<p>Én ting er hvordan denne sesongen ender. Noe annet er det arbeidet klubben må ta fatt på foran et nytt overgangsvindu, med godt over 30 spillere på proffkontrakt.</p>
<p>Hva skjer med leiesoldatene Akintola og Maars Johnsen?</p>
<p>Hva skjer med tyrkerne og deres flørting med Alexander Søderlund?</p>
<p>Og hvor hissig må stallen slankes?</p></div>
<div type="title" level="3">RBK, Derby – og Bregenz</div>
<div type="text">
<p>Vi snakker selvsagt også om gjestene selv.</p>
<p>Mens Emilie er i ferd med å bli Ørns største profil i en alder av 17 år, forteller Bjørn Otto om et langt liv i RBK – og også om årene i England og Østerrike.</p>
<p>Særlig Besiktas-kampene, hvor RBK slo seg inn i Mesterligaen, og et 0 – 4-tap for Liverpool sitter langt fremme i hjernebarken.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik lytter du</div>
<div type="text">
<p>Rasmus&amp;Saga hører du enten ved å trykke på bildet øverst i saken, eller akkurat her.</p>
<p>Du finner også Rasmus&amp;Saga i iTunes, Acast og Spotify.</p></div></body></document>
