<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191025-bachelet-sender-gran.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/JoGkyj/Bachelet-sender-granskergruppe-til-Chile" frk="496 6 21 3215"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 03:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bachelet sender granskergruppe til Chile</div>
<div type="ingress">FNs menneskerettskommissær Michelle Bachelet sender en delegasjon til Chile for å granske klager på brudd på menneskerettighetene under demonstrasjonene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Demonstranter kaster stein på politiets vannkanonkjøretøyer i Santiagos gater. Foto: Rodrigo Abd / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Etter å ha fulgt med på krisen siden den begynte, har jeg besluttet å sende en verifiseringsdelegasjon for å granske klagene på brudd på menneskerettighetene, sa Bachelet torsdag.</p>
<p>Hun var selv president i Chile før nåværende president Sebastián Piñera. Landets utenriksminister Teodoro Ribera sier at regjeringen har selv ønsket at Bachelet sender en delegasjon.</p>
<p>Minst 18 mennesker har mistet livet i forbindelse med protestene som har feid over landet den siste uka. Fem av dem ble trolig drept av sikkerhetsstyrkene.</p>
<p>Piñera har forsøkt å stagge demonstrantene ved å avlyse prisøkningen på metrobilletter som var dråpen som utløste protestene. Han har også kunngjort reformer for å hjelpe de fattigste, som økning av minstepensjonen og minstelønnen, og en plan for å oppheve portforbudet og unntakstilstanden.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke godt nok</div>
<div type="text">
<p>Men demonstrantene anser ikke dette for å være nok lenger, og demonstrasjonene har fortsatt, blant annet med krav om at de militære trekkes tilbake fra gatene.</p>
<p>Etter at protestene begynte for snart en uke siden, har de utviklet seg til å bli en omfattende protest mot lave lønninger og pensjoner, høy pris på helsetjenester og utdanning og et stadig voksende gap mellom fattige og rike i et av Latin-Amerikas økonomisk mest vellykkede land.</p>
<p>Mens protestene stort sett har vært fredelige, med hundretusener av mennesker i enorme demonstrasjoner i byer over hele landet, er chilenerne også sjokkert over plyndring, ildspåsettelse og hærverk på T-banen og bussholdeplasser, for ikke å snakke om politiets og soldatenes ofte brutale framferd.</p></div>
<div type="title" level="3">Militære mobilisert</div>
<div type="text">
<p>Rundt 20.000 politi og soldater er mobilisert bare i Santiago, og de har brukt både tåregass og vannkanoner for å spre demonstrantene. Det er første gangen de militære er sendt ut mot befolkningen siden diktaturet.</p>
<p>Chiles menneskerettighetsinstitutt INDH sier at 535 mennesker er skadd i demonstrasjonene, 239 av dem på grunn av skytevåpen, mens 2.410 mennesker er arrestert. Ni av dødsfallene skyldtes branner i forbindelse med plyndring av butikker.</p>
<p>Spenningen har sunket litt de siste dagene. Onsdag ble det meldt om færre arrestasjoner og alvorlige hendelser og ingen nye dødsfall. Tre av T-banelinjene er i gang igjen, og det samme er skolene i Santiago, som var stengt i begynnelsen av uka.</p></div>
<div type="title" level="3">Spontant opprør</div>
<div type="text">
<p>Volden og uroen er den verste i det ellers så stabile Chile siden militærdiktaturet til Augusto Pinochet falt i 1990.</p>
<p>Men protestene mangler en klar ledelse og et klart mål, og synes i stedet å være en spontan reaksjon fra både arbeidere, middelklassen og studenter mot økende ulikhet, høye priser på vann, strøm, utdanning, helse og andre offentlige tjenester, som i stor grad er privatisert.</p>
<p>I en tale til landet tirsdag erkjente Piñera at han ikke hadde forstått uroen befolkningen følte og ba om unnskyldning, samtidig som han kunngjorde reformer for å komme demonstrantene i møte.</p></div></body></document>
