<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190618-retten-far-se-rekons.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/BRzJp7/Retten-far-se-rekonstruksjon-i-Jemtland-saken" frk="403 3 8 2397"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 04:12"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,drap,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Retten får se rekonstruksjon i Jemtland-saken</div>
<div type="ingress">Det er nødvendig med en rekonstruksjon for å forstå det som skjedde, mener forsvarerne til Janne Jemtlands ektemann – som hevder kona ble skutt ved et uhell.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18. juni 2019 06:12</div>
<div type="caption"><p>Småbruket til Janne Jemtland og Svein Rishovd Jemtland. Det er gjennomført en rekonstruksjon på stedet, og en film av denne skal vises i retten tirsdag. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p> <p>Aktor, statsadvokat Iris Storås, og forsvarer, advokat Ida Andenæs, under rettssaken i Eidsivating lagmannsrett. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>Janne Jemtland ble funnet død på bunnen av i Glomma ved Eid bro i Våler kommune. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rekonstruksjonen skal tirsdag vises i Eidsivating lagmannsrett på Hamar, som en del av den drapstiltaltes forklaring.</p>
<p>– Under tingrettsbehandlingen ble det etter vår oppfatning et helt behov for å gjennomføre en rekonstruksjon, nettopp fordi den billedgjør og viser konkret stedet det skjedde og hvordan det skjedde illustrert av Svein Jemtland, sier Christian Flemmen Johansen, den ene av ektemannens forsvarere.</p></div>
<div type="title" level="3">Halvannen times film</div>
<div type="text">
<p>– Det ble ikke gjort i tingretten, og derfor ba vi om at det skulle bli gjort, og det ønsket etterkom også politiet, og det er vi veldig glade for, fortsetter han overfor NTB.</p>
<p>Filmen av rekonstruksjonen er rundt halvannen time lang. Rekonstruksjonen ble gjort i mai på parets småbruk i Brumunddal i Hedmark. Den tar for seg det som den tiltalte ektemannen mente skjedde fram til hun ble skutt på trappa – et skudd han mener gikk av ved et uhell.</p>
<p>Tingretten slo fast at skuddet, som traff Janne Jemtland i panna fra kort hold natt til 29. desember 2017, var en likvidasjon. Ektemannen ble dømt til fengsel i 18 år, en dom han anket på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet etter to uker</div>
<div type="text">
<p>Ektemannen ble pågrepet og siktet for drap to uker etter at kona forsvant. Dagen etter pågripelsen ble hun funnet på bunnen av Glomma ved Eid bru, etter ektemannens anvisning.</p>
<p>Rettsmedisinerne konkluderte med at selv om skuddet som ble avfyrt, var dødelig, døde Jemtland av drukning få timer etter at hun ble skutt.</p>
<p>Ifølge ektemannens egen forklaring kvittet han seg imidlertid med liket av kona først natten etter. Han ba om en pause da han tok til tårene under forklaringen om hvordan han dumpet kona i elva.</p>
<p>– Det verste var å lyve for barna mine. Det var ille, sa den tiltalte ektemannen i retten.</p>
<p>Det er satt av to uker til saken.</p></div></body></document>
