<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191211---fotball-er-deilig-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/JowKBJ/fotball-er-deilig-og-start-er-enda-deiligere" frk="653 6 23 3730"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 21:37"/>
<attribute name="author" value="Jon Berntsen Kåsa"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="i,JowKBJ"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– Fotball er deilig. Og Start er enda deiligere.</div>
<div type="ingress">Harveys var smekk full under Start sin viktige kvalikkamp, men stemningen var lenge på bånn. Det endret seg dramatisk da Martin Ramsland banket Start tilbake til Eliteserien.</div>
<div type="author">Jon Berntsen Kåsa</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Se jubelscenene fra Harveys Supporterne tok av da Martin Ramsland satte inn sitt tredje mål for kvelden.</p> <p>Iver Kirkeland skrek godt da dommeren blåste av kampen.</p> <p>Det kokte godt på Harveys da kampen nærmet seg hundre spilte minutter.</p> <p>Simen Håland turte aldri å håpe på Start-seier mot Lillestrøm.</p> <p>Torjus Ravnaas (t.h.) sender en tanke til sin kamerat som dro på 4 – 0. I jubelbruset klarte Tormod Hollerud å knekke tanna i sjampanjeflaska.</p> <p>Se hva Lowe sier om hans fremtid i Start Mange har trodd at dette var Damion Lowes siste kamp for Start. Se hva stopperkjempen sier om fremtiden.</p> <p>Joey: - Jeg vil tillate meg å si at det er fortjent Se hva Start-trener Joey Hardarson tenker etter at opprykket var sikret.</p> <p>På stillingen 4 – 0 til Lillestrøm sa Kjell Are Sangvik ironisk til Fædrelandsvennes reporter «kom tilbake på 4 – 3».</p> <p>– Jeg tenkte at dette holdt ikke inn, sa Simen Håland. (f.v.: Eirik Fidjestad, Stian Liodden, Simen Håland og Lars Petter Fidje.)</p> <p>Nordlie: - Vi gjorde en prikkfri kamp i 76 minutter Se hva Tom Nordlie sier etter å ha ført Lillestrøm ned i 1. divisjon, etter å ha tapt på bortemålsregelen mot Start.</p> <p>Se jubelscenene fra Start-garderoben Se Start-spillerne juble for opprykket her.</p></div>
<div type="text">
<p>KRISTIANSAND: – Fotball er deilig. Og Start er enda deiligere. Det er bare en bonus at det er Lillestrøm som skal ned, ingen liker Lillestrøm. Vi elsker bortemålsregelen, skrek Iver Kikeland av full hals.</p>
<p>Stemningen var lenge på bånn. Supporterne brukte sterke ord for å beskrive sin fortvilelse da det ble to, tre og fire baklengsmål.</p>
<p>– Det går til helvete altså. Hele laget. Se på det der altså. Jeg hadde ikke troen før kampen. Det er jo Start, sukket Iver Kirkeland da Melgalvis scoret Lillestrøm sitt mål nummer fire.</p>
<p>Men så skjedde det noe da Ramslands reduserte én gang. Noen fikk trua, andre ikke. Da Ramsland banket inn 5 – 5 sammenlagt, kom det et jubelbrus som trolig aldri var vært høyere på Harveys en onsdagskveld.</p>
<p>Jon Berntsen Kåsa</p>
<p>Jon Berntsen Kåsa</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde ikke troen før dommeren blåste av</div>
<div type="text">
<p>– Dette er ubeskrivelig deilig, sa Lars Petter Fidje.</p>
<p>– Hva tenkte dere da Ramsland scoret 4 – 3?</p>
<p>– Jeg tenkte at det kommer ikke til å holde inn. Det måtte skje at Frode Kippe headet ballen i mål i sluttminuttene, svarte kameraten Simen Håland.</p>
<p>Jon Berntsen Kåsa</p>
<p>Jon Berntsen Kåsa</p></div>
<div type="title" level="3">Sender en tanke til kameraten som gikk</div>
<div type="text">
<p>– Jeg sender en tanke til min kamerat som gikk på 4 – 0, sa Torjus Ravnaas.</p>
<p>– Dette er egentlig uvirkelig. Vi la egentlig kampen bak oss da det var 4 – 0, legger han til mens han jublet vilt sammen med Tormod Hollerud.</p>
<p>Ravnaas sin kamerat var ikke den eneste som glemte hvor fort fotballen snur. Fædrelandsvennens reporter tok en råsjanse på å reise tilbake til kontoret for å skrive reportasjonen om Start-supporternes fortvilelses og skuffelse. Avisas reporter svettet godt da han måtte løpe tilbake til sportsbaren for å skrive en ny reportasje, om det stikk motsatte, noen minutter seinere.</p>
<p>Jon Berntsen Kåsa</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kom tilbake når det er 4 – 3</div>
<div type="text">
<p>Da Lillestrøm trillet inn mål nummer fire var det mange hengehoder på Harveys.</p>
<p>– Kom tilbake når det blir 4 – 3. Dette er imot spillets gang, sa kameraten Kjell Are Sangvik ironisk og med et glimt i øyet. Alle lo med.</p>
<p>Men faktisk, så ble 4 – 3 en realitet.</p>
<p>– Det er som forventet. Det var jo slik kampbilde utviklet seg. Vi har litt uheldig i starten og fikk noen scoringer imot, men jeg visste det ville snu, sa Sangvik mens han jublet på bordet sammen med sine kamerater.</p>
<p>Jon Berntsen Kåsa</p>
<p>Jon Berntsen Kåsa</p></div></body></document>
