<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190822-tea-party-aktivist-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/2GXjlv/Tea-Party-aktivist-vurderer-a-stille-mot-Trump" frk="597 12 46 3738"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 10:03"/>
<attribute name="author" value="Nina Selbo Torset"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="tea party-bevegelsen,donald trump,amerikansk politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tea Party-aktivist vurderer å stille mot Trump</div>
<div type="ingress">Han sa han ville finne frem geværet hvis Donald Trump tapte forrige presidentvalg. Nå forbereder Tea Party-aktivisten Joe Walsh seg på å utfordre den sittende presidenten, ifølge flere amerikanske medier.</div>
<div type="author">Nina Selbo Torset</div>
<div type="date">22. aug. 2019 12:03</div>
<div type="caption"><p>FOTO: PETER HOFFMAN / NYTNS Joe Walsh, en konservativ radiovert og tidligere kongressmann, forventes å annonsere sitt presidentkandidatur denne helgen.</p> <p>Nesten ingen vil stille mot Trump i republikanernes nominasjonskamp. Men nå har en Tea Party-aktivist meldt sin interesse.</p></div>
<div type="text">
<p>Joe Walsh er i dag radiovert, men har tidligere vært kongressmann for republikanerne. Ifølge flere amerikanske medier vil han trolig annonsere sitt presidentkandidatur allerede til helgen.</p>
<p>– Hvis jeg gjør det, kommer det til å skje snart, sa Walsh til Politico onsdag.</p>
<p>The New York Times siterer anonyme kilder på at den konservative republikaneren har ansatt en rådgiver og vært i møter med profilerte Trump-motstandere for å forberede sitt kandidatur. Han har også fått et innlegg på trykk i avisen der han beskriver hvorfor han mener Trump trenger en reell motkandidat.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville gripe geværet hvis Trump tapte</div>
<div type="text">
<p>Walsh var til å begynne med en støttespiller av Trump og annonserte at han ville stemme på ham under presidentvalget 2016. Det vakte oppsikt da han skrev på Twitter at han ville gripe geværet dersom Trump tapte.</p>
<p>– Er dere med? spurte han følgerne sine.</p>
<p>On November 8th, I'm voting for Trump.</p>
<p>On November 9th, if Trump loses, I'm grabbing my musket.</p>
<p>You in?</p>
<p>— Joe Walsh (@WalshFreedom) October 26, 2016</p>
<p>Nå er stemningen en helt annen. Walsh beskriver Trump som «totalt uegnet» som president og har også kalt ham en fare for landet, ifølge Politico.</p>
<p>I've liked some Presidents and I've disliked some Presidents, but I've never ever been in a place where I didn't believe a single word that came out of a President's mouth. Not a single word.</p>
<p>Until this President. Until Trump.</p>
<p>What a bad place to be in.</p>
<p>— Joe Walsh (@WalshFreedom) July 24, 2018</p>
<p>Den siste tiden har han publisert hyppige stikk mot Trump:</p>
<p>How much you wanna bet tomorrow Donald Trump actually gives himself the Medal of Honor?</p>
<p>— Joe Walsh (@WalshFreedom) August 22, 2019</p>
<p>It’s not complicated: We have a horrible human being in the White House. Today, he’ll say and do more horrible stuff.</p>
<p>— Joe Walsh (@WalshFreedom) August 21, 2019</p>
<p>Walsh ble innvalgt som en del av Tea Party-bevegelsen og var kongressmann i perioden 2011 – 2013. Tea Party-bevegelsen ønsker lavere skatter, en mindre stat og redusert statsgjeld.</p>
<p>I Kongressen fremsto Walsh som en skarp kritiker av Obama-administrasjonen og anklaget presidenten for blant annet å ødelegge USAs forhold til Israel og ruinere landets økonomi. Han utfordret også Obama til å sikre grensene med «vollgraver og alligatorer» for å hindre økt innvandring.</p>
<p>Susan Walsh / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Trump nesten garantert nominasjon</div>
<div type="text">
<p>Trumps kritikere håper en utfordrer fra høyresiden vil kunne svekke den sittende presidenten frem mot valget i 2020, men Walsh har i realiteten svært små sjanser til å nå opp i den republikanske nominasjonskampen.</p>
<p>Partiet velger sin kandidat på republikanernes landsmøte i august 2020, men Trump er allerede nesten garantert nominasjon. Det er uhyre sjelden at en sittende president ikke blir nominert på nytt av partiet sitt, og Trump har solid oppslutning blant konservative republikanere.</p>
<p>Tim Murtagh, en talsmann for Trump-leiren, har gitt følgende kommentar til rapportene om Walshs mulige kandidatur: «Et sikkert tap».</p>
<p>Fra før av har tidligere guvernør i Massachusetts, William Weld, varslet at han vil utfordre Trump.</p>
<p>Tidligere guvernør i South Carolina, Mark Sanford, vurderer også å stille mot Trump. Det er ventet en avgjørelse fra ham i løpet av kort tid.</p></div></body></document>
