<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190614-40000-ar-gammelt-ulv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/8mX3lr/40000-ar-gammelt-ulvehode-presentert-i-perfekt-tilstand" frk="367 15 36 2325"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 21:56"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="russland,ulv,historie"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">40.000 år gammelt ulvehode presentert i perfekt tilstand</div>
<div type="ingress">Hodet til den forhistoriske ulvearten fra istiden ble funnet i permafrosten i Sibir i august 2018.</div>
<div type="author">Eirik Husøy</div>
<div type="date">14.jun.2019 23:56</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Valery Plotnikov, Mammoth Fauna Study Department at the Academy of Sciences of Yakutia via AP / NTB scanpix Bildet er tatt 10. juni ved Det russiske vitenskapsakademis lokalavdeling i Jakutia.</p> <p>Bildet er tatt 6. september 2018 i nærheten av Belaya Gora i Abyysky-regionen i Jakutia i Russland.</p> <p>Bildet er tatt 6. september 2018 i nærheten av Belaya Gora i Abyysky-regionen i Jakutia i Russland.</p> <p>Bildet er tatt 10. juni ved Det russiske vitenskapsakademis lokalavdeling i Jakutia.</p> <p>Bildet er tatt 10. juni ved Det russiske vitenskapsakademis lokalavdeling i Jakutia.</p></div>
<div type="text">
<p>Det utrolige funnet av det pelsdekkede hodet ble nylig presentert for verden etter at det ble funnet i den arktiske regionen Jakutia i august i fjor, skriver nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Pavel Yefimov, en lokal beboer, oppdaget hodet ved elven Tirekhtyakhs bredder, ifølge The Guardian som siterer Siberian Times.</p>
<p>De første bildene av istidsulven som er offentlig tilgjengelig, er tatt i september 2018.</p>
<p>Albert Protopopov, Mammoth Fauna Study Department at the Academy of Sciences of Yakutia via AP / NTB scanpix</p>
<p>Albert Protopopov, Mammoth Fauna Study Department at the Academy of Sciences of Yakutia via AP / NTB scanpix</p>
<p>Forsker Valery Plotnikov ved Det russiske vitenskapsakademi omtaler oppdagelsen som unik, ettersom man aldri tidligere har funnet en ulveskalle med vev eller hår, mens denne til og med hadde ører, tunge og en perfekt ivaretatt hjerne. Det kan takkes den sibirske permafrosten, ifølge forskere som nå er i gang med undersøkelser.</p>
<p>Valery Plotnikov, Mammoth Fauna Study Department at the Academy of Sciences of Yakutia via AP / NTB scanpix</p>
<p>Eksperter fra Russland, Sverige og Japan har estimert at ulven døde for rundt 40.000 år siden. Ifølge Plotnikov hører dyret til en utdødd ulveart som levde på samme tid som mammuter. Hodet er rundt 25 prosent større enn dagens ulvearter. Kjønnet til ulven er ukjent.</p>
<p>Valery Plotnikov, Mammoth Fauna Study Department at the Academy of Sciences of Yakutia via AP / NTB scanpix</p>
<p>Hodet skal nå gjennomgå plastinering, en teknikk som erstatter fett og vann med plastikk, for å forhindre nedbrytning og bevare vev for vitenskapelige formål.</p></div></body></document>
