<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190929-skal-det-vare-en-bit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/jdX1Wo/Skal-det-vare-en-bit-grillet-kylling-og-et-halvt-ar-i-Norge" frk="536 9 33 3375"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 16:28"/>
<attribute name="author" value="Kjetil Hanssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="forsvar,us marines,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal det være en bit grillet kylling og et halvt år i Norge?</div>
<div type="ingress">CAMP LEJEUNE (Aftenposten): Det er ingen dårlig opptakt til et Norges-opphold å få servert grillmat av statsministeren og forsvarsministeren, synes Mike Auten.</div>
<div type="author">Kjetil Hanssen</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Kjetil Hanssen Marineinfanterist Mike Auten får seg et stykke grilllet kylling av forsvarsminister Frank Bakke-Jensen.</p> <p>Statsminister Erna Solberg fikk omvisning i et Osprey-helikopter og fikk litt støtte på vei ut.</p> <p>Ryan Steward var blant marinesoldatene som fikk servert lunsj av Norges statsminister og forsvarsminister.</p></div>
<div type="text">
<p>Mike Auten (26) er løytnant i USAs marinekorps. Neste år ligger det an til at han skal til Norge som en del av marinekorpsets rotasjonsstyrke.</p>
<p>Auten vet litt om hva han går til. Han var nemlig på storøvelsen Trident Juncture i fjor.</p>
<p>– Jeg forventet vakker natur og tunge snøfall. Det snødde ikke en eneste gang. Men naturen innfridde, sier Auten.</p></div>
<div type="title" level="3">Prøveordning i 2017</div>
<div type="text">
<p>Det er til enhver tid rundt 600 – 700 amerikanske marineinfanterister i Norge. Kritikerne mener ordningen er et brudd på Norges politikk om ikke å ha utenlandske baser på norsk jord.</p>
<p>Soldatene er stasjonert på norske baser på Værnes i Trøndelag og Setermoen i indre Troms.</p>
<p>Opplegget startet som en prøveordning i 2017. Da var soldatene stasjonert på Værnes, men siden har regjeringen utvidet utplasseringen til Setermoen.</p>
<p>Kjetil Hanssen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Med musikalitet</div>
<div type="text">
<p>Forsvarsminister Frank Bakke-Jensen mener likevel at Norge holder en tilbakeholden linje overfor nabolandet.</p>
<p>– Vi vil ikke skubbe marinekorpset helt opp til grensen mot Russland. Vi er er lite land med en stor nabo, og vi vil fortsette å håndtere forholdet med musikalitet, sier han.</p>
<p>Han fremholder samtidig at samarbeidet med de allierte er tettere enn før.</p>
<p>– Tidligere kom utenlandske styrker til Norge og øvde alene. Nå trener de alltid sammen med norske styrker, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Marinekorpset</div>
<div type="text">
<p>Amerikansk forsvarsgren med 182.000 soldater</p>
<p>Ble grunnlagt i 1775 under den amerikanske revolusjonskrigen.</p>
<p>Var opprinnelig infanterister stasjonert på skip.</p>
<p>Mottoet er Semper Fidelis - ofte forkortet til Semper Fi - og betyr alltid trofast.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Evne til å avskrekke</div>
<div type="text">
<p>Den uttalte hensikten med den amerikanske tilstedeværelsen er at de skal trene i Norge slik at soldatere lærer seg å operere i arktisk klima.</p>
<p>Brian D. Beaudreault, sjefen for II Marine Expeditionary Force, antyder også at å ha marinesoldater i Norge kan ha flere effekter.</p>
<p>– Marinekorpset har sterk evne til å avskrekke, sa Beaudreault da han torsdag ønsket Norges statsminister og forsvarsminister velkommen.</p>
<p>Solberg og Bakke-Jensen var innom militærbasen Camp Lejeune i Nord-Carolina for å hilse på og takke soldatene.</p></div>
<div type="title" level="3">Lagre under den kalde krigen</div>
<div type="text">
<p>Marinekorpset har en lang historie med Norge. Under den kalde krigen ble det etablert lagre i Trøndelag av tungt utstyr til 15.000 marinesoldater.</p>
<p>Fortsatt finnes slike lagre, men nå er de ikke lenger koblet utelukkende til forsvar av Norge. Nå kan de også brukes i konfikter andre steder.</p>
<p>Kjetil Hanssen</p></div>
<div type="title" level="3"> – Lærte å grave snøhuler</div>
<div type="text">
<p>På Camp Lejeune-basen i Nord-Carolina er sersjant Ryan Steward (29) blant soldatene som stiller i kø for å få servert grillmat av de to norske toppolitikerne. Han var seks måneder i Trøndelag i fjor og har gode minner om de norske styrkene.</p>
<p>– De fraktet oss opp på en fjelltopp og forlot oss der. Vi lærte oss å grave snøhuler, forteller han.</p></div></body></document>
