<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190731-bil-bekreftet-tatt-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/XgE2aB/Bil-bekreftet-tatt-av-jordskred-i-Jolster--mann-antas-omkommet" frk="349 4 9 2034"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 11:58"/>
<attribute name="author" value="Vilde Bratland Hansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vær,leteaksjoner,jølster,ulykker,skred"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bil bekreftet tatt av jordskred i Jølster – mann antas omkommet</div>
<div type="ingress">En mann i 50-årene antas omkommet etter at bilen hans ble tatt av jordskred i Sogn og Fjordane tirsdag.</div>
<div type="author">Vilde Bratland Hansen</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Paul S. Amundsen/BT Bilen ble tatt av dette skredet på sørsiden av Jølstravatnet.</p></div>
<div type="text">
<p>– En samlet vurdering har gjort at vi nå søker etter en antatt omkommet person, sier Wenke Hope til Aftenposten.</p>
<p>Mannen har nå vært savnet i et døgn. Politiet har sjekket ut flere adresser der det ville vært naturlig for mannen å oppholde seg. De mener også at det er liten grunn til å tro at manglende mobildekning er grunnen til at man ikke får kontakt med ham.</p>
<p>Bilen ble tatt av et skred på FV 451 i Årnes i Jølster kommune. Det er opplysninger fra pårørende som gjør at politiet mener at mannen var i bilen som ble tatt av skredet. I tillegg skal vitner ha sett at bilen kjørte inn i skredet. Skredet er et av flere som har rammet Sogn og Fjordane det siste døgnet, og situasjonen er fremdeles uoversiktelig.</p>
<p>Ti personer er kort tid før klokken 18 onsdag fortsatt ikke gjort rede for. At mannen i 50-årene regnes som reelt savnet, henger blant annet sammen med at de har sjekket ut adresser der det ville vært naturlig for ham å oppholde seg, forteller Hope.</p>
<p>Det ble gjort overflatesøk i området med helikopter og båt i går kveld uten resultat, og politiet opplyser at de derfor, på det tidspunktet, ikke kunne fastslå om noen var tatt av skredet.</p>
<p>Politiet opplyser at de nå har fått bekreftet at en bil er tatt, og at søket nå fortsetter med alle tilgjengelige ressurser, i første omgang fra luften. De opplyser at det fremdeles er stor rasfare i området, og at det derfor er krevende søkeforhold. – Det er ikke forsvarlig å sende ned dykkere eller småbåter tett på land så lenge rasfaren vedvarer, opplyser politiet.</p>
<p>Politiet er i kontakt med og følger opp mannens nærmeste pårørende.</p>
<p>Mannskaper fra nødetatene, luftambulansen, redningshelikoptre, Sivilforsvaret, samt frivillige organisasjoner har vært involvert i arbeidet så langt.</p>
<p>Saken oppdateres.</p></div></body></document>
