<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191123-disse-gravsteinene-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/rAOBrm/Disse-gravsteinene-ble-til-brostein-Hvordan-i-all-verden-skjedde-det" frk="692 11 51 4307"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 18:54"/>
<attribute name="author" value="Helle Aarnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="andre verdenskrig,kommunisme,litauen,polen,praha,ukraina"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse gravsteinene ble til brostein. Hvordan i all verden skjedde det?</div>
<div type="ingress">Den jødiske gravplassen var forfalt. Så skulle kommunist-toppen besøke Praha. Det måtte pyntes.</div>
<div type="author">Helle Aarnes</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dana Cabanova / Praha jødiske museum 1895 er trolig et årstall. Også de hebraiske bokstavene he, vav og bet er risset inn.</p> <p>Dronning Sonja besøkte i 1997 den jødiske gravplassen i Praha der biter av gravstein skal fraktes dersom det dukker opp flere. Her hjelper dronningen Dagmar Havlova, konen til Vaclac Havel, Tsjekkias daværende president, over en sølepytt.</p></div>
<div type="text">
<p>Du tråkker på dem. I alle fall kan du ha gjort det om du er av de mange som har besøkt Prahas gamleby. Uten å vite det kan du ha gått rett over gamle, ødelagte, jødiske gravsteiner.</p>
<p>Både i shoppingområdet Na Prikope og på Prahas sentrale Wencaslas-plass ligger det nemlig rader av jødiske gravsteiner brukt som brostein.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva skjedde i 1895? </div>
<div type="text">
<p>«1895». Det er den gullfargede inskripsjonen på en av brosteinene som Leo Pavlát, direktøren ved Prahas jødiske museum, nærmest snublet over en dag på vei til jobben. Det var rundt midten av åttitallet, og arbeidere var i ferd med å legge nytt fortau.</p>
<p>En av de andre steinene hadde risset inn tre hebraiske bokstaver – he, vav og bet, ifølge BBC.</p>
<p>Pavlát, som den gangen var journalist, kjente igjen de hebraiske bokstavene. Han skjønte straks hva den nylagede brosteinen egentlig var.</p>
<p>Han plukket opp et par steiner, lirket dem ned i lommen – og tok dem med seg.</p></div>
<div type="title" level="3">«Sminket» byen før Gorbatsjovs besøk </div>
<div type="text">
<p>Hvordan i all verden havner gravstøtter opp som brostein på Prahas gater?</p>
<p>Vel, i 1987 skulle Sovjets leder Mikhail Gorbatsjov besøke landet, som da hadde kommunistisk styre. Før det storfine besøket måtte det ordnes og ryddes. Pavlát tror de gamle jødiske gravstøttene ble ofret.</p>
<p>De ble rett og slett kuttet opp for å erstatte ødelagte fortauer. Og Gorbatsjov – han fikk en spasertur rett over disse brosteinene, ifølge BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Brukt som fyllmasse av nazistene</div>
<div type="text">
<p>Tsjekkiske jøder har lenge ønsket å fjerne gravstein-bitene, som ble tatt fra en neglisjert og forfallen jødisk gravplass før de ble kuttet opp og brukt som brostein.</p>
<p>Denne typen bruk er særlig vond for det jødiske samfunnet. Under holocaust rev nemlig nazistene ofte opp gravsteiner og brukte dem både til fortauer og fyllmasse. Både i L’viv i Ukraina, Poznan i Polen og i Vilnius i Litauen skjedde det samme, ifølge nettstedet Jewish-heritage-europe.eu.</p>
<p>Dag Kopperud ved Jødisk museum i Oslo forteller at ødelagt stein fra gravplasser også ble brukt til gjenoppbyggingen etter andre verdenskrig. Store deler av Sentral-Europa ble bombet kraftig under krigen. Også i Warszawa i Polen kan man finne brostein laget av oppkuttede gravstøtter, sier han.</p>
<p>Praha har en av Europas eldste registrerte jødiske bosetninger. Den har overlevd både jødeforfølgelse under pogromene og holocaust, samt det kommunistiske regimet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Holocaust</div>
<div type="text">
<p>Nazistenes folkemord på jødene før og under andre verdenskrig. I perioden 1938 – 1945 ble mer enn seks millioner jøder drept. Jødene selv bruker ofte betegnelsen shoah eller shoa.</p>
<p>Kilde: Store norske leksikon</p>
<p>Siden er Pavlát blitt museumsdirektør og har donert steinene han rappet den morgenen på åttitallet, til samlingen.</p>
<p>– Gravsteinene kan aldri bli satt sammen igjen. Og å legge nye brostein ville koste millioner, sier han til BBC. Til Aftenposten bekrefter han historien.</p>
<p>– Jeg tror ikke kommunistene gjorde dette for bevisst å fornærme oss jøder. Men det var ufølsomt, sier Pavlát.</p>
<p>Han mener nå at byen bør sette opp en liten plakett.</p>
<p>JAN TRESTIK / CTK/ AP/ NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Vil fjerne brosteinene</div>
<div type="text">
<p>Denne uken fikk historien om de ødelagte gravstøttene et nytt kapittel.</p>
<p>Mandag ble det jødiske samfunnet i Praha og byens politikere enige om at dersom det i fremtiden skulle dukke opp flere biter av jødiske gravstøtter, så skal de leveres til byens kjente gamle jødiske gravplass, melder BBC.</p>
<p>Ifølge Radio Prague International skal et prosjekt kalt «Finding the Lost Face of Jewish Cemeteries» også prøve å identifisere steinbitene og finne ut hvilken grav de opprinnelig sto på.</p>
<p>Før andre verdenskrig var landets jødiske befolkning på rundt 350.000 personer. Etter krigen, i 1946, var tallet dramatisk redusert til rundt 50.000. Og sent på 1980-tallet, da gravstøttene ble ødelagt, var det bare 8000 igjen, skriver BBC.</p></div></body></document>
