<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190608-tok-pause-fra-tennis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/EWBexK/Tok-pause-fra-tennis-for-a-satse-pa-cricket-i-2015---lordag-vant-hun-French-Open" frk="424 14 36 2554"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 16:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="french open,tennis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tok pause fra tennis for å satse på cricket i 2015 - lørdag vant hun French Open</div>
<div type="ingress">Ashleigh Barty overlegen i Roland-Garros-finalen - vant sin første Grand Slam.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Michel Euler / AP / NTB scanpix. Ashleigh Barty vant sin første Grand Slam-tittel lørdag.</p> <p>Ashleigh Barty seiret mot Markéta Vondrousova i Roland-Garros-finalen lørdag.</p></div>
<div type="text">
<p>I 2015 tok Ashleigh Barty pause fra tennisen for å satse cricket. Lørdag vant hun sin første Grand Slam-finale i strake sett 6-1, 6-3 over Markéta Vondrousova.</p>
<p>Før årets utgave av Roland-Garros hadde Ashleigh Barty, som var ranket som nummer åtte i verden før finalen, en kvartfinale i Australian Open som det beste resultatet i en Grand Slam-turnering.</p>
<p>LEST DENNE? Tennisstjernens utrolige seiersrekke brutt - finaleplassen glapp</p>
<p>Sju strake seirer på 13 dager gjorde at hun skulle møte tsjekkiske Markéta Vondrousova i finalen på grusen i Paris. Det var også 19 år gamle Vondrousova, ranket som nummer 38, sin første Grand Slam-finale.</p>
<p>Barty tok kommandoen fra start og brøt tsjekkiske Vondrousova tre ganger i det første settet. Tsjekkeren klarte å bryte på 0-3, men Barty brøt tilbake umiddelbart og vant det første settet 6-1. Settet varte bare i en drøy halvtime.</p>
<p>Michel Euler / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Det er helt utrolig</div>
<div type="text">
<p>Det andre settet ble noe mer spennende, men Barty brøt Vondrousova da tsjekkeren servet for første gang i settet og tok kontroll umiddelbart på det andre settet. Sett nummer to endte 6-3 til Barty, som tok sin første Grand Slam-tittel i karrieren.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Nadal vant gigantduellen - klar for finale</p>
<p>– Det er helt utrolig. Jeg spilte en perfekt kamp. Det har vært noe «crazy» uker, sa Barty i et intervju vist på Eurosport etter triumfen.</p>
<p>Barty kan glise hele veien til banken. Seieren gjør at hun vinner rundt 22 millioner norske kroner. Seieren gjør også at hun nå er nummer to på verdensrankingen.</p>
<p>Det skjer bare fire år etter at hun valgte å ta en pause fra tennisen for å satse på cricket.</p>
<p>– Disse ukene har vært en drøm, fortsatte Barty.</p></div>
<div type="title" level="3">Første på 46 år</div>
<div type="text">
<p>Seieren var også den første Grand Slam-tittelen for en kvinnelig spiller fra Australia på 46 år. Margaret Court var den siste australieren som vant, det skjedde i 1973.</p>
<p>Triumfen kommer etter svake resultater i testturneringene før Roland-Garros. I Madrid tapte hun kvartfinalen for Simona Halep, mens det i Roma en uke senere ble tap i strake sett i åttedelsfinalen for den 53. rankede Kristina Mladenovic.</p>
<p>Søndag møtes Rafael Nadal og Dominic Thiem i herrefinalen. Det blir en reprise av fjorårets finale.</p></div></body></document>
