<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191220-over-55000-kroner-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Op261b/Over-55000-kroner-samlet-inn-til-Gunnar-Stalsett" frk="223 25 34 1326"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 04:51"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 55.000 kroner samlet inn til Gunnar Stålsett</div>
<div type="ingress">Over 310 givere har samlet inn over 55.000 kroner for å dekke boten den tidligere Oslo-biskopen Gunnar Stålsett fikk for å ha ansatt en ureturnerbar asylsøker.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">ett minutt siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix Tidligere biskop Gunnar Stålsett og Lula Tekle i rettssaken fredag. Over 50.000 kroner er samlet inn for å dekke Stålsetts bot. Det resterende beløpet vil bli gitt i gave til Tekle.</p></div>
<div type="text">
<p>Stålsett ble i Oslo tingrett ilagt en bot på 10.000 kroner for brudd på punktet i utlendingsloven som omfatter bruk av en utlendings arbeidskraft når utlendingen ikke har nødvendig tillatelse etter loven.</p>
<p>Bakgrunnen er at han i 14 år har hatt en ureturnerbar kvinne fra Eritrea, Lula Tekle, ansatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Resten gis til Lula</div>
<div type="text">
<p>Silje Haavet Golden har etter rettssaken startet opp en innsamlingsaksjon på Spleis for å betale Stålsetts bot. I løpet av rundt seks timer har over 310 givere bidratt. Klokken 3 natt til fredag var det innsamlede beløpet på litt i overkant av 55.000 kroner.</p>
<p>Det var Vårt Land som først omtalte innsamlingen.</p>
<p>– Takk for at du, Gunnar, viser en moralsk styrke som prest og at lovverk ikke alltid er etisk riktig å følge. Du er god!, skriver en av giverne.</p>
<p>Det resterende beløpet vil bli gitt i gave til Lula Tekle, opplyser kvinnen bak innsamlingen.</p></div></body></document>
