<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190226-da-dronning-sonja-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/Da-Dronning-Sonja-trengte-hjelp_-kom-Johaug-til-unnsetning-269825b.html" frk="292 3 6 1784"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 16:51"/>
<attribute name="author" value="Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ski-vm 2019,kongeparet,ski-vm,dronning sonja,therese johaug,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da dronning Sonja trengte hjelp, kom Johaug til unnsetning</div>
<div type="ingress">Først lånte Therese Johaug bort et skipar slik at dronning Sonja fikk seg en tur i solskinnet. Så bekreftet hun sin posisjon som VM-dronningen.</div>
<div type="author">Erlend Nesje</div>
<div type="date">13 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Martin Slottemo Lyngstad Kongeparet gratulerer Therese Johaug (i midten) og Ingrid Flugstad Østberg med medaljene tirsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD: Therese Johaug har en enorm skipark. Noen av skiene er mer verdifulle for henne enn andre, og med noen følger det med en spesiell historie.</p>
<p>Som det paret hun lånte bort til dronning Sonja tirsdag, noen timer før hun selv ble verdensmester for annen gang i Seefeld. Kongeparet kom til VM-byen mandag. Med strålende solskinn og flerfoldige mil oppkjørte løyper å velge mellom, var det naturligvis fristende for Dronningen å ta seg en skitur.</p>
<p>Og i den norske leiren er det flust av ski å velge mellom.</p>
<p>– Jeg spurte dronningen om skiene var gode. Ja, svarte hun. Hun hadde planlagt å gå en tur på en time og 15 minutter, men den varte i over to timer, forteller Johaug til Aftenposten.</p>
<p>Slik gikk det til at verdensmesterskapets skidronning lånte bort ski og staver til Norges dronning. Stavene måtte imidlertid kjapt tilbake, for de skulle brukes på post i tilfelle det ble norsk stavbrekk under 10-kilometeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Middag tirsdag kveld</div>
<div type="text">
<p>Kong Harald og dronning Sonja har planlagt et besøk i den norske leiren noen kilometer utenfor Seefeld tirsdag kveld. Leirsjef Brit Baldishol forteller at det står «helt vanlig mat» på menyen, og at det hele er ment som et uhøytidelig treff.</p>
<p>Der kan de feire en ny stor dag for de norske skidamene. Therese Johaug ble verdensmester igjen, denne gangen på 10 kilometer klassisk. Hun var truet underveis av det svenske stjerneskuddet Frida Karlsson, men satte skikkelig fart de siste kilometerne.</p></div></body></document>
