<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190627-selvmordsangrep-i-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/mRVVv4/Selvmordsangrep-i-sentrum-av-Tunis" frk="242 5 8 1539"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 10:55"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="tunisia,tunis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Selvmordsangrep i sentrum av Tunis</div>
<div type="ingress">En politimann ble drept og minst fire andre, blant dem tre sivile, er såret i et selvmordsangrep i sentrum av Tunisias hovedstad Tunis.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Ifølge TV-stasjonen Nessma utløste en selvmordsbomber en sprengladning ved en politibil nær den franske ambassaden.</p>
<p>Innenriksdepartementet i landet opplyser til Al Jazeera at én politimann ble drept i angrepet, mens en annen ble såret. Tre sivile ble også såret.</p>
<p>Radio Mosaique meldte kort tid etter om ytterligere en eksplosjon på parkeringsplassen til regjeringens byrå for terrorbekjempelse.</p>
<p>Ifølge øyenvitner forsøkte en selvmordsbomber å ta seg inn i bygningen, men ble stanset av politifolk. Det er ikke meldt om drepte eller sårede i dette angrepet.</p>
<p>Væpnede menn angrep i morgentimene torsdag også et radiotårn på en fjelltopp i Gafsa-regionen, men ble slått tilbake av soldater fra regjeringshæren som voktet anlegget. Ingen ble drept og angriperne unnslapp, melder Maghreb-utgaven av Huffington Post.</p>
<p>Tunisia har de siste årene opplevd en rekke terrorangrep, og den ytterliggående islamistgruppen IS har tatt på seg ansvaret for de fleste av dem.</p>
<p>I mars 2015 ble 21 turister og en politimann drept i et angrep mot Bardo-museet i Tunis.</p>
<p>Tre måneder senere ble 38 turister, de fleste av dem britiske, drept i et angrep mot et hotell i kystbyen Sousse.</p>
<p>I oktober i fjor sprengte en kvinnelig selvmordsbomber seg i sentrum av Tunis, uten at dette kostet andre menneskeliv enn hennes eget.</p>
<p>Det er ikke kjent hvem som står bak torsdagens angrep.</p></div></body></document>
