<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190222-nsb-svarer-pa-kritik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/OnV3vk/NSB-svarer-pa-kritikken---Togtilbudet-var-ikke-godt-nok-i-2018" frk="390 9 22 2298"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 13:56"/>
<attribute name="author" value="Gina Scholz"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="tog,bane nor,nsb"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NSB svarer på kritikken: - Togtilbudet var ikke godt nok i 2018</div>
<div type="ingress">Vi forstår frustrasjonen til Katja Busuttil (21).</div>
<div type="author">Gina Scholz</div>
<div type="date">3 dager siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Lise Åserud / NTB scanpix Vi forstår frustrasjonen til Katja Busuttil når toget er forsinket. Bane NOR og NSB erkjenner at kvaliteten på togtilbudet ikke var god nok i 2018, skriver Gina Scholz, kommunikasjonssjef i NSB.</p> <p>Gina Scholz, kommunikasjonssjef i NSB</p></div>
<div type="text">
<p>Det er vanlig praksis for kollektivselskaper i Norge å justere prisene i takt med samfunnsutvikling og det generelle prisnivået. Det er bakgrunnen for at NSB økte billettprisene med 2,7 prosent fra 1. februar i år.</p>
<p>Vi forstår frustrasjonen til Katja Busuttil når toget er forsinket. Bane NOR og NSB erkjenner at kvaliteten på togtilbudet ikke var god nok i 2018.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Kvaliteten ikke god nok</div>
<div type="text">
<p>NSB</p>
<p>Utfordringer med infrastrukturen knyttet til en snørik vinter og varmt sommervær ga sammen med andre signal- og banefeil en for dårlig punktlighet.</p>
<p>Bane NOR eier infrastrukturen, og de bygger nytt samtidig som de gjør viktig vedlikehold. Et tett samarbeid med dem er viktig for å bedre punktligheten. NSB gjør også alt vi kan for at togene skal gå i tide.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan erstatte komforttilbud</div>
<div type="text">
<p>Busuttil trekker frem at NSB kjører med ledig kapasitet på komfortvogner i rushtiden, samtidig som resten av vognene er fulle. Dette er vi klar over, og vi ser på hvordan kapasiteten om bord på togene kan utnyttes enda bedre.</p>
<p>Derfor har vi testet setereservasjon på de korte regiontogene på Østlandet, hvor kunden mot et tillegg i prisen kan reservere et sete i det som er dagens komfortvogn.</p>
<p>Kunden kan også endre reservasjonen sin om de må ta et senere tog enn planlagt.</p>
<p>Samtidig åpnes vognen for at andre kan benytte de plassene som ikke er reservert. Om vi går for en slik løsning, vil den erstatte dagens komforttilbud på disse togene.</p>
<p>Tog- og busspendlere som Katja er viktige for miljøet, og for at byen vår ikke skal bli fylt opp av biler og parkeringsplasser.</p>
<p>Vi håper du fortsetter å reise kollektivt, så skal vi gjøre vårt for at kvaliteten skal bli bedre fremover.</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
