<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190314-17-ars-fengsel-for-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/bKyakg/17-ars-fengsel-for-knivdrap-pa-Hellerud" frk="221 30 38 1260"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 06:08"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="drap,oslo,vold"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">17 års fengsel for knivdrap på Hellerud</div>
<div type="ingress">En 42 år gammel tyrkisk mann er dømt til 17 års fengsel for knivdrapet på en 54-åring på Hellerud i Oslo for halvannet år siden.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14. mars 2019 07:08</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arkivfoto: Tore Meek / NTB scanpix Den 42 år gamle tyrkeren som var tiltalt for drapet på Hellerud i 2017, er dømt til 17 års fengsel.</p></div>
<div type="text">
<p>I den ferske dommen, som VG har fått tilgang til, dømmes mannen også til å betale 400.000 kroner i oppreisning til den dreptes to barn. Han må også betale tilbake 350.000 kroner han stjal fra den drepte, skriver avisen.</p>
<p>Den drepte mannen kom opprinnelig fra Tyrkia, men var norsk statsborger. Han ble drept i en leilighet på Hellerud i Oslo 15. juni 2017. Ifølge tiltalen stakk 42-åringen ham to ganger i ryggen med en kniv.</p>
<p>42-åringen er tyrkisk statsborger og var bosatt i Estland, men sitter for tiden varetektsfengslet i Oslo. Han nektet skyld i samtlige tiltalepunkter, og forsvareren hans ba om full frifinnelse.</p>
<p>Aktor Jens Johannes Andenæs er fornøyd med dommen.</p>
<p>– Vi er fornøyde med at retten er enig i vår vurdering av bevisene og utmåling av straff, sier han til VG.</p>
<p>Avisen har foreløpig ikke fått noen kommentar fra forsvareren, og det er derfor ikke kjent hvordan den dømte stiller seg til dommen og om den blir anket.</p></div></body></document>
