<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190722-ny-metode-kan-varsle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/b5eXxg/Ny-metode-kan-varsle-om-utbrudd-av-lakselus" frk="194 0 0 1166"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 04:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny metode kan varsle om utbrudd av lakselus</div>
<div type="ingress">Nye metoder for vannanalyser gjør det mulig for forskere å oppdage lakselusutbrudd og fremmede arter som er på vei.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. juli 2019 06:36</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Marit Hommedal / NTB scanpix Ny teknologi gjør det mulig blant annet å finne ut på kort tid om det er lakselus i et oppdrettsanlegg.</p></div>
<div type="text">
<p>Til nå har artsmangfoldet i havet blitt undersøkt på telletokt. Nå har forskere ved Norges arktiske universitet i Tromsø tatt i bruk nye analysemetoder ved hjelp av datamaskiner med enorm kapasitet. Disse kan gi svar på det samme som tellingen, bare på kortere tid, skriver Klassekampen.</p>
<p>– Vi har prøvd å kartlegge sykdommer i lakseoppdrett og har gjennomført forsøk i Troms. DNA fra lakselus forteller oss hvor mye lus det er i anlegget, og telling viser at vi treffer svært presist, sier forsker Kim Præbel til avisen.</p>
<p>I en vannprøve kan man også lete etter andre sykdommer, virus og parasitter oppdrettslaks rammes av, noe som betyr at man tidlig kan oppdage problemer som må behandles, skriver Klassekampen.</p>
<p>Prøvene kan også vise hvilke arter som har vært i området, og i et vassdrag kan for eksempel prøvene vise hvordan næringsgrunnlaget er.</p></div></body></document>
