<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190303-valerenga-ble-seriem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/Valerenga-ble-seriemester-for-forste-gang-pa-fem-ar-270166b.html" frk="450 37 105 2786"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 18:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="class2" value="ishockey,stjernen hockey,vålerenga hockey"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vålerenga ble seriemester for første gang på fem år</div>
<div type="ingress">Vålerenga slet lenge, men fikk til slutt 5-2-seier borte mot Stjernen søndag. Med det vant Oslo-klubben eliteserien i ishockey for første gang på fem år.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Teigen, Trond Reidar / NTB scanpix Vålerenga og Axel Eidstedt ble seriemestere søndag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Stjernen – Vålerenga 2 – 5</p>
<p>Roy Johansens menn overbeviste ingen de første to periodene, men vant oppskriftsmessig i Fredrikstad. Dermed ble VIF seriemester for første gang siden 2014.</p>
<p>Seriemesterskapet er nummer 30 i rekken siden de vant for første gang i 1962.</p>
<p>Kampen mot Stjernen søndag åpnet i et rolig tempo, men etter drøye 13 minutter gjorde Tobias Lindström som han ville og spilte til Stefan Espeland. Han klinte til og satte pucken i hjørnet bak Stjernen-keeper Tommy Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er de ti siste seriemesterne i ishockey:</div>
<div type="text">
<p>* 2018/19: Vålerenga</p>
<p>* 2017/18: Storhamar</p>
<p>* 2016/17: Stavanger Oilers</p>
<p>* 2015/16: Stavanger Oilers</p>
<p>* 2014/15: Stavanger Oilers</p>
<p>* 2013/14: Vålerenga</p>
<p>* 2012/13: Vålerenga</p>
<p>* 2011/12: Stavanger Oilers</p>
<p>* 2010/11: Sparta Warriors</p>
<p>* 2009/10: Vålerenga</p>
<p>* 2008/09: Sparta Warriors</p></div>
<div type="title" level="3">Felt av egne</div>
<div type="text">
<p>VIF spilte ingen kjempeperiode mot østfoldingene, som ligger tredje sist på tabellen, men vant skuddstatistikken 14 – 5 og gikk til pause med 1 – 0. Etter hvilen doblet Martin Laumann Ylven ledelsen da han fikk pucken like foran mål. Den tidligere Stjernen-spilleren var sikker som banken og sendte inn 2 – 0.</p>
<p>I underkant av to minutter senere kontret Stjernen og David Hallström hadde ingen problemer med å sette inn reduseringen på åpent mål etter en tversoverpasning.</p>
<p>Spenningen tok seg opp ytterligere da Stjernen angrep drøye minuttet senere. Joachim Sommer Nilsen sendte en høy langpasning til Daniel Trnavsky bak VIF-forsvaret. Alene med keeper limte han inn utligningen.</p>
<p>17 sekunder før den andre hvilen førte Vålerengas Andreas Heier pucken fremover og avsluttet i hjørnet til 3 – 2. 25-åringen kommer fra Fredrikstad og har spilt i Stjernen store deler av karrieren. Der VIF tidligere jublet energisk etter scoringene, var Heier langt mer tilbakeholden og unngikk å feire.</p></div>
<div type="title" level="3">NM-favoritter</div>
<div type="text">
<p>Stjernen ga hovedstadslaget en real kamp, og Roy Johansen ga nok laget en klar tale før siste periode. Kun 15 sekunder etter hvilen spilte Rasmus Ahlholm til Martin Røymark, som på elegant vis sendte pucken i høyre kryss.</p>
<p>Fem minutter senere satt spikeren i kisten da Thomas Olsen fikk æren av å prikke inn 5 – 2 i overtall. Flere mål ble det ikke.</p>
<p>Vålerenga må finne seg i å være favoritter til også å vinne norgesmesterskapet. Der jakter de sin første seier siden 2009. Tar de hjem «bøtten», vil det være 27. gang de klarer den bragden.</p>
<p>Torsdag avsluttes seriespillet i årets eliteserie. Da tar Vålerenga imot bunnlaget Ringerike.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
