<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191226-solskjar-matte-svare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/Qo2aLW/solskjaer-maatte-svare-paa-kritikk-tar-to-spillere-i-forsvar" frk="221 12 17 1342"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 09:33"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,Qo2aLW"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær måtte svare på kritikk – tar to spillere i forsvar</div>
<div type="ingress">Luke Shaw og Aaron Wan-Bissaka har vært Ole Gunnar Solskjærs foretrukne backer denne sesongen. De har ikke vært involvert i noen scoringer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">26. des. 2019 10:33</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Dave Thompson / AP Ole Gunnar Solskjær og Manchester United møter Newcastle hjemme torsdag.</p> <p>Ole Gunnar Solskjær ønsker seg mer offensiv produksjon av Luke Shaw og Aaron Wan-Bissaka.</p></div>
<div type="text">
<p>Det vil nordmannen gjøre noe med.</p>
<p>Og han får også nok av muligheter i løpet av de neste ukene. Kampene kommer tett som hagl – United skal spille seks kamper de neste 16 dagene.</p>
<p>Der Liverpools backpar Trent Alexander-Arnold og Andy Robertson har vært involvert i 13 mål, har ikke Shaw og Wan-Bissaka vært involvert i noen.</p>
<p>AP Photo/Petros Karadjias/NTB scanpix.</p>
<p>– Vel, vi vil at spillerne våre skal både angripe og forsvare seg, sier Solskjær.</p>
<p>– Aaron (Wan-Bissaka) har vært helt fantastisk, Luke (Shaw) er på vei tilbake, og det er noe vi jobber med. Du ser City bruke to milliarder kroner på backer. Backene er så viktige i dagens fotball, fortsetter nordmannen, ifølge TV 2 og Manchester Evening News.</p>
<p>Han peker på Benjamin Mendy (hentet for 550 millioner kroner), João Cancelo (276 mill. kroner) og Kyle Walker (550 mill. kroner). Wan-Bissaka kostet rundt 540 millioner kroner da han ble hentet fra Crystal Palace før årets sesong.</p></div></body></document>
