<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190608-russisk-gravejournal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/kJKrqA/Russisk-gravejournalist-sendt-til-sykehus-etter-at-han-ble-pagrepet" frk="292 4 8 1975"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 12:55"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="journalistikk,russland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russisk gravejournalist sendt til sykehus etter at han ble pågrepet</div>
<div type="ingress">Russisk politi anklager gravejournalisten Ivan Golunov for alvorlig narkotikakriminalitet. Lørdag ble han innlagt på sykehus.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: AP Photo / Francesca Ebel / NTB scanpix Kolleger og venner av Ivan Golunov har samlet seg utenfor innenriksdepartementet i Moskva.</p> <p>Ivan Golunov fotografert på politistasjonen i Moskva.</p> <p>En demonstrant i Moskva krever at Golunov settes fri.</p></div>
<div type="text">
<p>Golunov (36) jobber for den uavhengige nettavisen Meduza, som har hovedkontor i Latvia.</p>
<p>Torsdag ble han pågrepet for å være i besittelse av fem pakker med mefedron, et sentralstimulerende stoff som fremstilles syntetisk. Politiet har opplyst at de har funnet kokain i leiligheten hans.</p>
<p>Golunovs advokat, Pavel Tsjikov, mener imidlertid at stoffet var plantet.</p>
<p>Foto: Dmitrij Dzhulaj / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Syk på politistasjonen</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Tsjikov ble Golunov formelt siktet lørdag morgen. Men like etter ble han sendt til sykehus.</p>
<p>Advokaten sier til BBC at legen som undersøkte ham, påviste et mistenkt ribbeinsbrudd, hjernerystelse og blåmerker.</p>
<p>Russiske myndigheter har ikke kommentert disse opplysningene, men politiet har bekreftet at han er sendt til sykehus etter å ha blitt syk på politistasjonen.</p>
<p>Tsjikov og hans organisasjon Agora ble i 2014 tildelt Raftoprisen for sin innsats for menneskerettigheter.</p>
<p>Foto: Francesca Ebel / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Korrupsjonssaker</div>
<div type="text">
<p>Mange journalister hadde lørdag samlet seg utenfor innenriksdepartementet i Moskva, og det har vært protester mot pågripelsen i både Moskva og St. Petersburg.</p>
<p>Demonstrantene mener at russiske myndigheter egentlig ønsker å straffe ham fordi han har skrevet om korrupsjon blant samfunnstopper.</p>
<p>Meduzas direktør Galina Timtsjenko og redaktør Ivan Kolpakov mener også at pågripelsen skyldes 36-åringens arbeid som journalist.</p>
<p>De sier at han de siste månedene har mottatt trusler i forbindelse med en sak han arbeider med, men som ennå ikke er publisert.</p></div></body></document>
