<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190506-kreftforeningen---fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/K3W05X/Kreftforeningen--Folkehelsearbeidet-bor-flyttes-fra-Sylvi-Listhaugs-bord" frk="234 0 0 1384"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 20:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kreftforeningen: – Folkehelsearbeidet bør flyttes fra Sylvi Listhaugs bord</div>
<div type="ingress">Kreftforeningen mener at Sylvi Listhaug ikke er skikket som folkehelseminister etter at hun sa at «folk må få røyke, drikke og spise så mye rødt kjøtt de vil».</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">6. mai 2019 22:32</div>
<div type="caption"><p>Generalsekretær Anne Lise Ryel i Kreftforeningen er skuffet eldre- og folkehelseminister Sylvi Listhaugs (Frp) uttalelser. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver ABC Nyheter.</p>
<p>– Vi mener rollen bør flyttes til noen som har større engasjement for og forstår viktigheten av folkehelsearbeid. En som forstår at det er mye bedre å forebygge sykdom enn det er å reparere etterpå, sier generalsekretær Anne Lise Ryel i Kreftforeningen.</p>
<p>Bakgrunnen er eldre- og folkehelseminister Sylvi Listhaugs (Frp) uttalelser til NRK søndag, hvor hun blant annet sier at «folk skal få lov til å røyke, drikke og spise så mye rødt kjøtt så mye de vil». Listhaug uttalte også at hun ikke har planer om å være moralpoliti, og at hun ikke kommer til å fortelle folk hvordan de skal leve livene sine.</p>
<p>Ryel reagerer på at Listhaug peker på ting man vet øker risiko for en rekke alvorlige sykdommer, og sier at det er greit.</p>
<p>– Vi er både skuffa og litt forundret over at hun har uttalt seg slik, fordi rollen som folkehelseminister er å jobbe med risiko for sykdom og å tilrettelegge for at folk kan leve best mulig liv, med best mulig helse, sier hun.</p></div></body></document>
