<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190109-til-profil-fikk-nade.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/TIL-profil-fikk-nadelos-skade-beskjed-Ute-i-et-halvt-ar-267150b.html" frk="322 6 12 1876"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 14:09"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Sivertsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="tromsø il"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TIL-profil fikk nådeløs skade-beskjed: Ute i et halvt år</div>
<div type="ingress">Jostein Gundersen (22) går glipp av hele vårsesongen.</div>
<div type="author">Øyvind Sivertsen</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Alley, Ned / NTB scanpix SKADET: her må Jostein Gundersen ut på båre mot Ranheim. Neste mandag opereres han.</p></div>
<div type="text">
<p>Gundersen var i dag til vurdering ved Idrettes Helsesenter hos ortoped Mads Oksum, sammen med manuellterapeut i TIL, Einar Hauglid. Beskjeden fra eksperten var av den særs kjedelig sorten for stoppertalentet til TIL.</p>
<p>– Han har vært til vurdering og konklusjonen er at han har en avreven muskel på nedre del av baksiden og må opereres, sier Einar Hauglid til iTromsø.</p>
<p>Allerede 28. desember i fjor skrev iTromsø at Gundersen skulle til vurdering og undersøkelse hos Idrettens Helsesenter og kunne miste halve sesongen.</p>
<p>Det viste seg nå å stemme.</p></div>
<div type="title" level="3">Opereres mandag</div>
<div type="text">
<p>Gundersen og Hauglid var onsdag i Oslo og er på tur tilbake til Tromsø.</p>
<p>Allerede mandag reiser Gundersen tilbake til Oslo for operasjon.</p>
<p>– Han opereres mandag, sier Hauglid, som sier at Gundersen mister hele vårsesongen.</p>
<p>– Vi vet ikke når han er tilbake, men at han mister hele vårsesongen er nok sikkert. Så får vi se hvor fort han er tilbake etter det. Han er jo en ung gutt, sier Hauglid.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Lett å være etterpåklok</div>
<div type="text">
<p>TIL-stopperen måtte ut på våre i siste bortekamp mot Ranheim i 2018, men var tilbake i startoppstillingen to uker seinere i siste hjemmekamp mot Sarpsborg 08. Der måtte han ut etter kun 15 minutter.</p>
<p>– I ettertid, burde Gundersen ikke ha startet den kampen?</p>
<p>– Han trente uka før, og måtte av i den kampen. Det blir feil å spekulere i. Skader skjer i fotball, sier Hauglid.</p>
<p>Som håper og tror Gundersen kan være tilbake til andre halvdel av sesongen.</p>
<p>– Vårsesongen er et godt estimat, men det er vanskelig å si når han er tilbake. Det er selvfølgelig veldig kjedelig for gutten og for klubben, som mister en god spiller i lang tid, sier manuellterapeuten.</p></div></body></document>
