<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190514-kina-sender-71-tonn-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/LAkP29/Kina-sender-71-tonn-medisinsk-hjelp-til-Venezuela" frk="222 9 14 1449"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 03:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina sender 71 tonn medisinsk hjelp til Venezuela</div>
<div type="ingress">Enda et fly fra Kina med medisinsk utstyr, inkludert medisiner, landet mandag i Venezuela.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14. mai 2019 05:45</div>
<div type="caption"><p>Innbyggerne i Venezuela trenger hjelpeforsyninger utenfra. Her mottar de vannrensetabletter fra Røde Kors i Caracas. Arkivfoto: Ariana Cubillos / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dette er den andre runden med medisinsk hjelp fra Kina til kriserammede Venezuela i det som omtales som et «humanitært, teknisk samarbeid» landene imellom.</p>
<p>Et Boeing 747 med 71 tonn medisiner og operasjonsutstyr ankom hovedstaden Caracas, ifølge en uttalelse fra myndighetene i landet.</p>
<p>– Med denne andre forsendelsen, i tillegg til det vi allerede har mottatt fra Russland, Det internasjonale røde kors og Den røde halvmåne har rundt 166 tonn medisiner og utstyr ankommet landet, sier helseminister Carlos Alvarado.</p>
<p>Ifølge FN har minst en firedel av landets 30 millioner innbyggere behov for humanitær hjelp.</p>
<p>Landet har vært i politisk krise siden januar da opposisjonsleder Juan Guaidó erklærte seg selv som president og fikk støtte fra mer enn 50 andre land, inkludert USA.</p>
<p>Tilgang på hjelpesendinger fra utlandet har blitt en brikke i maktspillet mellom partene, der Guaidó forsøkte å hente inn store mengder USA-støttet hjelp via Colombia, Brasil og Curaçao, men der Venezuelas militære og president Nicolás Maduro sørget for at det ikke lyktes.</p>
<p>I april tillot Maduro at hjelpesendinger fra Røde Kors fikk passere grensa.</p></div></body></document>
