<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190911-mann-i-trondelag-pag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/3JQ9mL/Mann-i-Trondelag-pagrepet-for-trusler-mot-tingrett-og-flyplass" frk="274 7 14 1850"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 10:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i Trøndelag pågrepet for trusler mot tingrett og flyplass</div>
<div type="ingress">Sandnessjøen lufthavn og Alstahaug tingrett ble evakuert etter trusler. Nå er én person pågrepet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Therese Jægtvik / Helgelands Blad / Helgelands Blad Politi ved Sandnessjøen lufthavn etter at det ble fremsatt trusler mot flyplassen onsdag.</p> <p>Sandnessjøen lufthavn ligger på Stokka, omtrent ti kilometer sør for Sandnessjøen.</p></div>
<div type="text">
<p>Den trusselsiktede mannen, som er i 50-årene, ble pågrepet i en kommune i Trøndelag.</p>
<p>– I forbindelse med at det ble fremsatt trusler mot Alstahaug tingrett og Sandnessjøen lufthavn i dag, er en person pågrepet. Han ble pågrepet i Trøndelag, sier stabssjef Bent Are Eilertsen i Nordland politidistrikt.</p>
<p>Politifaglig etterforskningsleder Kjersti Lysholm ved Felles straffesaksinntak (PFS) i Trøndelag politidistrikt opplyser overfor Adresseavisen at den pågrepne mannen skal framstilles for lege.</p></div>
<div type="title" level="3">To trusler på halvannen time</div>
<div type="text">
<p>Truslene mot Sandnessjøen lufthavn ble fremsatt klokken 12.11 onsdag. Halvannen time tidligere, klokken 10.37, ble det ringt inn en bombetrussel mot Alstahaug tingrett. Alle ansatte i retten ble evakuert, og politiet sperret av området.</p>
<p>Martin Dahl/Wikimedia Commons/Arkivbilde</p>
<p>Trusselen skal ha blitt ringt inn fra et skjult nummer.</p>
<p>Alstahaug tingrett og Sandnessjøen lufthavn ble onsdag ettermiddag gjennomsøkt og åpnet igjen for normal drift i 13.30-tiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Anonym oppringning</div>
<div type="text">
<p>Også Helgelands Blad fikk beskjed om å evakuere sine lokaler. I tillegg ble en klesbutikk som holder til i samme bygning som tingretten og noen naboer, også evakuert, ifølge Helgelands Blad.</p>
<p>– Vi fikk en anonym oppringning. Vedkommende sa noe sånt som at «tingretten går i lufta, dette er farlig, det er bare å komme seg ut», forteller en av de ansatte i tingretten til avisa.</p>
<p>Det ble ikke avviklet noen rettssaker i tingretten onsdag.</p></div></body></document>
