<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190923-labour-vil-ikke-kjem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RR8QVJ/Labour-vil-ikke-kjempe-for-a-bli-i-EU---enn-sa-lenge" frk="245 0 0 1485"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 21:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Labour vil ikke kjempe for å bli i EU - enn så lenge</div>
<div type="ingress">Det britiske opposisjonspartiet Labour vil inntil videre stille seg nøytralt til hva britene bør stemme i en ny folkeavstemning om brexit.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">23. sep. 2019 23:32</div>
<div type="caption"><p>Partileder Jeremy Corbyn fikk det som han ville da Labours brexit-strategi ble behandlet på landsmøtet i Brighton. Foto: Kirsty Wigglesworth / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Under en avstemning på partiets landsmøte i Brighton mandag ble partiets brexit-strategi behandlet.</p>
<p>Delegatene stemte for løsningen som partileder Jeremy Corbyn ønsket seg: At partiet inntil videre fortsatt vil stille seg nøytralt til hva britene bør stemme i den nye folkeavstemningen som Labour ønsker seg.</p>
<p>Et forslag om å ta tydelig stilling og kjempe for å bli værende i EU, ble nedstemt.</p>
<p>Labours plan innebærer dermed at partiet ikke vil ha noe klart syn på brexit i valgkampen fram mot parlamentsvalget som ventes å bli holdt i løpet av noen måneder.</p>
<p>Hvis Labour vinner valget, vil det bli startet nye forhandlinger med EU i håp om å oppnå en ny og bedre brexitavtale. Deretter vil det bli fastsatt en dato for en ny folkeavstemning hvor britene skal velge mellom brexit basert på den nye avtalen, eller å forbli i unionen.</p>
<p>Først på dette tidspunktet skal Labour holde en konferanse for å avgjøre hva partiet skal anbefale britene å stemme i folkeavstemningen.</p>
<p>På landsmøtet mandag var det noe forvirring rundt resultatet av voteringene om brexit, og noen delegater ba om at stemmene måtte bli telt på nytt.</p></div></body></document>
