<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190213-store-skader-etter-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/A2Knkq/Store-skader-etter-brann-i-sagbruk-i-Trysil" frk="198 3 5 1287"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 08:19"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Store skader etter brann i sagbruk i Trysil</div>
<div type="ingress">Brannvesenet jobbet onsdag kveld fortsatt på stedet etter storbrannen på sagbruket til Moelven i Trysil kommune.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>Brannmannskaper fra både Trysil og Elverum deltar i slokkearbeidet. Foto: Politiet / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Brannen var onsdag kveld slukket, opplyser politiet i Innlandet til NTB.</p>
<p>Politiet mottok meldingen om brannen onsdag morgen klokken 7.10. Ifølge operasjonsleder Sissel Svardstad i Innlandet politidistrikt ble ingen skadd eller evakuert i nærområdet. Det var heller ikke snakk om ytterligere spredning.</p>
<p>Brannmannskaper fra både Trysil og Elverum og Åmot bisto i slokningsarbeidet. På formiddagen utviklet det seg igjen åpne flammer, men det ble meldt om lite vind på stedet og brannvesenet fikk kontroll utover ettermiddagen.</p>
<p>– Det har tatt fyr i takkonstruksjonen på tørkekammeret. Vi håper at det ikke skal være fare for spredning, sa daglig leder Runar Pettersen til Østlendingen.</p>
<p>Det brant i seks av de 19 tørkekamrene på sagbruket. Det skal være mistanke om at brannen har med en elektrisk motor i taket å gjøre.</p>
<p>Daglig leder ved Moelven Trysil, Runar Pettersen, sier til Østlendingen at det er store skader i tørkekammeret. Han håper imidlertid at deler av driften ved sagbruket kan gjenopptas om noen dager.</p></div></body></document>
