<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191027-slangebitt-er-en-gle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/LAd82x/slangebitt-er-en-glemt-helsekrise-det-maa-snakkes-mer-om-sara-virik-n" frk="480 9 25 2642"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 20:00"/>
<attribute name="author" value="Sara Virik Norheim (15)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="helse,papua ny-guinea,si ;d,veldedighet,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slangebitt er en glemt helsekrise det må snakkes mer om | Sara Virik Norheim</div>
<div type="ingress">Vi i Norge er ekstremt flinke til å fokusere på sult, krig og konflikter, men hva med de som dør av andre årsaker?</div>
<div type="author">Sara Virik Norheim (15)</div>
<div type="date">27. okt. 2019 21:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Pedro Luna / Shutterstock / NTB scanpix Slangebitt er verdens største skjulte helsekrise, skriver Sara Vik Norheim (15).</p> <p>Sara Virik Norheim (14)</p></div>
<div type="text">
<p>Slangebitt er verdens største skjulte helsekrise. Gift og skarpe tenner kan føre til livslange lidelser, nedsatt funksjonsevne, i verste fall død. I mange fattige områder er det for vanskelig å få tak i medisin til behandling.</p>
<p>Slangebitt har lenge vært glemt. Mange helsearbeidere mangler kunnskap om hva de skal gjøre. Mange som blir rammet, er uvitende om at det finnes behandling.</p>
<p>3rd-party-bio Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>100.000 mennesker dør av slangebitt hvert eneste år. Dette er en glemt krise det må snakkes mer om.</p></div>
<div type="title" level="3">Fattige og barn rammes hardest</div>
<div type="text">
<p>Det finnes giftige slanger mange steder i verden. I Australia dør bare to mennesker hvert år. På øya Ny-Guinea dør over 1000 mennesker av slangebitt hvert år!</p>
<p>Fattige land rammes hardest på grunn av dårlig helsehjelp og dårlig tilgang på effektiv motgift.</p>
<p>Barn som bare er ute og leker, og som løper barbeint i busker og kratt, er mest utsatt. På grunn av de små kroppene som ikke er ferdig utviklet, skal det ikke mye til før giftmengden er dødelig.</p>
<p>Tenk om du hadde vært i den situasjonen? Tenk om du levde i et land der du var redd for å la barnet ditt gå ut og leke fordi han eller hun kunne dødd av slangebitt?</p></div>
<div type="title" level="3">Har vi samvittighet?</div>
<div type="text">
<p>Det er helt absurd å tenke på de store forskjellene i verden. Det er så utrolig meningsløst at en så viktig sak som dette blir glemt. Vi i Norge er ekstremt flinke til å fokusere på sult, krig og konflikter.</p>
<p>Men hva med mennesker som dør av andre årsaker?</p>
<p>Jeg får nesten dårlig samvittighet av å tenke på dem som bor i et land med mangel på helsehjelp og leger.</p>
<p>Mange dør av noe vi i Norge ikke tenker over en gang. Vi sitter på så mye penger som kan hjelpe tusenvis av mennesker. Har vi samvittighet til å la være?</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
