<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191218-meteorologene-varsle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/y3pEBr/Meteorologene-varsler-eskalering-av-ekstremvarmen-i-Australia" frk="495 12 40 3103"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 05:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meteorologene varsler eskalering av ekstremvarmen i Australia</div>
<div type="ingress">Australia satte tirsdag varmerekord med en gjennomsnittstemperatur på hele 40,9 grader. Nå varsler meteorologene at det er enda varmere vær i vente.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arkivfoto: Marianne Løvland / NTB scanpix Australia opplevde tirsdag den varmeste dagen som noen gang er registrert. Den nye gjennomsnittstemperaturrekorden er på 40,9 grader. Her fra Bondi Beach i Sydney.</p> <p>FOTO: Foto: AP / Rick Rycroft / NTB scanpix Brannene har herjet nord for Sydney i Australia siden oktober. De høye temperaturene øker faren for at brannene vil eskalere.</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere rekorden på 40,3 grader ble satt 7. januar i 2013, melder BBC.</p>
<p>Det meteorologiske instituttet i Australia sier at gjennomsnittet av de høyeste temperaturene i hele landet er den sikreste måten å måle en hetebølge på.</p>
<p>Varm luft har feid inn over landet denne uken, og meteorologene venter mer ekstrem varme og hetebølger de neste dagene.</p>
<p>– Varmen vil bare intensiveres ytterligere i dag, sier meteorolog Diana Eadie Said onsdag.</p>
<p>Flere steder har temperaturen kommer over 45 grader, og Perth, på vestkysten av Australia, har hatt over 40 grader tre dager på rad, noe som er rekord for desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Vind og 46 grader</div>
<div type="text">
<p>Rekorden ble satt samtidig som landet kjemper mot tørke og store skogbranner. Lørdag er deler av Sydney ventet å få temperaturer over 46 grader, samtidig som vind på opptil 100 kilometer i timen trolig vil treffe østkysten og forverre skogbrannene.</p>
<p>Glør fra brannene kan forflytte seg opptil 30 kilometer med vinden, opplyser myndighetene.</p>
<p>– I løpet av de neste dagene kommer brannmannskaper, nødetater og alle samfunn i nærheten av brannene til å bli utfordret av en ny trussel, sier brannsjef i New South Wales, Shane Fitzsimmons.</p>
<p>Politiet evakuerte onsdag beboere fra flere hjem i Peregian i delstaten Queensland som følge av en ukontrollert brann.</p></div>
<div type="title" level="3">Massive branner</div>
<div type="text">
<p>Hundrevis av branner har herjet landet i flere måneder. I New South Wales er et landområde på mer enn 20.000 kvadratkilometer ødelagt i brannene, og i flere uker har røyken lagt seg som et teppe over Sydney og andre deler av delstaten.</p>
<p>Skogbrannene startet i år tidligere enn vanlig. De har svidd av skog, dyrket mark og utmark øst i Australia siden oktober. I New South Wales og Queensland har seks mennesker mistet livet, og 700 hjem har blitt ødelagt.</p>
<p>Også på vestkysten har brannmenn og frivillige kjempet mot en storbrann ved Perth, som har rasert 13.000 hektar.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiserer statsministeren</div>
<div type="text">
<p>Ifølge forskere har brannene i år kommet tidligere og med mer intensitet på grunn av langvarig tørke som et resultat av global oppvarming.</p>
<p>De mange brannene har satt press på statsminister Scott Morrison, som flere mener ikke har gjort nok for å håndtere følgene av klimaendringene.</p>
<p>Morrison kom i forrige uke med en innrømmelse om at klimaendringene er en av «faktorene» som bidratt til brannene. Samtidig forsvarte han regjeringens utslippspolitikk og unnlot å kunngjøre ytterligere tiltak for å løse problemet.</p>
<p>Tusenvis samlet seg forrige uke i Sydney i protest mot manglende tiltak mot klimakrisen.</p></div></body></document>
