<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190510-k-pop-er-kommet-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/70RbQK/K-pop-er-kommet-for-a-bli_-ikke-dom-meg-for-a-like-det--Helene-Abrahamsen" frk="783 8 36 4178"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 07:27"/>
<attribute name="author" value="Helene Abrahamsen (15)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="kultur,musikk,k-pop"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">K-pop er kommet for å bli, ikke døm meg for å like det | Helene Abrahamsen</div>
<div type="ingress">Jeg har hørt det så mange ganger: «Jeg forteller ikke andre at jeg liker k-pop, for jeg er redd for hva de vil synes om meg.»</div>
<div type="author">Helene Abrahamsen (15)</div>
<div type="date">10. mai 2019 09:27</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ahn Young-joon / TT NYHETSBYRÅN Hvis noen forteller deg at de liker k-pop, ikke svar på en nedlatende måte, skriver Helene Abrahamsen (15). Bildet er av k-popgruppen Apink.</p> <p>Helene Abrahamsen (15)</p></div>
<div type="text">
<p>Musikk. Det er noe spesielt, det. Jeg hørte en gang at det ble referert til som det universelle språket i verden, for man trengte ikke å skjønne ordene for å forstå det.</p>
<p>Men kan vi egentlig si at det er et universelt språk når noen typer musikk ikke blir godtatt?</p>
<p>3rd-party-bio Privat</p>
<p>Jeg snakker om sjangeren k-pop. Du har kanskje hørt ordet, men vet du hva det betyr?</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>K-pop er koreansk popmusikk, og man hører for det meste om guttegruppen BTS innenfor denne sjangeren, men du skal vite at k-pop er så mye mer enn BTS.</p>
<p>Jeg skriver dette fordi jeg føler at jeg blir dømt hver gang jeg sier at jeg hører på og liker k-pop.</p></div>
<div type="title" level="3">Gangnam Style og Despacito</div>
<div type="text">
<p>Hvorfor er det sånn? Her i det fine, flotte, fordomsfrie landet Norge? I 2012 hørte hele verden på Gangnam Style. Du vet den er koreansk, eller? Ja, koreansk. Dømte du de andre som hørte den da? Ble du dømt når du hørte den? Brydde du deg egentlig hvilket språk den var på?</p>
<p>Nysgjerrig på K-pop? Denne BTS-videoen er sett 452 millioner ganger på Youtube:</p>
<p>Når alle sang «Despacito» i 2017 var det ingen som brydde seg. Fordi den var på spansk. Skjønte du hva de sang? Brydde du deg?</p>
<p>Koreansk er et språk ikke så mange har et forhold til, i alle fall sammenlignet med spansk, men skal det ha noe å si? Er ikke musikk bare det? Musikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Det er vondt</div>
<div type="text">
<p>Hva vet du om kulturen i Korea? Vet du at et mer feminint utseende er sett på som vakkert der?</p>
<p>Jeg har hørt det så mange ganger. Det er den samme historien hver gang. «Vennene mine liker meg ikke lenger fordi jeg liker k-pop.»</p>
<p>«Jeg forteller ikke andre at jeg liker k-pop, for jeg er redd for hva de vil synes om meg.»</p>
<p>Er det et slikt samfunn vi lever i? Hvor folk ikke tør å være seg selv fordi de liker en spesiell type musikk?</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er k-pop?</div>
<div type="text">
<p>– K-pop er Sør-Koreansk popmusikk, ofte kjennetegnet av gutte- og jentegrupper med høy grad av koreografert dansing.</p>
<p>– Sjangeren fikk et kraftig oppsving på 90-tallet og har i senere år slått gjennom internasjonalt.</p>
<p>– BTS (Bangtan Sonyeondan/Beyond the Scene) er et av de mest kjente guttegruppene fra Korea. Deres nyeste låt «Boy With Luv» tok nylig to YouTube-rekorder: Flest avspillinger innen 24 timer (74, 7 millioner) og raskest i å oppnå 100 millioner avspillinger (under to døgn)</p>
<p>– Musikksjangeren består av elektronisk musikk, synthpop, hiphop, rock og R &amp; B.</p>
<p>Kilde: Wikipedia</p>
<p>Du skal vite at det er mye mer ved k-pop enn det som møter øyet. Du skal vite at k-pop er mer enn bare BTS, og du skal vite at det er vondt å bli møtt med fordommer på grunn av musikken du liker.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer enn musikk</div>
<div type="text">
<p>Så jeg ber deg, hvis noen forteller deg at de liker k-pop, ikke svar på en nedlatende måte.</p>
<p>Ikke spør om det er «de kinesiske fyrene».</p>
<p>Ikke tro at fordi noen liker k-pop, så liker de automatisk BTS.</p>
<p>Ikke anta at artistene er så veldig annerledes enn deg selv. Og for all del, ikke døm personen basert på hva slags musikk de liker. Det er så mye mer ved mennesker enn det.</p>
<p>Jeg ber deg ikke om å involvere deg eller å forstå, jeg ber deg bare om ikke å dømme andre.</p>
<p>K-pop har kommet for å bli, enten du liker det eller ikke, og det minste du kan gjøre er å akseptere at det er her.</p>
<p>Her er BTS’ mest sette Youtube-video:</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
