<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190205-frp-statsradene-stro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/e1QGyg/Frp-statsradene-strok-ordet-klima-fra-instruksene-til-Oljedirektoratet" frk="815 12 67 5479"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 10:54"/>
<attribute name="author" value="Alf Ole Ask"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="statsbudsjettet,biodrivstoff,klima,utslipp,klimapolitikk,co2"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-statsrådene strøk ordet «klima» fra instruksene til Oljedirektoratet</div>
<div type="ingress">Tre olje- og energiministre fra Frp har strøket ordet «klima» ut av departementets årlige instrukser til Oljedirektoratet.</div>
<div type="author">Alf Ole Ask</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Scanpix/Aftenposten Fra venstre Frps olje- og energiministre siden 2013 Tord Lien, Terje Søviknes og Kjell-Børge Freiberg.</p> <p>Edvard Grieg-feltet på norsk sokkel. Oljedirektoratet skal ikke lenger være så opptatt av klima, ifølge pålegg fra det Frp-styrte Olje- og energidepartementet.</p> <p>Lars Haltbrekken (SV).</p> <p>Olje- og energiminister Kjell-Børge Freiberg (Frp).</p> <p>Espen Barth Eide (A).</p></div>
<div type="text">
<p>Det viser en gjennomgang Aftenposten har gjort.</p>
<p>Hvert år får det mektige Oljedirektoratet (OD) i Stavanger et tildelingsbrev fra Olje- og energidepartementet. Her forteller departementet hva som skal prioriteres i året som kommer.</p>
<p>Etter at Frp rykket inn i statsrådskontorene i departementet, er tydelige henvisninger til klima redigert vekk fra de årlige tildelingsbrevene. OD er det organet som på vegne av staten tettest følger opp selskapene på norsk sokkel.</p>
<p>Aftenpostens gjennomgang av tildelingsbrevene viser følgende:</p>
<p>* I 2011, 2012 og 2013 inneholdt tildelingsbrevet et eget resultatmål om oppfølging av klimaarbeidet. I 2012 og 2013 ble det slått fast at OD «skal bidra til at Norge oppfyller sine klima- og miljømessige målsettinger»</p>
<p>* Dette videreføres av Solberg-regjeringen som pkt. 3c i 2014.</p>
<p>* I 2015 fjernes resultatmålet på klima, men formuleringen ", ... herunder klima" kommer inn i hovedmålet. I hele tildelingsbrevet for 2015 er ordet klima kun nevnt én gang – som en hale på hovedmålet.</p>
<p>* I 2016 fjernes ordet "klima" fra tildelingsbrevet. Arbeid med CO2-håndtering videreføres som et særskilt oppdrag i kap. 3.2.</p>
<p>* I 2017 finnes heller ikke ordet "klima" i tildelingsbrevet. Arbeid med CO2-håndtering er nå redusert til en opplistet aktivitet der de skal støtte OED under kap. 3.3, Andre særskilte oppdrag.</p>
<p>* I 2018 finner en heller ikke ordet klima i tildelingsbrevet. Som i 2017 er CO2-håndtering listet opp som en av flere i kap. 3.4.</p>
<p>* Situasjonen er sammenlignbar om man søker på ordet «miljø» som også brukes i mye mindre grad etter regjeringsskifte i 2013 enn før.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser påstandene</div>
<div type="text">
<p>Olje- og energiminister Kjell-Børge Freiberg vil ikke stille til intervju om disse endringene, men i et skriftlig samlesvar via informasjonsavdelingen heter det:</p>
<p>«Påstanden om at statsråder fra Frp har nedprioritert oppgavene Oljedirektoratet har når det gjelder utslipp til luft fra sektoren stemmer ikke».</p>
<p>Larsen, Håkon Mosvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Tildelingsbrev</div>
<div type="text">
<p>Det sentrale styringsinstrumentet fra et departement til en underliggende etat.</p>
<p>Skisserer økonomiske rammer og redegjør for prioriteringer, resultatmål og rapporteringskrav for virksomheten.</p>
<p>Sendes til virksomhetene hvert år etter at statsbudsjettet er behandlet i Stortinget.</p>
<p>Kilde: Statsministerens kontor</p></div>
<div type="title" level="3">SV: Nedprioriterer klima</div>
<div type="text">
<p>Ruud, Vidar / NTB scanpix</p>
<p>– Det er dessverre alt for tydelig at regjeringen over tid har nedprioritert arbeidet med å kutte utslippene fra sokkelen, sier SVs miljøtalsperson i Stortinget Lars Haltbrekken, som tidligere var leder i Naturvernforbundet.</p>
<p>– Klima er ikke engang nevnt i brevene som styrer Oljedirektoratets arbeid de siste tre årene. Tidligere olje- og energiminister Terje Søviknes hadde helt rett da han for ett år siden sa det var stø kurs i oljepolitikken, selv etter at Venstre kom inn i regjeringen, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Venstre: Etterlyser grønne øyne</div>
<div type="text">
<p>Lederen av Stortingets energi- og miljøkomité, Ketil Kjenseth (V) henviser til oljeministeren, fordi Venstre ikke har sittet i regjering før det siste året.</p>
<p>– Men generelt vil jeg si at Oljedirektoratet bør medvirke til å gjennomføre regjeringens klimapolitikk. Det er all grunn for OED til å se på Oljedirektoratet med grønnere øyne, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal øke verdiene</div>
<div type="text">
<p>Åserud, Lise / NTB scanpix</p>
<p>Statsråden har heller ikke svart på konkrete spørsmål fra Aftenposten om hvorfor klimakravene ikke er formulert like tydelige som tidligere og hvordan dette harmonerer med regjeringens klimamål.</p>
<p>Han har valgt å komme med en generell beskrivelse der det blant annet heter:</p>
<p>« Direktoratets hovedmål er å bidra til størst mulige verdier for samfunnet fra olje- og gassvirksomheten gjennom en effektiv og forsvarlig ressursforvaltning, hensyntatt helse, miljø, sikkerhet og andre brukere av havet. Dette målet er forankret i Stortinget og reflektert i de årlige tildelingsbrevene. »</p>
<p>Freiberg viser til at «hovedvirkemidlene i klimapolitikken på sokkelen er en høy CO2-avgiftssats og kvoteplikt. Virkemidlene fungerer: gjennomsnittlige utslipp fra produksjonen er vesentlig lavere pr. produsert enhet enn i andre land.»</p></div>
<div type="title" level="3">Klimapolitikk mer enn utslipp</div>
<div type="text">
<p>Poppe, Cornelius / NTB scanpix</p>
<p>Nestleder i energi- og miljøkomiteen på Stortinget, Espen Barth Eide (A) sier Freibergs holdning er veldig merkelig.</p>
<p>– Det er svært uheldig for bransjen, som jo slik jeg oppfatter det, selv ønsker å bidra til å oppnå klimamålene. Her gjør regjeringen med andre ord både oljebransjen og klimaet en bjørnetjeneste, sier han.</p>
<p>I Equinors egenkampanjer understreker konsernsjef Eldar Sæthre at oljebransjen er på inn i en tid «med nye energiformer og større krav til karboneffektivitet under produksjon.»</p>
<p>Barth Eide sier at regjeringen selv har sagt at klimapolitikken skal gjennomsyre hele regjeringens politikk.</p>
<p>– Dermed omfatter ikke dette bare utslipp fra sokkelen, men også hvordan OD håndterer arbeidet med nye lisenser, sier Barth Eide.</p></div></body></document>
