<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190318-bil-mot-trailer-pa-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/OnG28w/Bil-mot-trailer-pa-E-18-ved-Arendal---veien-stengt" frk="324 19 41 2070"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 10:18"/>
<attribute name="author" value="Torbjørn Witzøe"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="arendal,e18,trafikkulykker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bil mot trailer på E 18 ved Arendal - veien stengt</div>
<div type="ingress">Den mannlige bilføreren av en personbil ble kritisk skadet etter et forbikjøring på E18 mandag formiddag.</div>
<div type="author">Torbjørn Witzøe</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>(Fædrelandsvennen): Ulykken har skjedd ved Brekka i Arendal.</p>
<p>Ifølge politiet skal en bil har kollidert med en trailer. Minst en person skal sitte fastklemt, skriver Fædrelandsvennen.</p>
<p>Føreren av personbilen fremstår ifølge politiet som kritisk skadet, og ble fløyet til sykehus i luftambulanse.</p>
<p>– En mann satt fastklemt i personbilen. En mann som satt i samme er ute av bilen, er ute av bilen og ved bevissthet, sa operasjonsleder Øyvind Hægeland i Agder politidistrikt til Fevennen.</p></div>
<div type="title" level="3">E18 er stengt etter ulykken</div>
<div type="text">
<p>E18 vil være stengt til politi og Statens vegvesen er ferdig på stedet.</p>
<p>– Vegtrafikksentralen melder om at omkjøringen skiltes via 410 fra Harebakken til Goderstad, sier operasjonsleder.</p>
<p>Ulykken ble meldt klokken 10.53.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlig og ustabil</div>
<div type="text">
<p>Akuttmottaket på Sørlandet sykehus Arendal opplyser at de mottok en kvinne og en mann etter ulykken.</p>
<p>Ved ankomst til sykehuset var tilstanden til ene er alvorlig og ustabil, og den andre var moderat skadet.</p>
<p>Det var den mannlige føreren av personbilen som ble alvorlig skadet.</p>
<p>Politiet meldte først at det var kvinnen som var alvorlig skadet, men rettet senere dette til at det var den mannlige føreren som satt fastklemt og var kritisk skadet.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbikjøring</div>
<div type="text">
<p>– Ulykken skjedde i forbindelse med forbikjøring. Personbilen var i ferd med å kjøre forbi en trailer, og traff da en møtende trailer i fronten, sier Øyvind Hægeland.</p>
<p>Klokken 12.30 opplyste politiet at europaveien forhåpentligvis vil være åpnet igjen i løpet av halvannen time.</p>
<p>Siden det pågår veiarbeid på omkjøringsveien, må trafikantene påregne lengre kjøretid.</p>
<p>E18 Brekka, på strekningen Tvedestrand-Arendal i A-Agder:</p>
<p>Det jobbes med å skilte omkjøring.</p>
<p>Omkjøring fra Arendal på Fv. 410 til Strengereid, og videre på Fv 121 til Goderstad.</p>
<p>— Vegtrafikksentr. sør (@VTS_sor) March 18, 2019</p>
<p>E18 blir trolig sperret i noen tid fremover.</p>
<p>— Politiet i Agder (@politiagder) March 18, 2019</p></div></body></document>
