<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190131-valnes-sluknet-halvv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/vintersport/langrenn/Valnes-sluknet-halvveis--Hovland-beste-Tromso-loper-268319b.html" frk="384 18 41 2195"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 13:59"/>
<attribute name="author" value="Mats Rydland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Valnes sluknet halvveis – Hovland beste Tromsø-løper</div>
<div type="ingress">Valnes preget lenge 15-kilometeren i NM, men holdt ikke løpet ut.</div>
<div type="author">Mats Rydland</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JON OLAV NESVOLD / BILDBYRÅN NORWAY I FRONT LENGE: Erik Valnes kjempet lenge i toppen før det ble roligere siste halvdel.</p></div>
<div type="text">
<p>Valnes gikk hardt ut og lå like bak Emil Iversen etter 1,5 kilometer. Valnes fulgte med videre og lå blant de fire fremste frem til passering 6 kilometer. Deretter gikk det saktere.</p>
<p>– Valnes gikk tøft ut og var helt i tetsjiktet på 1,5, men nå har det litt tungt etter hvert. Ikke sikkert han graver så dypt etter hvert. Det er mulig han tenker bitte litt på sprinten i skøyting i morgen, sa NRK-ekspert Torgeir Bjørn.</p>
<p>– Nå har det stoppet ordentlig opp for Valnes, nå blir det mange sekunder, svarte NRK-kommentator Jann Post.</p>
<p>– Jeg tror han kunne gått fortere hvis han ville nå, men han kjente at han ikke var helt med i teten og da roer han tempo for å få akkurat den gjennomkjøringen han trenger til morgendagens skøytesprint, mente Bjørn.</p></div>
<div type="title" level="3">Tapte mye</div>
<div type="text">
<p>Fra 6 kilometer og inn til mål, tapte Valnes ett minutt og 40 sekunder til Iversen. Til slutt endte Valnes, som har sprinten fredag som sitt store mål, på 22.-plass.</p>
<p>Torgeir Sulen Hovland lå mellom 10.- og 16.-plass på passeringene, og lå omtrent likt med Valnes etter 11,5 kilometer. I mål var Hovland hele 35 sekunder foran Valnes, og endte på en 13.-plass.</p>
<p>– Alt i alt et kjempebra løp av ham og artig for ham å få litt klaff, sier trener Kristian Skogstad.</p>
<p>Hovland endte ni plasser foran Erik Valnes, som lenge preget løpet og var blant de beste til og med seks kilometer. Etter det tapte Valnes, som kjemper om en plass på sprinten i VM, en god del tid inn til mål.</p>
<p>– Vi ville ha en gjennomkjøring for å komme i rett modus før morgendagen. Når man kjenner at farten sakker litt av, så ligger det i bakhodet og man graver ikke i kjelleren, forteller Skogstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Hjemmeseier</div>
<div type="text">
<p>Vant gjorde hjemmefavoritt Emil Iversen, foran Martin Løwstrøm Nyenget. Hans Christer Holund tok tredjeplassen.</p>
<p>Eirik Mikkelsen ble nummer 28, Bjørn Thomas Nygaard 46, Aslak Ole Eira 60, Sivert Moen 68, Arnt Gunnar Winther 71, Sivert Hauan Hansen 83, Vegard Solheim-Johnsen 107 og Sigurd Engen 137.</p></div></body></document>
