<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190917-afghanistan-24-drept.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/RR8mxJ/Afghanistan-24-drept-og-31-skadet-i-eksplosjon-rett-ved-presidentens-kortesje" frk="574 12 45 3713"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 12:23"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="kabul,terror,afghanistan"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Afghanistan: 24 drept og 31 skadet i eksplosjon rett ved presidentens kortesje</div>
<div type="ingress">Totalt er minst 46 personer drept og 69 skadet etter to angrep i Afghanistan. Taliban sier de står bak angrepene.</div>
<div type="author">Eirik Husøy</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Omar Sobhani, Reuters / NTB scanpix Afghanske sikkerhetsstyrker rydder stedet i Kabul. En eksplosjon har tatt livet av minst seks personer. En annen eksplosjon, en bombe som gikk av i provinsen Parwan, tok livet av minst 24 personer.</p> <p>Sikkerhetsstyrker i aksjon etter eksplosjonen i nærhenten av president Ashraf Ghanis følge i provinsen Parwan nord i Afghanistan.</p> <p>Afghanske sikkerhetsstyrker har sperret av en gate rett i nærheten av stedet der en eksplosjon gikk av i Kabul, Afghanistan.</p> <p>En afghansk familie i nærheten av stedet der en eksplosjon tok livet av minst seks mennesker i Kabul, Afghanistan.</p></div>
<div type="text">
<p>Minst 24 personer er drept og 31 er skadet etter at en bombe gikk av i provinsen Parwan nord i landet.</p>
<p>– Kvinner og barn er blant dem, og de fleste av ofrene ser ut til å være sivile. Ambulanser er fortsatt i aksjon, og antallet døde kan stige, sier Abdul Qasim Sangin, som er sjef for Charakar-sykehuset i provinsen, ifølge Reuters.</p>
<p>Det var det afghanske nyhetsbyrået Tolonews som første meldte om skadeomfanget på Twitter.</p>
<p>VIDEO: Scene of blast near President Ghani’s campaign gathering in #Parwan ( 24 killed, and over 30 wounded) #Afghanistan pic.twitter.com/YGI6mYT4wl</p>
<p>— TOLOnews (@TOLOnews) September 17, 2019</p>
<p>Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Angrep mot valgkamparrangement</div>
<div type="text">
<p>Ifølge nyhetsbyrået AP ble en sprengladning festet til en politibil i nærheten av president Ashraf Ghanis følge. Ghani skal være uskadet og i sikkerhet, ifølge AP.</p>
<p>Ghani er for tiden i Parwan-provinsen i forbindelse med presidentvalget som skjer senere denne måneden. Hendelsen skjedde i forbindelse med et valgkamparrangement.</p>
<p>Omar Sobhani, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">To angrep – Taliban sier de står bak</div>
<div type="text">
<p>Samtidig tirsdag formiddag norsk tid gikk en eksplosjon av i hovedstaden Kabul. Dødstallene har økt kraftig i løpet av dagen. Minst 22 personer er bekreftet drept og 38 er skadet i dette angrepet, ifølge Reuters, som siterer en talsperson for innenriksdepartementet.</p>
<p>Det er foreløpig noe uklart hva som har skjedd her, ettersom myndighetene ikke har gått ut med detaljert informasjon om hendelsen, men Taliban sier de står bak begge angrepene.</p>
<p>Ifølge en uttalelse fra den fundamentalistiske islamistiske opprørsbevegelsen skal angrepene ha vært selvmordsangrep rettet mot sikkerhetsstyrker i landet. Likevel er trolig et stort antall sivile drept i angrepene.</p>
<p>BREAKING: blast close to Massoud Square and US Embassy in Macroryan 2 area in city of #Kabul. #Afghanistan pic.twitter.com/rCVeUpC5FH</p>
<p>— TOLOnews (@TOLOnews) September 17, 2019</p>
<p>Tilsammen er minst 46 personer drept og 69 skadet i de to angrepene.</p>
<p>Omar Sobhani, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Taliban advarer mot å stemme under valget</div>
<div type="text">
<p>Taliban har advart afghanere mot å stemme og har sagt at de vil angripe stemmelokaler og valgkamparrangementer opp mot valgdagen 28. september.</p>
<p>USA og Taliban ble etter lange forhandlinger nylig enige om utkast til en plan som innebar delvis amerikansk tilbaketrekning fra Afghanistan mot at opprørerne trappet ned voldsbruken og bidro til å hindre internasjonale terrorgrupper å operere i landet, skriver NTB.</p>
<p>Representanter for regjeringen i Kabul og Taliban skulle deretter ha kommet til Oslo og forhandlet om våpenhvile og maktdeling, men dette ble det ikke noe av.</p>
<p>9. september avlyste president Donald Trump et møte med Taliban-representanter, og han erklærte samtidig samtalene med opprørsgruppa for «døde».</p>
<p>Den siste tiden har det blitt gjennomført en rekke angrep over hele Afghanistan i forbindelse med oppkjøringen til valget.</p></div></body></document>
