<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190313-canada-stenger-luftr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/BJAm1v/Canada-stenger-luftrommet-for-737-Max-8" frk="271 14 25 1694"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 16:31"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="fly,canada,boeing 737"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Canada stenger luftrommet for 737 Max 8</div>
<div type="ingress">Canada stenger umiddelbart luftrommet for Boeing 737 Max 8-fly. Beslutningen er basert på ny informasjon, opplyser landets transportminister.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">38 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>Canadas transportminister Marc Garneau. Foto: Adrian Wyld / The Canadian Press / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Canada, som har verdens tredje største flåte av denne flymodellen, har inntil onsdag gjort som USA og ikke tatt flytypen ut av trafikk.</p>
<p>– Som et resultat av ny informasjon som vi mottok i dag, og som vi har fått analysert, samt etter råd fra mine eksperter og som en forholdsregel, har jeg utstedt et sikkerhetsvarsel, sa transportminister Marc Garneau til pressen i Ottawa onsdag.</p>
<p>Den nye informasjonen stammer fra satellitter og viser en mulig, men ikke bevist likhet mellom de to flyulykker med Max 8, ifølge Garneau.</p>
<p>– Dette trer i kraft umiddelbart og vil gjelde inntil videre, sa Garneau om flyforbudet.</p>
<p>Over 370 fly av denne typen er i drift i dag, hvorav 41 driftes av canadiske AirCanada, Westjet og charterselskapet Sunwing.</p>
<p>Canadas beslutning kommer etter at alle EU-land, Kina, India, Australia og en rekke andre land tidligere i uka la ned midlertidige forbud mot 737 Max 8. Bekymringene rundt flyet oppsto etter Ethiopian Airlines-ulykken som krevde 157 menneskeliv søndag.</p>
<p>Max 8-flyet var på vei fra Addis Abeba til Nairobi da det krasjet. 189 mennesker mistet livet da et indonesisk Lion Air-fly av samme modell styrtet i oktober i fjor. Det er blitt påpekt likheter mellom de to ulykkene.</p>
<p>Verken Boeing eller amerikanske luftfartsmyndigheter mener det er grunnlag for å sette flyene på bakken. Årsaken til ulykken i Etiopia etterforskes, og Boeing fastholder at flyet er trygt.</p></div></body></document>
