<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190117-skole-i-sorg-etter-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/qnoXPw/Skole-i-sorg-etter-at-16-aring-dode-i-snoscooterulykke-i-Troms" frk="356 8 18 2072"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 08:01"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skole i sorg etter at 16-åring døde i snøscooterulykke i Troms</div>
<div type="ingress">En 16 år gammel gutt fra Balsfjord mistet livet i en snøscooterulykke onsdag kveld. På skolen der 16-åringen gikk, er medelever og lærere i sorg.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Den omkomne gutten var en del av et følge på til sammen fem personer som var på tur i området ved Litslettfjellet i Balsfjord. Den omkomne ble erklært død på stedet, opplyser politiet i en pressemelding.</p>
<p>Ulykken ble meldt inn til politiet like etter klokken 20.30. De fire i turfølget har status som vitner og vil bli avhørt av politiet for å klarlegge hendelsesforløpet.</p>
<p>– Vi er i gang med avhør av de andre ungdommene som var sammen med ham, for å danne oss et bilde av hva som har skjedd, sier lensmann Andreas Nilsen til Nordlys.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulovlig</div>
<div type="text">
<p>De øvrige involverte er alle rundt 20 år gamle. Det er ikke kjent hvor mange snøscootere de fem kjørte, men 16-åringen ser ut til å ha vært alene på snøscooteren, sier Nilsen.</p>
<p>Det er ikke tillatt å kjøre snøscooter i området er ulykken skjedde, men likevel veldig vanlig, bekrefter politiet overfor NRK. Det er tydelig spor etter mye scooterkjøring i området.</p>
<p>– Vi har hatt lignende hendelser tidligere, og vi får stadig meldinger om ulovlig kjøring, både i dette området og i andre områder. Nå gjennomfører vi tekniske undersøkelser på stedet og av scooteren. Så får vi forklaringer fra dem som var i lag med 16-åringen, sier lensmannen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flagget på halv stang</div>
<div type="text">
<p>Det ble torsdag flagget på halv stang på Nordkjosbotn videregående skole, der 16-åringen var elev. Rektor Tore Arnesen sier hele skolen er preget etter dødsulykken.</p>
<p>– I dag konsentrerer vi oss om å ta vare på oss selv og elevene, spesielt klassen til gutten som så tragisk omkom i scooterulykken i går kveld. Alle ansatte og elevene hadde samling i kantinen, og skoleledelsen oppfordret alle til ta vare på hverandre, sier rektor.</p>
<p>Han legger til at to helsesøstre, som inngår i kommunens kriseteam, har vært i klassen til den omkomne gutten.</p>
<p>-Vi har snakket med elevene og hadde en markering da vi firte flagget på halv stang, sier Arnesen.</p></div></body></document>
