<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191210-dyngeland-solgt-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/xPzaGl/dyngeland-solgt-til-elfsborg" frk="192 14 17 1168"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 15:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,xPzaGl"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dyngeland solgt til Elfsborg</div>
<div type="ingress">Den norske keeperen Mathias Dyngeland er solgt fra Sogndal til den svenske klubben Elfsborg. Han har skrevet under på en kontrakt som strekker seg ut 2023.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10. des. 2019 16:56</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fredrik Hagen / NTB scanpix Mathias Dyngeland har signert for den svenske klubben Elfsborg.</p></div>
<div type="text">
<p>24-åringen har vært Sogndals førstekeeper siden han debuterte i Eliteserien i 2014, men melder nå overgang til svensk fotball.</p>
<p>– Jeg ønsket et nytt eventyr, å komme til en annen liga og møte nye mennesker, spille en annen type fotball og utvikle meg som keeper og menneske. Alt ser veldig positivt ut her og jeg tror det er et riktig steg i min karriere, sier Dyngeland til Elfsborgs hjemmesider.</p>
<p>Han har skrevet under på en fireårskontrakt med klubben som endte 2019-sesongen på 8.-plass i den svenske toppserien.</p>
<p>Dyngeland har flere kamper for norske ungdomslandslag, og har i tillegg blitt kalt opp i troppen til seniorlandslaget. Der har han foreløpig ikke fått debuten.</p>
<p>24-åringen var kaptein for Sogndal-laget som denne sesongen ble nummer seks på nest øverste nivå i Norge. Med det sikret de seg en plass i kvalifiseringen, men der ble det tap i første kamp.</p></div></body></document>
