<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191103-forsker-utslipp-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/zGzxbO/Forsker-Utslipp-fra-Johan-Sverdrup-feltet-tilsvarer-21-ar-med-norske-klimagasser" frk="259 8 14 1654"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-03 06:26"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsker: Utslipp fra Johan Sverdrup-feltet tilsvarer 21 år med norske klimagasser</div>
<div type="ingress">Cicero-forsker Asbjørn Torvanger har regnet ut at Johan Sverdrup-feltet i snitt vil slippe ut klimagasser tilsvarende 40 prosent av Norges totale utslipp.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Carina Johansen / NTB scanpix Passasjerer reflekterer i vinduet på et helikopter på vei til Johan Sverdrup feltet før den offisielle åpningen av strømforsyningen til Johan Sverdrup fra land. Strøm fra land skal drive feltet i Nordsjøen i mer enn 50 år fremover, og det gjør at Johan Sverdrup blir et av feltene med lavest klimautslipp i verden, ifølge Equinor.</p></div>
<div type="text">
<p>Det nye Johan Sverdrup-feltet skal stå for omtrent en tredjedel av den samlede norske oljeproduksjonen. Feltet skal produsere olje de neste 50 årene, skriver NRK.</p>
<p>Seniorforsker Asbjørn Torvanger ved klimaforskningsinstituttet Cicero har beregnet hvor store de totale utslippene fra det nye feltet kommer til å være. Beregningen er basert på tall fra Oljedirektoratet og den amerikanske miljøetaten EPA.</p>
<p>– I løpet av et gjennomsnittsår vil Johan Sverdrup stå for utslipp tilsvarende 40 prosent av det totale utslippet av alle klimagasser i Norge, sier Torvanger til kanalen.</p>
<p>– Da jeg regnet på dette for hele levetiden til Johan Sverdrup, så tilsvarer det hele det norske klimagassutslippet i 21 år, sier han.</p>
<p>Ifølge Equinor er Johan Sverdrup-feltet ett av de mest miljøvennlige oljefeltene i verden. Hovedårsaken til dette er at feltet får strøm fra land, heller enn å produsere egen strøm fra gassen.</p>
<p>Torvanger sier at om lag 90 prosent av utslippene fra en oljeplattform kommer når man bruker oljen og gassen som den pumper opp.</p></div></body></document>
