<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190413-350-migranter-brot-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Opg3a3/350-migranter-brot-opp-las-og-tok-seg-inn-i-Mexico" frk="188 11 14 1170"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 05:31"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="migrasjon,mexico,grensekontroll,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">350 migranter brøt opp lås og tok seg inn i Mexico</div>
<div type="ingress">Rundt 350 migranter brøt opp en lås på en grenseport og tok seg inn i Mexico sørfra, ifølge lokale myndigheter.</div>
<div type="author">NTB-AP</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Migrantene kjempet seg forbi grensevaktene på Guatemalas side av grensen og knyttet seg til en større gruppe på rundt 2.000 personer som er på vei mot USA.</p>
<p>Det er foreløpig ukjent hvor migrantene kommer fra, men ifølge nyhetsbyrået AP er de sannsynligvis fra Mellom-Amerika.</p>
<p>Det er allerede flere grupper med migranter ved den sørlige grensen til Chiapas. De har uttrykt frustrasjon over Mexicos myndigheter, som de mener trenerer og stopper prosessen med å gi ut visum på grensen.</p>
<p>Det samme gjelder en gruppe på flere hundre personer fra Cuba, Afrika og Mellom-Amerika som venter på sine dokumenter ved grensen i Tapachula. Noen medlemmer av gruppen har de siste dagene gjort opprør mot innvandringsmyndighetene og har blant annet knust flere kontorvinduer, fordi de mener myndighetene bruker for lang tid.</p>
<p>Også en annen gruppe bestående av rundt 2.500 migranter fra Mellom-Amerika og Cuba sitter fast på grensen lenger vest ved Mapastepec, der de venter på dokumenter fra myndighetene.</p></div></body></document>
