<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191026-stanser-all-app-bruk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/e80lR4/Stanser-all-app-bruk-i-skole-og-barnehage--Stavanger-frykter-personvernbrudd" frk="403 0 0 2510"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-26 22:35"/>
<attribute name="author" value="Håkon Jonassen Norheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stanser all app-bruk i skole og barnehage – Stavanger frykter personvernbrudd</div>
<div type="ingress">Stavanger kommune frykter brudd på personvern i skole og barnehage, og har derfor stengt alle apper og meldingstjenester som blir brukt i kommunikasjonen mellom hjem og skole/barnehage.</div>
<div type="author">Håkon Jonassen Norheim</div>
<div type="date">27. okt. 2019 00:35</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Gorm Kallestad / NTB scanpix Stavanger kommune frykter personvernbrudd i skole og barnehage og har derfor bestemt å stenge ned alle apper og meldingstjenester som blir brukt i kommunikasjon mellom hjem og skole/barnehage.</p> <p>Organiseringsappen Spond er blant tjenestene som er stengt for foreldre og skoleansatte i Stavanger.</p> <p>Stavangers skolesjef Jørn Pedersen.</p></div>
<div type="text">
<p>– Vi har sendt ut en melding til skoler og barnehager, om at fra mandag stenger vi bruken av alle apper og meldingstjenester i skoler og barnehager, sier skolesjef i Stavanger kommune, Jørn Pedersen til Stavanger Aftenblad.</p>
<p>Aftenposten avslørte «alvorlige» sikkerhetshull i Osloskolens nye app.</p></div>
<div type="title" level="3">Må tilbake til skjemaer</div>
<div type="text">
<p>Det betyr at skoler og barnehager i Stavanger kommune må gå tilbake til beskjeder vi mail eller sms og tilbake til det gamle avkryssingsskjemaet for å krysse av fravær.</p>
<p>Bakgrunnen for dette er at kommunen etter en gjennomgang ser at sikringstiltakene og rutinene for personvern i skole og barnehage ikke er gode nok ved bruken av disse appene.</p>
<p>– Vi har ingen grunn til å tro at det har skjedd brudd på personvernet, men velger likevel å stanse bruken av appene midlertidig. Elevenes personvern er viktigst. Derfor vil kommunen sørge for å sikre rutiner for behandling av personvernopplysninger før det eventuelt blir aktuelt å benytte app i kommunikasjonen mellom hjem og skole igjen, sier Pedersen.</p>
<p>Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Midlertidig, uten tidsfrist</div>
<div type="text">
<p>Dette vil gjelde apper og meldingstjenester som Spond, Kidsmonitor, Mobilskole og IST Direkte.</p>
<p>– Det er midlertidig, men det er ikke satt noen tidsfrist på det. Vi er avhengig av å få på plass en løsning som er sikker og god nok, sier Pedersen.</p>
<p>Jarle Aasland</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer et felles system</div>
<div type="text">
<p>– Hvorfor bruker ikke Stavanger kommune én app for alle skolene?</p>
<p>– Det henger nok sammen med at vi ikke har et felles system for den type programvare på skolene. Men det er noe vi må vurdere å gjøre nå. Vi må få på plass et felles system som er kvalitetssikret, sier Pedersen.</p>
<p>Selv om Pedersen er skolesjef, kan han fortelle at det også gjelder for barnehager.</p>
<p>– Ordningen gjelder ikke private barnehager, men de har fått informasjon om tiltaket og er oppfordret til å gjøre det samme, sier Pedersen.</p></div></body></document>
