<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190918-na-spiller-norges-be.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/4qvRrg/Na-spiller-Norges-beste-15-aringer-i-Lofoten-NFF-apner-for-flere-landskamper-utenfor-Oslo" frk="698 6 29 4505"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 10:57"/>
<attribute name="author" value="Sigurd L. Hernes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå spiller Norges beste 15-åringer i Lofoten. NFF åpner for flere landskamper utenfor Oslo.</div>
<div type="ingress">– Erfaringen fra Bergen viser at kampen skapte stort engasjement og entusiasme lokalt. Vi jobber for at vi skal få tilsvarende effekt i andre byer og regioner.</div>
<div type="author">Sigurd L. Hernes</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Rudi Fremstad, NFF Norges G15-landslag spiller to kamper i Lofoten denne uka. Det er første gang det avholdes landskamper i Hålogaland fotballkrets.</p> <p>Jan Peder Jalland ser positivt på å spille i Nord-Norge.</p> <p>11 000 møtte opp på Brann stadion for å se kvinnelandslaget spille privatlandskamp mot England. Erfaringene derifra gir NFF større tro på sende landslaget utenfor Oslo for å spille kamp.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er første gang i Hålogaland fotballkrets 100-årige historie at de arrangerer landskamp. Og at kretsen har rund dag, er faktisk årsaken til at de får guttelandslaget på besøk i Lofoten.</p>
<p>Tirsdag spilte G15-landslaget første av to kamper mot Sverige. Det endte med et 1 – 3-tap etter to innslupne mål i sluttminuttene. Den kampen gikk i Svolvær, og torsdagens oppgjør går i Leknes.</p>
<p>– Det er for å spre det litt rundt, sier kretsleder Frank Johnsen om at det spilles kamper både i Svolvær og Leknes.</p>
<p>– Ett av trekkplastrene for lagene, er at kampene spilles i Lofoten, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper det blir en trend</div>
<div type="text">
<p>For bare to uker siden reiste det norske kvinnelandslaget til Bergen og Brann stadion for å spille privatkamp mot England. Det ble en braksuksess, og nesten 11.000 tilskuere møtte opp.</p>
<p>Frank Johnsen håper det nå blir en trend at landslaget ser utover Østlandet når de skal spille landskamper.</p>
<p>– Jeg håper det blir en trend. Når kvinnelandslaget nesten fyller Brann stadion, tenker jeg vi har et publikum ute i Norge som fortjener å se landskamper, sier han.</p>
<p>Landslagstrener for G15-laget, Jan Peder Jalland, mener det er viktig at de ikke bare spiller kamper på Østlandet.</p>
<p>– Det som er viktig for at Fotball-Norge skal ta ut sitt potensiale, er mangfoldet fra hele landet. Vi må fange opp spillerne fra nord, sør, øst og vest, og vi må være gode til å samarbeide, sier Jalland.</p>
<p>Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er G15-troppen</div>
<div type="text">
<p>Storm Strand-Kolbjørnsen - Vålerenga Andreas Albertsen - Sandefjord Adhurim Mjekiqi - Sarpsborg 08 Dylan Murugesapillai - Lillestrøm Didrik Moen Tvenge - Strømsgodset Jonas Skjerven Valland - Haugesund Noreddin Amshatat - Odd Anders Walker Totland - Brann Isak Hansen-Aarøen - Tromsø Elias Solberg - Ull/Kisa Syver Aas - Odd Andreas R. Schjelderup - Bodø/Glimt Isak Tomar Hjorteseth - Fyllingsdalen Sadir Abud - Sarpsborg 08 Edmund Owusu - Lillestrøm Oskar Siira Sivertsen - Kristiansund Marius Berg Fossum - Stabæk Berkay Duma - Strømsgodset</p>
<p>Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinnelandslaget vil spille utenfor Oslo igjen</div>
<div type="text">
<p>NFF har lang tradisjon med å spille landskamper i ulike regioner, både med kvinnelandslaget og aldersbestemte lag, forteller Ynge Haavik, kommunikasjonssjef i Norges Fotballforbund (NFF).</p>
<p>– Det kommer vi til å fortsette med i fremtiden, slår han fast.</p>
<p>At herrelandslaget i all hovedsak spiller kampene på Ullevaal stadion, er ifølge ham forpliktelser om et bestemt antall kamper og arrangementer per sesong i avtaler med samarbeidspartnere.</p>
<p>– I tillegg har herrelandslaget det høyeste tilskuersnittet, og det er derfor naturlig at deres kamper legges til nasjonalarenaen, mener han.</p>
<p>Selv om det ikke ser ut til at herrelandslaget vil spille særlig mange kamper utenfor Oslo i nærmeste fremtid, er forbundet likevel ikke fremmed for å flytte kampene til kvinnelandslaget utenfor Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil få lokalt engasjement</div>
<div type="text">
<p>– Norges kamp mot England i Bergen var en fantastisk suksess. Fotball for kvinner er i en rivende utvikling både nasjonalt og internasjonalt, og suksessen fra sommerens VM-sluttspill har gitt mer vind i seilene. NFF mener den beste måten å styrke A-kvinners posisjon ytterliggere i det norske folk fremover, er å fortsatt flytte kampene rundt om i landet, forteller han.</p>
<p>Og fortsetter:</p>
<p>– Erfaringen fra Bergen viser at kampen skapte stort engasjement og entusiasme lokalt. Vi jobber for at vi skal få tilsvarende effekt i andre byer og regioner, Oslo inkludert. Derfor vil selvfølgelig også kvinnene spille på Ullevaal igjen. Dette er også tanker som landslagssjef Martin Sjögren, og forbundsstyret deler.</p>
<p>Samme vurderinger blir gjort for de aldersbestemte landslagene, ifølge Haavik.</p>
<p>– I tillegg til geografisk spredning, så vil også fasiliteter, økonomi, logistikk og erfaring fra tidligere landskamper være viktige faktorer i vurderingen av hvor kamper skal legges.</p></div></body></document>
