<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191017-tusenvis-protesterte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/EWEgVa/Tusenvis-protesterte-mot-straff-for-sexundervisning-i-Polen" frk="218 0 0 1528"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 03:47"/>
<attribute name="author" value="NTB-Dpa-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tusenvis protesterte mot straff for sexundervisning i Polen</div>
<div type="ingress">Tusenvis av mennesker demonstrerte i Warszawa onsdag kveld mot et lovforslag som kan kriminalisere seksualundervisning på skoler i Polen.</div>
<div type="author">NTB-DPA-AFP</div>
<div type="date">17. okt. 2019 05:47</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix Tusenvis deltok i en demonstrasjon mot straff for seksualundervisning utenfor parlamentsbygningen i Warszawa onsdag kveld.</p> <p>Lederen for regjeringspartiet Lov og rettferdighet (PiS) Jaroslaw Kaczynski ankommer parlamentet for å stemme over lovforslaget som innebærer at man kan få straff for seksualundervisning på skoler i Polen. De folkevalgte stemte for å fortsette å jobbe med lovforslaget.</p></div>
<div type="text">
<p>Demonstrasjoner ble også holdt i en rekke andre polske byer onsdag kveld.</p>
<p>Polakkene demonstrerte mot et lovforslag som foreslår inntil tre år i fengsel for alle som «promoterer eller godkjenner seksuell aktivitet for mindreårige». Forslaget innebærer at seksualundervisning i skolen kan straffes.</p>
<p>Lovforslaget er drevet frem av en komité kalt «Stopp pedofili». De hevder lovforslaget beskytter «barn og ungdom mot seksuell forringelse».</p>
<p>Ifølge Polens høyesterett kan lovforslaget, slik det er formulert nå, være i strid med læreplanen i skolen og kan potensielt bryte med den konstitusjonelle retten til utdanning og helsehjelp.</p>
<p>AP / NTB scanpix</p>
<p>Mens protestene pågikk onsdag, stemte de folkevalgte fra det konservative regjeringspartiet PiS, som vant parlamentsvalget søndag, for å fortsette å jobbe med lovforslaget. PiS vil imidlertid øke straffen i lovforslaget med inntil fem år i fengsel.</p></div></body></document>
