<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191213-equinor-dropper-olje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/9vLml5/Equinor-dropper-oljeterminal-i-Finnmark--Vi-er-blitt-lurt_-mener-ordforer" frk="559 2 8 3535"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 09:14"/>
<attribute name="author" value="NTB-Isabel Bech"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Equinor dropper oljeterminal i Finnmark: – Vi er blitt lurt, mener ordfører</div>
<div type="ingress">Equinor dropper planene om en oljeterminal i Veidnes i Finnmark fordi det blir for dyrt. Ordføreren i Nordkapp mener de er blitt lurt og vil ha kompensasjon.</div>
<div type="author">NTB-Isabel Bech</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jan-Morten Bjørnbakk / NTB scanpix Her på Veidnes utenfor Honningsvåg planla Equinor en terminal, men det blir for dyrt, konkluderer selskapet nå.</p> <p>Johan Castberg-feltet.</p></div>
<div type="text">
<p>– Dette føles langt på vei som bedrageri. Vi er blitt lurt, sier ordfører Jan Olsen (SV) i Nordkapp til NRK.</p>
<p>Fredag ble det klart at Equinor og partnerne Vår Energi og Petoro i Johan Castberg-feltet dropper ilandføring av olje og gass fra Johan Castberg-feltet. Dermed skrinlegges utbyggingen av en nedskalert omlastingsterminal for olje på Veidnes i Lebesby kommune i Finnmark.</p>
<p>Olsen i nabokommunen Nordkapp sier at han føler på en voldsom skuffelse.</p>
<p>– Absolutt alle i Finnmark, politikere, næringsliv, alle deler av samfunnet, hadde forventninger til fysiske investeringer, sier han til NRK.</p>
<p>Årsaken til at planene droppes er at det blir for dyrt. Det er mer lønnsomt å sende oljen fra feltene og rett til markedet, opplyser Anders Opedal, konserndirektør for Teknologi, prosjekter og boring i Equinor, i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha kompensasjon</div>
<div type="text">
<p>Til Nettavisen sier Nordkapp-ordføreren at de jobber for å finne ut hvordan lokalsamfunnet kan bli kompensert.</p>
<p>– Vi er blitt påført store kostnader. Jeg må tenke litt, men vi må se på mulighetene for å kartlegge konsekvensene og få en kompensasjon. Her har Stortinget også et ansvar, sier Olsen.</p>
<p>Også i Industri Energi er det stor skuffelse over at det likevel ikke blir en terminal på Veidnes.</p>
<p>– Det ville gitt lokale arbeidsplasser og store regionale ringvirkninger, sier forbundsleder Frode Alfheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Krav til Stortinget</div>
<div type="text">
<p>Alfheim krever at Stortinget og regjeringen følger dette opp, og han får støtte fra Arbeiderpartileder Jonas Gahr Støre.</p>
<p>– Stortinget har hatt klare forventninger til at det legges til rette for ilandføring i Finnmark, slik at også nye funn kan skape aktivitet på land, sier Støre.</p>
<p>Ap-lederen mener regjeringen har sviktet i å legge forholdene til rette for ilandføring.</p>
<p>Han kaller avgjørelsen en historisk tapt mulighet for industriutvikling og nye arbeidsplasser i Finnmark.</p></div>
<div type="title" level="3">Sutring</div>
<div type="text">
<p>Lars Haltbrekken i SV påpeker at Arbeiderpartiet i 2017 stemte mot SVs forslag om å kreve at oljen skulle ilandføres til Finnmark dersom Johan Castberg-feltet ble bygget ut.</p>
<p>Også Sp, Høyre, Frp, KrF og Venstre stemte mot.</p>
<p>– Hadde de støttet vårt forslag, hadde Equinor vært forpliktet til å ilandføre oljen. Det gjorde de ikke. I stedet for å bruke sin politiske makt, velger de å sutre i ettertid, sier Haltbrekken.</p>
<p>Opedal i Equinor lover at de skal fortsette arbeidet med å sikre lokale ringvirkninger og arbeidsplasser fra feltet, både i utbyggings- og driftsfasen.</p>
<p>– Vi har virkelig snudd hver stein for å finne økonomisk gjennomførbare løsninger for en terminal, men har ikke funnet grunnlag for å fortsette med prosjektet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Taper milliarder</div>
<div type="text">
<p>Equinor og partnerne ville tapt flere milliarder kroner på å sende oljen til en terminal på Veidnes, ifølge Opedal.</p>
<p>Det gjelder både hvis man tar høyde for nåværende volum og for framtidige volum.</p>
<p>Med de nåværende volumene fra Johan Castberg og Goliat er tapet før skatt beregnet til rundt 3,6 milliarder kroner sammenlignet med oljeeksport direkte til markedet.</p>
<p>Dersom man inkluderer andre påviste volum fra Barentshavet, er tapet beregnet til i overkant av 2,8 milliarder kroner, ifølge Opedal.</p></div></body></document>
