<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190805-vapnet-aksjon-mot-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/e8eglO/Vapnet-aksjon-mot-mann-som-truet-politiet-i-Oppland" frk="213 3 4 1212"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 10:44"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Væpnet aksjon mot mann som truet politiet i Oppland</div>
<div type="ingress">Det pågår en væpnet aksjon ved et hus i Movegen på Lygna i Oppland etter at en person har truet politiet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Det pågår en væpnet aksjon på Lygna i Oppland etter at en mann truet politiet med et stikkvåpen mandag. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Politiet har stengt av Movegen ved Lygna i Oppland. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stabssjef Pål Erik Teigen i Innlandet politidistrikt sier til NTB at politiet litt over klokken 11 ble truet med stikkvåpen. Det skjedde da politiet skulle ta kontakt med en mann i 60-årene som er bosatt i Movegen på Jaren.</p>
<p>– I det vi skal ta kontakt med ham, truer han med et stikkvåpen. Vi trekker oss tilbake, får kontroll på huset og har fortløpende forsøk med å komme i kontakt med mannen, sier Teigen.</p>
<p>Teigen opplyser at de jobber med å prate mannen ut og oppfordrer samtidig andre beboere og skuelystne om å holde seg på avstand. Det skal ikke være fare for andre, men politiet ønsker å benytte ressursene på den pågående situasjonen.</p>
<p>– Vi har god kontroll på situasjonen, men det er viktig at vi fokuserer på oppdraget og ikke skuelystne, sier Teigen.</p>
<p>Veien forbi stedet er stengt, opplyser politiet.</p></div></body></document>
