<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190831-nora-mork-kneoperert.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/Joq57j/Nora-Mork-kneoperert-for-niende-gang--Gikk-etter-planen" frk="189 1 2 1142"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 07:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nora Mørk kneoperert for niende gang: – Gikk etter planen</div>
<div type="ingress">Håndballstjernen Nora Mørk (28) ble operert i Oslo fredag. Kneskaden holder henne utenfor spill i inntil ett år.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">31. aug. 2019 09:57</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Alex Nicodim / NTB scanpix Nora Mørk har vært på operasjonsbordet for å få fikset korsbåndet og menisken i kneet.</p></div>
<div type="text">
<p>Mørk pådro seg den kjedelige kneskaden da hun debuterte for sitt nye klubblag Bucuresti i Romania sist søndag. Hun ble sjekket både i Romania og Norge, og det ble konstatert at hun har røket det fremre korsbåndet i venstre kne.</p>
<p>Fredag ble Mørk operert i Oslo, skriver Norges Håndballforbund på sitt nettsted.</p>
<p>– Nora er nå operert. Fremre korsbånd og menisk er reparert, og alt har gått etter planen, sier de norske håndballkvinnenes landslagslege, Anne Froholdt.</p>
<p>– Hun vil få laget et spesialtilpasset rehabiliteringsprogram som hun skal følge i ukene og månedene fremover, legger Froholdt til.</p>
<p>Nora Mørk har en lang historie med skadetrøbbel, og fredagens kneoperasjon var hennes niende. Hun var også ute av spill i et drøyt år fra februar i fjor til mars i år. Den siste kneskaden nekter henne VM-spill i Japan i desember.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
