<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190305-to-redaktorpriser-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/oRjnLm/To-redaktorpriser-til-Aftenposten" frk="1370 2 21 8579"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 21:47"/>
<attribute name="author" value="Caroline Enge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="medier,harald stanghelle,aftenposten,fritt ord,trine eilertsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To redaktørpriser til Aftenposten</div>
<div type="ingress">Politisk redaktør i Aftenposten Trine Eilertsen ble kåret til «Årets meningsbærer», mens hedersprisen gikk til Harald Stanghelle under årsmøtet i Oslo redaktørforening.</div>
<div type="author">Caroline Enge</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Uglum Trine Eilertsen ble årets meningsbærer under årsmøtet i Oslo redaktørforening.</p> <p>Espen Egil Hansen, sjefredaktør i Aftenposten</p> <p>Trine Eilertsen har nådd mange nye lyttere gjennom podkasten Aftenpodden.</p> <p>Harald Stanghelle har vært redaktør i Aftenposten i 18 år. Her mottar han hedersprisen under årsmøtet i Oslo redaktørforening.</p> <p>Gard Steiro, ansvarlig redaktør i VG, ble kåret til årets redaktør under årsmøtet i Oslo redaktørforening.</p> <p>Mina Hadjian, ansvarlig redaktør i Røverradion, fikk prisen for årets nyskaper under årsmøtet i Oslo redaktørforening.</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld delte Oslo redaktørforening ut sine årlige priser til redaktører i Oslo og Akershus. Dette er vinnerne:</p>
<p>Årets meningsbærer – Trine Eilertsen, politisk redaktør i Aftenposten</p>
<p>Årets hederspris – Harald Stanghelle, kommentator i Aftenposten</p>
<p>Årets redaktør – Gard Steiro, ansvarlig redaktør i VG</p>
<p>Årets nyskaper – Mina Hadjian, ansvarlig redaktør for Røverradion</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kraftfulle stemmer</div>
<div type="text">
<p>– For mange av våre lesere er Trine Eilertsen og Harald Stanghelle Aftenposten. Harald er aktiv i enhver debatt, og Trine bidrar til å utvikle meningsjournalistikken for nye plattformer, ikke minst gjennom Aftenpodden, sier sjefredaktør Espen Egil Hansen.</p>
<p>3rd-party-bio Signe Dons</p>
<p>Han er stolt av at to av Aftenpostens mest profilerte kommentatorer løftes frem av redaktørforeningen i år.</p>
<p>– De har mye til felles. Begge har stor integritet og bygger sine kommentarer på fakta og kunnskap. De er veldig tydelige, uten å virke polariserende. Det er svært viktig i en tid der alle kan mene noe i sosiale medier. De er kraftfulle stemmer som rydder opp og viser vei, sier Hansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Årets meningsbærer</div>
<div type="text">
<p>Foruten å være politisk redaktør i Aftenposten, er Trine Eilertsen også kjent for mange gjennom podkasten Aftenpodden.</p>
<p>I begrunnelsen for prisen heter det blant annet at «I en tid der det menes sterkt på tynt grunnlag, skjærer prisvinneren igjennom med klarhet og saklig begrunnede analyser og meninger».</p>
<p>Rolf Øhman</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Les hele begrunnelsen</div>
<div type="text">
<p>En «Årets meningsbærer» skal ifølge prisens statutter ha ivaretatt den klassiske redaktørrollen som meningsbærer og garantist for meningsmangfold. Prisvinneren oppfyller det kravet – og hun gjør det med trygghet. I en tid der det menes sterkt på tynt grunnlag, skjærer prisvinneren igjennom med klarhet og saklig begrunnede analyser og meninger. Hun løfter frem de lange linjer i et politisk ordskifte som ofte knapt har en lengre horisont enn å tilfredsstille neste interessegruppe. I sitt virke som politisk redaktør har hun gitt avisen hun arbeider i, en tydeligere, modigere og skarpere profil på leder- og kommentarplass. Hun dyrker også, med ektefølt kjærlighet og glød, forsvaret for betydningen av den statlige utredningsinstruksen.</p>
<p>Juryen trekker også frem Eilertsens kjærlighet til den statlige utredningsinstruksen, som hun har forsvart både i Aftenpodden og på kommentarplass.</p></div>
<div type="title" level="3">«Redaktøren med stor R»</div>
<div type="text">
<p>Harald Stanghelle skriver ukentlige kommentarer i Aftenposten, selv om han sluttet i sin redaktørstilling i Aftenposten i fjor høst. Da hadde han vært i ulike redaktørroller i avisen de siste 18 årene.</p>
<p>Juryen mener at prisen til Stanghelle er «like opplagt som sjølvsagt», og begrunner blant annet prisen med at han de siste ti år har «vært selve Redaktøren med stor R i norsk offentlighet, for folk flest og for elitene».</p>
<p>Morten Uglum</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Les hele begrunnelsen her: </div>
<div type="text">
<p>Det var flere kandidater til Årets hederspris i år også. Det kunne blitt en annen vinner. Det ville imidlertid ha vært en forsømmelse fra juryen. Hedersprisvinneren 2019 har gjennom et helt presseliv vist at dannelse og dømmekraft ikke betinger masse formell utdannelse. Det har han felles med mange pressekolleger, iallfall av den mer modne generasjon. Han er mild i form og stemme, sterk i innhold og kunnskapsnivå. Som leder har hans praksis og virke vært å se folk, finne folk, slippe til folk og slippe frem ideer og vyer – men samtidig utsette både menneskene og ideene for kjærlig og respektfull, men kritisk og tøff, motstand. Han har vært en av Norges fremste redaktører i tyve års tid. De siste ti år har han vært selve Redaktøren med stor R i norsk offentlighet, for folk flest og for elitene. Han har vært en synlig og kommenterende redaktør. Han har villet forstå og analysere vår samtid, ofte i lys av vår nære fortid. Han har vært opptatt av hvordan fenomener står «i tannhjulsstilling til hverandre», for nå å sitere et av hans favorittuttrykk. Han har vært opptatt av hvordan noen fenomener og tidsuttrykk er «et speil for tidens ansikt», for nå å sitere et annet av disse uttrykkene.</p>
<p>Sjølv er han ei uvanleg fin blanding av alvor og humør. På eit kommentatormøte i avisa hans for nokre år sidan oppstod det som vanleg ordskifte om nokre innfløkte tema, og meiningane var ulike rundt bordet; eit møtebord der prisvinnaren var det samlande punktet. Den sjølvironiske kommentaren han avslutta den forvirrande drøftinga med, seier noko om dei stemningsskapande evnene hans midt i alt gravalvor: «Ja, om det ikkje er anna råd, får vi setja oss inn i saka, då.» Dét har han alltid gjort, også i tida som sjefredaktør i Dagbladet og som politisk redaktør i Aftenposten. Og det kjem han nok til å halda fram med i sitt nye, friare medietilvære, på radio og i avis, etter at han gjekk av som redaktør i Aftenposten og styreleiar i Norsk Redaktørforeining i fjor haust. Eg kunne seia mykje meir. Sanninga er at det ikkje eingong var naudsynt å seia halvparten av dette. Eg kunne greidd meg med namnet og det ville vore nok.</p>
<p>For Årets heiderspris 2019 frå Oslo Redaktørforeining går – like opplagt som sjølvsagt – til Harald Stanghelle.</p>
<p>Les flere kommentarer av Harald Stanghelle her.</p>
<p>Morten Uglum</p></div>
<div type="title" level="3">Bryter ned fordommer</div>
<div type="text">
<p>Årets redaktør ble Gard Steiro, ansvarlig redaktør i VG. «Til tross for fallet på papir, er årets prisvinner i ferd med å gjøre avisa som allerede er viktigst for flest nordmenn, enda viktigere for enda flere», heter det i juryens begrunnelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Les hele begrunnelsen</div>
<div type="text">
<p>Årets redaktør tok over en publikasjon som det gikk riktig så godt med. Det var flere tiår siden den hadde strevd i skyggen av sin argeste konkurrent, og blitt sett på som både gemen og reaksjonær. Årets prisvinner måtte ikke redde et synkende skip, men gjøre noe mye vanskeligere: Holde kursen og helst øke farten i farvann som blir stadig mer urolig. «Vi er fortsatt bare på vei inn i den dypeste mediekrisen», uttalte årets redaktør i fjor. Mange redaktører vet det er sant.</p>
<p>Et år senere ser vi likevel fremdeles ikke tegn til krise i mediehuset årets redaktør 2019 leder. Ikke økonomisk, slett ikke journalistisk. Han er sjef for nettavisen «alle» nordmenn går til først når det smeller. Det er her vi leser noen av de mest rystende avsløringene og lar oss fascinere og rive med av de mest innovative feature- og dokumentarpresentasjonene. Avisen er i en særklasse på nett og mobil, og i fjor ble den digitale plussutgaven alene Norges nest største avis. Til tross for fallet på papir, er årets prisvinner i ferd med å gjøre avisa som allerede er viktigst for flest nordmenn, enda viktigere for enda flere.</p>
<p>Morten Uglum</p>
<p>Ansvarlig redaktør i Røverradion, Mina Hadjian, får prisen for årets nyskaper for sitt arbeid med å lage radio bak murene og bryte ned fordommer.</p>
<p>Hver uke lager innsatte radio fra norske fengsler i Røverradion.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Les hele begrunnelsen</div>
<div type="text">
<p>Juryen uttaler: Årets nyskaper har havnet på kant med mange opp gjennom årene, men ennå ikke - etter det juryen kjenner til - med loven. Like fullt er det nettopp vinnerens arbeid bak murene som fortjener spesiell oppmerksomhet. Røverradion er et ærlig og modig program, som bidrar til å bryte ned fordommer, utfordrer vårt bilde av hvem de innsatte er, belyser viktige temaer fra skyggesidene av dette landet, og - ikke minst - gir «røverne» selvtillit og mestringsfølelse. For som hun selv sier: I Norge blir man fratatt friheten, ikke ytringsfriheten.</p>
<p>Oslo redaktørforening deler hvert år ut priser i forbindelse med sitt årsmøte.</p>
<p>Juryen ble ledet av direktør i Fritt Ord, Knut Olav Åmås.</p>
<p>I tillegg besto årets jury av Torunn Pettersen (sjefredaktør TARA), Kristjan Molstad (journalist i Aftenposten og leder av Oslo Journalistklubb), David Stenerud (digitalleder i Dagsavisen og medlem i Oslo Redaktørforenings styre), Kjetil Alstadheim (politisk redaktør i Dagens Næringsliv og Årets redaktør i 2018).</p></div></body></document>
