<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190928-bombeangrep-kort-tid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/y3XQRa/Bombeangrep-kort-tid-etter-valgapningen-i-Afghanistan" frk="177 16 19 1164"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 05:21"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bombeangrep kort tid etter valgåpningen i Afghanistan</div>
<div type="ingress">En time etter at valglokalene åpnet i Afghanistan, gikk en bombe av.</div>
<div type="author">NTB-AP-AFP</div>
<div type="date">28. sep. 2019 07:21</div>
<div type="caption"><p>Valget i Afghanistan er preget av frykt for Taliban-angrep. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>Forberedelser til valgdagen er i gang i Kabul.</p></div>
<div type="text">
<p>15 ble skadd av bomben som gikk av i byen Kandahar lørdag morgen, ifølge et regionalt sykehus.</p>
<p>– Presidentvalget har begynt over hele landet. Vi er glade for at folk allerede har stilt seg opp i lange køer utenfor valglokalene, sa talsmann Zabi Sadaat i Den uavhengige valgkommisjonen.</p>
<p>Til sammen skal 72.000 medlemmer av sikkerhetsstyrkene utplasseres for å beskytte valglokalene. I tillegg skal mellom 30.000 og 40.000 soldater være i beredskap for å bistå dersom det skjer angrep.</p>
<p>Taliban varslet torsdag angrep mot sikkerhetsstyrker ved valglokaler og veisperringer for å hindre folk i å stemme i lørdagens presidentvalg.</p>
<p>Taliban-bevegelsen mener presidentvalget er en sammensvergelse for «å implementere okkupantenes mål» i landet. 18 kandidater stiller til valg, blant dem sittende president Ashraf Ghani. Ghanis regjering anses av Taliban som nikkedukker for USA.</p>
<p>Ebrahim Noroozi / AP</p></div></body></document>
