<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191113-lovisenberg-diakonal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8mV0jW/Lovisenberg-Diakonale-Sykehus-ilagt-foretaksstraff-etter-at-mann-26-dode" frk="349 9 24 2423"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 12:30"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="oslo,sykehus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lovisenberg Diakonale Sykehus ilagt foretaksstraff etter at mann (26) døde</div>
<div type="ingress">Sykehuset får en bot på 300.000 kroner som følge av den mangelfulle behandlingen, opplyser Oslo politidistrikt i en pressemelding.</div>
<div type="author">Eirik Husøy</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Mannen døde etter å ha blitt innlagt til tvungen observasjon på Lovisenberg Diakonale Sykehus i januar 2018. Sykehuset er nå ilagt foretaksstraff for brudd på helsepersonelloven. Sykehuset får en bot på 300.000 kroner, opplyser Oslo politidistrikt i en pressemelding.</p>
<p>I grunnlaget for forelegget pekes det på en rekke mangelfulle rutiner ved sykehusets psykiatriske akuttmottak.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Helsepersonelloven §67</div>
<div type="text">
<p>Lovisenberg Diakonale Sykehus er ilagt foretaksstraff etter paragraf 67 i Lov om helsepersonell (helsepersonelloven):</p>
<p>«Den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer bestemmelser i loven eller i medhold av den, straffes med bøter eller fengsel i inntil tre måneder. Offentlig påtale finner sted hvis allmenne hensyn krever det eller etter begjæring fra Statens helsetilsyn.»</p>
<p>Kilde: Lovdata</p></div>
<div type="title" level="3">Mangelfulle rutiner</div>
<div type="text">
<p>Den 26 år gamle mannen ble behandlet for rusmiddelinntak og symptomer på abstinenser. Da fikk han medisinsk behandling med «store doser som alene og i kombinasjon har respirasjonshemmende effekt».</p>
<p>Deretter ble mannen «utilstrekkelig» overvåket.</p>
<p>Forelegget er tilpasset alvorlighetsgraden i saken, sier politiadvokat Eric Lindset ved seksjon for finans- og spesiallovgivning.</p>
<p>– Politiet mener ikke at sykehuset påførte mannen en overdose. Han ble påført så mye medisiner at sykehuset i større grad burde vært tettere på enn det de var, sier politiadvokaten til NTB.</p>
<p>Rutinene for måling av pust samt tilstrekkelig utredning av pasienter som er ruspåvirket, blir også kritisert av politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sykehuset beklager</div>
<div type="text">
<p>Sykehuset har vedtatt forelegget, opplyser fagdirektør Jan Petter Odden ved Lovisenberg til NTB.</p>
<p>– Sykehuset beklager dypt det tragiske dødsfallet. Her har det vært en alvorlig svikt. Vi har nå gått igjennom rutiner og innført tiltak for å hindre at dette kan skje igjen, sier Odden.</p>
<p>Han sier det har vært mangelfull kommunikasjon mellom de to avdelingene som behandlet pasienten.</p>
<p>– Praksis er nå endret, slik at helsepersonell har lettere tilgang til felles journal om pasienten som behandles, uten skille mellom somatikk og psykisk helsevern, sier fagdirektøren.</p>
<p>Det samme gjelder rutinene for observasjon og overvåking av pasienter i psykisk helsevern, opplyser han.</p></div></body></document>
