<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190821-australia-slutter-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/jdpK2w/Australia-slutter-seg-til-USA-ledet-styrke-iHormuzstredet" frk="172 2 3 1122"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 03:41"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Australia slutter seg til USA-ledet styrke i Hormuzstredet</div>
<div type="ingress">Australia sier de vil være med på en USA-ledet marinestyrke som skal vokte skip på ferden gjennom Hormuzstredet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">21. aug. 2019 05:41</div>
<div type="caption"><p>Australias statsminister Scott Morrison sier den destabiliserende oppførselen er en trussel mot australske interesser i regionen. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>USA ba tidligere i sommer sine allierte om å bli med i en militæroperasjon i Persiabukta og etablere en vaktstyre for å sikre skipstrafikken gjennom Hormuzstredet etter at Iran oppbrakte to skip.</p>
<p>Australia skal bidra med en fregatt og et overvåkingsfly. 177 forsvarspersonell på førstnevnte og ti på sistnevnte.</p>
<p>– Den destabiliserende oppførselen er en trussel mot australske interesser i regionen, sier statsminister Scott Morrison i en uttalelse onsdag, og fortsetter:</p>
<p>– Vi har samarbeidet tett med våre allierte og partnere, særlig USA og Storbritannia, om dette spørsmålet, som påvirker global sikkerhet og stabilitet.</p>
<p>Storbritannia sa tidligere i august at de kom til å slutte seg til styrken. Tyskland har gitt beskjed om at de ikke kommer til å delta i et slikt oppdrag.</p></div></body></document>
