<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190327-isoporberg-brant-ved.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/jdQogn/Isoporberg-brant-ved-sykehuset-i-Tonsberg" frk="261 16 28 1723"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 11:40"/>
<attribute name="author" value="Per Annar Holm"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="tønsberg,brann,vestfold"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Isoporberg brant ved sykehuset i Tønsberg</div>
<div type="ingress">Tykk, sort røyk veltet opp fra en byggeplass rett ved Sykehuset i Vestfold. Ingen kom til skade.</div>
<div type="author">Per Annar Holm</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vestfold interkommunale brannvesen Brannvesenet fikk raskt kontroll med brannen.</p> <p>Brannalarmene ulte på Sykehuset i Vestfold da det brant i en isoporhaug utenfor.</p> <p>Brannvesenet fikk raskt kontroll med brannen.</p> <p>Den sorte røyken var synlig over store deler av Tønsberg - her sett fra jernbanestasjonen.</p></div>
<div type="text">
<p>Liv Hobbesland Holm</p>
<p>– Det er en lastebil med isopor som brenner. Røykutviklingen er meget kraftig, bekrefter operasjonsleder Jan Kristian Johnsrud ved Sør øst politidistrikt.</p>
<p>Senere viste det seg at det var et lass med isopor som onsdag ettermiddag ble antent av gnister fra sveisearbeid.</p>
<p>Lasten ble levert sist torsdag.</p>
<p>Liv Hobbesland Holm</p>
<p>Haugen med ispor var på en byggeplass ikke langt fra sykehuset.</p>
<p>Brannalarmene ulte på sykehuset, og mange evakuerte seg selv.</p>
<p>Liv Hobbesland Holm</p>
<p>Brannen startet ved 12.30-tirden onsdag.</p>
<p>Sykehuset i Vestfold opplyser at sykehuset ikke skal evakueres, men at vinduer mot røyken må holdes lukket.</p>
<p>Halvdan W alle er midlertidig steng ifb slukkingsarb</p>
<p>— Politiet i Sør-Øst (@politietsorost) March 27, 2019</p>
<p>Brannvesen og politi på stedet. Det er fyr i en lastebil som står parkert nærme sykehusveggen. Meldingen blir oppdatert.</p>
<p>— Politiet i Sør-Øst (@politietsorost) March 27, 2019</p>
<p>#Tønsberg Politiet rykker ut til melding om brann i nærheten av sykehuset.</p>
<p>— Politiet i Sør-Øst (@politietsorost) March 27, 2019</p>
<p>Container i brann på byggeplass ved SiV-Tønsberg er nå</p>
<p>nesten slukket. Sykehuset har ikke blitt evakuert, men avdelinger har blitt</p>
<p>bedt om å lukke vinduer.</p>
<p>— Sykehuset i Vestfold (@SykehusVestfold) March 27, 2019</p></div></body></document>
