<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190129-stordalen-krever-at-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/xR6rwl/Stordalen-krever-at-Facebook-og-Google-skatter-mer" frk="203 8 12 1351"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 00:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stordalen krever at Facebook og Google skatter mer</div>
<div type="ingress">Hotellinvestor Petter Stordalen sier at de nordiske landene må gå sammen for mer omfattende skattlegging av store nettgiganter som Facebook og Google.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">16 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Petter Stordalen mener nordiske myndigheter må ta et oppgjør med internettgiganter som har virksomhet i Norden. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stordalen, en svoren tilhenger av den norske velferdsstaten, forteller Klassekampen at nettgigantenes praksis truer både norske bransjer og velferdsstaten.</p>
<p>– Før annonserte jeg i Schibsteds aviser. Nå betaler jeg 80 – 100 millioner kroner alene i Google-klikk. Hvor mye tror du Google betaler til fellesskapet? De tar vekk fundamentet for det mange norske virksomheter driver med, men de gir ingenting tilbake til velferdsstaten, sier han.</p>
<p>Google Norway AS hadde i 2017 en skattekostnad på 3 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Ultimatum</div>
<div type="text">
<p>Også i sin egen bransje mener Stordalen at nettselskapene truer virksomheten. Han framholder at det ikke er Hilton eller Marriott som er størst i hotellbransjen, men Hotels.com og Booking.com. Nettselskapene håver inn, men betaler ikke nok skatt, ifølge Stordalen, som foreslår en harmonisert skattemodell i de nordiske landene.</p>
<p>– Det er 25 millioner mennesker i Norden. Hvis de ikke liker en slik løsning, får de ikke drive virksomhet her, sier Stordalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Alenegang</div></body></document>
