<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190403-barcelona-reddet-poe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/fotball/Barcelona-reddet-poeng-i-ellevill-malfest-271818b.html" frk="416 12 28 2304"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 04:45"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="la liga,fc barcelona,atletico madrid"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barcelona reddet poeng i ellevill målfest</div>
<div type="ingress">Bare noen dager før topplagene i den spanske ligaen møtes, sikret Atlético Madrid seg hjemmeseier mot Girona, mens Barcelona så vidt unngikk tap for Villareal.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3. april 2019 06:45</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Alberto Saiz / TT NYHETSBYRÅN Luis Suárez og Barcelona utlignet til 4 – 4 på overtid.</p></div>
<div type="text">
<p>Atlético Madrid – Girona 2 – 0 Villareal – Barcelona 4 – 4</p>
<p>Det tok tid før noen fikk hull på byllen i kampen mellom Atlético Madrid og Girona tirsdag. Først etter 76 minutter sørget Diego Godin for at vertskapet tok ledelsen. Ved full tid var sto det fortsatt 1-0, men Antoine Griezmann la på til 2 – 0 over Girona rundt fire minutter på overtid.</p>
<p>Atlético Madrids manager Diego Simeone har gjort det klart at han vil gi Barcelona kamp til døren i toppstriden i La Liga. På bare noen dager har hovedstadslaget tatt igjen en tredjedel av forspranget katalanerne hadde og ligger nå åtte poeng under på tabellen.</p>
<p>– Vi kan ikke ta blikket fra det faktum at La Liga til enhver tid handler om konkurranse. Og vi vil kjempe for La Liga til siste åndedrag, sa Simeone i helgen, da hans menn hadde slått Deportivo Alaves 4 – 0. Tirsdag ble det altså ny seier uten baklengsmål.</p></div>
<div type="title" level="3">Barça nær tap</div>
<div type="text">
<p>For Barcelonas del hjelper det ikke at det var med nød og neppe de fikk poeng i det hele tatt mot Villareal. Riktignok sikret gjestene seg en god start da Philippe Coutinho og Malcolm sørget for 2 – 0 ledelse til Barcelona i løpet av rundt et kvarters spill. Samuel Chukwueze reduserte i det 23. minuttet, og det sto 2 – 1 i favør Barcelona til pause.</p>
<p>I andre omgang tok vertene grep om kampen. Karl Toko Ekambi utlignet etter fem minutter. Deretter sørget Vicente Iborra for ledelse 3 – 2 til Villareal i 62. minutt, før Carlos Bacca la på til 4 – 2 da det gjensto ti minutter av kampen. Det kunne fort blitt sluttresultatet, men Barcelona hentet seg inn i tolvte time.</p></div>
<div type="title" level="3">Målrik annenomgang</div>
<div type="text">
<p>Lionel Messi reduserte i siste minutt av ordinær tid, mens Suárez sørget for 4 – 4 og poengdeling da klokken var tre minutter forbi normal tid. Med åtte scoringer – hvorav fem kom i andre omgang – ble det en målrik kamp i Villareal.</p>
<p>På søndag har Barcelona fordelen av hjemmebane og -publikum når de tar imot Atlético på Camp Nou. Om den kampen blir like spennende og blir reddet først på overtid, gjenstår å se.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
