<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190622-tre-personer-hentet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/naV9BJ/Tre-personer-hentet-opp-av-sjoen-etter-flystyrt-pa-Sorlandet" frk="383 11 28 2453"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 17:00"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="fly,ulykker,hovedredningssentralen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre personer hentet opp av sjøen etter flystyrt på Sørlandet</div>
<div type="ingress">Én person er livstruende skadet etter flystyrt i havet utenfor Mandal. To er lettere skadet.</div>
<div type="author">Eirik Husøy</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Twitter / Redningsselskapet Redningsskøyten Bendt R. Rasmussen under søket etter småflyet som styrtet utenfor Mandal lørdag.</p> <p>Redningsskøyten Kaptein Skaugen deltok i søket etter småflyet, opplyser Redningsselskapet på Twitter.</p></div>
<div type="text">
<p>De tre personene har trolig ligget i sjøen i flere timer før de ble hentet opp av to Sea King-helikoptre 11 nautiske mil sør for Mandal, skriver Fædrelandsvennen.</p>
<p>To helikoptre, fire redningsskøyter og et kystvaktskip ble satt inn i søket etter småflyet, som styrtet i havet sør for Mandal. Småflyet var på oppdrag for Agder politidistrikt.</p>
<p>De klamret seg fast til vrakdeler fra flyet da de ble funnet, opplyser redningsmannskapet.</p>
<p>Flyet hjalp til i leteaksjonen etter personen som falt over bord fra en passasjerferge i natt.</p></div>
<div type="title" level="3">Én person livstruende skadet</div>
<div type="text">
<p>Alle tre ble fløyet til sykehus. To av dem ble sendt til Sørlandet sykehus, mens den tredje ble sendt til Ullevål sykehus i Oslo.</p>
<p>En 54 år gammel mann behandles for livstruende skader ved Ullevål sykehus, opplyser pressevakt ved Oslo universitetssykehus, Anders Bayer, til Aftenposten.</p>
<p>De to mennene som ble lagt inn på Sørlandet sykehus, har lettere skader, opplyser sykehuset på Twitter.</p>
<p>Flyulykke i Mandal 22.06.19 kl 1600, to menn mottatt på Kristiansand sykehus, begge lettere skadd.</p>
<p>— SSHF akuttmottak (@Akuttmottak) June 22, 2019</p>
<p>De tre ble hentet opp fra vannet klokken 18.40. Det var et lasteskip som først observerte de tre personene.</p>
<p>– To av personene lå sammen. Den tredje lå litt på avstand, men ikke langt unna. De ble funnet sammen med litt vrakgods, som de klamret seg til, opplyser Håkon Skjolden, båtfører ved redningsskøyten «Bendt R. Rasmussen» fra Kristiansand til Fædrelandsvennen.</p>
<p>HRS fikk melding om at flyet var savnet klokken 16.09 lørdag.</p>
<p>Flyvraket er ikke funnet, men alle om bord skal være gjort rede for.</p>
<p>Søket etter flyet er avsluttet. Ifølge HRS var det et enmotorsfly av typen Piper Cherokee.</p>
<p>Twitter / Redningsselskapet</p></div>
<div type="title" level="3">Årsaken ukjent</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke ansatte fra politiet i flyet som styrtet. De pårørende er informert.</p>
<p>Årsaken til flystyrten er ikke kjent, men det skal ikke ha vært spesielt utfordrende vær i området.</p>
<p>Politiet etterforsker saken i samarbeid med Statens Havarikommisjon for å finne årsaken til flystyrten.</p>
<p>Aftenposten kommer tilbake med mer.</p></div></body></document>
