<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190402-tsipras-pa-historisk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/XgMO9o/Tsipras-pa-historisk-besok-til-Nord-Makedonia" frk="179 6 8 1172"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 10:10"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="eu,makedonia,alexis tsipras,hellas"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tsipras på historisk besøk til Nord-Makedonia</div>
<div type="ingress">Hellas' statsminister Alexis Tsipras kom tirsdag til Skopje på et historisk besøk til Nord-Makedonia etter at landet endret navn fra Makedonia.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2. april 2019 12:10</div>
<div type="caption"><p>Her er Zoran Zaev (til venstre) med Alexis Tsipras (til høyre) i Nord-Makedonia. Foto: AP Photo/Boris Grdanoski/NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Tsipras ble tatt imot på flyplassen av forsvarsminister Radmila Sekerinska og deretter i regjeringens hovedkvarter av Zoran Zaev.</p>
<p>Tsipras er den første greske statsministeren som besøker nabolandet siden Makedonia ble etablert som en republikk i det tidligere Jugoslavia i 1945 og selvstendigheten etter bruddet med Jugoslavia i 1991.</p>
<p>Han kom til landet bare to måneder etter at Makedonia i februar endret navn til Nord-Makedonia etter en årelang strid som skapte stor bitterhet mellom de to landene.</p>
<p>Hellas mener at Makedonia kun kan være navnet på landets nordligste provins og nektet å anerkjenne Makedonia så lenge landet kalte seg Makedonia.</p>
<p>I løpet av det siste året greide de to å forhandle seg fram til et kompromiss som innebærer at Hellas' blokkering av Makedonias ambisjoner om å søke medlemskap i EU og NATO omsider oppheves.</p></div></body></document>
