<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190714-ni-personer-omkom-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/2GynRx/Ni-personer-omkom-etter-flystyrt-ved-Umea" frk="605 3 13 3700"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 13:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="fly,flyulykker,sverige"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ni personer omkom etter flystyrt ved Umeå</div>
<div type="ingress">Et småfly brukt til fallskjermhopping har kræsjlandet utenfor Umeå i Sverige.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>VG Nyheter: Ni omkommet i flystyrt VGTV: Ni omkommet i flystyrt</p> <p>Store styrker ble satt inn i arbeidet etter et småfly styrtet utenfor Umeå i Sverige.</p> <p>Et redningshelikopter flyr over Storskandskär, hvor ni personer omkom i en flystyrt.</p> <p>Politiet sperret av havnen i nærheten av ulykkesstedet.</p> <p>Dykkere fraktet inn vrakdeler til havnen i Södre Bergsboda, som ligger like ved ulykkesplassen.</p></div>
<div type="text">
<p>Region Västerbotten bekrefter overfor Dagens Nyheter at alle de ni som var om bord i flyet er døde.</p>
<p>– De pårørende er varslet, sier Gabriella Bandling, pressekontakt på Region Västerbotten, til Aftonbladet.</p>
<p>Meldingen om kræsjlandingen kom klokken 14.09.</p>
<p>Flyet styrtet på øya Storsandskär i Umeåelven, like sør for Umeå flyplass, nord i Sverige.</p>
<p>Samuel Pettersson / TT / NTB scanpix</p>
<p>Samuel Pettersson / TT / NTB scanpix</p>
<p>Ifølge Sjö- og flygräddningscentralen dreier det seg om et mindre fly med fallskjermhoppere. Ifølge sentralen er det uklart om noen av dem hadde hoppet ut før flyet kræsjlandet.</p>
<p>– Det var fallskjermhoppere som var om bord. Det virker som at noe har skjedd kort tid etter flyet tok av, sier Conny Qvarfordt fra redningstjenesten til nyhetsbyrået TT.</p>
<p>Qvarfordt opplyser til Aftonbladet at flyet tilhører fallskjermklubben i Umeå.</p>
<p>Peder Jonsson, fra politiet i region Nord i Sverige, opplyser til Aftonbladet at arbeidet på stedet fortsetter inntil videre.</p>
<p>– Vi jobber nå med identifisering, sier han til avisen.</p>
<p>Et stort område er blitt sperret av, på grunn av flere privatpersoner som har samlet seg rundt området, skriver politiet i en pressemelding.</p>
<p>Samuel Pettersson / TT / NTB scanpix</p>
<p>Samuel Pettersson / TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Styrtet loddrett ned</div>
<div type="text">
<p>Sjøfartsverket oppgir at flere personer har ringt inn med meldinger om at flyet har styrtet.</p>
<p>– Det er en alvorlig ulykke, sier innsatsleder Christer Björkman til SVT.</p>
<p>En video Aftonbladet har fått fra et vitne viser et fly som går tilnærmet loddrett ned mot bakken med nesen først i svært høy fart.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitne: – Noe hadde definitivt løsnet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge lokalavisen Vk.se hørte vitner et høyt smell før de så flyet dale mot bakken.</p>
<p>Et vitne til hendelsen sier til SVT at en bit av flyet falt i vannet ved øya.</p>
<p>– Jeg trodde først at det var en drone, men senere forstår jeg at det beveger seg som en flyvinge. Noe hadde definitivt løsnet, sier vitnet til SVT.</p>
<p>Henrik Sahlin, som også var vitne til ulykken, sier til den svenske kringkasteren at det så ut som at flyet manglet en vinge.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyet godt egnet til fallskjermhopping</div>
<div type="text">
<p>Fallskjermklubben i Umeå opererer med et fly av typen GA-8 Airvan. Den tar åtte hoppere opp til 4000 meters høyde på 20 minutter.</p>
<p>Det finnes flere slike fly som brukes til fallskjermhopping i Sverige. Klubben i Umeå kjøpte et slikt fly for få år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppretter krisegruppe</div>
<div type="text">
<p>Det er opprettet en krisegruppe i kommunen, skriver Aftonbladet.</p>
<p>– Vi skal ha et stabsmøte straks. Deretter vil vi komme med mer informasjon, sa Gabriella Bandling, pressekontakt på Region Västerbotten, like før klokken 16.</p></div>
<div type="title" level="3">Löfven: Stor sorg</div>
<div type="text">
<p>Sveriges statsminister Stefan Löfven er blitt orientert om ulykken.</p>
<p>– Det var med stor sorg jeg mottok beskjeden om det styrtede flyet utenfor Umeå. Jeg tenker på de omkomne og deres pårørende i denne stund, sier Löfven til nyhetsbyrået TT.</p>
<p>– Regjeringen er i nær kontakt med de berørte myndigheter, og det er nå viktig å finne årsaken, sier Löfven.</p>
<p>Det er opprettet et krisesenter på Umeå flyplass som pårørende og andre kan kontakte.</p>
<p>Norrlands universitetssykehus i Umeå har satt krisestab.</p>
<p>Umeå kommune vil flagge på halv stang mandag, opplyser kommunestyret til Aftonbladet.</p></div></body></document>
