<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191202-politiet-har-avdekke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/K3K1QE/Politiet-har-avdekket-to-nettverk-i-kongekrabbe-saken--16-personer-siktet" frk="361 6 14 2238"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 16:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet har avdekket to nettverk i kongekrabbe-saken – 16 personer siktet</div>
<div type="ingress">Politiet har avdekket to ulike nettverk og siktet 16 personer i saken der de mener kongekrabbe verdt flere titalls millioner er blitt fanget og solgt ulovlig.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2. des. 2019 17:32</div>
<div type="caption"><p>Til sammen 16 personer er nå siktet i kongekrabbe-saken. Foto: Politiet / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble aksjonert mot en rekke steder i Øst-Finnmark torsdag kveld og fredag morgen.</p>
<p>14 av de siktede er blitt pågrepet eller siktet i løpet av de siste to ukene, mens de to siste ble siktet tidligere i høst.</p>
<p>– Politiet har avdekket to ulike nettverk som er mistenkt for ulovlig fangst, distribusjon og omsetning av kongekrabbe. De siktede ser ut til å ha hatt ulike roller i nettverkene, der noen har vært mer sentrale, og andre har hatt en mindre og mer perifer rolle. Vi er tidlig i etterforskningen og vi presiserer at rollene og siktelsene kan bli endret, sier politioverbetjent Torstein Pettersen i Finnmark politidistrikt.</p>
<p>Politiet understreker at det er et stort sakskompleks med mange involverte, og at det derfor er for tidlig å gå ut med detaljer om hva de siktede har forklart i avhør.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre varetektsfengslet</div>
<div type="text">
<p>Tre av de siktede er varetektsfengslet i fire uker.</p>
<p>En av dem, en mann i 40-årene, er siktet for betydelig ulovlig fangst og ulovlig omsetning. En mann i 50-årene er siktet for medvirkning til ulovlig fangst, ulovlig omsetning og grovt heleri, og en annen mann i 50-årene er siktet for omsetning og transport av ulovlig fisket kongekrabbe.</p>
<p>Alle de andre er siktet for ett eller flere punkter om omsetning, fangst og transport, med unntak av en kvinne, som er helerisiktet.</p></div>
<div type="title" level="3">Transportfirma</div>
<div type="text">
<p>Politiet mener transporten av kongekrabben har gått via et transportfirma i Øst-Finnmark. Krabbene skal ha blitt solgt i hele landet, til en langt lavere pris enn lovlig omsatt kongekrabbe. Kongekrabbetransporten skal ha pågått i minst ti år.</p>
<p>Politiet gjennomførte en aksjon mot et forretningsbygg i Tana kommune fredag i forrige uke. Ifølge Fiskeribladet var det vareterminalen til et transportselskap politiet aksjonerte mot.</p>
<p>Samme dag opplyste Kripos til NRK at et transportselskap på Østlandet står sentralt i politiets etterforskning. Flere av de ansatte i selskapet er siktet i saken.</p></div></body></document>
