<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190130-dommeren-stoppet-kam.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/2G9r6q/-Dommeren-stoppet-kampen-for-a-hedre-savnede-Sala" frk="508 7 24 3201"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 20:42"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="cardiff city,ligue 1,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dommeren stoppet kampen for å hedre savnede Sala</div>
<div type="ingress">Det ble en følelsesladet oppladning til oppgjøret mellom Emiliano Salas tidligere klubb Nantes og Saint Etienne onsdag kveld.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">30. jan. 2019 21:42</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Thibault Camus / TT NYHETSBYRÅN Her er Nantes-spillerne i oppvarming før kampen i Sala-trøyer.</p> <p>Publikum på Stade de la Beaujoire markerte det på denne måten inne på stadion.</p> <p>Alle Nantes-spillerne spilte med «Sala» på ryggen. Her Kalifa Coulibaly.</p> <p>Nantes-supporterne vartet opp med denne tifoen.</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag var det duket for Nantes’ første kamp etter ulykken til klubbens tidligere spiller Emiliano Sala.</p>
<p>Nantes-spillerne varmet opp med T-skjorter med bilder av den argentinske spissen som spilte for Nantes fram til lørdagen før den skjebnesvangre helikopterturen – da han signerte for Cardiff.</p>
<p>I tillegg samlet tilskuerne seg utenfor stadion før kamp der de tente lys og la ned blomster for spissen som scoret tolv mål for Nantes i Ligue 1 denne sesongen.</p>
<p>Etter ni minutter stoppet dommeren kampen. Dette for at alle supportere, spillere og dommere sammen skulle få være med på å klappe for savnede Sala – som spilte med draktnummer ni for den franske klubben.</p>
<p>Thibault Camus / TT NYHETSBYRÅN</p>
<p>Reaksjonene rundt kampen var mange, og klubbens egen konto på mikrobloggtjenesten Twitter la ut denne i forkant av kampen.</p>
<p>Tous ensemble, pour Emi' &#x1F64F;#PlayForSala | #FCNASSE pic.twitter.com/77JqhKiWMh</p>
<p>— FC Nantes (@FCNantes) January 30, 2019</p>
<p>Også fotballkommentator for Strive, Per-Jarle Heggelund, la ut en melding på Twitter.</p>
<p>Sjelden har vel flere skjermer og lydkilder passet bedre. Sangen fra Anfield og sterke bilder fra Nantes. Fantastisk tifo til ære for Sala. Mange tårer på Stade de la Beaujoire.</p>
<p>— Per-Jarle Heggelund (@heggelund7) January 30, 2019</p>
<p>Thibalt Camus / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvant i forrige uke</div>
<div type="text">
<p>Det var mandag i forrige uke at den argentinske angrepsspilleren skulle fly fra Nantes til Cardiff etter at overgangen mellom de to klubberne ble klar forrige helg.</p>
<p>Cardiff betalte rundt 170 millioner kroner for spissen, noe som var rekord for Neil Warnocks lag.</p>
<p>Det lille enmotors Piper-flyet forsvant derimot fra radaren like nord for Guernsey. Ifølge franske luftfartsmyndigheter var det ved siden av Sala og piloten også ytterligere én person om bord.</p>
<p>Det ble opplyst at piloten ba lufttrafikkontrollen på naboøya Jersey om å redusere flyhøyden. Kort etter mistet man radiokontakten med flyet.</p>
<p>Thibault Camus / TT NYHETSBYRÅN</p></div>
<div type="title" level="3">Har funnet rester fra flyet</div>
<div type="text">
<p>Franske myndigheter har ifølge BBC funnet puter som trolig stammer fra flyet som forsvant fra radaren like nord for Guernsey. Putene skal ha blitt skylt i land på en strand ved Surtainville på det franske fastlandet, rett øst for øya Guernsey. I flyet var den argentinske spissen Emiliano Sala og piloten David Ibbotson. De var på vei til Cardiff etter at Sala hadde signert for klubben.</p></div>
<div type="title" level="3">Været lager problemer</div>
<div type="text">
<p>Den britiske havarikommisjonen for luftfart (AAIB) har nå kartlagt et område på nærmere 14 kvadratkilometer hvor det skal gjennomføres et undersjøisk søk. På grunn av været kan ikke et slikt søk begynne før i slutten av uka, og en talsperson for AAIB skal ha sagt til BBC at de forventer at søket kan ta opp til tre dager.</p></div></body></document>
