<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190331-suspendert-frp-polit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/1n6weG/Suspendert-Frp-politiker-melder-seg-ut-av-partiet" frk="222 9 14 1503"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 21:14"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="stortinget,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Suspendert Frp-politiker melder seg ut av partiet</div>
<div type="ingress">Ingelinn Lossius-Skeie, som er Frp-vara på Stortinget, melder seg ut av partiet etter å ha blitt suspendert i ett år.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ingelinn Lossius-Skeie er lokalpolitiker i Lillesand og vara til Stortinget.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det slo meg at jeg ikke ble så veldig lei meg da jeg fikk sentralstyrets avgjørelse. Jeg kjente på en veldig frihetsfølelse faktisk og da skjønte jeg at jeg måtte melde meg ut, sier den tidligere Frp-politikeren til VG søndag kveld.</p>
<p>Lossius-Skeie ble av Agder Frps fylkesstyre suspendert fra partiet i ni måneder for brudd på partiets retningslinjer. Stortingsvaraen anket avgjørelsen, og sentralstyret konkluderte tidligere søndag, skriver Agderposten.</p>
<p>Ingelin Lossius-Skeie er, enstemmig, «fratatt muligheten til å inneha og/eller ta valg for organisatoriske eller politiske tillitsverv i Frp i en periode fra 29. mars 2019 til 29. mars 2020», heter det i konklusjonen.</p>
<p>– Sentralstyret støtter fylkeslaget i at vi må forvente at en tillitsvalgt opptrer i tråd med partiets retningslinjer. Vedtaket er skjedd etter nye etiske- og organisatoriske retningslinjer, som gir oss mulighet til å nekte folk å ta verv i partiet, men at de beholder medlemskapet, sier leder i Fremskrittspartiets organisasjonsutvalg Alf Erik Andersen.</p>
<p>Sentralstyrets vedtak inneholder også en advarsel, hvor det vises til vedtektenes paragraf 3.2, som omhandler opphør av medlemskap. Denne paragrafen kan vurderes ved ytterligere brudd på retningslinjene.</p></div></body></document>
