<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191130-redningsaksjon-i-ind.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/EWkL5a/Redningsaksjon-i-Indre-Oslofjord-Snekke-traff-is-og-tok-inn-vann" frk="187 8 10 1170"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 23:51"/>
<attribute name="author" value="Thomas Olsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="hovedredningssentralen,nesodden,oslo,politiet,ulykker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Redningsaksjon i Indre Oslofjord: Snekke traff is og tok inn vann</div>
<div type="ingress">En person er berget etter at en tresnekke tok inn vann etter sammenstøt med is i Bunnefjorden.</div>
<div type="author">Thomas Olsen</div>
<div type="date">17 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Oslo melder sent lørdag om en redningsaksjon i Indre Oslofjord.</p>
<p>Hovedredningssentralen ble varslet og sendte en redningsskøyte for å berge en tresnekke som tok inn vann etter et sammenstøt med is utenfor Langøyene.</p>
<p>#Oslo. Bunnefjorden. Melding fra HRS om båt som tar inn vann ved Langøyene. Tresnekke som har hatt et sammenstøt med is ute i fjorden. Redningsskøyta raskt på stedet og har berget en person som var ombord.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) November 30, 2019</p>
<p>En mann om bord ble berget, meldte Oslo politidistrikt klokken 00.39 natt til søndag.</p>
<p>Båtfører skal ha vært våt og lettere nedkjølt. Han ble fraktet til sykehus av ambulanse.</p></div>
<div type="title" level="3">Nesoddfergen til unnsetning</div>
<div type="text">
<p>Havariet skal ha skjedd mellom Langøyene og Gressholmen. Trolig har kulden de siste dagene ført til isdannelse i fjorden.</p>
<p>En av Nesoddfergene ble sendt for å redde havaristen, men personen var allerede reddet opp da fergen nådde frem, skriver VG. Fergen fortsatte derfor til Nesodden i Bunnefjorden.</p></div></body></document>
