<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190728-dette-er-de-ti-beste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/70x1m8/Dette-er-de-ti-beste-TV-seriene-i-2019---sa-langt" frk="160 13 14 1067"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-28 16:00"/>
<attribute name="author" value="Aftenpostens Kulturredaksjon"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="asbjørn slettemark,netflix,hbo,tv-anmeldelse,tv-serier,nrk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er de ti beste TV-seriene i 2019 - så langt</div>
<div type="ingress">Miniserien om løgner, helter og eksploderende atomkraftverk i Tsjernobyl har skremt folk over hele verden.</div>
<div type="author">Aftenpostens Kulturredaksjon</div>
<div type="date">28.jul.2019 18:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: HBO Stellan Skarsgård og Jared Harris spiller Boris Shcherbina og Valery Legasov i HBO-serien Chernobyl.</p></div>
<div type="text">
<p>«Becquerel er måleenheten for radioaktivitet, og kom til nyhetssendingene med den samme vinden som brakte radioaktivt materiale fra eksplosjonen i atomkraftverket i Tsjernobyl i april 1986. Den dag i dag forbinder jeg fremdeles ordet med faren for at norsk lammekjøtt skulle bli radioaktivt fordi dyrene åt gress hvor det hadde regnet atomavfall.</p>
<p>Sovjetunionen delte mildt sagt sparsommelig med informasjon om ulykken, og eksperter med geigertellere i beltet analyserte mens vi unge seere storøyde fulgte med på nyhetssendinger. 33 år senere kommer omsider Chernobyl, HBOs glimrende miniserie om katastrofen, og det er ingen grunn til å bli mindre redd. Frykten vi kjente på da, blekner sammenlignet med de grusomme detaljene som brettes ut fra de dramatiske aprildagene i 1988».</p></div></body></document>
