<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190827-vil-du-bli-sjefens-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/karriere/i/K3qX3X/Vil-du-bli-sjefens-favoritt-Fa-med-deg-forste-episode-av-Karrierekoden" frk="292 0 0 1698"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 05:00"/>
<attribute name="author" value="Elise Rønnevig Andersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="karriere"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil du bli sjefens favoritt? Få med deg første episode av Karrierekoden</div>
<div type="ingress">I vår nye podkast prøver programlederne noen konkrete tips for å bli likt av sjefen. Legger han merke til smiskingen, og fungerer det?</div>
<div type="author">Elise Rønnevig Andersen</div>
<div type="date">27. aug. 2019 07:00</div>
<div type="caption"><p>Karrierekoden undersøker om man kan smiske seg til å bli likt av sjefen. Programledere Jon Roar Solset og Elise Rønnevig Andersen har fått tips til hvordan man får sjefen til å like dem ekstra godt. I løpet av en uke tester de grepene på sin sjef, Bertil Valderhaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Hør episoden her:</div>
<div type="title" level="3">Slik lytter du til Karrierekoden</div>
<div type="text">
<p>Karrierekoden kommer ut på tirsdager annenhver uke. Podkasten tar opp nyttige temaer for deg som er i starten av karrieren din, men som også kan være aktuell for dem som har jobbet i mange år.</p>
<p>Du finner Karrierekoden der du hører på podkast:</p>
<p>Her er en lenke til podkasten i Itunes.</p>
<p>Her finner du Karrierekoden i Spotify.</p>
<p>Under finner du en enkel guide til hvordan du kan lytte:</p>
<p>Bruker du Iphone eller Mac?</p>
<p>Klikk på denne iTunes-linken og deretter på abonner. Da lastes nye episoder automatisk ned til Itunes på din mobil eller Mac.</p>
<p>Bruker du Android-telefon?</p>
<p>Besøk denne siden eller last ned en podkast-app på telefonen din (for eksempel «Acast»). Der søker du opp podkasten du ønsker å abonnere på og trykker «abonner». Du kan også sørge for at nye episoder lastes ned automatisk, i innstillinger.</p>
<p>Vil du lytte på datamaskinen?</p>
<p>Bruker du PC eller Mac, kan du lytte på denne siden eller klikke på Itunes om du har programmet installert. På mobil kan du laste ned en podkast-app (for eksempel «Acast»). Der søker du opp podkasten du ønsker å abonnere på.</p>
<p>Ønsker du å få med deg lignende saker? Vi har en egen Facebook-side og Twitter-profil for Karriere.</p></div></body></document>
