<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190209-mann-drept-i-skyting.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/7l8gko/Mann-drept-i-skyting-sor-for-Stockholm" frk="231 1 2 1449"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-09 03:50"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="skyting,stockholm"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann drept i skyting sør for Stockholm</div>
<div type="ingress">En mann er skutt og drept sør for Stockholm. Politiet søker etter en eller flere gjerningspersoner.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9. feb. 2019 04:50</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Fredrik Sandberg/TT / NTB scanpix Politiet ble varslet om skyteepisoden i Norsborg sør for Stockholm like før klokka 21 fredag kveld.</p> <p>En mann ble funnet skutt og såret i Norsborg sør for Stockholm fredag kveld. Foto:</p> <p>FOTO: Fredrik Sandberg/TT / NTB scanpix Politiet jakter på opptil fem personer som ble observert da de forlot åstedet for en skyting i Norsborg sør for Stockholm fredag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen ble funnet utendørs i Norsborg fredag kveld med skuddskader. Han ble hentet av ambulanse, men døde på sykehus natt til lørdag, skriver Aftonbladet. Pårørende er varslet.</p>
<p>– Vi har et antall personer til avhør, sier pressekontakt Anders Bryngelsson i Stockholm-politiet til TT natt til lørdag.</p>
<p>Politiet har satt i gang drapsetterforskning og søker etter en eller flere gjerningspersoner. Ifølge Aftonbladet skal den drepte mannen ha gått på en gangvei mot sine venner da han ble skudd. Flere skudd skal ha blitt avfyrt mot ham.</p>
<p>– Vitner så hendelsesforløpet. Det var flere skudd, og de så skudd bli avfyrt, sier Anna Westberg ved Stockholm-politiets operasjonssentral.</p>
<p>Vitner har opplyst at opp til fem personer forlot stedet i en svart Audi. Åstedet, som er like ved en idrettsplass, er sperret av for tekniske undersøkelser.</p>
<p>Ifølge Aftonbladets opplysninger er den drepte en ung mann.</p></div></body></document>
