<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190922-real-madrid-slo-tilb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/70LQ98/Real-Madrid-slo-tilbake-med-sterk-borteseier" frk="235 10 15 1453"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 21:13"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Real Madrid slo tilbake med sterk borteseier</div>
<div type="ingress">Real Madrid var i hardt vær etter mesterligafiasko i midtuken.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. sep. 2019 23:13</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Miguel Morenatti / AP / NTB scanpix Zinédine Zidane og hans Real Madrid fikk en skikkelig opptur søndag.</p></div>
<div type="text">
<p>SEVILLA - REAL MADRID 0 – 1</p>
<p>Søndag svarte de med en imponerende 1-0-seier borte mot Sevilla.</p>
<p>Hovedstadsklubben ble ydmyket av PSG i mesterligaen i midtuken. Det endte med 0-3-tap. Også i ligaen har Zinedine Zidanes lag vært varierende, men søndag kom en ordentlig opptur.</p>
<p>Sevilla, som var ubeseiret i ligaen før søndag, ble slått 1-0 på bortebane. Karim Benzema stanget inn det avgjørende målet etter 64 minutter.</p>
<p>Det var den franske spissens femte seriemål, noe som gjør ham til toppscorer i La Liga. Høyreback Dani Carvajal kom seg ned til dødlinjen og fant Benzema med et flott innlegg.</p>
<p>Sevilla presset på for utligning, men slet med å spille seg til gode muligheter. Javier «Chicharito» Hernandez hadde en ball i nettet tre minutter før slutt, men det ble korrekt annullert for offside. Dermed tapte Sevilla for første gang denne sesongen.</p>
<p>Med seieren klatrer Real Madrid opp på 2.-plass i ligaen, på samme poengsum som ligaleder Athletic Bilbao. Sistnevnte vant 2_0 over Alavés søndag.</p>
<p>Hovedstadslaget er fire poeng foran erkerival Barcelona, som lørdag gikk på et pinlig 0-2-tap mot Granada.</p>
<p>Granada har i likhet med Martin Ødegaards Real Sociedad, Sevilla og Atlético Madrid ti poeng og er ett bak tetduoen.</p></div></body></document>
