<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191225-kevin-spacey-vekker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/y3pV5g/Kevin-Spacey-vekker-oppsikt-med-nok-en-julevideo" frk="459 12 35 2756"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 11:49"/>
<attribute name="author" value="Caroline Enge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="jul,kevin spacey,netflix,video,metoo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kevin Spacey vekker oppsikt med nok en julevideo</div>
<div type="ingress">«Kill them with kindness», var budskapet fra den #metoo-anklagede skuespilleren.</div>
<div type="author">Caroline Enge</div>
<div type="date">22 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Skjermdump / Facebook Frank Underwood er tilbake, men ikke på Netflix.</p></div>
<div type="text">
<p>– Dere trodde vel ikke at jeg skulle la sjansen til å ønske dere god jul gå fra meg? Jeg har hatt et ganske bra år.</p>
<p>Slik starter Kevin Spacey årets julevideo i rollen som Frank Underwood fra TV-serien House of Cards. Hovedrollen ble skrevet ut av den populære serien før siste sesong, fordi Spacey fikk sparken av Netflix etter en rekke anklager om seksuell trakassering og overgrep.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Den 60 år gamle skuespilleren ble først beskyldt for seksuelle tilnærmelser av skuespiller Anthony Rapp i forbindelse med #metoo-bevegelsen i 2017. Hendelsen skal ha skjedd i 1986, da Rapp var 14 år gammel. Spacey sa at han ikke husket hendelsen, men beklaget dersom han hadde oppført seg upassende.</p>
<p>Deretter sto tilsammen 15 menn frem med anklager om trakassering eller overgrep.</p>
<p>To av sakene mot Spacey ble henlagt tidligere i år, men han etterforskes fortsatt for overgrep i Storbritannia, ifølge nyhetsbyrået AP. Spacey nekter for beskyldningene.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Gjør noe uventet</div>
<div type="text">
<p>I den ett minutt lange videosnutten med Spacey foran peisen i strikkegenser, forteller han at han har gjort noen endringer i livet sitt og at han i 2020 vil ha mer godhet i verden.</p>
<p>– Neste gang noen gjør noe du ikke liker kan du gå til angrep, men du kan også holde tilbake og gjøre noe uventet. Du kan «overvinne dem med godhet» (kill them with kindness), avslutter Spacey, med skummel musikk i bakgrunnen.</p>
<p>NBC skriver at de ikke har lykkes å få en kommentar fra Spaceys advokat om videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Merkelig tradisjon</div>
<div type="text">
<p>Også i romjulen i fjor la Spacey ut en video med seg selv i rollen som Frank Underwood med tittelen «Let me be Frank».</p>
<p>Mange opplevde videoen som et umusikalsk stunt, og et forsøk på å forsvare seg selv og demonstrere at han fortsatt er en god skuespiller.</p>
<p>– Resultatet blir at han fremstår som det motsatte av en angrende synder, det vil si en person som mener det gjelder andre regler for ham enn for andre, sa litteraturviter Frode Helmich Pedersen til Aftenposten om fjorårets videostunt.</p>
<p>Den forrige videoen ble sett av 4,5 millioner på 24 timer, ifølge CNN, som også har forsøkt å kontakte skuespilleren.</p>
<p>Kevin Spacey releasing a creepy threatening video every Christmas Eve is the new holiday tradition we deserve</p>
<p>— Jess Dweck (@TheDweck) December 24, 2019</p>
<p>Årets video er ikke like populær, men flere lurer på om dette nå er blitt en merkelig, ny tradisjon.</p>
<p>if kevin spacey isn't a part of your Christmas tradition you're doing it wrong pic.twitter.com/NgTUcavPdY</p>
<p>— Kirby *divorced and looking for love* Callan (@KirbyCallan) December 24, 2019</p></div></body></document>
