<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190524-etterforsker-terror-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/1nWAyG/Etterforsker-terror-etter-eksplosjon-i-Lyon" frk="264 2 4 1664"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 16:18"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterforsker terror etter eksplosjon i Lyon</div>
<div type="ingress">En terroretterforskning er satt i gang etter at minst åtte personer ble lettere såret av en mistenkt pakkebombe i en gågate i den franske byen Lyon.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Emmanuel Foudrot / Reuters / NTB scanpix Nødetatene på stedet i Lyon i forbindelse med en eksplosjon som skal ha gått av i gaten fredag ettermiddag.</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser påtalemyndigheten i Frankrike fredag kveld. Politiet jakter på én mistenkt gjerningsmann, opplyser en talsperson i politiet til nyhetsbyrået DPA. Den mistenkte flyktet ifølge lokale medier fra stedet på sykkel.</p>
<p>Eksplosjonen skjedde i Lyons gamleby, på hjørnet mellom gatene Victor Hugo og Sala ved 17.30-tiden fredag, opplyser myndighetene i regionen Auvergne-Rhône-Alpes og du Rhône på Twitter.</p>
<p>I meldingen bes folk holde seg unna området.</p>
<p>President Emmanuel Macron kaller eksplosjonen for et «angrep», men understreker at ingen personer er drept «foreløpig».</p>
<p>Den franske nettavisen leprogres.fr melder at ei åtte år gammel jente er blant ofrene.</p>
<p>Etterforskere mistenker at det er snakk om en pakkebombe, melder nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Det skal være funnet tegn til at bomben besto av spiker og bolter.</p>
<p>Politiet har rykket ut til stedet, og området ble raskt avsperret og fylt opp med politistyrker.</p>
<p>Pakken skal ha vært plassert på bakken, og ofrene har dermed pådratt seg skader på nedre del av kroppen. Flere av ofrene skal være lettere skadet.</p>
<p>– Leiligheten min ristet, meldte en kvinne som bor i nabolaget, på Twitter kort tid etter smellet.</p>
<p>Litt senere meldte hun:</p>
<p>– Jeg er kvalm. Jeg var der ute ti minutter tidligere. Dette er bokstavelig talt rett utenfor hjemmet mitt, skrev hun.</p></div></body></document>
