<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190226-trump-vil-at-andre-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/e1V7Wy/Trump-vil-at-andre-skal-hente-over-800-IS-krigere-fra-Syria-Men-USA-fodte-Hofa-blir-nektet-hjemreise" frk="862 13 67 5060"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 12:54"/>
<attribute name="author" value="Tor Arne Andreassen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="syria,den islamske staten (is)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump vil at andre skal hente over 800 IS-krigere fra Syria. Men USA-fødte Hofa blir nektet hjemreise.</div>
<div type="ingress">ISTANBUL (Aftenposten): Hoda Muthana er født i USA og hadde amerikansk pass da hun sluttet seg til IS. USA mener farens tidligere jobb er avgjørende for at hun må bli i Syria.</div>
<div type="author">Tor Arne Andreassen</div>
<div type="date">26. feb. 2019 13:54</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ivor Prickett /The New York Times/NTB scanpix Hoda Muthana med hennes 18 måneder gamle sønn i flyktningleiren Hol i Syria. Hun sluttet seg til IS i 2014, men ber nå om å få komme til fødelandet USA.</p> <p>Hoda Muthana har ikke noe krav på amerikansk statsborgerskap, hevdet USAs utenriksminister Mike Pompeo i et intervju med den amerikanske TV-stasjonen Fox.</p> <p>Tusener av mennesker har de siste ukene strømmet ut av det lille gjenværende IS-kontrollerte området i Syria. De som mistenkes for å ha vært tilknyttet IS, sendes til fengsel eller spesielle flyktningleirer.</p> <p>Noen av flyktningene fra IS-området ble hentet ut med lastebiler som egner seg bedre til å frakte stein og grus.</p></div>
<div type="text">
<p>«USA ber om at Storbritannia, Frankrike, Tyskland og andre europeiske allierte tar tilbake over 800 IS-krigere vi har tatt til fange i Syria og stiller dem for retten. Kalifatet er i ferd med å falle. Alternativer er ikke bra, siden vi vil bli nødt til å sette dem fri», tvitret USAs president Donald Trump den 17. februar i år.</p>
<p>Men da The Guardian fant amerikanskfødte Hoda Muthana i en flyktningleir i Syria, gjorde Trump og administrasjonen hans det klart at det tidligere IS-medlemmet ikke ville bli hentet tilbake til USA.</p>
<p>– Jeg har beordret utenriksminister Mike Pompeo til ikke å slippe Hoda Muthana inn i landet, tvitret Trump den 20. februar.</p>
<p>Pompeo sa samme dag at «hun er ikke en amerikansk statsborger og vil ikke få komme inn i USA».</p>
<p>I have instructed Secretary of State Mike Pompeo, and he fully agrees, not to allow Hoda Muthana back into the Country!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) February 20, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fremmedkrigere holdes fanget i Syria</div>
<div type="text">
<p>Cirka 800 utenlandske menn holdes fengslet i det nordøstlige Syria, mistenkt for å ha kriget for IS.</p>
<p>Minst 700 kvinner som har vært knyttet til IS og 1500 barn, holdes dessuten i flyktningleirer i Syria, ifølge Abdulkarim Omar, leder for utenrikssaker i myndighetene som kontrollerer denne delen av Syria.</p>
<p>Det tallet kan ha steget ytterligere den siste måneden.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder farens diplomatstatus fratar henne statsborgerskapet</div>
<div type="text">
<p>Hoda Muthana var student ved et universitet i Alabama i USA da hun i 2014 dro til Syria. Hun har vært gift med tre menn i IS-området. To av dem ble drept. Med den ene av dem fikk hun en sønn som nå er 18 måneder gammel. I Syria gjorde hun seg blant annet bemerket med en oppfordring til folk i USA om å «leie lastebiler og kjøre over alle sammen».</p>
<p>Hun er den eneste amerikaneren blant 1500 kvinner og barn med tilknytning til IS i Hol-leiren i Syria, skriver The Guardian.</p>
<p>Det er ingen tvil om at hun er født i USA, på et sykehus i New Jersey den 28. oktober 1994. Den amerikanske grunnloven ville da normalt ha gitt henne rett til amerikansk statsborgerskap.</p>
<p>Men Trump-administrasjonen hevder at siden faren hennes har vært diplomat for Jemen, så får hun ikke automatisk denne rettigheten.</p>
<p>Richard Drew, AP/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Krangler om når faren sluttet som diplomat</div>
<div type="text">
<p>Hoda Muthanas far har svart med å gå til søksmål mot amerikanske myndigheter. Han hevder han sluttet å jobbe som diplomat måneden før datterens fødsel og at hun derfor er amerikansk statsborger.</p>
<p>Han hevder et brev fra USAs FN-delegasjon, datert den 1. september 1994, beviser dette. Det var dette dokumentet han fremla da datteren fikk sitt første amerikanske pass i 2005.</p>
<p>Amerikanske myndigheter fratok Muthana hennes amerikanske pass for tre år siden. De hevder at det var først i februar 1995, altså etter Hoda Muthanas fødsel, at farens arbeid som diplomat formelt opphørte.</p>
<p>USA har tidligere latt amerikanske Samantha Sally Elhassani få returnere til USA etter å ha bodd flere år i IS-området. Hun er nå tiltalt for å ha hjulpet IS.</p>
<p>Afshin Ismaeli</p></div>
<div type="title" level="3">Britene vil frata IS-tenåring statsborgerskapet</div>
<div type="text">
<p>Europeiske land har vist liten vilje til å hente hjem overlevende IS-medlemmer fra Syria og Irak. Et eksempel er Shamima Begum (19), som bare var 15 år gammel da hun og to venninner reiste fra London for å slutte seg til IS i Syria.</p>
<p>Da hun denne måneden ble funnet i en flyktningleir i Syria av The Times of London, ga hun uttrykk for at hun ikke angret på at hun hadde reist til Syria. Hun ba likevel om hjelp til å returnere til Storbritannia.</p>
<p>Britiske myndigheter svarte med å ta fra Begum statsborgerskapet. Familien hennes er opprinnelig fra Bangladesh, men også dette landets myndigheter har gjort det klart at de ikke vil ha henne til landet.</p>
<p>Afshin Ismaeli</p></div>
<div type="title" level="3">Tusener holdes i leirer og fengsler</div>
<div type="text">
<p>Norske Aisha Shezadi (27) befant seg i en flyktningleir i Syria da hun i et intervju med Aftenposten i fjor ba om å få komme tilbake til Norge.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg har sagt til NRK at norske statsborgere og barna deres har rett til å komme til Norge, men at de som har sluttet seg til IS risikerer å bli straffeforfulgt.</p></div></body></document>
