<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190928-erling-braut-haaland.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/kJXAWB/Erling-Braut-Haaland-kan-ga-glipp-av-storkampen-mot-Liverpool" frk="215 1 2 1262"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 19:52"/>
<attribute name="author" value="Bernhard Veland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erling Braut Haaland kan gå glipp av storkampen mot Liverpool</div>
<div type="ingress">Sykdom kan hindre storscoreren i Champions League-oppgjøret på Anfield.</div>
<div type="author">Bernhard Veland</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JASMIN WALTER / BILDBYRÅN Erling Braut Haaland ble historisk mot Gent.</p></div>
<div type="text">
<p>Erling Braut Haaland har vært en sensasjon i europeisk fotball denne høsten. Han har bøttet inn mål i den østerrikske serien for Red Bull Salzburg, og scoret et hat trick i sin aller første Champions League-kamp.</p>
<p>På hjemmebane mot Gent scoret han tre mål før pause, og ble med det historisk som den yngste som har klart bragden.</p>
<p>På onsdag møter Salzburg Liverpool på Anfield. Den kampen kan gå uten 19-åringen, som er blitt syk.</p>
<p>– De neste to dagene er viktige. Han får tilsyn av lege hver dag. Vi vet ikke helt når han er tilbake, men forhåpentlig i løpet av de nærmeste dagene, sier Salzburgs sportsdirektør i et intervju publisert på Viasat Fotballs Facebook-side.</p>
<p>– Hva med Liverpool-kampen, rekker han den?</p>
<p>– Vi må se, vi har et par dager på oss ennå. Vi vet mer på mandag, sier sportsdirektøren.</p>
<p>– Han har vært syk og er veldig usikker til kamp, sier far Alf-Inge Håland til Liverpool.no.</p>
<p>– De er store underdogs, men i fotball kan alt skje, fortsetter han.</p>
<p>Sykdommen satte også Braut Haaland utenfor i en cupkamp denne uken.</p></div></body></document>
