<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190220-sveitsisk-storbank-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/gPqPK0/Sveitsisk-storbank-far-milliardbot-for-skattesvindel" frk="357 15 35 2331"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 14:32"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value="sveits,ubs,skatteunndragelse,etterforskning"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sveitsisk storbank får milliardbot for skattesvindel</div>
<div type="ingress">Sveits' største bank, UBS, er i Frankrike dømt til å betale bøter og erstatning tilsvarende 44 milliarder kroner for skattesvindel.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Dieter Kiefer, UBS' tidligere sjef for såkalt wealth management i Vest-Europa, i domstolen i Paris onsdag. Foto: Michel Euler / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble finansgiganten funnet skyldig i hvitvasking av penger og ulovlig markedsføring av banktjenester.</p>
<p>Banken må betale en bot på 3,7 milliarder euro, som skal være den største i sitt slag i Frankrike. I tillegg må UBS betale 800 millioner euro i erstatning til den franske staten.</p>
<p>– Skjulingen av eiendom og skatteunndragelsen forårsaket usedvanlig store finansielle tap, heter det i dommen.</p>
<p>Etter at den ble kjent, falt UBS-aksjene med over 4 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kommer til å anke</div>
<div type="text">
<p>Fem tidligere ansatte i banken og dens franske datterselskap er dømt til mellom seks og 18 måneders betinget fengsel. I tillegg er de ilagt bøter på mellom 50.000 og 200.000 euro.</p>
<p>Banken avviser anklagene og mener den har overholdt lovverket i Sveits.</p>
<p>– Domstolens beslutning er uforståelig. Vi kommer til å anke, sier UBS-advokat Markus Diethelm.</p>
<p>Banken trenger ikke betale verken bot eller erstatning før ankesakene er ferdig behandlet, ifølge nyhetsbyrået Reuters. Det kan ta flere år.</p></div>
<div type="title" level="3">Fasjonabel kundejakt</div>
<div type="text">
<p>Domstolen i Paris mener UBS har hjulpet franske kunder med å skjule store pengesummer for franske skattemyndigheter.</p>
<p>UBS-ansatte forsøkte å kapre kunder blant velstående næringslivsledere og idrettsfolk som de inviterte til idrettsarrangementer, fasjonable jaktområder og andre arrangementer. De potensielle kundene ble oppfordret til å plassere penger i Sveits. Mellom 2004 og 2012 ble rundt 10 milliarder euro plassert ulovlig i landet, ifølge dommen.</p></div>
<div type="title" level="3">Politisk endring</div>
<div type="text">
<p>Etter finanskrisen i 2008 forsøkte myndighetene i flere europeiske land å slå hardere ned på skatteunndragelse.</p>
<p>Politisk press førte også til at Sveits i stor grad ble nødt til å oppgi sin århundrelange tradisjon for hemmelighold og sekretesse i landets banknæring.</p>
<p>Etterforskningen av UBS-saken pågikk i sju år før rettssaken kom i gang. UBS forsøkte å forhandle fram et forlik, men partene ble ikke enige.</p>
<p>Tidligere har UBS betalt mange hundre milliarder dollar som følge av et forlik i USA etter lignende anklager der.</p></div></body></document>
