<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190102-40-botelagt-for-a-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/BJaJqw/40-botelagt-for-a-ha-fotografert-togulykke" frk="183 12 15 1163"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 18:03"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="danmark,ulykker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">40 bøtelagt for å ha fotografert togulykke</div>
<div type="ingress">Dansk politi har bøtelagt 40 bilister som brukte mobiltelefonene sine til å ta bilder av ulykkestoget på Storebæltsbroen. – Vis respekt, oppfordrer politiet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Mads Claus Rasmussen / TT NYHETSBYRÅN Dansk politi har reagert på at passerende bilister har tatt bilder av ulykken på Storebæltsbroen.</p></div>
<div type="text">
<p>Seks personer mistet livet og 16 ble skadet i togulykken på Storebæltsbroen i Danmark onsdag morgen.</p>
<p>Mange bilister fant frem mobilene sine da de passerte ulykkesstedet, der seks mennesker mistet livet onsdag. Men dansk politi syntes ikke det var i orden og har skrevet ut bøter til 40 bilister.</p>
<p>Vi har skrevet 40 sager for at bruge mobiltelefon, hvor bilisterne havde travlt med at tage billeder af ulykkesstedet på Storebæltsbroen. Det er SÅ MEGET ikke i orden. Vis nu respekt for de berørte - og overhold i øvrigt færdselsloven!!! #politidk</p>
<p>— Fyns Politi (@FynsPoliti) January 2, 2019</p>
<p>– Det er SÅ MEGET ikke i orden. Vis respekt for de berørte og overhold ferdselsloven, skriver Fyn-politiet på Twitter.</p>
<p>Seks mennesker omkom i togulykke på Storebæltbroen: – Vinduene eksploderte. Så ble alt svart.</p></div></body></document>
