<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190123-polen-nekter-a-hente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/216n6B/Polen-nekter-a-hente-hjem-uonsket-diplomat-Men-UD-forventer-at-det-skjer" frk="424 0 0 2708"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 13:04"/>
<attribute name="author" value="Lene Skogstrøm"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="barnevernet,utenriksdepartementet (ud),polen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Polen nekter å hente hjem uønsket diplomat. Men UD forventer at det skjer.</div>
<div type="ingress">Det polske utenriksdepartementet vil ikke følge den norske oppfordringen om å kalle hjem en polsk konsul. UD forventer fortsatt at han reiser innen fristen på tre uker.</div>
<div type="author">Lene Skogstrøm</div>
<div type="date">4 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Markus Schreiber / TT NYHETSBYRÅN (Arkivfoto) Det er ikke grunnlag for beskyldningene som norsk UD retter mot konsul Kowalski, sier den polske utenriksministeren Jacek Czaputowicz.</p> <p>UD bekreftet mandag denne uken at en polsk diplomat er erklært uønsket i Norge.</p></div>
<div type="text">
<p>Utenriksminister Jacek Czaputowicz kunngjorde onsdag at konsul Slawomir Kowalski blir på kontoret som planlagt til slutten av juni. Det melder den polske ambassaden i Norge, ifølge nettstedet katolsk.no.</p>
<p>Også den polske avisen Gazeta Wyborca skriver om dette onsdag.</p>
<p>Avisen siterer det polske utenriksdepartementet og utenriksministeren, som sier det ikke grunnlag for beskyldningene som norsk UD retter mot Kowalski.</p>
<p>Audun Braastad / NTB scanpix (illustrasjonsfoto)</p></div>
<div type="title" level="3">UD: – Forventer at han reiser som meddelt</div>
<div type="text">
<p>– Vi forventer at polske myndigheter forholder seg til vår anmodning, sier underdirektør Ane Haavardsdatter Lunde i Utenriksdepartementet.</p>
<p>Hun vil ikke spekulere i hva som skjer hvis Kowalski ikke reiser, eller hvis Polen nekter å etterkomme den norske oppfordringen.</p>
<p>– Men nå sier utenriksministeren at de vil han skal bli i Norge til juni?</p>
<p>– Vi registrerer at de har sagt det i mediene. Vi avventer en tilbakemelding fra polske myndigheter, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Har hatt gjentatte møter </div>
<div type="text">
<p>– I denne saken har vi informert polske myndigheter gjentatte ganger, på møter både i utenriksdepartementet i Oslo og i Warszawa. Senest onsdag i forrige uke ble anmodningen formelt meddelt på en innkalling.</p>
<p>Tirsdag sa Ane Haavardsdatter Lunde at klagene på Kowalski blant annet går ut på truende og til dels voldelig oppførsel mot offentlige tjenestemenn, og at han har hindret dem i deres arbeid. Han har også nektet å etterkomme pålegg fra politiet, ifølge Lunde.</p>
<p>Departementets vurdering er at hans opptreden ikke er forenlig med hans rolle og status som diplomat.</p></div>
<div type="title" level="3">Knyttes til barnevernssaker</div>
<div type="text">
<p>Kowalski har flere ganger blitt omtalt av norske medier i forbindelse med saker knyttet opp til barnevernet i Norge. Han skal blant annet ha bidratt aktivt for å bistå polske familier som har vært i konflikt med barnevernet. Norges ellers gode forhold til Polen påvirkes ikke av denne saken, understrekes det i UD, som har gitt ham en frist på tre uker på å forlate landet.</p>
<p>I meldingen fra det polske utenriksdepartementet betegnes anklagene fra norsk hold som urimelige.</p>
<p>– Vi vurderer dette arbeidet nøye, særlig det som gjelder hans virksomhet for å støtte polske familier, skriver polsk UD.</p></div></body></document>
