<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191027-elphie-hatobjektet-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/MRdavK/Elphie-Hatobjektet-som-ble-Hamburgs-kjaledegge" frk="179 11 14 1244"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 16:16"/>
<attribute name="author" value="Hilde Bjørhovde"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="arkitektur,klassisk musikk,konsert,leif ove andsnes,lyd,musikk,oslo-filharmonien,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Elphie»: Hatobjektet som ble Hamburgs kjæledegge</div>
<div type="ingress">Spektakulært, skandaleombrust og myteomspunnet. Elbphilharmonie er konserthuset som sprengte alle tidsplaner og økonomiske rammer og snudde opp ned på musikklivet i Hamburg.</div>
<div type="author">Hilde Bjørhovde</div>
<div type="date">27.okt.2019 17:16</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Signe Dons Dette var lenge det mest forhatte bygget i Hamburg. Et pengeslukende monster på sandbunn i Elbe. Budsjettet på 186 millioner euro sprakk, og regningen endte til slutt på 798 millioner euro, over åtte milliarder kroner.</p> <p>FOTO: Signe Dons Konserthuset skulle åpne i 2010, men ikke før i november 2016 slapp publikum inn. Da snudde opinionen. Hatobjektet ble plutselig byens kjæledegge og største turistattraksjon.</p> <p>FOTO: Signe Dons Oslo-Filharmonien er på jubileumsturné og spiller for første gang i Elbphilharmonie.</p></div>
<div type="text">
<p>Musikerne i Oslo-Filharmonien kikker spent ut av bussvinduene idet orkesteret ankommer plassen foran konserthuset i HafenCity. Arkitekturen med glassfasader og et bølgende tak oppå sokkelen av rød teglstein gjør inntrykk.</p>
<p>– Wow! Musikerne tar inn synet av den kneisende divaen ytterst på kaien. Så skynder de seg inn kunstnerinngangen ved vannkanten akkompagnert av havnetrafikkens tut og støy. De er på jubileumsturné Europa rundt. Nå skal de rekke prøve før konserten.</p></div></body></document>
