<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191213-oyafestivalen-mister.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/2G01My/oeyafestivalen-mister-statlig-millionstoette" frk="236 22 37 1631"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 17:57"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Øyafestivalen mister statlig millionstøtte</div>
<div type="ingress">Øyafestivalen i Oslo og Bergenfestivalen får ikke en krone av Kulturrådet neste år. Dramatisk og overraskende, sier festivalsjefene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix Folk koser seg i godværet på Øyafestivalen 2019. Fra neste år må festivalen klare seg uten statsstøtte.</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag fikk Øya beskjed fra Kulturrådet om at de mister all festivalstøtte fra 2020. I år fikk Øya 1,2 millioner fra Norsk kulturråds festivalstøtteordning.</p>
<p>– Dette kom veldig overraskende. Støtten er blitt gradvis kuttet etter at knutepunktordningen ble lagt over til den nye festivalstøtten. Men å gå fra 1,2 millioner til null i støtte var vi ikke forberedt på, sier daglig leder Tonje Kaada i Øyafestivalen til Dagsavisen.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Også Bergenfest er nullet av Kulturrådet. Festivalen fikk 550.000 i støtte for 2019.</p>
<p>– Dette er veldig rart. Jeg er forundret over Kulturrådets saksbehandling. For oss er dette dramatisk, sier daglig leder Frank Nes.</p>
<p>– Etter vår oppfatning kan midlene fra tilskuddsordningen komme bedre til nytte hos andre festivaler, sa Kulturrådets utvalgsleder Jan Ole Otnæs i pressemeldingen ved torsdagens tildelinger.</p>
<p>Øyafestivalen er Norges største musikkfestival og samler over 17.000 publikummere daglig på festivalarenaen i Tøyenparken i august hvert år. Festivalen har vært utsolgt 18 år på rad.</p>
<p>Festivalen får 1,55 millioner i driftsstøtte fra Oslo kommune. I 2018 ble aksjemajoriteten i Øyafestivalen solgt til festivalselskapet Superstruct, som driver flere store europeiske festivaler, og eies av det internasjonale oppkjøpsfondet Providence Equity.</p></div></body></document>
