<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190422-seks-forestillinger-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/wProaA/Seks-forestillinger-a-se-pa-teater-denne-varen" frk="197 1 2 1198"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 08:00"/>
<attribute name="author" value="Aftenpostens Kulturredaksjon"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="nationaltheatret,teateranmeldelse,teater"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seks forestillinger å se på teater denne våren</div>
<div type="ingress">Så langt i år har Aftenposten anmeldt 30 teaterstykker. Dette er de beste som fortsatt går på en scene nær deg.</div>
<div type="author">Aftenpostens Kulturredaksjon</div>
<div type="date">22.apr.2019 10:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Lars Opstad/Øyvind Eide Per Kjerstad (t.v.), Hanne Skille Reitan og Olav Waastad (på pæra) og Henriette Marø er blant skuespillerne som imponerer på teaterscenen i vår.</p></div>
<div type="text">
<p>«I Meg nær er de fleste karakterene fremmede for hverandre. Hovedpersonen, i teksten bare kalt Hun, har invitert en middelaldrende kvinne hjem til seg. De møttes tilfeldig på en kafé, men kommer hverandre raskt nær. Vi skjønner etter hvert at hovedpersonen trenger det fremmede blikket for å fungere.</p>
<p>Arne Lygre har skrevet frem et sjeldent rikt og åpent portrett av et menneske. Kjersti Botn Sandal gjør kanskje sitt livs viktigste rolle i Meg nær. Vi tror på hver eneste følelse, samtidig som vi ser at hun er en spiller. Hun instruerer sine nye, fremmede venner til et rollespill som på scenen er et herlig realistisk teater-i-teateret. Samtidig spiller hun dem alle opp mot hverandre. Om hovedpersonen er et offer for brutte familierelasjoner, eller rett og slett er hovedårsaken til at de blir brutt, er åpent for tolkning i Lygres tekst.»</p></div></body></document>
