<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190325-hvis-det-skal-hete-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/J1VMPb/Hvis-det-skal-hete-valgfag_-ma-vi-ha-noe-a-velge-mellom--Ada-13" frk="424 8 21 2383"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 08:15"/>
<attribute name="author" value="Ada (13)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="undervisning,ungdom,skole,kunst"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvis det skal hete valgfag, må vi ha noe å velge mellom | Ada (13)</div>
<div type="ingress">Si ;D innlegg: Hver skole burde ha litt forskjellige valgfag og ikke bare to.</div>
<div type="author">Ada (13)</div>
<div type="date">25. mars 2019 09:15</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Photographee.eu / Shutterstock / NTB scanpix Valgfag er også en god mulighet til å forberede seg til en fremtidig karriere, skriver Ada (13).</p></div>
<div type="text">
<p>På ungdomsskolen begynner man med valgfag. Her skal man velge hva man vil ha, for eksempel fysisk aktivitet, programmering og kunst og håndverk. Valgfagstilbudet på ungdomsskolen består av 15 forskjellige fag man kan velge mellom, og hver skole må ha minst to.</p>
<p>På skolen min er det bare fire forskjellige valgfag man kan velge mellom.</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p></div>
<div type="title" level="3">Burde være flere valgfag</div>
<div type="text">
<p>Meningen med valgfag er jo at man skal ha et fag på skolen som man interesserer seg for. Jeg mener at hvis det skal hete valgfag, så må man jo ha et valg og ikke bare et par muligheter. Valgfag er også en god mulighet til å forberede seg til en fremtidig karriere.</p>
<p>Hvis du vil bli idrettsutøver, passer fysisk aktivitet, hvis du vil bli skuespiller, er kanskje sal og scene et godt valg. Derfor burde det være flere valgfag som alle kan ha nytte av.</p></div>
<div type="title" level="3">Forskjellige interesser</div>
<div type="text">
<p>Skolen kan være ganske slitsom. Hvis man da har et fag som man er interessert i, blir det kanskje litt bedre. Og siden alle er forskjellige, har vi alle forskjellige interesser.</p>
<p>I tillegg blir elevene mer spredt, og man lærer kanskje bedre når læreren har færre elever å forholde seg til. Det gjør at det blir lettere å konsentrere seg og å få bedre karakterer.</p>
<p>Jeg sier ikke at vi burde ha 15 valgfag, men hver skole burde ha litt forskjellige valgfag og ikke bare to.</p>
<p>Magnus Nordmo (19): Skolen neglisjerer kreativitet. Det er et stort problem.</p>
<p>Victoria Elise Vinje Brist: Flere valgfag på ungdomsskolen vil hindre frafall senere</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
