<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190718-nrk-mister-enda-en-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/Opm8vk/NRK-mister-enda-en-rettighet-Na-forsvinner-skoyter" frk="624 8 33 3737"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 06:48"/>
<attribute name="author" value="Truls Fenre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="viasat,håvard lorentzen,kunstløp,skøyter,vintersport,nrk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK mister enda en rettighet. Nå forsvinner skøyter.</div>
<div type="ingress">Fra høsten av vil Håvard Lorentzen, Sverre Lunde Pedersen og de andre skøyteessene bli å se på NENTs flater, som blant annet TV3 og Viaplay.</div>
<div type="author">Truls Fenre</div>
<div type="date">9 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Terje Bendiksby / NTB scanpix Håvard Lorentzens løp vil bli sendt på NENTs flater, som blant annet TV3 og Viaplay fra høsten av.</p></div>
<div type="text">
<p>Det kunngjorde NENT (Nordic Entertainment Group) i en pressemelding torsdag.</p>
<p>De har sikret seg rettighetene til å sende hurtigløp og kunstløp i regi av Det internasjonale skøyteforbundet (ISU) fra høsten 2019 og frem til 2022/23-sesongen.</p>
<p>Rettighetene innebærer at de får sende verdenscup, EM og VM i hurtigløp og kortbaneløp.</p>
<p>I kunstløp sendes EM, VM og ISU Grand Prix.</p></div>
<div type="title" level="3">NRK: – Må vi leve med</div>
<div type="text">
<p>Det betyr at NRK mister nok en rettighet til å sende vintersport de kommende årene.</p>
<p>I april ble det klart at NENT hadde skaffet seg FIS-rettighetene til alpint og nordiske grener fra 2021. Det innebærer langrenn, hopp og kombinert. I tillegg sikret de seg rettighetene til snowboard, freestyle og freeski.</p>
<p>Egil Sundvor, sportsredaktør i NRK, mener de la inn et fornuftig bud på skøyterettighetene for de kommende sesongene.</p>
<p>– Vi registrer at NENT har kjøpt rettighetene for de neste fire årene. Vi har lagt inn det vi mener er et godt bud. Vi har ønsket å ta produksjonen rundt VM neste år og løfte skøyter journalistisk og bruke kreftene der. ISU og Infront valgt NENT som samarbeidspartner. Det må vi bare leve med.</p>
<p>Sundvor ønsker ikke å gå inn på hvordan budprosessen foregikk eller hvor langt de strakk seg.</p>
<p>– Vi har lagt inn det vi mener er et riktig bud for skøyter. NENT la inn et annet bud. Sånn er det.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekymrer seg ikke</div>
<div type="text">
<p>NENT har sikret seg de samme skøyterettighetene i Sverige, Finland og Danmark.</p>
<p>For NRK betyr det siste rettighetstapet at de kun vil ha alle rettigheter til skiskyting blant vintersportene når de mister alpint og nordiske grener i 2021.</p>
<p>– De neste årene har NRK et svært sterk og bredt vintertilbud. Det er ingen grunn til bekymring de nærmeste årene. Det blir en endring i 2021, men de bekymringene får vi ta når vi kommer dit. Mye endrer seg i TV-rettighetene i løpet av tre, fire år. Vi skal jobbe for å styrke vintertilbudet i årene som kommer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Har utviklet skøytesporten</div>
<div type="text">
<p>Presidenten i Norges skøyteforbund, Mona Adolfsen, er svært fornøyd med jobben NRK har gjort med sine skøytesendinger.</p>
<p>– Vi må ta dette til orientering, og utnytte de mulighetene som kommer. Medieverden er i stadig utvikling. For oss er det viktig å understreke at vi er veldig fornøyde med NRK. Utviklingen de har bidratt med i produksjon av skøytesendinger de siste årene har vært veldig bra. De har vært med på å utvikle skøytesporten, sier hun, og legger til:</p>
<p>– Vi ønsker et godt samarbeid også med den nye produsenten. Vi ser frem til å se på hvilke muligheter dette gir oss.</p></div>
<div type="title" level="3"> – En milepæl</div>
<div type="text">
<p>Administrerende direktør i NENT group, Anders Jensen, har følgende kommentar i pressemeldingen:</p>
<p>– Denne avtalen er nok en milepæl for NENT group, når vi fortsetter å redefinere strømme- og TV-opplevelsen for sportstilhengere på tvers av Norden. Skøytesporten tiltrekker seg mange seere, og vil komplettere resten av vintersportsrettighetene vi nylig har sikret oss. Verdens raskeste skøyteløpere, tre ISU-konkurranser her i Norden, samt NENT group sine produksjoner og kommentatorer i verdensklasse, betyr at våre seere har enda mer å se frem til i de neste fire sesongene.</p>
<p>Hurtigløps-VM i allround og sprint skal arrangeres i Hamar i februar 2020. Vikingskipet blir også arenaen for allround-VM i 2022.</p>
<p>NENT har allerede NHL og KHL ishockey, UEFA Champions League, Bundesliga og Ligue 1-fotball, IndyCar, NFL Amerikansk fotball, boksing, tennis, basketball, håndball og golf i sin portefølje.</p></div></body></document>
