<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190719-knuste-konkurrentene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/K3lrmM/Knuste-konkurrentene-i-Tour-de-France--Det-er-helt-vanvittig" frk="450 4 11 2650"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 16:06"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="tour de france,alexander kristoff"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knuste konkurrentene i Tour de France: – Det er helt vanvittig</div>
<div type="ingress">Tour de France-leder Julian Alaphilippe klinte til og vant fredagens tempoetappe. Han ble dermed den første til å vinne to etapper i årets ritt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: GONZALO FUENTES / Reuters Julian Alaphilippe fortsetter å imponere.</p> <p>Alaphilippe ble den første som kunne juble for to etappeseire i årets Tour de France.</p></div>
<div type="text">
<p>Sammenlagtleder Alaphilippe åpnet glimrende og ledet tempoetappen på målingene underveis.</p>
<p>Det så ut til å bli en spennende duell med Geraint Thomas mot slutten, men Alahilippe økte tempoet og kjørte inn til en imponerende seier, 14 sekunder foran briten. Han ble dermed den første til å vinne to etapper i årets Tour de France.</p>
<p>– Det er helt vanvittig. Se hvordan han flyr opp den siste bakken. Han knuser de andre og beholder den gule trøya. Utklassing, rett og slett, sa TV 2-kommentator Christian Paasche.</p>
<p>– Helt rått, supplerte TV 2s sykkelekspert, Dag Otto Lauritzen.</p>
<p>DRAMATIKK PÅ FREDAGENS ETAPPE: Storfavoritt med stygg velt i Tour de France: – Det var ekle scener</p>
<p>CHRISTIAN HARTMANN / Reuters</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket konkurrent</div>
<div type="text">
<p>Franskmannen øker dermed forspranget i Tour de France-sammendraget til 1.26 minutter til regjerende mester Thomas.</p>
<p>Fredagens temposeier hadde ikke alle sett for seg.</p>
<p>– Jeg kan ikke tro det. Jeg er så glad, sa vinneren i et intervju sendt på TV 2.</p>
<p>Thomas regnes likevel som favoritt når de nå går inn i knallharde etapper i Pyreneene. Det til tross for at Alaphilippe gang på gang imponerer.</p>
<p>– Jeg hadde egentlig ikke forventet dette fra Alaphilippe, sa Thomas ifølge BBC.</p>
<p>Han fortalte videre at han nå i aller høyeste grad må ta franskmannen på alvor i sammendraget.</p>
<p>– Selvfølgelig kan han gå hele veien. Måten han sykler på, fortsetter han som det, kan han vinne, sa Thomas.</p>
<p>Belgiske Thomas De Gendt ledet lenge etappen, men måtte se at Alaphilippe og Thomas var for raske. De Gendt ble nummer tre.</p>
<p>FÅTT MED DEG DENNE? Regjerende verdensmester trakk seg fra Tour de France: – Vi er forvirret</p></div>
<div type="title" level="3">Skrekkvelt</div>
<div type="text">
<p>Etappen ble også preget av Wout Van Aerts stygge velt. Han kolliderte med et gjerde da han kjempet om ledetiden og ble kjørt til sykehus med en flenge i det høyre beinet.</p>
<p>Van Aert er lagkamerat med Amund Grøndahl Jansen i Jumbo-Visma.</p>
<p>Ingen nordmenn klarte å sette sitt preg på tempoetappen. Sven Erik Bystrøm ble bestemann på 84.-plass.</p>
<p>– Det var litt tunge bein i starten, det må jeg innrømme. Det var en middels dag. Jeg tok i, men sparte litt til de harde fjelletappene også, sa Bystrøm til TV 2 om eget løp.</p>
<p>Lørdag venter en tøff fjelletappe i Tour de France. Da skal syklistene avslutte med en tøff stigning opp Col du Tourmalet.</p></div></body></document>
