<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191126-dodstallet-fortsette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/naryeQ/Dodstallet-fortsetter-a-stige-etter-det-kraftige-jordskjelvet-i-Albania" frk="913 9 53 5656"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 04:44"/>
<attribute name="author" value="Bethen Steenbuch"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dødstallet fortsetter å stige etter det kraftige jordskjelvet i Albania</div>
<div type="ingress">Minst 18 mennesker har mistet livet og over 600 er skadet etter at et jordskjelv med styrke på 6,4 rammet Albania natt til tirsdag. Flere bygninger kollapset. En bestemor mistet livet da hun skjermet barnebarnet med sin egen kropp.</div>
<div type="author">Bethen Steenbuch</div>
<div type="date">13 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Google/Twitter Kystbyen Durrës er blant områdene som er hardt rammet av jordskjelvet. Disse bildene viser hvordan det åtte etasjers strandhotellet Vila Palma er fullstendig pulverisert.</p> <p>Bilder viser store ødeleggelser i flere byer i Albania etter det kraftige jordskjelvet natt til tirsdag. Dette bildet viser en sammenrast bygning i Thumane i den vestlige delen av landet.</p> <p>Redningsarbeidere jobber på spreng ved en sammenrast bygning i Durrës i Albania.</p> <p>Redningsarbeidere og militærpersonell frakter en skadet mann vekk på båre fra et sammenrast bygg i Thumane.</p> <p>De nederste etasjene i denne bygningen i Durrës kollapset som følge av jordskjelvet.</p> <p>Redningsmannskaper bruker anleggsmaskiner og heisekraner i letearbeidet i bygningsruinene. Her fra Thumane.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det kraftige jordskjelvet har fått alvorlige konsekvenser. Dessverre har liv gått tapt, sier Albanias statsminister Edi Rama.</p>
<p>Hittil har minst 18 personer omkommet som følge av skjelvet som skal være det kraftigste jordskjelvet i Albania på flere tiår.</p>
<p>De to siste som er funnet omkommet, mistet livet da et hotell kollapset i kystbyen Durrës, 33 kilometer vest for Tirana. Det antas at flere kan være fastklemt i ruinene av bygninger som har rast sammen.</p>
<p>Helsedepartementet opplyser at rundt 600 er skadet, og flere av tilfellene er alvorlige. Mange personer er savnet. Det er hovedstaden Tirana og områdene rundt som er rammet. Skoler er stengt i byene Durres, Lezhe og Tirana.</p>
<p>Hektor Pustina / AP</p>
<p>Skjelvet inntraff like før klokken 4 natt til tirsdag om lag 34 kilometer nordvest for hovedstaden Tirana, opplyser det seismologiske senteret som overvåker Europa og Middelhavet (EMSC). Jordskjelvet kunne merkes over et stort område og i flere land.</p>
<p>Én person mistet livet , da han hoppet ut fra balkongen på huset sitt i panikk. To kvinner ble funnet døde i ruinene av et leilighetsbygg i landsbyen Thumane.</p>
<p>FLORION GOGA / X06500</p>
<p>Marjana Gjoka (48) lå og sov i leiligheten sin i fjerde etasje i en femetasjes bygning, da jordskjelvet startet. De to øverste etasjene kollapset.</p>
<p>– Taket falt ned over oss, jeg vet ikke hvordan vi klarte å komme oss ut. Gud hjalp oss, sier hun. I tillegg til Gjoka og hennes tre år gamle niese var det to personer til som befant seg i leiligheten, da katastrofen inntraff.</p>
<p>Skjelvets episenter i Albania skal ifølge U.S. Geological Survey (USGS) ha vært omtrent 10 kilometer under Jordens overflate, drøyt 30 kilometer vest for Tirana.</p>
<p>Litt før klokken 11 norsk tid, kom det enda et jordskjelv i regionen. Et jordskjelv i Bosnia ble målt til 5,4 på Richters skala. Skjelvet oppsto omtrent 75 kilometer sør for hovedstaden Sarajevo. Det er foreløpig ikke meldt om personskader eller ødeleggelser her.</p></div>
<div type="title" level="3">Reddet barnebarnet</div>
<div type="text">
<p>En eldre kvinne omkom, da en bygning kollapset i kystbyen Durrës, 33 kilometer vest for Tirana. Redningsmannskaper har ifølge Reuters fortalt at kvinnen etter all sannsynlighet reddet livet til barnebarnet sitt, da hun brukte sin egen kropp til å skjerme gutten da bygningen kollapset.</p>
<p>FATOS BYTYCI</p>
<p>Redningspersonell jobber for å hente ut andre mennesker fra bygningene, opplyser myndighetene.</p>
<p>Flere personer mistet livet, da en bygning kollapset i Thumanë, som ligger 36 kilometer nord for Tirana. Det meldes om at minst tre leilighetsbygg og en strømforsyningsstasjon ble påført skader i dette området.</p>
<p>– Alt falt sammen, sier en mann til Reuters. Han bodde i en leilighet som lå i sjette etasje i en bygning i Tirana. – Vi var allerede våkne etter det første skjelvet, men det siste skjelvet var mye kraftigere, sier han.</p>
<p>Hektor Pustina / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Telefonkontakt med datteren i ruinene</div>
<div type="text">
<p>En skadet mann fortalte i morgentimene et TV-team fra News24 TV at hans datter og niese var fanget i ruinene i en bygning i Durrës.</p>
<p>– Jeg snakket med datteren og niesen min i telefonen. De fortalte at de er i god behold og venter på å bli reddet. Jeg fikk ikke kontakt med min kone. Det er flere familier, men jeg har ikke fått tak i dem, fortalte han.</p>
<p>Tallet på døde og skadede har stadig blitt oppjustert utover dagen. Helsedepartementet opplyste tirsdag formiddag at rundt 600 er skadet. Flere flere av tilfellene er alvorlige.</p>
<p>– Vi er i beredskap med medisinske team på alle sykehus, opplyser helseminister Ogerta Manastirliu til avisen Gjurma.</p>
<p>Hektor Pustina / AP</p>
<p>Flere etterskjelv fulgte nattens kraftige skjelv, som ifølge det amerikanske jordskjelvsenteret US Geological Survey (USGS) er det kraftigste i Albania på 20 år, skriver nyhetsbyrået DPA.</p>
<p>Skjelvet var merkbart i et stort område og i flere naboland. Det italienske nyhetsbyrået ANSA melder at skjelvet kunne kjennes i regionene Puglia and Basilicata, helt sør i Italia.</p>
<p>I september ble minst 108 mennesker skadet etter at Albania ble rammet av et kraftig jordskjelv. Det skjelvet hadde en styrke på 5,8, og episenteret var ved kystbyen Durrës.</p></div>
<div type="title" level="3">Får støtte fra andre land</div>
<div type="text">
<p>Albanias president Ilir Meta sier situasjonen i Thumanë, som ligger nære episenteret, er «veldig dramatisk».</p>
<p>Rundt 400 soldater har satt opp telt i de rammede byene for å gi ly til folk med ødelagte hus.</p>
<p>– Vi er i beredskap med medisinske team på alle sykehus, sier landets helseminister Ogerta Manastirliu til avisen Gjurma.</p>
<p>Rama opplyser at flere naboland, EU og USA har tilbudt støtte. Kosovo har sendt et beredskapsteam for å hjelpe Albania med å takle konsekvensene av det kraftige skjelvet.</p></div></body></document>
