<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190422-ikke-legg-vekk-solkr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/wP3xE5/Ikke-legg-vekk-solkremen-enna" frk="773 15 69 4464"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 13:28"/>
<attribute name="author" value="Hilde Olsen Aalvik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vær,norge"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ikke legg vekk solkremen ennå</div>
<div type="ingress">På Bygdøy Sjøbad i Oslo gikk det i høy solfaktor på fortsatt vinterbleke kropper. Og drømmeværet fortsetter litt til.</div>
<div type="author">Hilde Olsen Aalvik</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Uglum Vetle Raff Sæther (4 1/2), Emil Matre (4 1/2) Birk Matre (6) og Elvira Raff Sæther (8) koste seg i vannet på Bygdøy Sjøbad mandag.</p> <p>De to familiene valgte å tilbringe siste dag i påskeferien på stranden. (Fra venstre) Christian Mona, Birk Matre (6) og Emil Matre 41/2 på mamma Hilde Matre Larsens fang. Vetle Raff Sæther (41/2), Kari Raff Reinemo, Elvira Raff Sæther (8) i mamma Vibeke Sæthers fang.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er sommer på land, men ikke i vannet, konstaterer Elvira Raff Sæther (8) fra mamma Vibeke Sæthers fang.</p>
<p>– Men det er gøy å bli kastet vann på, supplerer lillebror Vetle.</p>
<p>De er to av mange som har valgt å tilbringe påskens siste dag på stranden, mer presist på Bygdøy sjøbad i Oslo, etter å ha lagt noen dagers hytteliv bak seg.</p>
<p>Dager som mamma Vibeke Sæther oppsummerer slik:</p>
<p>– Helt utrolig fantastisk vær!</p>
<p>Morten Uglum</p></div>
<div type="title" level="3">Opp mot 20 grader</div>
<div type="text">
<p>Og det er fortsatt mer sommer å hente på Østlandet. Etter en drømmepåske og generelt tørr april-måned, lover vakthavende statsmetereolog Rafael Escobar Løvdahl enda mer flott vær - i alle fall i noen dager.</p>
<p>– Både i dag og på tirsdag blir det drømmevær over hele landet opp til Trøndelag. Typisk nordiske sommerdager, sier han, og legger til at det blir varme temperaturer og rolige vindforhold.</p>
<p>– Visse steder vil temperaturen kunne stige opp mot 20 grader, sier han.</p>
<p>Siste fridag i påsken 2019 byr på nok en Nordisk sommerdag i #SørNorge. Sol og over 20 grader enkelte steder. pic.twitter.com/y65AFfH8ko</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) April 22, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Værskifte </div>
<div type="text">
<p>Ingen grunn til å legge vekk solkremen, med andre ord. I alle fall ikke før på onsdag.</p>
<p>– Da vil vi se litt mer skyer og kanskje litt regn utover dagen. Men temperaturene vil bli mindre svingende enn de har vært hittil og holde seg nokså varme, sier meteorologen.</p>
<p>På Østlandet forsvinner solen i siste halvdel av uka, men ikke på Vestlandet, Trøndelag og Nordland.</p>
<p>Fra torsdag og utover er det nemlig trønderne og nordlendingene som får best vær, med fralandsvind og mye sol.</p>
<p>Det bekymrer ikke seks år gamle Birk Matre, som er mer opptatt av å sprute vann enn å nyte solen.</p>
<p>- Det er morsomt å bade lenge, selv om det er kaldt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Like varmt i Stavanger som på Gran Canaria i påsken</div>
<div type="text">
<p>I april 2018 ble høyeste temperatur i Stavanger målt til 21,9 grader, men da var påska to uker tidligere.</p>
<p>I april i 2019 er høyeste målte temperatur 19,3 grader. Det er nesten like varmt som påsken 2011, da det også var sen påske og gradestokken passerte 21 grader den 23. april, skriver Stavanger Aftenblad, og sammenliger temperaturene med sydenøya Gran Canaria.</p>
<p>Månedstemperaturen for hele landet har ligget 1,2 grader over normalen. Relativt varmest var det på Sørlandet og sørlige strøk på Østlandet med 3 til 4 grader over normalen, opplyser Yr.no.</p></div>
<div type="title" level="3">Svært lite nedbør</div>
<div type="text">
<p>Men det fine været har sin bakside. Svært lite nedbør har ført til knusktørr skog og mark, og reell fare for skogbrann.</p>
<p>– I Bergen har det kommet cirka en prosent nedbør av det som er vanlig for april, vakthavende meteorolog Kristin Seter.</p>
<p>Samlet nedbør i Stavanger de siste 30 dagene har vært 35,5 millimeter. Gjennomsnittlig i april har det vært én dag med nedbør.</p>
<p>Mot slutten av uka vil det komme nedbør i Stavanger og Rogaland. Det mener Seter er bra.</p>
<p>– Langvarig tørke er ikke bra for planter og vekst. I tillegg er det fare for skogbrann. Derfor er det bra at det kommer litt nedbør igjen nå, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer normalt i Bergen inn mot helgen</div>
<div type="text">
<p>Vakthavende meteorolog ved Stormgeo, Roar Teigen, sier til Bergens Tidende at det vil bli moderat værskifte på torsdag. Også der ble mandagen den varmeste dagen i år.</p>
<p>– Med moderat mener jeg at vi ikke vil få en overgang til øs pøs vestlandsvær, men kanskje litt mer variabelt skydekke og perioder med regn. Slik vil det fortsette frem mot, og videre utover i helgen. Temperaturen derimot, vil ikke endre seg, og det vil fortsatt være rundt 20 grader på torsdag, sier Teigen.</p>
<p>Værskiftet skyldes et lavtrykk som kommer fra Storbritannia og inn mot Nordsjøen. Disse lavtrykkene vil sende svake fronter inn mot Sør-Norge, og frontene vil føre til et mer variabelt, vekslende skydekke.</p>
<p>– I løpet av helgen vil det kanskje bli litt fallende temperatur. Frem mot mai vil vi få et mer normalt vårvær. Det vil ikke bli så veldig vått, men lavere temperaturer, sier Teigen.</p></div></body></document>
