<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191213-sigbjorn-44-ble-funn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/P9234z/Sigbjorn-44-ble-funnet-drept-pa-strand-i-Sola" frk="564 5 20 3420"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 10:21"/>
<attribute name="author" value="Tommas Torgersen Skretting"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="drap,jæren,politiet,sola kommune"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sigbjørn (44) ble funnet drept på strand i Sola</div>
<div type="ingress">Nylig fikk Sigbjørn Sveli (44) gullklokken etter å ha jobbet 25 år hos Jæren Industripartner. Mandag kveld ble Bryne-mannen funnet drept på en strand ved Sola lufthavn.</div>
<div type="author">Tommas Torgersen Skretting</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jæren Industripartner Sigbjørn Sveli omtales som nøyaktig og pliktoppfyllende av arbeidsgiveren, som nylig ga ham gullklokke og diplom for det langvarige arbeidsforholdet.</p></div>
<div type="text">
<p>(STAVANGER AFTENBLAD): Det var turgåere som fant den døde på Regestranden i Sola mandag kveld.</p>
<p>Tirsdag kveld ble den første av de tre siktede pågrepet av politiet, siktet for drap eller medvirkning til drap.</p>
<p>Dagen etter ble avdødes bil funnet dumpet i Ølberg havn.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Omtenksom og snill</div>
<div type="text">
<p>Familien beskriver Sigbjørn Sveli som omtenksom og snill, og finner det svært vanskelig å forstå at noen ville skade et slikt menneske. I arbeidet sitt var han nøyaktig og pliktoppfyllende, og arbeidsgiveren Jæren Industripartner beskriver også Sveli som en raus kollega, skriver Stavanger Aftenblad.</p>
<p>Familien skriver ifølge NRK videre at han likte å se på livet i helgene og at han kjørte folk han kjente til steder og hjem fra steder om kvelden:</p>
<p>«Han likte å se på TV og lese nyheter på PC. Kunne fortelle oss om ting han hadde sett eller lest når vi møttes. Han lurte ofte på om vi hadde sett eller lest om dette. Likte å gå i butikker for å se etter små ting å kjøpe. Samlet på ulike ting opp gjennom årene. Han likte å klare seg selv».</p>
<p>Ifølge NRK tyder mye på at Sveli kan ha blitt utsatt for vold et annet sted enn der han ble dumpet.</p>
<p>Etter at bilen til 44-åringen ble dumpet ved Ølberg kai, forsvant flere av de siktede fra stedet i en taxi, melder NRK.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Knytter seg selv til saken</div>
<div type="text">
<p>Politiet sendte torsdag ut følgende pressemelding:</p>
<p>«I avhør har to av de siktede erkjent at de var involvert i drapet på en mann i 40-årene som mandag ettermiddag ble funnet død på Regestranden i Sola kommune. Det pågår en omfattende etterforskning, og politiet vil derfor ikke gå nærmere inn på hva de siktede har forklart i avhør, opplyser påtaleansvarlig Lars Ole Berge.»</p>
<p>Ifølge Berge er det ingen kjent tidligere relasjon mellom avdøde og de siktede.</p>
<p>De siktede i drapssaken er lokale menn i 20-årene. En 23-åring fra Klepp og en 22-åring fra Forsand ble torsdag varetektsfengslet i fire uker, med brev-, besøks- og medieforbud, de to første ukene i full isolasjon. Den tredje siktede, en 20-åring fra Jæren, skulle også i fengslingsmøte torsdag, men dette ble utsatt fordi politiet trengte mer tid til å sjekke ham inn eller ut av saken.</p>
<p>– Politiet opplever at det er nødvendig at vi gjennomfører ytterligere sporsøking før vi bestemmer hva vi gjør med siktede nummer tre, sier Lars Ole Berge, påtaleansvarlig i Sør-Vest politidistrikt til Aftenbladet. Nytt fengslingsmøte er berammet til fredag klokken 12.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet fortsetter arbeidet</div>
<div type="text">
<p>Politiet fortsetter arbeidet med å hente inn informasjon. Gjennomgang av elektroniske spor står sentralt, i tillegg til andre undersøkelser. Også avdødes bil blir grundig gjennomgått av kriminalteknikere.</p>
<p>– Det er fortsatt for tidlig å si noe om hendelsesforløp eller motiv. Vi jobber også med å avklare eventuell relasjon mellom de siktede og avdøde. Det gjenstår en rekke etterforskningsskritt og politiet må sammenstille informasjon før vi kan gå ut med mer konkrete opplysninger, opplyser politiet.</p>
<p>Torsdag ble det tent lys på funnstedet på Regestranden, til minne om Sigbjørn Sveli.</p></div></body></document>
