<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190710-stjernemote-mellom-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/0ngPW6/Stjernemote-mellom-Federer-og-Nadal-i-Wimbledon-for-forste-gang-pa-11-ar" frk="707 25 105 4091"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 18:28"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="roger federer,rafael nadal,novak djokovic,tennis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjernemøte mellom Federer og Nadal i Wimbledon for første gang på 11 år</div>
<div type="ingress">Roger Federer jubilerte med sin 100. seier i Wimbledon-turneringen da Kei Nishikori ble slått i fire sett onsdag. Sveitseren er i semifinale for 13. gang. Motstander er Rafael Nadal.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: NTB Scanpix Roger Federer og Rafael Nadal møtes igjen i semifinalen, slik de også gjorde i Paris for en måned siden.</p> <p>Roger Federer i aksjon i Wimbledon-kvartfinalen mot Kei Nishikori onsdag. Sveitseren tok sin 100. seier i turneringen.</p> <p>Novak Djokovic jubler etter å ha slått David Goffin klart i Wimbledon-kvartfinalen onsdag.</p></div>
<div type="text">
<p>Målet er å vinne turneringen for niende gang, men da kan han bli nødt til å slå både Rafael Nadal og Novak Djokovic. Etter et massivt favorittfall i de tidlige rundene er det stjernetungt inn mot avslutningshelgen.</p>
<p>Nishikori vant første sett mot Federer etter å ha brutt serven hans i kampens aller første game, men Federer lot seg ikke stoppe da han først fikk opp dampen. 37-åringen vant 4-6, 6-1, 6-4, 6 – 4.</p>
<p>Tim Ireland, AP / NTB Scanpix</p>
<p>Federer er den første spilleren som oppnår tresifret antall seirer i en Grand Slam-turnering. Han er også eldste mannlige semifinalist i en Grand Slam-turnering siden Jimmy Connors i US Open i 1991.</p>
<p>– På vei ut av banen ble jeg gratulert av en tilhenger med 100 seirer. Jeg tenkte ikke på det før da, sa Federer.</p>
<p>Det blir storkamp mot Nadal i semifinalen fredag. Den spanske 33-åringen gjorde kort prosess med Sam Querrey i sin kvartfinale og vant 7-5, 6-2, 6 – 2.</p>
<p>Det blir første Wimbledon-møte mellom Federer og Nadal siden den minneverdige finalen i 2008, da Nadal vant 9 – 7 i femte sett mens mørket senket seg over London.</p>
<p>Nadal leder 24-15 i innbyrdes møter med Federer, deriblant 10-3 i Grand Slam-turneringer.</p>
<p>– Vi vet alt om Rafa, og han vet alt om oss. Dere kan kaste dere inn i analyser om taktikk og sånt, men vet dere hva? Dette er gressbanetennis, og jeg vil gå ut og angripe. Om han kan forsvare seg mot det så er han for god. Kan han det ikke, så er det bra for meg, sa Federer</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Wimbledon-turneringen tennis onsdag</div>
<div type="text">
<p>Wimbledon-turneringen tennis (gress, 34 mill. pund) i London, England onsdag, årets tredje Grand Slam-turnering:</p>
<p>Menn, kvartfinaler:</p>
<p>Novak Djokovic (1), Serbia – David Goffin (21), Belgia 6-4, 6-0, 6-2, Roberto Bautista-Agut (23), Spania – Guido Pella (26), Argentina 7-5, 6-4, 3-6, 6-3, Roger Federer (2), Sveits – Kei Nishikori (8), Japan 4-6, 6-1, 6-4, 6-4, Rafael Nadal (3), Spania – Sam Querrey, USA 7-5, 6-2, 6-2.</p>
<p>Semifinaler fredag: Djokovic – Bautista-Agut, Federer – Nadal.</p></div>
<div type="title" level="3">Djokovic-leksjon</div>
<div type="text">
<p>Tim Ireland, AP / NTB scanpix</p>
<p>Novak Djokovic ble utfordret av David Goffin i første sett, men etter å ha vunnet det gjorde han resten av Wimbledon-kvartfinalen til en tennisleksjon.</p>
<p>Med sifrene 6-4, 6-0, 6 – 2 tok Djokovic sin 70. seier på Wimbledon-gresset. Han er i semifinale for niende gang i turneringen han har vunnet fire ganger tidligere.</p>
<p>Belgieren hang bra med på notene i det første settet og var den første som brøt motstanderens serve, men Djokovic brøt tilbake to ganger og halte i land settet med 6 – 4. Det var i det andre settet at verdenseneren satte skapet på plass. Han ga seg ikke før det sto 6 – 0 på tavla.</p>
<p>Serberen brøt belgieren tidlig i tredje sett og ga aldri fra seg overtaket. Kampen var over etter en time og 57 minutter.</p></div>
<div type="title" level="3">Kunne endt annerledes</div>
<div type="text">
<p>– Han startet kampen bra og dikterte spillet fra grunnlinjen. Det kunne endt annerledes dersom jeg hadde tapt det første settet, men jeg er veldig fornøyd med spillet mitt i de to siste settene, sa Djokovic.</p>
<p>– Jeg hadde en tøff kamp i 3. runde (mot Hubert Hurkacz), men ellers har jeg vunnet i strake sett og spilt veldig bra. Det er akkurat slik jeg ønsket å framstå, og jeg håper jeg kan fortsette slik i semifinalen også.</p>
<p>Djokovic møter Roberto Bautista-Agut i semifinalen fredag. Den spanske 31-åringen beseiret argentinske Roberto Pella i fire sett og må igjen utsette sitt planlagte utdrikningslag på Ibiza.</p>
<p>– Det føles bedre å være her i London, sa Bautista-Agut, som ikke hadde regnet med å henge med i Wimbledon så lenge.</p></div></body></document>
