<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190926-keshvari-har-tilbake.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/4qv20a/Keshvari-har-tilbakebetalt-pengene-til-Stortinget" frk="209 17 26 1496"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 13:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Keshvari har tilbakebetalt pengene til Stortinget</div>
<div type="ingress">Mazyar Keshvari (Frp) har betalt tilbake 450.000 kroner til Stortinget etter å ha erkjent å ha levert fiktive reiseregninger.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Ørn Borgen Stortingsrepresentant Mazyar Keshvari (Frp).</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver Dagens Næringsliv.</p>
<p>Keshvari er siktet for grovt bedrageri ved å ha forledet Stortingets administrasjon til urettmessig å utbetale ham til sammen 450.000 kroner i reiserefusjon.</p>
<p>Keshvari har erkjent disse forholdene, og rettsbehandlingen går som en tilståelsessak. Bedragerisaken går i Nedre Romerike tingrett 18. oktober. Det er satt av en halv dag til saken.</p>
<p>Keshvari blir også etterforsket i en trusselsak.</p>
<p>Mazyar Keshvari har vært under politietterforskning siden Aftenposten i oktober i fjor avdekket at Frp-politikeren systematisk hadde levert fiktive reiseregninger til Stortinget og urettmessig fått utbetalt offentlige midler.</p>
<p>Aftenposten avdekket den gang at han hadde levert udokumenterte reiseregninger for 290.000 kroner gjennom en toårsperiode. I sommer ble politiets etterforskning avsluttet, og saken ble oversendt statsadvokaten.</p>
<p>Nå er det klart at Keshvari samtykker til at saken går som en såkalt tilståelsesdom og at summen er betydelig høyere enn tidligere antatt.</p>
<p>En tilståelsesdom er en forenklet rettsbehandling der det ikke blir utarbeidet en tiltalebeslutning, men der dommen blir avsagt på grunnlag av en uforbeholden tilståelse.</p>
<p>Saken er berammet i Nedre Romerike tingrett 18. oktober klokken 12.00.</p></div></body></document>
