<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190525-jakten-fortsetter-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/mRzoRg/Jakten-fortsetter-pa-mistenkt-pakkebomber-i-Frankrike" frk="392 3 10 2535"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 10:43"/>
<attribute name="author" value="NTB-Dpa-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="frankrike,terror"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakten fortsetter på mistenkt pakkebomber i Frankrike</div>
<div type="ingress">Fransk politi har satt inn store ressurser på å identifisere og finne personen som mistenkes for å ha plassert en bombe i sentrum av Lyon.</div>
<div type="author">NTB-DPA-AFP</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>Fransk politi har lagt ut en etterlysning med overvåkingsbilde og beskrivelse av den mistenkte som er ettersøkt i forbindelse med eksplosjonen i Lyon. Foto: Fransk politi via AP / NTB scanpix</p> <p>Franske soldater ved åstedet for eksplosjonen i Lyon fredag. Foto: Sebastien Erome / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tre mennesker er fortsatt på sykehus etter eksplosjonen i en gågate i den franske storbyen fredag.</p>
<p>Lyons ordfører Gérard Collomb opplyste lørdag til fransk TV at én av de innlagte har alvorlige skader.</p>
<p>– Det kunne vært verre, konstaterte han.</p>
<p>Eksplosjonen i sentrum av byen antas å ha vært forårsaket av en pakkebombe. Den skal ha vært fylt med skruer og bolter og plassert i nærheten av et bakeri.</p>
<p>Den franske påtalemyndigheten for antiterror leder etterforskningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Terrengsykkel</div>
<div type="text">
<p>Ingen har tatt på seg ansvaret for eksplosjonen, som etterforskes som «drapsforsøk i tilknytning til et terrorforetak og i forbindelse med kriminelle terrorister».</p>
<p>– Alle midler er aktivert for å identifisere og pågripe personen som begikk denne handlingen, sier påtalemyndighetens leder Remy Heintz på en pressekonferanse i Lyon lørdag.</p>
<p>Justisminister Nicole Belloube har sagt at det foreløpig er usikkert om hendelsen var et terrorangrep. Politiet har etterlyst en mann i 30-årene som ble observert på en terrengsykkel rett før eksplosjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Solbriller</div>
<div type="text">
<p>De har offentliggjort et overvåkingsbilde av den mistenkte, som beskrives som farlig. Der er han iført lyse kortbukser og en langermet, mørk overdel og med ansiktet delvis dekket av en kakifarget lue og solbriller.</p>
<p>Overvåkingsbildene viser en mann til fots som triller sykkelen sin langs gågata Victor Hugo, der han setter fra seg en papirpose på en betongkloss midt i gata. Den mistenkte sykler fra stedet, og ett minutt senere eksploderer det.</p>
<p>Til sammen 13 mennesker fikk skader, og elleve ble brakt til sykehus. En ti år gammel jente var blant de skadde.</p></div>
<div type="title" level="3">Acetonperoksid</div>
<div type="text">
<p>Kilder tett på etterforskningen sier til nyhetsbyrået AFP at politiet mistenker at bomben inneholdt acetonperoksid, et kraftig sprengstoff som ble brukt i terrorangrepene i Paris 13. november 2015. Etterforskerne undersøker DNA fra posen sprengstoffet lå i, ifølge kildene.</p>
<p>Lokale myndigheter sier beredskapen er styrket, og flere politifolk og soldater patruljerer gatene i Lyon, som er Frankrikes tredje største by.</p></div></body></document>
