<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190422-who-over-30000-fordr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/zGl6or/WHO-Over-30000-fordrevet-av-kampene-rundt-Tripoli" frk="189 16 21 1246"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 05:40"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="tripoli,libya"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">WHO: Over 30.000 fordrevet av kampene rundt Tripoli</div>
<div type="ingress">Over 30.000 mennesker er fordrevet på grunn av kampene som pågår rundt den libyske hovedstaden Tripoli, opplyser Verdens helseorganisasjon (WHO).</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">22. april 2019 07:40</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Kampen om Tripoli har pågått siden begynnelsen av måneden. Minst 227 mennesker er drept, og 1.128 er såret, skriver WHO Libya på Twitter.</p>
<p>For to og en halv uke siden innledet krigsherren Khalifa Haftar og hans militsgruppe, Libyas nasjonalarmé (LN), en offensiv for å innta hovedstaden, som kontrolleres av den FN-støttede samlingsregjeringen i landet.</p>
<p>Khalifa Haftar hjalp Gaddafi å styrte kongedømmet. Nå vil han bli Libyas sterkeste mann.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftige eksplosjoner</div>
<div type="text">
<p>Opptrappingen har ført til frykt for en forverring av konflikten i Libya, der flere grupper kjemper om makten og ingen regjering eller militærstyrke har kontroll over hele landet.</p>
<p>Det har vært harde kamper utenfor tripoli, og søndag kunne man flere steder høre kraftige eksplosjoner, som trolig skyldtes luftangrep. Det har ikke kommet noen tall på drepte eller sårede.</p>
<p>Flyplassen Mitiga øst for byen var stengt i noen timer da det sto på som verst søndag. Mitiga er den eneste fungerende flyplassen i hovedstadsområdet etter at hovedflyplassen ble ødelagt i 2014.</p></div></body></document>
