<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190713-minst-27-dode-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/xPVxnj/Minst-27-dode-etter-skred-og-flom-i-Nepal" frk="244 14 21 1455"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 05:25"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="vær,flom,nepal,skred"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst 27 døde etter skred og flom i Nepal</div>
<div type="ingress">Minst 27 personer er døde etter at monsunregn har utløst jordskred og skapt flom flere steder i Nepal. En rekke personer er skadd, og flere er savnet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Nepal er rammet av flere flommer og jordras etter monsunstorm de siste tre dagene. 17 personer har mistet livet, og syv personer er savnet. Foto: Niranjan Shrestha / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Monsunsesongen pågår, og kraftig regn har falt over landets østlige og sentrale regioner den siste uken, blant annet i hovedstaden Katmandu.</p>
<p>Regnet har utløst jordskred og skapt flom en rekke steder.</p>
<p>Antall døde har nå steget til 27, mens elleve er såret og 15 andre savnet, viste oppjusterte tall som politiets talsmann Ramesh Thapa la fram lørdag.</p>
<p>De siste to døgnene er 123 personer blitt reddet i aksjoner i flere deler av landet, la han til.</p>
<p>Vannstanden i flere elver sørøst i landet har nådd faretruende nivåer, opplyste meteorologer lørdag. En rekke veibruer har rast sammen og veier er sperret av jordskred og flom. Tusenvis av reisende er rammet, melder lokale medier.</p>
<p>Prognosen fra landets meteorologer viser at regn og kraftig vind fortsatt vil prege flere deler av landet gjennom helgen.</p>
<p>Nepal er utsatt for naturkatastrofer. I 2015 mistet 9.000 mennesker livet i et kraftig jordskjelv.</p>
<p>Hvert år oppstår det flom og jordskred som følge av monsunregn, noe som pleier å føre til at en rekke liv går tapt. Monsunsesongen varer fra juni til september.</p></div></body></document>
