<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191030-ny-sesong-med-omdisk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/Xg3qyg/Ny-sesong-med-omdiskuterte-miljofartsgrenser-i-Oslo" frk="238 19 33 1706"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 14:53"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny sesong med omdiskuterte miljøfartsgrenser i Oslo</div>
<div type="ingress">Miljøfartsgrensen gjeninnføres på utvalgte veier i Oslo på fredag, selv om studier viser at tiltaket ikke har noen effekt på lokal luftforurensning.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Morten Holm / NTB scanpix Miljøfartsgrensene gjeninnføres, men studier viser at dette ikke har noen effekt på lokal luftforurensning.</p></div>
<div type="text">
<p>Miljøfartsgrense innebærer at farten settes ned til 60 km/t på utvalgte veistrekninger. Lavere fart reduserer spredning av svevestøv i vinterhalvåret når konsentrasjonen er høyest, skriver Statens vegvesen i en pressemelding.</p>
<p>Fra og med fredag 1. november gjeninnføres miljøfartsgrensene.</p>
<p>Studier gjort ved Norges Handelshøyskole dokumenterte effekten av miljøfartsgrensen i Oslo fra 2004 til 2015. Der kommer det frem at når fartsgrensen «miljøreduseres» fra 80 til 60 km/t, reduseres kjørehastigheten kun med 5,8 km/t. Dette har ingen effekt på lokal luftforurensning, skrev Aftenposten i 2017.</p>
<p>Samfunnsøkonomisk taper Oslo rundt 30 millioner kroner for hver vinter der miljøfartsgrense benyttes, ifølge studiene. Dette på grunn av at titusenvis av bilister bruker lengre tid på reisen.</p>
<p>Miljøfartsgrensen er ett av flere tiltak for å bedre luftkvaliteten i Oslo. Vasking og feiing av veinettet, støvdemping ved bruk av magnesiumklorid og kommunens piggdekkavgift er andre virkemidler som brukes, skriver Vegvesenet.</p>
<p>– Det er den samlede effekten av disse tiltakene som fører til bedre luftkvalitet, sier Henrik Ness Mikkelsen i Statens vegvesen.</p>
<p>Miljøfartsgrensene innføres på følgende strekninger:</p>
<p>Rv. 4 Sinsen-Grorud</p>
<p>Ring 3 Ryen-Granfosstunnelen</p>
<p>E18 Hjortnes-Lysaker (gjelder hverdager fra klokken 6-22)</p>
<p>Rv. 163 Østre Aker vei Økern-Stovner.</p></div></body></document>
