<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190109-tronder-i-retten-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/jP5vy0/Tronder-i-retten-for-hatefulle-ytringer-og-trusler-mot-Hadia-Tajik" frk="297 7 13 1790"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 09:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="hadia tajik,trusler"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trønder i retten for hatefulle ytringer og trusler mot Hadia Tajik</div>
<div type="ingress">En 62 år gammel mann fra Trøndelag møtte onsdag i Inntrøndelag tingrett tiltalt for å ha kommet med hatefulle ytringer mot Aps nestleder Hadia Tajik.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">9. jan. 2019 10:35</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Berit Roald / NTB scanpix Nestleder Hadia Tajik i Arbeiderpartiet ønsker ikke å kommentere saken.</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen er tiltalt for brudd på straffelovens paragraf 185, for å ha satt fram en diskriminerende eller hatefull ytring.</p>
<p>Bakgrunnen for tiltalen er kommentarer 62-åringen skrev på Facebook i september 2017. Der skrev han: «Måtte du råtne i helvete din drittkjerring», rettet mot Hadia Tajik.</p>
<p>Videre skrev han: «Hun er og blir muslimsk. Vil hun rette våpen mot sine muslimske brødre eller skyte på oss om vi kommer i konflikt med folket hennes». Han mente også at Tajik burde ende i giljotinen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sier han må ha blitt hacket</div>
<div type="text">
<p>I retten onsdag erklærte den tiltalte ikke straffskyld i saken, melder NRK. Han forklarte at han var på jakttur da dette skjedde.</p>
<p>Tiltalte sier han drakk en del alkohol denne kvelden og at han var inne på Facebook. Han innrømmer å ha sett et innlegg der Tajik var nevnt, men nekter for å ha skrevet det han er beskyldt for.</p>
<p>62-åringen mener mobiltelefonen hans må ha blitt hacket i løpet av natten. Han forklarte videre at han ikke har problemer med folk fra andre land.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet anmeldte</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål fra forsvarer Trond Peder Nilsen om han kan være helt sikker på at han ikke har skrevet innlegget under alkoholpåvirkning svarte tiltalte at han ikke kan være sikker på det.</p>
<p>Det var politiet og ikke Tajik som anmeldte forholdet, opplyste politiadvokat Kjersti Brandtsegg Moe til Trønder-Avisa da tiltalen forelå i fjor høst.</p>
<p>Pressekontakt for Tajik, Edina Ringdal, sier til NRK at Ap-nestlederen ikke ønsker å kommentere saken.</p></div></body></document>
