<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190725-russisk-fiskebat-i-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/xP79jQ/Russisk-fiskebat-i-arrest-i-Nord-Korea" frk="202 9 12 1230"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 05:17"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Russisk fiskebåt i arrest i Nord-Korea</div>
<div type="ingress">En russisk fiskebåt er tatt i arrest i Nord-Korea med et mannskap 17 om bord, ifølge russiske myndigheter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">25. juli 2019 07:17</div>
<div type="caption"><p>En fiskebåt med et mannskap på 17 personer er blitt tatt i arrest i Nord-Korea. Illustrasjonsfoto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mannskapet på fiskebåten Xiang Hai Lin 8, som består av 15 russere og to sørkoreanere, ble oppbrakt i forrige uke, opplyser Russlands ambassade i Nord-Korea.</p>
<p>– Ifølge Nord-Koreas utenriksdepartement ble skipet oppbrakt for å ha brutt regler ved innreise og opphold, uttaler ambassaden.</p>
<p>Russiske myndigheter sier de har møtt den russiske kapteinen og en underordnet som på nåværende tidspunkt bor på et hotell i Wonsan på østkysten. De sier de undersøker hva som har skjedd.</p>
<p>Også de to sørkoreanerne befinner seg på hotellet. Resten av mannskapet er i båten, som ligger til kai i samme by. Samtlige skal være i god form.</p>
<p>Fiskebåten seilte fra havnen i Sokcho i Sør-Korea 16. juli og var på vei mot Japanhavet for å fiske krabbe da den ble oppbrakt 100 kilometer fra Nord-Koreas grense dagen etterpå, ifølge båteieren.</p>
<p>– Båten kommer til å få seile videre dersom vi ikke finner noen regelbrudd, heter det i en uttalelse fra nordkoreanske myndigheter.</p></div></body></document>
