<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190107-kevin-spacey-siktet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/4daBr9/Kevin-Spacey-siktet-for-a-ha-befolt-18-aring" frk="277 9 15 1576"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 17:36"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="overgrep,kevin spacey,metoo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kevin Spacey siktet for å ha befølt 18-åring</div>
<div type="ingress">Kevin Spacey er formelt siktet for å ha befølt en 18 år gammel ryddegutt på en bar i Massachusetts i 2016. Hans advokater erklærer ham uskyldig.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>Kevin Spacey ankommer rettshøringen mandag. Foto: Steven Senne / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I tillegg til befølingen ble Spacey også anklaget for vold under høringen i Nantucket District Court mandag. Dommeren beordret skuespilleren til å holde seg unna den fornærmede og hans familie.</p>
<p>Retten har berammet nytt rettsmøte i saken 4. mars, men da trenger Spacey ikke være til stede. Det holder at han er tilgjengelig via telefon.</p>
<p>Spacey og hans advokater avsto fra å kommentere saken etter høringen mandag.</p>
<p>Spaceys forsvarer har forsøkt å så tvil rundt bevismaterialet mot skuespilleren, og pekt på at den fornærmede ikke umiddelbart meldte saken til politiet.</p>
<p>Om Spacey blir dømt kan han måtte sone opp til fem år.</p>
<p>Saken er den første kriminalsaken mot Spacey siden flere sto frem med anklager mot ham i 2017.</p>
<p>I alt er han blitt anklaget for seksuelle overgrep mot over 30 menn, og har avvist alle anklagene.</p>
<p>Etter å ha vært stille lenge, la Spacey på julaften ut en «House of Cards»-inspirert video på Youtube, hvor han ikledd et nisseforkle snakker til publikum i videoen han har kalt «Let Me Be Frank».</p>
<p>– Noen trodde på alt og har holdt pusten mens de har ventet på å høre meg innrømme alt. De dør etter å høre meg erklære at alt er sant og at jeg fikk det jeg fortjente. Ville ikke det ha vært lettvint om alt var så enkelt? spør han i den drøyt tre minutter lange videoen.</p></div></body></document>
