<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190909-erna-solberg---vi-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/pLXg9V/Erna-Solberg--Vi-har-tapt-en-del-velgere-i-byene_-fordi-vi-har-fatt-konkurranse-pa-klimapolitikk" frk="710 2 10 4022"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 21:51"/>
<attribute name="author" value="Aftenposten"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="kommunevalg 2019,lokalvalg 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erna Solberg: – Vi har tapt en del velgere i byene, fordi vi har fått konkurranse på klimapolitikk</div>
<div type="ingress">Partilederne møttes til debatt i Vandrehallen på Stortinget ca. kl. 24.</div>
<div type="author">Aftenposten</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Lokalvalget 2019: Partilederdebatten direkte kl. 24 Partilederne samles til debatt i Vandrehallen på Stortinget. Se debatten direkte her.</p></div>
<div type="text">
<p>Ved midnatt møttes partilederene til debatt i vandrehallen på Stortinget.</p>
<p>– Det er ikke et resultat å være fornøyd med. Vi skulle gjerne vært høyere og har en stor jobb å gjøre, særlig i Nord-Norge, sa Jonas Gahr Støre om Aps resultat.</p>
<p>Han pekte på at Ap har gjort det bra flere steder, men bemerket også at et resultat på 25 prosent oppslutning er noe partiet må ta på alvor. Partilederen ville ikke si om han kunne fortsatt som leder dersom dette var resultatet i et stortingsvalg.</p>
<p>Støre understreket at høyresiden har gått tilbake i valget.</p></div>
<div type="title" level="3">Solberg tror Høyre har tapt på klimasaken i byene</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg ble konfrontert med at Høyre har tapt velgere til Sp.</p>
<p>– Nå er det mange som er blitt også da, svarte hun.</p>
<p>Hun understreket i likhet med Støre at partiet hennes er et helhetsparti, og at partiet må bli flinkere på å forklare politikken sin.</p>
<p>Sps leder, Trygve Slagsvold Vedum, forklarte blant annet sitt partis fremgang med at det har vært uro rundt beredskapen i landet. Videre pekte han på forskjellene mellom Sp og regjeringen:</p>
<p>– Vi har ulike syn: Vi tror på nærhetet, og regjeringen har trodd på sentralisering. Det har velgerne tatt stilling til.</p>
<p>Solberg kontret med at hun tror partiet har tapt flere velgere i byer enn i periferien.</p>
<p>– Vi har tapt en del velgere i byene, fordi vi har fått konkurranse på klimapolitikk, som andre kanskje har vært flinkere til å fremme enn det vi har, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Jensen er tålelig fornøyd med valget</div>
<div type="text">
<p>Frps leder Siv Jensen sa hun hadde håpet at resultatet samlet sett ville bli bedre, men at hun er fornøyd med at partiet har hentet seg opp fra dårlige meningsmålinger tidligere i år.</p>
<p>– Jeg mener vi har gjort en ganske god valgkamp, og jeg tror det handlet om at vi viste at vi ville ha resultater på bompenger.</p>
<p>Jensen sa hun nå vil se på hva hun kan gjøre bedre frem mot neste valg.</p></div>
<div type="title" level="3">Grande mener hun er riktig leder for partiet fremover</div>
<div type="text">
<p>SVs Audun Lysbakken sa at han tror SVs fremgang har å gjøre med en uro rundt spørsmål som klima, sentralisering og ulikhet.</p>
<p>– Jeg tror rett og slett at mange leter etter tydelig svar rundt disse tingene som de er urolige for. Det har blant annet gjort at vi er en av vinnerne i dette lokalvalget.</p>
<p>Venstres leder Trine Skei Grande avviste at Venstre har tatt skade av å samarbeide med de andre regjeringspartiene. Hun forsvarte samarbeidet, også med Frp.</p>
<p>– Vikan ikke ha et politisk system der det ikke lønner seg å ta ansvar og prøve å finne løsninger, sa hun.</p>
<p>Grande tror at Venstre ikke har vært gode nok til å løfte frem liberale verdier. Hun svarte ja på spørsmål om hun er riktig leder for partiet fremover.</p></div>
<div type="title" level="3">Ropstad er stolt av samholdet i partiet</div>
<div type="text">
<p>Lederen av KrF, Kjell Ingolf Ropstad, ble konfrontert med at partiet har gått tilbake siden sist kommunevalg.</p>
<p>– Dette har vært min første valgkamp, og jeg er først og fremst veldig fornøyd med de lokale kandidatene som virkelig har stått opp. Det er de som har løftet partiet. Da vi gikk inn i denne valgkampen var det mange som spådde at KrF skulle komme langt ned på tretallet. Så min opplevelse er at dette har vært et samlet lag.</p>
<p>Ropstad sa han ikke var fornøyd med resultatet. Han fikk spørsmål om han trodde KrF ville fått et enda dårligere resultat om Hareide hadde fortsatt som partileder.</p>
<p>– Det er umulig å si, svarte han.</p></div>
<div type="title" level="3">Moxnes varsler krav til Ap</div>
<div type="text">
<p>– Det viktige tenker jeg er at når Arbeiderpartiet går ned, så ser vi ikke noen høyrebølge over landet, men vi ser en protestbølge, sa Rødts Bjørnar Moxnes.</p>
<p>Han varslet tydelige krav til Arbeiderpartiet nå som Rødt har gått frem. Moxnes snakket om en tøffere politikk for å motvirke regjeringens politikk.</p>
<p>– Vi skal stramme til skruene hos velferdsprofitørene, det er ingen tvil om det.</p></div></body></document>
