<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191216-steinblokk-ved-rasst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/3Jw6md/steinblokk-ved-rasstedet-paa-e18-sprenges-tirsdag" frk="323 13 27 1980"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 07:16"/>
<attribute name="author" value="NTB-Isabel Bech"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Steinblokk ved rasstedet på E18 sprenges tirsdag</div>
<div type="ingress">Fjellblokken som står igjen etter raset som gikk på E18 ved Larvik fredag, skal sprenges tirsdag klokken 9, ifølge Vegvesenet.</div>
<div type="author">NTB-Isabel Bech</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Alexander Vestrum / NTB scanpix Arbeid på stedet mandag formiddag etter at et stort steinras gikk over E18 ved Bommestad i Larvik fredag.</p> <p>FOTO: Foto: Alexander Vestrum / NTB scanpix Folk fra Vegvesenet bruker lift for å undersøke fjellet på motsatt side av veien av der raset gikk.</p></div>
<div type="text">
<p>– Det er mandag ettermiddag etablert en sikkerhetssone med vakthold rundt stedet, da lading av sprengstoff vil foregå utover kvelden og natta, opplyser Statens vegvesen.</p>
<p>Vegvesenet håper fortsatt på å få åpnet for trafikk i begge retninger i nordgående løp på E18 i løpet av uka.</p>
<p>E18 er stengt etter steinraset som gikk ved avkjøringen til Larviktunnelen fredag. Ingen ble skadd i raset.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bom stille</div>
<div type="text">
<p>Både mandag morgen og ettermiddag var det lange køer rundt Larvik.</p>
<p>– På grunn av stengingen av E18 ved Larvik etter steinras er det tidvis store forsinkelser på veiene i og rund Larvik. Dette gjelder spesielt i rushtiden, opplyste Vegtrafikksentralen øst i 17-tiden.</p>
<p>– Det står bom stille fra Kverken og på Elveveien i retning Øya. På E18 er det også fullt kaos, hvor det står fra E18-tunnelen nord for Larvik. På gamle E18 er det også kø, sa redaktør Henning Rugsveen Østlands-Posten til sin egen avis.</p>
<p>Ved 21-tiden fikk i tillegg en bil stans ved Skykrysset på E18 på strekningen Porsgrunn – Larvik. Bilen sperret en periode i retning omkjøringsveien og gjorde det umulig å passere nordover.</p></div>
<div type="title" level="3">Køkaos</div>
<div type="text">
<p>Også mandag morgen meldte Vegtrafikksentralen om lange køer og mye trafikk i området, men det var ingen store trafikale problemer. Problemene tiltok imidlertid utover dagen.</p>
<p>Vegvesenet anbefaler dem som kommer langveisfra, både fra sør og nord, å kjøre via Skien for å unngå trafikkaos.</p>
<p>Ifølge Telemarksavisa var det flere kilometer med kø på E18 mellom Porsgrunn og Larvik mandag morgen.</p></div></body></document>
