<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190118-ung-russer-pagrepet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/OnKX1k/NRK-PST-etterforsker-knivstikking-som-terrorangrep" frk="1248 8 63 7761"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 13:19"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husøy"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="fsb,oslo,pst,terror"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ung russer pågrepet – blir siktet for terror</div>
<div type="ingress">En 20 år gammel russer som kom til Norge via Sverige torsdag, er mistenkt for terrorangrep etter at en 25 år gammel kvinne ble knivstukket i ryggen i en matbutikk i Oslo i går ettermiddag.</div>
<div type="author">Eirik Husøy</div>
<div type="date">6 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Hans O. Torgersen Det var i denne Kiwi-butikken i krysset Møllergata/Hausmanns gate at knivstikkingen skjedde. Fredag patruljerte vektere forretningen som et trygghetsskapende tiltak.</p> <p>PST-sjef Benedicte Bjørnland orienterer om det mulige terrorangrepet med kniv i Oslo, der en kvinne ble kritisk skadet.</p> <p>Kvinnen ble angrepet da hun stod i kø for å betale i kassen i denne Kiwi-forretningen.</p> <p>Fredag patruljerte vektere forretningen som et trygghetsskapende tiltak.</p> <p>FSB-sjef Aleksandr Bortnikov (t.h.) sammen med Russlands president Vladimir Putin (i midten) og etterretningssjef Mikhail Fradkov (t.v.) under en konsert i Moskva 29. desember 2015.</p></div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse fredag ettermiddag kunne PST opplyse at mannen som er pågrepet etter knivangrepet inne i en Kiwi-butikk i Oslo, nå mistenkes for terror. Mannen, som er russisk statsborger, skal ha kommet til Norge via Sverige torsdag. Etter opplysninger den unge mannen skal ha kommet med i avhør, fant politiet grunn til å overføre saken til PST.</p>
<p>– Mannen har opplyst at han ønsket å drepe flere mennesker, og at dette var en terrorhandling. Vi har pr. nå ingen opplysninger om at flere skal være involvert, eller at det er planlagt flere angrep, sier PST-sjef Benedicte Bjørnland.</p>
<p>– Har denne mannen noen tilknytning til Norge?</p>
<p>– Vi har ikke avdekket noen tilknytning til Norge, men det er noe vi selvfølgelig ikke kan utelukke, men det er noe vi vil etterforske.</p>
<p>– Er dette det første angrepet av denne typen i Norge?</p>
<p>– Meg bekjent er dette det første fullbyrdede knivangrep hvor det kan tenkes en tilknytning til ekstrem islamisme.</p>
<p>– På hvilken måte kom han til Norge, med fly, buss eller tog?</p>
<p>– Det er noe vi må forsøke å få avklart i den videre etterforskningen, sier Bjørnland.</p>
<p>Hans O. Torgersen / Aftenposten</p></div>
<div type="title" level="3">Har fått oppnevnt forsvarer</div>
<div type="text">
<p>PST vil nå også vurdere om denne konkrete hendelsen påvirker det generelle trusselbildet i Norge.</p>
<p>Seniorrådgiver Martin Bernsen i PST opplyser til Aftenposten fredag ettermiddag at 20-åringen har fått Ola Lunde oppnevnt som forsvarsadvokat.</p>
<p>– Jeg har ikke fått snakket med min klient. Jeg treffer han i morgen i forbindelse med fengslingsmøtet, sier Lunde.</p>
<p>Hva har du fått vite fra PST om 20-åringen?</p>
<p>– Jeg er ikke blitt orientert om noen ting, jeg kan nok svare deg mer i morgen, sier Lunde.</p>
<p>Morgendagens fengslingsmøter starter kl. 11.30.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk tilstand</div>
<div type="text">
<p>Det var en 25 år gammel kvinne som ble knivstukket inne i en Kiwi-butikk i Møllergata i Oslo. Hun ble angrepet mens hun sto i kø for å betale. Meldingen om knivstikkingen kom klokken 12.53. Kvinnen skal ifølge politiet etter all sannsynlighet ha vært et tilfeldig offer. Dette bekreftet også PST.</p>
<p>Etter knivstikkingen skal gjerningsmannen ha angrepet personen som satt i kassen. Deretter valgte han å løpe fra stedet.</p>
<p>Det kvinnelige offerets tilstand er kritisk, opplyste politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">TV 2: Skulle kjøpe lunsje og pante flasker</div>
<div type="text">
<p>– Det er helt uvirkelig. Helt forferdelig at noe sånt skjer med et helt tilfeldig offer, som i dette tilfellet var min datter, sier moren til TV 2.</p>
<p>Familien til den 25 år gamle kvinnen som ble knivstukket, har fått hendelsesforløpet forklart av en pårørendekontakt i politiet.</p>
<p>Broren sier at søsteren skulle på butikken for å kjøpe lunsj og pante flasker da knivstikkingen skjedde.</p>
<p>– Da hun var ferdig med å pante, så passerte hun og gjerningsmannen hverandre mange ganger, men det var ingen blikkontakt. Deretter gikk søsteren min for å betale. Da kom gjerningsmannen gående bak henne, stikker hånden ned i en veske, tar opp en kniv og stikker henne i ryggen med begge hendene, sier broren til TV 2.</p>
<p>Ifølge moren skal 25-åringen ha klart å komme seg ut av butikken der hun fikk hjelp av en tilfeldig forbipasserende, og mannen løp deretter fra stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kiwi: – Forsterker vaktholdet</div>
<div type="text">
<p>– Vi tenker på dem som er berørt i saken, spesielt kvinnen og hennes nærmeste, og vi håper på rask bedring, sier kommunikasjonssjef Kristine Aakvaag Arvin i Kiwi.</p>
<p>Hun sier at personen som satt i kassen, ikke er fysisk skadet, og at vedkommende blir ivaretatt av Kiwi.</p>
<p>Videre henviser hun til politiet og deres etterforskning.</p>
<p>Den antatte gjerningsmannen ble pågrepet av politiet i nærheten av åstedet etter kort tid.</p>
<p>Bendiksby, Terje / NTB Scanpix</p>
<p>Fredag ettermiddag er det vektere i butikken. Sikkerhetssjef Andreas Wormdahl i Kiwi sier til Aftenposten at dette er en del av ettervernet for de ansatte.</p>
<p>– Det var jo en opprivende situasjon for de ansatte, så vi tilbyr ettervern. Som en del av å gi de ansatte tryggheten tilbake, forsterker vi vaktholdet de neste dagene, sier Wormdahl.</p>
<p>Den russiske ambassaden i Oslo la fredag kveld ut en melding på sine Facebook-sider, hvor de bekrefter at en russisk statsborger er pågrepet for knivstikkingen. Ambassaden skriver videre at de er i kontakt med norske politimyndigheter.</p></div>
<div type="title" level="3">Russlands ambassadør: Mannen fikk nettopp utstedt pass</div>
<div type="text">
<p>Den terrorsiktede 20 år gamle russeren skal i følge PST komme fra Basjkortostan i Russland. Republikken ligger i den sørlige delen av Uralfjellene, men har ikke suverenitet og er en del av Russland.</p>
<p>Russlands ambassadør i Norge, Teimuraz Otarovich Ramishvili, sier imidlertid til Aftenposten fredag kveld at de ikke kan bekrefte hvorvidt 20-åringen faktisk er fra Basjkortostan.</p>
<p>– Det eneste vi vet at passet hans var utstedt der, det var utstedt nylig. Så det er trolig at han bodde der nå, men hvor han opprinnelig kommer fra, vet vi ikke. Han er en ung mann, sier Ramishvili.</p>
<p>De ble raskt kontaktet av Politiet etter at 20-åringen ble pågrepet.</p>
<p>– Vi tilbød vår bistand, slik vi alltid gjør, «good, or bad», men politiet ga oss beskjed om at de ikke visste om mannen ville ta imot dette tilbudet, sier ambassadøren.</p>
<p>– Hva kan du si om Basjkortostan?</p>
<p>– Det er et område hvor det bor mange muslimer, men vi vet foreløpig ikke hvilken religion denne mannen tilhører. Men jeg vil tro han relaterer til islam, men dette vet vi altså ikke, sier ambassadøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Basjkortostan</div>
<div type="text">
<p>Ligger i den sørlige delen av Uralfjellene og det omliggende slettelandet.</p>
<p>Republikken grenser mot Tatarstan, Udmurtia, Perm kraj og Sverdlovsk oblast i nord, Tsjeljabinsk oblast i øst og Orenburg oblast i sør og vest.</p>
<p>Byen Ufa, med over 1 million innbyggere er hovedstad i Basjkortostan.</p>
<p>Dette er Russlands 11. største by.</p>
<p>Kilde: Wikipedia</p></div>
<div type="title" level="3">FSB: Økt terroraktivitet i Russland</div>
<div type="text">
<p>Før jul advarte FSB-sjef Aleksandr Bortnikov mot økt terroraktivitet i Russland.</p>
<p>– Situasjonen er vanskelig, sa FSB-sjefen, men la til at FSB hadde kontroll.</p>
<p>– I løpet av 2018 ble 65 militante, inkludert ti ledere, nøytralisert, sa Bortnikov, ifølge nyhetsbyrået Interfax.</p>
<p>Det betyr at de er drept i aksjoner fra FSB.</p>
<p>Under et møte i den nasjonale antiterror-komiteen i desember sa Bortnikov at FSB hadde oppdaget og «nøytralisert» tilsammen 37 terrorceller i 2018.</p>
<p>– De planla terroraktivitet i Dagestan, Ingusjetia, Tsjetsjenia og Stavropol, sa Bortnikov ifølge Interfax.</p>
<p>REUTERS/Alexei Druzhinin/Sputnik/Kreml</p>
<p>I tillegg er 236 personer arrestert anklaget for terror. Ytterligere 589 er pågrepet for å bistå e påståtte terrorgruppene. Russiske myndigheter har stengt 50.000 nettsider i Russland og utlandet, som de mener ble brukt til å radikalisere unge russere.</p>
<p>Den største utfordringen er situasjonen i de russiske republikkene i Ingusjetia, Tsjetsjenia og Dagestan, hvor flertallet av befolkningen er muslimer. Fattigdom, politisk undertrykkelse og korrupsjon har gjort at IS og flere andre terrorgrupper har rekruttert mange russiske medlemmer.</p>
<p>Aftenposten kommer tilbake med mer.</p></div></body></document>
