<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190917-tidligere-ap-topp---.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/dOPkMJ/Tidligere-Ap-topp--Arbeiderpartiet-ma-ha-ny-ledelse" frk="308 19 40 2049"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 20:51"/>
<attribute name="author" value="Robert Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="arbeiderpartiet (ap),jonas gahr støre,kjersti stenseng"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Ap-topp: – Arbeiderpartiet må ha ny ledelse</div>
<div type="ingress">Karin Yrvin, tidligere stortingsrepresentant og statssekretær for Arbeiderpartiet samt nestleder i Arbeiderpartiets kvinnebevegelse, mener Jonas Gahr Støre bør ga av som Arbeiderpartiets leder.</div>
<div type="author">Robert Gjerde</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Bård Gudim www.gudim.no Tidligere sentral Ap-politiker skriver på Facebook at Arbeiderpartiet bør skifte ut ledelsen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver hun i et innlegg på sin egen Facebook-vegg tirsdag kveld.</p>
<p>– Jeg bryr meg om Jonas som person, men Ap trenger ny ledelse. Særlig også på partikontoret, skriver hun.</p>
<p>Dermed indikerer hun også at hun mener partisekretær Kjersti Stenseng bør få avløsning.</p>
<p>Det lyktes ikke å få kontakt med Yrvin tirsdag kveld for en utdypning.</p>
<p>Tidligere Ap-statsråd Odd Eriksen har trykket «like» på Yrvins innlegg.</p>
<p>Eriksen ønsket heller ikke å utdype sin støtte til Yrvins post overfor Aftenposten tirsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Karin Yrvin</div>
<div type="text">
<p>Hun var vararepresentant til Stortinget for Oslo fra 2001 til 2013 og møtte fast som representant fra 21. september 2012 til 30. september 2013 for Hadia Tajik.</p>
<p>Yrvin var før det politisk rådgiver i Arbeiderpartiet og arbeidet med strategi, taler og analyse.</p>
<p>I 1998 ble hun nestleder i Arbeiderpartiets kvinnebevegelse, og tok over som generalsekretær året etter.</p>
<p>Yrvin var fra oktober 2005 til 2006 statssekretær i Nærings- og handelsdepartementet i Stoltenberg II-regjeringen.</p>
<p>I 2011 mottok Yrvin Tabuprisen fra Rådet for psykisk helse for åpenhet om si bipolare lidelse.</p>
<p>I 2014 ble Yrvin ansatt som Fagsjef i Opplysningsrådet for Veitrafikken.</p>
<p>Yrvin skriver at Aps skolematforslag i valgkampen ikke var veldig vellykket.</p>
<p>«Skolematforslaget var hverken regnet eller utredet i forhold til hvem som skulle levere. Det var feil i forhold til hva verden står overfor,» skriver hun.</p>
<p>Hun skriver også at «Aps store ansvar på klimaområdet er neglisjert».</p>
<p>«Ap, sosialdemokratiet må ta lederskapet i arbeidet mot klimaendringene. Våre barn får nok mat. Vil neste generasjon få det? Vi trenger nye allianser nå. Nå,» skriver hun i innlegget.</p></div></body></document>
