<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190731-graven-til-gangstere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/qLermE/Graven-til-gangsteren-John-Dillinger-skal-apnes" frk="497 5 16 2858"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 11:35"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Graven til gangsteren John Dillinger skal åpnes</div>
<div type="ingress">Levningene av John Dillinger, en notorisk gangster fra 1930-årene, skal graves opp, 85 år etter at han ble skutt og drept av FBI i Chicago.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">31. juli 2019 13:35</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP/NTB Scanpix John Dillinger (midten) avbildet i fengselet i 1934.</p> <p>Graven skal åpnes i september.</p> <p>Pistolen Dillinger angivelig skal ha brukt under rømningen.</p> <p>Anne Sage skal ha tipset politiet om at Dillinger skulle slå følge med henne til Biograph-teateret i Chicago.</p></div>
<div type="text">
<p>Åpningen av graven, som skal skje i september, kan en gang for alle få slutt på konspirasjonsteorier om at liket ikke befinner seg i graven på en kirkegård i Indianapolis i det hele tatt.</p>
<p>AP/NTB Scanpix</p>
<p>Dillinger var i sin tid en av USAs mest notoriske kriminelle og en folkehelt for mange. FBI sier at han og gjengen hans drepte ti mennesker i forbindelse med en serie bankran rundt om i Midtvesten i 30-årenes nedgangstider.</p>
<p>Det er en nevø av Dillinger, Michael C. Thompson, som har bedt om at graven åpnes og at levningene stedes til hvile på nytt på Crown Hill-kirkegården.</p>
<p>Det er ikke klart hvorden graven skal åpnes, men A&amp;E Networks sier at oppgravingen skal dekkes og inngå i en dokumentar på History Channel.</p>
<p>PAUL WALSH / AP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Under lag med sement</div>
<div type="text">
<p>Men jobben kan bli en utfordring. Bare få dager etter at Dillinger ble begravet, sørget faren hans for å åpne graven og begrave kisten på nytt under et lag med betong og skrapjern toppet med fire tjukke lag armert betong, ifølge Sutton.</p>
<p>– Frykten var at noen skulle komme og grave opp graven og enten skjende liket eller stjele det. Dillinger-familien var faktisk tilbudt penger for å låne ut liket til utstillinger, så de var litt bekymret, sier historikeren Susan Sutton.</p>
<p>Hun håper at åpningen av graven en gang for alle skal få slutt på spekulasjonene om at Dillinger ikke engang er begravet der, og bekrefte søsterens identifisering av broren.</p></div>
<div type="title" level="3">Folkehelt</div>
<div type="text">
<p>Dillinger ble aldri dømt for drap, og han var en folkehelt for mange i en tid da noen banker gikk under, andre begrenset uttakene, og folk måtte gå fra gårder og hus og overlate dem til bankene.</p>
<p>Donna McWilliam / AP /NTB Scanpix</p>
<p>– Så noen som hadde gitt bankene en på trynet, som vi sier i dag, kunne lett bli en helt, sier Sutton og legger til at Dillinger var kjent for å være høflig selv mens han ranet bankene.</p>
<p>Dillinger ventet på en rettssak i forbindelse med drapet på en politimann i Chicago da han rømte fra fengselet i Crown Point i Indiana i mars 1934, utstyrt med en falsk pistol spikket av tre.</p>
<p>Mens han var på rømmen, fikk han ansiktet endret i en kosmetisk operasjon og sies også å ha forsøkt å fjerne fingeravtrykkene sine med syre.</p>
<p>ASSOCIATED PRESS / NTB Scanpix</p>
<p>I juli samme år ble han skutt og drept utenfor Biograph-teateret i Chicago etter å ha blitt forrådt av en kvinne som i rettsdokumentene ble kjent som «Kvinnen i rødt».</p></div></body></document>
