<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191219-undersokelse-hybelbo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/g7QvzL/Undersokelse-Hybelboere-er-slovest-pa-brannsikring" frk="267 0 0 1603"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 21:17"/>
<attribute name="author" value="Frode Sætran"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="brann,gjensidige,røykvarsler"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Undersøkelse: Hybelboere er sløvest på brannsikring</div>
<div type="ingress">Folk i Oslo er dårligere til å sjekke brannvarsleren enn folk ellers i landet. Og de som bor på hybel eller i bofellesskap er verst.</div>
<div type="author">Frode Sætran</div>
<div type="date">8 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Frode Sætran Under et branntilløp i et leilighetskompleks i Tollbugata i Oslo i november i år, fortalte flere av beboerne at mange ikke reagerte på brannalarmer utenfor egen bolig.</p></div>
<div type="text">
<p>Hver fjerde beboer på hybel eller i bofellesskap sjekker ikke brannvarsleren årlig, slik det anbefales å gjøre. Det er konklusjonen etter en undersøkelse som er foretatt av markedsanalyseselskapet Ipsos på vegne av Gjensidige Forsikring.</p>
<p>– Det er særlig alvorlig at de som bor i hybler og andre bofellesskap ikke kontrollerer røykvarsleren årlig, sier kommunikasjonssjef Bjarne Rysstad i Gjensidige. Han viser til at de må forholde seg til mange andre mennesker og ikke bare kan stole på seg selv.</p>
<p>Røykvarslere bør testes årlig og hver gang man har vært bortreist over lengre tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Slappest i Oslo</div>
<div type="text">
<p>Undersøkelsen har avslørt at folk so bor i Oslo er slappere når det gjelder å sjekke brannvarsleren, enn hva folk er ellers i landet.</p>
<p>– Den viktigste funksjonen til røykvarsleren er å varsle brann om natten når de fleste av sansene våre er i hvilemodus, sier Rolf Søtorp, administrerende direktør i Norsk brannvernforening.</p>
<p>Da er det viktig at røykvarsleren er plassert på en slik måte at lyden kan høres på soverommet, såpass kraftig at man våkner av den. – Så når man i disse dager bytter batteri og tester at den fungerer, så må vi også tenke på om lyden er tilstrekkelig til å vekke oss om natten, sier Søtorp.</p></div></body></document>
