<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190319-nos-ny-pagripelse-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/VRKEop/NOS-Ny-pagripelse-etter-Utrecht-angrep" frk="237 12 18 1461"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 22:37"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NOS: Ny pågripelse etter Utrecht-angrep</div>
<div type="ingress">Politiet har pågrepet ytterligere en person i forbindelse med angrepet på en trikk i Utrecht der tre mennesker ble drept, melder det nederlandske kringkastingsselskapet NOS.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix Nederlandsk politi har pågrepet nok en mann etter skytingen på en trikk i Utrecht mandag formiddag, der tre mennesker ble drept og fem såret, melder kringkastingsselskapet NOS.</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge det nederlandske kringkastingsselskapet dreier det seg om en 40 år gammel mann, som er hjemmehørende i Utrecht.</p>
<p>Mannen ble pågrepet i 15.30-tiden tirsdag, men det er ikke kjent hvilken tilknytning han har til skytingen på trikken, eller til den 37 år gamle tyrkiskfødte mannen som ifølge politiet sto bak skytingen.</p>
<p>Det som antas er hovedgjerningsmannen ble fanget opp på kamera inne i trikken og ble pågrepet mandag kveld, samme dag som skytingen fant sted.</p>
<p>To andre menn ble også pågrepet mandag, angivelig to brødre på 23 og 27 år, men ikke i familie med hovedgjeringsmannen.</p>
<p>Det kom tirsdag motstridende meldinger om hvorvidt de to var løslatt eller ikke.</p>
<p>Borgermesteren i Utrecht, Jan van Zanen, opplyste først at de var sjekket ut av saken og løslatt, noe politiet først tilbakeviste, men deretter skal ha bekreftet.</p>
<p>Motivet bak skytingen er ikke kjent, men politiet utelukker ikke at det var en terrorhandling.</p>
<p>De tre som ble drept var en 19 år gammel kvinne fra byen Vianen og to menn på 28 og 49 år fra Utrecht.</p></div></body></document>
