<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190403-eu-land-krever-fn-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/na1Pnx/EU-land-krever-FN-redegjorelse-om-Irans-missilaktivitet" frk="242 4 8 1606"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 03:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="fn,iran"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">EU-land krever FN-redegjørelse om Irans missilaktivitet</div>
<div type="ingress">Storbritannia, Frankrike og Tyskland anklager Iran for å utvikle missilteknologi og mener det bryter med en FN-resolusjon. Landene krever full FN-redegjørelse.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP / NTB scanpix Teheran sett fra oven. Landet testet i februar blant annet kryssermissil. Tre EU-land ber FN granske Irans teknologiske missilutvikling.</p></div>
<div type="text">
<p>De tre europeiske landene mener Irans oppskytning av en satellitt og to nye ballistiske missiler i februar, er en «del av en trend med økt aktivitet» som er imot resolusjonen, ifølge et brev sendt til FNs generalsekretær António Guterres.</p>
<p>En FN-resolusjon vedtatt like etter en kjernefysisk avtale i 2015, oppfordrer Iran til å ikke foreta noen aktivitet knyttet til ballistiske missiler med atomvåpenkapasitet.</p>
<p>Iran hevder missilprogrammet er en del av landets forsvarssystem og at de ikke har intensjoner om å utvikle missiler med atomkapasitet.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever svar</div>
<div type="text">
<p>Storbritannia, Frankrike og Tyskland ber Guterres om å komme med en redegjørelse om Irans missilaktivitet i hans neste rapport til Sikkerhetsrådet. Den er ventet i juni.</p>
<p>Brevet kommer om lag en måned etter at USA ba om lignende rapport, der de også ba om at det er på tide å innføre strengere sanksjoner mot Iran.</p>
<p>EU-landene sier teknologien som ble bruk da en satellitt ble skutt opp i februar, er basert på to andre missiler og teknologi tett relatert til utviklingen av langdistanse og interkontinentale ballistiske missiler.</p>
<p>Noen dager etter satellittoppskytningen, testet Iran en kryssermissil som de hevder har en rekkevidde på 1.000 kilometer.</p></div></body></document>
