<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190304-opptil-hundre-kan-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Eo3pBj/Opptil-hundre-kan-vare-begravet-i-gullgruve-i-Indonesia" frk="188 10 13 1210"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 06:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="indonesia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Opptil hundre kan være begravet i gullgruve i Indonesia</div>
<div type="ingress">Ingen vet hvor mange som befant seg i en indonesisk gullgruve som kollapset for en uke siden. Antallet kan være så høyt som hundre, ifølge myndighetene.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">10 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Redningsarbeidere utenfor den sammenraste gullgruva på øya Sulawesi i forrige uke. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gruva i distriktet Bolaang Mongondow på øya Sulawesi hadde ikke godkjenning fra myndighetene. Den ligger i et avsidesliggende jungelområde, noe som har gjort redningsarbeidet vanskelig.</p>
<p>Så langt er ni mennesker bekreftet omkommet. Men det reelle tallet kan være langt høyere.</p>
<p>– Noen sier 30 mennesker, 50, 60, eller til og med 100 mennesker, sier Sutopo Purwo Nugroho, talsmann for Indonesias etat for krisehåndtering.</p>
<p>Han forklarer at mange arbeidere jobbet i store gruveganger da ulykken skjedde. Og ingen har oversikt over hvor mange som befant seg i de mindre gruvegangene.</p>
<p>Informasjon fra pårørende er så langt begrenset, siden mange av arbeiderne kom fra områder som ligger langt unna.</p>
<p>Kort etter gruvekollapsen sa lokale redningsmannskaper at de fryktet 60 personer kunne ligge under jordmassene. 19 mennesker er blitt reddet ut av gruva i live med ulike typer skader.</p></div></body></document>
