<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191101-store-protester-mot-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/wPkKwP/Store-protester-mot-regimet-i-Irak" frk="393 3 10 2696"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-01 16:37"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Store protester mot regimet i Irak</div>
<div type="ingress">Presidentens løfte om nyvalg har ikke dempet protestene i Irak, der hundretusenvis av demonstranter fyller gatene i Bagdad og andre byer.</div>
<div type="author">NTB-AP-DPA</div>
<div type="date">1. nov. 2019 17:37</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: AP / NTB scanpix Titusener av demonstranter i Bagdad (bildet) og andre irakiske byer trosser sikkerhetsstyrkenes maktbruk og fortsetter protestene mot regimet.</p></div>
<div type="text">
<p>Fredagens massemønstring blir beskrevet som den største siden protestene mot statsminister Adel Abdul Mahdis regjering brøt ut for en måned siden.</p>
<p>President Barham Salih lovet torsdag nyvalg og opplyste at statsminister Mahdi er villig til å gå av straks landets folkevalgte er blitt enige om en etterfølger.</p>
<p>Før det kan skrives ut nyvalg må imidlertid nasjonalforsamlingen vedta en ny valglov, ifølge Salih, noe utålmodige demonstranter er lite fornøyde med.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange drept</div>
<div type="text">
<p>Fredag kveld fylte demonstrantene igjen Tahrir-plassen i sentrum av Bagdad og trosset advarslene fra landets sikkerhetsstyrker, som har skutt og drept over 260 demonstranter og såret tusenvis siden protestene begynte.</p>
<p>Ifølge ubekreftede meldinger ble minst 350 mennesker såret av tåregassgranater og gummikuler fra soldater som forsøkte å hindre demonstranter fra å ta seg inn i den strengt bevoktede grønne sonen fredag, der utenlandske ambassader og offentlige bygninger ligger.</p>
<p>Demonstrantene krever ikke bare regjeringens avgang, men vil også ha omfattende reformer av det politiske systemet som ble etablert etter at USA invaderte landet i 2003.</p>
<p>Mange gir systemet skylden for den omfattende korrupsjonen, høye arbeidsledigheten og de elendige offentlige tjenestene i Irak.</p></div>
<div type="title" level="3">Iran-protest</div>
<div type="text">
<p>Protestene rettes også delvis mot regimets fremste støttespiller Iran, som også har tette bånd til mektige militsgrupper i Irak.</p>
<p>Noen demonstranter holdt fredag plakater av Irans øverste leder Ali Khamenei og lederen av den iranske Revolusjonsgardens elitestyrke og utenlandsoperasjoner, general Qassim Soleimani, med ansiktene krysset ut.</p>
<p>Fredag trampet demonstrantene også på et iransk flagg med et hakekors som var malt på fortauet å Tahrir-plassen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sadr i kulissene</div>
<div type="text">
<p>Den mektige irakiske sjialederen Moqtada al-Sadr, som har millioner av følgere og gode kontakter i Teheran, slutter imidlertid også opp om protestene.</p>
<p>Sadr og partiene i den såkalte Saairun-blokken, som er den største i nasjonalforsamlingen, krever også Mahdis avgang.</p>
<p>Tidligere i uka inviterte Sadr rivalen Hadi al-Ameri, lederen av Fatah, den nest største blokken i nasjonalforsamlingen, til et samarbeid for å sikre nødvendig flertall for nyvalg.</p>
<p>Prosessen i de irakiske nasjonalforsamlingen vil uansett trolig ta uker og måneder, og det er uvisst om demonstrantene går med på å vente så lenge.</p></div></body></document>
