<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190715-finn-frem-teleskopet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/AdXzjE/Finn-frem-teleskopet-og-gjor-deg-klar-Tirsdag-kan-du-se-en-delvis-maneformorkelse" frk="365 12 28 2296"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 14:53"/>
<attribute name="author" value="Harald Stolt-Nielsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="norge,astronomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Finn frem teleskopet og gjør deg klar. Tirsdag kan du se en delvis måneformørkelse.</div>
<div type="ingress">Oppholder du deg i Trøndelag eller i Sør-Norge tirsdag kveld, kan du oppleve den delvise måneformørkelsen.</div>
<div type="author">Harald Stolt-Nielsen</div>
<div type="date">en time siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix Store deler av befolkningen kan tirsdag kveld oppleve en delvis måneformørkelse. Dette bildet ble tatt under en total måneformørkelse i 2015.</p> <p>Kombinasjonen av en supermåne og en total måneformørkelse kalles supermåneformørkelse. Dette bildet ble tatt 20. januar i år, da månen viste seg frem mellom klokken 15.30 og 16.30.</p> <p>I fjor kunne man oppleve en supermåne og total måneformørkelse. Dette bildet er fra Svalbard.</p></div>
<div type="text">
<p>Formørkelsen vil være størst klokken 23.31. Da vil over halvparten av måneskiven være inne i Jordas helskygge, skriver nettstedet Himmelkalenderen.</p>
<p>Ønsker du å oppleve den delvise måneformørkelsen, vil det være avgjørende å ha helt fri sikt og skyfri himmel mot sørøst. Måneformørkelser oppstår når solen, jorden og månen er på linje.</p>
<p>Yrs værkart viser svært gode forhold for Vestfold, Østfold, Oslo, Akershus, Hedmark, Oppland og Trøndelag tirsdag kveld.</p>
<p>Hvis du ikke oppholder deg i Norge den kommende uken, kan du se kart over synligheten ellers i verden her.</p></div>
<div type="title" level="3">Saturns ringer</div>
<div type="text">
<p>Skal du først ut med teleskopet tirsdag kveld, kan du også oppleve Saturn på sitt klareste og største. Den vil skinne med et sterkt, gulaktig lys til høyre for den delvis formørkede månen. Den vil derimot bare være synlig sør i Norge.</p>
<p>Måneformørkelser er mulig å observere enkelt med det blotte øye. Ønsker du å se Saturns ringer, trengs derimot et teleskop eller en landskapskikkert.</p>
<p>Stein J. Bjørge</p></div>
<div type="title" level="3">Flere solformørkelser, men ingen i Norge</div>
<div type="text">
<p>I løpet av 2019 vil det inntreffe tre solformørkelser. Dessverre er ingen av disse synlige fra Norge.</p>
<p>I januar kunne man observere en sjelden supermåneformørkelse på nattehimmelen. Dessverre gjorde skyer at man ikke kunne observere den på Østlandet, men på Vestlandet fikk de se det sjeldne fenomenet.</p>
<p>Heiko Junge / NTB scanpix</p>
<p>Formørkelsen tok over tre timer og varte fra rundt klokken 4.30 i Norge. I rundt én time lå månen helt i jordens skygge.</p>
<p>I fjor sommer kunne man oppleve århundrets lengste totale måneformørkelse. Det er 104 år til neste gang en så langvarig total måneformørkelse inntreffer igjen.</p></div></body></document>
