<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190914-problemene-i-vipps-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/4qv379/Problemene-i-Vipps-og-DNB-er-lost" frk="452 9 26 2628"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 13:24"/>
<attribute name="author" value="Camilla Heiervang"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vipps,dnb"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Problemene i Vipps og DNB er løst.</div>
<div type="ingress">Vil du vippse en venn? Da må du bruke kort og ikke konto, meldte kommunikasjonssjefen i Vipps lørdag ettermiddag. Nå er problemene til Vipps og DNB løst.</div>
<div type="author">Camilla Heiervang</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Gorm Kallestad / NTB scanpix Flere opplevde problemer med Vipps og DNBs betalingstjenester. Problemene er nå løst.</p></div>
<div type="text">
<p>Like før klokken 13 lørdag fikk Vipps meldinger om at vennebetaling fra konto ikke fungerte. Problemet rammet dem som har DNB som bank, og noen mindre banker.</p>
<p>– Det er kun vennebetaling som er berørt, og man har fortsatt mulighet til å vippse ved å legge inn kort. Eller har man fortsatt mulighet til å betale for varer og tjenester med Vipps, og å bruke Vipps til netthandel, sa kommunikasjonssjef i Vipps, Hanne Kjærnes.</p>
<p>Vipps har ca. 3,4 millioner brukere. Litt over klokken 17 meldte Vipps at problemet var løst og at alle systemer igjen fungerer som normalt.</p></div>
<div type="title" level="3">DNB: – Selvsagt for mye</div>
<div type="text">
<p>Samtidig har DNB hatt problemer med mobil- og nettbank, samt kortbetaling og uttak. Like etter klokken 20 meldte DNB om at problemene nå er løst.</p>
<p>– Problemet skyldtes en feil hos en av våre underleverandører som skapte følgefeil i våre systemer, sier Westerveld.</p>
<p>DNB kan fortsatt ikke si noe om omfanget av problemene.</p>
<p>– Det gjelder ikke alle våre kunder. Noen kunder opplever at beløp reserveres flere ganger i nettbanken. Dette vil oppheves så fort systemene er tilbake i normal drift, sa Westerveld i ettermiddag.</p>
<p>– Oppstår det slike problemer ofte?</p>
<p>– Det har skjedd to ganger i går så vidt jeg vet. Det er selvsagt for mye, sa Westerveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklager til kundene </div>
<div type="text">
<p>I en Facebook-post beklager DNB til kundene:</p>
<p>«Vi beklager veldig de vanskelige situasjonene kundene våre har opplevd i dag, både i Norge og i utlandet. Sånn skal det ikke være – våre kort og apper skal fungere – for alle. Vi skal selvfølgelig lære av denne saken når vi finner feilen og får rettet den. Inntil videre vil vi bare si én ting til de kundene som er berørt: Unnskyld!».</p>
<p>Rett før klokken 18 lørdag kveld meldte DNB om at mobil- og nettbanken igjen fungerer som normalt, men at det fortsatt pågikk arbeid for å løse problemene knyttet til kort og uttak i minibank.</p>
<p>Rett etter klokken 18 fungerte alle systemene som normalt igjen.</p>
<p>– Nå vil overvåke systemene våre nøye, slik vi alltid gjør etter slike hendelser, for å sjekke at ting fortsetter å fungere som de skal.Vi beklager til de som ble rammet av feilen, sier kommunikasjonsrådgiver Marte Anundsen Vilming i DNB.</p>
<p>Oppdatering kl. 17.02 Unnskyld! Vi fikk melding i dag ca. kl 12.17 om at kunder hadde problemer med betalinger og satt...</p>
<p>Posted by DNB on Saturday, September 14, 2019</p></div></body></document>
