<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190921-taxisjafor-truet-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/qLX7P0/Taxisjafor-truet-med-kniv-og-ranet-i-Oslo--18-aring-pagrepet" frk="246 14 21 1470"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 04:56"/>
<attribute name="author" value="Wasim Riaz"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Taxisjåfør truet med kniv og ranet i Oslo – 18-åring pågrepet</div>
<div type="ingress">En taxisjåfør i Oslo ble natt til lørdag truet med kniv og ranet av fire unge menn. På morgenkvisten ble en 18-åring pågrepet.</div>
<div type="author">Wasim Riaz</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Sjåføren plukket opp det han beskriver som fire gutter i Oslo sentrum og kjørte dem til Romsås i Groruddalen ved 04-tiden natt til lørdag.</p>
<p>– Der truet en person ham med kniv mens de andre forsynte seg med lommeboken hans og pengene han hadde i bilen, sier operasjonsleder Vidar Pedersen i Oslo politidistrikt til NTB like før klokken 6.30.</p>
<p>Operasjonslederen ønsker ikke å kommentere hvor mye ranerne fikk med seg.</p>
<p>Sjåføren ble ikke skadet under ranet, men fikk oppfølging av helsepersonell.</p>
<p>– Han er ikke fysisk skadet, men det er klart det er en psykisk påkjenning å bli ranet på arbeidsplassen sin, sier Pedersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet på bopel</div>
<div type="text">
<p>Flere politibiler ble raskt sendt til stedet etter melding om ranet.</p>
<p>– Opplysninger vi samlet på stedet gjorde at vi kjente igjen den ene gjerningspersonen ut ifra beskrivelsen. Klokken 06.10 ble en 18 år gammel mann pågrepet på sin bopel i nærheten, sier Pedersen til Aftenposten ved 07.30-tiden.</p>
<p>18-åringen er siktet i saken og kjørt inn til arresten.</p>
<p>– Politiet har kjennskap til denne personen fra lignende forhold tidligere. Han vil bli avhørt i løpet av dagen, sier Pedersen.</p>
<p>Politiet har nå avsluttet aktivt søk etter de tre andre personen.</p>
<p>– Vi er ferdig på stedet, men saken vil bli etterforsket videre, sier Pedersen.</p></div></body></document>
