<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190823-lite-jordskjelv-i-no.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/VbeB0l/Lite-jordskjelv-i-Nordfjordeid" frk="220 1 2 1357"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 19:36"/>
<attribute name="author" value="Trygve Opheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="jordskjelv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lite jordskjelv i Nordfjordeid</div>
<div type="ingress">Skjelvet er registrert på målestasjoner over hele det norske fastlandet.</div>
<div type="author">Trygve Opheim</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JORDSKJELVSTASJONEN I BERGEN MÅLING: Slik var utslaget på en målestasjon i Høyanger. Tidsmålingen er i UCT, og ligger dermed én time bak norsk tid.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er meldt om et høyt smell i sentrum av Nordfjordeid, skriver Vest politidistrikt på Twitter. Det er ikke registrert noen person eller materielle skader, skriver Bergens Tidende.</p>
<p>Ifølge Jordskjelvstasjonen skal det være «et lite skjelv» med styrke på 2,6. Det er registrert i området rundt Stårheim, vest for Eid.</p>
<p>– Skjelv med denne størrelsen får man et par ganger i måneden en eller annen plass i Norge. I dette tilfellet er det mange folk som har merket det, sier seismolog ved Universitetet i Bergen, Mathilde Sørensen.</p>
<p>Hun er på vakt for Jordskjelvstasjonen i Bergen.</p>
<p>Overfor politiet har folk beskrevet det som at «det ristet i bakken».</p>
<p>Hayrullah Karadas, som eier Sentrum Hotel i Nordfjordeid, var klar til å løpe ut da han kjente huset riste:</p>
<p>– Det var ikke noe morsomt. Huset ristet kraftig. Jeg sto på kjøkkenet og lagde middag til utenlandske turister. Dette var et jordskjelv. Det har jeg kjent før, sier han.</p>
<p>Skjelvet er registrert på målestasjoner over hele det norske fastlandet, opplyser Sørensen.</p>
<p>Hun oppfordrer folk til å melde fra om de merker flere skjelv.</p></div></body></document>
