<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191031-fagforbundsleder-ber.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/70oV8v/fagforbundsleder-ber-nav-sjef-og-statsraad-vurdere-stillingene-sine" frk="282 2 4 1772"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 18:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fagforbundsleder ber Nav-sjef og statsråd vurdere stillingene sine</div>
<div type="ingress">Nav-direktør Sigrun Vågeng og arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) kan måtte vurdere sine stillinger, mener leder Jørn Eggum i Fellesforbundet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix Nav-direktør Sigrun Vågeng (til venstre) og arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie på pressekonferansen om trygdesaken mandag.</p></div>
<div type="text">
<p>Til VG sier fagforbundslederen at det sannsynligvis dreier seg om «flere justismord enn det NAV-direktøren og arbeidsministeren har fingre å telle med».</p>
<p>– Dette er ikke greit. Statsråden er ansvarlig. Og om hennes forklaring til Stortinget stemmer overens med sakene mediene nå avdekker, må både hun og NAV-direktør Vågeng vurdere sine stillinger. Heller ikke statsråder kan sende uskyldige mennesker i fengsel uten at det får alvorlige konsekvenser, sier Eggum.</p>
<p>På vegne av statsråd Anniken Hauglie svarer statssekretær Vegard Einan (H) at de nå gjør alt i sin makt for å hindre at noe lignende skjer igjen og at staten skal rydde opp etter seg gjennom å gi oppreisning til dem som er urettmessig straffet eller har fått urettmessige krav. Han viser videre til den varslede eksterne granskingen og at det er viktig å få fakta på bordet.</p>
<p>Overfor VG svarer Nav-direktør Sigrun Vågeng slik:</p>
<p>– Det er ikke min oppgave å kommentere om jeg bør gå. Det jeg konsentrerer meg om nå, er å sørge for at vi får full oversikt over situasjonen og å rette opp i de sakene hvor vi har gjort feil. Det er min, og hele organisasjonens førsteprioritet.</p>
<p>Mandag opplyste Riksadvokaten at minst 48 personer er uriktig dømt for trygdesvindel i norske domstoler – 36 av dem er dømt til fengselsstraff. Torsdag ble det kjent at ytterligere minst ti saker er funnet ved tre domstoler.</p></div></body></document>
