<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190827-dommer-stanset-abort.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/awp0d7/Dommer-stanset-abortforbud-i-Missouri" frk="220 1 2 1408"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 21:44"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ap-Dpa"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dommer stanset abortforbud i Missouri</div>
<div type="ingress">En føderal dommer i den amerikanske delstaten Missouri hindret i siste liten et forbud mot abort senere enn åtte uker ut i svangerskapet.</div>
<div type="author">NTB-AP-DPA</div>
<div type="date">27. aug. 2019 23:44</div>
<div type="caption"><p>Missouri har allerede en av de strengeste abortlovene i USA, og bare én klinikk i delstaten utfører aborter. Den drives av Planned Parenthood og ligger her i St. Louis. Foto: Christian Gooden / St. Louis Post-Dispatch / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Loven som ble undertegnet av Missouris guvernør i mai, skulle ha trådt i kraft onsdag, men utsettes inntil videre. Helsepersonell som utfører aborter etter uke åtte, risikerer i henhold til loven å bli straffet med opptil 15 års fengsel. Loven innebærer unntak for medisinske nødstilfeller, men ikke for voldtekt eller incest.</p>
<p>Kvinnehelseorganisasjonen Planned Parenthood saksøkte delstaten tidligere i år i et forsøk på å stanse loven. De mener den er grunnlovsstridig og peker på høyesterettskjennelsen som legaliserer selvbestemt abort på landsbasis.</p>
<p>Tirsdagens beslutning fra dommer Howard Sachs gjør at loven midlertidig hindres i å tre i kraft inntil en domstol har vurdert den.</p>
<p>Han mener Planned Parenthood og American Civil Liberties union of Missouri trolig kommer til å lykkes i søksmålet. Missouri har allerede en av de strengeste abortlovene i USA, og bare én klinikk i delstaten utfører aborter.</p>
<p>Lignende lover er blitt vedtatt i delstatene North Dakota og Iowa.</p></div></body></document>
