<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190605-23-aring-domt-til-fi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/g7JGEa/23-aring-domt-til-fire-og-et-halvt-ars-fengsel-for-sovevoldtekt" frk="215 22 30 1311"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 18:21"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">23-åring dømt til fire og et halvt års fengsel for sovevoldtekt</div>
<div type="ingress">En 23 år gammel mann fra Bærum er dømt til fire og et halvt år fengsel for en sovevoldtekt, samt seksuell omgang med tre andre 15-åringer.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">5. juni 2019 20:21</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Han må også betale 175.000 kroner i oppreisning til jenta som ble voldtatt og til sammen 140.000 kroner til de tre andre jentene.</p>
<p>Voldtekten skjedde etter en fest i januar 2016 der jenta ble skjenket rusbrus og vodka. I ettertid er hun plaget med posttraumatisk stressyndrom knyttet til overgrepet.</p>
<p>– Tiltaltes forklaring fremstår lite troverdig, mens retten finner fornærmedes forklaring som selvopplevd, skriver tingrettsdommer Trond Mangseth i dommen ifølge Budstikka.</p>
<p>Retten legger også vekt på at 23-åringen dagen etter ville ha «high five» fra to kamerater da han fortalte at han hadde hatt seksuell omgang med fornærmede.</p>
<p>– De to andre syntes ikke at samleie med mindreårige var noe å skryte av, og var ikke med på «high five», skriver Mangseth.</p>
<p>Ingen av 15-åringene som hadde seksuell omgang med 23-åringen anmeldte ham for dette.</p>
<p>– En av dem trodde hun hadde gjort noe galt, fordi hun var under 16 år, og har prøvd å fortrenge hendelsen, skriver dommeren.</p>
<p>Retten mener straffen burde være fem år, men gir rabatt for tre tilståelser for seksuell omgang og lang saksbehandlingstid.</p></div></body></document>
