<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190917-352-ansatte-ut-i-str.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/Adk7V3/352-ansatte-ut-i-streik-i-Felleskjopet-fra-tirsdag" frk="414 7 19 2660"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 03:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">352 ansatte ut i streik i Felleskjøpet fra tirsdag</div>
<div type="ingress">Spekter og ansatte i Felleskjøpet Agri møttes mandag hos Riksmekleren, som klokka 3 natt til tirsdag konstaterte at partene står for langt fra hverandre.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Heiko Junge / NTB scanpix Riksmekler Mats W. Ruland måtte gi opp å få enighet mellom partene i meklingen mellom YS Spekter og Spekter.</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed blir det streik fra tirsdag morgen, som omfatter 352 ansatte ved 37 avdelinger av Felleskjøpet Agri, samt Grønt Maskin, i hele landet. Streiken vil berøre butikker, salgsapparat, logistikk og fabrikken på Kambo.</p>
<p>– I meklingen mellom YS Spekter og Spekter konstaterte riksmekler Mats W. Ruland at partene sto så langt fra hverandre at det ikke var mulig å legge fram et forslag som kunne forventes å bli anbefalt av begge parter, heter det i meldingen klokka 3.06 natt til tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil beholde rettigheter</div>
<div type="text">
<p>Uoverensstemmelsen dreier seg ifølge Felleskjøpet Agri om at deres medlemmer skal få beholde rettigheter de allerede har. Felleskjøpet Agri går fra arbeidsgiverforeningen Spekter til NHO, og da vil Negotias medlemmer i Felleskjøpet Agri bli omfattet av en annen tariffavtale.</p>
<p>– På bakgrunn av dette har Negotia fremmet krav om å sikre medlemmene rettigheter som i dag er regulert i Spekter-avtalen. Dette gjelder blant annet full lønn under sykdom og svangerskapspermisjon/fødsel, gruppelivsforsikring, tillegg for sen arbeidstid og helligdagstillegg, sier Negotia-rådgiver Anne-Lene Gabrielsen.</p>
<p>Hun sier kravene som er stilt ikke vil koste arbeidsgiveren en krone mer.</p>
<p>– Da arbeidsgiveren under meklingen ikke ville imøtekomme vårt krav om en videreføring av vilkår vi allerede har, ser vi oss nødt til å fortsette kampen ved å gå til streik, sier Gard Henriksen, hovedtillitsvalgt for Negotia-medlemmene i Felleskjøpet Agri.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Uforståelig</div>
<div type="text">
<p>Til NTB opplyser kommunikasjonssjef Ingvild Dahl Dørnes i arbeidsgiverforeningen Spekter at meklingen ble avsluttet klokka 2.50, nesten tre timer på overtid.</p>
<p>– Det er uforståelig at et lønnsoppgjør som ble akseptert av alle de andre fagforeningene i Felleskjøpet ikke er godt nok for Negotia/YS. De velger i stedet å ta sine medlemmer ut i en streik som vil ramme både Felleskjøpet og kundene kraftig, sier administrerende direktør Anne-Kari Bratten i Spekter.</p>
<p>Det er oppnådd enighet med samtlige andre fagforeninger gjennom ordinære forhandlinger, med et resultat som er i tråd med normen fra frontfaget. Negotia/YS representerer i underkant av 20 prosent av de ansatte. De fremmet i forhandlingene lønnskrav på rundt 12 prosent.</p>
<p>– Det er nesten fire ganger så høyt som det andre arbeidstakere i Norge kan regne med å få i år, sier Bratten.</p></div></body></document>
