<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190409-putin-og-solberg-vil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/g7kME5/Putin-og-Solberg-vil-ha-mer-samarbeid-mellom-Norge-og-Russland" frk="821 7 37 4966"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 14:11"/>
<attribute name="author" value="Per Kristian Aale"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="russland,erna solberg,vladimir putin"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Putin og Solberg vil ha mer samarbeid mellom Norge og Russland</div>
<div type="ingress">ST. PETERSBURG (Aftenposten): For første gang på mange år møtte en norsk statsminister den russiske presidenten.</div>
<div type="author">Per Kristian Aale</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Roald, Berit / NTB scanpix Russlands president Vladimir Putin og Norges statsminister Erna Solberg møttes til en samtale under International Arctic Forum i St. Petersburg.</p> <p>Norges statsminister Erna Solberg hilser på Russlands president Vladimir Putin.</p></div>
<div type="text">
<p>Norges statsminister Erna Solberg og Russlands president Vladimir Putin drøftet tirsdag forholdet mellom landene. Putin hadde invitert Solberg til den arktiske konferansen som nå pågår i St. Petersburg.</p>
<p>Solberg mente at samtalene med Putin var gode, og at det la et godt grunnlag for videre samarbeid.</p>
<p>– Det var et ønske om å få til et politisk møte på topplan for å se på hvilke områder vi kan samarbeide mer, sa den norske statsministeren etter drøftelsene.</p>
<p>Hun forteller at Putin var positiv til det.</p>
<p>– Han ga sin utenriksminister i oppdrag å fortsette denne samtalen, forteller Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsket Solberg velkommen</div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil fokusere på det positive ved samarbeidet mellom våre to land. Avtalen om delelinjen i Barentshavet har vært svært positiv for oss og for samarbeidet i nord, sa Putin da samtalene med den norske statsministeren startet.</p>
<p>Den russiske presidenten påpekte at det til neste år er 115 år siden at Russland og det frigjorte Norge etablerte diplomatiske forbindelser.</p>
<p>– Til høsten er det dessuten 75-årsjubileet for frigjøringen av Nord-Norge fra fascistiske okkupanter. Det gir vi mye oppmerksomhet, fremholdt Putin.</p>
<p>ANTON VAGANOV, Reuters / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Takknemlighetsgjeld</div>
<div type="text">
<p>Solberg påpekte at Norge og Russland først og fremst samarbeider i nord.</p>
<p>– Vi er gode naboer og har mange felles utfordringer, og jeg håper at vi kan utvide samarbeidet i årene som kommer.</p>
<p>Hun understreket også at Norge står i stor takknemlighetsgjeld til Russland for frigjøringen av Finnmark under krigen.</p>
<p>– Vi kommer alltid til å sette stor pris på det store offeret som det sovjetiske folk gjorde for vår alles frihet.</p></div>
<div type="title" level="3">Forverret etter Krim</div>
<div type="text">
<p>Forholdet mellom Norge og Russland har i mange år vært svært bra, men det ble kraftig forverret etter at Russland annekterte Krim i mars 2014 og like etter støttet krigen i Øst-Ukraina. Norge har sammen med EU og USA innført sanksjoner mot Russland, og Moskva har svart med motsanksjoner.</p>
<p>– Selv om vi kommer hit, betyr ikke det at vi endrer vår Russlandspolitikk. Norge står sammen med våre allierte med krav om at Russland gjør noe med folkerettsbruddene i Ukraina, fremholdt Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Tøvær de siste månedene</div>
<div type="text">
<p>Etter Krim ble kontakten på høyere politisk nivå mer eller mindre frosset, men på faglig nivå har samarbeidet mellom Norge og Russland fortsatt på flere områder.</p>
<p>– Selv om det bilaterale samarbeidet har rullet videre, har det ikke blitt tatt nye politiske initiativer, forteller statsministeren.</p>
<p>Det siste året har det vært en viss oppmykning i forholdet mellom de to landene, og i fjor høst var det 11 møter på politisk nivå. Det siste halve året skal Norge og flere andre europeiske land ha merket økt interesse fra Russland for å ha mer kontakt på høyere, politisk nivå.</p>
<p>I desember traff Solberg sin russiske kollega i Brussel.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Frode Berg</div>
<div type="text">
<p>Tidligere grenseinspektør bosatt i Kirkenes.</p>
<p>Berg jobbet ved Grensekommissariatet i Sør-Varanger i 25 år frem til 2014 da han ble pensjonist. Han har i flere år vært engasjert i norsk-russisk samarbeid.</p>
<p>Berg ble pågrepet av det russiske sikkerhetspolitiet FSB i Moskva 5. desember 2017. Han hadde på seg 3000 euro i kontanter.</p>
<p>Nordmannen er anklaget for å ha forsøkt å skaffe hemmelige dokumenter om den russiske nordflåten og er tiltalt for spionasje.</p>
<p>Berg har forklart at han ble narret i en felle.</p>
<p>Rettssaken mot Berg startet tirsdag 2. april.</p></div>
<div type="title" level="3">Frode Berg</div>
<div type="text">
<p>Det er ventet at spiondommen mot Frode Berg kommer neste uke. Putin antydet overfor pressen at det er for tidlig å vurdere en benådning av Berg. Tirsdag la aktor ned en påstand om 14 års fengsel for Berg.</p>
<p>– Saken går fortsatt i retten, og domstolen må avgjøre skyldspørsmålet. Man kan bare benåde en mann som er dømt, sa Putin da han fikk spørsmål om Berg.</p>
<p>Solberg ville ikke si om hun tok opp Bergs situasjon med Putin.</p>
<p>– Vårt viktigste ansvar er å ivareta Frode Bergs interesser, og det innebærer også at det er begrenset hva jeg kan si om den saken. Vi håper å finne en god løsning som kan gjøre situasjonen enklere for Frode Berg og hans familie fremover, sa Solberg.</p>
<p>Berg har sittet fengslet i Moskva siden desember 2017. Han er tiltalt for spionasje.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil du lese flere artikler østfra?</div>
<div type="text">
<p>I et tiår har de formidlet Putins versjon av sannheten. Her er dokumentasjonen som viser hvordan Kreml styrer mediene.</p>
<p>I årevis marsjerte nynazistene i øst. Så fikk Putin nok.</p>
<p>33-åringen avslørte korrupsjon og hengte ut embetsmenn i sosiale medier. De tok en grufull hevn.</p>
<p>Hvert 25. år slår en svært negativ trend inn i Russland. Nå tar Putin grep for å stoppe den.</p></div></body></document>
