<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190422-flere-gressbranner-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/0nBWbg/Flere-gressbranner-i-Oslo--politiet-ber-folk-vare-varsomme" frk="547 4 16 3269"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 17:02"/>
<attribute name="author" value="Marita E. Valvik"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="bål,brann,skog"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere gressbranner i Oslo – politiet ber folk være varsomme</div>
<div type="ingress">Det varme påskeværet har ført til stor skogbrannfare i store deler av landet. Mandag oppsto en rekke gressbranner i Oslo og politiet oppfordrer til varsomhet.</div>
<div type="author">Marita E. Valvik</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet rykket mandag ettermiddag ut til fire ulike gressbranner i hovedstaden, henholdsvis ved Skøyenåsen skole, Vestli T-banestasjon, Grorud T-banestasjon og ved Sagene.</p>
<p>Ingen av gressbrannene var av betydelig karakter. Politiet ser ikke en umiddelbar sammenheng mellom hendelsene, men sier slike gressbranner ofte er påtent av barn eller ungdommer.</p>
<p>– Ofte er det observert unge på stedet like i forkant av gressbrannene. I forbindelse med brannen på Vestli var vi i snakk med ungdommer på stedet. De er foreløpig ikke knyttet direkte til brannen, men vi har opprettet sak, sier operasjonsleder Tor Jøkling i Oslo politidistrikt til NTB.</p>
<p>Også på Twitter advarer politiet og forklarer at slike småbranner binder opp ressurser og det kan i verste fall forsinke og hindre utrykning til langt alvorlige hendelser.</p>
<p>– Man risikerer bøter fra kr 6000 og oppover, om man blir anmeldt for uaktsomhet, eller forsettlig påsetting av brann, skriver de.</p>
<p>#Oslo politidistrikt: Nødetatene må stadig rykke ut på gressbranner diverse steder i distriktet. Vi mistenker at mange av disse er påtent. En slik brann kan utvikle seg, og spre seg til annen bebyggelse, og derved være svært farlig. I tillegg binder disse brannene opp mange...</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) April 22, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Eksplosiv brannfare</div>
<div type="text">
<p>Gresset på bakken nå er fjorårets gress som har ligget under snøen og nå er knusktørt, ifølge brannvesenet. Dermed blir det en såkalt eksplosiv brannfare med svært lettantennelig gress.</p>
<p>– Det er nå all grunn til å være svært varsom med all bruk av åpen ild, som bålbrenning og lignende, advarer Jøkling.</p>
<p>– I helgen var det en gressbrann på en av øyene i Oslo som spredte seg til to uthus som brant helt ned. En liten gressbrann kan spre seg svært raskt til bygg og i verste fall medføre store skader og hva verre er, sier operasjonslederen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Usedvanlig tørr april</div>
<div type="text">
<p>Årets påske har vært preget av svært varmt vær og meteorologene har meldt om en usedvanlig tørr april måned. De siste dagene har det vært registrert over 20 grader i nesten samtlige fylker i Sør-Norge.</p>
<p>Men det varme været fører også med seg skogbrannfare og den siste uken har det tatt fyr flere steder rundt om i landet.</p>
<p>Fredag tok det fyr i gresset på fjellet Løvstakken i Bergen. Store mannskaper og helikopter var involvert i slukkingsarbeidet som tok mange timer. Natt til lørdag blusset brannen opp igjen, men brannvesenet fikk raskt kontroll på brannen, som startet i knusktørre områder.</p></div>
<div type="title" level="3">Bålforbud</div>
<div type="text">
<p>14. april ble det generelle bålforbudet innført over hele landet. Frem til 15. september er det forbudt å tenne opp bål og grill (også engangsgrill) i eller i nærheten av skog og annen utmark.</p>
<p>Selv om det er generelt bålforbud, har man likevel lov til å tenne bål der det er opplagt at det ikke kan starte en brann. Dette kan for eksempel være hvis det ligger snø på bakken, at det har regnet i lang tid eller at man befinner seg på en strand med god avstand til skog.</p>
<p>Det kan imidlertid være lokale variasjoner fra kommune til kommune om hva som er lov og ikke.</p></div></body></document>
