<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190206-trump-maner-til-poli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/Kv51Gy/Trump-maner-til-politisk-samling" frk="803 2 13 4870"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 04:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,amerikansk politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump maner til politisk samling</div>
<div type="ingress">– Hvis vi skal oppnå fred og drive politikk, kan vi ikke drive med krig og granskninger, sier president Donald Trump og ber om mer politisk samarbeid og mindre konflikt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">13 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Trumps tale om rikets tilstand USAs president Donald Trump holdt sin andre State of the Union-tale natt til onsdag norsk tid. Talen begynner rundt 1 time og 57 minutter ut i klippet.</p> <p>President Donald Trump under State of the Union tirsdag kveld.</p> <p>En rekke kvinnelige representanter, inkludert det demokratiske stjerneskuddet Alexandria Ocasio-Cortez, hadde kledd seg i hvitt tirsdag for å hylle kvinnekamp.</p></div>
<div type="text">
<p>Trump hadde en forsonende tone da han tirsdag kveld holdt talen State of the Union i Kongressen.</p>
<p>Det er andre gang han holder den tradisjonsrike talen om rikets tilstand, og denne gangen holdt han på i nesten halvannen time.</p>
<p>Har du 15 minutter, kan du lese hele talen selv her.</p>
<p>Presidenten trakk frem egne politiske seire, gjentok løftet om å bygge en mur på grensen til Mexico, og manet samtidig til mer politisk samling i Kongressen.</p>
<p>– Jeg står her klar for å jobbe med dere for å skape historiske gjennombrudd for alle amerikanere. Seier handler ikke om å vinne for partiet, seier handler om å vinne for landet vårt, sa Trump.</p>
<p>Han sa videre at veikartet fra Det hvite hus for de neste årene «handler om det amerikanske folket».</p>
<p>– Vi må avvise hevn, motstand og gjengjeldelse – og omfavne det ubegrensede potensialet for samarbeid, kompromiss og felles goder. Sammen kan vi komme oss ut av den fastlåste politiske situasjonen, sa han, og sa til Kongressen at amerikanere vil at de ikke skal regjere «som to partier, men som én nasjon».</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om State of the Union-talen</div>
<div type="text">
<p>* Talen er presidentens årlige rapport til Kongressen om rikets tilstand og er en tradisjon som går tilbake til USAs første år som selvstendig republikk.</p>
<p>* USAs første president George Washington holdt den aller første State of the Union i 1790. Natt til onsdag holder Donald Trump sin tale for andre gang.</p>
<p>* Kravet om at presidenten skal oppdatere Kongressen årlig, er nedfelt i grunnloven. En nyvalgt president holder sin innsettelsestale i stedet for en State of the Union-tale. Når en president blir gjenvalgt, holdes begge talene.</p>
<p>* Representantenes hus og Senatet sitter sammen og hører talen. Dommere fra høyesterett, ministre, førstedamen og inviterte gjester er også til stede.</p>
<p>* For å sikre at landet kan styres videre dersom noe skulle skje, er ett regjeringsmedlem «utpekt til å overleve» og er ikke til stede. Hvem som er årets «designated survivor» blir ikke kunngjort før noen timer før talen holdes.</p>
<p>* Talen varer normalt en times tid, og så kommer opposisjonen med sitt tilsvar.</p>
<p>Kilder: Senatet, Det hvite hus, Ritzau, AP og Politico.</p>
<p>AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha mur</div>
<div type="text">
<p>Budskapet om mer samarbeid i Kongressen kommer om lag en uke etter at statsapparatet i USA åpnet igjen, hvor årsaken til nedstengningen var at demokratene og republikanerne ikke ble enige på grunn av muren Trump ønsker å bygge på Mexico-grensen.</p>
<p>Et midlertidig budsjett er vedtatt, noe som betyr at det kan bli nok en nedstengning dersom demokratene og republikanerne ikke kommer til enighet.</p>
<p>I talen, som er blitt utsatt en uke på grunn av nedstengningen, sto Trump på sitt og sa at muren var høyst nødvendig og varslet:</p>
<p>– Vi skal få den bygget, sa han til stor applaus fra kongressmedlemmene i salen.</p>
<p>Det som stort sett var en uvanlig rolig president på talerstolen, fikk dog en mer ivrig tone da han snakket om innvandringen fra Mexico. Trump mener innvandring er en trussel for velferden og sikkerheten i landet og ba Kongressen i fremtiden være villig til å inngå kompromisser på dette feltet. Han sa også at strengere innvandringspolitikk vil bidra til å hindre narkokarteller og menneskesmuglere, og mente muren kan bidra til det.</p>
<p>Også den lave arbeidsledigheten, handelssamtalene med Kina og helseforsikringen var blant en rekke tema i talen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kledd i hvitt</div>
<div type="text">
<p>En rekke kvinnelige representanter, inkludert det demokratiske stjerneskuddet Alexandria Ocasio-Cortez, hadde kledd seg i hvitt tirsdag. Dette var en hyllest til suffragettene som kjempet for kvinnelig stemmerett.</p>
<p>Det er i år hundre år siden Kongressen vedtok grunnlovstillegget som sikret kvinner stemmerett i USA, og etter valgt sist høst, er det flere kvinner i Kongressen enn noensinne.</p>
<p>REUTERS/Jonathan Ernst</p>
<p>En rekke spesielt inviterte gjester var til stede under talen, og flere av dem ble trukket frem i talen til Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Møter Kim i Vietnam</div>
<div type="text">
<p>Trump bekreftet også at han og Nord-Koreas leder Kim Jong-un skal møtes i Vietnam 27. og 28. februar.</p>
<p>Presidenten skal ha fortalt til en rekke TV-ankre om møteplanene mellom ham og Kim, meldte Politico rett før Trump skulle holde sin tale om rikets tilstand.</p>
<p>Noen timer senere bekreftet han disse opplysningene da han møtte i Kongressen under talen om rikets tilstand.</p></div></body></document>
