<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190522-tyskland-lemper-pa-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/awKQ2O/Tyskland-lemper-pa-ulvepolitikken" frk="201 13 16 1200"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 20:38"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="tyskland,ulv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyskland lemper på ulvepolitikken</div>
<div type="ingress">Tyskland innfører mindre restriktive regler for felling av ulv etter at ulvebestanden har økt siden arten kom tilbake til landet for nesten 20 år siden.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>En ulv fotografert i villdyrsparken Wisentgehege Springe i Tyskland tidligere i mai. Foto: Christophe Gateau / DPA via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter en sterkt følelsesladd debatt, der naturvernere har stått steilt imot mange bønder, åpner regjeringen for at ulv som gjør alvorlig skade på husdyr, kan skytes.</p>
<p>Ved gjentatte ulveangrep på saueflokker eller kyr, vill det dessuten være lov å jakte på ulveindivider selv om det er uklart hvilket dyr som gikk til angrep.</p>
<p>Tidligere har det kun vært lov å felle ulv hvis de har utgjort en reell trussel mot menneskeliv.</p>
<p>Regjeringen har også innført forbud mot å mate ulver. Det skal hindre av ville dyr beveger seg nærmere boligområder for å få tak i mat.</p>
<p>Det tyske miljødepartementet anslår at det nå finnes 400 ulver i Tyskland, mens en tysk jegerorganisasjon mener at det reelle tallet er over 1.000.</p>
<p>Siden ulven kom tilbake til Tyskland i år 2000, etter å ha kommet fra Polen for første gang på 150 år, er det ikke blitt registrert angrep på mennesker.</p></div></body></document>
