<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190206-boasson-hagen-apnet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/sykkel/Boasson-Hagen-apnet-sesongen-med-seier--Det-var-uventet-268661b.html" frk="257 12 20 1567"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 14:58"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value="edvald boasson hagen,sykkel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boasson Hagen åpnet sesongen med seier: – Det var uventet</div>
<div type="ingress">Edvald Boasson Hagen sesongdebuterte med seier på tempoetappen som innledet sykkelrittet Volta a la Comunitat Valenciana.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Heiko Junge / NTB scanpix Edvald Boasson Hagen åpnet sesongen med seier. Foto:</p></div>
<div type="text">
<p>31-åringen viste seg som den sterkeste på den 10,2 kilometer lange etappen.</p>
<p>– Det er fint å endelig få en seier igjen. Det var uventet. Jeg var nervøs da (Alejandro) Valverde og (Geraint) Thomas kom opp bakken, sa Boasson Hagen til arrangøren etterpå.</p>
<p>Rittet er Dimension Data-rytterens første for sesongen. Han hadde ikke vunnet noe siden NM-seieren i juni i fjor.</p>
<p>LEST DENNE? Kaggestad spår Andreas (19) som Norges neste sykkelstjerne</p>
<p>– Jeg følte at jeg fikk gitt alt. Siden det er det første rittet for sesongen, visste jeg ikke helt hvilken form jeg var i, men jeg har følt meg bra, fortsatte han.</p>
<p>Seieren tok han foran Ion Izagirre fra Astana og Tony Martin fra Team Jumbo-Visma.</p>
<p>– Det var hardt. Bakken opp de siste 700 meterne var tøff, sa Boasson.</p>
<p>Også fjorårets Tour de France-vinner Geraint Thomas havnet bak på resultatlista i den første av fem etapper.</p>
<p>De norske spurterne Alexander Kristoff endte 56 sekunder bak på en 72.-plass, mens Sondre Holst Enger hadde bare én mann bak seg og var slått med 2.36. minutter av Boasson Hagen.</p>
<p>Årets utgave av Volta a la Comunitat Valenciana har et stjernetungt startfelt. Blant rytterne er også sterke Adam Yates og belgiske Greg van Avermaet.</p>
<p>Torsdag venter en kupert etappe på 166 kilometer. Etapperittet avsluttes søndag.</p>
<p>(©NTB)</p></div></body></document>
