<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190309-frp-politiker-vil-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/politikk/i/rLBnP0/Frp-politiker-vil-ha-det-norske-flagget-inn-i-stortingssalen" frk="346 2 6 2012"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 10:02"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge,politikk"/>
<attribute name="class2" value="stortinget"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-politiker vil ha det norske flagget inn i stortingssalen</div>
<div type="ingress">Hvorfor er det ikke et eneste norsk flagg i Stortingssalen? – Jeg synes det er veldig spesielt, sier Frp-representant Erlend Wiborg, som nå tar saken videre.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: on Olav Nesvold / NTB scanpix – Vi skal ikke være flaue over flagget vårt, sier Erlend Wiborg (Frp). Han vil ha flagget inn i Stortingssalen.</p> <p>Her vil Wiborg ha et norsk flagg.</p> <p>USA er kjent for utstrakt bruk av flagget i offentlige bygninger. Her fra kongressbygningen i USA. Det henger også et stort amerikansk flagg bak talerstolen i Representantenes hus.</p></div>
<div type="text">
<p>– Flagget er noe alle nordmenn har til felles, uavhengig av kjønn, alder, religion, hudfarge eller annen bakgrunn. Da mener jeg det må komme til syne i landets nasjonalforsamling. Er det ett sted flagget hører hjemme i tillegg til på 17. mai, så må det være i stortingssalen, sier Wiborg til NTB.</p>
<p>Ketil Blom Haugstulen</p>
<p>Stortingsrepresentanten har reist en del rundt og besøkt parlamenter i andre land, og i flere av dem har det nasjonale flagget en framtredende plass. For eksempel besluttet det danske Folketinget å sette opp et flagg i 2017.</p>
<p>– Vi skal ikke være flaue over flagget vårt. Tvert imot skal vi være stolte av dette og andre symboler, slik som Grunnloven, sier Wiborg.</p>
<p>Denne uken henvendte Frp-politikeren seg til presidentskapet på Stortinget og ba dem om å ta tak i saken.</p>
<p>J. Scott Applewhite / AP / NTB scanpix.</p>
<p>– Jeg håper henvendelsen blir tatt vel imot og at vi kan få en offentlig debatt om dette. Mange har sikkert formeninger om saken, alt fra kunstnere, arkitekter og historikere, sier han.</p>
<p>– Men hvor i salen skal flagget henge eller stå?</p>
<p>– Jeg er relativt åpen for å si det sånn. Jeg vil ikke låse meg. Det er en veldig ærverdig sal, og man skal være varsom med å gjøre store endringer og justeringer. Vi må ha en bred prosess, sier han.</p>
<p>Stortingspresident Tone Trøen (H) bekrefter at hun har mottatt forslaget.</p>
<p>– Det vil bli behandlet av presidentskapet på ordinær måte, opplyser hun.</p></div></body></document>
