<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190221-mistenkelig-dodsfall.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/XwVgnE/Mistenkelig-dodsfall-i-Harstad" frk="213 13 18 1298"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 08:37"/>
<attribute name="author" value="Hedda Ovidia Stølen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="krim,harstad,troms,politiet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mistenkelig dødsfall i Harstad</div>
<div type="ingress">En kvinne i 50 årene ble funnet død ved et boligfelt i Harstad.</div>
<div type="author">Hedda Ovidia Stølen</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Klokken 07.00 torsdag fikk Troms politidistrikt melding om funn av en død person i veikanten i nærheten av et boligfelt i Bergseng, Harstad. Avdøde ble funnet av en person som var ute og luftet hunden. Saken etterforskes nå som mistenkelig.</p>
<p>Politiadvokat i Harstad, Børge Bertelsen, forteller at det jobbes med identifisering av offeret, og at de foreløpig ikke vet sikkert hvem vedkommende er.</p>
<p>– Offeret er en kvinne i 50-årene, sier han til Aftenposten.</p>
<p>Bertelsen forteller at politiet ennå ikke har funnet en dødsårsak, men at de ikke utelukker at noe kriminelt kan ha skjedd.</p>
<p>– Vi undersøker saken som mistenkelig, men det er ennå ikke klare tegn på at noe kriminelt har skjedd. Vi tar allikevel forbehold om at det kan være en mulighet, forteller han.</p>
<p>Politiet har sikret åstedet og har krimteknikere på stedet. Det foretas også rundspørring i området.</p>
<p>Harstad/mistenkelig dødsfall</p>
<p>Politiet fikk kl 0700 melding om funn av en død person ute på vei ved Bergseng. Avdøde ble funnet av person som var ute å luftet sin hund.</p>
<p>Politiet har sikret åstedet og har krim teknikere på stedet, det foretas også rundspørring i området.</p>
<p>— Troms politidistrikt (@polititroms) February 21, 2019</p></div></body></document>
