<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190117-pst-etterforsker-mul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8wazwE/Filter-Nyheter-Politiet-etterforsker-mulig-brannstiftelse-ved-boligen-til-Tor-Mikkel-Wara" frk="341 4 9 2224"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 15:07"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PST etterforsker mulig brannstiftelse ved boligen til justisministeren</div>
<div type="ingress">Politiets sikkerhetstjeneste (PST) etterforsker en mulig brannstiftelse i en søppelkasse ved huset til justisminister Tor Mikkel Wara (Frp).</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17. jan. 2019 16:07</div>
<div type="caption"><p>Branntilløpet var i en søppelkasse. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Politiet etterforsker et branntilløp i en søppelkasse utenfor huset til justisminister Tor Mikkel Wara (Frp). Foto: Ole Kristian Bjellaanes / NTB scanpix</p> <p>Politiets etterforskere ved boligen til justisministeren torsdag ettermiddag. Foto: Ole Kristian Bjellaanes / NTB scanpix</p> <p>Politiets etterforskere samlet gjenstander i pappesker og tok dem med seg. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Politiet undersøkte innholdet fra søppelkassen der det begynte å brenne. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Til Filter Nyheter opplyser Oslo-politiet at meldingen om branntilløp kom klokka 13.52 torsdag. Brannen i søppelkassen skal ha blitt slukket av brannvesenet.</p>
<p>Overfor NTB bekrefter seniorrådgiver Martin Bernsen i PST at de har overtatt etterforskningen av saken.</p>
<p>– Vi er orientert av Oslo politidistrikt om at det har vært en hendelse ved Waras hus i ettermiddag, sier Bernsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer trusselbildet</div>
<div type="text">
<p>– Vi vurderer fortløpende trusselbildet og iverksetter de tiltak vi mener er nødvendige, fortsetter han.</p>
<p>Ved 16.45-tiden var teknikere fra politiet fortsatt på stedet.</p>
<p>Natt til 6. desember i fjor ble huset og bilen til justisministeren tagget med ordet «rasist» og tegningen av et hakekors. I tillegg hang en hyssing ut av bensintanken på en bil som sto parkert ved huset, noe som ble ansett som et forsøk på å tenne på bilen eller en trussel om det.</p></div>
<div type="title" level="3">Teater anmeldt</div>
<div type="text">
<p>– Jeg vil ikke gå inn på hvordan vi opplever det personlig, ut over å si at det er ille og at vi ikke ønsker å ha det sånn i Norge, sa justisministeren til NTB dagen etter hendelsene.</p>
<p>Waras samboer, Laila Anita Bertheussen, har anmeldt Black Box Teater i Oslo for å ha filmet huset deres til forestillingen «Ways of Seeing». Stykket ble framført i slutten av november. Der omtales navngitte politikere, og det vises filmede innslag av blant annet husene til justisminister Tor Mikkel Wara (Frp) og stortingsrepresentant og partikollega Christian Tybring-Gjedde.</p></div></body></document>
