<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190401-leknessund-pa-pallen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/sykkel/Leknessund-pa-pallen-i-internasjonalt-ritt--Dette-betydde-mye-271732b.html" frk="336 15 33 2128"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 09:10"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Sivertsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value="andreas leknessund"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leknessund på pallen i internasjonalt ritt: – Dette betydde mye</div>
<div type="ingress">Andreas Leknessund (19) kjempet om seier i Gent-Wevelgem.</div>
<div type="author">Øyvind Sivertsen</div>
<div type="date">5 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jan Brychta STORT TALENT: Andreas Leknessund sykler for Uno-X Development Team.</p></div>
<div type="text">
<p>Tromsøværingen – som kanskje er Norges største sykkeltalent – tapte en dramatisk spurt med tyskeren Jonas Rutch i det 173 kilometer lange rittet søndag, skriver procykling.no.</p>
<p>Men en andreplass i U23-klassen er 19-åringen meget godt fornøyd med.</p>
<p>– Dette her betydde mye, melder han selv på sin Instagram-konto.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Det her betydde mye&#x1F64F;&#x1F499; #sykkellandslaget #unoxsykkelentusiast #vismot #stepbystep @darebikes @scienceinsport @zenproducts.no</p>
<p>A post shared by Andreas R. Leknessund (@andreas_leknessund) on Mar 31, 2019 at 9:40am PDT</p>
<p>– Jeg prøvde det jeg kunne. Det var en forholdsvis bra spurt til meg å være, men tyskeren var hakket hvassere. Andreplass er jeg relativt fornøyd med, sier Leknessund til iTromsø.</p>
<p>Leknessund imponerte med svært offensiv kjøring i rittet. Omtrent halvveis var tromsøgutten med i et brudd på 14 ryttere. Med 25 kilometer igjen var det en sjumannsgruppe med både Leknessund og landsmannen Tobias Foss i front.</p>
<p>Åtte kilometer før mål prøvde Leknessund å angripe, men ifølge procykling.no ble Uno-X-rytteren tett markert og fort nøytralisert.</p>
<p>Til slutt kom Foss, Rutsch og belgiske Cedric Beullens seg løs, men Leknessund ga seg ikke og med to kilometer igjen fikk han kontakt med teten.</p>
<p>Rutsch og Leknessund var til slutt de sterkeste rytterne, og spurten ble vunnet av tyskeren med tromsøværingen like bak på andreplass. Foss endte på syvendeplass.</p>
<p>Leknessund rangerer søndagens prestasjon høy målt opp mot det han har gjort tidligere.</p>
<p>– Ja, jeg gjør jo det. Dette var Nations Cup og mins første pallplassering der for U23. Dette er min første klassiker som senior og U23-rytter. Slike ritt har jeg sett på som min svakhet. Da jeg stilte til start, hadde jeg ikke skyhøye forventninger. Det handlet om å gjøre en jobb med resten av laget. Sånn sett var det fint å kunne få vist at man ikke gjør seg bort i slike typer ritt, sier han.</p></div></body></document>
