<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191015-straffes-knallhardt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/AdW50E/Straffes-knallhardt-etter-skalling-av-motstander--Mange-trodde-dommen-skulle-vare-strengere" frk="397 3 9 2499"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 15:35"/>
<attribute name="author" value="Sondre Moen Myhre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Straffes knallhardt etter skalling av motstander: – Mange trodde dommen skulle være strengere</div>
<div type="ingress">Follo-spiller Benjamin Hallgren (23) utestenges i syv kamper etter at han skallet til Fyllingens Jacob Weidemann (20).</div>
<div type="author">Sondre Moen Myhre</div>
<div type="date">31 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>Fyllingen-spiller blir skallet til av en Follo-spiller Video fra Direktesport</p> <p>Jacob Weidemann på trening tidligere denne sesongen. Han er spillerklar til onsdagens cupkamp.</p></div>
<div type="text">
<p>Se situasjonen i videovinduet over.</p>
<p>Hallgren har allerede stått over én seriekamp, dermed har han seks kamper igjen på tribunen.</p>
<p>I Fyllingen Håndball tar de straffen til etterretning.</p>
<p>– Det er klart at det er en tøff straff å få. Jeg synes den virker fornuftig, men mange trodde nok at den ble strengere, sier daglig leder Vidar Gjesdal.</p>
<p>BAKGRUNN: Her blir stortalentet skallet til av motspiller så blodet spruter: – Det skal ikke skje på en håndballbane</p>
<p>«Spiller Benjamin Hallgren, Follo HK, ilegges karantene fra alle kamper til det laget han deltok for har spilt 6 – seks – kamper. Straffen kommer i tillegg til det automatiske funksjonsforbudet på én kamp. Utelukkelsesperioden settes maksimalt til 60 dager», heter det i kjennelsen fra sanksjonskomiteen i Norges Håndballforbund.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer anke</div>
<div type="text">
<p>I Follo-leiren er de derimot ikke like fornøyd med lengden på utestengelsen fra Norges Håndballforbunds sanksjonskomité.</p>
<p>– Vi synes straffen er for streng, og klarer ikke se hva sanksjonskomiteen har lagt til grunn, sier sportslig leder i Follo, Knut Håland, til Bergensavisen.</p>
<p>Håland legger til at Follo nå vurderer å anke straffen. Follo har mulighet til å anke avgjørelsen frem til 29. oktober. Uttalelsene overrasker Fyllingen-leiren.</p>
<p>– Det er overraskende om vi skal tenke på hva folk tenker rundt den saken. De må de gjøre sånn som de føler riktig, sier Gjesdal.</p>
<p>Fyllingens daglige leder forteller at de to klubbene har hatt lite kontakt etter situasjonen.</p>
<p>– Vår trener (Andreas Gjeitrem) har hatt litt kontakt med dem. Det har kanskje vært overraskende lite kontakt.</p>
<p>Eirik Brekke</p></div>
<div type="title" level="3">Weidemann tilbake på banen</div>
<div type="text">
<p>Etter skallingen endte stortalentet Weidemann opp med en blødende og brukket nese. Den ble knekt på plass igjen av en fysioterapeut i hallen, og han er nå klar for onsdagens kvartfinale i cupen mot Bækkelaget.</p>
<p>– Han har det bra. Vi håper å se han på banen i kvartfinalen i morgen. Vi får håpe at det ikke blir flere smeller mot nesen, sier Gjesdal.</p>
<p>Weidemann var også på banen i en juniorkamp sist uke.</p>
<p>Follo har ikke svart på våre henvendelser angående utestengelsen av Hallgren.</p></div></body></document>
