<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191111-usas-tidligere-fn-am.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/K3X7w4/USAs-tidligere-FN-ambassador-hevder-Trumps-nare-medarbeidere-ba-henne-undergrave-presidenten" frk="308 0 0 1772"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 06:17"/>
<attribute name="author" value="Ingeborg Moe"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,rex tillerson"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USAs tidligere FN-ambassadør hevder Trumps nære medarbeidere ba henne undergrave presidenten</div>
<div type="ingress">I en ny bok peker tidligere FN-ambassadør Nikki Haley på Trumps tidligere stabssjef og utenriksminister. Hun hevder de prøvde å få henne med på laget for å «redde landet».</div>
<div type="author">Ingeborg Moe</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: JONATHAN ERNST/NTB SCANPIX Tidligere FN-ambassadør Nikki Haley sier at hun ikke ville være med på å undergrave presidenten.</p> <p>Tidligere stabssjef John Kelly.</p></div>
<div type="text">
<p>Nikki Haley kom fra jobben som guvernør i Sør-Carolina da hun ble utpekt som Donald Trumps FN-ambassadør. I fjor trakk hun seg fra FN-jobben og nå gir hun ut bok.</p>
<p>Ifølge et utdrag som BBC omtaler, skriver hun at daværende stabssjef John Kelly og utenriksminister Rex Tillerson ba henne om å stå i mot flere av presidentens forslag.</p>
<p>De skal ha begrunnet det med at de prøvde å redde landet og at folks liv var i fare. De mente at dette ikke var illojalt, men sa de prøvde å redde landet, ifølge Haley.</p>
<p>«Det var deres beslutninger, ikke presidentens, som var i landets interesse, hevdet de, skriver hun i «With All Due Respect».</p>
<p>Evan Vucci / AP</p>
<p>Men Haley sier at hun sto i mot presset fra Trumps nære medarbeidere, og kalte det farlig.</p>
<p>Til CBS sier hun at de burde gå rett til presidenten og si det som det var, og heller si opp hvis de ikke likte det Trump gjorde.</p>
<p>– Å underminere presidenten... det er en veldig farlig ting og det er i strid med grunnloven, og det går mot hva det amerikanske folk vil. Det var krenkende, sier hun til CBS.</p>
<p>Tillerson har ikke kommentert Haleys uttalelser. Tidligere stabssjef John Kelly har sagt at han ville at presidenten skulle vært kjent med argumenter både for og i mot før han tok en viktig avgjørelse, og at det er det dette handler om.</p>
<p>President Trump har anbefalt folk å kjøpe boken.</p></div></body></document>
