<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190206-paven-innrommer-at-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/7l8LO8/Paven-innrommer-at-nonner-ble-brukt-som-sexslaver" frk="214 6 9 1301"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 09:57"/>
<attribute name="author" value="Marthe Øvergård"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="pave frans,overgrep,metoo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Paven innrømmer at nonner ble brukt som sexslaver</div>
<div type="ingress">Pave Frans erkjenner at prester og biskoper har misbrukt nonner seksuelt. Paven lover å bekjempe problemet.</div>
<div type="author">Marthe Øvergård</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tony Gentile, Reuters / NTB scanpix Pave Frans ankommer for å holde en messe på Zayes Sports City Stadium i Abu Dhabi, Forente arabiske emirater, 5. februar 2019.</p></div>
<div type="text">
<p>Den offentlige innrømmelsen kom for første gang i løpet av en pressekonferanse tirsdag på et fly fra Abu Dhabi til Roma.</p>
<p>– Det er ikke sånn at alle gjør dette, men det har vært prester og biskoper som har, sier pave Frans ifølge nyhetsbyrået AP.</p>
<p>– Jeg tror det fortsetter, fordi det stopper ikke selv om man er klar over det. Det fortsetter. Og vi har jobbet med det en stund, sier Frans videre.</p>
<p>Han forteller også at den tidligere Pave Benedict allerede i 2005, oppløste en katolsk orden med kvinner fordi sexslaveri hadde blitt en del av det, ifølge Reuters.</p>
<p>Alessandro Gisotti på Vatikanets pressekontor fortalte ifølge BBC at den nedlagte ordenen befant seg i Frankrike.</p>
<p>Nylig har flere nonner kommet frem med sine historier i kjølvannet av #metoo-bevegelsen. Pavens innrømmelser kommer kun noen uker før han har innkalt biskoper til en samling. Der skal den katolske kirke diskutere problemene med prester som har utsatt barn for seksuelle overgrep.</p></div></body></document>
