<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190809-svendsen-med-drommes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/K3l0OX/Svendsen-med-drommestart-i-ny-klubb---ble-matchvinner-igjen" frk="260 7 12 1525"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 20:45"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ritzau"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svendsen med drømmestart i ny klubb - ble matchvinner igjen</div>
<div type="ingress">Sander Svendsen (22) scoret kampens eneste mål da hans OB vant 1-0 hjemme mot Randers i den danske toppdivisjonen fredag.</div>
<div type="author">NTB-Ritzau</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix Sander Svendsen har fått en strålende start i dansk fotball.</p> <p>Ståle Solbakken var misfornøyd med FCKs førsteomgang hjemme mot Lyngby fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Svendsen startet på spissplass for sin nye klubb og i det 49. minutt scoret han kampens eneste mål. Han ble spilt fri av Bashkim Kadrii og fikk en enkel jobb med å sette inn vinnermålet.</p>
<p>Det er andre kamp på rad den norske 22-åringen blir matchvinner for OB. Han avgjorde også da laget slo Esbjerg i forrige serierunde. I debuten scoret nordmannen to mål som innbytter.</p>
<p>Svendsen meldte i juli overgang til dansk fotball etter at han var utlånt til Odd i vår.</p>
<p>Før han ble solgt til Odense, var han under kontrakt med svenske Hammarby.</p></div>
<div type="title" level="3">Irritert Solbakken</div>
<div type="text">
<p>Mads Claus Rasmussen / Scanpix Denmark / NTB scanpix</p>
<p>Også Ståle Solbakken og hans FCK vant fredag. De slo Lyngby 2-0 takket være to mål signert Jonas Wind.</p>
<p>Dermed topper hovedstadsklubben superligaen med fem seire av fem mulige.</p>
<p>Solbakken var riktignok ikke fornøyd med det han fikk se før pause. Da sto det 0-0, og den norske treneren ga klar beskjed til sine spillere.</p>
<p>– Pausepraten min ble litt opphetet for jeg var veldig utilfreds med den første omgangen. Det var altfor mye surr med ballen, og det var kjedelig å se på, sa Solbakken.</p>
<p>Sten Grytebust satt på benken hele kampen for FCK.</p></div></body></document>
