<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190505-over-600-raketter-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/VbGQ13/Over-600-raketter-skutt-fra-Gaza-mot-Israel--11-palestinere-drept-i-motangrep" frk="1128 7 54 6999"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-05 12:52"/>
<attribute name="author" value="Robert Veiåker Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="israel,krig,hamas,gaza,konflikt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over 600 raketter skutt fra Gaza mot Israel – 11 palestinere drept i motangrep</div>
<div type="ingress">Noen timer før ramadan og en drøy uke før Israel skal arrangere Eurovision, er forholdet mellom Israel og Palestina på bristepunktet.</div>
<div type="author">Robert Veiåker Johansen</div>
<div type="date">5. mai 2019 14:52</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Khalil Hamra, AP/NTB scanpix Seba Abu Arar ble bare 14 måneder gammel. Søndag ble hun begravet mens israelere og palestinere skyldte på hverandre for dødsfallet.</p> <p>Røyk stiger mot himmelen etter svært hard bombing av Gaza denne søndagen.</p> <p>En 37 år gammel kvinne gravid og hennes 14 måneder gamle niese ble drept da huset deres ble rammet av et israelsk luftangrep øst i Gaza by lørdag.</p> <p>Palestinere stormer inn i en bygning som ble truffet av israelske bomber søndag.</p> <p>En kvinne ble skadet etter at en rakett avfyrt fra Gaza-stripen traff den israelske byen Kiryat Gat lørdag.</p> <p>Søndag ble israelske Moshe Agadi gravlagt. Han ble drept etter at en rakett fra Gaza traff huset hans.</p> <p>En kvinne ser på skadene etter at en rakett fra Gazastripen lørdag morgen traff dette huset sør i Israel.</p> <p>Det israelske militæret gjennomførte flyangrep mot mål på Gazastripen lørdag.</p> <p>Fire palestinere ble drept og over 50 ble såret, blant dem en helsearbeider (bildet), i israelske angrep på Gazastripen fredag.</p> <p>Sporene fra raketter skutt ut fra Gaza er synlige på himmelen over sørlige deler av Israel.</p></div>
<div type="text">
<p>Statsminister Benjamin Netanyahu varsler massive angrep mot Gazastripen, som svar på at det er avfyrt over 600 raketter mot Israel det siste døgnet.</p>
<p>Nyhetsbyrået AFP melder at 11 palestinere har mistet livet søndag. Blant dem en 14 måneder gammel jente og hennes gravide tante, ifølge det palestinske helsedepartementet. Israel opplyser å ha gjennomført 220 flyangrep mot Gazastripen.</p>
<p>Palestinske kilder hevdet først at Salah Bat Abu Arar var moren til den drepte jenta, men opplyser nå at det var tanten. 37-åringen var gravid i åttende måned. Et annet barn ble såret i det samme angrepet mot et boligområde i Gaza by.</p>
<p>MOHAMMED SALEM / REUTERS</p>
<p>Khalil Hamra, AP/NTB scanpix</p>
<p>Den israelske hæren bekrefter at kvinnen og barnet ble drept, men hevder at de ble drept av Hamas.</p>
<p>– Deres ulykksalige død var ikke et resultat av israelsk våpenbruk, men en Hamas-rakett som ble avfyrt og som eksploderte der den ikke skulle, sier den israelske hærens talsmann Jonathan Conricus.</p>
<p>Påstandene fra Israel er ikke kommentert fra palestinsk side.</p>
<p>Aya Isleem, som omtaler seg som palestinsk journalist, har i flere timer denne søndagen lagt ut bilder og videoer av bombingen på Twitter. Rundt klokken 18.00 norsk tid la hun ut denne videoen:</p>
<p>– Det har vært et vanskelig døgn, skriver hun til Aftenposten på WhatsApp.</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte bare rømme</div>
<div type="text">
<p>To flere etasjer høye bygninger ble ødelagt av bombingen. Vitner har forklart at israelske militære advarte sivile og ba dem evakuere.</p>
<p>Saeed Al-Nakhala, som eier en klesbutikk i en av bygningene, sier til Reuters at han ikke fikk tid til å berge varene sine.</p>
<p>– Jeg var sammen med sønnen min i butikken. Først hørte vi et høyt smell, deretter et til, og så begynte folk å løpe. Vi etterlot alt i butikken og flyktet, sier Nakhala.</p>
<p>IBRAHEEM ABU MUSTAFA / X01833</p>
<p>Ariel Schalit / AP</p></div>
<div type="title" level="3">Israelere drept</div>
<div type="text">
<p>Ifølge det israelske forsvaret har militante palestinere avfyrt over 600 raketter mot Israel det siste døgnet, og i morgentimene søndag fortsatte angrepene.</p>
<p>En stor del av rakettene er skutt ned av det israelske rakettforsvaret, men en israelsk mann i 60-årene døde natt til søndag av skadene han fikk etter et angrep nær byen Ashkelon. To arbeidere ble drept da en rakett traff en betongfabrikk i samme område.</p>
<p>RONEN ZVULUN / REUTERS</p>
<p>I nærheten av samme by ble en kvinne i 80-årene alvorlig såret da en rakett traff en skolebygning i Kiryat Gate. To andre israelere er lettere såret i angrepene, skriver Haaretz.</p>
<p>TSAFRIR ABAYOV</p></div>
<div type="title" level="3">Høy pris</div>
<div type="text">
<p>Israels statsminister Benjamin Netanyahu varslet søndag morgen opptrapping, da han åpnet det ukentlige regjeringsmøtet i Jerusalem.</p>
<p>– Jeg ga i dag morges instruks om at de massive angrepene mot terrorelementer på Gazastripen skal fortsette og beordret forsterkninger i form av stridsvogner, artilleri og infanteri rundt Gazastripen, sa han.</p>
<p>Hamas har makten på Gazastripen og Israel gir dem det hele og fulle ansvaret for rakettangrepene, også dem den palestinske gruppen Islamsk hellig krig (Jihad) sier at de har stått bak.</p>
<p>– Hamas betaler nå en høy pris, sa Netanyahu.</p>
<p>Hatem Moussa</p></div>
<div type="title" level="3">FN ber om stans i angrepene</div>
<div type="text">
<p>FNs Midtøsten-utsending ber om en stans i rakettangrepene.</p>
<p>– Nok palestinske og israelske liv er gått tapt, nok mennesker er blitt såret, nok hus er ødelagt og rasert, tvitrer Nickolay Mladenov søndag.</p>
<p>Han ber om at partene vender tilbake til «de siste måneders overenskomster før det er for sent».</p>
<p>Hamas opplyser at det ikke er aktuelt å stanse skytingen av raketter mot Israel.</p>
<p>– Vi kommer ikke til å stanse angrepene, sier Hamar-leder Mahmoud al-Zahar.</p>
<p>FN, Egypt og Qatar har de siste månedene forsøkt å megle frem en varig våpenhvileavtale mellom Israel og Hamas, islamistbevegelsen som styrer den palestinske enklaven. En uformell våpenhvile trådte i kraft før det israelske valget 9. april.</p></div>
<div type="title" level="3">Demonstrasjoner</div>
<div type="text">
<p>Kampene blusset opp fredag, da to israelske soldater stasjonert ved grensegjerdet mot Gaza ble skutt og såret i et angrep Jihad påtok seg ansvaret for.</p>
<p>Samme dag ble to militante palestinere drept i et israelsk angrep, samtidig som tusenvis av palestinere holdt nye demonstrasjoner langs grensegjerdet. En palestinsk demonstrant skutt og drept av israelske soldater under demonstrasjonene, og over 50 ble såret av skarpe skudd, blant dem en helsearbeider.</p>
<p>Lørdag morgen falt de første rakettene over det sørlige Israel, og israelske kampfly gikk straks på vingene.</p>
<p>AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Krever stans</div>
<div type="text">
<p>EU ber om at angrepene mot Israel opphører umiddelbart, mens Tyrkia ber verdenssamfunnet få slutt på det landet omtaler som Israels uforholdsmessige angrep mot Gazastripen.</p>
<p>– Vi ber verdenssamfunnet om straks å handle for å dempe spenningen som har økt som følge av Israels uforholdsmessige handlinger i regionen, heter det i en Twitter-melding fra tyrkisk UD.</p>
<p>Egypt meglet frem en våpenhvile mellom Israel og Hamas før det israelske valget 9. april og i helgen satt utsendinger fra Hamas i nye møter i Egypt.</p>
<p>Hamas krever at Israel utvider fiskerisonen som nylig ble innskrenket utenfor Gaza og letter på blokaden av enklaven.</p>
<p>AMIR COHEN, Reuters/NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Eurovision</div>
<div type="text">
<p>Israel har flere grunner til forsøke å få på plass en snarlig våpenhvile, påpeker analytikere. Statsminister Benjamin Netanyahu sitter i knallharde forhandlinger om å danne en ny koalisjonsregjering. Neste uke feires uavhengighetsdagen og minnedagen, og fra 14. mai skal Israel arrangere Eurovision.</p>
<p>Dessuten begynner ramadan til uken. Hamas er desperat etter å få inn økonomisk hjelp til den muslimske høytidsmåneden, påpeker Haaretz.</p>
<p>Over 200 palestinere er skutt og drept av israelske soldater og over 6000 er såret av skarpe skudd under protester langs grensegjerdet siden mars i fjor. Én israelsk soldat som voktet gjerdet, er drept.</p></div></body></document>
