<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191228-kystvakten-avslutter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/6jvK5W/kystvakten-avslutter-soeket-etter-norsk-kvinne-som-er-savnet-i-sverige" frk="260 8 14 1624"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 19:12"/>
<attribute name="author" value="NTB-Markus Weisser Og Brage Lie Jor"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kystvakten avslutter søket etter norsk kvinne som er savnet i Sverige</div>
<div type="ingress">Den svenske kystvakten avslutter søket etter den 43 år gamle norske kvinnen som forsvant fra Landskrona i Skåne julaften.</div>
<div type="author">NTB-Markus Weisser og Brage Lie Jor</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Anders Bjurö/TT / NTB scanpix Søket etter den norske kvinnen fortsetter lørdag. Bildet er tatt fredag.</p></div>
<div type="text">
<p>Dykkere fra den svenske kystvakten gjennomførte lørdag nye søk i sjøen ved der kvinnen sist ble sett. Politiet brukte samtidig en drone for å få oversikt over området fra luften.</p>
<p>– Det er ikke gjort noen funn, sa talsperson Katarina Rusin i politiregion Syd til NTB i 15-tiden lørdag ettermiddag.</p>
<p>Også torsdag og fredag søkte dykkere i sjøen, uten resultat. Søker ble avsluttet lørdag kveld. Ifølge BT har ikke politiet planer om å gjenoppta søket.</p>
<p>– Vi prioriterer denne saken høyt. Vi arbeider så intensivt vi kan, sa Rusin til BT.</p>
<p>Mellom 15 og 20 frivillige fortsatte søket utover kvelden lørdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere beslag</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyste til NTB fredag ettermiddag at den norske kvinnen sist ble sett i 23-tiden ved kaien Skeppsbron, der en del skyssbåter legger til. Det var pårørende som klokken 12.01 første juledag varslet politiet om at kvinnen var savnet, opplyste Rusin.</p>
<p>Det er gjort flere beslag i saken. Blant beslagene er kvinnens mobiltelefon.</p>
<p>– Vi analyserer telefonen grundig, sa Rusin.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen mistenkt</div>
<div type="text">
<p>Politiet etterforsker fortsatt saken som bortføring.</p>
<p>– Det er fordi vi fortsatt ikke kan utelukke at hun har forsvunnet mot sin vilje, sa Rusin.</p>
<p>Politiet har gjennomført flere vitneavhør i saken, men ingen er pågrepet eller mistenkt.</p>
<p>Den savnede kvinnen var i Landskrona med kjæresten sin.</p></div></body></document>
