<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191027-fn-300-milliarder-do.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/kJ1qoX/FN-300-milliarder-dollar-kan-gi-oss-20-ar-til-klimaomstilling" frk="261 13 22 1587"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 09:46"/>
<attribute name="author" value="NTB-Ritzau"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FN: 300 milliarder dollar kan gi oss 20 år til klimaomstilling</div>
<div type="ingress">Ved å dekke utarmede jordområder med trær og planter kan verden stabilisere CO2-utslippene og kjøpe seg mer tid til grønn omstilling, mener FN-eksperter.</div>
<div type="author">NTB-Ritzau</div>
<div type="date">7 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: AP/Rodrigo Abd, NTB scanpix I delstaten Pará i Brasil ligger regnskogen ved siden av et avskoget område som eies av kvegbønder. Ved å gjøre jorden grønnere igjen kan vi binde nok CO2 til å utsette klimakatastrofen og kjøpe oss tid til omstilling, mener FN-eksperter.</p></div>
<div type="text">
<p>300 milliarder dollar (2750 mrd. kroner) trengs for at planen skal lykkes, ifølge Castro Salazar, lederen for FNs organisasjon for ernæring og landbruk FAO.</p>
<p>Da kan om lag 900 millioner hektar jord som er ødelagt av overbeiting, avskoging eller utarmende jordbruk, igjen bli frisk nok til å binde CO2, ifølge nyhetsbyrået Bloomberg.</p>
<p>Ifølge Salazar vil dette være nok til å stabilisere klimautslippene slik at vi kan få 15 – 20 år ekstra til den store omstillingen som må til for å avverge en klimakatastrofe.</p>
<p>– Det vil være det minst kostbare alternativet vi har mens vi venter på at teknologi innen energi og transport har modnet og er tilgjengelig i markedet, sier Salazar.</p>
<p>Nøkkelen til å lykkes er ifølge FAOs eksperter riktig bruk av gjødsel. Både for mye og for lite gjødsel får skylda for at mye matjord er blitt ødelagt.</p>
<p>Sjefforsker Barron J. Orr ved sekretariatet for FN-konvensjonen for bekjempelse av ørkenspredning (UNCCD) mener landjorden må bli en del av løsningen på klimaproblemet.</p>
<p>– Vi har mistet den biologiske effekten av jorden. Det må vi snu om på, sier han.</p></div></body></document>
