<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190806-meteorologene-advare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/P9ElA7/Meteorologene-advarer-Ventes-kraftige-regnbyger-tirsdag-kveld" frk="383 6 16 2392"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 13:34"/>
<attribute name="author" value="Vilde Bratland Hansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="vær,festival,meteorologisk institutt,ekstremvær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meteorologene advarer: Ventes kraftige regnbyger tirsdag kveld</div>
<div type="ingress">Tirsdag kveld kan det bli svært vått på deler av Østlandet. Meteorologen varslet at det kan bli mer regn når landets største musikkfestival sparkes i gang.</div>
<div type="author">Vilde Bratland Hansen</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Kyrre Lien / SCANPIX Mange trosset regnet for å dra på Beirut som spilte under Øyafestivalen i middelalderparken i Oslo i 2009.</p> <p>Regnstøvler kan være lurt å ha dersom du skal på Øyafestivalen i år. Bildet er tatt på en av festivaldagene under Øyafestivalen i 2016.</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld starter årets Øyafestival med klubbkonserter på ulike Oslo-scener, før entusiastirske deltagere og artister som Robyn, Sigrid, Karpe Diem og The Cure inntar Tøyenparken onsdag.</p>
<p>Skal vi tro Meteorologisk institutt, kan deltagerne være fornøyde med at klubbkonserter i kveld huser både dem og artistene som skal opptre.</p>
<p>Meteorologisk institutt har nemlig sendt ut et gult farevarsel for Østlandet tirsdag ettermiddag og kveld.</p>
<p>Natt til søndag herjet et kraftig uvær på Østlandet og i Oslo sentrum. Næringslokaler, bygg og kjellere ble oversvømt, og brannvesenet var ute på nær 60 oppdrag. Tirsdag vil tilsvarende nedbørsmengder, spredt over et litt større tidsrom enn i helgen, igjen ramme hovedstaden.</p>
<p>– Det vil komme 20 – 30 mm nedbør på tre timer, sier statsmeteorolog Tone Christin Thaule ved Meteorologisk Institutt.</p>
<p>Hun forteller at det også er sannsynlig med skred der bygene treffer og at det er fare for tordenvær.</p>
<p>Torstein Bøe / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3"> – Fredag den beste festivaldagen</div>
<div type="text">
<p>Øyafestivalen varer som nevnt til lørdag. Skal vi tro statsmeteorolog Thaule, er sannsynligheten stor for at lokale regnbyger vil inntreffe samtlige festivaldager.</p>
<p>– Deltagerne på Øyafestivalen må ta høyde for at det kan bli vått i perioder, sier hun.</p>
<p>Både onsdag og torsdag er det ifølge Thaule meldt regnbyger og uttrykk for torden på kvelden.</p>
<p>– Det vil bli mest nedbør og aktivitet på ettermiddagene og på kveldene, sier hun.</p>
<p>På dagtid kan det imidlertid bli lengre perioder med opphold og sol. Enn så lenge melder Yr.no om sol og omkring 20 grader onsdag, torsdag og fredag.</p>
<p>Thaule varsler at fredag vil bli festivaldagen med best vær.</p>
<p>– Dagen begynner i alle fall med oppholdsvær, men det kan komme enkelte regnbyger senere på dagen.</p>
<p>På festivalens siste dag, der artister som Karpe Diem, Mae og Pom Poko skal opptre, vil deltagerne oppleve mer sammenhengende nedbør, melder Thaule.</p></div></body></document>
