<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190723-to-lettere-skadet-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/0nb3yJ/To-lettere-skadet-i-kollisjon-med-redningsskoyte" frk="267 10 18 1716"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 20:09"/>
<attribute name="author" value="Lene Skogstrøm"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="fritidsbåt,ulykker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To lettere skadet i kollisjon med redningsskøyte</div>
<div type="ingress">Politiet melder at to personer er lettere skadet etter et sammenstøt mellom en redningsskøyte og en fritidsbåt i Skjebergkilen i Østfold.</div>
<div type="author">Lene Skogstrøm</div>
<div type="date">20 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Redningsselskapet RS 166 Horn Stayer var tirsdag kveld involvert i et sammenstøt med fritidsbåt i Skjebergkilen. Arkivfoto.</p></div>
<div type="text">
<p>Redningsselskapet bekrefter at dette var RS 166 Horn Stayer, som er stasjonert i Skjebergkilen.</p>
<p>– Vi bekrefter at RS Horn Stayer var involvert i et sammenstøt med en sivil båt rett etter klokken 21 i kveld. Vi har brukt kvelden til å få mer oversikt over hendelsesforløpet. Fokus for oss har vært å ta hånd om alle involverte på en best mulig måte. Vi har allerede i kveld gjennomført en debrief av våre egne mannskaper, sier senior kommunikasjonsrådgiver Eigil Andersen i Redningsselskapet til Aftenposten.</p>
<p>RS Horn Stayer var på vei ut på et hasteoppdrag da uhellet skjedde.</p>
<p>– Redningsskøyten og mannskapet om bord kom fra hendelsen uten skader, og de tok hånd om det sivile fartøyet og de som var om bord der.</p>
<p>Redningsselskapet viser til politiet for ytterligere informasjon.</p>
<p>De to som ble skadet er kjørt til Sykehuset Østfold Kalnes etter sammenstøtet, forteller operasjonsleder Finn Håvard Aas i Øst politidistrikt.</p>
<p>– En annen redningsskøyte kom også til stedet, sammen med nødetatene. Vi vet ennå lite om hendelsesforløpet. De to personene satt i fritidsbåten.</p>
<p>Redningsskøyten Horn Rescue, som er stasjonert på Skjærhalden på Hvaler, overtok hasteoppdraget som Horn Stayer hadde vært på vei til.</p>
<p>#Skjebergkilen 22:11 To personer lettere skadd etter et sammenstøt mellom en redningsskøyte og en fritidsbåt. Nødetatene på stedet.</p>
<p>— Politiet i Øst (@politietost) July 23, 2019</p></div></body></document>
