<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190520-ordkrigen-mellom-usa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/9v8WQM/Ordkrigen-mellom-USA-og-Iran-fortsetter" frk="411 3 8 2559"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 04:09"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ordkrigen mellom USA og Iran fortsetter</div>
<div type="ingress">Irans utenriksminister Mohammad Javad Zarif blåser av det han kaller president Donald Trumps «folkemord-trusler» og sier at iranerne aldri lar seg beseire.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">12 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Iranerne har stått oppreist i årtusener, mens aggressorer som USA har kommet og gått, sier landets utenriksminister Mohammad Javad Zarif. Foto: AP / NTB scanpix</p> <p>– Hvis Iran vil slåss, vil det være den offisielle slutten på Iran, hevder USAs president Donald Trump. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– President Donald Trump håper å oppnå det Aleksander den store, Djengis Khan og andre aggressorer ikke maktet, skriver Zarif på Twitter.</p>
<p>– Iranerne har stått oppreist i årtusener, mens aggressorene har kommet og gått. Økonomisk terrorisme og folkemord-trusler kommer ikke til å gjøre slutt på Iran. fortsetter den iranske utenriksministeren.</p>
<p>– Ikke true en iraner, forsøk med respekt – det virker, skriver Zarif.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Slutten på Iran</div>
<div type="text">
<p>Søndag truet Trump med å utradere Iran, dersom landet angriper amerikanske interesser.</p>
<p>«Hvis Iran vil slåss, vil det være den offisielle slutten på Iran. Aldri true USA igjen», skrev den amerikanske presidenten på Twitter.</p>
<p>I et intervju med sin favorittkanal Fox News fulgte Trump opp og gjentok at USA aldri vil tillate at Iran får atomvåpen.</p>
<p>– Jeg vil ikke slåss. Men når du har situasjoner som med Iran, kan du ikke la dem ha atomvåpen, du kan ikke la det skje, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Trakk seg fra avtale</div>
<div type="text">
<p>Iran inngikk 2015 en atomavtale med USA, Russland, Kina, Storbritannia, Frankrike, Tyskland og EU, der landet i bytte mot sanksjonslette forplikter seg til ikke å utvikle atomvåpen og langtrekkende raketter.</p>
<p>Det internasjonale atomenergibyrået (IAEA) overvåker de iranske anleggene og har slått fast at landet har etterlevd sin del av avtalen.</p>
<p>Trump er uenig, trakk i mai i fjor USA fra avtalen og har siden skjerpet de amerikanske sanksjonene mot lran.</p>
<p>De øvrige signaturlandene har slått ring om atomavtalen, men Iran varslet nylig at landet som et svar på USAs sanksjoner ville trekke seg fra deler av avtalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Liten støtte</div>
<div type="text">
<p>Trumps nasjonale sikkerhetsrådgiver John Bolton har i flere tiår tatt til orde for å angripe Iran militært, blant annet i et innlegg i The New York Times i 2015 under tittelen «Bomb Iran».</p>
<p>Med unntak av Saudi-Arabia, De forente arabiske emirater og Israel er det imidlertid få land som deler USAs syn på Iran som en økende trussel mot verdensfreden.</p>
<p>Russlands president Vladimir Putin og Storbritannias utenriksminister Jeremy Hunt har begge advart amerikanerne mot å trappe opp konflikten ytterligere.</p></div></body></document>
