<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190316-skadet-person-hentet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/6nmew3/Skadet-person-hentet-av-ambulansehelikopter-etter-snoskred-i-Troms" frk="297 16 30 1868"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 14:34"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="troms"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skadet person hentet av ambulansehelikopter etter snøskred i Troms</div>
<div type="ingress">Fem personer ble lørdag ettermiddag tatt av et snøskred ved fjellet Hollenderen på Kvaløya i Troms. En er skadet og fløyet til sykehus med ambulansehelikopter.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">16. mars 2019 15:34</div>
<div type="caption"><p>Fjelltoppen Hollenderen på Kvaløya utenfor Tromsø. Arkivfoto: Jan-Morten Bjørnbakk / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Troms politidistrikt meldte om skredet like etter klokken 13. Alle fem kom ble gjort rede for, men en av dem måtte flys til sykehus.</p>
<p>– Den skadde er hentet ut av ambulansehelikopter og tas hånd om av helsevesenet, opplyser Troms politidistrikt.</p>
<p>Ifølge iTromsø er det snakk om beinskader. Turfølget på fem var italienere, ifølge politiet.</p>
<p>– Skredet har gått ned mot Vågbotn og er cirka 50 meter bredt og 200 meter langt, opplyser politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Utløste skred i Lyngen</div>
<div type="text">
<p>Senere lørdag ettermiddag gikk det et nytt snøskred i Troms, denne gang i Kvalvikdalen i Lyngen. Her var det to personer som utløste skredet, men ingen av dem ble tatt av snømassene. Dette skredet er cirka 150 meter bredt og 80 meter langt, ifølge politiet.</p>
<p>Det er lørdag varslet betydelig snøskredfare i store deler av Nord-Norge. Ifølge Varsom.no er det oransje farenivå i både Vest-Finnmark, Tromsø, Sør-Troms, Salten og Svartisen.</p>
<p>For søndag er det meldt betydelig snøskredfare også i store deler av fjellet i Sør-Norge, i Jotunheimen, Indre Sogn, Voss, Hallingdal, Hardanger, Vest-Telemark og Heiane. For Troms og Vest-Finnmark vil farenivået reduseres til gult nivå – moderat – på søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Syv døde denne vinteren</div>
<div type="text">
<p>Syv personer har mistet livet som følge av snøskred så langt i vinter. Det gjør skredvinteren 2018/19 til den dødeligste på fem år.</p>
<p>Selv om denne vinteren ligger over normalen, er det fortsatt et godt stykke under vinteren 1985/1986 da hele 22 mennesker mistet livet. Dette var vinteren da 16 soldater døde i den tragiske ulykken i Vassdalen.</p></div></body></document>
