<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190414-norsk-golfbragd-i-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/K3LOo4/Norsk-golfbragd-i-storturnering-Viktor-21-ble-beste-pa-58-ar" frk="361 11 24 2136"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 20:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="golf,viktor hovland,tiger woods"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk golfbragd i storturnering. Viktor (21) ble beste på 58 år.</div>
<div type="ingress">Viktor Hovland har de siste dagene blitt en skikkelig snakkis blant golfentusiastene. Med storspill ble nordmannen beste amatørspiller i årets US Masters.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">14. april 2019 22:00</div>
<div type="caption"><p>FOTO: David J. Phillip / AP / NTB scanpix Viktor Hovland med beviset på at han ble beste amatørspiller i årets US Masters.</p> <p>Golflegenden Tiger Woods vant turneringen.</p></div>
<div type="text">
<p>Tidvis sto Hovland for svært imponerende spill da han avsluttet sitt Masters-eventyr med en delt 32.-plass i Augusta søndag. 21-åringen fikk fem birdier på veien mot en 71-runde, som er ett slag under par.</p>
<p>Det er samme utfall som han fikk både fredag og lørdag. Hovland spilt på par da han torsdag, som tidenes første nordmann, gikk i gang med den prestisjetunge majorturneringen.</p>
<p>Dermed stoppet han totalt på tre slag under par. Med det ble han den beste amatørspilleren i US Masters siden 1961, skriver Norsk Golf. Den gang greide Charles Coe -7 da han ble toer etter fire runder.</p></div>
<div type="title" level="3">Har mer inne</div>
<div type="text">
<p>Hovland har fremstått helt uten frykt i majordebuten. Det har imponert mange, men selv var han bare halvfornøyd med egen innsats i helgen.</p>
<p>– Jeg føler at jeg ikke har kommet hit med mitt beste, men så klarer jeg å komme meg rundt, da. Med en gang jeg har en bra dag, så blir det en lav score. Nei, det er mye positivt å ta ut fra den uken her, sa Hovland til Norsk Golf etter avslutningsrunden.</p>
<p>Hovland gikk søndagens fire første hull på par før han innkasserte den første birdien. To hull senere kom det en ny.</p>
<p>Oklahoma State-studenten pådro seg fire bogeyer søndag. Som under både første og tredje runde måtte han tåle en sur avslutning på siste hull.</p>
<p>JONATHAN ERNST / X90178</p></div>
<div type="title" level="3">Tiger-seier</div>
<div type="text">
<p>Hovland kvalifiserte seg for US Masters fordi han i fjor vant USAs amatørmesterskap. Han er også klar for majorturneringene US Open og British Open senere denne sesongen.</p>
<p>I toppen kunne til slutt golflegenden Tiger Woods juble for sin første majortittel siden 2008. Amerikaneren vant ett slag foran Dustin Johnson, Brooks Koepka og Xander Schauffele.</p>
<p>Søndagens runde i Augusta ble for øvrig fremskutt med flere timer på grunn av forventet uvær.</p></div></body></document>
