<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190410-halvorsen-veltet-bro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/100Sport/sykkel/Halvorsen-veltet---brot-ritt-i-Nederland-272205b.html" frk="205 13 18 1324"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 15:39"/>
<attribute name="author" value="Marius Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="class2" value="edvald boasson hagen,kristoffer halvorsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Halvorsen veltet - brøt ritt i Nederland</div>
<div type="ingress">Nedtur for sørlendingen i Scheldeprijs.</div>
<div type="author">Marius Dahl</div>
<div type="date">24 minutter siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Schrøder, Tor Erik / NTB scanpix Kristoffer Halvorsen veltet i Belgia.</p></div>
<div type="text">
<p>Fabio Jakobsen tok sin annen strake seier i sykkelrittet Scheldeprijs i Belgia. Edvald Boasson Hagen var i et solobrudd, men ble kjørt inn mot slutten.</p>
<p>Nederlenderen Jakobsen ordnet den 22. seieren for QuickStep-laget denne sesongen. Rittet var på drøye 203 kilometer og gikk fra Borsele til Schoten.</p>
<p>Boasson Hagen forsøkte seg med 13 kilometer igjen av rittet og fikk først selskap av belgieren Lionel Taminiaux, men han ble snart ristet av. Med 10 kilometer igjen var nordmannens ledelse på 18 sekunder.</p>
<p>Leste du denne? 103 utøvere får stipend fra Olympiatoppen. Kun to er fra Sørlandet: – Ikke overraskende i det hele tatt</p>
<p>Samtidig var lagkameraten Rasmus Fossum Tiller og Sky-rytter Kristoffer Halvorsen involvert i en velt. Dette skjedde sju mil fra mål. Ingen av dem fullførte rittet, ifølge ProCycling.no.</p>
<p>Fem kilometer før mål hadde Boassons forsprang krympet til 10-12 sekunder. Et stort jagende hovedfelt hadde ingen problemer å spise opp resten av avstanden. Han var innkjørt med mindre enn tre kilometer igjen av rittet.</p>
<p>Søndag står klassikeren Paris – Roubaix på programmet, og Boasson Hagen viste gryende form foran den kraftprøven.</p></div></body></document>
