<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190919-19-evakuert-fra-gruv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/EW5vkj/19-evakuert-fra-gruvebrann-i-Nordland_-ingen-skadet" frk="183 20 24 1182"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 03:56"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">19 evakuert fra gruvebrann i Nordland, ingen skadet</div>
<div type="ingress">19 personer ble evakuert fra anlegget til jernmalmselskapet Rana Gruber etter en brann i et kjøretøy 1700 meter inne i fjellet sent onsdag kveld.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19. sep. 2019 05:56</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyser til NTB at brannen oppsto i 23.45-tiden. Rana Gruber evakuerte 16 personer fra innsiden og tre personer som befant seg på utsiden av gruven.</p>
<p>– Arbeiderne forsøkte å slukke selv, men da de ikke klarte det, måtte de varsle brannvesenet, sier operasjonsleder Kjetil Kaalaas i Nordland politidistrikt.</p>
<p>Politiet melder klokken 011.27 at brannvesenet har tatt seg inn til kjøretøyet i gruven, der brannen oppsto, og har kontroll på brannen.</p>
<p>Det er ikke meldt om personskade, men to personer som har fått i seg røyk, er undersøkt av ambulansepersonell.</p>
<p>Rana Gruber opplyser på egne nettsider å være en av Norges største aktører innen gruvedrift og utvinning av jernmalm, og et av nøkkelselskapene i Nordland.</p>
<p>Produktene blir foredlet, tilpasset og eksportert til kunder over hele verden. Hovedkunder er stålprodusenter og kjemisk industri.</p>
<p>Selskapet har 260 ansatte og har for tiden en årlig produksjon på 3,7 millioner tonn jernmalm, ifølge nettsidene.</p></div></body></document>
