<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190601-etter-seks-strake-fi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/fotball/i/Adx3O5/Etter-seks-strake-finaletap-brot-Klopp-forbannelsen---Familien-lider-sa-mye-pa-grunn-av-meg" frk="568 3 12 3222"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-01 21:35"/>
<attribute name="author" value="Erlend Nesje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport,fotball"/>
<attribute name="class2" value="liverpool fc,jürgen klopp,champions league,tottenham hotspur fc"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etter seks strake finaletap brøt Klopp forbannelsen: - Familien lider så mye på grunn av meg</div>
<div type="ingress">På forhånd måtte han tåle spørsmålene om finaleforbannelsen. Liverpool-manager Jürgen Klopp (51) svarte med å vinne Champions League for første gang.</div>
<div type="author">Erlend Nesje</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: TOBY MELVILLE, REUTERS / NTB SCANPIX Så glad ble Jürgen Klopp da han kunne løfte Champions League-pokalen for første gang.</p> <p>Jürgen Klopp gikk rett bort til Tottenham-manager Mauricio Pochettino og takket for kampen.</p></div>
<div type="text">
<p>Tottenham-Liverpool 0 – 2</p>
<p>MADRID: Først strakk han hendene i været og jublet til egne supportere i den røde svingen.</p>
<p>Så gikk Klopp bort og trøstet Mauricio Pochettino og de tapende finalistene på Tottenham.</p>
<p>Deretter gikk han rundt til hver enkelt av sine egne spillere på gressteppet på Wanda Metropolitano og ga dem en varm klem.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjempet med tom tank</div>
<div type="text">
<p>Han tok et ekstra godt tak rundt Divock Origi, helten fra semifinalen mot Barcelona som ble vraket til selve finalen.</p>
<p>Han hvisket noen ord i øret til belgieren. Og så gikk han til neste spiller.</p>
<p>– Jeg er så glad på guttas vegne og min familie. De lider så mye for meg, så de fortjener dette mer enn noen andre, sa Klopp til BT Sports.</p>
<p>– Har du noen gang sett et lag som dette, som kjemper selv om tanken er tom? I tillegg har vi en keeper som gjør vanskelige ting se lett ut. Dette er den beste kvelden i våre profesjonelle liv, la han til.</p>
<p>Klopp ankom den internasjonale pressekonferansen 19 minutter over midnatt.</p>
<p>Tyskeren var helt utslitt etter finalen.</p>
<p>Og igjen skrøt han så mye av spillerne, han gjentok hvor stolt han var over dem, og hvor mye det betydde for dem.</p>
<p>– Vanligvis pleier jeg å være her mye tidligere og snakke om tap. Nå elsker jeg å sitte her og snakke om hvorfor vi vant.</p>
<p>TOBY MELVILLE, REUTERS / NTB SCANPIX</p>
<p>Det er blitt sagt og skrevet mye om Klopp og hans tapte finaler. Han tapte sine tre siste som manager for Borussia Dortmund og han tapte sine tre første med Liverpool.</p>
<p>Men i den syvende brøt tyskeren sin finaleforbannelse.</p>
<p>Klopp ledet Liverpool til klubbens sjette finaleseier i den gjeveste europacupen.</p>
<p>– Dette er viktig for utviklingen vår. Denne triumfen vil hjelpe oss videre, for nå kan vi bevege oss videre. Eierne har aldri lagt press på oss, sa Liverpools suksessmanager.</p>
<p>Klopp er ikke ukjent for å hygge seg når anledningen byr seg, men lørdag måtte han vente med virkelig å slippe seg løs.</p>
<p>– Vanligvis er jeg halvfull 20 minutter etter en kamp som denne, men til nå har jeg bare drukket vann, sa han spøkefullt.</p></div>
<div type="title" level="3">Neste finale i Istanbul</div>
<div type="text">
<p>Neste Champions League-finale er i Istanbul, der Liverpool utrettet sitt mirakel for 14 år siden.</p>
<p>Klopp ble spurt om han allerede har startet å tenke på den.</p>
<p>– Jeg har allerede sagt det til UEFA, at vi skal være der!</p>
<p>– Liverpool har gode minner fra Istanbul?</p>
<p>– Vi har en historie der, ja. Å få Istanbul til å skje igjen, kan være et mål. Men det vil være vanskelig.</p>
<p>Klopp erkjente at det ikke helt hadde gått opp for ham hva han hadde opplevd.</p>
<p>– Men i morgen, når vi kjører gjennom byen, vilvi skjønne hva vi har opplevd, svarte han og tenkte på den planlagte paraden med åpen buss gjennom Liverpools gater søndag ettermiddag.</p>
<p>51-åringen er for øvrig første tysker som leder et engelsk lag til en stor tittel.</p></div></body></document>
