<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191015-nedtur-for-ruud-i-sv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/sport/i/dOzQ9B/Nedtur-for-Ruud-i-Sverige" frk="218 19 25 1272"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 20:27"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nedtur for Ruud i Sverige</div>
<div type="ingress">Casper Ruud ble slått ut i 1. runde av ATP 250-turneringen i tennis i Stockholm tirsdag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: ANDREAS SANDSTRÖM / BILDBYRÅN Casper Ruud tapte mot serbiske Filip Krajinovic tirsdag kveld.</p> <p>Her er Ruud i aksjon tirsdag kveld.</p></div>
<div type="text">
<p>Serbiske Filip Krajinovic ble for sterk for nordmannen.</p>
<p>Krajinovic vant til slutt kampen 6-3, 7-5 og er klar for 2. runde i den svenske hovedstaden.</p>
<p>Den 27 år gamle serberen er rangert som nummer 60 i verden, én plass bak Ruud.</p>
<p>Etter at begge spillerne hadde holdt hvert sitt servegame innledningsvis i åpningssettet, kom først nedtur for nordmannen.</p>
<p>ANDREAS SANDSTRÖM / BILDBYRÅN</p>
<p>Etter et langt game brøt Krajinovic og gikk deretter opp til 3-1. Den offensiven klarte ikke Ruud å svare på, og etter å ha tatt to game hver brøt serberen igjen og vant settet 6-3.</p>
<p>Ruud havnet bakpå også i det andre settet. Etter at Krajinovic hadde servet inn 1-0, ble nordmannen brutt i sitt første servegame. Deretter økte serberen til 3-0. Ruud hentet seg likevel inn og utlignet til 4-4 etter å ha brutt én gang, men klarte likevel ikke å forhindre at Krajinovic vant settet 7-5.</p>
<p>Ruud hadde ikke spilt en kamp siden han måtte trekke seg fra en turnering i kinesiske Zhuhai på grunn av sykdom i slutten av september.</p></div></body></document>
