<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190817-xxl-sjefen-bekrefter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/e8y73R/XXL-sjefen-bekrefter-prisjuks" frk="261 9 14 1552"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-17 12:05"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">XXL-sjefen bekrefter prisjuks</div>
<div type="ingress">XXL-sjef Øivind Tidemandsen bekrefter at sportskjeden har jukset med førpriser i tilbudsaviser. Forbrukertilsynet er koblet inn i saken.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">17. aug. 2019 14:05</div>
<div type="caption"><p>Sjefen for XXL bekrefter at det har vært jukset med priser i sportskjeden. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag sto fire tidligere selgerledere i XXL fram i E24 og fortalte om langvarig og systematisk prisjuks.</p>
<p>For å kunne reklamere med førpris i tilbudsaviser, må butikken kunne vise til et visst antall salg av en vare i tiden opp mot en kampanje. Det løste sportskjeden ved at ansatte kjøpte varene selv, for så å ta retur på den rett etterpå. På den måten skal de ha sørget for at de ikke ble tatt for brudd på markedsføringsloven i forbindelse med nye tilbud, forklarte de ansatte til E24.</p>
<p>Ifølge Christian Sandmo Olsen, som fra 2014 til 2018 var selgerleder ved et XXL-varehus i Oslo, ble initiativet ofte tatt opp på ledermøter mellom varehussjefen og lederne for hver avdeling.</p>
<p>Overfor E24 bekrefter XXL at de har satt i gang interne undersøkelser, og at de skal møte Forbrukertilsynet neste uke. Tilsynet skal vurdere hvilke sanksjoner kjeden nå kan få.</p>
<p>Overfor Dagens Næringsliv bekrefter XXL-sjef Øivind Tidemandsen at prisjukset har funnet sted. Han sier imidlertid at det er for tidlig å si noe om hvor stor omfanget er, eller hvem som har vært involvert.</p>
<p>– Det er leit og frustrerende at det er blitt brukt slike triks for å nå mål. Det føyer seg inn i en slags kultur hvor man skal vinne og som har kommet ut av kontroll, sier Tidemandsen.</p></div></body></document>
