<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190415-hvem-kan-kalle-seg-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/QoJG9A/Hvem-kan-kalle-seg-professor-emeritus--Arnved-Nedkvitne" frk="686 9 41 4383"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 17:00"/>
<attribute name="author" value="Arnved Nedkvitne"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="forskning og vitenskap,arbeidsliv,universitetet i oslo,universitet,akademia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvem kan kalle seg «professor emeritus»? | Arnved Nedkvitne</div>
<div type="ingress">«Professor emeritus» er ikke en vernet tittel. Betegnelsen nevnes ikke i noen lov.</div>
<div type="author">Arnved Nedkvitne</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Trygve Indrelid Arnved Nedkvitne under et allmøte i 2010 på Universitetet i Oslo i regi av Forskerforbundet.</p></div>
<div type="text">
<p>De aller fleste ordene får sitt meningsinnhold gjennom den måten folk bruker dem på. Ekspertisen på betydningen blir da ordbokredaktører.</p>
<p>Kunnskapsforlagets store norske ordbok definerer «professor emeritus» som «avgått professor», Cappelens Norsk ordbok som «person som har sluttet i en bestemt stilling», med relevante eksempler «pastor emeritus og professor emeritus». Ordrett oversatt fra latin betyr «professor emeritus» «en som ikke lenger har som yrke eller tjener penger på å være professor».</p>
<p>3rd-party-bio</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Arnved Nedkvitne</div>
<div type="text">
<p>Nedkvitne var professor ved Universitetet i Trondheim (nå NTNU) i perioden 1991 – 1993 og professor i middelalderhistorie ved Universitetet i Oslo fra 1993 til 2009.</p>
<p>I 2009 ble han avskjediget fra sin stilling som professor etter konflikter med flere personer ved fakultetet.</p>
<p>Nedkvitne gikk rettens vei for å få stillingen tilbake, men tapte i Oslo tingrett og ved anken til Borgarting lagmannsrett.</p>
<p>Kilde: Store norske leksikon</p></div>
<div type="title" level="3">Professor er en vernet tittel</div>
<div type="text">
<p>Noen ord er rettslig vernet ved at betydningen er definert i loven. Universitets- og høyskolelovens (UHL) paragraf 6 – 7 definerer eller verner bruken av tittelen «professor» og føyer til:</p>
<p>«Den som har hatt stilling med vernet tittel etter første ledd i minst ti år, eller som etter kortere tjenestetid blir pensjonert fra slik stilling, har rett til å bruke tittelen.»</p>
<p>Undertegnede har 2,5 års tjenestetid ved NTNU og 14 år ved Universitetet i Oslo.</p>
<p>«Professor emeritus» er derimot ikke vernet, betegnelsen nevnes ikke i noen lov. Begrepet formidler et historisk faktum, personen som omtales har tidligere vært professor. Ikke engang en rektor har makt til å forandre fortiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Professor emeritus er ikke vernet</div>
<div type="text">
<p>Problemet oppstår når enkelte universitetsledere ønsker å forby professorer som de har fått avskjediget, å kalle seg «professor emeritus». Loven forbyr en avskjediget professor å titulere seg «professor», men loven forbyr selvsagt ikke en avskjediget professor å fortelle at han har vært professor i fortiden. Og professor emeritus forteller nettopp det.</p>
<p>Det er mulig noen tror at fordi «professor emeritus» er skrevet på latin så må det være en tittel, men jeg kan fortelle dem at så enkelt er det ikke å skaffe seg en vernet tittel, den skal defineres i loven.</p>
<p>UHL sier at «Den som er avskjediget eller fradømt sin stilling, har ikke rett til å bruke vernet tittel.» Som nevnt er «professor emeritus» ikke en vernet tittel, den er ikke nevnt i noen lov og rammes derfor ikke av bestemmelsen.</p>
<p>Mine motstandere ønsker å bruke forbud mot å bruke begrepet som tilleggsstraff for professorer de har fått avskjediget.</p></div>
<div type="title" level="3">Tittelstriden startet i fjor</div>
<div type="text">
<p>Den første som gjorde dette til en sak, var en mangeårige universitetspolitisk motstander fra mitt gamle institutt i Klassekampen 27. januar i fjor. Han skrev at «Nedkvitne forsøker å tilrane seg professortittelen». Den neste var rektor Svein Stølen i et brev til undertegnede 2. mai i fjor. Der gjengir han ordrett UHL 6 – 7 uten drøfting av om paragrafen gjør «professor emeritus» til en vernet tittel. Jeg skrev deretter til forskningsminister Iselin Nybø, og en departementsjurist svarte 7. mars i år på samme måte med å sitere ordrett fra UHL der «professor emeritus» ikke nevnes.</p>
<p>Redaktører i aviser der jeg hadde undertegnet artikler med «Professor emeritus», har fått telefonoppringninger. Klassekampen i januar 2018 bøyde seg uten å undersøke oppringerens lovhjemmel og beklaget å ha kalt meg «professor emeritus». Aftenpostens debattredaksjon nøyde seg med å spørre om jeg hadde innhentet tillatelse fra et universitet for å kalle meg «professor emeritus».</p></div>
<div type="title" level="3">Universitetene som mobbearena</div>
<div type="text">
<p>Uten å være klar over det var debattredaktøren derved med på å tillegge universitetsbyråkrater en makt de ikke før hadde hatt. Jeg spurte på e-post hvem han hadde fått telefonen fra, men fikk til svar at «det kan jeg ikke si.»</p>
<p>Internavisene på universitetene har fått hard konkurranse om midler fra det nye Khrono og har problemer. Anonyme lobbyister må ikke få trumfe metodisk korrekte analyser i pressen. Da vil universitetene bli en arena for mobbing.</p></div></body></document>
