<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191019-kvinne-slatt-og-rane.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/g7KnjA/Kvinne-slatt-og-ranet-i-Oslo" frk="198 5 7 1178"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 05:00"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne slått og ranet i Oslo</div>
<div type="ingress">En kvinne i 20-årene ble natt til lørdag slått og ranet på Tøyen i Oslo. Antatt gjerningsmann er pågrepet.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">19. okt. 2019 07:00</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Kvinnen skal ha blitt slått flere ganger i ansiktet, men er ikke alvorlig skadet, opplyser operasjonsleder Tor Jøkling i Oslo politidistrikt til NTB.</p>
<p>Hun var sammen med en venninne da hendelsen skjedde og varslet politiet klokken 4.20.</p>
<p>– Den første meldingen vi fikk inn gikk ut på at en av dem var forsøkt voldtatt og at en av dem var slått flere ganger og fratatt en telefon, forteller Jøkling.</p>
<p>Politiet som ankom stedet, oppfattet det til å være snakk om et ran, ikke et voldtektsforsøk.</p>
<p>– Foreløpig ser vi på det som ran på offentlig sted. Men vi skal avhøre de involverte, så får vi se om det blir flere forhold, sier Jøkling.</p>
<p>Politiet sporet gjerningspersonen til en taxi på Skullerud.</p>
<p>– Da vi ankom, så politiet mannen gå ut av drosjen samtidig som han viftet med kniv mot drosjesjåføren, forteller operasjonslederen til NTB.</p>
<p>Sjåføren kom fra hendelsen uten skader.</p>
<p>Mannen i 30-årene er pågrepet. Han vil også bli siktet for forulemping av offentlig tjenestemann. Den frastjålne mobiltelefonen ble funnet på mannen.</p></div></body></document>
