<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191213-norsk-stjerne-skrek-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/i/jd1P5L/norsk-stjerne-skrek-av-smerte-etter-bisarr-skade-det-skal-ikke-skje" frk="358 13 29 2161"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 15:15"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="i,jd1P5L"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk stjerne skrek av smerte etter bisarr skade: – Det skal ikke skje</div>
<div type="ingress">Verdenscupleder Daniel-André Tande ble truffet av en ski under treningshoppingen i Klingenthal fredag.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">2 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Tore Meek / NTB scanpix Verdenscupleder Daniel-Andre Tande blir bandasjert etter at en løs ski traff ham hardt i foten.</p> <p>Daniel-André Tande krymper seg i smerte etter at en løs ski traff ham hardt i foten.</p></div>
<div type="text">
<p>Det bisarre uhellet skjedde da Kongsberg-gutten var i ferd med å gjøre seg klar til sitt første treningshopp foran helgens verdenscuprenn i tyske Klingenthal.</p>
<p>Tande var sistemann ut i treningsomgangen, men da 25-åringen gjorde seg klar kom en ski farende ovenfra og traff ham i beinet. Skien skal ha tilhørt en av prøvehopperne, som mistet den fra der han sto høyere oppe i hopptårnet.</p>
<p>Nordmannen skrek ut i smerte.</p>
<p>Tross uhellet gjennomførte Tande sitt hopp, men han valgte så å stå over den andre treningsomgangen. Nede på sletta ble Kongsberg-gutten liggende med en ispose på beinet mens konkurrentene fortsatte hoppingen.</p>
<p>– Jeg ble egentlig bare forbannet. Det er sånt som absolutt ikke skal skje, sa Tande til NRK om egen reaksjon på episoden.</p>
<p>Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="title" level="3">Samtlige nordmenn videre</div>
<div type="text">
<p>Tande fikk det ikke til å stemme i kvalifiseringen fredag kveld, og landet på 117 meter og ble nummer 44.</p>
<p>Verdenscuplederen la ikke noe særlig skyld på skaden, men mente heller forholdene var problemet.</p>
<p>– Jeg merket egentlig ingenting til skaden. Det var et ganske bra hopp, jeg var litt tidlig på hoppkanten bare. Det fungerer ikke bra når det er tungt i bakken, sa Tande til NRK.</p>
<p>Seks av seks nordmenn kvalifiserte seg til søndagens storbakkerenn. Robert Johansson ble best av de norske. Han hoppet 133,5 meter og ble nummer fem. Østerrikske Stefan Kraft vant etter et hopp på 129,5 meter.</p>
<p>Marius Lindvik hoppet 129,5 meter og ble nest best av de norske på åttendeplass. Thomas André Markeng ble nummer 22 og Robin Pedersen nummer 33. Johann André Forfang skuffet i kvalifiseringen. Han landet på 117,5 meter og endte helt nede på 41.-plass.</p>
<p>Lørdag er det lagkonkurranse i Tyskland. De fire som skal hoppe for Norge er Lindvik, Markeng, Tande og Johansson.</p></div></body></document>
