<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190303-usa-bekrefter-stans-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/vm4Qzl/USA-bekrefter-stans-i-militarovelser-med-Sor-Korea" frk="218 2 4 1405"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 07:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value="sør-korea,nord-korea,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">USA bekrefter stans i militærøvelser med Sør-Korea</div>
<div type="ingress">Pentagon bekrefter at USA og Sør-Korea skal slutte med to store felles militærøvelser som holdes årlig. Målet er å komme videre i dialogen med Nord-Korea.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">3. mars 2019 08:57</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Arkivfoto: Ahn Young-joon / AP / NTB scanpix Amerikanske og sørkoreanske soldater stiller opp på bilde på en flytebro under en øvelse i 2015. Nå stopper landene de største øvelsene for å unngå å provosere Nord-Korea.</p></div>
<div type="text">
<p>Innsatsen for å få Nord-Korea til å droppe sitt atomvåpenprogram fikk seg et skudd for baugen under toppmøtet mellom USAs president og Nord-Koreas leder denne uken. Donald Trump og Kim Jong-un dro hver til sitt uten en felles slutterklæring.</p>
<p>I en telefonsamtale lørdag ble forsvarsministrene i USA og Sør-Korea enige om å innstille de årlige militærøvelsene Key Resolve og Foal Eagle.</p>
<p>– Avgjørelsen gjenspeiler et ønske om å redusere spenningen og støtte opp om vår diplomatiske innsats for fullstendig, endelig og verifiserbar kjernefysisk nedrustning på Koreahalvøya, sier partene etter samtalen mellom Jeong Kyeong-doo og Patrick Shanahan. De går i stedet inn for å oppdatere den militære treningen og komme opp med nye øvelsesformer.</p>
<p>De store fellesøvelsene oppfattes som en provokasjon i nord, som mener de to arvefienden øver på å invadere Nord-Korea. Trump har kritisert øvelsen for å koste for mye og for å være provoserende overfor nordkoreanerne.</p></div></body></document>
