<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190904-johanne-zhangjia-ihl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/y3bqbK/Johanne-Zhangjia-Ihle-Hansen-bisatt--En-helt-som-forhindret-at-flere-liv-gikk-tapt" frk="733 4 21 4332"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 12:47"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johanne Zhangjia Ihle-Hansen bisatt: – En helt som forhindret at flere liv gikk tapt</div>
<div type="ingress">Johanne Zhangjia Ihle-Hansen (17) ble onsdag ettermiddag bisatt fra Haslum krematorium i Bærum. – Hun var en helt som trolig avverget at flere liv gikk tapt.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Vidar Ruud / NTB scanpix Johanne Zhangjia Ihle-Hansen ble funnet død i sin bolig 10. august. Hennes stebror, Philip Manshaus (21), er siktet for å ha drept henne.</p> <p>Johanne Zhangjia Ihle-Hansen ble bisatt fra Haslum krematorium. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>Mohamed Rafiq (til venstre) ved ankomst til Haslum krematorium til Johanne Zhangjia Ihle-Hansens bisettelse. Det muslimske samfunnet og medlemmer av moskeen var ønsket spesielt velkommen til å delta. Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p> <p>Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) under bisettelsen for Johanne Ihle-Hansen. Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p> <p>Politi passet på utenfor Haslum krematorium hvor Johanne Zhangjia Ihle-Hansen ble bisatt onsdag ettermiddag. Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p> <p>Johanne Zhangjia Ihle-Hansen bisettes fra Haslum krematorium. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Seremonien begynte med Eric Claptons «Tears in Heaven», før filosof Henrik Syse innledet som gravferdstaler. Han er en venn av Ihle-Hansens far og holdt en minnetale for 17-åringen.</p>
<p>Syse beskrev henne som klok og en som venner var privilegert over å kjenne. Hun hadde mange fremtidsplaner, var glad i dyr og naturen og ikke en som satte seg selv først.</p>
<p>Hun var også sterkt opptatt av antirasisme. I stedet for blomster har familien bedt om bidrag til Antirasistisk Senters ungdomsavdeling.</p>
<p>– Hun hadde en sterk rettferdighetssans og var ikke redd for å si fra, heller ikke til gutta, sa Syse i talen.</p>
<p>– Havnen kom til henne før hun eller noen kunne tenkt seg. Husk henne ikke for hennes onde bortgang, men hennes gode liv, sa han videre.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et stille vann</div>
<div type="text">
<p>Både moren og faren hedret datteren under seremonien. Moren holdt minneord for 17-åringen hvor hun beskrev et enormt savn etter datteren.</p>
<p>– Du var så mye i det stille. Du var et stille vann med dyp, dyp bunn. Vi bærer din sorg over tapt framtid, sa moren.</p>
<p>Faren sang Beatles-låten «Till There Was You». Musikk var en stor del av Ihle-Hansens og familiens liv, understreket Syse flere ganger. Det ble speilet i seremonien.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Du har alltid vært der</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til farens sang, var det en rekke musikalske innslag. Fellessangen under seremonien var «Barn av regnbuen», og Guldbergs akademiske kor sang «You'll Never Walk Alone».</p>
<p>Også Ihle-Hansens venninne Katharina holdt tale. Hun fortalte hvordan de hadde snakket om fremtidsplaner sist de møttes. Venninnen beskrev 17-åringen, eller «Joey» som hun ble kalt, som en som alltid hadde vært der for henne.</p>
<p>– Nå er du ikke det lenger. Det er absurd, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsoning</div>
<div type="text">
<p>Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) mante i sin tale til forsoning og sa at det er den beste måten å sikre at noe slikt ikke skjer igjen.</p>
<p>– Dere har gitt rom for styrke og forsoning, der det ville vært lett å ty til mistenkeliggjøring. Vi må fortsette arbeidet med å gjøre Norge til et trygt og åpent samfunn for alle mennesker, sa han.</p>
<p>På forhånd var det muslimske samfunnet og medlemmer av moskeen Al-Noor Islamic Centre ønsket spesielt velkommen til å delta i bisettelsen.</p>
<p>Utvalgsleder Amna Moammar holdt minneord under bisettelsen på vegne av moskeen. Hun kalte Johanne en helt og sa at hun trolig avverget at flere liv gikk tapt den dagen.</p>
<p>– Vi er alle i sorg, sa hun og takket for at de fikk ta del i seremonien.</p></div>
<div type="title" level="3">Fellesskap og samhold</div>
<div type="text">
<p>Også ordfører Lisbeth Hammer Krog (H) i Bærum kommune deltok. Hun beskrev i sin tale flere bånd til 17-åringen og hennes familie.</p>
<p>– Vår yngste datter var fadder for Johanne da Johanne gikk i 1. klasse. Guttene våre har gått samtidig på skolen, sa hun blant annet.</p>
<p>Hun beskrev et samhold og fellesskap i Bærum etter hendelsene 10. august.</p>
<p>– Omtanken fra det muslimske miljøet ser vi alle, det bygger opp under det store vi – en felles moralsk standard, sa hun i talen sin.</p></div>
<div type="title" level="3">Angrep</div>
<div type="text">
<p>Johanne Ihle-Hansen ble funnet død i sin bolig på Eiksmarka i Bærum 10. august. Philip Manshaus (21), som er hennes stebror, er siktet for å ha drept henne.</p>
<p>Manshaus ble pågrepet i moskeen Al-Noor Islamic Centre på Skui i Bærum, der han begynte å skyte. Ingen ble skadd i skytingen, men Manshaus er siktet for terror.</p></div></body></document>
