<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190618-mann-nektet-a-overgi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/QoaogW/Mann-nektet-a-overgi-seg---politiet-skjot-etter-gjentatte-advarsler" frk="509 7 25 3236"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 07:55"/>
<attribute name="author" value="Carl Alfred Dahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="krim,oslo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann nektet å overgi seg - politiet skjøt etter gjentatte advarsler</div>
<div type="ingress">Dramatikk i Oslo etter at en mann truet en trikkefører med kniv. Politiet prøvde flere ganger å få mannen til å overgi seg før han ble skutt i benet.</div>
<div type="author">Carl Alfred Dahl</div>
<div type="date">8 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Her blir mannen skutt i benet av politiet</p> <p>Et område ved Solli plass er sperret av like etter klokken 10 tirsdag formiddag.</p> <p>Politiet avfyrte et varselskudd og skjøt deretter mannen i benet. Han fikk førstehjelp på stedet.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet melder på Twitter i dag at en mann truet en trikkefører med kniv. Hendelsen skjedde ved Solli plass i Oslo. Politiet ble varslet kl. 09.41 og var på stedet kl. 09.45.</p>
<p>Selve trusselen skjedde inne på trikken. Noen hundre meter sørvest for Solli plass står en 13-trikk med knust glass i døren på førersiden.</p>
<p>– Han har truet trikkefører som har følt seg både redd og skremt. Det har helt sikkert vært en svært ubehagelig opplevelse. I tillegg til trikkeføreren er det en sivilperson på trikken som også har følt seg truet av vedkommende, sier innsatsleder Tore Barstad.</p>
<p>Hans O. Torgersen</p></div>
<div type="title" level="3">Skutt i benet</div>
<div type="text">
<p>Politiet avfyrte varselskudd, og deretter skjøt de mot gjerningsmannen. Vedkommende ble skutt i benet og er pågrepet av politiet ned mot Skillebekk.</p>
<p>– Hva var det som gjorde at politiet valgte å skyte vedkommende i benet?</p>
<p>– Det er rimelig å anta at gjerningsmannen ikke hørte på politiets første advarsler, sier operasjonsleder Per-Ivar Iversen i politiet.</p>
<p>– Politiet var redd for at denne utagerende og ustabile personen skulle skade publikum, opplyser stabssjef Martin Strand i Oslopolitiet på en pressekonferanse.</p>
<p>Gjerningsmannen ble kjørt til Ullevål sykehus. Han var våken og bevisst.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde ikke elektrosjokkvåpen</div>
<div type="text">
<p>Øyenvitner forteller at politiet ba mannen om å legge seg ned, men at vedkommende ikke fulgte ordre.</p>
<p>– Gjerningsmannen fikk de vanlige ordrene om å etterkomme de ordrene som blir gitt. Det gjorde han altså ikke. Det ble skutt med skarpt. Politiet prøvde først å stoppe ham med pepperspray, så avførte de et varselskudd. Deretter avfyrte politiet et rettet skudd mot benet, sier Barstad.</p>
<p>Politiet har for tiden et prøveprosjekt med elektrosjokkvåpen i enkelte politidistrikter og blant enkelte politibetjenter. Politifolkene som var involvert i akkurat denne pågripelsen bar ikke elektrosjokkvåpen, opplyser politiet.</p>
<p>Spesialenheten er rutinemessig varslet og har startet etterforskning av episoden, ettersom skudd ble avfyrt fra politiets våpen.</p>
<p>Gjerningsmannen er født i 1960, har vært norsk statsborger siden 2002, og er kjent for politiet fra flere trusselsituasjoner, opplyser Strand på pressekonferansen.</p>
<p>Privat</p>
<p>Ruter melder at det kjører for øyeblikket kun en trikk mellom Skillebekk og Bekkestua. De anbefaler reisende å benytte alternativ transport inntil videre. T-bane 3 går mellom Bekkestua og Oslo sentrum. Buss 31 går mellom Skøyen og Solli - Oslo sentrum.</p>
<p>Vitner til hendelsen, både på trikken og det som skjedde etterpå, bes kontakte politiet.</p>
<p>Kristoffer Hagen</p></div>
<div type="title" level="3">Granat-mistanke</div>
<div type="text">
<p>Gjerningsmannen skal ha opplyst at han hadde en granat i bagen sin. Politiets bombegruppe kom til stedet litt etter klokken 10.</p>
<p>– Bombegruppen har vært på stedet og de har nå gjort sine undersøkelser. De har ikke funnet noe mistenkelig i bagen, sier Barstad.</p></div></body></document>
