<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190928-overlevende-ber-om-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/kJXA0v/Overlevende-ber-om-ny-etterforskning-av-Estonia-ulykken" frk="353 11 25 2266"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 21:26"/>
<attribute name="author" value="NTB-Tt-Ritzau"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overlevende ber om ny etterforskning av Estonia-ulykken</div>
<div type="ingress">Overlevende etter MS Estonia-forliset ber om en ny etterforskning. Det er nå 25 år siden katastrofen der 852 mennesker mistet livet.</div>
<div type="author">NTB-TT-Ritzau</div>
<div type="date">18 timer siden</div>
<div type="caption"><p>Statsminister Stefan Löfven legger ned en blomsterkrans ved Estoniamonumentet. Lørdag er det 25 år siden forliset. Foto: Janerik Henriksson / TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sveriges statsminister Stefan Löfven la lørdag ned krans ved Estoniamonumentet i Stockholm.</p>
<p>– Estoniakatastrofen rystet vårt land, forandret våre liv og påvirket mange mennesker, sa Löfven i sin tale om katastrofen.</p>
<p>Kronprinsesse Victoria, prins Daniel og Riksdagens talmann Andreas Norlén var blant dem som deltok på minnemarkeringen.</p>
<p>Det gjorde også flere av de overlevende, deriblant tidligere riksdagsrepresentant Kent Härstedt, som oppfordret til ny etterforskning av ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">På høy tid</div>
<div type="text">
<p>– Det er på høy tid med oppreisning. Det er på høy tid med rettferdighet og sannhetssøken. Historien løper ikke fra noen, sa Härstedt ifølge SVT.</p>
<p>Det svenske justisdepartementet oppgir i en mail til kanalen at det ikke er noen ny omstendigheter som tilsier at man bør åpne en ny etterforskning.</p>
<p>Også i Estland ble ulykken markert. President Kersti Kaljulaid var en av hundrevis som møtte opp for å markere ulykken i hovedstaden Tallinn.</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjøres i oktober</div>
<div type="text">
<p>Svenske etterlatte har levert inn anmodning til en estisk domstol, der de ber om en grundigere etterforskning. Domstolen skal i løpet av oktober ta stilling til om den vil åpne en ny internasjonal granskning eller ei.</p>
<p>61 år gamle Aimeri Laasik, som mistet svigersøsteren sin i ulykken, sier til nyhetsbyrået AFP at hun «vil at etterforskningen skal føre til noe».</p>
<p>Av de 852 som omkom, var 501 svenske. Seks nordmenn omkom. 140 overlevde forliset.</p></div>
<div type="title" level="3">Offisielt gravsted</div>
<div type="text">
<p>Det var natt til 28. september 1994 bilfergen «Estonia» sank i Østersjøen. Skipet var på vei fra Tallinn til Stockholm da katastrofen skjedde. Det ble senere fastslått at skipets baugport hadde slitt seg løs i det kraftige uværet, slik at vann strømmet inn på bildekket og destabiliserte skipet.</p>
<p>Vraket er aldri blitt hevet, men er dekket med sand på havbunnen og erklært som offisielt gravsted for de omkomne. Forliset var den største skipskatastrofen i Europa etter 2. verdenskrig.</p></div></body></document>
