<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191107-fn-rapport-jordan-ty.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/verden/i/QoXXdR/FN-rapport-Jordan_-Tyrkia-og-Emiratene-har-brutt-vapenembargo-mot-Libya" frk="235 8 13 1518"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 22:24"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="verden"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FN-rapport: Jordan, Tyrkia og Emiratene har brutt våpenembargo mot Libya</div>
<div type="ingress">Både Jordan, Tyrkia og De forente arabiske emirater har jevnlig brutt FNs våpenembargo mot Libya, ifølge en hemmeligstemplet ekspertrapport fra FN.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">7. nov. 2019 23:24</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Nyhetsbyrået AFP har fått tilgang til rapporten, der det konkluderes med at de tre landene rutinemessig og noen ganger helt «skamløst» har brutt våpenembargoen som FN innførte mot Libya i 2011.</p>
<p>Ifølge diplomater blir Jordan anklaget for å ha trent styrkene til opprørsgeneralen Khalifa Haftar, som har hovedsete i Øst-Libya, og som i april innledet en offensiv mot hovedstaden Tripoli.</p>
<p>Haftar får også støtte fra De forente arabiske emirater, som skal ha brukt egne fly til å støtte styrkene hans.</p>
<p>Tyrkia, som åpent støtter regjeringen til statsminister Fayez al-Sarraj, har forsynt styrkene hans med alt fra pansrede kjøretøy til droner, ifølge kildene i rapporten.</p>
<p>– Begge partene i konflikten har mottatt våpen, militært utstyr og teknisk støtte som er brudd på sanksjonene knyttet til våpen, heter det i rapporten, som ble gitt til medlemmene i FNs sikkerhetsråd 29. oktober.</p>
<p>Den 85 sider lange rapporten har vedheftet over 300 sider som inneholder bilder, kart og kopier av skipsdokumenter over last som er levert til Libya.</p>
<p>Rapporten er ventet å bli gjenstand for debatt i sanksjonskomiteen som er ansvarlig for Libya, i slutten av november, der alle de 15 medlemslandene i Sikkerhetsrådet er representert.</p>
<p>Deretter er det ventet at den blir publisert, trolig i desember.</p></div></body></document>
