<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191123-politiet-13-aring-ra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/zGwr2q/Politiet-13-aring-ranet-pa-Storo" frk="217 17 24 1342"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 17:18"/>
<attribute name="author" value="Olav Eggesvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="oslo,ran"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: 13-åring ranet på Storo</div>
<div type="ingress">Gjerningspersonene er beskrevet som seks eller sju relativt unge gutter.</div>
<div type="author">Olav Eggesvik</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>En 13 år gammel gutt ble ranet på Storo i Oslo. Det skjedde like utenfor McDonalds på Storo storsenter.</p>
<p>– Han er blitt truet, men det er ikke brukt våpen. Det vi har fått beskrevet er at seks eller sju gutter har brukt vold for å ta fra ham gjenstander, sier operasjonsleder Tore Solberg i Oslo politidistrikt til Aftenposten.</p>
<p>Gjerningspersonene fikk med seg et belte.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk løpt inn på bensinstasjon</div>
<div type="text">
<p>Gutten forsøkte å forsvare seg. Han kom seg løs fra ranerne, og løp inn på en bensinstasjon i nærheten. Betjeningen der kontaktet politiet klokken 17.35. Politiet meldte om hendelsen klokken 18.15 på Twitter.</p>
<p>Det er mange overvåkingskameraer i området. Politiet går nå gjennom bildene for å se om de kan gjenkjenne gjerningspersonene.</p>
<p>Ved 18.30-tiden kontrollerte politiet ungdommer i området for å undersøke om de har hatt noe med saken å gjøre, forteller Solberg.</p>
<p>Offeret skal ikke være fysisk skadet.</p>
<p>#Oslo: En 13-åring ble fraranet et belte på Storo. Gjerningspersonene forsøkte også å ta fornærmedes jakke.</p>
<p>De mistenkte beskrives som relativt unge gutter. Vi jobber på stedet med å sikre spor og ta vare på gutten som ble ranet. Han er ikke fysisk skadet.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) November 23, 2019</p></div></body></document>
