<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191220-det-beste-og-verste-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/opmEPg/Det-beste-og-verste-innen-rumpekirurgi-og-andre-gavetips--Tegnehanne" frk="385 3 7 2226"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 19:00"/>
<attribute name="author" value="Hanne Sigbjørnsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,debatt"/>
<attribute name="class2" value="jul,julegaver,julegavetips,tegnehanne,tegneserie,webview"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det beste og verste innen rumpekirurgi og andre gavetips | Tegnehanne</div>
<div type="ingress">Her er mine beste gaveideer til dine venner – og fiender.</div>
<div type="author">Hanne Sigbjørnsen</div>
<div type="date">ett minutt siden</div>
<div type="caption"><p>Din beste venn får en genser hun kan vaske på alle programmer og som aldri trenger å bli strøket. Din fiende, derimot...</p></div>
<div type="title" level="3">1. Ny blogger-rumpe</div>
<div type="text">
<p>Til din fiende foreslår jeg å gi risikabel samlebåndskirurgi i Tyrkia, som advart mot av flere rumpeentusiaster og rumpekirurger. Ingenting ødelegger året som kommer som å være nødt til å sitte 7,5 time hver dag med puppeimplantater i rumpa.</p>
<p>Mens din venn derimot, bare fortjener det beste innen rumpekirurgi: En forbedret hollywood-rumpe. Også reklamert for som en «naturlig rumpe», paradoksalt nok. Fordi bare det beste innen rumpetrender er godt nok for din beste venn!</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Nb! Denne gaven kommer med enkelte ulemper, som dårlig selvbilde, økonomiske og fysiske problemer. Men er veldig trendy! (Ikke gjør det.)</p></div>
<div type="title" level="3">2. Et innrammet bilde av Greta Thunbergs Time-cover</div>
<div type="text">
<p>Jeg bare antar at din verste fiende er en klimafornekter, og at dette bildet vil gi vedkommende en blodtrykksstigning på nivå med en islandsk geysir.</p>
<p>Til din beste venn kan du gi nøyaktig det samme, og hun vil føle håp og glede av tanken på at den nye generasjonen voksne er et skarpt lys i enden av en mørk, gubbete tunnel.</p></div>
<div type="title" level="3">3. En vase</div>
<div type="text">
<p>Til din verste fiende gir du en gigantisk vase, som vedkommende er nødt til å hente selv i et bilfritt sentrum.</p>
<p>Og til din beste venn gir du en helt vanlig vase, slik at hun slipper å sette alle blomstene sine i vannglass som en annen student.</p>
<p>Ingen kjøper vaser til seg selv, så dette er faktisk en perfekt gave, om jeg kan tillate meg å være seriøs et lite øyeblikk.</p></div>
<div type="title" level="3">4. En genser</div>
<div type="text">
<p>Til din verste fiende gir du en genser med svært kompliserte vaskeinstrukser. Helst bare håndvask. Vedkommende vil aldri vaske denne genseren, og ende opp med en av følgende scenarioer:</p>
<p>Genseren blir bare skrot i klesskapet, men han vil aldri få seg til å kaste den siden den jo var en gave.</p>
<p>Han vil gå rundt med skitten genser.</p>
<p>Dersom genseren i tillegg er en størrelse for liten, kan den regnes som psykologisk terror.</p>
<p>Din beste venn får en genser hun kan vaske på alle programmer og som aldri trenger å bli strøket.</p>
<p>På Twitter: @tegnehanne</p></div></body></document>
