<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191126-vektere-kamera-og-ko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/mREPb0/Vektere_-kamera-og-kodelaser-skal-sikre-moskeer-mot-nye-terrorangrep" frk="273 1 2 1664"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 04:52"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vektere, kamera og kodelåser skal sikre moskeer mot nye terrorangrep</div>
<div type="ingress">I flere moskeer i Norge er vektere eller frivillige vakter til stede under fredagsbønnen. Noen har også montert overvåkingskamera etter terrorangrepet i Bærum.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">26. nov. 2019 05:52</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix Politiet har tidligere uttrykt at de ønsker å gjennomføre en øvelse for scenarioet der et angrep på moské. Stabssjef Thor Langli i oslopolitiet sier til Vårt Land at det ikke er spesielt at de ønsker det, i og med at de har øvd på en rekke andre objekter tidligere. Her fra Al-Noor-moskeen i Bærum.</p></div>
<div type="text">
<p>Andre har montert kodelås på døra, viser en rundspørring Vårt Land har gjort blant moskeer i Norge.</p>
<p>Al-Noor-moskeen i Bærum hadde allerede en del sikkerhetstiltak på plass før terrorangrepet i moskeen 10. august i år. Etter angrepet har de styrket sikkerheten ytterligere, blant annet har de en vaktordning og kodelås på inngangsdørene i moskeen, skriver avisen.</p>
<p>Flere moskeer i Oslo opplyser til Vårt Land at de har vektere som passer på under fredagsbønnen. Noen har også montert overvåkingskamera eller kodelås, og andre diskuterer å gjøre det.</p>
<p>Noen steder har sikkerhetstiltakene oppstått spontant. I Bergen moské sier styreleder Badreddine Maizi at det nå er noen som stiller seg ved dørene og passer på når andre ber.</p>
<p>– Jeg merker at det er flere frivillige vakter. Noen vil beskytte eller «ofre seg». Jeg har ikke snakket med dem hvorfor de gjør det. Det virker som en del tar litt ansvar, sier Maizi.</p>
<p>Noen moskeer sier til Vårt Land at de får henvendelser fra bekymrede medlemmer og merker noe mindre pågang, mens andre sier bruken av moskeen er tilbake til normalen.</p></div></body></document>
