<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190401-enighet-etter-meglin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/8mpWK2/Enighet-etter-megling-pa-overtid--reallonnsvekst-for-folk-flest" frk="749 24 117 4746"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 03:30"/>
<attribute name="author" value="Hans O. Torgersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="lo,streik,nho,lønnsoppgjør"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Enighet etter megling på overtid – reallønnsvekst for «folk flest»</div>
<div type="ingress">14 timer på overtid ble det enighet i meglingen mellom LO, YS og NHO. En storstreik er avverget.</div>
<div type="author">Hans O. Torgersen</div>
<div type="date">13 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Cornelius Poppe / NTB scanpix LO-leder Hans-Christian Gabrielsen (t.v.) og NHO-sjef Ole Erik Almlid etter at det ble brudd i lønnsforhandlingene mellom NHO og LO.</p></div>
<div type="text">
<p>Lederne i LO og NHO møtte pressen klokken 15, én time ette at flere medier meldte at partene i mellomoppgjøret var enige. Forhandlingene hadde da foregått på overtid siden midnatt.</p>
<p>– Vi har sikret reallønnsvekst for folk flest, sa NHO-leder Ole Erik Almlid.</p>
<p>Samtidig mener NHO at de har nådd sitt mål.</p>
<p>– Vi er veldig godt fornøyd. Det har vært tøffe forhandlinger, nå er vi i havn og har fått et oppgjør som gjør at vi kan styrke konkurranseevnen til norske bedrifter, sier Almlid.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Økt kjøpekraft</div>
<div type="text">
<p>– Vi har sikret arbeidstagerne økt kjøpekraft og et ekstra lønnstillegg til de lavest lønnede. Oppgjøret bidrar til utjevning og har klar likelønnsprofil, sier LO-leder Hans-Christian Gabrielsen.</p>
<p>Gabrielsen kaller dette det beste forhandlingsresultatet på mange år.</p>
<p>– Våre medlemmer har tatt ansvar i dårlige tider. Nå var det deres tur til å få sin del av kaka.</p>
<p>Oppgjøret omfatter rundt 165.000 medlemmer i LO- og NHO-bedrifter. Av dem får om lag 22 prosent av lavlønnstillegg.</p>
<p>Avtalen gir alle et generelt tillegg på 2,50 kroner per time, 4.875 kroner i året. Alle tilleggene gis med virkning fra 1. april 2019.</p>
<p>De som tjener under 90 prosent av gjennomsnittlig industriarbeiderlønn (ca. 478. 000 kroner) får et ekstra lavlønnstillegg på 3.900 kroner per år.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Dette er avtalen mellom LO og NHO</div>
<div type="text">
<p>* Partene er enige om en ramme for lønnsveksten på 3,2 prosent i 2019. Forventet prisstigning er på 2,4 prosent. Det gir en reallønnsvekst på 0,8 prosent inneværende år.</p>
<p>* Meklingsresultatet innebærer at alle som omfattes av oppgjøret, får et generelt tillegg på 2,50 kroner per time. Det gir en lønnsøkning på 4.875 kroner per år.</p>
<p>* For overenskomster der lønn er under 90 prosent av gjennomsnittlig industriarbeiderlønn (ca. 478. 000 kroner) gis det et ekstra lavlønnstillegg på 2 kroner og 3.900 kroner per år. Sammen med det den generelle lønnsveksten gir det et totalt tillegg på 4,50 kroner per time.</p>
<p>* Lavlønnstillegget gjelder for: Riksavtalen (hotell og restaurant), Vekteroverenskomsten, Industrioverenskomsten TEKO, Renholdsoverenskomsten, Service- og vedlikeholdsoverenskomsten, Transportoverenskomsten og Parkeringsoverenskomsten.</p>
<p>* I tillegg gis det et tilsvarende tillegg til ansatte i enkeltbedrifter med egen overenskomst der lønn er under 90 prosent av gjennomsnittlig industriarbeiderlønn.</p>
<p>* Oppgjøret omfatter rundt 165.000 medlemmer i LO- og NHO-bedrifter. Totalt vil om lag 22 prosent av disse få lavlønnstillegget.</p>
<p>Historisk sett har det vært liten fare for storstreik ved et mellomoppgjør. Ifølge Fri Fagbevegelse har arbeidstagerne og arbeidsgiverne i privat sektor kommet til enighet i hvert eneste mellomoppgjør siden andre verdenskrig.</p></div>
<div type="title" level="3">25.000 var klare til streik </div>
<div type="text">
<p>Dersom LO og NHO ikke hadde blitt enige, var det snakk om totalt 25.000 arbeidstagere fra LO og YS som ville blitt tatt ut i streik.</p>
<p>Ifølge en LO-oversikt omfattet første streikerunde bedrifter som Statkraft, Mills, Ringnes, Telenor, PostNord og Bring.</p>
<p>Fra YS' side var Parat-medlemmer i Adresseavisen og Aller Media blant dem som ville vært omfattet av det første streikeuttaket.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Fakta om meglingen mellom NHO og LO/YS</div>
<div type="text">
<p>Årets lønnsoppgjør er et mellomoppgjør, noe som betyr at det skal forhandles samordnet og kun om lønn.</p>
<p>Oppgjøret i privat sektor startet med at LO overleverte sine krav til NHO mandag 11. mars. Selve forhandlingene begynte 13. mars, og ble avsluttet 14. mars uten at partene ble enige.</p>
<p>27. mars krevde LO den frivillige meglingen avsluttet. Dermed er det opp til riksmegler Mats Wilhelm Ruland å finne en løsning.</p>
<p>De to forhandlingsdelegasjonene satte seg sammen klokken 12 lørdag. Så tok de pause klokken 17 lørdag og møttes igjen klokken 12 søndag. Fristen for å bli enige var søndag kveld ved midnatt, men partene har fortsatt på overtid.</p>
<p>Blir det ingen løsning gjennom meglingen, har LO og YS varslet at tilsammen rundt 25.000 arbeidstagere i NHO-bedrifter vil bli tatt ut i streik ved arbeidstidens begynnelse mandag 1. april.</p>
<p>Ansatte i Statkraft, Mills, Ringnes, Nikita Hair, Scandic Hotels, PostNord, Bring, Telenor, Canal Digital, Aker Solutions, Rema og Coca-Cola er blant dem som blir tatt ut i første streikerunde, ifølge en liste fra LO.</p>
<p>I utgangspunktet skulle LO og NHO også bli enige om en omlegging av dagens AFP-ordning i forbindelse med årets mellomoppgjør. Ettersom utredningen om dette ikke er klar før høsten 2019, er dette utsatt til oppgjøret i 2020.</p></div></body></document>
