<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190526-du-er-sa-gay.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/Xg42zn/Du-er-sa-gay" frk="410 5 13 2174"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 19:15"/>
<attribute name="author" value="Astrid (13)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="skole og utdanning,seksualitet,lhbt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Du er så gay!»</div>
<div type="ingress">Vi som går på skole, må gjøre en innsats for at våre venner skal få det bedre.</div>
<div type="author">Astrid (13)</div>
<div type="date">26. mai 2019 21:15</div>
<div type="caption"><p>FOTO: taweesak thiprod / Shutterstock / NTB scanpix Vi må vise at vi syns det er helt greit å være homofil, skriver Astrid (13).</p></div>
<div type="text">
<p>I hver skoleklasse er det en eller to homofile, hvis man ser på statistikken. Likevel bruker folk på skolen min gay som skjellsord. Det er ikke greit!</p>
<p>Når man bruker gay som skjellsord, viser det bare at man ikke har respekt for andre elever og kanskje også for venner.</p>
<p>3rd-party-bio</p>
<p>Det viser også at man ikke kan forstå konsekvensen av det man sier, og hvordan det kan påvirker andre.</p>
<p>Konsekvensen av at man bruker gay som skjellsord, kan være at de som er homofile, begynner å se ned på seg selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>X</p></div>
<div type="title" level="3">Sliter psykisk</div>
<div type="text">
<p>Det kan bli vanskeligere å vise eller si at man er homofil når ordet gay blir brukt i en negativ setting.</p>
<p>Hvis man ikke føler seg akseptert for sin legning, kan man slite psykisk. Ingen fortjener å bli behandlet på denne måten.</p>
<p>Vi lever i et samfunn hvor vi skal respektere hverandre for den man er, uansett tro eller hudfarge. Burde ikke du også vise respekt for de med en annen seksualitet enn deg selv også?</p>
<p>Vi som går på skole, må gjøre en innsats for at våre venner skal få det bedre.</p></div>
<div type="title" level="3">Det er greit å være homofil</div>
<div type="text">
<p>Vi må slutte å bruke gay som skjellsord i skolegården. Vi må kunne respektere medelever og medmennesker.</p>
<p>Vi kan begynne å oppmuntre de som er homofile, til å være seg selv på skolen og andre steder i samfunnet.</p>
<p>Vi kan vise at vi syns det er helt greit å være homofil.</p>
<p>Vil du lese mer? Vi anbefaler disse:</p>
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
