<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190803-skudd-avfyrt-pa-stra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/vQ8jqp/Skudd-avfyrt-pa-strandfest-ved-Tyrifjorden" frk="200 8 10 1220"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 11:42"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skudd avfyrt på strandfest ved Tyrifjorden</div>
<div type="ingress">En 47 år gammel mann er pågrepet etter at han avfyrte skudd på en strandfest ved Røsholmstranda i Tyrifjorden fredag kveld. Ingen personer er skadd.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">3. aug. 2019 13:42</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Spor på stedet viser at et skudd er gått gjennom en frontrute på en bobil og inn i hjørnet på en campingvogn, opplyser politiet. Hendelsen skjedde fredag kveld, men politiet har ikke opplyst om skuddepisoden før lørdag.</p>
<p>– Det blir rast klart hvem som avfyrte skuddet. En 47 år gammel mann er pågrepet, sier operasjonsleder ved Sørøst politidistrikt Erik Gunnerød til NTB. Mannen skal avhøres senere lørdag.</p>
<p>Politiet har også beslaglagt våpenet som ble brukt – en ni millimeter pistol, opplyser Gunnerød.</p>
<p>Den 47 år gamle mannen er anmeldt for grov uforsiktig omgang med skytevåpen på offentlig sted.</p>
<p>– Vi fikk melding om at det ble avfyrt skudd og var amper stemning på stedet klokken 22.40 i går kveld. Da politiet ankom ti minutter senere, så hadde vaktene for arrangementet kontroll på to personer som skal ha vært i klammeri, sier Gunnerød.</p>
<p>Slåssingen skal ha oppstått som følge av en på stedet ble forbannet over skuddet og konfronterte vedkommende.</p>
<p>Grunnen til at våpenet ble avfyrt er foreløpig ukjent.</p></div></body></document>
