<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191108-fortsatt-nettverkspr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/norge/i/3Jewgq/Fortsatt-nettverksproblemer-for-Telenor" frk="326 1 4 2137"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 19:51"/>
<attribute name="author" value="Torgeir Strandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="norge"/>
<attribute name="class2" value="bredbånd,telenor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fortsatt nettverksproblemer for Telenor</div>
<div type="ingress">Nettverksproblemer berører flere av Telenors tjenester. Teleselskapet vet ikke når feilen kan bli rettet.</div>
<div type="author">Torgeir Strandberg</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Skjermdump Dette bildet møter nettbrukere som forsøker å gå inn på siden telenor.no.</p></div>
<div type="text">
<p>En intern nettfeil har medført at Mitt Telenor, som er en app kundene kan bruke til selvbetjening, ikke fungerer. Min Bedrift, som er for bedriftskunder, samt nettsiden Telenor.no, en betalingstjeneste via SMS og kundeservice er også berørt.</p>
<p>Telenor la ut melding om de tekniske problemene på sin Facebook-side allerede fredag morgen.</p>
<p>Lørdag morgen sier informasjonssjef Magnus Line i Telenor følgende til Aftenposten:</p>
<p>– Vi har nå funnet et område hvor feilen ligger, men feilrettingen er sammensatt. Vi kan derfor ikke anslå når situasjonen vil bli løst. Telenor har både egne ansatte og eksterne ressurser på plass, og jobber døgnkontinuerlig for å rette feilen, sier Line til Aftenposten.</p>
<p>Han sier at Telenors teknikere har jobbet gjennom natten for å løse problemet.</p>
<p>Han understreker at det er ingenting som tyder på at dette er et ondsinnet angrep mot Telenor.</p>
<p>– Det er ingenting som tyder på det, sier Line.</p></div>
<div type="title" level="3">Må ta kontakt på Facebook </div>
<div type="text">
<p>Telenor opplyser om at feilen ikke har noen konsekvenser for bredbånds- og TV-tjenester, eller teletjenester.</p>
<p>På Telenors Facebook-side er det hundrevis av kommentarer på innlegget om tekniske problemer. Flere frustrerte Telenor-kunder klager her over at de har problemer med blant annet bredbånd og TV-signaler.</p>
<p>– Hvis noen kunder opplever problemer med bredbånd eller TV-signaler, så har ikke det noen sammenheng med den interne nettfeilen Telenor har nå, sier informasjonssjefen. Den eneste TV-tjenesten som berøres, er kjøp av kanaler og strømmetjenester gjennom Mine Sider som er utilgjengelig. Telenor har hatt store problemer med å kommunisere med sine kunder, fordi kundeservice er nede.</p>
<p>– Vi vil beklage overfor våre kunder og de problemene som er oppstått. Vi anbefaler at de tar kontakt på Facebook inntil videre, sier Magnus Line. Ved midnatt har Telenor fått nærmere 1000 kommentarer på sin Facebook-side fra frustrerte kunder.</p></div></body></document>
