<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191211-cardi-b-tilbake-i-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/kultur/i/VbrW0p/Cardi-B-tilbake-i-retten-etter-slagsmal-i-strippeklubb" frk="235 3 5 1372"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 08:39"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Cardi B tilbake i retten etter slagsmål i strippeklubb</div>
<div type="ingress">Rapstjernen Cardi B måtte tilbake i retten i retten i New York tirsdag i saken hvor hun nekter skyld for overfall på en strippeklubb i New York i fjor.</div>
<div type="author">NTB</div>
<div type="date">11. des. 2019 09:39</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Foto: Mark Lennihan/ AP/ NTB scanpix Rapper Cardi B ankommer rettsbygningen i Queens Criminal Court tirsdag med stil.</p></div>
<div type="text">
<p>Iført et antrekk bestående av en lang fjærkåpe, svarte Christian Louboutin-sko og en enorm, matchende hatt ankom den 27 år gamle rapperen og skuespilleren rettsbygningen Queens i New York tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Møtet i retten var en forberedende høring til rettssaken som er satt til å starte 17. januar. Bakgrunnen for straffesaken skal ha vært at Cardi B var på en strippeklubb i Queens i slutten av august i fjor, og det oppsto en konfrontasjon hvor to i hennes selskap skal ha kastet stoler, flasker og vannpiper rundt seg i lokalet. En ansatt skal ha fått skader i et ben.</p>
<p>3rd-party-bio MARK LENNIHAN / AP/ NTB scanpix</p>
<p>Rapperen, som selv har bakgrunn som stripper, er beskyldt for å ha beordret angrepet fordi hun mistenkte at den ene av to søstre på klubben angivelig skulle ha vært sammen med mannen hennes, rapperen Offset.</p>
<p>I vår nektet Cardi B å inngå forlik med påtalemyndigheten om en betinget dom. Siden har hun blitt tiltalt for flere og alvorligere forhold og må derfor belage seg på å møte i retten i januar.</p></div></body></document>
