<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20191104-kjent-ebola-bekjempe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/okonomi/i/0nqrkg/Kjent-ebola-bekjemper-drept-i-Kongo" frk="253 8 13 1618"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-11-04 05:02"/>
<attribute name="author" value="NTB-Afp"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjent ebola-bekjemper drept i Kongo</div>
<div type="ingress">En radiovert, kjent for sitt arbeid med å opplyse om sykdommen ebola, er drept i i sitt hjem i det nordøstlige Kongo, opplyser landets hær søndag.</div>
<div type="author">NTB-AFP</div>
<div type="date">4. nov. 2019 06:02</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Jerome Delay/ AP/ NTB scanpix Arkivbilde av helsearbeideres om arbeider ved en helsestasjon som behandler ebolarammede i Beni i Kongo DRC. Søndag ble radioverten, Papy Mumbere Mahamba, kjent for sitt opplysningsarbeid for å bekjempe sykdommen, drept i sitt hjem av ukjente gjerningsmenn.</p></div>
<div type="text">
<p>Den 35 år gamle journalisten Papy Mumbere Mahamba ble drept i et angrep av ukjente i byen Lwemba søndag. Kona til journalisten ble skadd, og huset deres ble satt fyr på, før gjerningsmennene rømte fra stedet.</p>
<p>Motivet for drapet er ukjent, men det skjedde samtidig som helsemyndighetene vil ta i bruk en ny vaksine mot ebola i områder som enda ikke er rammet av sykdommen. Papy Mumbere Mahamba var kjent for sitt arbeid med å drive opplysning om sykdommen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om granskning</div>
<div type="text">
<p>Organisasjonen som overvåker pressefriheten i Afrika, OLPA, oppfordret søndag myndighetene i Kongo til å etterforske drapet grundig. Drapet føyer seg inn i rekken av flere voldelige angrep på dem som prøver å begrense spredningen av den svært smittefarlige sykdommen. Særlig blir rådene om å avstå fra de tradisjonelle begravelsesritualene møtt med mistroiskhet fra lokalbefolkningen.</p>
<p>Lørdag opplyste myndighetene at 11.000 doser med vaksiner mot ebola vil bli gitt til frivillige som bor like utenfor områdene som er direkte berørt av sykdommen. Vaksinen omtales som eksperimentell, men er så langt gitt til 250.000 mennesker siden august i fjor.</p></div></body></document>
