<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190922-fadderuken-skal-vare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/meninger/sid/i/kJXepB/Fadderuken-skal-vare-mer-enn-fest-og-fyll--Simon-Lovdal_-Silje-Marie-Anfindsen-og-Kjell-Petersen-Synstad" frk="559 7 25 3203"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 19:00"/>
<attribute name="author" value="Silje Marie Anfindsen (21)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="meninger,sid"/>
<attribute name="class2" value="fadderuke,trondheim,ntnu"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fadderuken skal være mer enn fest og fyll | Simon Løvdal, Silje Marie Anfindsen og Kjell Petersen Synstad</div>
<div type="ingress">Vi tester ut ulike måter å tilpasse opplegget på for den store spennvidden av studenter.</div>
<div type="author">Silje Marie Anfindsen (21)</div>
<div type="date">21 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Privat Vi ser at det fremdeles er en lang vei å gå før alle våre nye studenter er fornøyd med fadderopplegget, skriver Simon Løvdal (22), Silje Marie Anfindsen (21) og Kjell Petersen Synstad (21), medlemmer av Linjelederforumet ved Dragvoll og Gløshaugen.</p> <p>Kjell Petersen Synstad (21), Silje Marie Anfindsen (21) og Simon Løvdal (22), medlemmer av linjelederforumet ved Dragvoll og Gløshaugen</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere i høst ble det publisert et innlegg på Si ;D signert "fersk student (20)" om drikkepress under fadderuken i Trondheim.</p>
<p>Vi som linjeforeninger ved NTNU Trondheim er arrangører av fadderukene, og vi erkjenner at dette er et kjent problem. Likevel ønsker vi å formidle at fadderukene består av så mye mer enn bare fest og fyll.</p>
<p>3rd-party-bio Privat</p></div>
<div type="title" level="3">Lek og sport</div>
<div type="text">
<p>Dersom du går gjennom Høyskoleparken en hvilken som helst dag i løpet av fadderukene, er det sjelden du ikke kjenner lukten av grillmat, hører latter eller ser smilende fadderbarn.</p></div>
<div type="title" level="3">Fakta: Hva er et Si ;D-innlegg?</div>
<div type="text">
<p>– Si ;D er Aftenpostens debattsider for ungdom mellom 13 og 21 år</p>
<p>– Vi publiserer cirka 20 innlegg i uken både på papir og nett</p>
<p>– Målet er å løfte frem unge stemmer i samfunnsdebatten</p>
<p>– Har du noe på hjertet? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no</p>
<p>– Usikker på hvordan du skriver debattinnlegg? Her er noen tips på veien.</p>
<p>Det er heller ikke uvanlig at man får meg seg både en og to aktivitetsdager der de forskjellige studentidrettene introduseres for fadderbarna.</p>
<p>De siste årene har vi lagt mye arbeid i å tilby alternativer til fest og fyll, nettopp for at det ikke skal bli en russetid nummer to.</p>
<p>Vi ser det som svært viktig at fadderbarn også får muligheten til å bli kjent gjennom lek og sport uten at alkohol er med i bildet.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange vil feste</div>
<div type="text">
<p>Hver høst starter en sammensatt studentmasse hos oss. Vi vet at folk er forskjellige og blir kjent på ulike måter.</p>
<p>Det er ikke enkelt å lage et standardopplegg som gjør at alle alltid er fornøyde.</p>
<p>Mange kommer hit med et ønske om å feste og teste ut utelivet i Trondheim de to første ukene. Vi ønsker også å legge til rette for at disse studentene skal få en best mulig start på studietiden.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt opplegg</div>
<div type="text">
<p>Derfor tester vi for tiden ut ulike fremgangsmåter for å tilpasse opplegget den store spennvidden av studenter. Et eksempel er at fadderbarna selv velger faddergruppen de føler passer sine preferanser best.</p>
<p>Vi har positive erfaringer med dette så langt og jobber videre med å finne det mest ideelle opplegget.</p>
<p>Vi ser at det fremdeles er en lang vei å gå før alle våre nye studenter er fornøyd med fadderopplegget. Vi ønsker at fadderuken skal være gøy, og at nye studenter på NTNU skal få bli kjent med medstudenter. Derfor kommer vi til å jobbe videre for et opplegg som passer alle.</p></div>
<div type="title" level="3">Les mer om fadderuker og alkohol: </div>
<div type="text">
<p>13 – 21 år? Vil du også skrive til Si ;D? Send ditt innlegg til sid@aftenposten.no. Alle får svar innen tre dager. Dersom du ønsker å være anonym, må du oppgi dette tydelig i mailen. Her kan du lese mer om å sende inn innlegg til oss.</p></div></body></document>
