<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190520-samferdselsministere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/na0PPL/Samferdselsministeren-vil-kutte-i-samferdselsprosjekter" frk="879 6 34 5236"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 16:51"/>
<attribute name="author" value="Sveinung Berg Bentzrød"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="oslopakke 3,e18,jon georg dale,bompenger,raymond johansen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samferdselsministeren vil kutte i samferdselsprosjekter</div>
<div type="ingress">Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) krever kutt i store samferdselsprosjekter for å unngå bompengeøkning, men vil ikke røre milliardprosjektet E18.</div>
<div type="author">Sveinung Berg Bentzrød</div>
<div type="date">en dag siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Lise Åserud, NTB scanpix Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) sier han ikke vil akseptere økte bompenger når avtaler om samferdselsprosjekter nå skal reforhandles. Han vil heller kutte i prosjektene.</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag varslet samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) at han ikke vil akseptere noen økning i prisene i bomringene når staten skal inngå nye avtaler om samferdselsprosjekter.</p>
<p>– Bompengetakstene er på et nivå som er i overkant av det folk er villige til å betale. Det er ikke rimelig at man skal velte flere kostnader over på bilistene. Derfor må vi gjennomføre kostnadskutt i prosjektene i stedet, sier Dale.</p>
<p>Han håper også det kan bli mulig å senke bompengenivået i flere byer.</p>
<p>Omtrent samtidig som Samferdselsdepartementet sendte ut sin pressemelding, varslet Siv Jensen til VG at hun inviterer regjeringspartiene til et krisemøte om bompenger.</p>
<p>– Nok er nok. Det er den klare tilbakemeldingen vi får fra folk om bompenger. Bombelastningen er blitt for høy. Jeg har derfor tatt initiativ til et møte med partilederne i de fire regjeringspartiene, hvor vi skal sette oss ned og diskutere situasjonen og se hva vi kan gjøre, sa finansminister Siv Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli prisøkning allikevel</div>
<div type="text">
<p>Men prisene i flere bomstasjoner kan likevel øke, selv om samferdselsministeren sier han ikke ønsker det.</p>
<p>I flere bompengeproposisjoner Stortinget har behandlet, ligger det inne en mulighet for å øke prisene dersom det viser seg at inntektene ikke er høye nok til å finansiere prosjektene de skal betale for. Det er som regel tillatt med en økning på 20 prosent. Disse står ved lag.</p>
<p>Det er i områder hvor det skal inngås nye avtaler eller avtalene skal reforhandles, at Dale nå varsler at regjeringen vil kreve en klausul som utelukker en økning i bomprisene dersom det ikke blir nok penger. Da får man heller kutte i prosjektene, mener han.</p>
<p>Det pågår nå forhandlinger om slike avtaler i Oslo, Bergen og Nord-Jæren, hvor staten reforhandler avtaler som allerede er inngått.</p>
<p>– I utgangspunktet har vi avtaler frem til 2023. Vi har lagt mer penger på bordet for å få til nye avtaler. Men da må vi også få til kostnadskutt når vi ikke har inntekter til å finansiere de tiltakene som ligger i pakkene, sier Dale.</p>
<p>Dette vil det koste å passere den nye bomringen i Oslo-området: For noen blir det billigere enn det var før</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha billigere T-baneprosjekter</div>
<div type="text">
<p>– Har du noen tanker om hvilke prosjekter som kan nedskaleres eller droppes?</p>
<p>– Jeg har flere tanker om det. Jeg er ikke sikker på om det er en god idé å ha arkitektkonkurranser på alle T-banestasjoner og bygge dyrere løsninger enn nødvendig. Jeg er heller ikke sikker på om det er nødvendig å bygge en ekspressykkelvei til 1,5 milliarder på Jæren når du kan bygge en god nok sykkelvei til en halv milliard, sier Dale.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>– Det er mange ting jeg kan mene noe om, men det skal jeg mene noe om i forhandlingsmøtene. Jeg har ikke forhåndskonkludert om hvilke prosjekter det er naturlig at vi ser på.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om at E18-prosjekt droppes</div>
<div type="text">
<p>I Oslo og Akershus blir de store samferdselsprosjektene finansiert gjennom Oslopakke 3. Den inneholder blant annet en ny T-banetunnel, Fornebubanen, ny E18 vest for Oslo og penger til et nytt signalanlegg for T-banen.</p>
<p>Det er denne avtalen mellom staten, Akershus og Oslo som bestemmer hvor bomstasjonene skal ligge, og hvor mye man skal ta betalt.</p>
<p>Før helgen ble det varslet at mindre biltrafikk og flere elbiler kan føre til at man mangler 1 milliard kroner til prosjektene som skal gjennomføres.</p>
<p>Dales varsel om at inntektssvikt må resultere i kutt i prosjekter, mottas med takk av motstandere av ny E18 mellom Lysaker og Asker.</p>
<p>– Jeg forventer at Dale legger hele prosjektet i fryseboksen, og at dette skjer raskt, sier Arild Hermstad (MDG).</p>
<p>Han er fungerende samferdselsbyråd i Oslo og sitter dermed i styringsgruppen for Oslopakke 3. Å bygge ut E18 mellom Lysaker og Ramstadsletta ligger inne i avtalen.</p>
<p>Dale avviser at det er aktuelt å gjøre noe med veiprosjektet.</p>
<p>– Det står jeg fast ved. Den har vært planlagt lenge, sier Dale.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et sikkert vårtegn at Frp har panikk</div>
<div type="text">
<p>Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) mener Dales utspill er et tegn på panikk.</p>
<p>– Det er et sikkert vårtegn at Frp nå har litt panikk. De har hatt samferdselsministeren i seks år. På den tiden har bompengeinntektene økt fra 8 til 13 milliarder, og antallet bomstasjoner økt fra 170 til 309, sier han.</p>
<p>Byrådslederen avviser at det er aktuelt å øke satsene i bomringen og viser til at Oslo kommune bidrar med 6,4 milliarder kroner gjennom billettinntekter og tilskudd.</p>
<p>– Jeg er enig i at bompengebelastningen er stor nok og leser det som at regjeringen kan være villig til å finansiere mer av de store investeringene over statskassen.</p>
<p>– Dale sier at regjeringen ikke er villige til det?</p>
<p>– De har gitt skatteletter på 25 milliarder kroner de siste årene, og de har gått til dem som har mest fra før av. De er ikke villig til å gjøre noe med bompengene og den belastningen det er for vanlige folk.</p>
<p>Ap-leder Støre: Bompengemøtet er uttrykk for krise i Frp</p></div></body></document>
