<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="AP-20190715-nationaltheatret-tog.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.aftenposten.no/osloby/i/RREx85/Nationaltheatret-togstasjon-apnet-igjen-etter-roykutvikling" frk="451 7 22 2756"/>
<attribute name="source" value="AP"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 04:37"/>
<attribute name="author" value="Camilla Heiervang"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="osloby"/>
<attribute name="class2" value="kollektivtransport,vy (tidligere nsb)"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nationaltheatret togstasjon åpnet igjen etter røykutvikling</div>
<div type="ingress">Ved 6-tiden mandag morgen ble Nationaltheatret togstasjon evakuert etter meldinger om røyk. Nå går togene som normalt igjen.</div>
<div type="author">Camilla Heiervang</div>
<div type="date">11 timer siden</div>
<div type="caption"><p>FOTO: Geir Olsen / NTB scanpix Det er lokalisert noe røyk ved rulletrappen på vei ut mot Parkveien på Nasjonalteateret stasjon.</p></div>
<div type="text">
<p>Ved 08.30-tiden mandag sier pressesjef i Vy, Åge-Christoffer Lundeby, at togene er i gang igjen. Røykutviklingen på Nationaltheatret togstasjon førte til at togtrafikk i Oslo sto i nærmere tre timer.</p>
<p>– Det første toget er gått fra Skøyen, og trafikken vil begynne å gå som normalt utover morgentimene. Men man må regne med enkelte innstillinger, siden togene ikke er der de egentlig skal være, sier Lundeby.</p>
<p>Han oppfordrer reisende til å være ute i god tid.</p>
<p>Politiet mottok melding om brannen klokken 6.05. Det var en vekter som meldte ifra om røykutvikling.</p>
<p>Operasjonsleder Gjermund Stokkli i Oslo politidistrikt sier til NTB at flere titalls personer er evakuert fra togstasjonen.</p>
<p>– Vi begynte å evakuere stasjonen etter at det ble meldt om røyk i en rulletrapp, sier Stokkli.</p>
<p>Klokken 08.20 melder politiet på Twitter at nødetatene drar fra stedet, men at brannvesenet ikke har funnet årsaken til røykutviklingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet i en rulletrapp</div>
<div type="text">
<p>Det var uvisst hvor røyken kom fra, men den var observert i rulletrappen som går ned mot togspor 1 og 2. Litt senere kunne man fastslå at røyken trolig skyldtes en elektrisk feil, ifølge politiet.</p>
<p>– Røyken er nå borte fra området. Det er fortsatt uvisst når togtrafikken kan starte opp igjen, opplyser politiet litt etter klokken 7.</p>
<p>Det er foreløpig ikke meldt om noen skader.</p>
<p>– 25 personer har kommet seg ut. Ingen har hatt behov for helsehjelp. Vi har også stoppet folk som har kommet fra T-banen til togstasjonen, sier Stokkli.</p>
<p>Alle tog er stanset og innstilt inntil videre. T-banen går som normalt.</p>
<p>Bane Nor opplyser på sine sider at Nationaltheatret stasjon er stengt på grunn av røykutvikling. Alle tog er stanset og innstilt inntil videre. T-banen går som normalt.</p></div>
<div type="title" level="3">Setter opp busser</div>
<div type="text">
<p>Klokken 06.45 informerer Åge-Christoffer Lundeby at de se opp busser mellom Oslo S og Skøyen. Det også mulig for en del passasjerer å ta T-banen i stedet.</p>
<p>– Det er langt færre tog som er påvirket enn normalt. Stengingen er derfor mindre dramatisk for togtrafikken enn det normalt ville vært, sier Lundeby.</p>
<p>Politiet opplyste like før klokken 7 at de ikke hadde kontroll på hvor røyken kom fra, men røyken begynte å avta.</p>
<p>– Når vi har lokalisert hvor den kommer fra, er det opp til Vy når de vil sette i gang togtrafikken igjen, sier operasjonsleder Gjermund Stokkli.</p>
<p>På Flytogets nettsider henvises passasjerer til å ta T-banen fra Nationaltheatret stasjon til Oslo S, og videre med tog derfra.</p></div></body></document>
