<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190226-bondevik-pakistan-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bondevik---pakistan-varsler-gjengjeldelse/70811533" frk="678 10 45 4329"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 11:51"/>
<attribute name="author" value="Øistein Norum Monsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks,india,pakistan,konflikt,kashmir"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bondevik: - Pakistan varsler gjengjeldelse</div>
<div type="ingress">Pakistans statsminister Imran Khan under hardt internt press for å svare på Indias bombeangrep.</div>
<div type="author">Øistein Norum Monsen</div>
<div type="date">2019-02-26</div>
<div type="caption"><p>I PAKISTAN: Tidligere statsminister Kjell Magne Bondevik besøkte president Sardar Masood Khan, president av Azad Jummu Kashmir i Pakistan sammen med Aamir Javed Sheihk (t.h.). Nordmennene er i Pakistan for å forsøke å få partene til forhandlingsbordet. Foto: Privat.</p> <p>TOPPMØTE: Pakistans utenriksminister Shah Mahmood Qureshi møtte nylig Kjell Magne Bondevik og Aamir Javed Sheik under et møte i regi av tenketanken Pakistan House. Foto: Privat.</p></div>
<div type="text">
<p>India melder at 300 er drept etter nattas bombeangrep mot det de mener er en terrorleir i den pakistanske delen av Kashmir.</p>
<p>Pakistanske myndigheter hevder på sin side sier at ingen ble skadd eller drept i angrepet.</p>
<p>Likevel har den pakistanske regjeringens sikkerhetsutvalg møttes i dag. Ifølge Kjell Magne Bondevik, som er i Pakistan i et forsøk på å forhandle fred mellom de to landene, er nå konflikten på bristepunktet.</p>
<p>- Sikkerhetsutvalget har vedtatt en uttalelse der de fordømmer Indias angrep og varsler gjengjeldelse, sier Kjell Magne Bondevik til Dagbladet.</p>
<p>Bondevik opplyser at den pakistanske statsministeren, Imran Khan, er under sterkt internt press for å svare på Indias bombeangrep.</p>
<p>- I verste fall kan dette føre til en regulær krig mellom Pakistan og India, sier Bondevik og minner samtidig om at begge landene er i besittelse av atomvåpen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mekler</div>
<div type="text">
<p>Norges tidligere statsminister har i lengre tid meklet i den betente konflikten mellom de to landene. Sammen med norske Aamir Javed Sheikh har han flere ganger vært i samtaler med ledere på begge sider.</p>
<p>- Vi appellerer nå til partene om å komme sammen for å finne en fredelig løsning, sier Bondevik. Dagbladet kjenner til at fredsmeklerne fra Norge har forsøkt å komme i kontakt med Indias statsminister Narendra Modi.</p>
<p>- India har vært negative til internasjonal innblanding i konflikten og mener dette er mellom Pakistan og India, men jeg mener da at India må ta initiativ til bilaterale samtaler, sier Bondevik.</p></div>
<div type="title" level="3">Fastlåst</div>
<div type="text">
<p>Han mener Kashmir-konflikten har kommet i skyggen av store konflikter som Syria og Jemen, men at det internasjonale samfunnet nå må få øyene opp for hva som skjer i regionen.</p>
<p>India mener Pakistan støtter terrorgrupper i Kashmir og vil ikke gå til forhandlingsbordet før Pakistan rydder på sin side av grensa- Pakistan på sin side nekter for å støtte terror.</p>
<p>- Dette er en catch 22-situasjon. Vi kommer ikke videre, sier Bondevik.</p>
<p>Ifølge Kjell Magne Bondevik, skal statsminister Imran Khan ha ønsket å drøfte alle problemer knyttet til konflikten, også terror.</p>
<p>India og Pakistan har siden selvstendigheten i 1947 vært i konflikt om regionen Kashmir. Striden utløste kriger i 1947, 1965 og 1999.</p>
<p>India kontrollerer to tredeler av det omstridte området. Både i den indiske og den pakistanske delen er et stort flertall av innbyggerne muslimer. Til sammen skal det bo vel 11 millioner mennesker i regionen.</p>
<p>Siden 1989 har det pågått et opprør i den indiskstyrte delen av Kashmir som har kostet mer enn 47 000 mennesker livet, mens nærmere 10 000 er bortført. India har anklaget Pakistan for å støtte opprøret og drive egne leirer der opprørerne trenes opp.</p>
<p>India og Pakistan ble i 2003 enige om en våpenhvile, men fredsprosessen har stått i stampe, særlig etter terrorangrepet i Mumbai i 2008, som pakistanske ekstremister har fått skylden for.</p>
<p>De to atommaktene står mot hverandre på hver sin side av en militært kontrollert delelinje «Line of Control» (LOC). (NTB)</p>
<p>- Hvis det kan føres bevis for at pakistanske grupper utfører terror, har Khan sagt at han vil bidra til å etterforske dette, sier Bondevik.</p>
<p>Fredsmegleren mener partene nå må komme til bordet med blanke ark.</p></div>
<div type="title" level="3">Eskalerer</div>
<div type="text">
<p>Nattas hendelse øker konfliktnivået mellom de to atomlandene. Pakistans utenriksminister Shah Mahmood Qureshi advarer nå India mot å ikke utfordre Pakistan, og mener India må «ta til vettet», ifølge en uttalelse til statlige Radio Pakistan.</p>
<p>- Utenriksministeren sier at nasjonen ikke bør bekymre seg over den indiske handlingen ettersom forsvarerne av dette landet er fullt ut forberedt til å svare på enhver hendelse, heter det i uttalelsen.</p>
<p>Den pakistanske utenriksministeren har innkalt parlamentet til krisemøte som følge av bombetoktet tirsdag morgen.</p></div></body></document>
