<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-etterlyser-tre-jente.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/etterlyser-tre-jenter-grunnen-er-spesiell/71615431" frk="598 18 63 3500"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 20:02"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterlyser tre jenter som hjalp ham</div>
<div type="ingress">Cristiano Ronaldo prøver å finne tre jenter fra ungdomstida i Sporting Lisboa. Grunnen er spesiell.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>JAKTER TRE JENTER: Cristiano Ronaldo vil betale tilbake en gammel «gjeld». Foto: NTB Scanpix</p> <p>VILLE TILSTANDER: Det er bemerkelsesverdig å høre hvordan desibelnivået stiger så fort Christiano Ronaldo entrer treningsfeltet i Campina, Brasil. Video: SNTV</p></div>
<div type="text">
<p>Cristiano Ronaldo er en av verdens beste idrettsutøvere, og i sosiale medier deler han av luksuslivet.</p>
<p>Ingrediensene i cocktailen består blant annet av privatfly, kjendiser, merkeklær og eksklusive reisemål.</p>
<p>Men, slik har det ikke alltid vært for mannen som har for vane å dominere på fotballbanen på et nivå som man knapt har sett noen gang.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Sit back and chill out, it's vacation time. @cr7_footwear #espadrilles #handmade</p>
<p>Et innlegg delt av Cristiano Ronaldo (@cristiano) Juni 21, 2019 kl. 10:16 PDT</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Abt last night &#128158;</p>
<p>Et innlegg delt av Cristiano Ronaldo (@cristiano) Juli 30, 2019 kl. 4:51 PDT</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>How great it is to arrive at home after a day of hard work and be with my lovely family &#128591;&#10084;&#128536;</p>
<p>Et innlegg delt av Cristiano Ronaldo (@cristiano) Juli 15, 2019 kl. 12:36 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde ikke råd til mat</div>
<div type="text">
<p>Til ITV, gjengitt hos ESPN, forteller Ronaldo om livet som tenåring i Portugal. 34-åringen spilte for Sporting Lisboas ungdomslag, og bodde for seg selv i den portugisiske hovedstaden. Familien bodde på Madeira, og Ronaldo så dem bare en gang i kvartalet.</p>
<p>- Det var en veldig tøff tid, forklarer Ronaldo.</p>
<p>Han var da fast bestemt på å bli en av de beste fotballspillerne i verden, men sleit med å få hjulene til å gå rundt. Til ITV sier Ronaldo at flere av de unge spillerne som bodde sammen, pleide å gå til en McDonalds som lå ved stadion hvor de trente:</p>
<p>- Vi pleide å banke på bakdøra på restauranten på kveldene og høre om de hadde noen hamburgere til overs, forklarer Ronaldo.</p>
<p>Og det er spesielt tre jenter han husker fra den tida: Edna og to andre. De pleide å hjelpe spillerne, og Ronaldo har forsøkt å finne dem igjen.</p>
<p>- Jeg håper at dette intervjuet kan hjelpe meg med å finne dem. Jeg vil at de skal komme til mitt hus og spise med meg. Jeg satte så pris på det de gjorde for meg, og vil gi noe tilbake. Jeg kommer aldri til å glemme det, sier Ronaldo.</p></div>
<div type="title" level="3">Tøff tid</div>
<div type="text">
<p>Ronaldo har gjort en rekke intervjuer hvor han deler fra eget privatliv den siste tida. Noen vil kanskje hevde at teamet rundt Ronaldo jobbet knallhardt med å gi ham positiv omtale, mens andre garantert hyller ham for å dele av seg selv.</p>
<p>34-åringen har fått en rekke negative presseoppslag etter at han ble anklaget for voldtekt i fjor høst. I sommer bekreftet amerikanske myndigheter at de ikke kom til å tiltale ham i saken. Ronaldo snakker om anklagene i et fersk intervju med ITV.</p>
<p>- 2018 var kanskje det verste året for meg. Ikke profesjonelt, men på personlig nivå. Når folk tviler på din ære, gjør det vondt, uttalte Ronaldo til ITV, gjengitt hos Sky Sports.</p></div>
<div type="title" level="3">Snart CL</div>
<div type="text">
<p>Ronaldo har etter hvert fått en ganske stor familieflokk rundt seg. Han har fire barn og sin kjæreste som heter Georgina Rodriguez. I tillegg har han sin mor som det virker som han har et nært forhold til.</p>
<p>I kveld startet han også jakten på et nytt Champions League-trofe, da han vendte tilbake til sin tidligere hjemby Madrid. Der møtte hans Juventus Atlético Madrid i første gruppespillskamp i Champions League.</p>
<p>Kampen endte 2-2.</p></div></body></document>
