<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191214-den-hjerteskjarende-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/den-hjerteskjaerende-historien-bak-undergrunn-stemmen/71931779" frk="793 5 26 4777"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 20:11"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den hjerteskjærende historien bak undergrunn-stemmen</div>
<div type="ingress">Londons innbyggere blir daglig møtt av «mind the gap»-stemmene på undergrunnsbanen. Her er den hjerteskjærende historien bak én av stemmene, som skiller seg ut fra alle de andre.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-12-14</div>
<div type="caption"><p>HJERTESKJÆRENDE: Rett før julen 2012, ble ansatte ved Embankment undergrunnsstasjon oppsøkt av en opprørt kvinne. Det hele viste seg å bli starten på en hjerteskjærende historie. Foto: Google</p> <p>RØRT: Det blir tårevått når Aksel Lund Svindal hyller Helene Olafsen under en episode av «Senkveld med Helene og Stian».</p> <p>SIKTET: I et tårevått intervju forteller Salvatore Anello om minuttene før hans ett år gamle barnebarn Chloe Wiegand falt i døden fra et cruiseskip i Puerto Rico. Video: CBS / Kameraone. Reporter: Jostein Sletten / Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>«Mind the gap», sier lydbåndet.</p>
<p>De mange forskjellige stemmene som verner om det lille tomrommet mellom toget og perrongen, høres daglig av millioner av mennesker på undergrunnsbanen i London.</p>
<p>Men én av stemme skiller seg ut – og grunnen kan få tårene til å renne.</p>
<p>På Embankment undergrunnsstasjon, som har to innganger, en fra Victoria Embankment som den har sitt navn fra, og en fra Villiers Street, som er en sidegate til The Strand i sentrum, høres stemmen nemlig litt annerledes ut, litt mer menneskelig.</p></div>
<div type="title" level="3">Tog, kjærlighet og tap</div>
<div type="text">
<p>Redaktør John Bull for nettstedet London Reconnections, som rapporterer og formidler nyheter og historier om transporten i byen, gikk nylig ut på Twitter og fortalte om grunnen til det hele.</p>
<p>«Det er valgtid, og verden er opptatt og rotete. Men det går også mot jul, så ta en pust i bakken, og la meg fortelle deg om en historie fra London, om undergrunnen, kjærlighet og tap. Og hvordan små ting kan bety mye for andre», innleder han en serie Twitter-meldinger.</p>
<p>«Jeg skal fortelle deg om stemmen på Embankment undergrunnsstasjon.»</p></div>
<div type="title" level="3">- Hvor er stemmen blitt av?</div>
<div type="text">
<p>Rett før jula 2012, ble ansatte ved Embankment undergrunnsstasjon oppsøkt av en opprørt kvinne, forteller Bull. Hun spurte dem om «hvor stemmen hadde blitt av», men de skjønte ikke hva hun mente.</p>
<p>Don't worry, the staff at Embankment said. The announcement still happens, but they've all been updated. New digital system. New voices. More variety.</p>
<p>The staff asked her if she was okay.</p>
<p>"That voice," she explained, "was my husband."</p>
<p>— John Bull (@garius) December 11, 2019</p>
<p>«Stemmen?» skal de ansatte ha sagt.</p>
<p>«Stemmen, ja. Stemmen som sier mind the gap», svarte kvinnen.</p>
<p>«Ikke bekymre deg. Kunngjøringene skjer fremdeles. Stemmene er bare blitt oppdatert grunnet et nytt digitalt system, som skal by på mer variasjon», sa de ansatte.</p>
<p>«Den stemmen», forklarte kvinnen og fortsatte:</p>
<p>«Den stemmen tilhørte mannen min.»</p></div>
<div type="title" level="3"> Slo aldri gjennom</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen, Margaret McCollum, skal ha forklart at mannen hennes, Oswald Laurence, hadde arbeidet som skuespiller, men aldri slått helt gjennom. Men han hadde vært mannen som spilte inn «mind the gap»-stemmen på alle undergrunnene på Northern Line tilbake på 1970-tallet.</p>
<p>Han døde i 2007.</p>
<p>«Oswalds død hadde etterlatt Margaret med et hull i hjertet. Men én ting hadde hjulpet henne mot smerten, og det hadde vært å kunne høre stemmen hans hver dag til jobb. Da smerten var på sitt verste, pleide hun å sette seg ned på plattformen på undergrunnsstasjonen, og høre stemmen hans bli lest opp», forteller Bull.</p>
<p>I fem år hadde dette vært rutinen hennes.</p>
<p>Hun visste at Oswald ikke var der, men stemmen hans, minnet av ham, var. For alle de andre hadde det bare vært en vanlig stemme fra et lydbånd, men for henne, hadde det vært mannen hun hadde elsket.</p>
<p>Og nå var han borte for alltid.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble overrasket</div>
<div type="text">
<p>De ansatte ved undergrunnsstasjonen skal ha syntes synd på Margaret, men begrunnet med at det var det nye digitale systemet som var skyld i bortførelsen. De lovet imidlertid å se om det fantes en kopi av lydbåndet, som de kunne gi henne, ifølge Bull.</p>
<p>Margaret skal ha skjønt at dette var usannsynlig, men takket dem likevel.</p>
<p>Da nyåret kom, satt hun en dag på plattformen på undergrunnsstasjonen og ventet på toget som vanlig, og da, over høyttaleranlegget, hørte hun det – en kjent stemme.</p>
<p>Det var stemmen til mannen hennes.</p>
<p>«Mind the gap», sa Oswald Laurence.</p></div>
<div type="title" level="3"> Mange hadde mistet sine kjære</div>
<div type="text">
<p>Det viste seg at mange av de ansatte og reisende ved Embankment undergrunnsstasjon, og undergrunnen i London generelt, hadde mistet sine kjære, og ønsket å høre dem en siste gang.</p>
<p>De innså at med flaks, for bare denne ene personen, kunne de få oppfylt ønsket, ifølge Bull. De lette etter lydbåndet, og fant det.</p>
<p>Margaret bekrefter selv hendelsen i et intervju med BBC fra 2013.</p>
<p>- Det var forferdelig å miste ham. Han hadde en fantastisk livslyst. Etter at han døde, kunne jeg finne på å sitte og vente på neste tog, bare for å høre stemmen hans noen ekstra ganger til, sa hun.</p></div></body></document>
