<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-hivju-om-hjemkomsten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/hivju-om-hjemkomsten-til-norge---ekstremt-deilig/71201311" frk="863 1 10 5068"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 17:50"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kristofer hivju,gry molvær hivju,game of thrones,twin,tv,nrk,mathilde lea,kultur,top1"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hivju om hjemkomsten til Norge: - Ekstremt deilig</div>
<div type="ingress">Kristofer Hivju om overgangen fra gigaserien «Game of Thrones» til norske «Twins» på NRK.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>KRISTOFER HIVJU: Skuespiller Kristofer Hivju blir å se på NRK fra høsten av - i dramaserien «Twin». Foto: Carina Johansen / Dagbladet</p> <p>LINDMO: For mange ville det vært moro å være vitne fil filminnspillinger, men for barna til Kristoffer og Gry Molvær Hivju er det ikke alltid moro å være på sett. Video: NRK.</p> <p>EKTEPAR: Kristofer Hivju og kona Gry Molvær Hivju har jobbet sammen med serien «Twin», der Kristofer har hatt hovedrollen - og kona er en av produsentene. Foto: Carina Johansen / Dagbladet</p> <p>RASK FRISERING: Det røde skjegget har blitt Kristofer Hivjus varemerke, men skuespilleren bruker på ingen måte lang tid på å stelle det. Video: Lene Seested / Panorama Agency</p></div>
<div type="text">
<p>«Game of Thrones» er akkurat ferdig på TV-skjermen, men for skuespillerne har livet allerede gått videre. Fra den enorme HBO-produksjonen, gikk Kristofer Hivju (40) videre til det som på mange måter er hans drømmerolle i serien «Twin».</p>
<p>Overgangen har vært «ekstremt deilig», forteller han til Dagbladet.</p>
<p>- For når man jobber med så store apparat, går ting seint. Her har vi kunnet bevege oss raskt, filme effektivt og skape underveis. Det er veldig sjelden man har mulighet til, og det går bare hvis du har et lite, fleksibelt team, sier Hivju - som roser sine kollegaer:</p>
<p>- Det er et strålende bra team, og veldig gode skuespillere vi har fått med oss. Veldig mange ukjente ansikter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Drama i verdensklasse</div>
<div type="text">
<p>Kristofer Hivju er sammen med sin kone Gry Molvær Hivju på NRK sin presentasjon av høstens TV-program. Også hun er med i produksjonen, som en av produsentene.</p>
<p>Skal vi tro kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen, er dramaserien «Twin» i godt selskap. Kanalen viderefører nemlig sin satsing på dramaserier.</p>
<p>- Det kommer noen dramaserier som du ikke har sett makan til, sier Eriksen.</p>
<p>Han mener norsk drama de siste åra har kommet «helt opp i verdensklasse». Det til tross for at en episode av «Game of Thrones» koster, ifølge kringkastingssjefen, omtrent det dobbelte av en hel norsk dramaserie.</p>
<p>På høstens programplan finner vi også humordramaet «Hellums kro» med Bjarte Tjøstheim, «Hotell Kash King» - en oppdagelsesreise i Rwanda, «Nattens arvinger» - internasjonalt fantasydrama for tenåringer, og «Exit» - et mørkt drama fra det norske finansmiljøet.</p></div>
<div type="title" level="3">Har tatt 14 år</div>
<div type="text">
<p>Da Hivju kom hjem til Norge etter «Game of Thrones», var nettopp «Twin» den første store norske TV-serien han var med på. Arbeidet med «Twin» har tatt intet mindre enn 14 år, og det hele startet i Hivjus vennegjeng. En stor del av serien er spilt inn i Lofoten.</p>
<p>Hivju spiller det eneggede tvillingparet Adam og Erik, som lever to helt forskjellige liv. Mens Adam er ansvarlig familiefar, er Erik en surfeboms - som ender opp med å miste alt han eier og har. Når broren nekter å hjelpe ham, ender de to opp i en slåsskamp - og Adam dør.</p>
<p>For Hivju var det på mange måter en drømmerolle å spille.</p>
<p>- Det er fantastisk å få være med og lage sin egen rolle, og være med på å skape fortellingen fra A til Å. Jeg ser på meg selv like mye som historieforteller som skuespiller, og her har jeg måttet kunne bruke begge deler, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Var fremmed for kona</div>
<div type="text">
<p>Forviklingene begynner når Erik overtar identiteten til Adam for å skjule sannheten rundt dødsfallet, og han må leve som noen han absolutt ikke er.</p>
<p>- Det som har gjort at vi aldri har sluppet ideen er det fantastiske premisset at du skal plassere et ukjent menneske inn i en - for ham - ukjent familie, og at han der må overleve som broren. Det var utgangspunktet som gjorde at jeg aldri har blitt lei av ideen. Det er et utgangspunkt for å lage drama, og for å skape nydelige karakterer som jeg håper at folk vil gjenkjenne seg i, engasjere seg i og bli glad i.</p>
<p>- Hvem kjenner du deg mest igjen i?</p>
<p>- Jeg var den slabbedasken av en surfer fram til jeg var 20 år. Etter å ha fått barn og bil, så føler jeg meg - layoutmessig - mer ansvarlig, og kanskje litt nærmere Adam, sier Hivju.</p>
<p>Han er likevel langt fra den striglede Adam i virkeligheten, skal vi tro kona Gry.</p>
<p>- Når Kristofer dresset seg opp som den mest gjennombørstede av disse to tvillingene, så følte jeg en viss distanse til ham, fordi han var så fremmed, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>- Da har jeg gjort en god jobb, svarer Kristofer.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva skjer med skjegget?</div>
<div type="text">
<p>Hos den internasjonale «Game of Thrones»-fansen har rollen som Tormund Giantsbane vært tett knyttet opp mot Hivju sitt røde skjegg. Nå som rollen er over, gjenstår spørsmålet: kommer han til å beholde skjegget?</p>
<p>- I «Twin» så er det 80 prosent mindre, hvis det er en trøst? Det avhenger av hvilke roller jeg spiller. Jeg er bare et hvitt lerret som man kan male på, sier han.</p>
<p>Kona Gry skyter imidlertid inn fra sidelinja:</p>
<p>- Kristofer har alltid hatt skjegg, lenge før han begynte med Tormund. Selv om det kanskje er gjennom Tormund skjegget er blitt kjent, er han for meg Kristofer med skjegg. Jeg tror jeg har sett ham én gang uten skjegg.</p>
<p>- Gry er veldig imot skjeggklipping, slår Kristofer fast.</p></div></body></document>
