<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190322-johannes-om-sammenla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/johannes-om-sammenlagtdramaet---det-er-ikke-noe-artig/70904588" frk="1087 3 22 6070"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 21:35"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="langrenn,vintersport,johannes høsflot klæbo,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johannes om sammenlagtdramaet: - Det er ikke noe artig</div>
<div type="ingress">Johannes Høsflot Klæbo økte ledelsen til Aleksandr Bolsjunov knapt. 22-åringen merker presset i kampen om sammenlagtseieren etter en lang sesong.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-03-22</div>
<div type="caption"><p>KOBLET GREPET: Johannes Høsflot Klæbo var best av samtlige i sprintløypene i Quebec. Det var trønderens åttende sprintseier i verdenscup og VM denne vinteren. Foto: AFP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>QUÉBEC (Dagbladet): Johannes Høsflot Klæbo vant på bestilling i sprinten i Quebec og fikk en best mulig start på minitouren i Canada.</p>
<p>Litt ekstra hjelp fikk han av lagkamerat Sindre Bjørnestad Skar som akkurat sneik seg foran Aleksandr Bolsjunov og tok den siste plassen på pallen. Det betyr at sammenlagtledelsen i verdenscupen økte for Klæbo fra 14 til 24 poeng.</p>
<p>- Det er ti poeng, men det er ikke mye. Det er ikke det her som avgjør tror jeg. Alle poeng teller, men det viktigste blir søndag og det som skjer der. Da må jeg prøve å være med i morgen og ta noen bonussekunder, hvis man får det til. Det er hva som blir viktig, sier Klæbo til Dagbladet etter rennet.</p>
<p>Sammenlagtseieren betyr mer enn bare heder og ære. Vinneren skaffer nemlig en ekstra plass for sin nasjon til neste sesong. Det gjør at enten Russland eller Norge får still med minst sju utøvere til hvert renn neste sesong.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjenner på presset</div>
<div type="text">
<p>Det gjør at det er flere enn bare Klæbo som tjener godt på at han skulle ta hjem sammenlagtkula. Sindre Bjørnestad Skar er klar i talen på at gutta er opptatt av kampen mellom Bolsjunov og Klæbo og hva de kan gjøre for å hjelpe.</p>
<p>- Det er det eneste vi prater om, sier Sindre Bjørnestad Skar til Dagbladet.</p>
<p>- Det er veldig viktig for alle at Johannes vinner den gule trøya, for det betyr en ekstra plass i verdenscupen neste sesong og det betyr ekstremt mye for oss nordmenn. Siden vi er så mange som kjemper om de plassene er en plass ekstra i verdenscup så viktig. Det er det som betyr mest for alle for øyeblikket, fortsetter Skar.</p>
<p>For Klæbo, som fikk utdelt trofeet for seieren i sprintcupen etter dagens sprint, gjør det at litt ekstra press faller på hans skuldrer. 22-åringen skulle gjerne vært foruten den svært jevne og spennende avslutningen.</p>
<p>- Jeg prøver å ha minst mulig fokus på det, prøver å ha fokus på at jeg skal gå et og et skirenn og gjøre jobben. Uansett hvordan det ender skal jeg si meg veldig godt fornøyd. Nå først handler det om å mobilisere i to dager til, sier Klæbo.</p>
<p>- Vi får en jevn fight helt inn til mål, så det er artig for dem som kikker på. Det er ikke noe artig, jeg skal være så ærlig å si at jeg ikke synes det er noe artig at det er så jevnt som det er. Det gjør det ekstra nervepirrende og gjør at man må være ekstra på hugget, innrømmer Klæbo til Dagbladet.</p>
<p>Også sprinttrener Arild Monsen merker at eleven har en litt annen tilnærming til renn enn hva han normalt har.</p>
<p>- Jeg merker det litt, uten at det er sånn. Jeg merker det litt på spenningsnivået, han er ordentlig konsentrert og det er jo et press der, forteller Monsen.</p>
<p>NRKs langrennsekspert Torgeir Bjørn er ikke overrasket over at Klæbo har det tøft mentalt i kampen om sammenlagtseieren. Han mener det er like mye en kamp mot eget hode, som mot konkurrenten i sesongavslutningen.</p>
<p>- Det er en lang sesong de har vært gjennom, man er sliten både fysisk og mentalt når man kommer på tampen av sesongen og så vet de begge at de må yte sitt aller beste for å vinne verdenscupen sammenlagt, så det er like mye en mental kamp som en fysisk, sier Bjørn.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fokusert</div>
<div type="text">
<p>Utfordreren fra Russland viser i tillegg fryktinngytende om dagen. Bjørn mener at deres prestasjoner der kan ha noe si for iveren og viljen Bolsjunov nå viser når han forsøker å tilrive seg sammenlagtseieren.</p>
<p>- Johannes ble VM-konge, med gull der, og tok også sprintkula i dag, så han føler vel kanskje han har fått noe i boks. Bolsjunov føler nok at han, til tross for en meget sterk sesong, ikke har vunnet noe. Han har masse sølv i VM og sånn, så jeg tror kanskje han er ekstra sugen her. Han har også vist en fryktinngytende form i det siste, sier Bjørn.</p>
<p>For Bolsjunovs del er ikke han særlig affisert av kampen om sammenlagtseieren, ifølge trener for det russiske laget, Markus Cramer.</p>
<p>- Nei. Han er virkelig fokusert og som i dag gjør han sitt ytterste. Jeg synes det var bra. Fjerdeplass i skøytesprint var nesten det optimale, så vi er godt fornøyd. Nå er det bare 24 poeng som skiller i sammendraget, sier Cramer til Dagbladet.</p>
<p>Den tyske treneren for det russiske laget forteller imidlertid at en russisk sammenlagtseier hadde betydd svært mye, også for det russiske mannskapet.</p>
<p>- Det er det samme som i Norge. Det er viktig for Norge og viktig for Russland å vinne sammenlagt. For oss har det mer med at ingen russisk herre har vunnet sammenlagt siden 1983, det er veldig lenge siden, så det ville vært stort om en ung russisk løper.</p></div>
<div type="title" level="3">Fordel for Klæbo</div>
<div type="text">
<p>Cramer mener det nå er 50-50 om hvem som skal gå seirende ut til slutt. Bolsjunov virket selv godt fornøyd etter å ha havnet rett utenfor pallen i dagens sprint, og får medhold i det av Torgeir Bjørn.</p>
<p>- I løpet av denne vinteren har han utviklet seg til å bli en komplett løper, han er verdens beste distanseløper. Han sleit med skøyting tidlig i sesongen, men teknikken falt på plass til VM. Klassisk sprint har han alltid vært god i, men nå er han god i skøytesprint også, så selv om Klæbo vant og er verdens beste sprinter så er det rett å si at det var Bolsjunov som kom best ut av dagen. Han har sine to beste øvelser igjen, advarer Bjørn.</p>
<p>Minitouren i Canada blir avgjort med en 15 km fellesstart i klassisk lørdag og en 15 km lang jaktstart i fristil søndag. Til tross for Bolsjunovs dominans på distanse etter VM, med seier i både Holmenkollen og Falun, og Klæbos svake distanseresultater i vinter, kan fellesstarten og jaktstarten være nok til å tippe sammendraget i norsk favør.</p>
<p>- Det er en fordel for han at det er fellesstart i morgen og så er det jaktstart på søndag. Det tror jeg gjør at han skal ha en sjanse til å klare det. Det skal han være glad for, det hadde nok blitt tøffere med en individuell start, innrømmer Monsen.</p></div></body></document>
