<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190627-pasto-han-ble-overfa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/pasto-han-ble-overfalt---dette-motte-politiet/71230369" frk="709 7 35 4399"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 10:12"/>
<attribute name="author" value="Marie Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="jussie smollett,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Påsto han ble overfalt - dette møtte politiet</div>
<div type="ingress">Ny video skal vise hva som møtte politiet da de tok seg inn i boligen til «Empire»-skuespiller Jussie Smollett.</div>
<div type="author">Marie Røssland</div>
<div type="date">2019-06-27</div>
<div type="caption"><p>SIKTET ETTE DETTE: «Empire»-skuespilleren Jussie Smollett hevet at han var blitt angrepet av to menn. Senere ble han siktet for falsk forklaring. Video: CNN / politiet</p> <p>SE VIDEO: En 37 år gammel kvinne ble stoppet på grunn av mistanke om fyllekjøring, og der skilles de to historiene som har skapt harme. Video: Texas Department of Public Safety Les hele saken her:</p></div>
<div type="text">
<p>36-åringen ble først siktet for falsk forklaring – før siktelsen frafalt i mars. Nå kan han imidlertid bli siktet på nytt.</p>
<p>Politiet i Chicago har frigitt over 1000 dokumenter, og mer enn 90 timer med video fra etterforskningen av det påståtte angrepet mot skuespiller Jussie Smollett.</p>
<p>I en av videoene, fanget av politiets kroppskamera, ser man hvordan den 36 år gamle «Empire»-skuespilleren står med et tau rundt halsen. Det er formet som ei løkke når politiet ankommer hjemmet hans 29. januar.</p>
<p>- Vil du ta det av deg, spør en politibetjent.</p>
<p>- Jeg ville at dere skulle se det først, svarer Smollett, før han fjerner tauet.</p>
<p>Se video øverst i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet for falsk forklaring</div>
<div type="text">
<p>To menn ble senere arrestert for angrepet, som Smollett hevdet var rasistisk og homofobisk motivert, men disse ble senere frifunnet etter at saken tok en ny vending. 21. februar ble skuespilleren selv siktet for å ha avgitt falsk forklaring.</p>
<p>Ifølge CNN hevdet politiet at Smollett skal ha betalt to menn 3500 dollar, noe som tilsvarer rundt 30 000 norske kroner, for å banke ham opp. Årsaken skal ha vært at skuespilleren ikke var fornøyd med lønnen han fikk i serien «Empire», og at han med stuntet ønsket mer publisitet.</p>
<p>Siktelsen mot 36-åringen ble frafalt i mars. Og med den voldsomme publisiteten den amerikanske skuespilleren har fått i både nasjonale- og internasjonale medier, har han blitt skrotet fra serien. Han blir derfor ikke å se i den sjette og siste sesongen av suksesserien «Empire».</p></div>
<div type="title" level="3">Fattet tidlig mistanke</div>
<div type="text">
<p>De nylig frigitte dokumentene viser hvordan politiet fattet mistanke om at angrepet var iscenesatt, allerede før de angivelige gjerningspersonene ble arrestert. Det skriver nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Den 25. februar skal politiet blant annet ha fått et tips fra en i Smolletts «indre sirkel av bekjente», som skal ha hevdet at hele hendelsen var «orkestrert».</p>
<p>Mengden oppsamlede ovevåkningsbilder tyder også på en skepsis innad i Chicago-politiet. De samlet store mengder overvåkningsbilder for å sette sammen ruten de to mistenkte tok gjennom byen til stedet de skal ha gjennomført det planlagte angrepet.</p>
<p>Det skal ikke eksistere videobilder av selve angrepet. Dette fortalte politiet da de arresterte Smollett i februar. Den gang sa de at kameraet skuespilleren trodde hadde fanget angrepet, ikke virket, noe Smollett ikke hadde kjennskap til.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli siktet på nytt</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke forventet at disse dokumentene skal gi noe mer innsikt i hva som skjedde 29. januar, da mye allerede har vært frigitt. Videoene og politnotatene gir likevel et bedre innblikk i hva det var som gjorde at politiet fattet mistanke mot skuespilleren.</p>
<p>Fredag ble det også klart at en dommer har bedt om at en spesialetterforsker undersøker avgjørelsen om å frafalle siktelsen mot Smollett. Cook County-dommer Michael Toomin mistenker at statsadvokat Kim Foxx feilhåndterte saken.</p>
<p>I avgjørelsen fra dommeren, kommer det fram at dette innebærer at Smollett kan bli siktet på nytt, skriver AP.</p>
<p>Etter at siktelsen ble frafalt i mars, uttalte skuespillerens advokat at han nå er «renvasket fra de tragiske anklagene mot ham», og la til at hendelsen er en påminnelse om at man aldri skal prøve en sak i offentligheten.</p>
<p>- Det er en påminnelse om at et offer, i dette tilfellet Jussie, fortjener verdighet og respekt. En frafallelse av siktelsen var det eneste rettferdige resultatet i denne saken, uttalte advokatene ifølge ABC News.</p></div>
<div type="title" level="3">Havnet på sykehus</div>
<div type="text">
<p>Overfallet den 29. januar ga stjerna flere skader, blant annet forslåtte ribbein. Etter overfallet meldte politiet om hva som angivelig hadde skjedd:</p>
<p>Den 36 år gamle skuespilleren skal først ha fått slengt både rasistiske og homofobiske kommentarer etter seg på gata i Chicago. Deretter hadde mennene gått til angrep på skuespilleren, mens de slo ham i ansiktet og kastet et ukjent stoff mot ansiktet hans, som han selv hevdet var blekemiddel.</p></div></body></document>
