<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190314-kan-flytte-mancheste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kan-flytte-manchester-uniteds-kvartfinale/70872711" frk="178 5 7 1206"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 12:58"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,ole gunnar solskjær,manchester united,champions league,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan flytte Manchester Uniteds kvartfinale</div>
<div type="ingress">Dersom både Manchester United og Manchester City blir trukket til hjemmekamp samme uke, vil UEFA endre Ole Gunnar Solskjærs kvartfinale i mesterligaen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-14</div>
<div type="caption"><p>SPENT PÅ TREKNING: Ole Gunnar Solskjær og resten av Manchester United. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag 12.00 trekkes kvartfinalene i mesterligaen, og både den røde og blå delen av Manchester har spilt seg blant de åtte siste lagene. Dersom trekningen resulterer i hjemmekamp for begge lag den samme uken, vil Det europeiske fotballforbundet (UEFA) endre tidspunktet for den ene kampen. Det vil gjøres av sikkerhetshensyn.</p>
<p>Ifølge UEFAs regler er det United-kampen som da flyttes, ettersom de endte under byrivalen i Premier League sist sesong.</p>
<p>Trekningen fredag vil være uten seeding og uten restriksjoner med tanke på nasjonalitet. Første kvartfinale skal spilles 9. og 10. april og returoppgjørene uken etter.</p>
<p>UEFA opplyser at den samme regelen for flytting av kamp vil skje dersom begge Manchester-lagene går videre til semifinalen. Også oppsettet der trekkes fredag.</p>
<p>I tillegg til de to Manchester-klubbene er Liverpool, Tottenham, Ajax, Barcelona, Porto og Juventus klare for kvartfinalen.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
