<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190903-seks-turister-funnet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/seks-turister-funnet-dode/71557091" frk="461 3 11 2843"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 12:04"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seks turister funnet døde</div>
<div type="ingress">- Familien min ble tatt en etter en, forteller en av dem som overlevde styrtflommen i den kenyanske nasjonalparken.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-09-03</div>
<div type="caption"><p>HENTER DE DØDE: Redningsmannskapet henter de døde etter flom-ulykka i Hell's Gate nasjonalpark. Foto: :Suleiman Mbatiah / AFP / NTB Scanpix</p> <p>TRAGEDIE: Mandag kveld bekreftet Bahamas’ statsminister Hubert Minnis minst fem dødsfall i forbindelse med uværet. Reporter: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Sju lik har blitt funnet etter at en gruppe med turister ble tatt av en styrtflom i Hell's Gate nasjonalpark i Kenya søndag.</p>
<p>Fem av ofrene i den tragiske ulykka var kenyanske statsborgere fra Nairobi. En var en lokal turguide, mens den siste omkomne var en turist fra India. De sju døde var en del av en større gruppe på 13 som besøkte parken, og ble fanget i en av kløftene da styrtflommen oversvømte området, skriver BBC.</p>
<p>- Vannet kom helt ut av det blå, sier Ivraj Singh Hayer, en av de overlevende, til AFP.</p>
<p>Han mistet kona, søskenbarnet, hans søskenbarns kone samt niese og nevø i ulykka.</p>
<p>- Det er vanskelig for meg å skjønne akkurat hvordan dette skjedde. Vi prøvde å ikke bli tatt av vannet, men familien min ble tatt en etter en, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kondolerer</div>
<div type="text">
<p>Etter ulykka fikk to av de overlevende meldt fra til de ansvarlige i parken, som sendte ut redningsmannskap og helikopter.</p>
<p>Mandag ettermiddag meldte Kenyas Wildlife Service (KWS), som driver parken, at søk og redningsoppdragene var avsluttet etter at alle de savnede var funnet.</p>
<p>- Våre dypeste kondolanser går til familiene til de som døde under styrtflommen, skriver KWS på Twitter.</p>
<p>UPDATE ON HELLS GATE NATIONAL FLOODS TRAGEDY</p>
<p>We would like to express our deepest condolences to the families of those who died in yesterday’s flash floods in Hell's Gate N.Park.KWS is reaching out to next of kin to share details &amp; plan next course of action together.</p>
<p>— KWS (@kwskenya) September 2, 2019</p>
<p>De forklarer at styrtflom er et naturlig fenomen som opptrer når lavtliggende områder blir utsatt for plutselig oversvømmelse fra regn i nærheten. Selv om det ikke har regnet i disse lavtliggende områdene, forklarer KWS at styrtflommer likevel kan oppstå dersom det renner vann ned fra andre områder.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppgraderer</div>
<div type="text">
<p>- Etter en liknende tragedie i 2012, har vi iverksatt strenge forholdsregler for å hindre gjentakelse, og for å forsikre oss om at gjestene våre er trygge. Vi har markert nødutganger tydelig gjennom hele kløfta, opplyser KWS.</p>
<p>De forklarer at turguidene også er trent til å oppdage vann som flommer nedover mot kløftene.</p>
<p>- Vi kommer til å oppgradere tidlige varslingssystemer for å oppdage regnet når det starter. Dette vil starte evakuering fra kløftene tidlig nok til å forhindre at dette skjer igjen, forsikrer KWS.</p>
<p>Kløfta turistene ble fanget i er stengt på ubestemt tid. Andre deler av parken er fortsatt åpen for besøkende.</p></div></body></document>
