<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-rekordras-for-vm-tro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rekordras-for-vm-troppen---aldri-skjedd-for/71556984" frk="1603 31 300 9544"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 14:10"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordras for VM-troppen: - Aldri skjedd før</div>
<div type="ingress">Friidrettsforbundet har satt seg høye mål og sender en ekstremt sterk tropp til VM i Qatar. Få oversikt over de norske utøverne her.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>SEIER: Karsten Warholm satte ny personlig rekord, ny europarekord og ny stevnerekord i Zürich. Men han er ikke alene om å ha levert rekordtider og rekordlengder i år. Foto: STEFAN WERMUTH / AFP</p> <p>RAKORDLØP: Karsten Warholm (23) stormet inn til historiens nest beste tid på 400 meter hekk i Zürich. Video: Magnus Gamlem / Dagbladet</p> <p>GULLHÅP: Karsten Warholm. Foto: NTB Scanpix</p> <p>EM-MESTER: Jakob Ingebrigtsen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MEDALJEHÅP: Filip Ingebrigtsen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ELDSTEBROR: Henrik Ingebrigtsen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DOBLER: Karoline Bjerkeli Grøvdal. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NORSK REKORD: Amalie Iuel. Foto: NTB Scanpix</p> <p>REKORDJAKT: Hedda Hynne. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NORSK REKORD: Sondre Guttormsen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NY PERS: Ola Stunes Isene. Foto: NTB Scanpix</p> <p>Norway's Sondre Nordstad Moen after Men's 5000m heat during the World Athletics Championships in London Wednesday, Aug. 9, 2017. (AP Photo/David J. Phillip)</p> <p>SLEGGETALENT: Beatrice Nedberge Llano. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NORSK REKORD: Eivind Henriksen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MULTITALENT: Martin Roe. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MARATONMANN: Weldu Negash Gebretsadik. Foto: NTB Scanpix</p> <p>I VERDENSTOPPEN: Håvard Haukenes. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SPYDKASTER: Sigrid Borge. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av måneden braker årets friidretts-VM i Doha, Qatar løs, og sjelden har optimismen i norsk friidrett vært større.</p>
<p>Norges tropp består akkurat nå av 16 utøvere - det høyeste antallet siden Aten i 1997. Men den kan vokse seg enda større. De 16 som allerede er klare har alle klart VM-kravet, mens Ingar Kiplesund (lengde), Tom Erling Kårbø (3000 meter hinder), Marcus Thomsen (kule) og Lene Retzius (stavsprang) er på vippen om de får dra eller ikke.</p>
<p>Det er et ulikt antall utøvere som får delta i hver øvelse, og man kan kvalifisere seg enten ved å klare VM-kravet eller ved å ha nok rankingpoeng. Slik ligger det an for de norske dagen før den endelige VM-troppen skal sendes inn (nr. i verden/antall deltakere til VM):</p>
<p>Kiplesund 32/32</p>
<p>Retzius 29/32</p>
<p>Kårbø (47/45)</p>
<p>Thomsen (36/32)</p>
<p>Dermed er Kiplesund og Retzius VM-klare akkurat nå. Med noen forfall kan det lykkes for både Kårbø og Thomsen også. Den norske troppen kan da maks ende opp med 20 utøvere. Det blir i så fall den tredje største noensinne.</p>
<p>Flere utøvere verden rundt konkurrerer imidlertid i kveld også, med håp om å snike seg med akkurat før fristen.</p>
<p>- Det er ikke helt sikkert hvor mange som får dra enda, men vi har booket flybilletter til alle sammen. Det er flere som konkurrerer rundt omkring denne uka, så vi vet ikke helt sikkert hvem som blir med før i helga. Det blir uansett den største troppen siden 1997, sier toppidrettssjef i friidrettsforbundet, Erlend Slokvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekordras</div>
<div type="text">
<p>Av de 16 som foreløpig er klar, er 11 menn og fem kvinner. Fristen for å melde på utøvere går ut 7. september, og Norge skal akkurat nå delta i 13 ulike øvelser.</p>
<p>- Det er helt klart en veldig god tropp, vi har ikke hatt en like sterk tropp siden 1997. Det er blitt satt 11 norske rekorder i år - det har aldri skjedd før. Det er mange som har levert svært sterke resultater, sier Slokvik. Les mer om rekordene og hvem som har satt dem lenger nede i saken.</p>
<p>Medaljer i friidretts-VM kommer ikke av seg selv, og totalt gjennom tidene har Norge tatt 15 stykk. Karsten Warholm sjokkerte mange da han tok gull i London for to år siden - blir det mer norsk jubel denne gangen?</p>
<p>- Vi har satt et mål om tre medaljer og mener det er realistisk. Vi gjorde det fantastisk godt i London med to medaljer, men mener vi kan overgå det, selv om det blir tøft.</p>
<p>I friidretts-VMs historie har Norge tatt 15 medaljer, hvorav åtte gull, fire sølv og tre bronse.</p>
<p>- Hvem er de sterkeste medaljekortene?</p>
<p>- Utenom Warholm og Ingebrigtsen-brødrene, har vi to kastere som kan gjøre det veldig bra. Både Ola Stunes Isene og Eivind Henriksen har prestert jevnt godt, og er rangert som nummer seks og sju i verden. Også Håvard Haukenes gjør det godt i kappgang, mener toppidrettssjefen.</p>
<p>Siste frist for å melde inn utøvere til VM er lørdag 7. september. Her er de VM-klare norske utøverne:</p></div>
<div type="title" level="3">Karsten Warholm (400 meter hekk)</div>
<div type="text">
<p>Norges klareste gullhåp. Sunnmøringen har herjet på 400 meter hekk i Diamond League denne sesongen, men det var ikke før i Zürich 29. august han møtte en av sine argeste rivaler. Warholm satte ny personlig rekord på 46.92 da Rai Benjamin ble slått. I Doha stiller også det skadeplagede hjemmehåpet Abderrahman Samba på startstreken, men som tidenes nest raskeste mann er nordmannen en knapp favoritt.</p></div>
<div type="title" level="3">Jakob Ingebrigtsen (1500 meter, 5000 meter)</div>
<div type="text">
<p>Før mesterskapet er 18-åringen rangert som verdens nest beste på 1500 meter. Tenåringen har vært i strålende form denne sesongen, og har satt ny personlig rekord på både 1500 meter, 5000 meter og engelsk mil. Han har vært på pallen i Diamond League tre ganger på 1500 meter og én gang på 5000 meter denne sesongen. Det gir yngstemann Ingebrigtsen grunn til å tro på VM-medalje. I fjor sommer tok han EM-gull på begge distansene.</p></div>
<div type="title" level="3">Filip Ingebrigtsen (1500 meter, 5000 meter)</div>
<div type="text">
<p>Han har som broren satt personlig rekord på 1500 meter, 5000 meter og engelsk min denne sesongen. Mellomstemann Ingebrigtsen har flere topptider på 1500 meter, med 3.-plassen i Paris som den sterkeste plasseringen. Stiller relativt likt med lillebroren, men har fremdeles familierekorden på 1500 meter. Også en medaljekandidat, selv om både han og Jakob vil møte tøff konkurranse fra sine afrikanske konkurrenter.</p></div>
<div type="title" level="3">Henrik Ingebrigtsen (5000 meter)</div>
<div type="text">
<p>Har spådd én medalje til familien i VM, men utelukker seg selv. Har ikke kvalifisert seg på favorittdistansen 1500 meter, men har satt seg mål om finale på 5000 meter. Han satte ny personlig rekord på distansen med tiden 13.15,38 i Belgia i juli. Eldstebroren har vært skadeplaget, men mente at kroppen var på bedringens vei i generalprøver i Zürich i slutten av august.</p></div>
<div type="title" level="3">Karoline Bjerkeli Grøvdal (3000 meter hinder, 5000 meter)</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha slitt med en skade tidlig i vår, har formen vært stigende for romsdalingen. Hennes personlige rekord (9.13,35) på 3000 meter hinder fra 2017 står fremdeles, men i Zürich gjorde hun årsbeste på 9.20,69. Bjerkeli Grøvdal skal også løpe 5000 meter i Doha. Hun satte personlig rekord på distansen med tiden 14.51,66 i London i sommer. Har to EM-bronser, men i VM blir konkurransen for tøff.</p></div>
<div type="title" level="3">Amalie Iuel (400 meter hekk)</div>
<div type="text">
<p>25-åringen er rangert som verdens 15. beste på 400 meter hekk, noe som gjør en VM-finale svært vanskelig. Warholms treningspartner har hatt en fin sesong, med et klart høydepunkt i Polen i juni. Da satte Iuel ny personlig og ny norsk rekord med tiden 55.15.</p></div>
<div type="title" level="3">Hedda Hynne (800 meter)</div>
<div type="text">
<p>800-meterløperen har vist stigende form gjennom sesongen, og nærmer seg sin personlige rekord på 1.59,87 fra 2017. Hynne mener hun er bedre nå enn da, og er innbitt på å vise seg fram i Doha. Har potensial til å nå en VM-finale, og har fryktelig lyst til å ta Ingvill Måkestad Bovims norske rekord på 1.59,82.</p></div>
<div type="title" level="3">Sondre Guttormsen (stav)</div>
<div type="text">
<p>20-åringen viser en fin utvikling, og har satt ny personlig og ny norsk rekord denne sesongen. I Leverkusen i sommer hoppet han 5.80 meter. Konkurransen i stavsprang er knalltøff, men Guttormsen er en del av en generasjon med stort potensial. Kan ta seg til VM-finalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ola Stunes Isene (diskos)</div>
<div type="text">
<p>Det blir spennende å se hva 24-åringen kan få til. Han er rangert som verdens sjuende beste diskoskaster. Satte ny personlig rekord med 67.78 meter i Portugal i april, men har ikke nådd samme lengde i sommerens stevner. Knut Hjeltnes' norske rekord på 69,62 er fortsatt utenfor rekkevidde.</p></div>
<div type="title" level="3">Sondre Nordstad Moen (10 000 meter)</div>
<div type="text">
<p>Moen slo den 30 år gamle norgesrekorden til Are Nakkim på 10 000 meter i slutten av august. Den nye rekorden er på 27.24,78. Det er naturligvis et stykke unna den ypperste verdenseliten, men det blir interessant å se hva en ny topptid fra Moen kan holde til i Qatar.</p></div>
<div type="title" level="3">Beatrice Nedberge Llano (slegge)</div>
<div type="text">
<p>Sleggekasteren har tre NM-gull i øvelsen, og starten årets sesong på strålende vis. I Arizona, USA i mars kastet hun 71.43 meter, og satte dermed ny norsk rekord. 21-åringen har et stort potensial, men årets VM kommer nok litt for tidlig med tanke på å kjempe med de aller beste.</p></div>
<div type="title" level="3">Eivind Henriksen (slegge)</div>
<div type="text">
<p>Klinket til med ny norsk rekord i Tyskland i juni. Henriksen kastet 78.25 meter, og er med i den ypperste verdenseliten. Kun fem utøvere er rangert høyere enn ham i slegge av Det internasjonale friidrettsforbundet. På en god dag er det ikke godt å si hva Henriksen kan få til.</p></div>
<div type="title" level="3">Martin Roe (tikamp)</div>
<div type="text">
<p>Tikjemperen er en atlet utenom det vanlige, og er rangert som verdens åttende beste i sin øvelse. I VM i 2017 kom han på 12.-plass, og har gode muligheter til å forbedre seg denne gangen. Roe har norgesrekord i tikamp, satt i Italia i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Weldu Negash Gebretsadik (maraton)</div>
<div type="text">
<p>Han ble oppdaget på et asylmottak i 2011, og startet å konkurrere for Norge i august 2018. Har en personlig rekord på 2:09:14 på maraton. Gebretsadik er eneste nordmann som deltar på distansen i Doha.</p></div>
<div type="title" level="3">Håvard Haukenes (50 km kappgang)</div>
<div type="text">
<p>Satte ny personlig rekord da han vant 50 kilometer kappgang i Slovenia i mars. 3:42:50 ble tiden. Ikke mange har vært raskere enn Haukenes denne sesongen, som er rangert som verdens 11. beste for øyeblikket.</p></div>
<div type="title" level="3">Sigrid Borge (spyd)</div>
<div type="text">
<p>Borge har slitt med en skade, som blant annet gjorde at hun måtte stå over NM. Hun er rangert som verdens 26. beste spydkaster, og har 62.20 meter som sin bestenotering i år.</p></div></body></document>
