<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190331-mann-omkom-etter-ski.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-omkom-etter-skiulykke/70932816" frk="185 1 2 1225"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 17:42"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="skiulykke,utenriks,gaustatoppen,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann omkom etter skiulykke</div>
<div type="ingress">Forholdene på stedet søndag blir beskrevet som vanskelig.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-03-31</div>
<div type="caption"><p>OMKOM: Mannen som var i en skiulykke søndag, døde. Foto: Rjukan og Tinn hjelpekorps</p></div>
<div type="text">
<p>RJUKAN/OSLO (Dagbladet): Søndag ettermiddag meldte Telemarksavisa at en skikjører ble fraktet til Ullevål sykehus i luftambulanse etter en ulykke på Gaustatoppen i Telemark.</p>
<p>Marianne Mørck, operasjonsleder i Sør-Øst politidistrikt, bekrefter søndag kveld overfor Dagbladet at mannen er omkommet.</p>
<p>Skikjøreren som omkom skal ha falt i renne nummer sju fra fjelltoppen, som er et spor som går helt fra toppen av Gaustatoppen.</p>
<p>Forholdene på stedet i dag blir beskrevet som vanskelig.</p>
<p>Det var både hardt underlag og meget bratt terreng på stedet. Både luftambulanse og Sea King-helikopter ble rekvirert, men politiet rykket ikke ut da hendelsen ble ansett som en helsesak.</p>
<p>Skikjøreren ble hentet opp av Sea King-helikopteret og fraktet til Ullevål sykehus. Det er ennå usikkert hvordan ulykken skjedde, sier operasjonsleder Mørck til Dagbladet. Dette er noe politiet nå jobber med å finne ut.</p>
<p>Gaustatoppen er et svært populært fjell for frikjøring på ski med ulike traseer fra fjelltoppen.</p>
<p>Ulykken skal ha skjedd litt etter klokka 14 søndag.</p></div></body></document>
