<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190604-selv-et-mirakel-er-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/selv-et-mirakel-er-kanskje-ikke-nok/71151137" frk="770 5 27 4856"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 22:57"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,mette fredriksen,lars løkke rasmussen,danmark,valget i danmark,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Selv et mirakel er kanskje ikke nok»</div>
<div type="ingress">Det går mot valgthriller i Danmark, men det kommer ikke nødvendigvis til å skje som følge av stemmegivningen.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-06-04</div>
<div type="caption"><p>DEBATT: Mette Frederiksen (SD), Morten Østergaard (Radikale Venstre), Lars Løkke Rasmussen (Venstre) og Pia Olsen Dyhr (SF) under partilederdebatten i kveld. Foto: Mads Claus Rasmussen / NTB Scanpix</p> <p>DRAMA: Det ble drama da Danmarks statsminister Lars Løkke Rasmussen (V) ble intervjuet av danske TV 2 mandag. Reporter: Madeleine Liereng</p> <p>DANMARK: I januar skal den danske innvandring- og islamfiendtlige politikeren Rasmus Paludan ha kjørt inn i en meningsmotstander. Hendelsen etterforskes av politiet. Video: Privat Les mer om Paludan her:</p> <p>ISLAMKRITISK: Rasmus Paludan, partileder for det danske islam- og innvandringskritiske Stram Kurs, har fått mye oppmerksomhet etter at en video fra desember 2018. Video: Stram Kurs. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Dagen før det danske valget slapp statsminister Lars Løkke Rasmussen, leder for partiet Venstre, ei bombe som muligens først går av etter at valgresultatene er klare.</p>
<p>Han oppløste nemlig den borgerlig-liberale regjeringen som i dag styrer Danmark, og er nå åpen for - og vil arbeide for - å danne regjering i sentrum på tvers av de politiske skillelinjene.</p>
<p>- Jeg har kommet til den konklusjonen at hvis Venstre får et sterkere mandat i morgen, så skal jeg bruke all energi, kompetanse og erfaring på å undersøke om det kan være mulig å danne en regjering med ansvarlige partier over midten, sa Rasmussen til dansk TV 2 tidligere i dag.</p>
<p>Selv om de siste målingene fra i kveld viser at Rasmussens Venstre etter alt å dømme vil gjøre et godt valg i morgen, ser ikke det ut til å være nok, bemerker den danske avisa BT.</p>
<p>«Selv et mirakel er kanskje ikke nok til at han får beholde statsministerposten», skriver de om YouGov-målinga de presenterer i kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødt flertall</div>
<div type="text">
<p>Den røde blokken i dansk politikk - som består av Socialdemokratiet, Socialistisk Folkeparti (SF), Enhedslisten, Radikale Venstre og Alternativet - ligger nå an til å få 95 mandater mot den blå blokkens 80 mandater.</p>
<p>Det vil trolig bety en ny dansk regjering, mener YouGovs kommunikasjonssjef Lars Gylling.</p>
<p>- Målingen viser fortsatt et stort forsprang til røde blokk, og dermed også en stor mulighet for at Danmark får en ny statsminister når valget er over.</p>
<p>Meningsmålerne i YouGov må lete godt etter markante endringer i de mange meningsmålingene som har blitt gjennomført i Danmark under valgkampen.</p>
<p>- Meningsmålingene har siden 7. mai vært umåtelig stabile. De to blokkene har vært forholdsvis uforandret gjennom hele valgkampen, sier Gylling i YouGov.</p></div>
<div type="title" level="3">To endringer</div>
<div type="text">
<p>Men det er to forskjeller i denne målingen, mener Gylling.</p>
<p>Det ene er at SF, Socialistisk Folkeparti, har tatt igjen det tapte etter EU-valget tidligere i vår.</p>
<p>- Det andre er Dansk Folkeparti. De har ligget langt bak. Helt nede i omkring åtte prosent, men er nå kommet tilbake på omtrent det de var da valgkampen begynte, sier Gylling.</p></div>
<div type="title" level="3">Beste på 50 år</div>
<div type="text">
<p>YouGovs måling fra i kveld er imidlertid noe mer konservativ enn den siste målinga fra Voxmeter. Den viser at rød blokk ligger an til å sikre seg 108 av 185 plasser i Folketinget.</p>
<p>Det vil å sa fall være det beste resultatet for venstresida siden 1971, da rød blokk flikk 114 plasser, skriver NTB.</p>
<p>Selv om partiene i rød blokk er enige om at Danmark trenger ny regjering, er det betydelig avstand mellom dem på noen politikkområder.</p>
<p>Regjeringsforhandlingene etter valget kan dermed bli vanskelige.</p></div>
<div type="title" level="3">«Kaospiloten» Rasmussen</div>
<div type="text">
<p>Debattredaktør Mads Kastrup i Ekstra Bladet mener at kaos etter valget kan gagne nåværende statsminister Rasmussen.</p>
<p>Kastrup mener også at Løkkes taktikk ved å oppløse den borgerlige-liberale koalisjonen tidligere i dag, er å skape så mye kaos at bare han kan navigere i det politiske farvannet.</p>
<p>- Han er dansk politikks ypperste kaospilot. Han er på vei ned i flammer, så sier han bare: «Nå skal vi se. Vi gjør bare sånn her», sier Kastrup.</p></div>
<div type="title" level="3">Islamfiendtlige kan komme inn</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med Jyllands-Posten tar partiets nestleder Martin Lidegaard til orde for en rødblå samlingsregjering mellom Socialdemokratiet og Venstre. Han kaller det for et «drømmescenario», og framholder at det ikke er avgjørende om Radikale Venstre blir en del av regjeringen eller bare fungerer som støtteparti i Folketinget, skriver NTB.</p>
<p>Det har skapt furore blant Sosialdemokratene, som er desidert størst i den rød blokka.</p>
<p>Tirsdagens måling fra Voxmeter viser også at fire partier ligger under sperregrensen på 2 prosent. Det gjelder de to nye islamfiendtlige partier, Stram Kurs og Nye Borgerlige, samt Kristendemokraterne og partiet Klaus Riskær Pedersen. Ingen av dem er i dag representert i Folketinget. Gjennomsnittsmålinger viser imidlertid at både Stram Kurs og Nye Borgerlige likevel kan komme over sperregrensen og få plasser i Folketinget.</p></div></body></document>
