<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190720-flyselskap-dette-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/flyselskap-dette-er-de-dodeligste-sitteplassene/71411883" frk="411 4 12 2572"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 05:58"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flyselskap: Dette er de dødeligste sitteplassene</div>
<div type="ingress">Nå beklager flyselskapet.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-07-20</div>
<div type="caption"><p>UNNSKYLDER: Det nederlandske flyselskapet KLM beklager etter twitter-melding. Foto:</p> <p>FLYVERT: Stadig vekk ser man flyverter eller flyvertinner som finner originale måter å gå igjennom sikkerhetskontrollen på. Sist i rekken er en flyvert fra Canada. Reporter: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>- Ifølge studier fra Time, er sjansen for å dø størst for setene i midten av flyet, tvitret det nederlandske flyselskapet KLM i India tidligere denne uka.</p>
<p>- Derimot er dødsraten for seter foran marginalt mindre, og lavest for setene på den bakerste tredjedelen av flyet, fortsetter de, og avslutter med emneknaggen #TuesdayTrivia.</p>
<p>Flere følgere reagerte på meldingen.</p>
<p>- Jeg er ikke sikker på at dette slagpoenget er noe merkevaren deres vil ha eller trenger, skrev en.</p>
<p>- Hvorfor tvitrer dere dette?!, spurte en annen.</p>
<p>Twitter-meldingen ble slettet tolv timer seinere, etter at Washington Post, som først omtalte saken, tok kontakt. Flyselskapet la deretter ut en beklagelse.</p>
<p>We would like to sincerely apologise for a recent update. The post was based on a publically available aviation fact, and isn't a @KLM opinion. It was never our intention to hurt anyone's sentiments. The post has since been deleted.</p>
<p>— KLM India (@KLMIndia) July 17, 2019</p>
<p>- Vi vil be om unnskyldning for en nylig oppdatering. Innlegget var basert på offentlig informasjon, og er ikke KLM sin egen mening. Det var aldri vår hensikt å såre noens følelser, skriver de.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ofte tilfeldig</div>
<div type="text">
<p>Flyselskapet refererte til en eldre artikkel i TIME fra 2015. Her skriver avisa at de som sitter i midten av den bakerste delen i flyet, historisk sett har høyest sjanse for å overleve. Dette baserer de på studier av flyulykker fra de siste 35 åra, gjort av det amerikanske luftfartstilsynet.</p>
<p>- Selvfølgelig har sannsynligheten for å dø i fly mindre å gjøre med hvor man sitter, og mer med situasjonen rundt selve krasjet. Vi fant at overlevelse var tilfeldig i flere ulykker, og at de som omkom var spredt uregelmessig mellom de overlevende, skriver TIME.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kommer an på ulykken</div>
<div type="text">
<p>Vegard Nergård, professor i luftfart ved Universitet i Tromsø, mener man ikke kan slå fast at noen seter er tryggere enn andre på flyet.</p>
<p>- Det kommer helt an på flyulykken. Løsner deler av motoren bak, er det åpenbart ikke tryggest å sitte der. Krasjer flyet i et fjell, handler det heller om hvem som dør først, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Når det gjelder nødevakuering, forteller professoren at dette er nøye planlagt, og at alle kommer omtrent like fort ut av flyet.</p></div></body></document>
