<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191007-torpedo-forsvarer-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/torpedo-forsvarer-reagerer---ingen-forbindelse/71678796" frk="786 5 26 4962"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 19:14"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes, Trym Mogen, Sindre Granly Meldalen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Torpedo-forsvarer reagerer: - Ingen forbindelse</div>
<div type="ingress">Pågrep Jan Erik «Jannik» Iversen for utpressing av Kjell Inge Røkke. Fant springkniv og elektrosjokkvåpen hjemme hos ham.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes, Trym Mogen, Sindre Granly Meldalen</div>
<div type="date">2019-10-07</div>
<div type="caption"><p>ANMELDT AV RØKKE: For to år siden anmeldte Kjell Inge Røkke torpedoen Jan Erik «Jannik» Iversen (62). Tirsdag må Iversen møte i retten, tiltalt for grov utpressing mot den kjente milliardæren. Foto: NTB Scanpix, Lekang/Skaug / Dagbladet. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>- PASSER SIKKERT GODT: - Det passer sikkert godt å krydre tiltalebeslutningen med det, sier Jan Erik «Jannik» Iversens forsvarer Benedict de Vibe om at et punkt om brudd på våpenloven er tatt med i tiltalen. Foto: Andreas Lekang/Dagbladet</p> <p>LEIDE INN EKS-POLITI: Dagbladet meldte i fjor at Kjell Inge Røkke hadde hyret inn den tidligere lederen for Beredskapstroppen, Anders Snortheimsmoen (bildet) for å ivareta sin sikkerhet. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Min klient erkjenner ingen straffeskyld, sier tiltalte Jan Erik «Jannik» Iversens (62) forsvarer Benedict de Vibe til Dagbladet.</p>
<p>Hans klient, som ofte har vært omtalt som «torpedo», møter tirsdag i Oslo tingrett, tiltalt for grov utpressing mot Kjell Inge Røkke (60).</p>
<p>Ifølge tiltalen har han prøvd å presse mangemilliardæren til å betale ham et tosifret millionbeløp, ved å «true med å offentliggjøre ufordelaktige opplysninger om Røkke».</p>
<p>Den høyprofilerte rettssaken starter med aktoratets innledningforedrag fra klokka 09.00 tirsdag, før Iversen skal forklare seg for retten. Etter ham skal Røkke gi sin forklaring.</p>
<p>Live-published photos and videos via Shootitlive</p></div>
<div type="title" level="3">Anmeldt av Røkke</div>
<div type="text">
<p>Finans- og industrimannen Røkke ble nylig av finansbladet Kapital rangert som Norges femte rikeste, med en anslått formue på 36 milliarder kroner.</p>
<p>Utpressingsforsøkene mot ham skal ha skjedd mellom november 2017 og januar 2018.</p>
<p>Iversen skal ha oppsøkt Røkke i garasjeanlegget under Røkkes kontorer på Aker Brygge, slik Dagbladet skrev i mars i fjor.</p>
<p>Røkke opplevde dette som så ubehagelig at han anmeldte saken, og i slutten av januar i fjor ble Iversen pågrepet og siktet for truslene.</p>
<p>- Min klient erkjenner ikke straffskyld, sier Benedict de Vibe.</p>
<p>Røkke var så bekymret at han leide inn tidligere sjef for beredskapstroppen, Anders Snortheimsmoen, for å beskytte seg mot eventuelle angrep.</p>
<p>Snortheimsmoen, som skal ha gjort en rekke sikkerhetsmessige tiltak for Røkke, er kalt inn som vitne av politiet.</p>
<p>Rettssaken, der en rekke profilerte advokater og finansmenn er oppført på vitnelista, har allerede blitt utsatt to ganger. De var opprinnelig berammet i februar, men måtte utsettes fordi tiltalte Iversen ble rammet av akutt sykdom. Saken ble igjen utsatt i august da hans forsvarer de Vibe ble sykemeldt.</p></div>
<div type="title" level="3">Mangeårig disputt</div>
<div type="text">
<p>Forholdet mellom Iversen og Røkke strekker seg mange år tilbake, men det har før forhandlingene i Oslo tingrett vært uenighet om hva forholdet besto i.</p>
<p>Pengeinnkreveren Jan Erik «Jannik» Iversen mener Røkke skylder ham penger. Røkke avviser kravet på det mest bestemte, og mener han er utsatt for utpressing og skal ha følt seg truet.</p>
<p>Et annet sentralt vitne i saken er Per Orvland (69), som var samboer med Røkkes avdøde ekskone Kari Monsen Røkke. Han har tidligere avvist overfor Dagbladet at han har noe med konflikten å gjøre.</p>
<p>- Jeg har ingen kjennskap til denne konflikten, og har absolutt ikke noe med dette å gjøre. For flere år siden overleverte jeg penger fra Røkke til Iversen. Hvorfor Iversen skulle ha penger fra Røkke, vet jeg ikke, sier Orveland til Dagbladet.</p>
<p>Orveland har tidligere saksøkt Kjell Inge Røkke og krevde da 10 prosent av Røkkes formue - stipulert til minst 1,7 milliarder kroner. Ifølge Iversens forsvarer vil Orveland kunne opplyse om forholdet mellom Røkke og Iversen. Det er også ventet at det vil bli lagt fram en rekke meldinger om korrespondansen de imellom i rettssaken.</p></div>
<div type="title" level="3">Våpenlov-brudd</div>
<div type="text">
<p>I tiltalen mot Jan Erik «Jannik» Iversen er det også et punkt nummer to.</p>
<p>Der tiltales han for brudd på våpenloven, ved å ha oppbevart en springkniv og et elektrosjokkvåpen i sin bod og leilighet i Oslo.</p>
<p>- Det har ingen forbindelse i det hele tatt, sier hans forsvarer Benedict de Vibe da Dagbladet spør om forbindelsen mellom våpnene og utpressingssaken.</p>
<p>- De ble bare funnet i kjellerboden ved en senere anledning, sier de Vibe.</p>
<p>Han har likevel en forklaring på hvorfor våpenpunktet er tatt med i tiltalen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Krydrer tiltalen</div>
<div type="text">
<p>- For det første er det ulovlig, og for det andre passer det sikkert godt å krydre tiltalebeslutningen med det, selv om det ikke har noen betydning for straffeutmålingen.</p>
<p>- Hva synes du om at de gjør det?</p>
<p>- Hvis man tenker taktisk, skjønner man hva politiet mener. Politiet vil si at det er riktig å ta med, fordi det er en straffbar handling, men det står ingenting der som gjør at det er noen sammenheng mellom det som står foran og dette, sier Benedict de Vibe.</p>
<p>Ifølge Jan Erik «Jannik» Iversens forsvarer har det heller ikke vært forsøk på å lage en slik forbindelse.</p></div></body></document>
