<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190119-vi-har-fatt-vetorett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vi-har-fatt-vetorett/70676838" frk="404 0 1 2581"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 09:29"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="bioteknologiloven,nyheter,krf,innenriks,regjeringen solberg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi har fått vetorett</div>
<div type="ingress">- Uforståelig, sier sjef ved kvinneklinikk. Unge Høyre og Unge Venstre fortsetter kampen i mot begrensninger i assistert befruktning.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-19</div>
<div type="caption"><p>KRFS SEIER: Kjell Ingolf Ropstad i forgrunnen under forhandlingene om ny regjeringsplattform på Gran. Nå fortsetter negative reaksjoner fra to av de opprinnelige regjeringspartienes ungdomsorganisasjoner: Unge Høyre og Unge Venstre. Foto: Cornelius Poppe, NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>KrF fikk gjennomslag i regjeringsplattformen for at de kan si nei til endringer i bioteknologiloven som partiet ikke er enig i. Det kan utløse nye strider.</p>
<p>- Vi har fått vetorett, proklamerte KrF-nestleder Kjell Ingolf Ropstad da han sammen med partilederne for Høyre, Frp og Venstre presenterte den nye regjeringserklæringen – Granavolden-plattformen – torsdag kveld.</p>
<p>Dermed kan lovendringer som åpner for eggdonasjon og assistert befruktning for enslige, som et flertall i Stortinget er for, bli satt på vent.</p>
<p>Unge Høyre er blant dem som har kjempet hardt for blant annet eggdonasjon.</p>
<p>- Jeg er skuffet, medgir 1. nestleder Daniel Skjevik-Aasberg overfor NTB.</p>
<p>- Vi kommer til å fortsette å kjempe for både eggdonasjon, surrogati og for å beholde abortloven slik den er i dag, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Enklest</div>
<div type="text">
<p>Skjevik-Aasberg erkjenner at det nå trolig ikke vil komme noen endringer på feltet i denne stortingsperioden.</p>
<p>Samtidig er han ikke overrasket over at KrF kunne hale i land denne seieren.</p>
<p>- Det var nok det enkleste å gi, sier han.</p>
<p>Også Unge Venstre er skuffet over at KrF valgte å prioritere denne seieren.- Det er synd at endringer som så godt som hele Stortinget er for, blir blokkert av ett parti, konstaterer leder Sondre Hansmark.</p>
<p>- Dette vil jo gjøre at Norge vil henge langt etter, sier han og viser til at eggdonasjon er tillatt i mange land i Europa.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uforståelig, sier klinikksjef</div>
<div type="text">
<p>- Det ville vært bedre både for norske kvinner og forskningsmiljøet om vi hadde åpnet for dette, sier Hansmark.</p>
<p>Også forskningsmiljøene reagerer på vedtaket i regjeringsplattformen.</p>
<p>- I dag er vi lei oss for at KrF har fått vetorett i to år i spørsmålene om tidlig ultralyd, forbudet mot å bruke NIPT-test og i spørsmålet om eggdonasjon. Det er for oss uforståelig at vi ikke skal drive med dette på to år, sier klinikksjef Kjell Blix Salvesen ved Kvinneklinikken på St. Olavs hospital til Aftenposten.</p>
<p>NIPT-testen er en blodprøve som kan avdekke om et foster har risiko for kromosomfeil, som Downs syndrom.</p>
<p>Bioteknologirådet har tidligere gått inn for å utvide gruppen som kan tilbys NIPT-test i stedet for morkake- eller fostervannsprøve.</p>
<p>(NTB).</p></div></body></document>
