<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190112-voldsom-eksplosjon-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/stor-eksplosjon-i-paris/70651001" frk="421 6 19 2790"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 08:45"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, Frode Andresen, Anders Holth Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Voldsom eksplosjon i Paris: Tre bekreftet omkommet</div>
<div type="ingress">En gasslekkasje er trolig årsaken til eksplosjonen.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, Frode Andresen, Anders Holth Johansen</div>
<div type="date">2019-01-12</div>
<div type="caption"><p>TV NÅ: Eksplosjon i Paris, trolig som følge av gasslekkasje. Flere skal være skadet. Video: AP Direct</p> <p>EKSPLOSJON: Flere personer skal være skadet etter en stor eksplosjon i sentrum av Paris. Video: Newsflare</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag morgen kom meldingen om en stor eksplosjon i sentrum av Paris. Det melder flere medier, blant annet franske Le Parisien.</p>
<p>Ifølge avisa kan årsaken være en gasslekkasje. Sky News skriver også at politibetjenter sier dette trolig er årsaken.</p>
<p>Innenriksminister Cristophe Castaner opplyste lørdag formiddag om at fire personer er bekreftet omkommet, hvorav to var brannmenn. Seinere rette politiet antallet til to omkomne.</p>
<p>Lørdag ettermiddag opplyste Spanias utenriksdepartement om at også en spansk kvinne er bekreftet omkommet i forbindelse med eksplosjonen, noe som øker det totale antallet omkomne til tre.</p>
<p>Minst 47 personer ble skadd i forbindelse med eksplosjonen, ifølge AFP.</p></div>
<div type="title" level="3">Gasslekkasje i bakeri</div>
<div type="text">
<p>Eksplosjonen fant sted på hjørnet av gatene rue de Treviso og rue Saint-Cécile. Der ligger det et bakeri som kan være kilden til eksplosjonen. Bakeriet befinner seg cirka en kilometer fra operaen, og eksplosjonen kunne høres over store deler av sentrum.</p>
<p>Live-published photos and videos via Shootitlive</p>
<p>Ifølge avisa Le Figaro kan brannvesenet ha visst om lekkasjen før den førte til eksplosjonen. Avisa skriver at beboerne i bygget skal ha varslet nødetatene om at de luktet gass.</p>
<p>Bilder fra stedet viser også store materielle skader. Politiet bekrefter på Twitter at de har rykket ut til stedet i forbindelse med en eksplosjon, og ber alle om å unngå området.</p>
<p>Énorme #explosion au cœur de #Paris #75009 pic.twitter.com/MaLQxeCxPR</p>
<p>— matthieucroissandeau (@croissandeau) January 12, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Vinduene eksploderte</div>
<div type="text">
<p>Vitner på stedet skal ha hørt personer skrike fra leiligheter over bakeriet, ifølge ITV. Et vitne forteller til Le Figaro at hun trodde det var et jordskjelv.</p>
<p>Paula Nagui, resepsjonist på hotellet Diva som ligger i rue de Trévise et titall meter fra bakeriet, forteller til Le Parisien at hun hørte «et stort smell og alle vinduene eksploderte. Etter å ha trodd at de ble utsatt for et attentat, ble gjestene beroliget av brannmenn som evakuerte dem».</p>
<p>Destruction for blocks after an explosion on rue de trévise pic.twitter.com/GsrLqyasQA</p>
<p>— Emily Molli (@MomesMolli) January 12, 2019</p>
<p>Eksplosjonen vakte bekymring fordi den skjedde mens myndighetene forbereder seg på nye demonstrasjoner av de såkalte gule vestene.</p>
<p>«De gule vestene» vokste fram som en protest mot planlagte økninger i drivstoffavgifter. Seinere fulgte krav om høyere lønninger, skattekutt og en grunnlovsendring som kunne gi velgerne mulighet til å foreslå folkeavstemninger.</p></div></body></document>
