<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190317-vaknet-to-ganger-opp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vaknet-to-ganger-opp-til-brann-tett-innpa-justisministerens-naboer-er-lettet/70878198" frk="625 2 10 3789"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 04:53"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus, Nicolai Eriksen, Trym Mogen, Amanda Nordhagen Walnum, Jesper Nordahl Finsveen, Gunnar Hultgreen, Christian Roth Christensen, Bjørn Langsem"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="tor mikkel wara,pst,trussel,innenriks,etterforskning,nyheter,siktelse,laila anita bertheussen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Våknet to ganger opp til brann tett innpå. Justisministerens naboer er lettet</div>
<div type="ingress">Naboer til Wara forteller hvordan det har vært å våkne opp til brann tett innpå. - Vi visste ikke hva neste aksjon ville bli.</div>
<div type="author">Karin Madshus, Nicolai Eriksen, Trym Mogen, Amanda Nordhagen Walnum, Jesper Nordahl Finsveen, Gunnar Hultgreen, Christian Roth Christensen, Bjørn Langsem</div>
<div type="date">2019-03-17</div>
<div type="caption"><p>RANSAKELSE: Justisministeren Tor Mikkel Waras bolig ble i går ransaket av Kripos. Foto: Christian Roth Christensen/ Dagbladet</p> <p>DETTE ER SAKEN: Siden desember skal justisminister Tor Mikkel Wara ha opplevd flere truende hendelser ved han og samboerens hjem i Oslo. Her får du en oppsummering av alle hendelsene.</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi er lettet og glade for at det ser ut til å gå mot en løsning, sier en av Wara-parets nærmeste naboer.</p>
<p>I flere uker jaktet PST på det de trodde var en ukjent gjerningsperson, etter flere tilfeller av hærverk og trusler mot justisminister Tor Mikkel Waras bolig på Ullern i Oslo.</p>
<p>Klokka 01.41 natt til søndag 10. mars fikk politiet melding om en bil i brann. Det var Wara-familiens private bil som var påtent mens den sto parkert utenfor parets bolig.</p>
<p>Torsdag ble justisministerens samboer, Laila Anita Bertheussen (54), siktet av PST for å ha satt på brannen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekkelt å bo der</div>
<div type="text">
<p>Naboen forteller at det har vært ekkelt å bo i nærheten av justisministerens bolig siden truslene startet i desember i fjor.</p>
<p>- Det har vært et stressmoment å bo med konstant overvåkning og aksjoner med bombegruppa. Det er ikke noe særlig å våkne om natta grunnet uttrykninger og brannstank ut i gata, sier naboen som ønsker å være anonym.</p>
<p>- Det har vært brann utenfor døra to ganger. Det har vært stressende. Vi visste ikke hva neste aksjon ville bli, sier naboen.</p>
<p>Etterforskere fra Kripos ransaket parets bolig og eiendom før helga. Blant annet bar etterforskerne ut esker som blant annet inneholdt datamaskiner. Området var sperret av og flere patruljebiler og polititjenestemenn var på stedet. Hunder markerte i hagen til Wara.</p>
<p>- Vi ble litt satt ut av alt som skjedde, forteller naboen om det som foregikk i går.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Waras samboer, har hele tida pekt på teaterstykket «Ways of Seeing» som årsak til truslene, og Wara selv sa at teaterstykket og truslene har en «kjedesammenheng».</p>
<p>PST mistenker at siktede selv har påsatt brannen for å gi inntrykk av at ukjente gjerningsmenn står bak.</p>
<p>PST-sjef Benedicte Bjørnland bekreftet at forholdet etterforskes i sammenheng med tidligere trusler mot justisministeren, men understreket samtidig at Bertheussen ikke er siktet for tidligere hendelser.</p>
<p>Siktelsen, slik den er nå, har en strafferamme på ett års fengsel eller bøter.</p>
<p>Politiet skal i flere uker ha mistenkt at kvinnen selv kan ha stått bak en eller flere av de minst fem trusselhendelsene som har oppstått ved parets bolig på Ullern i Oslo.</p>
<p>Torsdag ettermiddag satt justisministerens samboer gjennom 24 år i lange avhør med PST. Ifølge hennes advokat, John Christian Elden, nekter hun straffskyld.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjult kamera</div>
<div type="text">
<p>- Jeg har hatt en lengre samtale med min klient etter avhør. Hun er meget bestemt på at politiet er på blindspor. Hun har svart på alle spørsmål og gitt PST tilgang til alle opplysninger for å belyse sin uskyld, sa Elden til Dagbladet.</p>
<p>Politiet skal blant annet ha sikret bevis mot kvinnen ved hjelp av hemmelige kameraer. Bertheussens forsvarer John Christian Elden bekreftet overfor Dagbladet at det blant annet skal ha vært et kamera hos en av Wara-parets naboer, men bestrider at Bertheussen ikke visste om kameraet.</p>
<p>- Jeg har nå lest PSTs dokumenter om kameraet hos naboen som min klient var godt kjent med. Det viser på ingen måte at hun gjør noe, men det er ment som et bevis om at ukjente ikke går over den eiendommen på tidspunktet for brannen, sier Elden til Dagbladet fredag.</p>
<p>Oslo-politiet har for øvrig siktet en teaterdirektør og tre kunstnere for å ha krenket privatlivets fred i teaterstykket «Ways of Seeing» på Black Box Teater.</p></div></body></document>
