<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190206-bjornar-moxnes-om-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bjornar-moxnes-om-strom-rapport---idiotanalyse/70740676" frk="856 3 19 5308"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 19:04"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjørnar Moxnes om strøm-rapport: - Idiotanalyse</div>
<div type="ingress">NVE ønsket å vise at utenlandskabler gir oss billigere strøm. Dypt usaklig, useriøst og idiotanalyse, sier Rødt-lederen.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-02-06</div>
<div type="caption"><p>STRØMPRISER: Under spørretimen på Stortinget ble det høy temperatur da Erna Solberg hamna i debatt med SVs leder Audun Lysbakken om tiltak for de fattigste. Video: Stortinget</p> <p>Den røde grafen er strømprisen uten utenlandskabler. Grafikk: nve.no</p></div>
<div type="text">
<p>Debatten om strømpriser nådde i dag nye høyder i stortingssalen da Erna Solberg ble beskyldt for å gå sur.</p>
<p>Strømprisene har doblet seg det siste året og ikke vært høyere enn siden 2011. Skylda har blitt lagt på el-avgift, CO2-priser i Europa, strømselskapene - men først og fremst på utenlandskablene som knytter oss til det europeiske kraftnettet.</p>
<p>Det var nettopp dem Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) i høst forsøkte å frifinne i et notat der de kjørte strømprisene gjennom en modell og fant ut at prisene hadde vært langt høyere hvis Norge hadde vært et lukket land.</p>
<p>Konklusjonen var at strømprisene ville vært 2-3 ganger så høye på vinterstid uten kabler til utlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stråmann</div>
<div type="text">
<p>Rødt-leder Bjørnar Moxnes reagerer på at analysen i det hele tatt er gjort av NVE.</p>
<p>- NVE påstår at utenlandskablene vi har i dag har gitt nordmenn billigere strøm. Nei, det er ikke det NVEs utregning viser. Det er en idiotanalyse basert på hva som ville skjedd hvis alle utenlandskablene ble kuttet. Alle skjønner at da ville det blitt dyrt i sprengkulda og veldig billig når magasinene flyter over, sier Bjørnar Moxnes, som mener NVE prøver å kjempe mot en stråmann.</p>
<p>- Det er jo ingen som vil kutte alle kablene. Det er over 20 år siden Norge hadde nok kabler til utlandet for å jevne ut prisene gjennom året. Det er ingen som vil isolere Norge.</p>
<p>Moxnes mener at årsaken til de økte prisene vi ser nå beviser hans poeng. Det er nemlig prisene for å brenne kull på kontinentet som som har ført til økte norske strømpriser.</p>
<p>- Det som skjer nå er at strømprisen dobles på grunn av CO2-avgifter og kullpris. Men norske kraftverk betaler verken CO2-avgift eller bruker et gram kull. Grunnen til at prisene øker er at vi er blitt en del av EUs strøm- og energimarked og følger svingningene der. Det betyr at norske kraftverk som ikke betaler disse avgiftene, plutselig dobler prisen uten at kostnadene deres har økt noe som helst. Det er grunnen til at NVE tar feil, slår Moxnes fast.</p></div>
<div type="title" level="3">NVE: Faktabasert markedsanalyse</div>
<div type="text">
<p>NVE svarer at de ønsket å bidra til å oppklare misforståelser i samfunnsdebatten.</p>
<p>- Viktigheten av våre utlandsforbindelser, og hensikten deres, blir stadig trukket fram i samfunnsdebatten. Samtidig ser vi mange kommentarer i nettsaker og sosiale medier der forbrukere problematiserer norsk krafteksport og mener strømmen ville vært billigere uten utveksling til andre land. Våre kraftmarkedsanalyser er ment som nøytrale og faktabaserte analyser, som belyser debatten. I dette tilfellet ønsket vi å forklare at Norge med dagens kraftsystem er avhengig av utveksling med andre land for å ivareta forsyningssikkerheten, skriver NVE i en epost.</p>
<p>NVE avviser at deres notat er ment som et innlegg i debatten om Norge skal bygge flere utenlandskabler. I løpet av de neste to årene åpnes to nye kraftkabler til Tyskland og England.</p>
<p>Bakteppet for NVE-analysen var situasjonen i fjor sommer da Norge var nettoeksportør av strøm samtidig som prisene i Norge var høye.</p>
<p>- Sommeren 2018 bidro tørke og høye brensels- og CO2-priser til økte kraftpriser i Norge. På denne tiden var det også hetebølge med tilhørende høye priser på kontinentet hvilket medførte en situasjon hvor Norge var nettoeksportør selv om vi opplevde rekordhøye kraftpriser og lave nivåer i våre vannmagasin. Vi opplevde flere henvendelser om hvorfor Norge eksporterer kraft selv ved høye priser, og i hvilken grad utlandsforbindelsene og krafthandel med våre naboland trekker opp prisen. Analysen og notatet var ment som et innspill til den da pågående debatten, for å illustrere rasjonale bak krafthandel og at alternativet ikke nødvendigvis hadde gagnet norske kraftforbrukere, skriver NVE.</p></div>
<div type="title" level="3">Moxnes: - Folk er rasende</div>
<div type="text">
<p>Rødt-leder Moxnes er imidlertid ikke overbevist.</p>
<p>- NVE framstår som kraftbransjens beste venner. Det er i hvert fall nyttig for den sittende regjeringen at de holder på sånn. Det Høyre og Frp sliter med er at folk er rasende på grunn av økte strømpriser, og vanlige folk har null forståelse for at vi skal ha enda flere eksportkabler. NVEs idiotanalyse er en grei lynavleder, men er basert på et premiss som ingen - ingen - har tatt til orde for</p>
<p>.- Hvorfor tror du har laget analysen?</p>
<p>- Det er et veldig godt spørsmål. Jeg kjenner ikke NVE-direktørens indre liv. Men det er meget spesielt at de lager en sånn analyse. Det er dypt usaklig og modellen er et useriøst innspill i en pågående samfunnsdebatt. Jeg håper NVE vil skjerpe presisjonsnivået noe.</p>
<p>- NVE kan ikke bestride at flere kabler gir enda høyere priser. Norsk kraftkrevende industri kan ikke overleve med en strømpris på 50 øre/kWh. I EU skal CO2-prisen videre opp og kraftbransjen vil ha enda flere kabler og eksportere strømmen dyrt i stedet for å selge den til norske husholdninger og industri. Vi trenger et NVE som leverer seriøse og saklige bidrag i samfunnsdebatten i stedet for å finne på en stråmann, sier Bjørnar Moxnes.</p></div></body></document>
