<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190523-slik-skal-han-erobre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slik-skal-han-erobre-moteverdenen/71107611" frk="778 18 82 4482"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 11:35"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,next model agency,modell,gustav magnar witzøe,jan thomas"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik skal han erobre moteverdenen</div>
<div type="ingress">Laksearvingen fra Frøya i Trøndelag er verdens rikeste under 30 år. Nå er han signert av modellbyrå i New York.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-05-23</div>
<div type="caption"><p>MODELLKARRIERE: Gustav Magnar Witzøe (25) har sakte, men sikkert trådd fram i rampelyset. Nå har modellbyrået Next Model signert den norske laksearvingen. Foto: Andreas Fadum</p> <p>GUCCI: Her er Gustav Magnar Witzøes fotografert på Elle-festen i fjor sommer - ikledd mokkasiner fra Gucci med pels på. Foto: Andreas Fadum</p> <p>PÅ RØD LØPER: Salmar-arving og modell Gustav Magnar Witzøe har stadig oftere vist seg på rød løper. Her er han på Petter Stordalens store hotellfest sammen med mentor Jan Thomas i mars. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>På få år har den norske laksearvingen Gustav Magnar Witzøe (25) gått fra å være en anonym ung mann, riktignok med en av Norges største formuer, til å dukke opp på den røde løperen med Norges fremste kjendiser og stille opp i intervjuer for landets største aviser.</p>
<p>Den endringen ligger det et bevisst valg bak.</p>
<p>Witzøe har selv uttalt at det er blitt viktig å vise hvem han er. Etter å ha rundet 100 000 følgere på Instagram, blitt kåret til verdens rikeste under 30 år av Forbes, og ha startet en modellkarriere, er historien om den søkkrike 25-åringen fra Norge en viktig del av å selge Witzøe som internasjonal modell.</p>
<p>Slik skal den unge Frøya-væringen erobre de store catwalkene.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>&#128248; @fredjonny</p>
<p>A post shared by Gustav Magnar Witzøe (@guswitzoe) on Nov 23, 2018 at 2:09pm PST</p></div>
<div type="title" level="3">Signert i New York</div>
<div type="text">
<p>Det er i et lengre intervju, denne gangen med D2, at 25-åringen forteller om hvordan han skal gå fram for å nå drømmen om en karriere som internasjonal modell. Med seg på laget har han hatt kjendisstylist Jan Thomas (52) og modellbyrået Team Models.</p>
<p>Nå har også Next Model i New York sagt ja til å signere nordmannen. Til D2 forteller Witzøe at han håper å gå moteshow i verdensmetropolen, eller ende på en magasinforside.</p>
<p>- Jeg har bestemt meg for én ting. Det de sier, det skal jeg gjøre. Hvis de mener jeg må bli i bedre form, da ordner jeg meg en PT og så fikser jeg det, sier Witzøe om signeringen til D2.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>&#9749;</p>
<p>A post shared by Gustav Magnar Witzøe (@guswitzoe) on Dec 19, 2018 at 8:03am PST</p>
<p>Han har allerede lagt om livsstilen for å være klar når han flytter fra Trondheim for å satse på modellkarrieren i New York. Det innebærer mye trening, kutt i Foodora-leveranser og kutt i antall øl, forklarer han.</p>
<p>25-åringen er kjent for å være sympatisk, og sier han at han er overbevist om at «storyen» hans var avgjørende for at han ble hentet inn i modellbyråets stall.</p>
<p>- Det er lettere å selge en story rundt meg. Det er klart jeg har en fordel der, sier han, og får støtte hos sjefen for modellbyrået Team, Eivor Øvrebø.</p>
<p>- Det handler om å skaffe den lille ekstra buzzen rundt et merke eller produkt i ei tid bombardert med likes og publiseringer.</p>
<p>Andre celebriteter som også er blant verdens best betalte modeller er Kardashian-familiens Kendall Jenner. Også danske prins Nikolai (19) av Danmark har gjort karriere som modell, og det samme har popikonet Madonna sin datter, Lourdes Leon (22).</p></div>
<div type="title" level="3">Ikledd Louis Vuitton</div>
<div type="text">
<p>Witzøe fullførte videregående skole i Trondheim i 2012. Som sønn av industrigründer Gustav Witzøe, var det kanskje åpenbart at han etter hvert ville ta steget inn i familiebedriften.</p>
<p>25-åringen har imidlertid erkjent at det ikke er tilfellet.</p>
<p>- Nei, absolutt ikke. Og det er fortsatt ikke sikkert om jeg skal gå inn i familiebedriften på en annen måte enn det jeg gjør nå, uttalte Witzøe i 2018, som omtalte sin daværende rolle i Kverva som «trainee».</p>
<p>Foreløpig ser det altså ut til at han har flere bein å stå på.</p>
<p>Det var arvingens frisør som introduserte ham for Jan Thomas. Det som begynte med en garderobegjennomgang, ble gradvis utvidet til et større samarbeid om Witzøes karriere.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>James D vibes</p>
<p>A post shared by Gustav Magnar Witzøe (@guswitzoe) on Dec 9, 2018 at 7:34am PST</p>
<p>Tidligere i år dukket Witzøe og Jan Thomas opp på åpningen av Petter Stordalens nye hotell på Jernbanetorget i Oslo, The Hub.</p>
<p>Den gang kunne 25-åringen, som blant annet var iført en stilig genser fra Louis Vuitton til en prislapp på hele 22 000 kroner, avsløre de at de nylig hadde vært på tur til New York. Den gangen endte det ikke i noen store jobber, men de opplevde moteuka og fikk møtt diverse kunder.</p>
<p>- Jeg fikk ikke booka noen visninger, men det går seg sikkert til med tida, sa Witzøe til Dagbladet.</p></div></body></document>
