<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190411-samlet-inn-en-halv-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/samlet-inn-en-halv-million-til-kreftbehandling-politiet-mener-hun-loy-om-sykdommen/70967282" frk="372 16 36 2209"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 07:02"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,bedrageri,storbritannia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samlet inn en halv million til kreftbehandling. Politiet mener hun løy om sykdommen</div>
<div type="ingress">Politiet mener kvinnen har løyet om sykdommen.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-04-11</div>
<div type="caption"><p>LØY: Den 40 år gamle mora har løyet om sykdommen, mener politiet, som startet etterforskning etter at kvinnen hadde samlet inn over en halv million kroner. Foto: Gofundme</p> <p>SYKESENG: På innsamlingssiden ligger det et bilde av kvinnen i en sykeseng, angivelig etter kreftbehandling. Foto: Gofundme</p></div>
<div type="text">
<p>- Hun har nå mindre enn tre uker på seg for å gjennomføre hovedoperasjonen og starte behandling. Det er ingen tid å miste, står det i den nå slettede innsamlingssiden, som utgir seg for å være opprettet av kvinnens mor.</p>
<p>I perioden februar til august i fjor, ble det samlet inn 45 000 britiske pund, som tilsvarer over 530 000 kroner.</p>
<p>Pengene skulle brukes på et intensivt behandlingsopplegg for eggstokkreft i Spania, der det visstnok fantes en «banebrytende medisin» som ville gi bedre overlevelsesprognose.</p></div>
<div type="title" level="3">Dyr medisin</div>
<div type="text">
<p>Etter den første operasjonen, som skulle bli ledet av en navngitt lege, skulle kvinnen returnere til England for å komme seg og tilbringe kvalitetstid med sin elleve år gamle sønn. Deretter skulle hun dra fram og tilbake med tre ukers mellomrom i opp til to år.</p>
<p>Den «banebrytende» medisinen blir ikke navngitt på innsamlingssiden, men den skal være dyr. Helt presis står det at den koster mellom 10 000 og 13 000 pund, eller mellom 118 000 og 157 000 kroner, i måneden, og at den kun er tilgjengelig ved privatklinikker.</p>
<p>- Jeg kjenner frykten hun føler på. All frykten som kommer med å ha kreft, være mor, og desperat prøve å holde ting så normalt som mulig. Derfor er vi nødt til å gjøre alt vi kan for å få henne frisk igjen, står det i teksten, signert kvinnens mor, som skal ha gått gjennom kreftbehandling ved samme klinikk for mange år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltalt for bedrageri</div>
<div type="text">
<p>Da politiet i Kent bestemte seg for å sjekke opp historien nærmere, fant de opplysninger som gjorde at de nå mistenker kvinnen for å ha løyet om sykdommen.</p>
<p>Fredag ble hun derfor tiltalt for bedrageri, skriver politiet i en pressemelding.</p>
<p>Kvinnen er ventet å møte i tingretten 2. mai. Akkurat hva de fant, og hva som ligger til grunn for tiltalen, er foreløpig ikke kjent.</p></div></body></document>
