<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190630-ingebrigtsen-tar-kon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ingebrigtsen-tar-konkurransepause/71294261" frk="237 11 17 1459"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 05:57"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="friidrett,henrik ingebrigtsen,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingebrigtsen tar konkurransepause</div>
<div type="ingress">Henrik Ingebrigtsen (28) blir ikke å se på løpebanen på tre uker.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-06-30</div>
<div type="caption"><p>KONKURRANSEPAUSE: For Henrik Ingebrigtsen. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>NY, NORSK REKORD: Henrik Ingebrigtsen knuste den norske rekorden under Diamond League på Bislett. Deretter skrev han så mange autografer til publikum at han fikk pappa Gjert på nakken. Video: Kristoffer Løkås.</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter pappa og trener Gjert Ingebrigtsen overfor TV 2. Det er fordi han trenger en pause fra konkurranser på grunn av ei ugrei hofte.</p>
<p>- Henrik må prioritere trening på grunn av hofta. Derfor har vi bestemt at han også dropper stevnet i Lausanne til uka. Han blir ikke å se før i Belgia den 20.juli, forteller pappa Gjert Ingebrigtsen til TV 2.</p>
<p>Trekløveret Ingebrigtsen, Henrik, Jakob og Filip, skulle etter planen løpe drømmemila i California søndag kveld. Men da flyet landet, var ikke Henrik å se.</p>
<p>- Henrik tar en liten konkurransepause nå. Men det er tjukt av ting han kan være på senere i sommer, så det er smart å legge inn litt trening nå. Han har mistet mye kvalitetstrening på grunn av betennelsen hoften, sier Ingebrigtsen.</p>
<p>Ingebrigtsen har imidlertid allerede vist at han snuser på god form, da han satte ny norsk rekord på 3000 meter under Bislett Games nylig. 7.36,85 er fire sekunder raskere enn Marius Bakkens tidligere rekord.</p>
<p>VM i friidrett går av stabelen i Qatar, og starter først 28. september. Det er sesongens høydepunkt.</p></div></body></document>
