<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-polske-prester-brenn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/polske-prester-brenner-harry-potter/70937948" frk="213 0 0 1431"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 08:08"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="prester,kultur,katolske kirke,harry potter,sensur,litteratur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Polske prester brenner Harry Potter</div>
<div type="ingress">Mener bøkene er vanhellige.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>HEKSEKUNST: Presten Jan Kucharachi sier til polske medier at menigheten brente gjenstander med «bånd til magi og det okkulte». Han er for øvrig oppført som eksorsist på bispedømmets offisielle nettside. Foto: Facebook</p></div>
<div type="text">
<p>En gruppe katolske prester i Polen har brent bøker de mener er vanhellige, deriblant J.K. Rowlings Harry Potter-serie.</p>
<p>Bilder av den offentlige bokbrenningen utenfor ei kirke i Gdansk søndag ble publisert på Facebook sammen med bibelsitater fra Det gamle testamente.</p></div>
<div type="title" level="3"> Hello Kitty og Harry Potter</div>
<div type="text">
<p>Troende formanes til å brenne «avgudsbilder». På bålet er det blant annet også kastet en afrikansk tremaske, små elefantfigurer, ei bok fra Twilight-serien og en Hello Kitty-paraply, viser bildene.</p>
<p>De ble publisert på en Facebook-side drevet av en katolsk stiftelse som blant annet misjonerer gjennom tekstmeldinger.</p>
<p>- Vi lyder Ordet, heter det i Facebook-posten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bånd til det okkulte</div>
<div type="text">
<p>Jan Kucharski, en av prestene i menigheten som fyrte opp bokbålet, forteller til polske medier mandag at de brente gjenstander med «bånd til magi og det okkulte».</p>
<p>Medlemmer av menigheten tok dem med seg som en del av vårrengjøringen, ifølge presten, som for øvrig er oppført som eksorsist på bispedømmet i Gdansks offisielle nettside.</p>
<p>Bispedømmet erkjenner at bokbrenningen fant sted, men vil ikke kommentere saken overfor nyhetsbyrået AFP mandag.</p></div></body></document>
