<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190510-bli-med-hjem-til-mor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bli-med-hjem-til-mora-mi/71062147" frk="745 1 7 4507"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 07:12"/>
<attribute name="author" value="Arnhild Aass Kristiansen, Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Bli med hjem til mora mi</div>
<div type="ingress">Partileder i medvind innleder landsmøtet i Rødt på Alna i Oslo.</div>
<div type="author">Arnhild Aass Kristiansen, Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-05-10</div>
<div type="caption"><p>SE TV NÅ: Bjørnar Moxnes taler til Rødts landsmøte. Video: NTB og Ørjan Ryland / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Rødt vokser i medlemsmasse, på meningsmålinger og i størrelse på landsmøtet:</p>
<p>I dag taler partileder Bjørnar Moxnes til 300 personer - det er også høyeste antallet deltakere og delegater i partiet noen gang.</p>
<p>Han startet med å hylle fagforeningen, så hyllet han moren:</p></div>
<div type="title" level="3">Sterkeste jeg kjenner</div>
<div type="text">
<p>- Mamma jobba førti år fulltid i barnehage og eldreomsorgen. Hun er blant dem som har båret velferdsstaten vår på sine, etter hvert ganske slitne, skuldre, sa Moxnes om moren.</p>
<p>Han kalte henne den sterkeste jeg kjenner, men også den mest sårbare.</p>
<p>- Ryggen er dårlig, kneet har hun skifta ut to ganger, hun lever med kroniske sykdommer. Jobben gjorde henne nedslitt og utslitt. Det er folk som mamma som rammes av regjeringas politikk. Når de strammer inn på trygdene. Kutter i pensjoner, sosialhjelp, arbeidsavklaringspenger, sa Rødt lederen og fortsatte å hamre løs mot Solberg-regjeringen.</p>
<p>- De sier de gjør det for at folk skal stimuleres til å stå lenger i jobb. Men når ryggen sier stopp, så kan du ikke jobbe mer. Da trenger du en velferdsstat som tar vare på deg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Derfor har jeg en utfordring til finansminister Siv Jensen: Bli med hjem til mora mi og fortell henne hvorfor det er rettferdig at de uføre skal betale prisen for skattekutt til de rike. Da vil du få noe å bryne deg på, sa han.</div>
<div type="title" level="3">EØS-stikk til Støre</div>
<div type="text">
<p>I helga skal Rødt vedta et prinsipprogram der ledelsen i Arbeiderpartiet ikke lenger omtales som «pamper».</p>
<p>I talen i dag fikk Ap-lederen likevel gjennomgå for sitt sterke forsvar av EØS, som Rødt vil erstatte med en handelsavtale.</p>
<p>- Flere sier vi må utnytte handlingsrommet i EØS-avtalen. Gjerne det. Men så langt har Arbeiderpartiet og Jonas Gahr Støre brukt handlingsrommet til å slippe løs kapitalkreftene.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode målinger</div>
<div type="text">
<p>De siste seks månedene har de vært over fire prosent på gjennomsnittet av de nasjonale meningsmålingene, større enn KrF og Venstre.</p>
<p>Ifølge professor i statsvitenskap ved Universitet i Oslo, Bernt Aardal, ligger de an til å kunne gjøre sitt beste valg noen sinne.</p>
<p>Om suksessen har Moxnes sagt til Dagbladet at han tror Rødt oppfattes som et handlingskraftig parti.</p>
<p>Slik framstilte han seg også i talen, der han selvsagt kom med noen stikk til Frps-statsråd Sylvi Listhaug, i tillegg til resten av Stortinget.</p></div>
<div type="title" level="3">- Handlingslammelse</div>
<div type="text">
<p>- Første gangen jeg spurte de andre partiene på Stortinget om mistillitsforslaget mot justis- og innvandringsminister Sylvi Listhaug fikk jeg til svar: «Slik gjør vi det ikke her». Etter hvert skjønte jeg at «Slik gjør vi det ikke her» er et annet uttrykk for politisk handlingslammelse. Så vi fremma forslaget.</p>
<p>- Det var aldri ment som et markeringsforslag. Vi trodde det kunne få flertall. Og det førte fram. I boka si skriver Listhaug at «Jeg følte meg satt fri». Vær så god, sa Moxnes til latter fra salen.</p>
<p>- Så får vi se hvordan det går nå som Listhaug er tilbake i ufriheten. Så langt er hun i alle fall hakket mer forsiktig på Facebook, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil bruke oljefondet</div>
<div type="text">
<p>Politikken om å fase ut olja innen 2030 ble kalt useriøs av partikollega, men Bjørnar Moxnes står fast på at Rødt skal ha en radikal miljøpolitikk.</p>
<p>- Det har vi aldri lagt skjul på. Det skal vi fortsatt ha. For vi må stanse de farlige klimaendringene, sa han, og gjorde det klart at de vil bruke av oljefondet for å få til en omstilling.</p>
<p>- Vi vil bruke av oljefondet. Ikke kjøpe handlegater i London, men investere i miljøvennlig industri, teknologi og infrastruktur som sikrer arbeidsplasser og verdiskaping i Norge. Dette er en viktig forskjell på oss og Arbeiderpartiet. Vi vil ta hele verktøykassa i bruk.</p></div>
<div type="title" level="3">Diskusjon om kommunisme</div>
<div type="text">
<p>Et nytt prinsipprogram er hovedsak på Alna. Landsmøtet, som er partiets øverste organg, skal blant annet diskutere om begrepet «kommunisme» skal beholdes, eller strykes.</p>
<p>I programkomiteens forslag tas det til orde for en «demokratisk revolusjon», bekjempelse av kapitalismen, og innføring av et klasseløst samfunn.</p>
<p>Etter påtrykk i forkant fra blant annet Rød Ungdom er også referanser til marksimen inne i prinsipprogrammet, etter at Marx ikke ble nevnt i første utkast.</p>
<p>I talen understreket Moxnes at demokrat er en sentral del av dette.</p>
<p>- Vi skal jobbe for et samfunn med mennesker, ikke profitt, i sentrum. Dette er sosialisme for oss. Og nå må Civita og Siv Jensen høre etter: Sosialisme uten demokrati er overhodet ikke sosialisme.</p></div></body></document>
