<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191220-buttigieg-hanet-i-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/buttigieg-hanet-i-debatten/71954410" frk="751 6 33 4894"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 02:30"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Buttigieg hånet i debatten</div>
<div type="ingress">Pete Buttigieg og Elizabeth Warren sørget for en av de mest opphetede diskusjonene da førstnevnte ble hånet for å møte pengegivere i en vinkjeller.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-12-20</div>
<div type="caption"><p>LATTERLIGGJORT: Pete Buttigieg ble latterliggjort av Elizabeth Warren under nattas debatt. Foto: Mike Blake / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>DEN NORSKE PRESIDENTEN: Demokratenes presidentkandidat, Pete Buttgieg, lærte seg norsk for å lese Erlend Loe sine bøker. Video: Vegard Kvaale / Dagbladet</p> <p>FLATULENS: Da Fox News´ Chris Matthews intervjuet tidligere presidentkandidat og demokrat Eric Swalwell kunne man høre en relativt høy og gjenkjennelig lyd. Video: MSNBC. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>BYR OPP TIL DANS: President Donald Trump la torsdag ut en manipulert video av Joe Biden med klar referanse til en av anklagene som har kommet mot tidligere visepresident Joe Biden. Video/redigering: @JoeBiden/Twitter / Fredrik N. Filtvedt / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til fredag ble presidentkandidat Pete Buttigieg latterliggjort under debatten mellom sju av Demokratenes presidentkandidater, som fant sted i Los Angeles i California.</p>
<p>I et av de mest opphetede øyeblikkene antydet Elizabeth Warren at Buttigieg har for tett kontakt med sine pengegivere.</p>
<p>Økonomi er en viktig faktor i amerikansk valgkamp, og mange kandidater er avhengige av å ha velstående givere i ryggen som donerer penger til deres kampanje.</p>
<p>- Jeg solgte ikke tiden min. Jeg tilbringer ikke tid med millionærer og milliardærer. Jeg møter ikke velstående givere bak lukkede dører, raste Warren mot Buttigieg.</p>
<p>37-åringen svarte at det er den eneste måten å slå president Donald Trump på.</p>
<p>- Ifølge Forbes Magazine er faktisk jeg den eneste personen på denne scenen som verken er millionær eller milliardær, slo Buttigieg tilbake.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga seg ikke</div>
<div type="text">
<p>Warren ga seg ikke. Hun henviste til en mye omtalt hendelse, hvor Buttigieg tidligere denne måneden ble avbildet under en innsamlingsaksjon han avholdt i vinkjelleren til tidligere ambassadør Kathryn Hall.</p>
<p>Here are some photos of the Buttigieg fundraiser in Napa -- with the famous wine cave and the chandelier with 1,500 Swarovski crystals -- that @BrianSlodysko wrote about.https://t.co/0sprQ3aDsy pic.twitter.com/3waO6jO93L</p>
<p>— Teddy Schleifer (@teddyschleifer) December 16, 2019</p>
<p>- For mange år siden avgjorde vi at rike personer i røykfylte rom ikke skal tillates å velge USAs neste president. Milliardærer i vinkjellere skal ikke velge vårt lands neste president, sa Warren.</p>
<p>Konflikten endte da Amy Klobuchar brøt inn.</p>
<p>- Ordføreren (Buttigieg journ.anm.) har nylig avholdt en innsamlingsaksjon i en vinkjeller full av krystaller, og serverte vinflasker verdt 900 dollar, sa hun og la til:</p>
<p>- Jeg kom hit for å sørge for utvikling. Og jeg har aldri vært i en vinkjeller. Så hva handler utvikling om? Det er det som forener oss i stedet for å splitte oss, som for eksempel en reform for valgkampfinansiering.</p></div>
<div type="title" level="3">Riksrett</div>
<div type="text">
<p>Innledningsvis under årets siste debatt mellom de demokratiske presidentkandidatene, som finner sted i Los Angeles i California, ble de utfordret på riksrettstiltalen mot president Trump.</p>
<p>Biden mener at det var nødvendig i henhold til grunnloven å stille Trump for riksrett, Sanders kalte Trump en notorisk løgner og Warren kalte Trump den mest korrupte presidenten i historien.</p>
<p>- Presidenten ga ikke Representantenes hus noe alternativ. Vi kan ikke gi etter for følelsen av håpløshet. Dette er vår sjanse til å stå opp mot denne følelsen av håpløshet, sa Pete Buttigieg.</p>
<p>Andrew Yang argumenterte derimot for at vi må slutte å bry oss så mye om riksrettssaken.</p>
<p>- Vi må slutte å være så oppslukte av riksrett, som uheldigvis framstår som et ballspill hvor man vet hva stillingen kommer til å bli. I stedet må vi begynne å grave etter løsninger på problemene som førte til at Trump ble valgt i første omgang, sa Yang.</p></div>
<div type="title" level="3">Tverrpolitisk samarbeid</div>
<div type="text">
<p>Seinere i debatten ble Biden konfrontert med egne uttalelser om at dersom Trump taper valget i 2020, så vil det bli større muligheter for tverrpolitisk samarbeid mellom Demokratene og Republikanerne.</p>
<p>- Med Trump ute av bildet, vil ikke ting endre seg fundamentalt.</p>
<p>- Men jeg nekter å akseptere at vi aldri kan bli i stand til å samarbeide igjen. Dersom det er tilfelle, er vi død som land, sa Biden.</p>
<p>CNN live feed of Democratic presidential debate goes to black in Beijing. Candidates were asked about China’s human rights record &amp; the mass detention of Muslim minorities in Xinjiang. #PresidentialDebate pic.twitter.com/DSQ9QRu5zA</p>
<p>— Will Ripley (@willripleyCNN) December 20, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">I svart</div>
<div type="text">
<p>Midt under debatten meldte en av CNNs utenrikskorrespondenter, Will Ripley, at TV-skjermen hans ble svart.</p>
<p>- CNNs direktesending av Demokratenes debatt gikk i svart i Beijing. Kandidatene ble spurt om Kinas forhold til menneskerettigheter, og massefengslingen av minoriteter i Xinjiang, skriver Ripley på Twitter og deler et bilde av den svarte TV-skjermen.</p></div></body></document>
