<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190125-slik-hjalp-nudistlei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slik-hjalp-nudistleiren-til-med-a-ta-seriemorderen/70697279" frk="516 8 24 2978"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 10:55"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,seriemorder"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik hjalp nudistleiren til med å ta seriemorderen</div>
<div type="ingress">- Han skal være enkel å finne. Han er den eneste med klærne på.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-01-25</div>
<div type="caption"><p>DØMT TIL DØDEN: Cary Stayner (i oransje) er dømt til døden for drapet på fire kvinner i 1999. Foto: AP Photo/The Fresno Bee, Craig Kohlruss</p> <p>BILEN: Her undersøker politiet åstedet. Foto: AP Photo/The Modesto Bee, Al Golub</p></div>
<div type="text">
<p>Cary Stayner (57) sitter i fengsel, dømt til døden for å ha drept fire kvinner på seks måneder i 1999, blant annet en mor og hennes tenåringsdatter.</p>
<p>Tre av personene forsvant fra hotellrommene sine ved nasjonalparken Yosemite i USA, der Stayner jobbet som vaktmester, en februardag i 1999. De forbrente likene av to av dem ble seinere funnet i en av de dreptes bil.</p>
<p>Nå snakker FBI-betjentene som fakket ham, Jeff Rinek og John Boles, ut i et større intervju med ABC News.</p>
<p>Stayner sitter for øvrig i fengsel i California, USA, der han venter på at dødsdommen skal iverksettes.</p></div>
<div type="title" level="3">Drepte tre</div>
<div type="text">
<p>Tenåringsjenta var imidlertid fortsatt i live på det tidspunktet de to andre kvinnene ble funnet. Hun var antatt kidnappet, før Stayner sendte et brev og et kart til politiet.</p>
<p>«Vi hadde det gøy med denne her.»</p>
<p>Politiet tok med seg hunder til stedet, som raskt fant liket av tenåringsjenta.</p>
<p>I de påfølgende månedene pågrep politiet flere menn de mente hadde begått ugjerningene. Men den virkelige morderen var fortsatt på frifot. Og det viste seg at det skulle være enda et drap og en nudistkoloni som hjalp politiet å fange ham.</p>
<p>I juli ringte noen bekymrede venner da Joie Armstrong ikke dukket opp til et avtalt møte. Politiet fant spor som tydet på at noe hadde skjedd i hytta der hun bodde, og fant seinere kroppen og hodet hennes nær en bekk i skogen.</p>
<p>Samme dag ble Stayner pågrepet og bilen undersøkt, men ble løslatt, ifølge magasinet History.</p></div>
<div type="title" level="3">Nudistkolonien</div>
<div type="text">
<p>Stayner oppsøkte så en nudistkoloni i området rundt nasjonalparken, der han bodde i et telt. Det var også der han ble pågrepet av politiet og siktet for de fire drapene.</p>
<p>Der var nemlig flere av de besøkende oppmerksomme på at politiet lette etter Stayner, og ringte FBI.</p>
<p>- Han skal være enkel å finne. Han er den eneste som har klær på, sa bartenderen da FBI kom for å pågripe mannen, ifølge Boles.</p>
<p>Seinere la Stayner alle kortene på bordet, og avga en detaljert forklaring. Boles sier at han var svært opprørt, og at politibetjentene måtte roe ham ned.</p>
<p>Han sa seg ikke skyldig i retten, da han mente at han var utilregnelig i gjerningsøyeblikket. Retten var ikke enig i det, og Stayner ble dømt til døden for å ha drept de fire kvinnene.</p></div>
<div type="title" level="3">Broren ble kidnappet</div>
<div type="text">
<p>Stayner hadde for øvrig ingen enkel oppvekst, noe politiet og rettsvesenet tror var med på å prege ham.</p>
<p>Bare sju år gammel ble lillebroren Steven kidnappet og misbrukt av en mann ved navn Kenneth Parnell. Åtte år seinere, i 1980, unnslapp han. Parnell kidnappet også en annen gutt, fem år gamle Timmy White.</p>
<p>Parnell ble dømt til sju års fengsel.</p>
<p>Steven Stayner døde i en motorsykkelulykke i 1989, 24 år gammel.</p></div></body></document>
