<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190912-det-er-dramatisk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-er-dramatisk/71593225" frk="530 7 25 3363"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 14:31"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Finansavisen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er dramatisk</div>
<div type="ingress">OBOS mener Finanstilsynets forslag om å stramme inn mulighetene til å få boliglån vil slå dramatisk ut for mange.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Finansavisen</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>DRAMATISK: Beregningene våre viser at drøyt 30 prosent av kundene som har fått innvilget boliglån i OBOS-banken så langt i år ikke ville fått lån med de nye reglene. Det er dramatisk, sier Marianne Gjertsen Ebbesen, konserndirektør i banken. Foto: Finansavisen.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): - Et av tre lån vi har gitt i år, kunne vi ikke innvilget med det nye forslaget, sier Marianne Gjertsen Ebbesen, konserndirektør i OBOS-banken, ifølge en pressemelding.</p>
<p>Finanstilsynet har vurdert boliglånsforskriften som gjelder fram til utgangen av 2019. Nå foreslår tilsynet flere innstramminger, blant annet å redusere det maksimale låneopptaket fra 5 til 4,5 ganger inntekten.</p>
<p>- Dette kan ramme alle, både unge i etableringsfasen og folk som trenger ny bolig for eksempel i forbindelse med familieforøkelse eller samlivsbrudd. Beregningene våre viser at drøyt 30 prosent av kundene som har fått innvilget boliglån i OBOS-banken så langt i år ikke ville fått lån med de nye reglene. Det er dramatisk, sier Ebbesen.</p>
<p>Statistikk fra Eiendom Norge viser at den 10 prosent billigste boligen i Oslo koster rundt tre millioner kroner. Det betyr at selv med høyskoleutdanning og medianlønn på oppunder 550 000 kroner, så vil ikke denne gruppen få nok lån til å kjøpe en slik bolig hvis de nye reglene blir innført, selv om kjøperne kan stille med 15 prosent egenkapital.</p></div>
<div type="title" level="3">Øker klasseskillet</div>
<div type="text">
<p>- Boligmarkedet er godt balansert om dagen, og det ligger an til moderat prisvekst fremover, SSB spår til og med fallende realboligpriser. Vi trenger derfor ingen innstramming. Å redusere muligheten til å få lån, vil gjøre det spesielt vanskelig for unge å komme inn på boligmarkedet uten hjelp fra foreldre. Forslaget vil forsterke klasseskillet, sier sjeføkonom Sissel Monsvold i OBOS.</p></div>
<div type="title" level="3">Usikre tider</div>
<div type="text">
<p>Hun peker på en markant oppbremsing i europeisk økonomi, fortsatt stor usikkerhet knyttet til Brexit og en eskalering av handelskrigen mellom USA og Kina. Dette medfører ekstra stor usikkerhet om hvordan norsk økonomi vil utvikle seg fremover.</p>
<p>- Med svakere utsikter for eksportnæringene og et høyst midlertidig oppsving i oljeinvesteringene, vil det være uklokt å risikere boligprisfall som kan forsterke et allerede ventet fall i boliginvesteringene. Gjeldende boliglånsforskrift, regulering av forbrukslån og innføring av gjeldsregister vil uansett hindre en ny lånefest, sier Monsvold.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bør ikke reduseres</div>
<div type="text">
<p>Finanstilsynet foreslår også å stramme inn fleksibilitetskvoten. I dag har bankene mulighet til å gi lån til enkelte kunder som ikke oppfyller alle kravene til å få lån. I dag er avvikskvoten 10 prosent nasjonalt og 8 prosent i Oslo.</p>
<p>Tilsynet foreslår å redusere kvoten til 5 prosent i hele landet.</p>
<p>- Kvoten bør ikke reduseres. Forutsatt at det er trygghet for at lånet kan betjenes, bør bankene få anledning til å innvilge en like stor andel som i dag til kunder som ikke oppfyller ett eller flere krav i forskriften. Det er selvsagt viktig å hindre at folk tar opp lån de ikke kan betjene, men det gir heller ikke mening at de som kan betjene et boliglån skal bli henvist til et leiemarked som i mange tilfeller gir dem høyere boutgifter, sier sjeføkonomen.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter Meglerhus: Kan ikke utelukke en ny emisjon i Norwegian</div></body></document>
