<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190908-knuste-narkonettverk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/knuste-narkonettverket---ledet-av-toska-venn/71490443" frk="1078 9 66 6891"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 08:54"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knuste narkonettverket: - Ledet av Toska-venn</div>
<div type="ingress">Politiet gikk under cover og gjennomførte omfattende avlytting for å avsløre det de mener var en narkoring. Nå er ni menn tiltalt, blant dem en venn av NOKAS-raner David Toska.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-09-08</div>
<div type="caption"><p>BESLAG: Politiet gjorde flere beslag i løpet av få dager. Her er ett av dem. Foto: Politiet</p> <p>POSE: Narkotikaen ble funnet flere steder på Østlandet, pakket i poser og kasser. Foto: Politiet</p> <p>TILTALT: Ni tiltalte må møte i retten, når saken skal opp på Nedre Romerike i januar. Foto: Politiet</p> <p>POLITIADVOKAT: Åsmund Yli i Øst politidistrikt. Foto: Vegard Wivestad Grøtt / NTB scanpix</p> <p>TATT: To av de tiltalte, blant dem dem utpekte hovedmannen, er tidligere dømt i en smuglersak i Danmark hvor en mann ble drept. Her beslaglegges båten til smuglerne i 2013. Foto: AP / Søren Schnoor / NTB Scanpix</p> <p>BESLAG: Da sjåføren ble stoppet i Sverige i mars 2018, fant Tollvesenet mer enn bare blomster i bilen. Foto: Svensk politi</p> <p>STOPPET: Tollerne stoppet denne bilen i Sverige. Samme bil er pekt ut som den nordmennene hentet narkotika fra. Foto: Svensk politi</p></div>
<div type="text">
<p>Det er fredag og snart helg, da to nordmenn svinger inn på en parkeringsplass ved et industriområde utenfor Jönköping i Sverige. Etter å ha hilst på en nederlandsk yrkessjåfør, lempes flere pappkasser og striesekker over fra lastebilen til en svenskregistrert Volvo.</p>
<p>Men det er verken billig brus eller svensk kyllingfilet som fyller opp Volvoens bagasjerom. Da overleveringa er ferdig, har nærmere 150 kilo narkotika byttet hender. Snart skal lasten fraktes over grensa til Norge.</p>
<p>Like før klokka 20 passerer en Honda med en enslig sjåfør grenseovergangen ved Finnskogen. Tollvesenet er ingen sted å se. Meldingen om klar bane meldes videre, før Volvoen krysser grensa.</p>
<p>Over 50 kilo amfetamin, 87 kilo hasj og mer enn sju kilo råopium er klart for det norske markedet. Planen til det politiet mener var et narkonettverk, skal imidlertid mislykkes under ett døgn etter smuglingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltalt Toska-venn</div>
<div type="text">
<p>Scenarioet danner grunnlaget for en fersk narkotikatiltale fra statsadvokaten i Oslo. I begynnelsen av januar må ni menn, blant dem en 44 år gammel venn av NOKAS-raner David Toska, innta tiltalebenken i Nedre Romerike tingrett.</p>
<p>I tillegg til narkotikainnførsel, -salg og -oppbevaring, må flere av dem svare for blant annet ulovlig oppbevaring av våpen, oppbevaring av dopingmidler og tyveri.</p>
<p>Det var i slutten av januar 2018 at overleveringen i den svenske byen fant sted. Etter å ha ankommet Norge, ble narkotikaen kjørt til Oslo seint fredag kveld. Allerede dagen etter slo politiet til i hovedstaden og gjennomført både beslag og en rekke pågripelser i det som internt har vært kjent som «Operasjon Crescendo».</p>
<p>- Vi foretok fire beslag i Oslo lørdagen etter at narkotikaen ble innført. Påfølgende mandag gjennomførte vi så ytterligere ransakelser og pågripelser i Vestfold. Der ble det blant annet avdekket et produksjonslokale for utblanding og pakking av amfetamin, samt et større beslag av amfetamin, sier politiadvokat Åsmund Yli.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkbrekk</div>
<div type="text">
<p>Aksjonen, kjent hos politiet under navnet operasjon Crescendo, startet imidlertid lenge før januardagene i fjor. 31. juli i 2017 kunne det høres et voldsomt smell hos våpenhandleren og - verkstedet Børselars. Lyden stammet ikke fra et våpen, men en svart Audi som rygget seg rett igjennom inngangsdøra.</p>
<p>Sjokkbrekket ble av politiet raskt ansett som kapasitetsbygging til annen kriminalitet. Flere titalls våpen var på avveie. Mistanken rettet seg mot planlegging av et større væpnet ran.</p>
<p>Ifølge Dagbladets opplysninger ble både omfattende avlytting og under cover-agent koblet inn i etterforskningen. Dette ga til slutt politiet detaljerte beskrivelser av narkonettverkets plan.</p>
<p>- Det var etterforskningen av våpen-saken som ledet til mistanke om grov narkotikavirksomhet, og som seinere endte i beslagene foretatt i januar 2018. Som følge av etterforskningen, mener vi å ha et klart bilde av hvordan nettverket er organisert og hvordan narkotikaforbrytelsene ble gjennomført, sier Yli.</p></div>
<div type="title" level="3">Pekes ut som leder</div>
<div type="text">
<p>Den tiltalte Toska-vennen, som av politiet anses som nettverkets leder, har på ingen måte et uskrevet rulleblad. Det har heller ikke en av de andre tiltalte. Sammen ble de i 2014 dømt i dansk rett, i en omfattende smuglersak som omfattet 260 kilo hasj pakket ned i hockeybager.</p>
<p>Smuglingen endte fatalt, og en 49 år gammel nordmann ble skutt og drept i en skuddveksling med dansk politi utenfor Aalbæk havn. Også den gang ble Toska-vennen pekt ut som den som hadde organisert hele smuglingen.</p>
<p>Ifølge Dagbladets opplysninger mener politiet at den antatte hovedmannen flere ganger skal ha reist til Nederland før narkotikaoverleveringa utenfor Jönköping i januar i fjor. Hvorvidt reisene var en del av planleggingen av narkotikasmuglingen, skal imidlertid være uklart.</p>
<p>Den utpekte hovedmannens forsvarer, advokat Waqar Malik hos Matrix advokater, ønsker ikke å kommentere saken på nåværende tidspunkt.</p>
<p>Advokatene Øyvind B. Pedersen og Thomas Øiseth sier at deres klienter ikke erkjenner straffskyld, mens klienten til advokat Chamkor Singh Nagra ikke har tatt stilling til skyldspørsmålet. Advokat Petter Bonde vil på sin side ikke å gi noen kommentar før saken skal opp for retten.</p>
<p>Dagbladet har ikke lyktes å komme i kontakt med de andre tiltaltes forsvarere.</p></div>
<div type="title" level="3">Blomster og narkotika</div>
<div type="text">
<p>Mens de ni tiltalte nordmennene må møte i Nedre Romerike tingrett i januar neste år, har dommen allerede falt for en nederlandsk yrkessjåfør i Sverige. Ifølge rettsdokumentene fra Helsingborg tingrett, som Dagbladet har fått innsyn i, var det 16. mars i 2018 at svensk tollvesen besluttet å stanse sjåføren, da han rullet inn i landet.</p>
<p>I dokumentene beskrives sjåføren som nervøs og skjelvende, da han overleverte tollpapirene til myndighetene ved grensepassering. Tollerne fattet mistanke på grunn av sjåførens oppførsel, og gjennomsøkte lastebilen. Blant visne hageplanter og gamle juledekorasjoner, lå 12 kilo kokain, 122 kilo amfetamin og 119 kilo hasj pakket i kasser.</p>
<p>I rettsdokumentene kobles samme mann også til saken i Norge. Den svenske etterforskningen avdekket at mannen var i Sverige og Jönköping flere ganger i forkant av pågripelsen, blant annet i perioden 25. til 27. januar 2018, da de to tiltalte nordmennene fikk overlevert sin narkotika. I dokumentene kommer det også fram at to av de norske tiltalte har pekt ut sjåførens bil som den de møtte.</p>
<p>Da nederlenderen var i Helsingborg tingrett i november i fjor, nektet han straffskyld for beslaget i mars, og hevdet han ikke visste at det lå narkotika i lasten. Ifølge rettsdokumentene forklarte sjåføren at han trodde han bare fraktet blomster, og ikke hadde vært med på å fylle lastebilen selv.</p>
<p>Han erkjente imidlertid å ha kjørt flere liknende turer med blomsterbilen tidligere, og retten festet ingen lit til hans uvitenhet om narkotikaen. Den da 38 år gamle mannen ble dømt til sju års fengsel.</p></div></body></document>
