<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190908-vil-felle-320-trar-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vil-felle-320-traer-tror-ikke-pa-nyfrelste-treklemmere/71577742" frk="643 13 51 3674"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 16:24"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil felle 320 trær: Tror ikke på «nyfrelste treklemmere»</div>
<div type="ingress">Lan Marie Berg tror opposisjonen bløffer når de viser engasjement for trærne i Oslo sentrum. - Toppen av valgkamp-hykleri, sier MDG-toppen.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-09-08</div>
<div type="caption"><p>SKAPER REAKSJONER: MDG feller trær og vedtar utbygging av 20 mål grøntområde dager før valget. Video: Frank Karlsen / Dagbladet</p> <p>GLAD I TRÆR: Hallstein Bjercke synes ikke Lan Marie Berg skal felle 320 trær øst i Oslo. Han kalles hykler av byråden. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>«TREE HUGGER»: Byråd Hanna Marcussen (MDG) måtte svare om hugging av trær i Olav Vs gate i Oslo, som skal omgjøres til gågate.</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag skrev Dagbladet at bymiljøetaten i Oslo, underlagt miljøbyråd Lan Marie Berg (MDG), vil felle 320 trær for å åpne elva ved en skulpturpark i hovedstaden.</p>
<p>Tiltaket fikk voldsomt pepper fra Hallstein Bjercke i Venstre, som ba Berg stanse «denne galskapen». Lan Marie Berg, som ikke hadde anledning til å kommentere saken fredag, freser nå tilbake mot Bjercke. Hun tar samtidig et oppgjør med borgerlige politikere som klemmer trær i tide og utide.</p>
<p>- Jeg vil utfordre de nyfrelste «treklemmerne» Fabian Stang, Hallstein Bjercke, Eirik Lae Solberg og Christian Tybring-Gjedde til å bli med oss på å skrote E18-utbyggingen. Det er et gammeldags miljøfiendtlig prosjekt som har gått totalt ut på dato. I tillegg til å redde trær, vil E18-skroting også vil gi bedre luft, mindre biltrafikk, spare massevis av hus fra å bli revet, og mindre bompenger på kjøpet, sier Lan.</p>
<p>Berg minner om at E18 tar knekken på langt flere trær enn hun kommer til å gjøre for å bygge skulpturparken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Krokodilletårer for trærne</div>
<div type="text">
<p>Byråden omtaler derfor Bjerckes omsorg for trærne i Oslo sentrum som «toppen av valgkamp-hykleri».</p>
<p>- Venstre og Høyre later som de er i harnisk over at noen bytrær skal byttes ut for å bygge en gågate og gjenåpne en bekk i Oslo. Samtidig tvinger de gjennom utbygging av E18 som skal hogge mange flere trær. Venstres krokodilletårer for trærne er det ingen som tror på.</p>
<p>Hun minner også Bjercke om at MDG skal plante 100 000 nye trær i Oslo.</p>
<p>- Det er ikke mange år siden høyresida åpnet for storstilt bygging i de flotte skogsområdene rundt byen med såkalte aktivitetssoner. De har vi fjernet, og i stedet satset på å gjenskape mer villmark, drive miljøvennlig skogdrift og reetablere opplevelsesrik skog med stort biologisk mangfold. Nå går vi også til valg på å plante 100 000 nye trær i byen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke for seint å snu</div>
<div type="text">
<p>At bom skulle forbigås av trær som den store krangelen i Oslo like før valget, virket lite sannsynlig for bare noen dager siden. Hallstein Bjercke (V) er likevel klar på at saken er viktig.</p>
<p>- Venstre er enige med MDG om at det skal plantes veldig mange nye trær i Oslo. Det Lan Marie Berg må svare på nå, er om hun vil redde de 320 trærne på Klosterenga som etter planen skal hugges. Det er for sent for trærne i Olav Vs gate, men på Klosterenga er det fortsatt mulig for MDG å snu, sier Bjercke og legger til:</p>
<p>Det er bymiljøetaten i Oslo som anbefaler å felle de 320 trærne øst i Oslo sentrum. Dette gjør det mulig å åpne deler av elva i området. Berg har foreløpig ikke tatt noen steg som tyder på at hun vil overprøve vurderingen fra hennes etat og frede trærne.</p>
<p>- Det kalles hykleri av deg å skrike over 320 trær, når motorveien du vil ha kommer til å koste mange flere?</p>
<p>- Dette er et forsøk fra MDG på å konstruere konflikter mellom oss. Byråd Berg sa før valget i 2015 at hun ville felle ethvert byråd som gikk inn for å bygge ny E18. Et halvt år senere signerte hun Oslopakke 3, som slår fast at E18 skal bygges. Venstre og MDG i byråd mener nøyaktig det samme om E18, nemlig at planene må nedskaleres, sier Bjercke.</p></div></body></document>
