<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190605-slik-kapret-han-drom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slik-kapret-han-drommedama/71151984" frk="923 13 70 5127"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 10:49"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="johannes høsflot klæbo,pernille døsvik,kjendis,kjærester"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik kapret han drømmedama</div>
<div type="ingress">Nå vil de flytte sammen.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-06-05</div>
<div type="caption"><p>SJEKKET OPP PÅ NETTET: I en ny videoblogg avslører Johannes Høsflot Klæbo at det var på Instagram at han sjekket opp sin nåværende kjæreste - Pernille Døsvik. De avslører også framtidige flytteplaner. Foto: NTB scanpix</p> <p>KLÆBO: Klæbo dømmes til betinget fengsel i 16 dager og en bot på 10 000, subsidiært fensel 15 dager om bot ikke betales. Han dømmes også til en tap av førerrett i ni måneder. Video: Screen Media</p> <p>Afterski #12: VM er over for denne gang, og for Norges del ble det tidenes fest. Se også hvorfor Klæbo ropte desperat etter mediesjefen - og hvorfor Gunde Svan får tyn. Reporter/video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i april i fjor at skistjerna Johannes Høsflot Klæbo (22) avslørte at han hadde funnet kjærligheten. Langrennsløperen hadde på tidspunktet nylig begynt med Youtube, og den var i en video der at han kunne røpe at han hadde funnet lykken med Pernille Døsvik.</p>
<p>De to har holdt en relativt lav profil siden forholdet ble offentliggjort, og med unntak av et par bilder på Instagram, har de holdt forholdet sitt privat. Dermed er det først nå at fansen endelig får svar på alt de lurer på om paret, i en splitter ny video der de begge svarer på spørsmål om forholdet.</p>
<p>Atleten kan blant annet avslørte at de to ble kjent omtrent ett år før de valgte å gå offentlig med forholdet. Han røper også at de var sammen under OL i Pyeongchang, der 22-åringen tok hele tre gull.</p></div>
<div type="title" level="3">Samboerplaner</div>
<div type="text">
<p>De ville derimot ikke gå ut med det med en gang, før de var helt sikre på at de kunne stå i den mediestormen som forholdskunngjøringen ble. Begge kan røpe i videobloggen at de nå prøver å tilbringe så mye tid sammen som de klarer, selv om det ikke alltid er like enkelt med hektiske timeplaner og mye reising.</p>
<p>Framover vil det muligens bli enklere. Klæbo kan nemlig røpe at de har store planer om å flytte sammen.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Johannes Høsflot Klæbo (@johanneshk) Des. 27, 2018 kl. 12:33 PST</p>
<p>- Ja, det er noe vi har tenkt. Som dere sikkert så, hadde jeg en runde i en annen videoblogg der jeg sa at vi kikka på hus og holdt på å kjøpe. Problemet er at det er dyrt og koster mye, men jeg har funnet et sted jeg kunne tenke meg å bo, sier han.</p>
<p>Døsvik bekrefter påstandene i samme video, og sier at hun gjerne kunne sett for seg å bo i bopelen som de har funnet seg. Det til tross for at det i april i år ble kjent at 22-åringen allerede har kjøpt seg hytte på Skeikampen, der han har lagt ned flere hundre treningstimer på ski. Prisen ville han derimot ikke si noe om.</p>
<p>Om de får mer tid til hverandre som eventuelle samboere, vil derimot tida vise. Klæbo fleiper om at trening alltid vil være hans første prioritet i hverdagen, og at han aldri har droppet en eneste økt for å være med dama.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Hipp hipp &#127475;&#127476;</p>
<p>Et innlegg delt av Johannes Høsflot Klæbo (@johanneshk) Mai 17, 2019 kl. 7:52 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Insta-flørt</div>
<div type="text">
<p>Det var derimot ikke gitt at de to skulle finne hverandre i det hele tatt. Det kommer fram i videoen at Klæbo har vært interessert i sin nåværende kjæreste siden ungdomsskolen, men det var først i voksen alder at det skulle klaffe.</p>
<p>Han hadde nemlig forsøkt å sende henne en venneforespørsel på Facebook da de var tenåringer, men denne ble ikke oppdaget av Døsvik før etter at de hadde begynt å holde på.</p>
<p>Seinere skulle det derimot vise seg å fungere. Som flere moderne forhold, startet også dette på internettet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>&#128420; hurra for dæ</p>
<p>Et innlegg delt av Pernille Døsvik (@pernilledosvik) Okt. 22, 2018 kl. 12:23 PDT</p>
<p>- Jeg så et bilde av Pernille på Instagram, og så tenkte jeg «oi». Jeg måtte inn og følge, eller om jeg bare likte et bilde. Uansett, da jeg kom hjem fra fotballtrening sto det at hun hadde lagt meg til på Snapchat. Da tenkte jeg at jeg bare måtte ta sjansen her. Så begynte vi å snakke sammen, og vi møttes kort tid etter det, sier han.</p>
<p>Han er glad han tok steget, både på Facebook da de var små og på Instagram i voksen alder.</p>
<p>- Jeg har hatt sansen for Pernille siden jeg gikk på ungdomsskolen, så jeg har rett og slett gått og ventet på det. Så jeg var veldig glad da det gikk som det gikk. Jeg la igjen en god jobb og ble belønnet til slutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenliknet med Justin Bieber</div>
<div type="text">
<p>Den populære trønderen har igjennom sin tid i skisporet fått en solid fanskare og blitt et tenåringsidol for mange - og er blant annet blitt sammenliknet med Justin Bieber av CNN.</p>
<p>«En av de største stjernene i disse lekene er Johannes Høsflot Klæbo. Mannen som kalles Norges Justin Bieber har vunnet tre OL-gull i en alder av 21 år», åpnet de en reportasje om Klæbo med i fjor.</p>
<p>Klæbo ble intervjuet av CNN etter at han vant tre OL-gull under OL i Pyeongchang. Tv-stasjonen bet seg tydelig merke i 22-åringens olympiske prestasjoner, og presenterte ham altså, på lik linje med Biebers elleville gjennombruddsperiode, som en herjende stjerne. I skisporet, vel å merke.</p>
<p>CNN pekte også på at Klæbo er, med sin medaljefangst fra Pyeongchang, den fjerde mannlige utøveren i vinter-OL gjennom tidene med tre gull før fylte 22 år.</p></div></body></document>
