<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190101-hoyanger-kvinne-fikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hoyanger-kvinne-fikk-julefreden-skutt-i-filler---sa-kom-angrende-syndere-pa-besok/70613489" frk="455 6 18 2610"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 20:18"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyanger-kvinne fikk julefreden skutt i filler - så kom angrende syndere på besøk</div>
<div type="ingress">- De har vært på døra og bedt om unnskyldning, forteller Britt Stølen i Høyanger.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-01-01</div>
<div type="caption"><p>SKUDDSKADER I HØYANGER: Slik så et av vinduene i huset til Britt Stølen i Høyanger ut etter at ungdommer skjøt med metallkuler mot huset rett før jul. Foto: Facebook/Privat</p> <p>GLAD-MELDING: Denne meldinga la Britt Stølen ut i går.</p></div>
<div type="text">
<p>Ungdommer skjøt fredag før julaften med metallkuler mot flere hus i Høyanger.</p>
<p>- Forferdelig ubehagelig, sier Britt Stølen til Dagbladet.</p>
<p>Hun bor i et av de minst to husene som ifølge avisa Firda fikk skuddskader. Selv om hun ikke var hjemme mens skytingen pågikk, har det preget Stølens julefeiring.</p>
<p>- Det er ikke hyggelig å tenke på at noen har skutt mot huset, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Stilte ultimatum</div>
<div type="text">
<p>Lenger nede i gata satt Marit Ann Sæterlid Skår og mannen og så på TV da de hørte to smell.</p>
<p>- Jeg sa til mannen min «Det må være noe glass som knuste». Da gikk vi bort til kjøkkenvinduet, men vi så ingenting, sier Sæterlid Skår til Firda.</p>
<p>Dagene gikk, uten at noen greide å finne ut hvem som sto bak skytingen.</p>
<p>Lørdag ettermiddag hadde Britt Stølen fått nok. Hun la ut en Facebook-post om de tre kulehullene:</p>
<p>«Stor stor fortvilelse på oss som bur her på Olaibøen ... », skrev hun, og gjorde det klart at hun ikke ville la skytingen passere.</p>
<p>«Eg vil gi synderen/ syndarane ein muligheit til å stå fram før eg over nyttår går til politiet!», slo hun fast.</p>
<p>Det skulle vise seg å gi resultater.</p></div>
<div type="title" level="3">Synderne angret</div>
<div type="text">
<p>Nyttårsaften la Stølen ut en oppdatering.</p>
<p>«Går inn i det nye året med ei god kjensle ... &#127775; Har hatt besøk av to angrende ungdommar og melding frå den tredje ungdommen. &#128522; Eg håper dei har tatt lærdom av tylefaktene og ikkje gjer det igjen!! Det var uansett flott av ungdommane og familiane som kom innom i dag, vi set stor pris på det. &#128077;»</p>
<p>- De har vært på døra og bedt om unnskyldning, forteller hun da Dagbladet ringer første nyttårsdag.</p>
<p>Hun forteller at ungdommene har skutt med «softgun», og ikke brukte kuler av plast men karbonkuler.</p>
<p>- Karbonkulene er ganske stygge, men jeg har lite greie på våpen, sier Stølen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lærepenge</div>
<div type="text">
<p>Ungdommene har forklart henne at det startet med skyting mot hverandre med plastkuler, men at det «utartet» og de begynte å skyte mot hus.</p>
<p>- De angret seg, og det er det viktigste, sier Stølen.</p>
<p>Hun gjør det klart at noen politianmeldelse ikke vil bli signert fra henne, selv om hun allerede hadde vært i kontakt med politiet da synderne kom på døra.</p>
<p>- Når regninga for vinduet er betalt, håper jeg at de har fått en lærepenge, og så blir det med det.</p></div></body></document>
