<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190917-har-kjempet-hele-liv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/har-kjempet-hele-livet/71603030" frk="720 8 35 4012"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 05:57"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Har kjempet hele livet</div>
<div type="ingress">James Corden slår tilbake etter «fat shamingen».</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>SVARER: James Corden raser tilbake etter at en annen talkshow-vert mente at flere tror det har blitt bra å være feit. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KRASSE KOMMENTARER: Bill Maher har fått James Corden på nakken etter fat shaming utspillet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TITANIC: Da Céline Dion var gjest i carpool karaoke i talkshowet «The Late Late Show» med James Corden, var det klart at låta «My heart will go on» måtte synges. Og så klart måtte det gjøres ekstravagant.</p> <p>TREBARNSFORELDRE: James og kona Julia har tre barn sammen. Førstnevnte så rødt da noen spøkte om ungene deres. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den britiske talkshowstjerna James Corden (41) har i fire år ledet et av USAs største og mest populære talkshows, «The Late Late Show with James Corden». Der har han hatt besøk av flere av verdens største stjerner, og er blant annet kjent for innslaget «Carpool Karaoke», hvor han får artister til å synge av full hals sammen med ham i bilen.</p>
<p>Nylig så 41-åringen, som har vunnet flere priser for sitt arbeid, seg nødt til å vise en langt mer alvorlig side av seg selv.</p>
<p>Den gjorde han ved å stå opp for både seg selv og på vegne av andre, etter at «Real Time»-programlederen Bill Maher (63) slang med leppa, ifølge CBS News.</p>
<p>- Vi har kommet til dette merkelige stadiet hvor det å være feit er bra. Fett er usunt, det er det som er farlig, sa Maher under programmet sitt, og la til:</p>
<p>- «Fat shaming» må ikke stoppe, det må gjøre comeback. En del av skam er bra.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg suger</div>
<div type="text">
<p>Corden er tydelig opprørt over Mahers uttalelser, og hevder at den såkalte «fat shamingen», en sosial og samfunnspåført skam over å være tjukk, aldri har vært borte.</p>
<p>Selv forteller briten åpenhjertig fra sitt eget liv.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by The Late Late Show (@latelateshow) on Sep 13, 2019 at 11:36am PDT</p>
<p>- Det er en vanlig og fornærmende misforståelse om at tjukke mennesker er dumme og late, men det er vi ikke, sier han i sitt eget program.</p>
<p>- Vi skjønner greia. Vi vet at det å være overvektig ikke er bra for oss, og jeg har kjempe hele livet og forsøkt å få kontroll på vekta mi, men jeg suger til det, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tenk deg om</div>
<div type="text">
<p>Corden påstår at ikke alle kan være like heldige som Bill Maher, og sikter til kroppsfiguren hans.</p>
<p>- Vi har ikke alle en følelse av overlegenhet som forbrenner 35 000 kalorier om dagen. Fat shaming er bare mobbing, og det gjøre bare problemet verre, sier han.</p>
<p>- Mens du oppfordrer folk til å tenke over hva de dytter i munnen, tenk litt over hva som kommer ut av din, sier Corden avslutningsvis.</p>
<p>41-åringen har også delt innslaget på Instagram, hvor han hylles av følgerne sine. I skrivende stund har innlegget fått over 380 000 likerklikk, og fansen er tydelig imponerte over stjernas ord.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevdet det var spøk</div>
<div type="text">
<p>Dette er imidlertid ikke første gang James Corden har valgt å stå opp for seg. Det gjorde han nemlig også i fjor, da en av følgerne hans «håpet at ungen hans får kreft».</p>
<p>Den uhyggelige uttalelsen kom bare kort tid etter at Corden spoilet en hendelse fra «Game of Thrones».</p>
<p>- Det er så dårlig at du ikke kan se på TV uten at en feit jævel spoiler noe. Heldigvis fikk jeg sett episoden før dette, men jeg håper seriøst at ungen hans får kreft, raste brukeren på sin Twitter-profil, ifølge The Blast.</p>
<p>Den grove meldingen har i etterkant blitt sletta, men det stoppet ikke Corden fra å fyre seg opp og svare tilbake. Det skal riktignok sies at 41-åringen, som fikk sitt tredje barn med kona Julia Carey i desember 2017, klarte å holde seg saklig da han svarte.</p>
<p>- Dette er, uten tvil, det mest opprørende man noen gang kan si om meg eller familien min. Vær snill og bruk et minutt og tenk over hva du akkurat skrev, og ikke minst om du ønsker å være en person som sier slike ting offentlig. Jeg tror du er bedre enn som så, skrev Corden på Twitter.</p>
<p>Twitter-brukeren, som har sletta meldinga si, forsøkte raskt å redde seg inn hos «The Late Late»-programlederen, og hevdet det hele bare var en spøk.</p></div></body></document>
