<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-15-av-16-medlemmer-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/15-av-16-medlemmer-i-klepp-trekker-seg/71614441" frk="477 2 8 2942"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 14:20"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">15 av 16 medlemmer i Klepp trekker seg</div>
<div type="ingress">Nesten hele FNB Klepp trekker seg etter at vedtaket om eksklusjon av partiets listetopp Aina Grude Larsen ble omgjort. - Oppstartsproblemer, sier Grude Larsen.</div>
<div type="author">Marte Klausen, NTB I</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>KONFLIKT: Nesten hele FNB Klepp trekker seg etter at etter at partiet sentralt har opphevet lokallagets eksklusjon av Aina Larsen Grude. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>UFORSTÅENDE: Grude Larsen sier til Dagbladet at hun stiller seg uforstående til beskyldningene. Foto: Privat</p> <p>KONFRONTASJON: Øyvind Klementsen (60) holdt hyllestskål for Folkeaksjonen nei til mer bompenger-leder Trym Aafløy. Etterpå ble han kastet ut fra partiets valgvake, og raste mot lederen. Reporter: Trym Mogen / Video: Lars Eivind Bones</p></div>
<div type="text">
<p>Både styret og alle aktive medlemmer i partiet Folkeaksjonen nei til mer Bompenger i kommunen trekker seg helt ut av partiet. Det melder Stavanger Aftenblad.</p>
<p>Dette kommer i etterkant av at listetopp Aina Grude Larsen ble kastet ut av partiet på selve valgdagen etter at hun gjentatte ganger skal ha brutt partiets vedtekter. På et ekstraordinært møte i sentralstyret på tirsdag ble eksklusjonen likevel omgjort.</p>
<p>Nå har altså hele styret og alle aktive medlemmer i partiet i kommunen trukket seg - bortsettfra Grude Larsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt uakseptabelt</div>
<div type="text">
<p>- Hele styret og alle listekandidatene trekker seg som følge av denne saken, sier leder Geir Morten Øvestad til avisa.</p>
<p>Ekskluderingen i lokallaget skjedde uten velsignelse fra sentralstyret, som tirsdag avholdt et ekstraordinært møte og omgjorde eksklusjonen.</p>
<p>- Det er helt uakseptabelt at de omgjør vår ekskludering. Jeg kan ikke lenger vedkjenne meg en slik organisasjon, sier Øvestad.</p>
<p>Han er valgt inn i kommunestyret i Klepp i Rogaland for FNB sammen med Aina Larsen Grude, men møter nå i sitt første kommunestyre som uavhengig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Glad for at det skjer nå</div>
<div type="text">
<p>Grude Larsen uttaler overfor Dagbladet at hun stiller seg uforstående til beskyldningene som de andre partimedlemmene har kommet med.</p>
<p>- Jeg skjønner ikke hvor de har det fra, og de kommer med beskyldninger som jeg ikke kjenner meg igjen i. Jeg var innstilt på å legge dette bak meg, sier hun.</p>
<p>Ifølge Grude Larsen kommer derimot ikke hendelsen til å få noen større virkninger for partiet framover.</p>
<p>- Jeg tenker sånn helt ærlig at dette er oppstartproblemer i og med at vi er et såpass nytt parti som har vokst så fort. Hvis det skal være konflikter, er jeg glad for at det skjer nå, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bruker ikke energi på dette</div>
<div type="text">
<p>Partileder Frode Myrhol i FNB skriver i en SMS til Rogalands Avis at han ikke vil bruke energi på folk som ønsker å trekke seg fra partiet. Slike folk klarer partiet seg uten, mener han.</p>
<p>- Vi ønsker å bygge dette partiet rundt folk som brenner for saken, ikke folk som prøver å ekskludere medlemmer fordi de ikke liker dem. Dette er en type menneskesyn som strider fullstendig mot FNBs verdier.</p>
<p>FNB fikk 5,5 prosent av stemmene i Klepp, noe som ga dem to representanter i kommunestyret.</p></div></body></document>
