<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190126-folk-flest-er-mer-li.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/folk-flest-er-mer-liberale-enn-regjeringen-tror/70700162" frk="610 1 7 3680"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 10:59"/>
<attribute name="author" value="Marie Simonsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,fosterreduksjon,erna solberg,biotek,abort,ipsos-måling,kultur,kommentar,kjell_ingolf_ropstad"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Folk flest er mer liberale enn regjeringen tror</div>
<div type="ingress">Kritikken er fortjent.</div>
<div type="author">Marie Simonsen</div>
<div type="date">2019-01-26</div>
<div type="caption"><p>FEIL FOKUS: Erna Solberg tar selvportrett med den utvidede regjering etter gruppefotograferingen i regjeringens representasjonsbolig tirsdag. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg har møtt massiv og nådeløs kritikk for å ha gitt Kjell Ingolf Ropstad og KrF gjennomslag når det gjelder abort og bioteknologi. Det har vært fortjent. Solberg har gitt et ytterliggående abortparti, som er mot selvbestemt abort, avgjørende innflytelse i spørsmål om kvinners reproduktive helse.</p>
<p>Det er nesten så du må gni deg i øynene, men det gjorde vel KrF-ere også da de fikk tilbudet fra Erna. De har ikke hatt en slik innflytelse siden abortloven ble vedtatt, med unntak av en kort periode med KrF-leder Dagfinn Høybråten som helseminister. Han skrøt av å ha innført Europas strengeste bioteklov. Feiringen ble kortvarig og hovmod sto for fall. Loven ble raskt liberalisert igjen, også da etter store protester, ikke minst fra fagmiljøet.</p>
<p>Nå protesterer forskerne igjen mot en kunnskapsbasert regjering. De sier det er meningsløst å sette den medisinske utviklingen på vent i 2 1/2 år.</p>
<p>Jeg trodde de folkevalgte hadde lært av dette eksperimentet med å la KrF snu tida tilbake. Det gjorde jo KrF og valgte en ny leder med en mer moderne innpakning og tilnærming. Til nå.</p>
<p>Regjeringen Solberg og støttespillere har heller ingen gode svar på kritikken, annet enn at kritikerne protesterer på feil måte, har feil tone og bør snakke om noe annet. Enkelte har også prøvd seg med detaljrike skildringer av hvordan fosterreduksjon utføres, i troen om at det skal vekke ubehag nok til å snu folkemeningen. Det er et virkemiddel bare abortmotstandere pleier å bruke.</p>
<p>Og det har gitt et grunnløst håp om at motstanden mot fosterreduksjon er større enn mot selvbestemt abort. Kanskje til og med et flertall, har de mest håpefulle tippet.</p>
<p>Nei, det er faktisk helt feil. Det er et solid flertall mot regjeringens foreslåtte innskrenking. Hele 68 prosent sier nei til endringen, bare 19 prosent støtter den, ifølge Ipsos måling for Dagbladet.</p>
<p>Ikke i noe annet parti enn KrF er det i nærheten av et flertall. Motstanden er størst blant rødgrønne velgere, men heller ikke blant egne velgere møter Erna Solberg særlig forståelse.</p>
<p>Tallene viser altså med all tydelighet at regjeringens politikk på dette området er fullstendig i utakt med folkeviljen, og motstanden er høy, uavhengig av kjønn, alder, geografi og politisk preferanse. Det er vanskelig å komme på ett politisk vedtak hvor en regjering har vært mer i utakt med velgerne på nasjonalt plan.</p>
<p>Erna Solberg var forberedt på bråk, men må ha ment det var verdt å stå i stormen for å få KrF inn i regjering. At endringen er resultat av et kynisk politisk spill, gjør neppe velgere mildere stemt.</p>
<p>Men vil det blåse over? Norske velgere aksepterer som regel politiske kompromisser, men det er selvfølgelig en grense for å styre på tvers av av et massivt flertall i befolkningen. Og den grensen er for mange nådd når et lite kristent parti med tilhold under sperregrensen, gis avgjørende innflytelse i et spørsmål om kvinners rettigheter og helse. Et parti som har vært en historisk bremsekloss når det gjelder likestilling. Det er rett og slett en hån mot dem som har tatt kampen.</p>
<p>Pass munnen din når du snakker til øvrigheta, har vært svaret på engasjementet vi har sett de siste dagene. Ikke bruk de ordene, ikke protester på den måten, ikke vær så høylytt. Ingen som har lyttet til slike advarsler, har fått verden videre. Rettighetene som tråkkes på er ikke gitt oss av myndighetene. De er kjempet fram og skapt av folk flest. Og vi kan ta dem tilbake.</p></div></body></document>
