<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190625-overlevende-om-skrek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/overlevende-om-skrekkulykka---han-svingte-bratt-til-venstre/71226122" frk="688 9 41 4136"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 01:41"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overlevende om skrekkulykka: - Han svingte brått til venstre</div>
<div type="ingress">23-åring siktet for uaktsomt drap etter MC-tragedie i USA.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-06-25</div>
<div type="caption"><p>SJU DREPT: Sju motorsyklister mistet livet da en pickup med tilhenger pløyde inn i dem fredag. En 23 år gammel mann er siktet for uaktsomt drap. Foto: Miranda Thompson via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sju krigsveteraner omkom fredag da en pickup med tilhenger kom over i feil kjørebane og kolliderte med en kolonne på 10 motorsykler i New Hampshire i USA.</p>
<p>Motorsykkelkolonnen kom fra Boston, tre timers kjøring sør for ulykkesstedet, og var for det meste krigsveteraner fra den amerikanske marinen. Alle var tilknyttet MC-klubben Marine JarHeads MC, og var på vei til et årlig stevne for krigsveteraner.</p>
<p>Kollisjonsstedet så i etterkant ut som en slagmark. Pickupen sto i brann og maltrakterte motorsykler lå spredt over hele veibanen.</p>
<p>Øyenvitner forteller om grufulle scener der døde og skadde lå slengt rundt en brennende kollisjonsbil og vrakrester av motorsykler.</p></div>
<div type="title" level="3">23-åring siktet</div>
<div type="text">
<p>Sjåføren av pickupen, en 23 år gammel mann, kom nærmest uskadd fra den voldsomme kollisjonen og var ikke til behandling på sykehus.</p>
<p>Søndag knyttet det seg noe usikkerhet til hvor han befant seg, og han var på det tidspunktet heller ikke siktet for noe. Det endret seg mandag.</p>
<p>Da ble den 23 år gamle mannen arrestert i sitt hjem i West Springfield i Massachusetts, skriver nyhetsbyrået AP. Han er siktet for uaktsomt drap på de sju motorsyklistene.</p>
<p>- Det er en tragediene for familiene som er involvert. Det er en tragedie for hans familie også, sier 23-åringens offentlig oppnevnte forsvarer, Donald W. Frank, ifølge Boston Herald.</p>
<p>23-åringen har også tidligere vært i kontakt med politiet. 11. mai i år be han arrestert på en parkeringsplass etter at han ikke besto en edruskapstest. Politiet hadde da rykket ut etter at det hadde kommet inn klager på en mann som forsøkte å få start på pickupen sin og sto og hoppet opp og ned utenfor bilen.</p>
<p>23-åringen benekter at han var ruset, men nektet å ta blodprøve.</p>
<p>I 2013 ble 23-åringen arrestert for fyllekjøring. Som følge av dette mistet han førerkortet i 210 dager.</p>
<p>Da han ble arrestert mandag skal politiet også ha funnet det de mistenker er heroin hjemme hos 23-åringen.</p>
<p>Så langt har politiet ikke sagt stort utover at de etterforsker årsaken til ulykka, men likevel har det blitt kjent nye detaljer om hva som skjedde da pickupen pløyde gjennom motorsykkelkolonnen.</p></div>
<div type="title" level="3">- En eksplosjon</div>
<div type="text">
<p>President for motorsykkelklubben, Manny Ribeiro, overlevde ulykka, og forteller at medlemmene av MC-klubben akkurat hadde spist og var på vei til en innsamlingsaksjon i nærheten.</p>
<p>Ribeiro kjørte ved siden av Albert Mazza jr., en av dem som ble drept i ulykka.</p>
<p>- Det var bare en eksplosjon. Med deler og Al og alt flygende gjennom lufta, forteller Ribeiro.</p>
<p>- Han svingte brått til venstre og traff stort sett alle bak meg. Pickupen og tilhengeren forble sammenkoblet og det var derfor dette ble så alvorlig. For tilhengeren var tilkoblet og det var en så stor tilhenger, det var som en pisk. Den feide oss bort, sier Ribeiro.</p>
<p>Ifølge Ribeiro skal 23-åringen ha «ropt og løpt rundt» i midten av veien etter ulykka, før han ble tatt hånd om av politiet. Flere personer skal ha ropt til 23-åringen og krevd svar på hva han hadde gjort.</p>
<p>- Det var veldig surrealistisk, sier Ribeiro.</p></div>
<div type="title" level="3">Lovbrudd i selskap</div>
<div type="text">
<p>Den 23 år gamle mannen ble avhørt på ulykkesstedet fredag, før han fikk lov til å dra hjem, der han ble pågrepet mandag.</p>
<p>Joseph Mazza, nevøen til omkomne Albert Mazza jr., er glad for at 23-åringen er pågrepet, men finner liten trøst i det.</p>
<p>- Så lenge han må betale for det han har gjort. Han har påført stor skade på mange familier. Dersom han har et problem, så burde han ikke være på veien, sier Mazza.</p>
<p>Også selskapet 23-åringen kjørte for får nå søkelyset kastet på seg. De siste to åra har de vært innblandet i flere saker der det har vært brudd på veitrafikkloven.</p>
<p>Når det gjelder motorsykkelklubbens navn JarHead, så stammer ifølge amerikanske medier fra andre verdenskrig.</p>
<p>Betydningen skal være at amerikanske marinesoldater alltid adlød ordre selv om faren for eget liv var aldri så stor.</p></div></body></document>
