<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191023-masseslagsmal-med-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/masseslagsmal-med-hammer-og-slagvapen-i-oslo/71739415" frk="432 3 10 2581"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 11:32"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Øistein Norum Monsen, Hans Arne Vedlog (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Masseslagsmål med hammer og slagvåpen i Oslo</div>
<div type="ingress">Politiet jakter på tenåringer etter voldsepisode ved skole. Skudd skal ha blitt hørt. Tre personer er pågrepet.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Øistein Norum Monsen, Hans Arne Vedlog (Foto)</div>
<div type="date">2019-10-23</div>
<div type="caption"><p>SPERRET: Politiet har sperret av Stovner videregående etter en voldshendelse. Video: Øistein Monsen og Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>HELIKOPTER: Politiet søker etter de involverte med helikopter. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>HUNDESØK: Politiet er på plass med hund og søker i området. Foto: Øistein Monsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Oslo melder at de har rykket ut til et slagsmål på Stovner. Ifølge operasjonsleder Tore Solberg skal hendelsen ha skjedd like ved den videregående skolen, og det skal være tenåringer som er involvert.</p>
<p>Ifølge Dagbladets reporter på stedet, er politiet på plass med en rekke enheter og hunder, og utfører søk i området. Politihelikopteret er også sendt ut. Et større område ved stovner videregående er sperret av i forbindelse med hendelsen.</p>
<p>Vitner Dagbladet har snakket med, forteller at det skal det ha vært en gruppe mennesker som kom til stedet bevæpnet med hammer og brekkjern. En person skal ha blitt slått med dette, og er sendt til legevakt. Et annet vitne som jobber på et anlegg med utsikt til åstedet, forteller at han så fem personer løpe fra stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder Solberg opplyser til Dagbladet at de har stanset en bil. Tre personer som oppholdt seg i denne er pågrepet, og blir tatt med inn til avhør.</p>
<p>- De er i alderen 18-22 år. Vi har ingen opplysninger om at det var våpen i bilen, sier Solberg.</p>
<p>Det skal ifølge operasjonslederen være én fornærmet i saken. Han beskriver hendelsen som hevn eller oppgjør mellom to grupperinger, der noen av de involverte er elever ved skolen.</p>
<p>- Det er også opplysninger om at det er avfyrt to skudd i lufta. Dersom det stemmer, er det fremdeles våpen på avveie. Vi fortsetter med søk i området, sier Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Slagvåpen og hammer</div>
<div type="text">
<p>Det var like etter klokka 13 at politiet først meldte at de var på Stovner, hvor det var meldt at flere personer sloss. Det var da opplysninger om at det var brukt slagvåpen og hammer.</p>
<p>Klokka 13.13 kom oppdatering om at det jaktes etter mulige gjerningspersoner og at det kan ha blitt avfyrt skudd. Foreløpige opplysninger tyder på at ingen er skadd.</p></div>
<div type="title" level="3">Stakk fra stedet</div>
<div type="text">
<p>Solberg sier til Dagbladet at de involverte har dratt fra stedet, trolig i flere kjøretøy. Politiet leter nå etter disse, og har begynte å gjennomføre kontroller av biler.</p>
<p>- Vi har avhørt vitner på stedet. Det er uklart hvor mange som har deltatt, men det beskrives som en gjeng med ungdommer, sier Solberg.</p></div></body></document>
