<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190630-carlsen-svarer-pa-kr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/carlsen-svarer-pa-kritikken/71295414" frk="441 6 16 2515"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 17:18"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="anette trettebergstuen,sport,kindred,norges sjakkforbund,sjakk,magnus carlsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlsen svarer på kritikken</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen avviser at han prøver å kuppe sjakk-Norge.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-06-30</div>
<div type="caption"><p>SVARER: Magnus Carlsen har fått mye kritikk de siste dagene. Nå svarer han. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det har stormet skikkelig rundt Magnus Carlsen den siste uka. Bakgrunnen er at han starta sjakklubben Offerspill SK, der han betalte medlemskontinentet til de 1000 første medlemmene.</p>
<p>En av hensiktene med sjakklubben skal være å få et flertall i kongressen slik at Sjakkforbundet og spillselskapet Kindred kan inngå en avtale der Sjakkforbundet får til sammen 50 millioner av Kindred.</p>
<p>Det har fått mange rundt sjakkmiljøet til å reagere. Blant annet har Torstein Bae sagt til Dagbladet tidligere at noen vil hevde at det er et kuppforsøk det Carlsen holder på med.</p></div>
<div type="title" level="3">Benekter kuppforsøk</div>
<div type="text">
<p>Nå har han svart på kritikken i et intervju med NRK. Og han hevder selv at det ikke dreier seg om et kuppforsøk.</p>
<p>- Jeg tenker at de som snakker om et kuppforsøk, får ta det på sin kappe. Vi ønsker å være en sjakklubb for flest mulig, og vi ønsker å få gjennom avtalen på lovlig og demokratisk vis, sier Carlsen til NRK</p>
<p>Det at Carlsen har betalt for de 1000 første medlemmene, ser han ikke noe problem i. Regninga kan komme på opp mot 500 000, men Carlsen mener at det å betale medlemskap er ikke en uvanlig ting i sjakken, og at det har skjedd med han selv også.</p>
<p>Han sier også at det ikke er et krav å støtte deres idé om et samarbeid mellom Kindred og Sjakkforbundet.</p>
<p>- Vi sier veldig klart at det ikke er noe krav om å støtte avtalen for å melde seg inn i klubben. Vi sier bare at vi støtter den avtalen. Dette er en klubb for alle, om du støtter avtalen eller ikke, sier Carlsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Naturlig match</div>
<div type="text">
<p>Blant de kritiske har også vært Ap-politiker Anette Trettebergstuen. Hun sa til Dagbladet at spillselskapet Kindred er ulovlig og uønska.</p>
<p>- Det synes jeg ingenting om. Det argumentet med at sjakken er i økonomisk krise kan jeg forstå. De er ikke en del av Norges idrettsforbund, så det er derfor de sliter. Men å støtte et selskap som går til angrep på den norske idrettsmodellen, der overskuddet til Norsk Tipping skal gå til breddeidretten, synes jeg er forkastelig, sa Trettebergstuen.</p>
<p>Carlsen påpeker også at sjakken sliter når de ikke har avtale med NIF.</p>
<p>- Vi har en ordning i Norge som ikke NSF nyter godt av. Når det kommer en aktør som har sammenfallende interesser, synes jeg det er en naturlig match. Uten at jeg da tar stilling til om vi skal gå fra en enerettsmodell til en lisensmodell, sier Carlsen.</p></div></body></document>
