<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190923-se-stjernene-pa-lope.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/se-stjernene-pa-loperen/71628178" frk="602 0 2 3799"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 01:00"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Se stjernene på løperen</div>
<div type="ingress">Tv-stjernene overrasket med ville kreasjoner.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-09-23</div>
<div type="caption"><p>EMMY: I natt, norsk tid, gikk årets Emmy Awards av stabelen. Etter at skuespillerne hadde gått på den røde løperen, er det spesielt én person alle snakker om. Reporter: Thea Hope. Video: Thea Hope/NTB Scanpix/Rød Løper</p> <p>STJAL SHOWET - IGJEN: Billy Porter har på kort tid klart å bli en rød løper-favoritt blant ekspertene. Foto: NTB scanpix</p> <p>FØRSTE GANG: Billy Porter blir historisk når han vinner beste mannlige skuespiller under nattens Emmy-awards. Video: NTB Scanpix/Rød Løper</p> <p>SILKE: Sophie Turner. Foto: NTB scanpix</p> <p>FLORALT: Lena Headey. Foto: NTB scanpix</p> <p>GLITTER: Maisie Williams. Foto: NTB scanpix</p> <p>KLASSISK: Emilia Clarke. Foto: NTB scanpix</p> <p>KLASSISK: Kit Harrington. Foto: NTB scanpix</p> <p>MOTEIKON: Gwendoline Christie. Foto: NTB scanpix</p> <p>GULL: Nikolaj Coster-Waldau. Foto: NTB scanpix</p> <p>OVERRASKET: Kendall Jenner. Foto: NTB scanpix</p> <p>SORT: Kim Kardashian. Foto: NTB scanpix</p> <p>ROSA: Taraji P. Henson. Foto: NTB scanpix</p> <p>BABY-BLÅTT: Padma Lakshmi. Foto: NTB scanpix</p> <p>TYLL: Laverne Cox. Foto: NTB scanpix</p> <p>FLOTT: Sanger Halsey var til stede. Foto: NTB scanpix</p> <p>LADY IN PINK: Mj Rodriguez. Foto: NTB scanpix</p> <p>RØDT: Emily Hampshire. Foto: NTB scanpix</p> <p>MØNSTER: RuPaul. Foto: NTB scanpix</p> <p>FORHÅNDSFAVORITT: Sandra Oh. Foto: NTB scanpix</p> <p>PALJETTER: Chrissy Metz. Foto: NTB scanpix</p> <p>SORT: Naomi Watts. Foto: NTB scanpix</p> <p>PRINSESSE: Brittany Snow. Foto: NTB scanpix</p> <p>KLASSISK: Viola Davis. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til mandag var det duket for fest i Los Angeles, da den 71. årlige Emmy-utdelingen gikk av stabelen i Microsoft Theater. Utdelingen kan sies å være tv-bransjens Oscar, og samlet stjerner fra de mest populære og omdiskuterte programmene som har vært å se på skjermen i løpet av fjoråret.</p>
<p>«Game of Thrones», «Pose» og «Chernobyl» var blant forhåndsfavorittene i år, og det var knyttet stor spenning til hvilke skuespillere og serieskapere som ville bli belønnet med priser. I tillegg var det knyttet forventninger til hvordan showet ville gå, siden de hadde bestemt seg for å ikke ha programleder i år.</p>
<p>Før en prisutdeling er det imidlertid alltid noe annet som stjeler oppmerksomheten - den røde løperen. Og årets Emmy-nominerte, samt diverse andre stjerner, skuffet ikke det oppmøtte pressekorpset i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Unike</div>
<div type="text">
<p>Igjen kan det sies å ha vært «Pose»-skuespiller Billy Porter som stjal showet. Under Oscar-utdelingen dukket han opp i en gedigen kjole, som han fikk skryt for av eksperter og i sosiale medier. Denne gangen var det en glitrende dress og en asymmetrisk hatt som klarte å imponere både fans og pressen.</p>
<p>I tillegg fikk «Game of Thrones»-gjengen store mengder oppmerksomhet. Seriens siste sesong ble som kjent sendt tidligere i år, og dette er trolig en av de siste sjansene vi får til å se gjengen samlet.</p>
<p>Det er ventet at serien vil stikke av med flere priser, og skuespillerne hadde derfor ikledd seg sin fineste stas natt til mandag.</p>
<p>Sophie Turner, kjent som Sansa Stark i serien, hadde på sein en silkekjole i en beige sølvfarge, mens Maisie Williams, kjent som Arya Stark, gikk for en sort kjole pyntet med glitrende detaljer.</p></div>
<div type="title" level="3">Undrende</div>
<div type="text">
<p>Kendall Jenner fikk også oppmerksomhet. Modellen er, som kjent, ikke skuespiller, og på sosiale medier var det flere som stilte spørsmål ved hvorfor hun var til stede. Bilder fra innsida av salen viser imidlertid at hun blir titulert som «presenter» på stolkortet sitt, som tilsier at hun skal dele ut pris.</p>
<p>Antrekket hennes skaper imidlertid overskrifter. Hun dukket opp i en blomstrete kjole, men i stedet for å vise hud, hadde hun på seg en høyhalset og trang latekstopp under. Hennes søster, Kim Kardashian, var også til stede. De skulle dele ut pris for beste realityserie, en pris «RuPauls Drag Race» vant.</p>
<p>Se flere av nattas antrekk her:</p>
<p>Dagbladet oppdaterer saken!</p></div></body></document>
