<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190519-det-er-nok-na-mrtha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/det-er-nok-na-mrtha/71082561" frk="792 3 16 4865"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 10:23"/>
<attribute name="author" value="Sigrid Hvidsten"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="sigrid hvidsten,kommentar,prinsesse_martha_louise,meninger,märtha louise,kultur,kulturdebatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er nok nå, Märtha</div>
<div type="ingress">Prinsesse Märtha Louises promotering av turneen med den selverklærte sjamanen Durek Verrett viser hvor absurd det er at hun får bruke prinsessetittelen som markedsføringsgrep.</div>
<div type="author">Sigrid Hvidsten</div>
<div type="date">2019-05-19</div>
<div type="caption"><p>ÅPENHJERTIG: Prinsesse Märtha Louise og hennes nye kjæreste Derek Verrett blir emosjonelle under intervjuet med Dagbladet. Video: Madeleine Liereng</p> <p>KULTURREDAKTØR: Sigrid Hvidsten mener at Kongehuset sender et ganske tydelig signal. Kommentator: Sigrid Hvidsten, kulturredaktør, Dagbladet. Video: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Det er noe veldig imponerende ved prinsesse Märtha Louise. Hun er født inn i Norges mest kjente familie, en familie som tradisjonelt skal symbolisere Norge. En familie som alle kjenner, som alltid er i søkelyset og som har både formell og uformell makt. En familie det rettes enorme forventninger til og der det er en rekke skrevne, og uskrevne regler for hvordan man skal oppføre seg.</p>
<p>En familie det nødvendigvis ikke er enkelt å bli født inn i. Spesielt hvis du ønsker å gjøre utradisjonelle valg. Prinsesse Märtha Louise har i ulike intervjuer fortalt om forventningspress og rolleutfordringer.</p>
<p>- Gjennom tenåra var jeg så innmari usikker. Jeg lurte på hva som var riktig av meg å si, skal prinsessen ha sagt i et intervju med =Oslo.</p>
<p>Men et sted på veien klarte hun tilsynelatende å bryte ut av gullburet, riste av seg janteloven og bli fri. Nå framstår det fullt og helt som om hun gir sytten i det alle andre måtte mene om valg av karriere og livspartner.</p>
<p>Det står det enorm respekt av.</p>
<p>Likevel er det nå på høy tid at hun gir fra seg prinsessetittelen.</p>
<p>Eller at den rett og slett blir tatt fra henne.</p>
<p>«Si fra deg tittelen, Märtha» er også dagens tittel på lederplass i Fædrelandsvennen. Det handler selvfølgelig ikke om hvem Märtha Louise er, hvem hun er kjæreste med eller hva hun måtte mene eller tro, det handler om håndteringen av prinsessetittelen.</p>
<p>«Märtha Louise bruker aktivt prinsesse-tittelen for å fremme salg av billetter. Det er uholdbart», skriver Fædrelandsvennen.</p>
<p>I grunnlovens paragraf 34 står det følgende om kongelige titler:</p>
<p>«Kongen gir bestemmelser om titler for dem som er arveberettiget til kronen.»</p>
<p>Da Märtha Louise ble født 22. september 1971, var det daværende kong Olav som underrettet et ekstraordinært Statsråd om hva den nye prinsessen skulle hete. Da hun i 2002 ga avkall på tituleringen Hennes Kongelige Høyhet, for å opprette enkeltmannsforetak og bli selvstendig næringsdrivende, var det i samråd med kong Harald. Da ga hun også avkall på apanasjen.</p>
<p>Hun beholdt derimot tittelen prinsesse. Da hun i 2014 ga ut boka «Stemmen og støyen», med daværende forretningspartner Elisabeth Nordeng, intervjuet jeg dem for Dagbladet. På spørsmålet om det ikke hadde vært lettere for henne å gi fra seg prinsessetittelen, svarte hun:</p>
<p>- Men nå er det slik at jeg er født inn i den familien, da. Dessuten, skulle jeg si til de jeg jobber sammen at «vær hele deg, inkluder alt, dine gode og dårlige sider» og så ikke gjøre det selv?</p>
<p>Hun har tidligere også argumentert med at prinsessetittelen oppleves som en del av selve navnet hennes.</p>
<p>Alle gode argumenter fra et personlig ståsted. Det er ikke vanskelig å se at prinsessetittelen kan oppfattes som en grunnleggende del av Märthas identitet.</p>
<p>Men argumentene burde likevel ikke være gode nok for det offisielle Norge.</p>
<p>Og det er det det handler om her. Offisielle titler burde ikke brukes i kommersielt øyemed. Eller for å si det enda tydeligere: Offisielle titler burde ikke brukes for å tjene penger på å ta folk med på «en reise i livets mysterier, hvordan komme i dypere kontakt med din indre kraft og øke bevisstheten så du tar fram den egentlige deg uansett hvor du er i livet», som det står på nettsiden www.theprincessandtheshaman.com.</p>
<p>Prinsessetittelen er uløselig knyttet til det offisielle Norge. Som prinsesse utfører Märtha Louise også oppdrag for slottet. Hun er beskytter for åtte organisasjoner og har et fond i sitt eget navn.</p>
<p>Men nå brukes tittelen til å promotere, og tjene penger på, et tankegods det offisielle Norge ikke kan stå inne for.</p>
<p>Prinsessens promotering av turneen «Prinsessen og sjamanen» med kjæresten Durek, har fått fram hvor meningsløst det er at prinsessetittelen nå brukes til å selge billetter til workshoper der man skal «oppdage ditt aktiverte guddommelige selv».</p>
<p>Til og med slottet har tilsynelatende fått øynene opp for det absurde i situasjonen. Denne type kritikk pleier å prelle av som vann på gjessene i slottsparken. Torsdag ettermiddag sa derimot kommunikasjonssjef Guri Varpe til NRK at:</p>
<p>– Vi følger med på debatten og det som blir sagt, og kommer til å være i dialog med prinsessa knyttet til markedsføringa av næringsvirksomheten hennes.</p>
<p>En svært uvanlig uttalelse fra slottet.</p>
<p>Og et klart tegn på at alt ikke er som det burde være.</p>
<p>For dette går bare ikke lenger.</p>
<p>Det er nok nå, Märtha.</p></div></body></document>
