<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191230-reagerer-pa-behn-dek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/reagerer-pa-behn-dekning---tendensiost/71976492" frk="1292 6 54 8436"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 17:35"/>
<attribute name="author" value="Frida Fliflet, Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reagerer på Behn-dekning: - Tendensiøst</div>
<div type="ingress">Ari Behn omtales som «Kevin Spacey-varsler» i amerikanske medier. Det får norsk medieforsker til å reagere.</div>
<div type="author">Frida Fliflet, Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-12-30</div>
<div type="caption"><p>MINNEMARKERING: Søndag kveld hadde mange samlet seg i Ari Behns hjemby, Moss, for å minnes ham. Reporter: Marcus Brenden. Video: Langsem. Klipp: Rydning / Dagbladet</p> <p>DELTE HILSEN: Ebba Rysst Heilmann og Ari Behn fant kjærligheten i 2017. 1. juledag gikk Behn bort etter å ha tatt sitt eget liv. Nå deler Heilmann et rørende innlegg i sosiale medier. Video: Scanpix / Dagbladet TV</p> <p>KRITISK: Medieforsker og professor ved Universitetet i Oslo, Gunn Enli. Foto: UiO</p> <p>LYSHAV: Hundrevis av lys er tent på Slottsplassen til minne om Ari Behn, som tok livet sitt første juledag. Reportere: Silje Vemøy og Thea Hope / Dagbladet</p> <p>DØD: Caroline Vagle, kongehusekspert i Se og Hør, hyller Ari Behn, som gikk bort første juledag.</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Første juledag kom nyheten om at kunstner og forfatter Ari Behn er gått bort, 47 år gammel. Det meldte familien selv.</p>
<p>I Norge huskes Behn som forfatter, billedkunstner og offentlig person. I amerikanske medier, blant annet Time, Variety, Rolling Stone og The Hollywood Reporter, omtales han imidlertid i stor grad som «Kevin Spacey-varsler».</p>
<p>«Ari Behn, forfatter og Kevin Spacey-varsler, død i en alder av 47» lyder blant annet Times overskrift.</p>
<p>Geir Håkonsund er Behns manager og fungerer som familiens talsperson.</p>
<p>- Norsk presse har vært veldig ryddige og respektfulle, mens utenlandsk presse ikke overraskende har en annen tilnærming, skriver han i en SMS til Dagbladet.</p>
<p>Trenger du noen å prate med?</p>
<p>Akutt selvmordsfare: 113 Legevakt: 116117</p>
<p>Kirkens SOS Telefon: 22 40 00 40 // Nettsted: https://www.kirkens-sos.no/</p>
<p>Mental helse Telefon: 116 123 // Nettsted: https://www.sidetmedord.no/</p>
<p>Mer informasjon om krisetelefoner og nettsteder finnes på Nasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging sine informasjonssider: http://nssfinfo.no/</p>
<p>Bakgrunnen for overskriftene er uttalelser Behn ga til programleder Michael Andreassen i programmet «Michael Direkte» på P4 i 2017.</p>
<p>Der omtalte han en hendelse som angivelig fant sted 2007, etter fredspriskonserten. Behn og Spacey skal ha vært på samme nachspiel.</p>
<p>- Vi satt og pratet om teater og dramatikk. Etter fem minutter sier han: «Hey, let's go out and have a cigarette». Og så tar han meg, under bordet, midt på ballene.</p>
<p>Behn fortalte videre at han «tok det pent».</p>
<p>- Det gikk veldig fint. Strålende kveld, sa han.</p>
<p>I samme intervju omtalte han Spacey som en «briljant» og «eminent» skuespiller, og sa han var den beste verten fredspriskonserten har hatt.</p>
<p>Seinere presiserte han på talkshowet «Skavlan» at han ikke hadde følt seg forulempet eller trakassert av Spacey.</p>
<p>- Jeg opplevde det ikke som trakassering. Med all respekt for varslere og de som opplever trakassering. Men for meg var det faktisk en kompliment.</p>
<p>Han understreket videre at han tok varslerne på alvor, men at han ikke hadde opplevd det slik selv.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tendensiøst og tabloid</div>
<div type="text">
<p>- Dekningen er åpenbart spekulativ. I vår nasjonale pressekontekst virker dette som en forvridd versjon av virkeligheten, der saken er tatt helt ut av sammenheng, sier Gunn Enli om amerikanske mediers dekning av Behns dødsfall.</p>
<p>Hun er medieforsker og professor ved Institutt for medier og kommunikasjon ved Universitetet i Oslo.</p>
<p>- De forsøker å gjøre saken relevant ved å få den til å passe inn i Epstein-skandalen, som har blitt en kjendistung føljetong i nyhetsmediene, sier Enli.</p>
<p>Hun sikter til den amerikanske milliardæren Jeffrey Epstein, hvis dødsfall i august har avfødt en rekke konspirasjonsteorier.</p>
<p>- Det er jo et godt etablert narrativ, og i den historien om Epstein passer dette veldig godt inn, forklarer Enli.</p>
<p>Hun utdyper:</p>
<p>- Dekningen er problematisk fordi den baserer seg på antydningens kunst, der hint og antydninger er mer dominerende enn fakta og kilder. Sammenhengen mellom A og B som antydes er basert på gale premisser, og gir et feilaktig etterlatt inntrykk. Det er ytterst tendensiøst og tabloid.</p>
<p>Enli mener amerikanske medier gjør saken til noe større enn det den er.</p>
<p>- Egentlig har denne tragiske hendelsen begrenset nyhetsverdi i amerikansk presse. Selvfølgelig vil det alltid være interesse for tragedier og skandaler i kongehuset, men her er det tydelig at saken har fått turbofart på grunn av kjendisknaggen og linken til Kevin Spacey. Dette gir saken en svært tabloid nyhetsverdi, forklarer hun.</p>
<p>Når mediene bruker linken til Kevin Spacey som et «agn for å få klikk», gir de næring til tabloide konspirasjonsteorier, mener hun.</p>
<p>- Dette er en personlig tragedie, og familien har valgt åpenhet. Dette har blitt behandlet med verdighet og respekt i norske medier, men det vi ser i disse sakene fra USA er at uten kulturell kontekst, og med sviktende presseetikk, blir dødsfallet brukt i spekulative oppslag som misbruker åpenheten.</p></div>
<div type="title" level="3">Konspirasjonsteorier</div>
<div type="text">
<p>Den insinuerte sammenhengen mellom Behns bortgang og Kevin Spacey har også gitt opphav til konspirasjonsteorier.</p>
<p>I sosiale medier og på diskusjonsfora framsettes teorier om en direkte sammenheng mellom Spacey og dødsfallet. Det var Nettavisen som først omtalte dette.</p>
<p>John Færseth er ekspert på konspirasjonsteorier, og forfatteren av boka «KonspiraNorge». Han er ikke overrasket over at også denne hendelsen gjøres til gjenstand for ville spekulasjoner.</p>
<p>- Alt som skjer for tiden blir gjenstand for denne tenkningen, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Han presiserer at teoriene rundt Behns bortgang er et marginalt fenomen, i hvert fall i norsk sammenheng.</p>
<p>- I USA er det færre som kjenner til Behn i utgangspunktet, og det er ikke nødvendigvis unaturlig at han forbindes med Kevin Spacey, dersom det er konteksten amerikanerne kjenner ham fra gjennom mediene.</p>
<p>I Norge gir Behns status mindre grobunn for konspirasjonstenkning, mener Færseth.</p></div>
<div type="title" level="3">«Pizzagate»</div>
<div type="text">
<p>Færseth mener fenomenet må ses i kontekst av internasjonale konspirasjonsteorier.</p>
<p>- En del konspirasjonsteoretikere ser ut til å ha en underliggende refleks der man alltid skal spørre hvem som tjener på en hendelse, og at disse i så fall må stå bak. Tilsynelatende skjer ingen ting av seg selv, og et dødsfall må egentlig være et drap.</p>
<p>Han trekker fram fenomenet «Pizzagate», som kom i kjølvannet av at WikiLeaks publiserte e-poster sendt fra Hillary Clintons valgkampsjef John Podesta i 2016.</p>
<p>Teorien, som gjentatte ganger er motbevist, hevder at e-postene inneholder kodede beskjeder som knytter høytstående medlemmer av Demokratene, samt flere amerikanske restauranter, til menneskehandel.</p>
<p>Pizzagate har fått navn etter en pizzarestaurant i Washington som ifølge teorien skulle være involvert.</p>
<p>- Alt handler om ideen om at det finnes et nettverk som knytter Hollywood sammen med en dekadent maktelite som har mulighet til å gjøre drastiske ting. Denne tankegangen skøyt i været med Pizzagate, og har seinere fått drahjelp av konspirasjonsteoriene knyttet til Jeffrey Epsteins selvmord.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mye gjenbruk</div>
<div type="text">
<p>I sosiale medier har også dødsfallet blitt knyttet til videoen «KTWK», som Spacey la ut på Youtube på julaften. I videoen adresserer han kameraet i rollen som Frank Underwood fra serien «House of Cards». Spacey mistet rollen i 2017, i kjølvannet av anklager om seksuell trakassering.</p>
<p>Spacey avslutter videoen med ordene «Kill them with kindness» - «drep dem med godhet».</p>
<p>Ideen om at de som står bak konspirasjoner slipper slike hint, er også typisk for konspirasjonsteoretikere, forteller Færseth.</p>
<p>- Dette går igjen i nesten all moderne konspirasjonstenkning. Det er en merkelig idé om at de som står bak ugjerninger ser seg nødt til å droppe små hint, i stedet for å prøve å holde det hemmelig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fortellertradisjon</div>
<div type="text">
<p>Færseth trekker fram konspirasjonsteorien om at Paul McCartney skal ha gått bort midtveis i Beatles' karriere. De som tror dette, mener også ofte at Beatles-sanger inneholder hint om McCartneys dødsfall, forteller Færseth.</p>
<p>- Det er veldig vanlig i dag å omtale konspirasjonskulturen som en fortellertradisjon. Man har etter hvert skapt et slags standardnarrativ, som kan anvendes på nesten alt som skjer i verden. Man tolker ting i lys av hvordan man har tolka tidligere begivenheter. Det er mye gjenbruk.</p>
<p>Håkonsund ønsker ikke å kommentere konspirasjonsteoriene.</p>
<p>Behns bisettelse vil finne sted i Oslo domkirke fredag 3. januar klokka 13.00. Til Dagbladet opplyser Ari Behns manager og familiens talsmann, Geir Håkonsund, at bisettelsen vil forrettes av biskopen i Oslo, Kari Veiteberg.</p></div></body></document>
