<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190518-sjefen-ber-odegaard-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sjefen-ber-odegaard-vrake-ajax/71091819" frk="808 7 35 4942"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 15:32"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,martin ødegaard,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjefen ber Ødegaard vrake Ajax</div>
<div type="ingress">Vitesse-manager Leonid Slutski anbefaler Martin Ødegaard å si nei til et tilbud fra Ajax.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-05-18</div>
<div type="caption"><p>ATTRAKTIV: Martin Ødegaards storspill denne sesongen har økt interessen rundt ham vesentlig igjen. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p> <p>RÅD TIL ØDEGAARD: Vitesse-manager Leonid Slutski mener Martin Ødegaard bør vrake Ajax. Foto: NTB Scanpix</p> <p>IKKE GODT NOK: Martin Ødegaard mener Norge etter hvert ble for baktunge, og må lære av feilene under kampen mot Sverige. Reporter: Fredrik N. Filtvedt. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Champions League-semifinalist Ajax skal ifølge en rekke uavhengige kilder være svært interesserte i å hente Martin Ødegaard (20), helst gjennom et kjøp, men en to år lang utlånsperiode virker mest sannsynlig så lenge Real Madrid ikke ønsker å selge.</p>
<p>Etter braksuksessen i Champions League, hvor både Real Madrid og Juventus ble slått ut av Ajax' unggutter, er det talentfulle laget på alles lepper. Trolig vil en rekke av klubben mest lovende spillere forsvinne i løpet av sommeren.</p>
<p>I ekte Ajax' ånd starter talentfabrikken frimodig prosessen med å bygge opp et nytt storlag med nye lovende talenter. Majoriteten mener at Ødegaard bør gå til Ajax, fordi klubben anses som kanskje den beste i verden til å dyrke og utvikle unge talenter.</p>
<p>Nå kommer imidlertid Vitesses russiske managere Leonid Slutski med stikk motsatt anbefalingen. Martin Ødegaards sjef ber nordmannen vrake et eventuelt tilbud fra Ajax, som skal ha sett på seg nordmannen som den ideelle erstatter for Hakim Ziyech.</p>
<p>- Martin Ødegaard bør velge en annen klubb enn Ajax. En tøffere liga vil være bedre for hans utvikling, sier Leonid Slutski til Algemeen Dagblad.</p>
<p>- Ajax vinner 80 prosent av kampene uten å måtte kjempe så mye for det. Hva lærer Martin av det? Ajax er for all del en god klubb. Martin kan håndtere det nivået. Men han må utvikle seg videre. Martin har spilt i Nederland i tre sesonger nå. Jeg tror mer motstand i en tøffere liga er bedre for ham.</p></div>
<div type="title" level="3">- God nok for Real Madrid</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har russeren vært klar på at han tror Ødegaard er god nok for Real Madrid allerede nå.</p>
<p>- Jeg har jobbet med mange toppspillere, og han er en av de beste. Martin er også briljant, og selvfølgelig drømmer vi om å beholde ham, men det er ikke riktig for hans del å bli her, mener Vitesses manager.</p>
<p>- Det rette for Ødegaard er å spille på et helt annet nivå. Jeg vet lite om Real Madrid, men slik som de spiller nå, er han klar til å spille der også. Han er klar for å ta et nytt steg.</p>
<p>Real Madrid-manager Zinédine Zidane er ikke av samme oppfatning, ifølge Marca. Den spanske storavisa erfarer nemlig at Ødegaard er én av 14 spillere, i likhet med blant annet Gareth Bale, Keylor Navas, Mateo Kovacic og James Rodríguez, som må finne seg nye klubber i sommer.</p>
<p>I Ødegaards tilfelle ønsker Real Madrid en utlånsavtale. Ajax vil ha kontinuitet og ønsker i så fall en to år lang utlånsavtale.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil kjøpe</div>
<div type="text">
<p>Den nederlandske fotballkommentatoren Leo Driessen tror sistnevnte alternativ blir løsningen.</p>
<p>- Real Madrid vil ikke selge Ødegaard, men de kan låne ham ut i to sesonger, slik jeg forstår det. Samtidig tror keg Ajax vil gjøre alt de kan for å kjøpe Ødegaard. Han kan spille i posisjonen til Hakim Ziyech på kanten, men kan også fungere på midtbanen, mener Driessen.</p>
<p>Zyiech er rangert som den beste spiller i Eredivisie denne sesongen, mens Ødegaard er nummer fem på samme spillerranking til whoscored.com - etter 10-er på børsen i serieavslutningen på onsdag.</p>
<p>Da klatret den 20 år gamle nordmannen forbi PSV-duoen Hirving Lozano og Steven Bergwijn på børsen. Bare kvartetten Hakim Ziyech, Luuk de Jong, Dusan Tadic og Steven Berghuis er rangert bedre enn Ødegaard i 2018/19-sesongen.</p>
<p>Den norske ballmagikeren er både yngst på topp 10-lista og den eneste fra en klubb utenfor topp 3.</p></div>
<div type="title" level="3">Forvandling</div>
<div type="text">
<p>Ødegaard har slått ut i full blomst denne sesongen, til tross for en forsiktig start. Forvandlingen er formidabel:</p>
<p>* På de første åtte seriekampene for Vitesse leverte Ødegaard bare ett målpoeng, altså målinvolveringer i samme labre hyppighet som for Heerenveen i fjorårssesongen.</p>
<p>* På de siste 23 kampene har imidlertid det norske stortalentet levert hele 17 målpoeng i ligasammenheng.</p>
<p>Dermed 18 målpoeng totalt - mot bare tre forrige sesong. Stjernespisser som Robin van Persie og Klaas-Jan Huntelaar har til sammenlikning bare to målpoeng flere enn Ødegaard.</p>
<p>Ajax-stjerna Dusan Tadic har helt suverene tall denne sesongen med 41 målpoeng på 34 kamper for seriemesteren, som nesten har scoret dobbelt så mange mål som Vitesse totalt sett. Hakim Ziyech, som Ødegaard muligens skal erstatte i Ajax, står med 29 målpoeng denne sesongen.</p>
<p>Onsdag ble den tidligere Strømsgodset-spilleren historisk som den andre Vitesse-spilleren på 2000-tallet som har klart et tosifret antall assist i løpet av én sesong - i tillegg til sine åtte ligascoringer. I kveld er det Europa League-kvalifiseringen mot Groningen som gjelder.</p></div></body></document>
