<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190319-slakter-spania-stjer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slakter-spania-stjerne/70891188" frk="577 5 18 3338"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 20:18"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slakter Spania-stjerne</div>
<div type="ingress">- Han er kjent for å ha noen skitne triks. Det liker jeg ikke, sier Markus Henriksen om Sergio Ramos.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-19</div>
<div type="caption"><p>STORKAMP I VENTE: Markus Henriksen og Norge forbereder EM-kvalifiseringen mot Spania lørdag. Foto: Fredrik Varfjell / NTB scanpix</p> <p>EN TØFFING: Sergio Ramos (i midten) er blitt utvist 25 ganger i karrieren og har 247 gule kort. Foto: NTB scanpix</p> <p>FINT UNDER PALMENE: Markus Henriksen og Norge nyter dagene i Oliva, seks mil sør for Valencia. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>OLIVA (Dagbladet): Midtbanespiller Markus Henriksen (26) sier Sergio Ramos (32) er kapteinen og den store lederen til Spania. Fotballspilleren Ramos er han en beundrer av. Men det andre - det som ikke handler om fotball, men skitne knep - tar han fullstendig avstand fra.</p>
<p>- Helt siden jeg var guttunge har jeg sett kamper i Champions League. Du husker Ramos og Pepe på Real Madrid. Det er to gode fotballspillere. Men de er også kjent for å ha noen skitne triks. Og det liker jeg ikke. Ingenting hadde vært bedre enn om vi fikk inn en saftig takling på Ramos, sier Henriksen før kampen i EM-kvalifiseringen lørdag.</p>
<p>- Vi må vise at vi er noen tøffinger vi også. Det hadde smakt godt.</p>
<p>Dagbladet møter Hull- og landslagsspilleren i Oliva, øst i Spania. Det er på et fire stjerners anlegg her at fotballandslaget lader opp til kampen på Estadio Mestalla i Valencia. Sola skinner. Men det er ikke helt sommertemperaturer ennå.</p>
<p>Spania er storfavoritt til å vinne gruppa. Sverige er den nest største favoritten, de møter vi på Ullevaal stadion tirsdag. Romania, Malta og Færøyene er de andre lagene i gruppa.</p>
<p>- Frykter du et 0-4-tap mot Spania, Henriksen?</p>
<p>- Det er fryktelig dårlig å tenke sånn før kampen er spilt. Ja, vi er stor underdog, det er det ingen tvil om. Men det er dette som er artig med fotball, alt kan skje. Vi må levere en fantastisk prestasjon defensivt. Så vet vi også at de tar sjanser. Jeg håper og tror at vi kan straffe Spania på de feilene de gjør.</p>
<p>Real Madrid-spiller Ramos går for å være blant de beste midtstopperne i verden. Men sparking, klyping, en albue her og der - og andre triks har gjort ham svært upopulær hos motstanderne. Ifølge NTB har han 247 gule kort og er utvist 25 ganger i karrieren.</p>
<p>- Jeg håper vi kan sette Joshua King opp i en del løpssituasjoner mot ham. Da tror jeg Ramos skal få kjørt seg, sier Henriksen.</p>
<p>Han mener det er viktig psykologi å sette seg i respekt fra start. Hvis du har en «stå-med-lua-i-hånda-mentalitet» kan du bli spist levende for åpen TV-skjerm i Spania.</p>
<p>- Det er viktig at vi legger igjen respekten i garderoben og trykker til ordentlig. Hvis vi smeller til, tror jeg ikke de er så veldig fornøyde med det, framholder Henriksen.</p>
<p>Han understreker at det hele skal foregå på rent vis. Og han er gjerne den som tar taklingene hvis anledningen byr seg.</p>
<p>Hull - som ligger på 12. plass i Championship - har benyttet seg av sin opsjon til å forlenge kontrakten med Henriksen i ett år. Han trives fortsatt i klubben - og med å være far til tre.</p>
<p>En så mye større utfordring enn Spania i EM-kvalifiseringen går det nesten ikke an å få på fotballbanen. Om Ramos sier trener Lars Lagerbäck:</p>
<p>- Du kan alltid løfte fram en spiller som Ramos. Han er både en ledertype, pådriver og veldig tøff og innimellom ekkel midtstopper. Slike spillere stikker seg jo litt ut.</p></div></body></document>
