<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-frykter-for-spillern.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/frykter-for-spillernes-sikkerhet---vil-vaere-i-fare/70857962" frk="671 0 1 4190"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 08:30"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter for spillernes sikkerhet: - Vil være i fare</div>
<div type="ingress">Det er sikkerhet som står i fokus etter helgens runde i engelsk fotball. Nå går Ashley Young i bresjen for endringer. Han frykter nemlig hva som kan skje neste gang.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>SKANDALE: Aston Villa-stjernen Jack Grealish ble slått ned av en tilskuer i søndagens Championship-oppgjør mot rivalen Birmingham. Video: Viasport/Viaplay.</p> <p>THE TELEGRAPH: Avisa fokuserer på skandalescenene i England i mandagens avis. Foto: Faksimile.</p> <p>DYTTET: Chris Smalling ble dyttet av en banestormer under oppgjøret mellom Arsenal og Manchester United. Foto: PA Photos.</p> <p>I FOKUS: Også The Guardian slår opp saken om angrepet på Jack Grealish. Foto: Faksimile.</p></div>
<div type="text">
<p>Først ble Aston Villa-kaptein Jack Grealish slått ned bakfra av en banestormer under Birmingham-derbyet mellom Aston Villa og Birmingham. Bare timer seinere stormet en annen tilskuer banen under oppgjøret mellom Arsenal og Manchester United og dyttet Chris Smalling.</p>
<p>Reaksjonene har vært mange. Aston Villa gikk selv ut etter den første omtalte hendelsen og sa at dette gikk «langt over streken».</p>
<p>- Aston Villa Football Club er forferdet over det motbydelige angrepet på Jack Grealish under kampen. Dette var langt over streken, et feigt angrep på en spiller på banen. Vi har aldri sett noe liknende i engelsk fotball, skrev Championship-klubben i en pressemelding etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet av politiet</div>
<div type="text">
<p>Gary Neville gikk ut og krevde knallhard straff, og Gary Lineker fulgte opp med å kalle det avskyelig. Sky Sports skriver at mannen har blitt tiltalt, og at han mandag må møte i retten.</p>
<p>Timer seinere gjentok banestormingen seg i Premier League-kampen hvor Ole Gunnar Solskjær gikk på sitt første ligatap.</p>
<p>- Vi fordømmer fullstendig oppførselen til individet som tok seg inn på banen og gikk bort til Chris Smalling, skrev Arsenal etter kampen, og ba både den engelske stopperen og Manchester United om unnskyldning.</p>
<p>Nå krever flere spillere, blant andre Ashley Young, endringer.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter for sikkerheten</div>
<div type="text">
<p>- Dette er tredje gangen en supporter har klart å ta seg inn på banen. Hva om de bærer noe? Spillerne vil være i fare. Dette er definitivt noe det engelske fotballforbundet (FA), Premier League og FIFA må se på. Det må ses på. Kanskje de trenger flere vakter. Det er bekymringsfullt, den fra tidligere (Grealish) og denne på Chrissy (Smalling). Noe må skje, sier han, ifølge The Telegraph.</p>
<p>Avisa skriver at det er flere spillere som frykter for egen sikkerhet etter det de kaller «en skammens dag for fotball».</p>
<p>Tidligere Manchester United-spiller Phil Neville krever også endringer. I en spalte for BBC skriver han at han frykter at verre ting kan skje.</p>
<p>- Vi har nådd punktet hvor å bannlyse individer fra stadion for å storme banen ikke er straff nok. Det fortsetter å skje, og jeg frykter at det kommer til å oppstå en situasjon hvor en spiller knivstikkes eller blir alvorlig skadet før ting endrer seg.</p>
<p>Grealish, som spilte kampen videre for Aston Villa og ble matchvinner i Birmingham-derbyet, sa etter kampen at episoder som han ble utsatt for ikke hører hjemme i fotball.</p>
<p>- Jeg var på vei til posisjonen min og kjente bare et slag på siden av ansiktet mitt. Det er naturligvis rivaleri og sånn i fotball, men jeg mener at dette ikke hører hjemme i fotball.</p>
<p>Dette er ikke første gangen det rettes kritikk mot engelske supportere. For kort tid siden ble Raheem Sterling angivelig utsatt for rasistisk hets av en Chelsea-supporter, mens en Tottenham-supporter kastet en banan mot Arsenals Pierre-Emerick Aubameyang.</p>
<p>The Guardian skriver at det i England er bekymring for at voldelig oppførsel blant supportere er i ferd med å bli mer vanlig, og spillerunionen Professional Footballers' Association (PFA) krever - i likhet med Ashley Young - endringer.</p>
<p>- Vi er bekymret over at vi oftere ser denne type oppførsel i sporten, med flere hendelser blant supportere denne sesongen. Vi må ta tak i problemer rundt vold og rasisme, skriver de, og tar også til orde for sterkere straffer og sanksjoner når hendelser oppstår.</p>
<p>Også i Skottland sliter de med supporteres oppførsel. Der har det gjentatte ganger blitt kastet gjenstander mot spillerne, noe Kristoffer Ajer overfor TV 2 har rast mot.</p></div></body></document>
