<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-de-nye-ol-reglene-ra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/de-nye-ol-reglene-rammer-skijentene-hardt/71617032" frk="1106 7 53 6696"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 05:16"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De nye OL-reglene rammer skijentene hardt</div>
<div type="ingress">IOC vil ha færre skiløpere til OL. Kuttet i kvotene ødelegger mest for Norge.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>NYE TYPER I OL-TRØBBEL: Fin utvikling på det 12 jenters nye store kvinnelandslaget i langrenn, men det blir tøft å få være med i OL-troppen nå som IOC kutter kvotene. Her er veteranen Heidi Weng (i gult) sammen med Anna Svendsen (foran til høyre.), Ane Appelkvist Stenseth, Kari Øyre Slind, Mari Eide, Lotta Udnes Weng og Tiril Udnes Weng på treningsleir i tynnluft i franske Font Romeu. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>SNILL: Heidi Weng er godt likt av sine konkurrenter. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>VEKKER OPPSIKT: Norges OL-nei ble et hett tema under det amerikanske talkshowet Last Week Tonight with John Oliver torsdag forrige uke. Video: HBO-Nordic</p></div>
<div type="text">
<p>I T O store mesterskap på rad har vi dominert internasjonal langrenn. Under OL i Pyeongchang var sju gull fra denne lille sporten grunnlaget for at Norge ble lekenes beste nasjon på den totale medaljestatistikken. I VM sist vinter ble dominansen enda sterkere. Da slo norske langrennsløpere resten av verden med 10 - 2 målt i gull.</p>
<p>En slik overlegenhet lever ikke langrenn godt med. Det er noe av bakgrunnen for at den norske OL-troppen nå blir kuttet. Etter innstilling fra sporten selv kommer den internasjonale olympiske Komite (IOC) til å sette en ny maksgrense for OL-troppene i langrenn:</p>
<p>Til Beijing-OL 2 022 blir det bare lov å sende åtte jenter og åtte gutter.</p>
<p>Den reduksjonen rammer Norge hardest. For hvem husker ikke diskusjonen om det skulle være plass til Petter Northug i den norske OL-troppen til de siste vinterlekene? Dengang var det en nasjonal kvote på 20 løpere, og Norge hadde gitt 12 av disse plassene til gutta for ikke å ødelegge hjemmemarkedet for norsk langrenn. Likevel ble det aldri noe OL for publikumsfavoritten Northug.</p>
<p>Nå blir konkurransen om å få gå for Norge enda hardere.</p>
<p>Og denne gangen er det kanskje jentene som blir mest rammet.</p>
<p>DE reduserte kvotene kommer for å gjøre plass til nye OL-øvelser uten at arrangørene trenger å øke totalantallet med deltakere til vinterlekene.</p>
<p>Da Norge arrangerte vinter-OL i 1994 var det litt over 1 700 deltakere. I siste OL hadde dette antallet økt til nesten 3 000. Samtidig har oppmerksomheten rundt OL som sløsing økt, og flere vesteuropeiske og nordamerikanske byer er gjennom folkeavstemninger blitt presset til å trekke søknadene sine. Det er bakgrunnen for at det er viktig for IOC å holde kostnadene nede. Dermed betyr moderniseringen av OL-programmet at de tradisjonelle idrettene må tåle kutt.</p>
<p>Samtidig passer disse innskrenkningene med FIS sine ønsker for sporten. I lang tid har det internasjonale Skiforbundet systematisk innført nye regler for å knekke den norske dominansen i skisporet. Det har dreid seg om begrensing av nasjonale kvoter i verdenscupen og nedskjæring av støttepersonell både i og utenfor sporet.</p>
<p>Denne styringen har vært både nødvendig og fornuftig. Det er ikke moro for noen med åtte norske løpere blant de ti beste, på samme måte som det er håpløst for en liten sport at forskjellen i økonomiske ressurser sprer mismot blant de mindre skinasjonene.</p>
<p>Internasjonalt langrenn trenger først og fremst hverandre, og må styres deretter. Billigst mulig elitesport er altså bra.</p>
<p>IRONISK nok ble likevel disse gode regelendringene myket opp underveis fordi andre store langrennsnasjoner opplevde sportslig framgang. Både Russland, Sverige og USA så fordelen av å ha litt større tropper.</p>
<p>Med den sterke utviklingen både blant de russiske gutta og de svenske jentene, kommer denne nye reduksjonen av OL-troppene også til å ramme dem. Men ingen vil merke innskrenkingen som Norge.</p>
<p>Vi har flest løpere å ta av. Rundt 1 900 norske langrennsløpere tok forrige sesong såkalte FIS-punkter som indikerer et visst nivå i sporten. Til sammenligning klarte 1 300 russere og bare 600 svensker å samle slike poeng. Og den forskjellen er enda tydligere blant eliten, selv om sporten samtidig gledet seg over å ha 12 nasjoner blant de 50 beste i junior-VM:</p>
<p>Sist vinter var det hele 9 norske menn og 6 norske kvinner blant de 20 beste i verdenscupen totalt.</p>
<p>Her var det seks svenske jentene og fem russiske gutter på tilsvarende nivå. Med tanke på den brede norske rekrutteringen i de to og en halv vintrene fram mot OL, kommer det altså til å bli klart trangest i køen for OL-håp hjemme hos oss.</p>
<p>ALLEREDE nå roter kuttet i OL-troppen det til for de norske OL-forberedelsene. I Kina går konkurransene opp til nesten 1 800 meters høyde. Det er maksgrensa for tynn luft, og du kan ved anledning sjekke selv hvor store utfordringer det gir i en røff utholdenhetsidrett.</p>
<p>Den vanskelig tynnlufta gjør at de norske medaljekandidatene må gjennomføre lengre treningsopphold i høyden. Men dette kommer til å krasje med nasjonale uttaksrenn for å finne ut hvem som egentlig er våre medaljekandidater. For akkurat det er vrient å se i langrenn.</p>
<p>Det er tross alt ikke lenge siden olympiamester Simen Hegstad Krüger ble vraket til åpningsdistansen i Seefeld-VM selv om han hadde en åpenbar gullsjanse på den 3-mila.</p>
<p>NÅ blir muligens selve uttaket litt lettere hos gutta siden allsidige Johannes Høsflot Kløbo og Emil Iversen ligger så godt an. De vant sprintstafetten for Norge i sist VM, og er sterke kort også på distanse. Da blir det enklere for herretrenerne Eirik Myhr Nossum og Arild Monsen å sette sammen en tropp på åtte løpere der fire skal starte i de to sprintrennene og like mange på hele fire distanserenn. Men fortsatt har vi to landslag på distanse og sprint med 14 glimrende langrennsløpere der minst seks altså ikke engang får være med til OL.</p>
<p>Likevel ser det enda tettere ut hos jentene. De aller beste er mer og mer blitt rene distanseløpere. Der Ingvild Flugstad Østberg og Heidi Weng før kunne hevde seg i sprint, har de ikke lenger toppfart til det. I hvert fall ikke før et økt hurtighetsfokus på treningene denne sesongen eventuelt gir effekt. Uansett blir det nok flest distanserenn i OL sammen med Therese Johaug og Ragnhild Haga.</p>
<p>Og hvordan lage olympiske sprintlag da?</p>
<p>FOR nå er det fin utvikling nettopp i fart blant de yngre norske langrennsjentene. Etter at svenskene dels dominerte verdenscupen sist vinter, antyder treningene i sommer og høst at de vil få mye hardere konkurranse.</p>
<p>Inn mot OL kan det komme nye toppnavn som søstrene Lotta -og Trine Udnes Weng, Ane Appelkvist Stenseth og lynraske Kristine Stavås Skistad. Pluss på med regjerende verdensmester Maiken Caspersen Falla og det 18-årige stortalentet Helene Marie Fosseholm, så er det godt mulig at det helst bør være med fire norske spesialsprintere til OL.</p>
<p>Men det setter denne nye kvoteregelen en effektiv stopper for.</p></div></body></document>
