<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-ornen-er-fortsatt-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ornen-er-fortsatt-delvis-sykmeldt/70937300" frk="404 6 18 2644"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 04:00"/>
<attribute name="author" value="Geir Ramnefjell"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kommentar,meninger,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ørnen er fortsatt delvis sykmeldt</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiet var nesten friskmeldt. Den nye runden i Giske-saken sendte partiet over i gradert sykmelding.</div>
<div type="author">Geir Ramnefjell</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>LANDSMØTE: Presset foran Ap's landsmøte denne uka ligger i betydelig grad på Støre. Foto: Christian Roth Christensen / DAGBLADET</p></div>
<div type="text">
<p>Formvurdering foran Ap-landsmøtet:</p>
<p>Bakteppet er kjent. Stortingsvalget 2017 gikk dårlig, metoo-saken med Trond Giske tok over stafettpinnen og sendte partiet ned mot 20-tallet på målingene. Arbeiderpartiet var kraftig preget av intern uro, og manglet politiske saker å friste velgerne med.</p>
<p>Utover høsten i fjor så vi tegn til bedring. På meningsmålingene begynte partiet å snike seg oppover mot 29 prosent. Veivalget til KrF holdt på å vippe Jonas Gahr Støre opp til statsministerposisjon. Selv da veivalget vippet i motsatt retning, ga det en åpning for Støres mannskap. Linjene var klarere, motstanden til det nye regjeringspartiet enklere å formulere. Nå var det ikke nødvendig å holde en åpen dør til KrF. Ap kunne snakke høyt om sin egen bioteknologi-politikk, og samtidig danne en populær og effektiv front mot Ernas nye regjering.</p>
<p>Så kom nominasjonsstriden rundt Giske i Trøndelag Ap.</p>
<p>Det har de siste ukene vært en stor og viktig debatt om VGs artikkel om videoen fra Bar Vulkan. Uka før denne artikkelen ble publisert hadde likevel kampen allerede gått hardt for seg i partiet. Oppmerksomheten i pressen var stor. Giske er en omstridt person, og hans forsøk på gjeninntreden i sentrale posisjoner i partiet utløste reaksjoner og vekket til live frontene fra metoo-striden vinteren 2017/2018. Konflikten ble forsterket av VG-saken, men uavhengig av denne viste nominasjonsstriden at den interne uroen ikke er over. Den viste en ting til: Uroen rammer oppslutningen til Arbeiderpartiet hardt og momentant.</p>
<p>Når partiet samles til landsmøte denne uka, er det som en pasient med gradert sykmelding. Arbeiderpartiet skal prøve å jobbe seg ut av uføret, og gjør en oppriktig innsats. Det bærer innstillingen av ny nestlederkandidat etter Giske preg av. Nominasjonskomiteen inntiller Bjørnar Skjæran (52) fra Nordland, et ukontroversielt valg.</p>
<p>Politisk gjenstår det likevel mye. Partiet har jobbet med å fronte en tydeligere arbeidslivspolitikk, med Hadia Tajik i spissen. Ingvild Kjerkhol har markert seg godt i helsepolitikken, og Espen Barth Eide forsøker å utvikle en mer offensiv klimapolitikk. Samtidig er partiet hardt presset av sine egne venner på venstresida. Trygve Slagsvold Vedum og Audun Lysbakken selger et langt mer fengende budskap enn Jonas Gahr Støre er i stand til å gjøre. Presset foran landsmøtet ligger i betydelig grad på ham.</p></div></body></document>
