<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190703-us-air-force-slapp-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/us-air-force-slapp-bomber-over-florida/71367477" frk="285 10 20 1827"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 17:34"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">US Air Force slapp «bomber» over Florida</div>
<div type="ingress">Det amerikanske luftvåpenet advarer folk i området om ikke å nærme seg «bombe»-restene, da de inneholder ladninger.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-07-03</div>
<div type="caption"><p>A-10C THUNDERBOLT II: Det skal ikke være meldt om skader som følge av hendelsen. Foto: Henry Romero / Reuters</p> <p>KRASJ: Det ble dramatisk da en jagerflypilot skulle ta av fra flystripa på en militærbase i Ambala i India.</p> <p>SJELDEN: Det danske flyvåpenet la ut en video på sin Facebookside med det de omtalte som et «sjeldent syn». Det russiske sensasjonsflyet er et strategisk bombefly kalt «Bear» med propeller. Video Flyvåpenet / Forsvaret i Danmark</p></div>
<div type="text">
<p>Det amerikanske luftvåpenet har iverksatt etterforskning etter at et A-10C Thunderbolt II-angrepsfly mandag ettermiddag kolliderte med en fugl, og fyrte av tre øvingsbomber som følge av sammenstøtet.</p>
<p>Det melder nyhetsbyrået AP, som siterer en pressemelding fra Moody Air Force Base i delstaten Georgia - basen flyet tok av fra.</p>
<p>- Et sammenstøt med en fugl forårsaket en uventet utskytning av tre øvingsbomber, heter det i pressemeldingen.</p>
<p>Ifølge pressemeldingen skal det ikke være meldt om skader eller ødeleggelser, etter at de 11 tunge bombene, som ikke inneholdt sprengladninger, traff bakken.</p>
<p>Luftvåpenet opplyser videre at det ikke er kjent hvor bombene landet, men mistenker at de traff bakken omtrent 87 kilometer sør for basen, nær Suwannee Springs i Nord-Florida.</p>
<p>De advarer folk i området om ikke å nærme seg bombene hvis de kommer over dem, da de skal inneholde små pyrotekniske ladninger, som ikke må håndteres feilaktig.</p>
<p>The Independent skriver at dette imidlertid ikke er første gang fugler har ført til problemer for det amerikanske militæret.</p>
<p>Mellom 1985 og 2016 skal tall vise at liknende sammenstøt har drept 36 amerikanske piloter, og forårsaket mer enn 6,7 milliarder kroner i skade.</p></div></body></document>
