<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191115-bors-han-var-banens-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bors-han-var-banens-gigant/71825926" frk="413 16 42 2545"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 18:48"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Børs: Han var banens gigant</div>
<div type="ingress">Ole Selnæs traff på alt med venstrebeinet. Norge kjørte over Færøyene og vant 4-0. De gode karakterene hagler på børsen.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-11-15</div>
<div type="caption"><p>SKRYTER: Tore Reginiussen hadde bare gode ord å si om lagkamerat Erling Braut Haaland. Reporter: Kristoffer Løkås.</p> <p>FORNØYD: Alexander Sørloth mener landslagstrener Lars Lägerback har et luksusproblem når det kommer til utvalget av spillere.</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Færøyene 4-0</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Norge hadde som ventet små problemer med å slå Færøyene i EM-kvaliken i kveld. Tore Reginiussen, Iver Fossum og Alexander Sørloth (2) scoret målene i 4-0-seieren.</p>
<p>Slik spilte Norge, etter Dagbladets mening. Skalaen går fra 1 til 10, der 10 er best.</p>
<p>Vurdert av Tore Ulrik Bratland og Morten Pedersen</p>
<p>Rune Jarstein - 5</p>
<p>Rolig dag på jobb. Hadde lite å jobbe med. De gangene han måtte anstrenge seg, kunne han ikke feile.</p>
<p>Omar Elabdellaoui - 5</p>
<p>Solid som vanlig, men enda bedre offensivt når han har sine beste kamper.</p>
<p>Kristoffer Ajer - 5</p>
<p>Dirigent i midtforsvaret. Samtidig bød ikke Færøyene på de største utfordringene, men Ajer var solid.</p>
<p>Tore Reginiussen - 6</p>
<p>Meget god kamp av Reginiussen. Sendte Norge i ledelsen etter fire minutter, da han headet inn en corner fra Selnæs.</p>
<p>Haitam Aleesami - 5</p>
<p>Leverer på et høyere nivå etter overgangen fra Palermo til franske Amiens. Godkjent kamp. Var sentral før 3-0-scoringen.</p>
<p>Iver Fossum - 6</p>
<p>Startet på høyresida på midtbanen og sendte Norge opp i 2-0. Burde også scoret da han kom alene med keeper rett etterpå.</p>
<p>Sander Berge - 7</p>
<p>Meget god i denne kampen. Framoverrettet i spillet og gikk på løp. Vanskelig å komme forbi.</p>
<p>Markus Henriksen - 5</p>
<p>Spiller ikke kamper for Hull, men leverer jevnt bra for landslaget. Likevel: Færøyene var ingen stor motstander, så det var vanskelig å gjøre seg bort.</p>
<p>Ole Selnæs - 8</p>
<p>Banens gigant i første omgang. Fant Reginiussen på corner på 1-0. Traff på omtrent alt av pasninger. Var også nest sist på 4-0-scoringen til Sørloth. Stor kamp av «trønder-kineseren».</p>
<p>Alexander Sørloth - 7</p>
<p>Erstattet Erling Braut Haaland rett før kampen. Ikke veldig mye involvert i første omgang, men hevet seg betraktelig etter pause. Sørget for 3-0 og 4-0. Moro for Sørloth.</p>
<p>Joshua King - 6</p>
<p>Liker å spille mot store motstandere mer enn de små. Men løp mye, slik han pleier. Målgivende på 2-0-scoringen.</p>
<p>INNBYTTERE</p>
<p>Mats Møller Dæhli -</p>
<p>Fikk 19 minutter for Henriksen. For lite til å bli vurdert.</p>
<p>Tarik Elyounoussi -</p>
<p>Fikk 12 minutter for King. For lite til å bli vurdert.</p>
<p>Fredrik Ulvestad -</p>
<p>Fikk 6 minutter for Berge. For lite til å bli vurdert.</p></div></body></document>
