<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190719-sykkelstjerne-sendt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sykkelstjerne-sendt-til-sykehus/71415702" frk="242 9 14 1416"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 14:50"/>
<attribute name="author" value="Simon Zetlitz Nessler"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sykkelstjerne sendt til sykehus</div>
<div type="ingress">Belgieren ble fraktet vekk i ambulanse etter å ha krasjet med gjerdet.</div>
<div type="author">Simon Zetlitz Nessler</div>
<div type="date">2019-07-19</div>
<div type="caption"><p>KRASJET: Wout van Aert (i hvitt) ble sendt til sykehus etter å ha krasjet i en sving. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Wout van Aert lå an til å kjøre inn til ny bestetid på fredagens tempoetappe i Tour de France, men i en sving med rundt én kilometer igjen gikk det galt for den belgiske tempomesteren.</p>
<p>Jumbo-Visma-rytteren tok svingen for skarpt, og endte med å rive ned gjerdet ved siden av veien.</p>
<p>24-åringen ble liggende i flere minutter ved siden av veien, mens tilskuerne rev av reklametekstilet og dekket til Tour de France-debutanten, som lå nede i tydelige smerter. Han fikk raskt behandling av det medisinske personellet. Etter rundt et kvarter ble han fraktet vekk i ambulanse.</p>
<p>Jumbo-Visma skriver på Twitter at Van Aert var ved bevissthet etter krasjen og at han har pådratt seg et kjøttsår i øvre del av det høyre beinet.</p>
<p>Van Aert har levert et strålende Tour de France så langt, med seier på lagtempoen, flere dager i hvit trøye, andreplass på den femte etappen og seier på den tiende etappen.</p>
<p>Kasper Asgreen hadde beste tid mens Van Aert var på vei mot mål (Thomas De Gendt tok over ledelsen like etter) og reagerte umiddelbart på Twitter.</p>
<p>Fuuuck, sorry to see @WoutvanAert go down like that!! That corner is fucking tricky! Watch out guys &#128543;</p>
<p>— Kasper Asgreen (@k_asgreen) July 19, 2019</p></div></body></document>
