<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-troner-pa-billboard-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/troner-pa-billboard-etter-a-ha-solgt-800-album/70658566" frk="230 30 43 1399"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 02:21"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,julius dubose,billboard,a boogie wit da hoodie,platebransjen,musikk,platesalg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Troner på Billboard etter å ha solgt 800 album</div>
<div type="ingress">Aldri før har det vært solgt så få album for en artist som er på topp på Billboard 200-listen. Strømminger sørget for topplassering for A Boogie Wit Da Hoodie.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>LABERT SALG: Rapperen A Boogie Wit Da Hoodie har kommet seg inn på Billboard-lista etter bare å ha solgt 800 album. Foto: Astrid Stawiarz/Getty Images for SiriusXM/AFP</p></div>
<div type="text">
<p>New York-rapperen, som egentlig heter Julius Dubose, sitt album «Hoodie SZN» toppet Billboard 200-listen forrige uke, til tross for bare 823 albumsalg. Årsaken til at albumet havnet på topp er nemlig de 83 millioner strømmingene albumet har fått.</p>
<p>Albumene som ble solgt var dog solgt digitalt, da det ikke er blitt utgitt som fysisk album. Legger man sammen antall strømninger og nedlastinger av enkeltsanger, samt digitale albumsalg, tilsvarer det 58.000 albumsalg.</p>
<p>New York Times skriver at dette er det siste og mest ekstreme eksemplet på hvordan musikkindustrien har endret seg, hvor det nå knapt selges fysiske album lenger. Bare 10 prosent av albumsalgene i USA første halvdel av 2018 var fysiske formater. I løpet av de seks månedene ble det solgt 18,6 millioner CD-plater i landet, noe som er en nedgang på 47 prosent første halvdel av 2017.</p>
<p>23-åringens album kom ut rett før jul. Det er andre gang musikken hans kommer på Billboard-listen. Albumet «The bigger artist» kom som nummer fire i 2017.</p></div></body></document>
