<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190523-store-og-tajik-ikke-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/store-og-tajik-ikke-invitert-i-giskes-bryllup/71109032" frk="848 2 15 5225"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 13:50"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Støre og Tajik ikke invitert i Giskes bryllup</div>
<div type="ingress">Kjersti Stenseng er den eneste fra den gamle Ap-ledelsen som skal i bryllupet til Giske og Njie. - Helt naturlig at jeg ikke er invitert, sier Støre. Flere andre Ap-profiler er på gjestelista.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-05-23</div>
<div type="caption"><p>BETENT FORHOLD: Hadia Tajik er ikke invitert i Trond Giskes bryllup neste helg. Det er heller ikke partileder Jonas Gahr Støre, men flere Ap-politikere på Stortinget er invitert til fest i Trondheim. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>GISKE-VIDEO: Video: TV 2, NRK og Dagbladet. Reporter: Kristoffer Løkås/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>1. juni gifter Ap-topp Trond Giske seg med sanger og TV-profil Haddy Njie. Vielsen finner sted i Trondheim, den avgåtte Ap-nestlederens fødeby.</p>
<p>Dagbladet er kjent med at Ap-leder Jonas Gahr Støre og nestleder Hadia Tajik ikke er invitert til verken vielse eller fest.</p>
<p>Trond Giske har ikke besvart Dagbladets henvendelser til denne artikkelen, men tidligere i dag opplyste Ap-politikeren at han ikke kommer til å gå ut med gjestelista til bryllupet. Jonas Gahr Støre bekrefter imidlertid at han ikke er invitert.</p>
<p>- Jeg ser på det som helt naturlig at jeg ikke er invitert, og ønsker paret en riktig god feiring, forteller Ap-lederen til Dagbladet.</p>
<p>Haddy Njie sendte i fjor en epost til Støre hvor hun kom med skarp kritikk av prosessen mot Giske i Arbeiderpartiet. Støre har ved flere anledninger vært tydelig på at hans tillit til Giske ble svekket etterhvert som varslene mot Giske nådde mediene.</p>
<p>Hadia Tajiks forhold til Giske har vært betent over flere år, og Giske sa nylig at han mente Tajik spredde rykter om at han hadde begått grove forbrytelser under behandlingen av metoo-anklagene i fjor.</p>
<p>- Hadia er sykmeldt og har ikke mulighet til å følge opp Dagbladets henvendelse, skriver hennes rådgiver Edina Ringdal i en SMS i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere fra Stortinget</div>
<div type="text">
<p>Partisekretær Kjersti Stenseng er dermed eneste fra den gamle Ap-ledelsen Giske var en del av som skal i bryllupet. Hun er av mange regnet som en politisk alliert av Giske, tilhørende venstresida av partiet.</p>
<p>- Jeg er invitert til bryllup og har takket ja. Det er jeg sikker på at blir veldig hyggelig, sier Stenseng til Dagbladet.</p>
<p>Etter det Dagbladet forstår, skal flere Ap-profiler fra Stortinget i bryllupet, deriblant Anniken Huitfeldt, Anette Trettebergstuen, Cecilie Myrseth, Eva Kristin Hansen, Sverre Myrli og Ingvild Kjerkol.</p>
<p>- Jeg er invitert i bryllup sammen med min mann, skriver Kjerkol i en SMS til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg skal i bryllup og gleder meg til å feire kjærligheten, bekrefter Myrseth overfor Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lykke til med journalistikken</div>
<div type="text">
<p>Huitfeldt, Trettebergstuen og Hansen har ikke besvart Dagbladets henvendelser i denne saken. Dagbladet får også opplyst at Jorodd Asphjell er invitert i bryllupet. Han ledet valgkomiteen i Trøndelag Ap som endte med å vrake Giske til tillitsverv etter den mye omtalte dansevideoen fra Bar Vulkan.</p>
<p>Tore O. Sandvik, en av Giskes politiske allierte fra Trøndelag, står også på gjestelista, etter det Dagbladet erfarer. Også Trondheim-ordfører Rita Ottervik står på gjestelista.</p>
<p>Giske var selv gjest i bryllupet til tidligere justisminister Knut Storberget i 2003. 16 år seinere er Storberget taus om egen deltakelse.</p>
<p>- Jeg ønsker ikke å svare på spørsmål om jeg skal i bryllupet. Men lykke til videre med journalistikken, sier Storberget på telefon med Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tøffe tider</div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne måneden fortalte en tårevåt Giske om hvor mye «varme, omsorg og fine ord» han mottok i etterkant av dokumentaren som ble sendt på TV 2 i april.</p>
<p>Seint onsdag kveld gjorde Haddy Njie det samme</p>
<p>«Kjære venner! Planen var å ikke kommentere dokumentaren som gikk i april. Jeg var så redd for mottakelsen at jeg satte telefonen i flymodus og la meg halv ti den kvelden. Helst ville jeg late som ingenting», begynte Njie.</p>
<p>«Neste morgen våknet jeg til hundrevis av hyggelige meldinger. De har fortsatt å strømme inn.»</p>
<p>«I mellomtida, vit at hvert eneste gode ord har betydd enormt mye for hele familien min og for meg. Til sammen har det vært helt overveldende. Tusen, tusen takk!»</p></div>
<div type="title" level="3">Metoo</div>
<div type="text">
<p>Det var like før jul i 2017 at daværende Ap-nestleder Trond Giske ble anklaget for upassende atferd gjennom flere varsler til partiet. Giske beklaget at han hadde «opptrådt på en måte som enkeltpersoner har opplevd som upassende eller ubehagelig» og innrømmet overtramp ved to tilfeller.</p>
<p>Prosessen endte med at Giske trakk seg som nestleder 7. januar i fjor, selv om han også motsatte seg flere av varslene og hevdet de inneholdt feilaktige påstander.</p></div>
<div type="title" level="3">VG</div>
<div type="text">
<p>I TV 2-programmet «Vårt lille land» fortalte Giske og Njie om hvordan de hadde opplevd metoo-sakene og den mye omtalte dansevideoen med Sofie, som VG har beklaget sin dekning av.</p>
<p>Saken ble bredt dekket i nasjonale medier, og i ettertid gikk den unge kvinnen hardt ut mot VG og hevdet seg feilsitert. Avisa gikk i ettertid ut og beklaget publiseringen av saken, som de beskrev som mangelfull, mens VG-journalist Lars Joakim Skarvøy ble gitt seks måneders lønnet permisjon.</p>
<p>Sofie har nå klaget VG inn til Pressens faglige utvalg (PFU).</p>
<p>- Jeg føler meg presset, uthengt og dårlig behandlet av VG. Mediet har skrevet et sitat jeg ikke kan stå inne for, som jeg flere ganger har prøvd å endre/fjerne, uttaler Sofie i klagen.</p></div></body></document>
