<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190627-detaljene-som-fikk-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/detaljene-som-fikk-politiet-til-a-snu/71283096" frk="1099 5 35 6672"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 15:33"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Audun Hageskal, Jesper Nordahl Finsveen, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,hagen-forsvinningen,anne-elisabeth hagen,krim,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Detaljene som fikk politiet til å snu</div>
<div type="ingress">Åtte måneder etter at Anne-Elisabeth Hagen forsvant, har en av norgeshistoriens største krimgåter tatt en dramatisk vending. Derfor skjedde det.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Audun Hageskal, Jesper Nordahl Finsveen, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-06-27</div>
<div type="caption"><p>HVA SKJEDDE HER: Anne-Elisabeth Hagens forsvinning 31. oktober i fjor er en av norgeshistoriens mest oppsiktsvekkende krimgåter. Hun er fortsatt ikke funnet, og politiet vet fortsatt ikke hva som skjedde henne. Nå har de en ny hypotese om at hun ble drept og at gjerningspersonene fingerte en bortføring. Foto: Lars Eivind Bones</p> <p>STOR ETTERFORSKNING: Politiet har fått inn over 1700 tips og gjennomført 400 avhør i tillegg til omfattende teknisk undersøkelser. Det har ført dem på sporet av en ny hypotese. Foto: Henning Lillegård</p> <p>- DREPT: Politiet sier det er svært lite sannsynlig at Anne-Elisabeth Hagen (69) fortsatt er i live.</p> <p>UENIG: Hagen-familiens advokat, Svein Holden, er uenig med politiets formulering om den nye teorien i Hagen-forsvinningen. Video: Elias Zahl-Pettersen. Reporter: Trym Mogen</p> <p>NY HOVEDTEORI: Politiet har endret hovedteori i saken om Anne-Elisabeth Hagen. Tommy Brøske orienterte onsdag 26. juni om at de ser på det som svært sannsynlig at Hagen er død. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet TV.</p></div>
<div type="text">
<p>LILLESTRØM / OSLO (Dagbladet): 238 dager etter at Anne-Elisabeth Hagen (69) forsvant, sa politiet i går for første gang at de tror kona til milliardær Tom Hagen (69) ble drept.</p>
<p>Politiets teori har fra begynnelsen vært at Hagen ble bortført fra sitt eget hjem for økonomisk vinning. Årsaken var brev med trusler funnet i parets hjem og deretter meldinger fra «motparten» sendt over krypterte kommunikasjonskanaler. Det ble også framsatt et løsepengekrav på 90 millioner kroner i såkalt kryptovaluta.</p>
<p>Siden den gang har norgeshistoriens kanskje mest oppsiktsvekkende forsvinningssak tatt en dramatisk vending.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny teori</div>
<div type="text">
<p>Politiet har nå en hovedhypotese om at gjerningspersonene har forsøkt å skjule drap på Anne-Elisabeth Hagen gjennom en fingert bortføring. Politiet vil ikke svare på om de har noen mistenkte eller siktede i saken. Politiet vil heller ikke svare på hva motivet kan være for å skjule et drap som en bortføring.</p>
<p>- Det har vært påfallende stille fra en antatt motpart. Det er valgt en kommunikasjonsform som er lite egnet for en forhandling, og en forhandling må man nærmest påregne, i hvert fall i en tradisjonell bortføringssak, for å nevne noe av det som nå er bakgrunn for endringen, sier Brøske til Dagbladet.</p>
<p>- Samtidig er det noen atypiske trekk ved en tradisjonell bortføring som vi mener at vi ikke ser, utdyper Brøske overfor Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Detaljene</div>
<div type="text">
<p>Selv om Brøske omtaler det som en helhetsvurdering, er det flere detaljer i saken som er avgjørende:</p>
<p>Et helt sentralt spørsmål politiet nå stiller seg er hvorfor det de tidligere har omtalt som mulige kidnappere ikke har gjort mer for å jakte dette kravet på 90 millioner kroner.</p>
<p>Det siste sikre livstegnet fra Anne-Elisabeth Hagen er fortsatt 31. oktober 2018, dagen hun forsvant fra sitt eget hjem. Hun tok da en telefonsamtale til et familiemedlem 09.14 på morgenen. Politiet har ikke ønsket å si hvem samtalen var med. I timene etter dette forsvant hun.</p>
<p>I saken har det vært taust fra «motparten i flere måneder. Sist det skal ha vært kontakt mellom familien og de antatte gjerningspersonene, var i februar. Der skal motparten ha «skissert» at de ville sende livsbevis, men dette har ikke kommet.</p>
<p>Politiet har også sagt at kontakten har skjedd på en lite egnet kommunikasjonsplattform, der det var umulig for familien eller politiet å svare.</p>
<p>Det er fremmet krav om ni millioner euro i løsepenger betalt i kryptovalutaen Monero. En slik sum av den spesifikke kryptovalutaen ville være svært vanskelig å oppdrive og ville i så fall krevd et stort jafs av hele valutaens beholdning. Politiet ser på det som mystisk at det ikke er gjort mer innsats for å få tak i disse pengene.</p></div>
<div type="title" level="3">Trusselbrev-beviset</div>
<div type="text">
<p>Blant funnene som omtales som sentrale, er analysene av trusselbrevet som ble funnet i parets bolig. Politiet har gjort grundige tekniske undersøkelser av papiret det ble skrevet på.</p>
<p>- Vi mener nå å ha gode holdepunkter for å vite hvor papiret er produsert. Vi har også gode holdepunkter for å vite hvor papiret er solgt, men det gjenstår fortsatt arbeid rundt dette. Vi utelukker ikke at papiret er solgt i Norge, sier Brøske i dag.</p>
<p>Han sier at kontakt med dem som har solgt papiret er arbeid som både pågår og gjenstår.</p></div>
<div type="title" level="3">- På svensk og norsk</div>
<div type="text">
<p>VG skriver i dag at brevet skal ha blitt skrevet i en blanding av svensk og norsk og at det inneholder lite tegnsetting.</p>
<p>Ifølge avisa inneholder set sentrale instruksjoner for hvordan Hagens familie skulle kommunisere med de potensielle kidnapperne. De skriver også at brevet er maskinskrevet og er på flere A4-sider.</p>
<p>Beskjedene er blitt undersøkt av både eksperter på håndskrift, men også lingvister og språkeksperter har vært involvert i etterforskning.</p>
<p>I brevet skal det blant annet ha stått at Anne-Elisabeth Hagens liv var avhengig av at ektemannen ikke tok kontakt med politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Den norske koblingen</div>
<div type="text">
<p>I februar uttalte politiet til Dagbladet at politiet tror de antatte gjerningspersonene forstår norsk.</p>
<p>- Nå snakker dere om dette brevet og at det kan ha blitt solgt i Norge. Hva forteller det oss?</p>
<p>- Det skal jeg være forsiktig med å si noe om, men det er riktig som du sier. Basert på den begrensede kommunikasjonen, så mener vi at det var grunnlag for å si at den antatte motparten forsto norsk, sier Brøske til Dagbladet.</p>
<p>Anne-Elisabeth Hagens familie ble innkalt til et møte hos politiet dagen før den dramatiske pressekonferansen i går. Der fikk de beskjeden om at politiet nå ser på det som svært lite sannsynlig at deres kone, mor og bestemor fortsatt lever.</p></div>
<div type="title" level="3">Bistandsadvokat uenig</div>
<div type="text">
<p>Familiens bistandsadvokat Svein Holden sier til Dagbladet at familien på sett og vis forventet at denne beskjeden skulle komme fra politiet åtte måneder etter forsvinningen.</p>
<p>Likevel holder fast ved at dette er en kidnapping som har gått galt, selv om politiet har en hovedhypotese om at den kan være «fingert» for å skjule et drap.</p>
<p>- Den oppfatningen deler ikke jeg. Når jeg snakker om en kidnapping som har utviklet seg til å bli en drapshandling, så er det noe helt annet, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Holden fikk dermed lest opp dette sitatet fra Brøskes pressekonferanse: «Vi tviler på at det er en bortføring, men at man ønsker å skape inntrykk av at det er nettopp det det dreier seg om.»</p>
<p>- Den formuleringen er jeg ikke enig i. Her må jeg ta høyde for at politiet har et annet og større overblikk av saken enn det jeg har, men det er ikke i overensstemmelse med min forståelse, sier Holden, og legger til at han vil ta en prat med politiet.</p></div></body></document>
