<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190222-tapte-i-retten-far-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/tapte-i-retten---far-ingen-erstatning/70799287" frk="318 9 20 2105"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 14:44"/>
<attribute name="author" value="Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="jørgine massa vasstrand,kjendis,skjeggkre,rettsak,funkygine"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tapte i retten: - Får ingen erstatning</div>
<div type="ingress">Jørgine «Funkygine» Massa Vasstrand tapte i retten etter at hun gikk til søksmål etter skjeggkre-funn i ny bolig.</div>
<div type="author">Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-02-22</div>
<div type="caption"><p>TAPTE: Fredag ettermiddag ble det kjent at Jørgine Massa Vasstrand tapte kampen om skjeggkre-erstatning. Foto: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne måneden ble det kjent at toppblogger og TV-profil Jørgine Massa Vasstrand (29), kjent under aliaset «Funkygine», og ektemannen, fotballspiller Morten Sundli (28), skulle møte opp i Oslo tingrett etter en konflikt om et boligkjøp på Torshov i Oslo.</p>
<p>Etter at Sundli og Vasstrand oppdaget skjeggkre i sin nykjøpte leilighet, gikk de til søksmål mot tidligere eier, og krevde prisavslag og erstatning på 634 000 kroner.</p>
<p>I dag tapte ekteparet i retten, etter at domstolen mener at reklamasjonen ikke ble gjort innen tidsfristen, skriver Nettavisen.</p>
<p>Ifølge avisa må ekteparet betale boligeierens saksomkostninger etter skjeggkre-tap.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenige</div>
<div type="text">
<p>Helt siden det ble kjent at Vasstrand og Sundli gikk til søksmål mot tidligere boligeier, har partene vært uenige.</p>
<p>Selgeren trodde opprinnelig at det var sølvkre som hadde invadert boligen, ifølge sluttinnlegget. Etter funn av skjeggkre, mener bloggeren og ektemannen at leiligheten er i vesentlig lavere stand enn de var blitt forelagt.</p>
<p>Tvisten er også tidligere blitt omtalt av TV 2.no.</p>
<p>- Skjeggkre har vært til stede i leiligheten i selgers eiertid, og vi kan ikke se at det foreligger noen rimelig grunn til at selger skulle være ukjent med dette, skrev ekteparet i sluttinnlegget, ifølge DN.</p>
<p>Hittil har verken Sundli eller Vasstrand kommentert resultatet av rettssaken.</p></div>
<div type="title" level="3">Populær blogger</div>
<div type="text">
<p>Vasstrand regnes som en av Norges største bloggere.</p>
<p>Det var i 2013 at 29-åringen, best kjent under aliaset «Funkygine», begynte å legge ut treningsvideoer med barna sine Sokrates og Filippa.</p>
<p>Lite visste hun den gang hvilken kjedereaksjon av hendelser det ville utløse. Fem år seinere har 29-åringen født nok et barn. Vasstrand har også giftet seg på nytt. Hun har sjonglert familieliv, tv-innspillinger, blogging, treningsreiser, workshops og bokutgivelse - for å nevne noe.</p></div></body></document>
