<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190129-ajax-laner-ut-norsk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ajax-laner-ut-norsk-stortalent-til-heerenveen/70712773" frk="420 11 30 2502"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 17:41"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="dennis johnsen,sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ajax låner ut norsk stortalent til Heerenveen</div>
<div type="ingress">Etter det Dagbladet erfarer, låner Ajax det norske stortalentet Dennis Tørset Johnsen (20) ut til Heerenveen.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-01-29</div>
<div type="caption"><p>SKIFTER BEITE: Dennis Johnsen (20) vender tilbake til Heerenveen på en utlånsavtale fra Ajax. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p> <p>TALENT: Dennis Johnsen er fortsatt i Ajax' framtidsplaner, selv om han nå lånes ut til Heerenveen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>16. august 2017 kjøpte den nederlandske storklubben Ajax trønderen Dennis Tørset Johnsen fra Heerenveen.</p>
<p>Dagbladet får opplyst at den norske U21-landslagsspilleren nå lånes ut igjen til Heerenveen. Utlånsavtalen varer ut sesongen for den teknisk begavede kantspilleren.</p>
<p>Bare den medisinske testen gjenstår. Den finner sted i morgen kl. 08.00.</p>
<p>Går den i orden, presenteres Dennis Johnsen som Heerenveen-spiller i morgen kl. 09.00.</p>
<p>Heerenveen har indikert at trønderen skal få mye spilletid i klubben hvor Morten Thorsby har vært en av klubbens viktigste spillere i flere sesonger før han nylig gikk til Sampdoria.</p>
<p>Martin Ødegaard var utlånt til Heerenveen forrige sesong. Nicolai Næss er den tredje nordmannen som har forlatt den nederlandske klubben i løpet av det siste året.</p></div>
<div type="title" level="3">Derfor forlot han Heerenveen sommeren 2017</div>
<div type="text">
<p>Da 20-åringen signerte for Ajax i 2017 fra nettopp Heerenveen, ble han lokket av svært smigrende ord fra legendene Marc Overmars, som i dag er Ajax-direktør, og Edwin van der Sar, konsernsjef i Ajax.</p>
<p>- Det er kjempeartig å få vite at slike legender har så stor tro på meg. De har sagt mye positivt og tror jeg kan spille meg inn på førstelaget i løpet av kontraktsperioden på to-tre år. Det er målet, sa Dennis Johnsen til Dagbladet den gang.</p>
<p>- Hvorfor valgte du Ajax når du kunne ha fått spille for Heerenveens førstelag allerede nå?</p>
<p>- Det stemmer at de ga meg indikasjoner om at jeg ville bli satset på for førstelaget, men treningshverdagen i Ajax er et hakk opp. I tillegg har Overmars og co. sagt at de har stor tro på meg. Derfor sa jeg ja til tilbudet.</p>
<p>- Med andre ord tenker du litt likt som det Martin Ødegaard gjorde da han valgte Real Madrid, altså for å oppnå best mulig treningshverdag?</p>
<p>- Ja, det er noe av det samme som Martin valgte, men kanskje ikke i like stor grad som i Real Madrid. Jeg har ikke snakket så mye med Martin om overgangen, men jeg regner med at jeg har hans støtte, sa kantspilleren.</p>
<p>- Jeg har blitt tatt godt imot i Ajax og stortrives så langt. Det var vanskelig å si nei til et slik tilbud, selv om jeg trivdes godt i Heerenveen.</p></div></body></document>
