<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191215-moskheltene-fikk-liv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/moskheltene-fikk-livene-endret/71901608" frk="917 7 41 5257"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 14:16"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Moskéheltene fikk livene endret</div>
<div type="ingress">Muhammad Rafiq (65) og Muhammad Iqbal (77) reddet menneskeliv da de overmannet den væpnede terrorsiktede Philip Manshaus i Bærum-moskéen.</div>
<div type="author">Line Fransson</div>
<div type="date">2019-12-15</div>
<div type="caption"><p>SAVNER TURENE: 65-årige Mohammad Rafiq pleide å gå opp til fem ganger til og fra hjemmet sitt på Rykinn og til al-Noor Islamic Centre-moskéen i Bærum. Etter terrorangrepet går han ikke lenger daglig i moskéen. Familien er redde for at noe kan skje ham. Foto: Nina Hansen / DAGBLADET</p> <p>ELSKER NORGE. Muhammad Rafiq (65) sin sønn, Hamid Rafiq (t.v), kom til Norge for å ta en PHD-grad i kjemi-teknikk. Seinere kom også resten av familien til Norge. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>MÅTTE BORT: Muhammad Iqbal (77) synes livet i Norge ble utfordrende etter terrorangrepet. Nå er han noen måneder i Mian Chunnu i Pakistan, for å hjelpe andre og for å få tankene bort fra terrordagen. Iqbal har vært med på å finansiere moskéen han står foran. Foto: Privat</p> <p>HYLLET: Muhammad Rafiq (t.v) og Muhammad Iqbal ble hedret for redningsdåden av politimester Beate Gangås i august. Foto: Oslo politidistrikt / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>De to pensjonistene Muhammad Iqbal (77) og Muhammad Rafiq (65) var akkurat ferdig med bønnen da terrorsiktede Philip Manshaus kom inn for å drepe.</p>
<p>Fakta kandidatene:</p>
<p>10. august i år kom Philip Manshaus til al-Noor Islamic Centre-moskeen i Bærum. Med tre våpen i hånd, var målet å drepe.</p>
<p>Muhammad Rafiq (65) og Muhammad Iqbal (77) avverget det som kunne blitt et blodig terrorangrep i moskéen i Bærum.</p>
<p>De to pensjonistene overmannet og slo den nå draps- og terrorsiktede Philip Manshaus.</p>
<p>Ifølge politiet forhindret de to at liv gikk tapt.</p>
<p>- Når jeg tenker tilbake, så var det vi gjorde nesten umulig. Han hadde med seg tre våpen, skuddsikker vest og hjelm. Men gud ga oss sin kraft og vilje, og vi klarte det, sier 65-årige Rafiq i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Savner turene sine</div>
<div type="text">
<p>Han er fremdeles stolt. Den 10. august gjorde han det beste du kan gjøre, ifølge islam: «Om du redder et menneske, redder du menneskeheten».</p>
<p>Samtidig er livet hans blitt endret: Før terrorangrepet gikk han de drøye tre kilometrene til og fra moskéen til fots opp til fem ganger daglig. Nå er han stort sett hjemme i leiligheten fordi familien er redde for at noe galt kan skje ham.</p>
<p>- Jeg er ikke redd. Jeg er bare redd for gud. Det er sønnen min som er bekymret for sikkerheten min, sier Rafiq.</p>
<p>Den aktive sportsmannen og ansatte i det pakistanske luftvåpenet savner turene sine.</p>
<p>- Ikke noe er endret i moskéen. Du ser enda skuddhullene i veggen og teppet er det samme. Så når vi går dit, kommer alt det som skjedde den dagen tilbake, sier sønnen Hamid Rafiq.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble engstelig</div>
<div type="text">
<p>Også Muhammed Iqbal er preget av møtet med Manshaus i moskéen. De første ukene etter angrepet var veldig vanskelige. Han sov lite og våknet hver gang han hørte en bil utenfor huset. Når han var ute på tur, følte han at alle så på ham. Alle minnet også om terroristen.</p>
<p>- Til slutt var jeg mest hjemme. Jeg ble også litt tilbakeholden og snakket mindre med andre i familien, sier han.</p>
<p>Fakta Muhammad Iqbal</p>
<p>77år, gift, 4 barn. 6 barnebarn i Norge og 7 i Pakistan.</p>
<p>Kom til Norge i 1969, som en av landets første arbeidsinnvandrere.</p>
<p>Snakket urdu, flytende norsk og engelsk, men på grunn av hjerneslag i 2001 ble han lam i noen deler av kroppen og mistet taleevnen.</p>
<p>Hjelper trengende familier i Pakistan, og har bygget en skole for jenter i Pakistan.</p>
<p>77-åringen var også veldig redd for barnebarna og ville til enhver tid at pappaen deres skulle vite hvor de var.</p>
<p>- Jeg valgte til slutt å reise litt bort, og for første gang i mitt liv føler jeg at Pakistan er mer trygt enn Norge, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">God jul og godt nyttår</div>
<div type="text">
<p>Også Rafiq dro litt bort fra Bærum, og var hos sin datter i Bergen en liten måned.</p>
<p>- Norge er det fredeligste landet i Norge og jeg elsker landet og alle menneskene, sier Rafiq.</p>
<p>På innerlomma har han fremdeles takkekortet han fikk fra politimester Beate Gangås i august. Han blir stadig gjenkjent av folk, som kommer og gratulerer ham for å ha stanset terroristen.</p>
<p>- Jeg føler at jeg har blitt en bestefar til alle nå, sier Rafiq og fortsetter:</p>
<p>Fakta Muhammad Rafiq</p>
<p>65 år, gift, tre barn og flere barnebarn.</p>
<p>Pensjonert fra det pakistanske luftforsvaret.</p>
<p>Aktiv sportsmann. Som yngre både løp og hoppet han, i tillegg til å spille fotball og kabbadi (bryting).</p>
<p>Vokste opp på landsbygda utenfor Faisalabad i Pakistan. Faren var bonde og levde av bøfler, kameler og jordbruk.</p>
<p>Alle Rafiqs barn har tatt høy utdannelse.</p>
<p>- Jeg ber for alle nordmenn, inkludert terroristen, som jeg håper kommer seg over på den riktige vei. Så nå vil jeg si god jul og godt nytt år til dere alle. Hilsen bestefar, sier han og smiler bredt.</p>
<p>De to pensjonistene takker sin gud og sier at de har fått alt de trenger i livet. De elsker Norge og håper at landet kan bli en rollemodell for fred for resten av verden.</p>
<p>- Jeg ønsker at det skal bli mer fred i verden. At alle folk bryr seg litt mer om hverandre sånn at vi kan leve i harmoni, uavhengig av kjønn, rase, religion og politisk mening, sier Iqbal.</p></div>
<div type="title" level="3">Til Mekka</div>
<div type="text">
<p>Etter terrorangrepet ble det startet en innsamlingsaksjon, som gjør at de to vennene og pensjonistene skal på pilgrimstur, hajj, til Mekka i sommer.</p>
<p>- Det er alle muslimers drøm å reise dit, og vi er utrolig takknemlig for dette, sier Iqbal.</p></div></body></document>
