<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-realitystjerna-i-buk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/realitystjerna-i-buksebrak-slik-svarer-hun-pa-kritikken/70918375" frk="1071 19 116 6032"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 12:30"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,good american,twitter-krig,fans,kritikk,buksebråk,jeans,khloé kardashian"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Realitystjerna i buksebråk. Slik svarer hun på kritikken</div>
<div type="ingress">34-åringen så seg nødt til å rette opp i uttalelsen sin.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>STERK KRITIKK ETTER TWITTER-SVAR: Khloé Kardashian blir stadig kritisert av fansen, og nå hagler kritikken nok en gang etter at realitystjerna svarte en fan på Twitter, som mange anså som nedlatende. Foto: NTB scanpix</p> <p>GLIPP: Kardashian-klanen får ofte mye oppmerksomhet for bildene de legger ut på sosiale medier, men detaljen på Kourtney Kardashians siste Instagram-bilde fikk virkelig folk til å sperre øynene opp. Programledere: Kine Falch og Jonas Hammer. Video: Emilie Rydning</p></div>
<div type="text">
<p>At fansen raser mot Kardashian-familien er ikke akkurat noe nytt. Stadig dukker det opp oppslag i amerikanske medier om både photoshop-blemmer og uttalelser fra den velkjente familien som fansen henger seg opp i.</p>
<p>Khloé Kardashian (34) er en av stjernesøstrene som titt og ofte får kritikk fra følgerne sine, og nå hagler kritikken nok en gang etter at 34-åringen svarte en fan på Twitter.</p>
<p>Det var etter at en Twitter-bruker ved navn Kaelynn Abber publiserte et innlegg om hvor mange timer hun måtte jobbe for å få råd til en jeans fra Kardashians klesmerke «Good American», at helvete brøt løs.</p>
<p>So I realized I have to work 20 hours in order to afford @khloekardashian jeans...and I’m in love with them...catch me picking up extra shifts.</p>
<p>— Kaelynn abner (@K_Abner_) 15. mars 2019</p>
<p>– Jeg har innsett at jeg må jobbe 20 timer for å få råd til en Khloé Kardashian- jeans. Jeg er helt forelsket i dem. Se meg ta ekstra skift, skrev Abber.</p>
<p>Det tok ikke lang tid før Kardashian fikk med seg innlegget og svarte:</p>
<p>Awwwwww this is so cute!!!! I’m so happy you enjoy them</p>
<p>— Khloé (@khloekardashian) 16. mars 2019</p>
<p>– Åh, dette er så søtt! Jeg er så glad for at du liker dem, svarte realitystjernen i retur.</p>
<p>Og det var nettopp denne kommentaren som fikk fansen til å se rødt.</p></div>
<div type="title" level="3">Syntes hun var nedlatende</div>
<div type="text">
<p>Flere mente at 34-åringen misforsto poenget med Twitter-innlegget, og skrev at jeansen er altfor dyr for vanlige folk, mens andre poengterte den nedlatende tonen i svaret til Kardashian.</p>
<p>En bukse fra Kardashians klesmerke har ifølge People en prislapp på mellom 159 og 189 dollar, som tilsvarer mellom 1400 og 1600 norske kroner.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Khloé (@khloekardashian) on Feb 16, 2019 at 10:24am PST</p>
<p>– Er det søtt at hun må jobbe 20 timer for å få råd til et par jeans? Æsj, skrev en.</p>
<p>– Sykt. Hun forstår ikke hvor tonedøvt dette er fordi hun har vært rik hele livet sitt. Å være fattig er så søtt, lol, skrev en annen.</p>
<p>– Khloé, jeg synes det er fint at hun liker jeansene dine, men at hun tar på seg ekstra vakter for å få råd til dem er ikke søtt, skrev en tredje og foreslo at realitystjernen burde sende Abber en leveranse med jeans.</p></div>
<div type="title" level="3">Rettet opp i kritikken</div>
<div type="text">
<p>Nå har det kommet fram at Kardashian tok til seg tipset om å sende Kaelynn Abber en pakke med Good American-klær, og dette falt i stor smak hos sistnevnte.</p>
<p>Leveransen fra realitystjerna skal blant annet ha inneholdt et denim-skjørt, en shorts og et treningssett i kamuflasjemønster.</p>
<p>Det er ikke hver dag man opplever å få en pakke fra en kjendis, og dette så Abber seg nødt til å dokumentere i et Twitter-innlegg.</p>
<p>– Jeg kan fortsatt ikke tro at Twitter-innlegget mitt fikk så mye oppmerksomhet. Jeg har beundret Khloé Kardashian veldig lenge og jeg er så takknemlig for at hun tok seg tid til å sende meg noen fantastiske klær. Jeg tenkte aldri over at svaret hennes var noe annet enn positivt ment, skriver Abber og viser bilder av klærne.</p>
<p>Kort tid seinere fikk hun igjen svar av 34-åringen.</p>
<p>I am so happy you received your Good American goodies!!! Keep working hard and being such a positive soul &#128149;&#128156;&#128149;</p>
<p>— Khloé (@khloekardashian) 26. mars 2019</p>
<p>– Jeg er så glad for at du fikk pakken med «Good American»-klær. Fortsett med å jobbe hardt og være en positiv sjel.</p>
<p>Den hyggelige gesten fikk fansen til å snu om kritikken til lovord, og i etterkant har det omtrent bare vært hyggelige kommentarer fra fansen.</p>
<p>– Det var så snilt av deg å gjøre dette. Det er derfor jeg elsker deg, skriver en fan.</p>
<p>– Du er en så vakker person både på innsida og utsida, skriver en annen.</p>
<p>– Bra jobbet Khloé med å vise nettrollene at du setter pris på hardt arbeid og at du har et godt hjerte. Jeg visste at det var en grunn for at du alltid har vært min favoritt av søstrene, skriver en tredje.</p></div>
<div type="title" level="3">I hardt vær etter bilde av datteren</div>
<div type="text">
<p>Etter at hun ble mamma til sjarmtrollet True i april i fjor, har Kardashian titt og ofte delt bilder av datteren i sosiale medier.</p>
<p>Men da hun nylig delte et «throwback»-bilde av datteren, var det mange følgere som så rødt.</p>
<p>– Dette er tatt for rundt fire måneder siden. Jenta mi vokser så fort, skrev 34-åringen sammen med bildet som viser en smilende True omgitt av 14 fargerike Hermès Birkin-vesker.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>About 4 months ago &#129392; My girl is growing so fast &#128553;</p>
<p>A post shared by Khloé (@khloekardashian) on Mar 6, 2019 at 3:35pm PST</p>
<p>Og det er nettopp det at designerveskene er brukt som props som fikk flere til å rase.</p></div>
<div type="title" level="3">Omgitt av luksusvesker</div>
<div type="text">
<p>En Hermès Birkin-veske koster nemlig fra 105.000 kr til over 1,7 millioner kroner, ifølge Fortune, noe som betyr at True er omgitt av luksusvesker for mer enn 1,4 millioner kroner, skrev People.</p>
<p>– Hvorfor sitter hun blant vesker og ikke vanlige barneleker? Er det dette rike babyer leker med? ville en bruker vite.</p>
<p>– Dette bildet kunne betalt ned hele gjelden min, konstaterte en annen.</p>
<p>– La oss skryte litt mer! Hvorfor bruker du ikke heller noe av all formuen din til å hjelpe folk som trenger det? skrev en tredje.</p>
<p>– Å skryte ved å vise fram veskene dine får deg til å virke overflatisk. True fortjener en mor som ikke er så selvopptatt, kritiserte enda en.</p>
<p>Men ikke alle de over 13.000 kommentarene var like negative.</p>
<p>– Dette bildet er søtt. Og alle som sier noe annet er bare misunnelige. De fleste av oss ser ikke merket på disse veskene, vi ser den søte babyen som sitter i midten av dem, ble det blant annet trøstet med.</p></div></body></document>
