<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190421-her-rammet-eksplosjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-rammet-eksplosjonene-pa-sri-lanka/70999265" frk="971 8 54 6045"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-21 10:19"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen, Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="dødstall,sri lanka,utenriks,nyheter,eksplosjoner"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her rammet eksplosjonene på Sri Lanka</div>
<div type="ingress">Minst 207 personer har så langt mistet livet etter at åtte eksplosjoner rammet landet. Flere personer er arrestert.</div>
<div type="author">Angelica Hagen, Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-04-21</div>
<div type="caption"><p>KIRKEANGREP: Et dashbordkamera skal ha fanget opp eksplosjonen i St. Anthony kirken på Sri Lanka. 207 er drept, og over 450 skadd, melder The Guardian.</p> <p>ST. ANTHONYS: Denne romersk-katolske kirka er erklært som «nasjonal helligdom». Foto: Dinuka Liyanawatte / Reuters</p> <p>ST. SEBASTIANS: Kirka la selv ut bilder etter eksplosjonen. Minst 50 personer ble drept her. Foto: St. Sebastians Church.</p> <p>ZION-KIRKA: Minst 25 personer skal ha blitt drept i eksplosjonen i Batticaloa. Foto: Lakruwan Wanniarachchi / AFP</p> <p>SHANGRI LA HOTEL: Eksplosjonen på luksushoteller skal ha oppstått i 3. etasje. Foto: Eranga Jayawardena / AP</p> <p>KINGSBURY: Det er store ødeleggelser på Kingsbury Hotel etter eksplosjonen. Foto: Ishara S. Kodikara / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE! Åtte personer skal være pågrepet etter bombeangrepene på Sri Lanka, ifølge nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Tidlig søndag morgen meldte lokale medier på Sri Lanka om seks eksplosjoner på seks forskjellige steder i og i nærheten av hovedstaden Colombo. Tre kirker og tre hoteller ble rammet.</p>
<p>Like før klokka 11 blir det meldt om to nye eksplosjoner. Totalt åtte har rammet landet søndag.</p>
<p>Så langt er minst 207 personer bekreftet omkommet, og over 450 personer er skadd og fraktet til sykehus. Det opplyser politiet, ifølge The Guardian. Sykehusdirektør Julaveerasingam Mohanakumar sier at det er barn blant de omkomne.</p>
<p>I 13.30-tida opplyser minister Harsha de Silva på Twitter at sju personer er arrestert etter angrepene. Like før klokka 15 opplyser imidlertid lokalt politi at tre personer er pågrepet.</p>
<p>I 17.35-tida melder nyhetsbyrået AFP at åtte personer er pågrepet, og viser til statsministeren på Sri Lanka.</p>
<p>- Vi kan ikke si hvem som står bak og hva deres intensjon er før etterforskningen er ferdig, sier talsperson Ruwan Gunasekara i politiet til The Guardian.</p>
<p>Utenriksminister Ine Eriksen Søreide opplyser til NTB at om lag 400 nordmenn har registrert seg som reisende på Sri Lanka. Det er så langt ikke bekreftet at de er rammet i angrepene.</p></div>
<div type="title" level="3">«Feige angrep»</div>
<div type="text">
<p>Den første meldinga dreide seg om eksplosjonen i St. Anthonys-kirka i hovedstaden Colombo. 30 minutter senere kom meldingene om de fem andre eksplosjonene.</p>
<p>Forsvarsminister Ruwan Wijewardene sier på en pressekonferanse at en ekstremist-gruppe står bak angrepene. Han omtaler angrepene som terror.</p>
<p>Statsminister Ranil Wickremesinghe omtaler dette som «feige angrep».</p>
<p>Eksplosjonene på de seks første stedene skal ha skjedd nærmest samtidig, og det er dermed vanskelig å si noe om rekkefølgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Her rammet eksplosjonene</div>
<div type="text">
<p>St. Anthony's Shrine: Den første meldinga kom angående en eksplosjon her. Bilder fra stedet viser store ødeleggelser på innsida. En myndighetsperson opplyser til The Guardian at minst 160 personer ble skadd i eksplosjonen i St. Anthonys-kirka. BBC skriver at minst 30 ble drept her.</p>
<p>Den romersk-katolske kirka, som ligger i hovedstaden Colombo, er en av de mest kjente i Sri Lanka, og er erklært som «nasjonal helligdom».</p>
<p>BBC-reporter Azzam Ameen var til stede utenfor St. Anthonys. Han sier at det var en fredelig søndag morgen, og at alle som var til stede skulle til søndagsbønn da det plutselig eksploderte.</p>
<p>- Jeg har snakket med flere prester som var til stede, og de var veldig sjokkerte. Det virket som et planlagt og godt koordinert angrep, sier han til BBC.</p>
<p>Etter eksplosjonen har militæret holdt vakt utenfor kirka, skriver Reuters. Det er foreløpig uklart hvor mange som var til stede i kirka da eksplosjonen rammet.</p>
<p>St. Sebastians Church: BBC melder at minst 67 av de omkomne ble drept her. Bilder som kirka har lagt ut på Facebook, viser store skader på både materiell og mennesker.</p>
<p>«Det har vært et bombeangrep i kirka vår. Kom og hjelp om du har familiemedlemmer som er her», skriver kirka.</p>
<p>Den romersk-katolske kirka ligger i Negombo, like nord for hovedstaden.</p>
<p>Zion Church i Batticaloa: Minst 25 personer skal ha blitt drept i eksplosjonen i Batticaloa, som ligger øst i Sri Lanka. Det opplyser BBC.</p>
<p>Tamil Guardians reporter var til stede på Batticaloa, og avisa skriver at det var flere barn blant de skadde. Bilder fra innsida viser eiendeler og møbler som ligger spredd rundt etter eksplosjonen.</p>
<p>Direktør Julaveerasingam Mohanakumar på sykehuset i Battocaloa sier at fem døde barn er fraktet til sykehuset. Ytterligere 40 skadde har ankommet sykehus, blant dem 15 barn.</p>
<p>Shangri La Hotel: Eksplosjonen skal ha oppstått i en restaurant i 2. etasje på det luksuriøse hotellet. Det er foreløpig uklart nøyaktig hvor mange som ble rammet av eksplosjonen her.</p>
<p>Kieran Arasaratnam bodde på hotellet. Han forteller BBC at det hørtes ut som torden da det smalt, og at han deretter løp for livet.</p>
<p>- Alle fikk panikk. Det var total kaos. Jeg så inn på et rom og det var blod over alt, sier han.</p>
<p>Cinnamon Grand Hotel: Hotellet opplyser på Twitter at eksplosjonen fant sted i restauranten i 1. etasje på hotellet. Stedet er nå sperret av for undersøkelser. BBC har snakket med Julian Emmanuel, som bodde på hotellet. Han sier at han ble vekket av eksplosjonen.</p>
<p>- Vi ble fortalt at det hadde vært en bombe. Vi skulle egentlig ha en påskebrunch, men den er satt på vent, sier han.</p>
<p>Kingsbury Hotel: Heller ikke her er det opplyst hvor mange som ble rammet. Det er også uklart hvor på hotellet eksplosjonen oppsto. Bilder etter eksplosjonen viser knuste vinduer, og vitner forteller BBC at ambulanser var raskt på stedet.</p>
<p>Gjestehus i Dehiwela: I 11-tida gikk det en eksplosjon i et gjestehus i området rundt Dehiwela Zoo, og dyrehagen skal være stengt som følge av eksplosjonen.Talsperson Sumith Atapattu i militæret sier til Sky News at minst to personer ble drept her.</p>
<p>Hus i Dematagoda: Ikke lenge etter meldinga om den sjuende eksplosjonen, melder AFP om enda en i bydelen Dematagoda i Colombo. Dette skal ha vært en selvmordsbombe. The Guardian skriver at tre politibetjenter mistet livet da bomben gikk av. Dette var under en politiaksjon på jakt etter gjerningsmennene.</p></div></body></document>
