<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190911-darlige-opplevelser-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/darlige-opplevelser-for-solskjaers-elever/71587995" frk="569 4 15 3505"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 23:41"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dårlige opplevelser for Solskjærs elever</div>
<div type="ingress">Manchester Uniteds Harry Maguire kritisert og Victor Lindelöf tar selvkritikk etter landslagsspill.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-11</div>
<div type="caption"><p>INGEN GODFØLELSE: Både Harry Maguire og Victor Lindelöf drar fra landslagssamling med en dårlig følelse etter den siste kampen. Foto: Reuters/Jason Cairnduff/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>England slo Kosovo 5-3 i det som var en veldig underholdende kamp i går kveld. Three Lions ser ut til å cruise inn til gruppeseier, men viste at det er mye å gå på når det gjelder det defensive.</p>
<p>De liljehvite ble knallhardt straffet ved tre anledninger (to scoringer av Valon Berisha), noe som satte en demper på resultatet.</p>
<p>Manchester United-legende Roy Keane la ikke noe imellom da han satt i studioet til ITV under kampen.</p>
<p>- Det var en fantastisk kamp å se, men England må være kritiske med seg selv, sier Keane og fortsetter:</p>
<p>- England har fortsatt for mange dårlige vaner. Noen ganger kjeder spillere seg når kampen ser ut til å være over, det er der slurvet kommer inn, mener Iren.</p>
<p>Tidligere Arsenal-spiller Lee Dixon hadde samme oppfatning som Keane. Han ville ikke snakke om det offensive spillet til England.</p>
<p>- Jeg bryr meg ikke. Det de gjør i motsatt ende er slurvete, sier Dixon og fortsetter:</p>
<p>- Hvis de ikke lærer vil de ikke gå lenger i noen turnering. Hvis du fortsetter å gi bort ballen og sjanser, mener Dixon.</p>
<p>Manchester Uniteds Harry Maguire lagde blant annet et klønete straffespark som førte til 3-5-reduseringen, like etter at han hadde et mislykket forsøk på å klarere ballen.</p></div>
<div type="title" level="3">Banens dårligste</div>
<div type="text">
<p>Maguire og stopperkollega blir belønnet med karakteren 4 i The Guardian, som kårer duoen til kampens dårligste. Raheem Sterling (ett mål og tre assist) blir til sammenlikning belønnet med 9 på børsen.</p>
<p>«Manchester United-forsvareren havnet i en floke og laget straffespark etter å ha felt Muriqi», står det i avisa.</p>
<p>«Fikk det mye tøffere enn mot Bulgaria. Han virker usikker til tider. Mistet kontrollen og ga bort et straffespark», skriver Express, som gir ham karakteren 6, svakest sammen med fem andre England-spillere.</p>
<p>«Englands midtstopper var god med ballen, men vil være rasende på seg selv for at han ga Kosovo det tredje målet», skriver Daily Mail, som gir Maguire krakteren 5,5 - svakest sammen med Ben Chilwell, Trent Alexander-Arnold og Jordan Pickford.</p>
<p>«Klønete takling som ga straffespark i det som ellers var en god defensiv forestilling», skriver Daily Mirror, som gir karakteren 6, den svakeste sammen med Keane og Pickford.</p>
<p>Felles for alle børsene er at Maguire var blant banens dårligste.</p></div>
<div type="title" level="3">- Spilte ikke bra</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke godt nytt for Ole Gunnar Solskjær og Manchester United. Nordmannen håpet nok at stopperduoen Harry Maguire og Victor Lindelöf skulle få noen gode opplevelser med landslaget, etter en trøblete start med klubben i Premier League (1-2-1 på fire kamper).</p>
<p>Men Lindelöf var ikke fornøyd med sin egen innsats i 1-1-kampen mot Norge. Han beskrev det han leverte på banen som «elendig».</p>
<p>- Jeg er den første som kommer til å se meg i speilet. Jeg spilte ikke bra, erklærte han.</p>
<p>- Hvorfor kom dere ikke opp på deres nivå?</p>
<p>- Jeg har ingen anelse. Jeg vet faktisk ikke. Vi hadde alle forutsetninger for en god kamp. Vi spilte på hjemmebane, vi hadde fantastiske fans - det er klart vi skal kunne gjøre det bra. Men det gjorde vi ikke, sa Lindelöf.</p>
<p>Manchester United møter Leicester i Premier League førstkommende lørdag. Da blir det etter alle solemerker Harry Maguire mot gamleklubben for første gang etter rekordovergangen i sommer.</p></div></body></document>
