<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190403-de-yngste-utfordret-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/de-yngste-utfordret-politikerne---vi-er-klare-til-handling-er-dere/70945025" frk="1031 6 40 5982"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 21:00"/>
<attribute name="author" value="Kamilla Rudberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,miljø,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De yngste utfordret politikerne: - Vi er klare til handling, er dere?</div>
<div type="ingress">Penelope Lea (14) og Mari Hasle Einang (23) stilte sterke krav til politikerne på Miljøtalen 2019.</div>
<div type="author">Kamilla Rudberg</div>
<div type="date">2019-04-03</div>
<div type="caption"><p>TIL ANGREP: Under «Miljøtalen 2019» var ungdommens miljøengasjement i fokus. Både 14 år gamle Penelope Lea og 23 år gamle Mari Hasle Einang stilte sterke krav til politikerne. Video: Marie Røssland</p></div>
<div type="text">
<p>Klimastreikende unge kommer til å fortsette å streike helt til det skjer drastiske endringer i klimapolitikken. De er klar over at det ikke blir lett.</p>
<p>- Dette krever enorme endringer, og det er vi klare for. Men kanskje ikke de voksne er det? sa Mari Hasle Einang (23), nestleder i Changemaker, på onsdag.</p>
<p>Hun deltok på WWFs arrangement Miljøtalen, der ungdommens miljøengasjement fikk mye fokus.</p></div>
<div type="title" level="3">- Svarte bra for seg</div>
<div type="text">
<p>I en politisk debatt om ungdomsopprøret mot passiv klimapolitikk utfordret hun Lene Westgaard-Halle (H) og Espen Barth Eide (Ap) til å få partifellene sine til å handle. Politikerne var enige i mye av det Einang argumenterte for, men innrømte at det ikke blir en enkel jobb å innfri kravene i politikken.</p>
<p>Likevel er Einang fornøyd med debatten:</p>
<p>- Det er alltid gøy å utfordre politikerne på klimaspørsmål, og i dag svarte de veldig bra for seg. Jeg har håpet med meg om at de virkelig kommer å ta med seg det som skjer her i dag og gjøre det om til handling, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Men hun tror ikke politikerne og de voksne klarer det uten ungdommen.</p>
<p>- Vi ser at det er ungdom som har skjønt klimaproblemet, tar realitetene inn over seg og krever handling. Uten oss så kommer de ikke til å gjennomføre, og uten oss kommer de ikke til å nå 1,5-gradersmålet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha oljen vekk</div>
<div type="text">
<p>Å engasjere seg vekker også reaksjoner. Noen av reaksjonene er mindre populære enn andre. Einang har sett seg lei av kommentarer fra som lyder «så bra at du engasjerer deg».</p>
<p>- Det er så nedverdigende. Det er som om det jeg gjør ikke betyr noe, og at det eneste jeg har er engasjement. Jeg har også masse kunnskap, det har alle vi som streiker. Det er en grunn til at vi streiker. Vi har konkrete krav som må gjennomføres.</p>
<p>Hun nevner at Changemaker krever at Norge leverer et mer ambisiøst mål inn mot Parisavtalen, at politikerne må love mer klimafinansiering i statsbudsjettet og at oljen må fases ut.</p>
<p>- Politikerne har ikke en konkret plan. De må gjennomføre det de sier må gjøres, og partiene sette seg sammen på Stortinget, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Generasjonssamtale</div>
<div type="text">
<p>Einang var en av de yngste på scenen. Yngst var 14 år gamle Penelope Lea. Hun ble tidenes yngste vinner av den nasjonale Frivillighetsprisen i 2018 for sitt engasjement i Miljøagentene. På Miljøtalen forklarer hun hvorfor hun er så engasjert i miljøsaken:</p>
<p>- Det handler om min framtid, om barna deres sin framtid, om dyr og planters framtid, og hele jordas framtid. Og vi har fortsatt mulighet til endring. Derfor virker det umulig for meg å ikke være engasjert.</p>
<p>14-åringen møtte Kjell Magne Bondevik i en «generasjonssamtale» om hva som skal til for å få politikerne til å tenke langsiktig, og hvorfor de tilsynelatende ikke tar framtida på alvor. Hun åpnet med å skryte av Bondeviks begrunnelse for å gå av som statsminister i 2000.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker seg helter</div>
<div type="text">
<p>I 2000 stilte Bondevik kabinettsspørsmål i et forsøk på å tvinge gjennom regjeringens forslag der de ville ha garantier for at opposisjonen ikke ville røre forurensningsloven i saken om gasskraft. Men flertallet sto fortsatt på sitt, og det endte med at sentrumsregjeringen gikk av. Det var første gang en norsk regjering velger å gå av på en miljøsak.</p>
<p>Slike standpunkt skulle Lea gjerne sett mer av i politikken.</p>
<p>- Jeg ønsker meg modige voksne som er forbilder og helter. Dere har en unik mulighet til å ta vare på barna deres nå, sa hun på scenen.</p>
<p>Hun fikk støtte fra Bondevik. Hans råd til dagens sittende politikere er å lage en allianse mellom partiene og lage en handlingsplan. Han mener de må legge vekk prestisjen og tørre å gjennomføre upopulære tiltak for å begrense klimaendringene, og nevner røykeloven som eksempel.</p>
<p>- Først da kan deres generasjon gi politikerne applaus, sa han til Penelope til applaus fra salen.</p></div>
<div type="title" level="3">Føler seg sviktet</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet forteller den unge miljøforkjemperen at hun hadde som mål å bli hørt som liten, og at hun engasjerte seg allerede som åtteåring.</p>
<p>- Da jeg var liten tenkte jeg at bare jeg blir hørt vil det hjelpe. Men jeg har skjønt at det å bli hørt og handling er to forskjellige ting, sier hun, og legger til:</p>
<p>- Det som er den største forskjellen mellom generasjonen som nå styrer og vår generasjon er at vi deler ikke samme framtid. Og når de da velger å ikke handle føler jeg meg ekstra sviktet.</p>
<p>Selv velger hun å ha håp for en bærekraftig framtid.</p>
<p>- Det må jeg, hvis ikke tror jeg ikke jeg kommer til å klare å fortsette å kjempe. Jeg må tro at vi skal klare å skape en bærekraftig framtid sammen på tvers av generasjoner. For sammen er vi sterke.</p>
<p>Hun understreker at det er mange ungdommer over hele verden som reiser seg og sier klart ifra at de er klare til handling.</p></div>
<div type="title" level="3">Skryt fra kronprinsen</div>
<div type="text">
<p>De yngstes engasjement for klima var et gjennomgående tema under hele Miljøtalen på onsdag, og fikk skryt fra blant andre Kronprins Håkon. Fra scenen skrøt han av klimaopprøret.</p>
<p>- Jeg tror det kommer til å bli et historisk vendepunkt.</p>
<p>Bård Vegar Solhjell, generalsekretær WWF, forklarer at det også var planen at ungdommenes klimaoppgjør skulle få oppmerksomhet under arrangementet.</p>
<p>- Det er en kraft i det ungdomsopprøret som er i gang nå som jeg ikke kan huske å ha sett før. De stiller tøffe krav til oss i voksengenerasjonen, de er veldig velinformert og det når enormt bredt ut. Det er kanskje det jeg sitter mest igjen med etter dagen i dag, sier han til Dagbladet.</p>
<p>På Miljøtalen, som nå skal bli et årlig arrangement, ble det snakket om hvordan klimaendringene og annen menneskelig påvirkning er med på å endre naturen til skade for oss selv. WWF jobber blant annet med å få på plass en global avtale for naturen til toppmøtet i Kina i 2020.</p></div></body></document>
