<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190506-kristoffersen-tapte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kristoffersen-tapte-mot-skiforbundet/70967351" frk="828 0 4 5199"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 09:29"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Magnus Gamlem, Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="alpint,vintersport,sport,henrik kristoffersen,norges skiforbund"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristoffersen tapte mot Skiforbundet</div>
<div type="ingress">Dommen i Kristoffersen-saken har falt. Skiforbundet fikk medhold av retten i saken mellom alpinisten og forbundet.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Magnus Gamlem, Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-05-06</div>
<div type="caption"><p>FIKK SVAR: Dommen i saken mellom Henrik Kristoffersen og Norges Skiforbund har falt. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag kom tingretten med sin slutning i rettstvisten der Henrik Kristoffersen (24) saksøkte Norges Skiforbund med krav om å få kjøre med Red Bull på hjelmen - eller en erstatning på 15 millioner kroner.</p>
<p>Men det er Norges Skiforbund som har fått full medhold av tingretten.</p>
<p>I dommen skriver tingrettsdommer Kari Lunde at basert på faktum i saken kan ikke retten se at det det foreligger feil fra NSF sin side. I tillegg viser Kristoffersens markedsinntekter at forbundets avtale med Telenor ikke har en utestengende virkning eller utnyttende misbruk av Kristoffersen, om man i tillegg ser på Kristoffersen betydelige inntekt fra premiepenger.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer anke</div>
<div type="text">
<p>For Kristoffersen endte saken med en uønsket slutning fra retten. Han forteller at han nå vil vurdere om han anker saken eller ikke.</p>
<p>- Jeg er naturlig nok veldig skuffet over dommen, men har respekt for at retten har kommet til en annen konklusjon enn den vi mener er riktig. Jeg visste at jeg tok fatt på en bratt motbakke i forsøket på å få Oslo tingrett til å endre oppfatning fra forføyningssaken. Nå skal vi sette oss ned og lese dommen grundig, og sammen med advokaten og støttespillere vurdere om den skal ankes inn for lagmannsretten. Jeg kommer helt klart til å vurdere alle muligheter og innfallsvinkler i tiden fremover, sier Kristoffersen i en pressemelding etter kjennelsen.</p>
<p>Et sentralt spørsmål i konflikten, har vært om Skiforbundet bryter EØS-avtalens rammer for sivil konkurranserett når de nekter Kristoffersen Red Bulls penger.</p>
<p>Etter å ha skumlest dommen kaller advokat Odd Stemsrud, som førte saken for Kristoffersen, det for en oppsiktsvekkende avgjørelse av retten.</p>
<p>-Hvis denne dommen blir stående, er det en svart dag for alle som håpet på økt støtte til breddeidrett og frihet for enkeltutøvere underlagt Norges Skiforbund. I dommen har Oslo tingrett ganske oppsiktvekkende valgt å fravike internasjonal konkurranserett. Noe mer kan jeg ikke si før jeg har lest dommen grundig, sier Stemsrud.</p></div>
<div type="title" level="3">- En viktig avgjørelse</div>
<div type="text">
<p>Retten fant fram til at «NSF har godtgjort den konkrete beslutningen om å nekte Kristoffersen å inngå individuell sponsoravtale med Red Bull som omfatter merket på hjelm/hodeplagg, bygger på en rimelig avveining av NSFs interesser, og den profesjonelle utøverens interesser».</p>
<p>- Oslo tingrett har konkludert med at idrettens regelverk og NSFs praksis om utøvernes personlige markedsavtaler er fullt ut forenlig med EØS-rettens krav. NSF er derfor frifunnet i søksmålet. NSFs markedsavtaler muliggjør en bred sportslig satsning samtidig som utøverne har gode muligheter for å inngå personlige avtaler. Retten har konstatert at fordelingen av rettigheter mellom landslag og utøver er balansert, sier advokat for Norges Skiforbund, Per Andreas Bjørgan.</p>
<p>- Jeg er glad for at Norges Skiforbund har vunnet saken fullt ut. Dette er en viktig avgjørelse ikke bare for Skiforbundet, men for hele norsk idrett. Dommen gir oss medhold i grunnleggende avklaringer for måten vi finansierer toppidretten på, og legger til rette for rekruttering, barn, ungdom og breddeaktiviteter. Retten slår fast at det er en god balanse mellom forbundets rettigheter og utøvernes muligheter til å inngå personlige avtaler, sier skipresident Erik Røste.</p>
<p>Ingen av partene må betale saksomkostninger i forbindelse med saken.</p>
<p>Dommen kan leses i sin helhet her.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er saken</div>
<div type="text">
<p>Stjernealpinisten og Norges Skiforbund har vært i en betent konflikt over flere år, noe som gjorde at partene til slutt endte opp i retten.</p>
<p>Kristoffersen har altså ønsket å reklamere for Red Bull på hjelmen, noe som i tillegg vil gi ham flere goder som blant annet et dedikert helseteam og transport - goder Kristoffersen mener vil gjøre ham til en bedre alpinist.</p>
<p>Men Skiforbundet har solgt denne reklameplassen til Telenor, og har ikke ønsket å gå med på Kristoffersens krav.</p>
<p>Oslo tingrett har tidligere bedt EFTA-domstolen om råd, og de kom med sin kjennelse i starten av februar, hvor begge partene fikk delvis rett. Skiforbundet mener at den taler til deres fordel. Kjennelsen kan leses i sin helhet her.</p></div>
<div type="title" level="3">Derfor er det viktig for ham</div>
<div type="text">
<p>Da rettssaken gikk i Oslo tingrett i mars, ble det tidlig kjent at Kristoffersen hadde tilbudt Norges Skiforbund et forlik før partene møttes i retten. Dette ble avvist, da Skiforbundet syntes forliket var av «et omfang og karakter som en organisasjon ikke kan gi til en utøver».</p>
<p>Blant kravene var at Skiforbundet skulle stille med et støtteapparat på høyde med Red Bulls. I tillegg ønsket Kristoffersen at mer av pengene skulle gå til breddeidretten.</p>
<p>- Det er hundre prosent ikke på grunn av penger at jeg gjør dette. Det er for å få en mulighet som kan gjøre meg til en bedre alpinist og utøver, forklarte Kristoffersen fra vitneboksen i retten.</p>
<p>Han mener en avtale med Red Bull vil gi han alle muligheter til å bli en enda bedre alpinist, blant annet med tilgangen på et helseapparat og andre goder, som for eksempel på reise.</p></div></body></document>
