<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-brudd-for-maria-mena.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/brudd-for-maria-mena/70776046" frk="791 16 72 4273"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 10:30"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="maria mena,kjendis,meta_vu"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brudd for Maria Mena</div>
<div type="ingress">Har vært slutt i seks måneder.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>BRUDD: Maria Mena og Bård Hauki har gått fra hverandre. Foto: Andreas Fadum</p> <p>ÅPENHJERTIG: Artist Maria Mena gjestet «Senkveld» i 2016 og fortalte om skilsmissen, isolasjonen i ettertid, og singellivet. Video: TV 2</p> </div>
<div type="text">
<p>Lørdag formiddag melder den norske artisten Maria Mena (32) at hun og kjæresten, Bård Hauki (52), har gått fra hverandre. De to offentliggjorde forholdet sitt sommeren 2017, men det skulle altså ikke vare.</p>
<p>På Instagram har hun lagt ut et bilde av seg selv og Hauki, med en rød strek mellom dem - for å symbolisere at de har gått hver til sitt.</p>
<p>«Dette er en ganske så klein del av å være meg ... og jeg vet at jeg ikke MÅ gjøre dette om jeg ikke vil, men jeg har vært så ærlig med dere om begynnelsen av forholdet mitt til superbård at det føles rett å være åpen om slutten», skriver hun.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Hei alle sammen! Jeg våknet i dag og tenkte at det kanskje var på tide å fortelle dere en slags hemmelighet.. dette er en ganske så klein del av å være meg.. og jeg vet at jeg ikke MÅ gjøre dette om jeg ikke vil men jeg har vært så ærlig med dere om begynnelsen av forholdet mitt til superbård at det føles rett å være åpen om slutten. For Det har nemlig vært slutt mellom oss i 6 måneder &#128514; Dersom dere er lojale følgere av min insta-story så har dere nok merket at vi fortsatt er bestevenner. Verdens beste venner - føles mer som familie faktisk ;) og det kommer vi nok alltid til å være Så dette er meget udramatisk;) Men nå vet dere det! Skal hilse dere alle fra bård forresten og ønske gooood helg! &#10084;&#10084;&#10084; Ps. Kjære presse, det er bare å bruke bildet over- jeg har brukt mye tid og krefter på den grafikken&#128521;</p>
<p>Et innlegg delt av Maria Mena (@mariamena_official) Feb. 16, 2019 kl. 2:15 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatt venner</div>
<div type="text">
<p>Mena skriver at det har vært slutt mellom de to i et halvt år allerede. Mena skriver heldigvis at de to fortsatt er bestevenner, og at de anser hverandre som familie.</p>
<p>«Skal hilse dere alle fra Bård forresten, og ønske god helg», skriver hun på Instagram.</p>
<p>Hun har ofte delt bilder av Hauki i sosiale medier, og fansen fikk et tett innblikk i livene deres. Alle videoene hun la ut på Instagram ble av fansen døpt til «Mena TV», noe Hauki og hunden Bjørnson også var en stor del av.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Mannen som kjører og henter og bygger og graver og snorker og koser og ler og danser&#10084;</p>
<p>Et innlegg delt av Maria Mena (@mariamena_official) Aug. 26, 2018 kl. 11:57 PDT</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Mena, som ikke ønsker å kommentere saken ytterligere.</p>
<p>Nyheten om at Maria Mena hadde funnet lykken med den 19 år eldre mannen spredte seg som ild i tørt gress da det ble kjent sommeren 2017. I et intervju med KK nylig, avslørte Mena at Hauki ikke visste hvem hun var da de møttes.</p></div>
<div type="title" level="3">Bodde separat</div>
<div type="text">
<p>«Just Hold Me»-sangeren har tidligere vært nokså privat når det kommer til forholdet med Bård. I intervjuet med KK, lettet hun imidlertid på sløret.</p>
<p>- Jeg husker at jeg sa til ham tidlig at jeg ikke var klar for noe forhold. Han svarte at det var ikke han heller. «Men jeg kan tilby deg hvilepuls og et glass vin», sa han. Der har du vårt forhold, sa hun.</p>
<p>Maria har flere ganger titulert Bård som «Super Bård» på sosiale medier, og sa at hun ikke klarte å la være å vise fram kjæresten. Paret bodde ikke sammen. Artisten har tidligere fortalt til Se og Hør at hun ikke er et A4-menneske, og at det ikke kommer til å endre seg i framtida.</p>
<p>De to hadde hvert sitt sted, og tilbrakte tid sammen både i leiligheten til Mena på Grünerløkka, og på Nesodden der Hauki holder til. Det at Hauki bor på Nesodden, mente Mena var fint.</p>
<p>For fem år siden tok ekteskapet med journalist Eivind Sæther slutt etter sju år sammen. Bruddet ble starten på en ond spiral for den folkekjære sangeren.</p>
<p>Overfor KK la ikke Mena skjul på at åra etter bruddet var tøffe, men nå vet hun hvorfor det skjedde og hvorfor det måtte skje. Etter å ha vært i et sju år langt forhold, sto Maria igjen med angsten, helt alene.</p>
<p>- Han var bare verdens beste og mest støttende fyr, og nå var det plutselig ingen som løftet meg opp for å bære meg hjem. Så disse tre åra handlet mest om å lære å berge seg selv og bli kjent med denne angsten, har hun uttalt.</p></div></body></document>
