<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190506-recap-tre-nye-jokere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/recap-tre-nye-jokere-i-game-of-thrones/71045985" frk="2473 0 8 13672"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-06 19:24"/>
<attribute name="author" value="Marie Kleve"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,game of thrones,recap,tv-serie,tv,tv og medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Recap: Tre nye jokere i «Game of Thrones»</div>
<div type="ingress">Maktspillet er tilbake i denne ukas «Game of Thrones», og flere rollefigurer gjør overraskende valg.</div>
<div type="author">Marie Kleve</div>
<div type="date">2019-05-06</div>
<div type="caption"><p>TØFFE TAK: Det er ikke lett å være Daenerys for tida. Foto: HBO NORDIC</p> <p>NB! SPOILERE: I en episode preget av ubehag, blir det tydelig hva som står på spill for heltene våre i «Game of Thrones». Tronetid bryter ned sesong åttes fjerde episode, «The Last of the Starks». Med: Marie Kleve, Marie Røssland og supervikar Susanne Kaluza.</p> <p>DET KUNNE JO IKKE VARE: Jaime reiser fra Brienne for å drepe/redde Cersei (stryk det som ikke passer). Foto: HBO NORDIC</p> <p>MISTER STØTTESPILLERE: Det går ikke veien for Daenerys. Foto: HBO NORDIC</p> <p>FARVEL TIL GJENGEN: Tormund, Sam, Gilly og Ghost ble igjen i nord, mens Jon dro sørover. Foto: HBO NORDIC</p></div>
<div type="text">
<p>Endelig! Forrige ukes episode la opp til det, og denne uka bekreftet «Game of Thrones» at serien har funnet tilbake til det som mange av oss synes at den er aller best på: Konspirasjoner, alliansebygging, skiftende lojalitet, forstyrrede sinn - og hjerteskjærende, brå dødsfall.</p>
<p>For meg ble dette ekstra tydelig i fire scener, og jeg skal straks fortelle hvorfor.</p>
<p>Men først: Hvis du ennå ikke har sett ukas episode, vil jeg sterkt anbefale å stoppe å lese nå. Recapper er per definisjon fulle av spoilers. Så er du advart.</p></div>
<div type="title" level="3">Bronn er tilbake!</div>
<div type="text">
<p>Da Bronn fikk armbrøstet av Qyburn i første episode denne sesongen, og samtidig ble bedt om å bruke det til å ta livet av begge de to mennene han har jobbet tettest med de siste sesongene, så ble jeg nervøs. Ikke fordi jeg var redd for at han skulle drepe Jaime og Tyrion, men aller mest for at han skulle velge å ikke gjøre det. Hadde vi orket enda en rollefigur som går fra kynisk drapsmann til hjertegod helt og støttespiller for «de gode»? Det har tilsynelatende vært skjebnen til både Theon, Sandor Clegane, og ikke minst Jaime selv.</p>
<p>Men enda så lett det er å like Bronn, så er og blir han en kyniker. Selve personifiseringen av leiesoldat, en som kjemper for den som betaler (mest), og som ikke bryr seg nevneverdig om ære og rettferdighet (jamfør hvordan han reddet livet til Tyrion aller første gang, da han lurte motstanderen sin på hodet ut av månedøra).</p>
<p>Derfor var ukas scene, der han plutselig dukket opp på Winterfell og rettet armbrøstet mot begge brødrene, så nervepirrende. Skulle han virkelig drepe dem? Det virket nære på, ikke minst på grunn av den harde tonen dem i mellom, som sannsynliggjorde at han faktisk kunne ha funnet på å takke ja til Cerseis tilbud, hadde det ikke vært for at Tyrion tilbød han et større slott. Highgarden er et av Westeros' aller største og mest innbringende, med all den fruktbare jorda som hører til. Dessuten hadde han kommet fram til at Daenerys har bedre odds enn Cersei. Skjønt, akkurat der spørs det om han har regnet riktig, i alle fall etter alt som skjedde videre i episoden.</p>
<p>I starten var «Game of Thrones» full av rollefigurer som Bronn, som var vanskelig å få taket på og som hadde sin egen agenda. Nå er mange av dem døde (r.i.p. Littlefinger), og de fleste andre har posisjonert seg som snille eller slemme. Bronn har riktignok alltid vært brutalt åpen om kynismen sin. Men det gjør ham like fullt til en joker i spillet, en som aldri er låst fast til noen av de andre spillerne. Både Jaime og Tyrion var tydelig usikre på hvor de hadde ham i denne episoden, enda så godt de kjenner ham.</p>
<p>Det dukket opp flere slike jokere i løpet av ukas episode, og det var deilig.</p>
<p>Ifølge Bronn stammer alle lorder og konger fra leiesoldater. Jo flere du dreper, jo høyere kan du klatre. En brutal og enkel maktfilosofi. Men den gjenspeiler seg i måten både Cersei og Daenerys bruker vanlige mennesker som brikker i spillet om tronen. I ukas episode ser vi hvordan Cersei samler folket bak slottsmurene i The Red Keep, etter sigende for å beskytte dem mot dragedronningen, men den egentlige målsettingen er å bruke dem som levende skjold, i håp om at hun ikke vil slippe dragene løs på byen så lenge den er full av sivile.</p>
<p>Daenerys har imidlertid lyst til å gjøre nettopp det (og det er ikke første gang), men rådgiverne hennes får henne med på en plan som bare er hakket bedre: Å beleire byen, slik at folket vil sulte og dermed vende seg mot Cersei. Så mye for fine ord om å bryte lenker og skape en ny og bedre verden for alle. Eller er det først og fremst seg selv hun mener?</p>
<p>Det kan forresten virke merkelig at Bronn kan spasere inn til brødrene Lannister med armbrøstet hevet på denne måten, uten å bli stoppet av noen. Men som vi snakker om i ukas «Tronetid», kan det se ut som om de befinner seg i et vertshus utenfor bymurene, og det har nok ikke vært vanskelig for Bronn å spørre seg fram til dem. Hvorfor de lar ham få fritt leide etterpå, uten å sende folk etter ham for å kappe hodet av ham, er et annet spørsmål. Men kanskje de også innerst inne er enige med ham i at de skylder ham en hel del. Han har tross alt reddet livet til begge to før. Og han kan være smart å ha som alliert.</p></div>
<div type="title" level="3">Jaime er tilbake!</div>
<div type="text">
<p>I overført betydning, altså. Etter at både han og Brienne overraskende nok (både med tanke på Briennes tilsynelatende avsluttede handlingstråd, og det at de begge stod i frontlinja) overlevde slaget mot de døde, fikk historien deres enda en omdreining denne uka, da han plutselig kom inn på soverommet hennes og begynte å kle av seg (eller, prøvde å kle av seg). Noen ble kanskje litt skuffa da kjærlighetshistorien tok en så brå slutt like etterpå, men for meg ble Jaime brått en mye mer interessant figur.</p>
<p>Det er vel ingen andre rollefigurer i serien som har gått gjennom en så voldsom transformasjon: Han har gått fra å være mannen som kastet Bran ut av vinduet i første episode, til å bli den noble ridderen som reiser fra dronningen og hele hæren sin for å ri alene til Winterfell og «kjempe for de levende», med stor sannsynlighet for å bli drept av Daenerys som takk. Den nye kjæresten hans er så forskjellig fra gærne Cersei som det går an å bli (selv om Bronn mener at også Brienne ser ut som tvillingen hans). Men var han ikke på vei til å bli litt kjedelig? Litt for forutsigbar i sin klassiske jakt på syndsforlatelse?</p>
<p>Da er det han gjør noe som bringer ham rett inn i sentrum av spillet igjen, og plutselig er vi ikke lenger så sikre på hvor vi har ham. Skal han dra for å drepe Cersei, fordi han har mistet troen på at Daenerys og co klarer det uten ham? Eller vil han dra for å redde henne, fordi han forstår at Daenerys aldri i verden kommer til å la henne leve, etter alt hun har gjort? Jeg holder en knapp på det siste. Enda så mye han forakter henne, så klarer han ikke å bli ferdig med henne. Og han forakter seg selv enda mer, for alt han har gjort for henne. Kjærlighetshistorien deres er tragisk og umulig, og den kommer nok til å ende deretter.</p>
<p>Kanskje fikk vi et hint om hvordan, da han ramset opp ugjerningene sine for en gråtende Brienne. Drap på et medlem av egen familie regnes som noe av det mest nedrige du kan gjøre i Westeros, men også dette har Jaime på samvittigheten, etter å ha kvalt fetteren sin, Alton Lannister. Det skjedde da de begge var fanger av Robb Stark, og Jaime gjorde det ene og alene for å distrahere vaktene slik at han kunne rømme.</p>
<p>En av de mest kjente fanteoriene som ennå gjenstår å få svar på, er at Jaime kommer til å drepe Cersei. Kanskje for å stoppe henne i å begå massedrap på sivile, slik han en gang stoppet Aerys «the mad king» Targaryen og fikk tilnavnet «Kingslayer». Som lita jente fikk Cersei en spådom som har slått til på alle punkter (hun skulle gifte seg med en konge, få tre barn som alle skulle dø før henne), bortsett fra to: Hun skulle miste tronen til en yngre og penere dronning, og til slutt bli kvalt av en lillebror. Selv har hun alltid vært overbevist om at lillebroren som skal ta livet av henne er Tyrion, men «Game of Thrones»-fansen er stort sett enige om at det må bli Jaime, tvillingbroren som er født like etter henne.</p>
<p>Nå har det seg slik at George R.R. Martin er glad i repetisjoner, og begge Lannister-brødrene har kvalt folk før. Men kanskje kommer de til å ta livet av hver sin dronning?</p></div>
<div type="title" level="3">Varys er tilbake!</div>
<div type="text">
<p>Varys var jo en av de kuleste rollefigurene i de første sesongene av serien, men i det siste har han blitt skjøvet langt ut i periferien, som Daenerys' sannsynligvis minst betrodde rådgiver. Hvor har det blitt av han som hadde full oversikt over alt og alle, og trakk i trådene i det skjulte? Han som støttet først den ene og så den andre kongen og dronningen, slik at det var nesten umulig å vite hvor vi hadde ham.</p>
<p>Nå er han tilbake!</p>
<p>Dialogene mellom ham og Tyrion, og særlig den aller siste i tronsalen på Dragonstone, var et herlig ekko av alle de maktfilosofiske samtalene fra første sesong (bare prøv å glemme hvor komplett ulogisk det er at de sitter og diskuterer forræderi midt i en stor, åpen tronsal, der hvem som helst kan komme inn når som helst, eller stå gjemt bak en søyle og høre alt de sier). Særlig de mellom Varys og Littlefinger.</p>
<p>Littlefinger ville klatre høyest mulig på maktstigen, koste hvem det koste ville, mens Varys først og fremst jobbet for stabilitet for folket. Der ligner han mer på Tyrion, men Tyrion er langt mer blendet av dronningen sin. Han virker ute av stand til å se hvilken vei det bærer, og nekter å gi slipp på drømmen om Daenerys på tronen, selv når Sansa forteller ham at det finnes et annet, bedre alternativ. Varys derimot, gikk denne uka langt i å avsløre overfor Tyrion at han vil jobbe for å få Jon på tronen istedet for Daenerys. Akkurat hva det vil innebære, er vanskelig spå foreløpig. Men det kan vise seg å bli langt farligere for henne enn tapet av et par drager.</p>
<p>Varys er forresten også den første (!) i serien som har påpekt at Daenerys er tanta til Jon. Velkommen tilbake, Varys, vi trenger deg!</p></div>
<div type="title" level="3">Offentlig halshugging er tilbake!</div>
<div type="text">
<p>Ikke at det i seg selv er noe å juble for, altså. Men vi må jo innrømme at det har virket i overkant trygt å være hovedperson i «Game of Thrones» i det siste? Denne scenen gjorde det litt mer spennende igjen, selv om heller ikke denne tok livet av noen av de alle største karakterene. Det bare så slik ut en liten stund.</p>
<p>Derimot var den hjerteskjærende avslutningen, der Missandei mister hodet, et aldri så lite ekko av halshuggingen av Ned Stark i første sesong. Det er illevarslende for flere av heltene i serien.</p>
<p>Missandei var blant Daenerys' aller nærmeste støttespillere, en rollefigur som var snill og lojal inntil det selvutslettende. Slik også Ned Stark var lojal inntil det siste mot sin konge og venn Robert Baratheon. Det ble hans bane, slik det også ble Missandeis, og begge dødsfallene kom svært brått på. De fleste av oss hadde vel trodd at Grey Worm ville ryke før kjæresten.</p>
<p>Men det er flere som følger Daenerys og prosjektet hennes nærmest blindt, og som kan tape stort på det, om vi skal bruke historien som rettesnor (og det bør vi jo, siden ting har en tendens til å gjenta seg her). Aller mest Jon Snow, som denne uka sa farvel til alle sine nærmeste støttespillere i én enkelt scene: Tormund Giantsbane, Sam og Gilly, og Ghost! Som vi også snakker om i ukas «Tronetid», har det gått riktig ille hver gang noen av Stark-barna har bestemt seg for å sende bort ulven sin. Det var neppe noe sjakktrekk for Jon heller.</p></div>
<div type="title" level="3">Tyrion blir desperat</div>
<div type="text">
<p>Desperasjon var det generelt mye av denne episoden, aller mest hos Daenerys, som mister støttespillere som andre mister sokker i vaskemaskinen. Først røyk omtrent alle dothrakiene i en utrolig merkelig angrep er det beste forsvar-taktikk forrige uke. Deretter forsvant halvparten av de usvertede, samt Jorah Mormont. Og denne uka var det over og ut for både Rhaegal og Missandei. Snart er hun like ensom på toppen som Cersei, og kanskje like paranoid. Får vi to gale dronninger til slutt?</p>
<p>Tyrion er nok ikke helt fremmed for den tanken, selv om han fortsatt opptrer som en innbitt støttespiller for Daenerys. Han virket ikke like stødig som før i samtalen med Varys, og da han marsjerte opp til bymuren utenfor King's Landing i slutten av episoden, kan det ikke ha vært annet enn desperasjon som drev ham. Cersei har lett etter påskudd for å ta livet av ham i årevis, og en hel rekke med bueskyttere stod klare til å plukke ham ned. Hvorfor hun ikke ba dem gjøre det, er ikke godt å si. Kanskje han er mer bror for henne enn hun har klart å innrømme?</p>
<p>To ganger understreket Tyrion overfor Qyburn at «jeg vil ikke se folket brenne». Han forstår vel at det er dit det bærer, at det er grenser for hvor lenge han kan klare å holde Daenerys tilbake. Ikke minst etter Missandeis siste ord, «Dracarys!» - nærmest et ekko av de siste ordene til Daenerys' gale far, «Brenn dem alle!». Det var de ordene som fikk Jaime til å drepe ham. Kanskje blir det Tyrions oppgave å stoppe Daenerys til slutt?</p>
<p>Uansett viste ukas episode at maktsjuke mennesker kan være langt farligere enn en dødsdemon med zombiehær.</p>
<p>Skumlere også i lengden, fordi mennesker handler på mer enn instinkt, og det gjør dem uberegnelige. Arya kan med andre ord få en tøffere jobb med å knerte Cersei (for det er vel det som er planen hennes nå?), enn hun hadde med Nattkongen.</p>
<p>Hun og hennes reisefelle Sandor Clegane er selvsagt også jokere i dette spillet (Sandor Clegane er utvilsomt på vei for å gjøre det eneste som kan gjøre ham lykkelig - å ta livet av broren sin. Cleganebowl neste!). Men det visste vi jo godt fra før.</p>
<p>Mimre-recap: sesong 7, episode 7.</p>
<p>Anmeldelse: sesong 8, episode 1.</p>
<p>Recap: sesong 8, episode 2.</p>
<p>Recap: sesong 8, episode 3.</p>
<p>Vil du ha en enda bredere analyse av ukas episode? Se ukas «Tronetid» øverst i denne saken!</p>
<p>Og bli gjerne med i Facebookgruppa vår, der du kan diskutere både med Dagbladets egne hus-nerder og andre «Game of Thrones»-fans.</p></div></body></document>
