<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-amputasjon-eller-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/amputasjon-eller-ikke-amputasjon-i-dag-far-henrik-ingebrigtsen-svaret/71663460" frk="585 3 13 3274"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 12:46"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen i Qatar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Amputasjon eller ikke amputasjon, i dag får Henrik Ingebrigtsen svaret</div>
<div type="ingress">Undersøkes i Oslo onsdag.</div>
<div type="author">John Rasmussen I QATAR</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>LETER ETTER SVAR: Henrik Ingebrigtsen begynner legesjekken av den vonde tåa i dag. I verste fall kan det ende med amputasjon av tåa ved siden av stortåa. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>SPORTSNYHETENE: Det ble en innholdsrik finale på 5000 meter herrer. Video: NRK. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p> <p>INGEN GRENSER: Henrik Ingebrigtsen mener det ikke er noen grenser for hvor god Jakob Ingebrigtsen kan bli. Video/Reporter: Kristoffer Løkås, Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>DOHA (Dagbladet): På pressetreffet i Doha rett før alvoret startet fredag, fortalte Henrik Ingebrigtsen om smertene i tåa ved siden av stortåa. De smertene er nå blitt så store igjen, at Henrik Ingebrigtsen halter seg avgårde når han løper.</p>
<p>Og det er selvsagt en helt uholdbar situasjon for en mann som haltet seg til VM-finalen på 5000 meter.</p>
<p>Derfor snakket også pappa og trener Gjert Ingebrigtsen høyt om mulighetene for rett og slett å amputere tåa.</p>
<p>- Det er en slags ultimat mulighet til rett og slett å kvitte seg med den, for det er ikke noe som tilsier at han trenger den. Det er siste utvei å fjerne det som bare er en plage. Da får man glemme det kosmetiske et øyeblikk, sa pappa Gjert Ingebrigtsen til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">CT i dag</div>
<div type="text">
<p>Nesten umiddelbart etter VM-finalen mandag, pakket Henrik bagen og grytidlig tirsdag morgen satte han seg på flyet til Oslo.</p>
<p>I dag skal han ta CT av tåa, altså en scan for å finne ut av hva som er galt. Nå skal alle kluter settes til for å finne ut av hvordan han skal bli smertefri på enklest mulig måte.</p>
<p>For det er slett ikke sikkert amputasjon er løsningen.</p>
<p>- Sånn som jeg har forstått det, så blir det ikke bedre av å amputere. Det er noen inngrep som kan funke på det, men det er en forutsetning at jeg er smertefri hvis jeg skal kunne bli så bra som jeg tror jeg kan bli. Da må jeg ha et helt perfekt løpssteg. Jeg må kunne kjøre baneøkter der alt går som det skal. Der timingen er i bakken og jeg at bruker beina like mye, det er en forutsetning for at jeg skal kunne løpe så fort som jeg har lyst til, sier Henrik Ingebrigtsen.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Bra i to år</div>
<div type="text">
<p>I finalen sleit han med smertene fra han tok på seg piggskoene, til han fikk løpt seg inn i egen marsjfart. Da var allerede felett forsvunnet foran ham på stadion.</p>
<p>- Hva er løsningen?</p>
<p>- Jeg vet ikke. Det har jo vært ganske bra de siste to åra, siden jeg opererte. Det kan jo være at jeg bare må være litt mer på med bevegelighetstrening på leddet og kanskje innleggssåler eller et eller annet sånn. Det kan være at et nytt inngrep er nødvendig. Det får vi se etter noen dager.</p>
<p>Med ti måneder unna OL i Tokyo, er kirurgiske inngrep ikke akkurat oppskriften på oppkjøring, men Henrik benekter at han begynner å få dårlig tid til å finne ut av dette.</p>
<p>- Jeg er jo i relativt god form allerede. Egentlig skulle vi jo begynt vintertreningen 1. oktober, så jeg er jo i 13.36-form. Hvis jeg starter med det utgangspunktet ..., sier han og smiler bredt.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Da blir det bedre og bedre til OL.</p>
<p>Om dagens CT konkluderer med at Ingebrigtsen må gjennom en ny operasjon, anslår Henrik selv at han er ute av trening mellom seks og tolv uker.</p></div></body></document>
