<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191127-massiv-vannlekkasje-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/massiv-vannlekkasje-i-bergen/71864005" frk="667 13 53 4061"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 00:07"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Massiv vannlekkasje i Bergen</div>
<div type="ingress">En massiv vannlekkasje ved E39 i Bergen har ført til at 58 beboere fra ti hus er blitt evakuert. Politiet frykter at veien og nærliggende boliger skal bli rammet av ras.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-11-27</div>
<div type="caption"><p>KAN KOLLAPSE: En massiv vannlekkasje ved E39 i Bergen har ført til at 58 beboere fra ti hus er blitt evakuert. Politiet frykter at veien og nærliggende boliger skal bli rammet av ras. Video: NTB Scanpix</p> <p>E39 STENGT: Seks boliger evakueres som følge av vannlekkasje i Bergen. Foto: Marit Hommedal / NTB Scanpix</p> <p>TRAFIKKAOS: Politiet varsler trafikkaos i Bergen onsdag morgen. Foto: Marit Hommedal / NTB Scanpix</p> <p>FRYKTER RAS: Brannvesenet frykter at en av boligene skal rase ut. 750 000 liter vann fosset ut av ledningen. Foto: Marit Hommedal / NTB Scanpix</p> <p>EVAKUERT: Marius Myking og hunden Molly er blant dem som ble evakuert. Foto: Marit Hommedal / NTB Scanpix</p> <p>VANNLEKKASJE: Seks boliger evakueres som følge av vannlekkasje i Bergen. Foto: Sandor Dahl / Bergen Foto og Media</p> <p>EVAKUERES: Seks boliger evakueres. Foto: Marit Hommedal / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld ble Bergen rammet av et større vannledningsbrudd, som har medført en massiv vannlekkasje som rammer E39 i Sandviken. 58 personer fra ti boliger er blitt evakuert, og politiet varsler store trafikale utfordringer onsdag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuering</div>
<div type="text">
<p>Blant annet opplyser politiet at det renner vann ut av en mur under E39.</p>
<p>- Vi frykter at muren skal rase sammen og dra med seg veien. Vi frykter også at et eventuelt ras skal ramme boliger som ligger både nedenfor og ovenfor muren, sier operasjonsleder Stein Rune Halleraker til Dagbladet.</p>
<p>Nødetatene har sendt en rekke ressurser til stedet, som har startet evakuering av boligene som ligger under muren.</p>
<p>58 beboere fra til sammen ti boliger er blitt evakuert som følge av rasfare på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Stengt</div>
<div type="text">
<p>Vannledningen ligger i veibanen på E39 og veien vil være stengt fram til geologiske undersøkelser er gjennomført, opplyser innsatsleder Kasper Caland på stedet.</p>
<p>- Det er for tidlig å si om det er skader på stedet. Vi kan ikke utelukke at det kan rase ut på et tidspunkt og har evakuert boligene vi mener står i fare for å rammes, sier han.</p>
<p>Vannledningsbruddet har skjedd ved Sandviken sykehus nord for Bergen sentrum. Ledningsbruddet ble funnet etter omkring to timers leting. Da hadde 750 000 liter vann fosset ut.</p>
<p>Allerede 07.40 onsdag morgen er det saktegående kø både på E39 og på omkjøringsveien Hardangerveien. Statens vegvesen har stengt omkjøringsveien nordover ved Midttun for å sørge for at de som skal sørover inn mot sentrum får fri ferdsel på den smale veien.</p>
<p>E39 i Sandviken har rundt 50 000 passeringer daglig.</p>
<p>- Vi kan ikke si hvor lenge veien vil være stengt ettersom vi ikke vet hvor overhengende faren for ras er, sier trafikkoperatør Ken Ove Holm til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Trafikkaos</div>
<div type="text">
<p>Mye tyder på at E39 vil være stengt i lengre tid. Dette vil føre til store utfordringer i trafikken onsdag morgen.</p>
<p>Politiet presiserer samtidig at E39 retning mot nord er åpen for fri ferdsel.</p>
<p>- På nåværende tidspunkt har store mengder masser under veien blitt vasket bort av vannet. Dermed vil veien være stengt en stund framover, ettersom det kan oppstå synkehull, sier Halleraker og fortsetter:</p>
<p>- Dette vil få store konsekvenser for trafikken. Vi anmoder folk som ikke må dra inn til Bergen onsdag morgen, om å ikke gjøre det. Selvfølgelig forstår vi at det er vanskelig for dem som må på jobb eller levere i barnehage.</p>
<p>Også kollektivselskapet Skyss melder at det vil bli forsinkelser på grunn av stengingen av E39 Åsaneveien. Bussene kan ikke kjøre gjennomgående fra Åsane - Bergen på E39, og Skyss melder om at man må regne med store forsinkelser og misvisende sanntidsprognoser holdeplasser og i appene.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter kollaps</div>
<div type="text">
<p>Foreløpig er det ikke mye nødetatene kan gjøre for å forhindre et eventuelt ras.</p>
<p>- På nåværende tidspunkt har vi begrenset med ressurser i området i tilfelle grunnen skal gi etter. Videre må vi avvente at vannverket og Statens vegvesen kommer for å vurdere situasjonen.</p>
<p>Ingen personer er meldt skadd eller savnet, ifølge politiet.</p></div></body></document>
