<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190617-dette-gjor-hovland-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dette-gjor-hovland-sa-spesiell/71195257" frk="958 4 26 5571"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 11:24"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="golf,sport,viktor hovland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette gjør Hovland så spesiell</div>
<div type="ingress">Viktor Hovland sammenliknes med en av verdens beste golfere etter at han storspilte i US Open.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-06-17</div>
<div type="caption"><p>GLISER: Viktor Hovland viser fram medaljen han vant som beste amatør i US Open denne helga. Det var den siste turneringen han spilte som amatør. Foto: Michael Madrid-USA TODAY Sports /NTB scanpix</p> <p>STJERNE: Slagteknikken til Dustin Johnson ligner på det Hovland gjør. Begge slår langt og rett ved å åpne hofta. Foto: AP Photo/Carolyn Kaster/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Viktor Hovland overbeviste på nytt da han i sin andre strake majorturnering ble beste amatør i US Open i helga.</p>
<p>Som i the Masters, hvor nordmannen brukte færrest slag av en amatør på 58 år, viste Hovland seg fram med tidenes beste score av en amatør i US Open, og slo legendariske Jack Nicklaus sin rekord fra 1960 med to slag.</p>
<p>Det gjør at nordmannen nå er et hett navn når han stiger inn i de profesjonelle rekkene. Nordmannen spiller sin første turnering som profesjonell allerede denne uka, når han skal delta i Travelers Championship i Connecticut.</p></div>
<div type="title" level="3">I verdenstoppen</div>
<div type="text">
<p>I US Open ble det til slutt en delt 12. plass på nordmannen, etter en sterk sisterunde hvor Hovland gikk fire under par. Det ble også sluttresultatet hans totalt.</p>
<p>Gjennom alle de fire rundene viste den tidligere Oklahoma State-spilleren meget imponerende spill fra tee til green. 21-åringen var bunnsolid med driveren og traff fairway etter fairway med gode, rette slag.</p>
<p>Det viser også statistikken etter turneringen. Den moderne analyseteknikken «strokes gained» viser nemlig at Hovland har et helt unikt våpen i golfbagen.</p>
<p>Kun verdensener Brooks Koepka, som ble nummer to i år etter å ha vunnet de to foregående US Open, var bedre enn nordmannen fra tee til green i «strokes gained», ifølge DataGolf.</p>
<p>Det viser at Hovland var 3,16 slag bedre enn gjennomsnittet fra tee til green. Det vil si at han på hver runde på 18 hull tjente omkring 3 slag fram til greenen på en gjennomsnittlig konkurrent. På den siste dagen var nordmannen best av samtlige i den kategorien.</p>
<p>Bare en litt svak helg med putteren gjorde at nordmannen ikke hevdet seg enda høyere på resultatlista. Det var det eneste punktet hvor nordmannen var svakere enn snittet denne helga.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenliknes med superstjerne</div>
<div type="text">
<p>Etter helgens oppvisning blir han også sammenliknet med Dustin Johnson, en spiller Hovland har en oppsiktsvekkende lik slagteknikk som. Johnson, som er kjent for sine kraftfulle og lange slag, er ranket som verdens nest beste spiller, og har i en årrekke hevdet seg helt i toppen av PGA-touren.</p>
<p>- At han blir sammenliknet med ham som regnes som en av de absolutt beste på utslag sier jo sitt. Han har vært best av alle de siste ti åra på lengde og retning. Mange sier at putting er det viktigste, men det hjelper ikke hvis du bare putter for par. Du må ha lengde og når du ser på de beste spillerne i dag er de alle langtslående. Det er helt alfa og omega, sier Per Haugsrud til Dagbladet.</p>
<p>Ekspertkommentatoren hos Eurosport er uhyre imponert over den norske kometen.</p>
<p>Han er sikker på at Oslo-guttens prestasjoner ikke er en tilfeldighet, men mener at nettopp slagferdighetene med driver og lange jern gjør at Hovland har akkurat kvalitetene som skal til for å bli en spiller helt i verdenstoppen.</p>
<p>- Det er helt ekstremt at en amatør kan gå inn og hevde seg helt i toppen som han gjør. Den tolvteplassen er ikke flaks. Hovland er der hele tida, det er ikke noe blaff. Det er likt som Johnson, når han spiller dårlig blir rundt nummer 25. Man har utrolig mye mer å gå på enn mange andre når man har lengde og presisjon, forteller den gamle golfproffen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Full av selvtillit</div>
<div type="text">
<p>Travelers Championship som begynner torsdag blir første av fire strake konkurransehelger Hovland planlegger å delta i. Hans gamle trener Alan Bratton, som var med som caddie for Hovland i helga, mener dette blir en perfekt overgang til profflivet for sin toppelev.</p>
<p>- Du kunne ikke bedt om en bedre tjuvstart inn i profesjonell golf. Å starte med en selvtillitsboost som dette er helt fantastisk, sa Bratton til USA Today etter den historiske bragden.</p>
<p>Nå venter en tøff kamp for Hovland om å klare å spille inn nok penger for å få en fast plass på den mest prestisjetunge PGA-touren. Trolig er han nødt til å få med seg flere topplasseringer om det skal gå. Topp-ti-plasseringer vil også gjøre at nordmannen får fritt innpass til neste turnering, i stedet for å bruke en av de sju turneringsinvitasjonene han er sikret etter prestasjonene som amatør.</p>
<p>- Nå er han ferdig som amatør. Han må spille inn omkring 850 000 dollar for å få full lisens. Å komme topp-10 må være målet nå, slik at han slipper å bruke en ny invitasjon neste helg. Bare la snøballen fortsette å rulle, sier Haugsrud.</p>
<p>Med storspill i både Masters og US Open er forventningene naturligvis blitt store til Norges nye golfhåp. Haugsrud mener det er naturlig å forvente nye topplasseringer av Hovland allerede i de kommende ukene.</p>
<p>- Han skrur jo opp forventningene noe voldsomt. Tolvteplass i US Open er meget sterkt. Det er lettere å bli nummer tre i Travelers enn tolv der, for å ta en sammenlikning, sier Haugsrud.</p>
<p>- Kan man håpe på en rekordtidlig PGA-seier for Hovland?</p>
<p>-Det er lov å gjøre det nå. Nå har han masse selvtillit. Turneringen som kommer nå er det ikke like tøff konkurranse som i US Open. De beste gutta legger gjerne inn en liten hvileperiode, mens han er klar som bare det. Det skal sies at det er veldig mange gode med fortsatt, men han slår jo rekorder hele tida, så jeg blir ikke overrasket om han vinner tidlig, selv om vi skal være litt edruelige, sier Haugsrud.</p></div></body></document>
