<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191026-moter-caruana-i-vm-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/moter-caruana-i-vm-semifinalen/71752838" frk="251 0 0 1632"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-26 17:40"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Møter Caruana i VM-semifinalen</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen skal opp mot verdenstoer Fabiano Caruana i semifinalen i VM i fischersjakk på Høvik.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-26</div>
<div type="caption"><p>KLARE FOR SLUTTSPILL: Magnus Carlsen og de andre spillerne i VM Fischersjakk møtte pressen i Bærum Rådhus lørdag kveld. Foto: Fredrik Hagen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I den andre semifinalen møtes russeren Jan Nepomnjatsjtsjij og Wesley So fra USA.</p>
<p>Tidenes første offisielle VM i fischersjakk starter søndag og spilles på Henie Onstad-senteret på Høvik utenfor Oslo. Semifinalene spilles over tre dager. Etter en hviledag fortsetter mesterskapet med finale og bronsekamp etter samme oppsett som semifinalene.</p>
<p>I fischersjakk benyttes samme brett og brikker som i standard sjakk, men startposisjonen for offisersbrikkene på første og siste rad er resultatet av en trekning rett før partiet starter.</p>
<p>Et slikt utgangspunkt begrenser mulighetene til å ha en fordel ved å huske åpningstrekk i mange kombinasjoner. Fra første trekk er det kun sjakkferdighetene og sjakkforståelsen som avgjør. Dette gjør at spillerne ikke får lent seg på gjennomanalyserte åpningsteorier, og partiene ender sjelden i ufarlige remiser.</p>
<p>Denne måten å spille sjakk på ble introdusert av legenden Bobby Fischer, som ønsket å utfordre åpningsteori og kjedelige remis-partier.</p>
<p>På de to første dagene av VM skal spillerne møtes i to ordinære partier per dag. På dag tre spilles det fire partier hurtigsjakk og fire partier lynsjakk.</p>
<p>Slik blir det også i finalen og bronsekampen fra og med torsdag.</p>
<p>De tidligere VM-rundene er gjennomført på nettet, og det er først i sluttspillet på Høvik at spillerne møtes ansikt til ansikt.</p></div></body></document>
