<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190325-steilet-av-nrk-spors.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/steilet-av-nrk-sporsmal/70911012" frk="495 7 21 2923"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 13:09"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Steilet av NRK-spørsmål</div>
<div type="ingress">Lars Lagerbäck: - Da har du totalt misforstått.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-25</div>
<div type="caption"><p>FORBEREDER NY KAMP: Lars Lagerbäck og Norge møter Sverige i morgen. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Sverige, kl. 20.45 tirsdag</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Lars Lagerbäck (70) og Norge teller ned til EM-kvalifiseringskampen mot Sverige tirsdag. I formiddag stilte treneren på en pressekonferanse på Ullevaal stadion, i forkant av kampen.</p>
<p>Også Markus Henriksen og Håvard Nordtveit deltok på pressekonferansen. Lagerbäck reagerte sterkt på det første spørsmålet til Nordtveit - som ble stilt av NRK. Han brøt umiddelbart inn.</p>
<p>NRK: - Håvard, Lars tok et kraftig oppgjør med pressen etter Spania-kampen og mente det var uberettiget kritikk mot flere spillere og laget. Var det uberettiget kritikk, og hva tenker du om at han tok det oppgjøret?</p>
<p>Lagerbäck: - Jeg må få rette litt på dette. Jeg har aldri tatt noe oppgjør. Da har du totalt misforstått, bare så du bruker rett ord i denne sammenheng. Vær så god, Håvard.</p>
<p>Nordtveit: - Nå er vi så å si ferdig med den kampen. Det som skjedde der, det skjedde der. Nå er vi tente på morgendagens kamp mot Sverige og bruker energien på hva vi kan gjøre bedre mot Sverige enn det vi gjorde mot Spania. Forhåpentligvis kommer vi ut med tre poeng. Da kan vi se tilbake på en god samling.</p>
<p>NRK: - I hvilken grad påvirker det spillerne å lese disse oppslagene som Lars også har lest?</p>
<p>Nordtveit: - Vi har vært lenge i dette gamet alle mann alle. Det eneste vi vet, er at vi kan snakke med beina. Det er ikke mange timer til neste kamp. Det er godt når det er fotballsamling at hvis det ikke går bra i første kamp, så er det ikke mange minuttene til man kan motbevise og få et godt resultat.</p>
<p>Nordtveit ble sentral da Lagerbäck på eget initiativ tok opp medienes rapportering morgenen etter Spania-kampen. Norge tapte 1-2 og Nordtveit var blant dem som ble slaktet på spillerbørsene. En medvirkende årsak var det som skjedde i forkant av 2-1-scoringen til Spania der han satte keeper Rune Almenning Jarstein i en vanskelig situasjon, og som gjorde at han sørget for straffespark.</p>
<p>- Jeg pleier ikke å se så mye på det dere skriver, men denne gang gjorde jeg det med bakgrunn i noen spørsmål jeg fikk etter kampen. Under middagen tok jeg det opp med spillerne. Det var viktig å fortelle dem hvordan jeg og Perry vurderer det kontra hvordan dere gjør det, sa Lagerbäck i Valencia søndag.</p>
<p>På pressekonferansen i dag opplyste pressesjef Svein Graff at det er solgt 26.000 billetter til Sverige-kampen. Det vil si et fullsatt Ullevaal.</p>
<p>- Det er sånne kamper vi gleder oss til å spille. Det blir ekstra med derby mot Sverige. Men vi er ubeseiret på hjemmebane og gleder oss til å ta utfordringen, sier Markus Henriksen.</p>
<p>Sverige vant 2-1 på Friends Arena mot Romania lørdag. Foruten Norge, Sverige, Spania og Romania er Malta og Færøyene i gruppa. De to beste nasjonene går til EM-sluttspillet i 2020.</p></div></body></document>
