<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190702-avis-tysk-sea-watch-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/avis-tysk-sea-watch-kaptein-slippes-fri/71363330" frk="194 13 17 1228"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 18:59"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avis: Tysk Sea-Watch-kaptein slippes fri</div>
<div type="ingress">Den tyske Sea-Watch-kapteinen Carola Rackete slippes fri fra husarrest. Det melder avisa Süddeutsche Zeitung.</div>
<div type="author">NTB I, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-07-02</div>
<div type="caption"><p>Foto: Guglielmo Mangiapane/Reuters/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hun ble lørdag pågrepet av italiensk politi, etter at hun trosset italienske myndigheter ved å legge til kai med rundt 40 migranter om bord.</p>
<p>Mandag møtte Rackete i retten på Sicilia, hvor en domstol skulle ta stilling til om den 31 år gamle kapteinen fremdeles skulle holdes i husarrest. Avgjørelsen ble noen timer etter rettsmøtet utsatt til tirsdag.</p>
<p>Hun var tiltalt for å ha medvirket til menneskesmugling, og for å ha kjørt inn i en politibåt som skal ha forsøkt å sperre veien for redningsbåten.</p></div>
<div type="title" level="3">Plukket opp migranter</div>
<div type="text">
<p>Klokka 09.53 på morgenen 12. juni oppdaget et fly fra et redningsselskap en gummibåt på vei nordover utenfor kysten av Libya.</p>
<p>Den 50 meter lange «Sea Watch 3»-skipet satte umiddelbart kursen mot området. Der plukket de opp 52 afrikanske migranter fra gummibåten, som da skal ha vært i ferd med å synke.</p>
<p>Bråket begynte umiddelbart. Allerede dagen etter kom kravene fra libyske myndigheter om at de 52 migrantene måtte settes i land igjen i Tripoli. Det nektet mannskapet på skipet å gjøre.</p></div></body></document>
