<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-lytt-til-fagmiljoene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/lytt-til-fagmiljoene/70918307" frk="543 2 8 3810"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 08:00"/>
<attribute name="author" value="Linda Noor, Daglig Leder i Minotenk, Yasir Ahmed, Informasjonsansvarlig i Islamsk Råd Norge"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="muslimhat,bloggen,islamfiendlig,islamofobi,islamsk_rad,yasir ahmed,kultur,linda noor,meninger,muslimhets,minotenk,muslimer"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lytt til fagmiljøene</div>
<div type="ingress">Det er bred enighet om at tvangsekteskap, radikalisering og antisemittisme er samfunnsproblemer vi må ha dedikerte handlingsplaner for. Det er på høy tid med samme oppslutning rundt muslimfiendtlighet og islamofobi som et spesifikt samfunnsproblem.</div>
<div type="author">Linda Noor, daglig leder i Minotenk, Yasir Ahmed, informasjonsansvarlig i Islamsk Råd Norge</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>STÅR SAMMEN: Vi har hatt et terrorangrep på norsk jord motivert av antimuslimsk ideologi, som inspirerte til terrorangrepet på New Zealand 15. mars, skriver innsenderne og etterlyser en oppslutning rundt muslimfientlighet som et samfunnsproblem. Her fra en demonstrasjon i Christchurch 23. mars. Foto: Marty Melville / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er dokumentert et alvorlig omfang av negative fordommer mot muslimer i befolkningen. Vi har hatt et terrorangrep på norsk jord motivert av antimuslimsk ideologi, som inspirerte til terrorangrepet på New Zealand 15. mars i år.</p>
<p>Europeiske etterretningstjenester har lenge sett med stor bekymring på økningen av høyreekstreme og muslimfiendtlige grupper. Framveksten de siste åra av såkalte alternative medier, med en egen slagside mot muslimer, spesielt etter at Donald Trump ble valgt som president i USA, har vært enorm. Denne utviklingen er også gjeldende i Norge, hvor nettsteder som Document.no, Resett og HRS konkurrer med store aviser om antall delinger og lesere.</p>
<p>Vi oppfordrer myndighetene til å lytte til fagmiljøene.</p>
<p>Likestillings- og diskrimineringsombudet, HL-senteret, og en rekke framstående fagpersoner som bidrar i Minotenk sitt utvalg for å jobbe fram en handlingsplan, har anbefalt en egen handlingsplan mot muslimfiendtlige holdninger. En av Europas fremste eksperter på høyreekstremisme, Tore Bjørgo, etterlyser også en egen handlingsplan mot islamofobi.</p>
<p>Journalist i TV2, Kadafi Zaman, etterlyste også en slik handlingsplan mot muslimhat forrige fredag på radioprogrammet «Rett på sak», og fortalte at TV2 de siste åra får stadig flere henvendelser fra publikum som selv har opplevd muslimfiendtlige angrep.</p>
<p>I Storbritannia har en stor gruppe med akademikere, politikere og muslimske organisasjoner utarbeidet en felles definisjon; Islamophobia is rooted in racism and is a type of racism that targets expressions of Muslimness or perceived Muslimness, og en utdypende problembeskrivelse. Labour Party og Liberal Democrats har formelt sluttet seg til.</p>
<p>Det samme arbeidet trenger vi i Norge. Vi trenger spesifikk kunnskap om hva islamofobi er, hvordan det oppleves, hvordan det bør håndteres, og ikke minst forebygges.</p>
<p>Vi trenger en erkjennelse og ansvarstaking fra politisk ledelse. For alle er enige om at vi skal jobbe målrettet mot tvangsekteskap, radikalisering og antisemittisme, men den samme politiske enigheten finnes ikke når det kommer til det veldokumenterte samfunnsproblemet med muslimfiendtlige holdninger.</p>
<p>Regjeringen har allerede en generell strategi mot hatefulle ytringer. Et viktig stykke arbeid, som dessverre ikke blir løftet nok. Det er også en generell handlingsplan mot rasisme og religiøs diskriminering på vei. Faren ved en generell handlingsplan er at målrettet arbeid blir vanskelig eller nedprioritert. Vi mener derfor en spesifikk handlingsplan mot muslimfiendtlighet er nødvendig for å forebygge økt hatkriminalitet, trakassering og diskriminering av muslimer og antatte muslimer. Den bør utarbeides av eksperter med spisskompetanse på akkurat dette feltet for å få best mulig resultat. En egen handlingsplan mot antisemittisme har gitt gode resultater, viser HL-senterets undersøkelser.</p>
<p>En handlingsplan vil ikke begrense mulighetene for å kritisere praktisering av religionen. Vi mener også det vil styrke arbeidet med utfordringer innad i muslimske miljøer når storsamfunnet tar klart og tydelig avstand fra gruppebasert diskriminering og hat. Samarbeid og dialog blir alltid lettere når begge parter føler seg trygge og ivaretatt.</p></div></body></document>
