<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190815-abortvalget-er-forts.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/abortvalget-er-fortsatt-et-tabu/71485288" frk="1165 4 29 6739"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 03:15"/>
<attribute name="author" value="Tormod Halleraker"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Abortvalget er fortsatt et tabu</div>
<div type="ingress">Thea Sofie Loch Næss (22) konfronterte moren da hun skulle gjøre sin hittil mest personlige rolle i serien «Hjerteslag».</div>
<div type="author">Tormod Halleraker</div>
<div type="date">2019-08-15</div>
<div type="caption"><p>Vanskelig valg: I «Hjerteslag» blir Thea Sofie Loch Næss i rollen som Mio gravid etter en one night stand. Hva skal hun gjøre? Foto: Kristian Ridder-Nielsen/Dagbladet</p> <p>Pappas hund: Thea Sofie Loch Næss låner hunden Violet av pappa for noen dager. Foto: Kristian Ridder-Nielsen/Dagbladet</p> <p>Må bli kjent: Vebjørn Enger og Thea Sofie Loch Næss spiller hovedrollene i dramaserien «Hjerteslag». Foto: Andris Visdal/TV 2</p> <p>Loch og Næss: Thea Sofie Loch Næss har ingenting med innsjøen Loch Ness å gjøre, farens etternavn er Loch og morens Næss. Foto: Kristian Ridder-Nielsen/Dagbladet</p> <p>Elsker hunder: Thea Sofie Loch Næss med pappas hund Violet. Til venstre Violets nye bekjentskap Jackson. Foto: Kristian Ridder-Nielsen/Dagbladet</p> <p>Fortsettelse: Thea Sofie Loch Næss gleder seg til å gå i gang med sesong to av «Hjerteslag». Foto: Kristian Ridder-Nielsen/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det er farens golden retriever Violet som leder an når Thea Sofie Loch Næss velter inn døra med et stort smil. Violet romsterer rundt og finner en lekekamerat i en annen hund ved navn Jackson. Dermed kan Loch Næss lande i sofaen til Anti, produksjonsselskapet bak «Hjerteslag».</p>
<p>Hun bor bare noen steinkast unna. Men Loch Næss har de siste par åra tilbrakt vel så mye tid i Los Angeles, Budapest og den kaliforniske ørkenen som hun har gjort med kjæresten hjemme på Grünerløkka.</p>
<p>Gjennombruddet kom som 16-åring i den norske spillefilmen «Natt til 17.» Da hun i en alder av 21 spilte Skade i sesong tre av Netflix-serien «The Last Kingdom», sendte det henne til toppen av filmdatabasen IMDbs stjerneliste.</p>
<p>Nå er Loch Næss aktuell som Mio i «Hjerteslag» på TV 2 Sumo. Ungjenta blir gravid etter en one night stand, og har 12 uker på seg til å avgjøre om hun skal beholde barnet eller ta abort.</p>
<p>- Jeg har alltid hatt lyst på en rolle som ung mor for å forstå bedre hva min egen mor gikk gjennom og de valgene hun tok.</p>
<p>Loch Næss ble født like etter at moren hennes hadde fylt 18. Faren var 24.</p>
<p>- «Hjerteslag» ga meg en anledning til å spørre mamma direkte: Hvorfor i all verden beholdt du meg? Hvordan føltes det? Jeg var ikke et planlagt barn, men det må likevel ha vært rart for henne å innrømme at hun tvilte.</p>
<p>- På hvilken måte har din egen familiebakgrunn påvirket rolletolkningen?</p>
<p>- Det har vært ekstremt viktig for meg at nyansene kommer fram, at det portretteres riktig. I det siste har det vært enormt mye oppmerksomhet om abortspørsmålet, men veldig lite fokus på valget kvinnen står overfor. Det er fortsatt et tabu, dessverre.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Loch Næss har oppsøkt en rekke kvinner som har måttet ta stilling til om de skal bære fram et barn eller ikke.</p>
<p>- Er det en følelse som avgjør? Hva er det man lurer på? Hvordan vektlegges argumentene for og imot? For noen er det helt streit å ta abort, andre spør seg for alltid hvem den personen ville vært hvis de hadde valgt annerledes. Det er så mange fasetter, abortspørsmålet er ikke svart-hvitt.</p>
<p>Gjennom de første episodene av «Hjerteslag» bølger usikkerheten fram og tilbake. Både Mio og Anders, spilt av Vebjørn Enger, er kastet inn i noe de må forholde seg til enten de vil eller ikke.</p>
<p>- Tenker du at det er annerledes i dag enn det var for en eller to generasjoner siden?</p>
<p>- Abort er jo enklere og mindre tabubelagt enn for 50 år siden. Men selv om mye har endret seg, er valget i bunn og grunn det samme.</p>
<p>Innspillingen av «Hjerteslag» skjedde på en måte Loch Næss liker; intenst, med et lite crew og rom for en kreativ prosess underveis.</p>
<p>- Vi er nå i gang med planleggingen av sesong to. Det jeg gleder meg spesielt til er at jeg selv får delta i utviklingen av den potensielle nye sesongen.</p>
<p>Ellers står en annen norsk tv-serie på programmet, og noen prosjekter utenlands som hun er aktuell for.</p></div>
<div type="title" level="3">Rastløs i L.A.</div>
<div type="text">
<p>Det har også åpnet seg nye muligheter internasjonalt etter at Loch Næss på tampen av fjoråret gikk til topps på IMDbs stjernebarometer.</p>
<p>- Den største forskjellen er så enkel som at flere vet at jeg finnes som skuespiller. Dessuten har jeg fått nye agenter i USA.</p>
<p>- Hvordan håndterer du usikkerheten ved det å være skuespiller?</p>
<p>- Skal du lykkes som skuespiller må du ville det så inderlig. Det er mye hardt arbeid som en sjelden gang belønnes med gevinst.</p>
<p>Skuespillerdrømmen våknet da hun som 9-åring spilte i en episode av «Hotel Cæsar». Hovedrollen i «Natt til 17.» åpnet døra til en filmkarriere.</p>
<p>- Siden har jeg tatt mulighetene jeg har fått. Helt fra jeg var liten har jeg flyttet mye, rastløsheten er noe jeg trives med. Men det er ikke for alle å være i en situasjon der du konstant blir vurdert.</p>
<p>Hun smiler.</p>
<p>- Etter en måned i L.A. der jeg har gjort alt for å få folk til å like meg, til å synes at jeg er smart og flink ... Det kan spise deg opp. Men når du først lykkes, er det verdt det.</p>
<p>Sin største rolle så langt fikk Loch Næss uten prøvespilling. Teamet bak vikingserien «The Last Kingdom» hadde sett en «self tape» med henne og ville se mer. Men da dagen kom, hadde hun ikke anledning til å stille ansikt til ansikt. Likevel trakk hun det lengste strået i kampen om å framstille Skade.</p>
<p>- Jeg hadde ikke møtt noen da jeg plutselig sto der på settet med blondt hår og et åpent, uskyldig ansikt. Jeg følte at alle tenkte «skal hun være psykopatheksa?».</p>
<p>Det første Loch Næss måtte gjøre var å lære seg å skrike skikkelig høyt, og skikkelig ondt.</p>
<p>- Til å begynne med var det sånn «uæææ!». Men etter hvert så kjente jeg at jeg ble tøffere. Det er det kuleste og skumleste jeg har gjort, og veldig deilig å kapre en sånn rolle.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny amerikansk film</div>
<div type="text">
<p>Selv om det var en opplevelse å spille inn tv-serie med 300 testosteron-menn ute på det ungarske bondelandet, trekker Loch Næss fram amerikanske «Tyger, Tyger» som det mest spesielle hun har vært med på. Opptakene til filmen, som får premiere neste år, ble gjort i spøkelsesbyen Bombay Beach i ørkenen i California.</p>
<p>- Det finnes ingenting bortsett fra en bar og trailerparken jeg bodde i. Befolkningen består av veteraner, anarkister og folk som på grunn av dødstrusler og liknende har søkt tilflukt der. Livene de lever er så langt fra det vi kjenner i Norge at jeg fikk helt kultursjokk.</p>
<p>Kontrasten til «Wisting», der Loch Næss spilte en selvopptatt rosablogger, var slående. Sin egen påvirkningskraft, blant annet gjennom Instagram-profilen med 73 000 tilhengere, har hun et ambivalent forhold til.</p>
<p>- Hva gjør folk for å få en kjempestor tilhengerskare? Hva bruker de innflytelsen til? Hvordan blir man et godt forbilde, og må man egentlig det? Jeg forsøker å bare være Thea, selv om det kan være en vanskelig balansegang. Uansett hvordan man snur og vender på det så har man et ansvar.</p></div></body></document>
