<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190819-forsvarer-hertugpare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/forsvarer-hertugparet-etter-flykritikken/71506026" frk="844 6 35 5211"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 18:27"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsvarer hertugparet etter flykritikken</div>
<div type="ingress">- Jeg er dypt fortvilet, skriver sangstjerna Elton John på Twitter.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-08-19</div>
<div type="caption"><p>SLÅR TILBAKE: Elton John reagerer kraftig på kritikken som hertuginne Meghan og prins Harry har fått i sosiale medier og britisk presse den siste tida. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FAMILIEFEIRE: Hertugparets mange reiser med privatfly denne sommeren skal inkludere en tur til Ibiza for å feire Meghans bursdag, samt en familieferie til Nice. Dette var hertugparets første ferie med sønnen Archie. Foto: PA Photos / NTB Scanpix</p> <p>I EKSTASE: Flere tusen unge mennesker tok fullstendig av da prins Harry hadde en overraskelse på lur. Prinsen talte under det veldedige arrangementet WE DAY. Video: WE.org. Foto: Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Den siste uka har hertuginne Meghan (38) og prins Harry (34) måttet tåle å få massiv kritikk i både sosiale medier og i britisk presse, etter at det kom fram at ekteparet har benyttet seg av privatfly ved flere anledninger den siste måneden.</p>
<p>Reaksjonene kommer på bakgrunn av at hertugparet flere ganger har snakket om de mange miljøutfordringene verden står overfor. Seinest i sommer deltok prinsen på et arrangement hvor dette var temaet.</p>
<p>En rekke britiske aviser, deriblant The Sun, har skrevet at Meghan og Harry har tatt privatfly opptil elleve ganger i løpet av sommeren. Dette skal inkludere en privat ferietur til den franske rivieraen, der de har feriert med sønnen Archie (tre mnd.).</p>
<p>Nå slår sangstjerna Elton John (72) et slag for hertugparet, og forsvarer dem etter kritikken. Dette gjør han i flere innlegg på Twitter, ifølge Sky News.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dypt fortvilet</div>
<div type="text">
<p>Forrige uke var hertugparet på en privat ferie i Nice, der de bodde i Elton John og ektemannen David Furnish (56) sitt hus.</p>
<p>At de etter dette har fått såpass mye kritikk, reagerer 72-åringen på. Elton John beskriver den brede medieomtalen og kritikken mot paret som «ondsinnet».</p>
<p>«Jeg er dypt fortvilet over dagens forvrengte og ondsinnede beretning i pressen rundt hertugen og hertuginnen av Sussex sitt private opphold hjemme hos meg i Nice forrige uke», skriver han.</p>
<p>I am deeply distressed by today’s distorted and malicious account in the press surrounding the Duke and Duchess of Sussex’s private stay at my home in Nice last week. pic.twitter.com/WjVRDSMX0z</p>
<p>— Elton John (@eltonofficial) 19. august 2019</p>
<p>Videre skriver «Rocketman»-sangeren at han var en god venn av prins Harrys avdøde mor, prinsesse Diana, og at han på bakgrunn av dette føler en plikt til å beskytte Harry og familien hans fra det unødvendige mediepresset som ifølge ham «bidro til Dianas utidige bortgang».</p>
<p>Det er godt kjent at Elton John og prinsesse Diana var gode venner, og 72-åringen har fortsatt god kontakt med hennes to sønner. Han var blant annet en selvskreven gjest da prins Harry og hertuginne Meghan giftet seg i mai i fjor, og har flere ganger forsvart ekteparet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Karbonnøytral flyvning</div>
<div type="text">
<p>72-åringen følger videre opp med nok et innlegg, der han skriver at han og ektemannen ønsket å gi hertugfamilien en privat ferie etter et hektisk år med mye jobb og omfattende veldedighetsarbeid.</p>
<p>Derfor inviterte de paret til sitt private hjem i Nice, og tilbød dem å reise i privatflyet deres. Dette grunnet sikkerhet.</p>
<p>«For å støtte prins Harrys miljøengasjement, sørget vi for at flyvningen var karbonnøytral ved å gi et passende bidrag til Carbon Footprint».</p>
<p>Carbon Footprint lar deg regne ut karbonutslippet ditt, for så å finne passende organisasjoner du kan donere til for å bidra til å minske utslippet.</p>
<p>To support Prince Harry’s commitment to the environment, we ensured their flight was carbon neutral, by making the appropriate contribution to Carbon Footprint™.</p>
<p>— Elton John (@eltonofficial) 19. august 2019</p>
<p>Elton John avslutter det hele med følgende oppfordring:</p>
<p>«Jeg respekterer og applauderer både Harry og Meghans forpliktelse til veldedighet, og jeg ber pressen om å slutte med disse nådeløse og usanne attentatene mot deres karakter - som produseres på nesten daglig basis».</p>
<p>I highly respect and applaud both Harry and Meghan’s commitment to charity and I’m calling on the press to cease these relentless and untrue assassinations on their character that are spuriously crafted on an almost daily basis.</p>
<p>Elton</p>
<p>— Elton John (@eltonofficial) 19. august 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Dobbeltmoralsk</div>
<div type="text">
<p>Det er flere grunner til at parets valg om å fly privat kritiseres. Ifølge Daily Mail mener mange at hertugparet er hyklerske i å tale om klimautfordringene - for så å feriere i luksus. Blant dem som nylig så rødt, var - kanskje ikke så overraskende -den frittalende tv-profilen Piers Morgan (54). Han skrev følgende på Twitter:</p>
<p>«Saving the planet - one private jet at a time», som kan oversettes til «Redder planeten - med ett privatfly om gangen».</p>
<p>Også det at prinsen tidligere i år uttalte at «vi alle må ta grep mot den skadelige måten vi lever på denne jorden», er noe flere mener er dobbeltmoralsk av ham.</p>
<p>- Vi har nå fakta, vitenskap, teknologi og evner til å redde ikke bare planeten vår, men oss selv. Man kan ikke bare lene seg tilbake og vente på løsninger, man må ta grep og hjelpe til, er blant det prins Harry har uttalt, ifølge tabloidavisa The Sun.</p>
<p>I skrivende stund har verken hertugparet eller kongehuset uttalt seg om kritikken.</p></div></body></document>
