<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191120-100-elever-syke-pa-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/100-elever-syke-pa-oslo-skole/71840341" frk="235 7 11 1438"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 16:15"/>
<attribute name="author" value="Ruth Elise Henden"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">100 elever syke på Oslo-skole</div>
<div type="ingress">Et utbrudd av omgangssyke og streptokokker har rammet barna ved Bøler skole i Oslo.</div>
<div type="author">Ruth Elise Henden</div>
<div type="date">2019-11-20</div>
<div type="caption"><p>SYKDOMSUTBRUDD: På Bøler Skole i Oslo har store deler av elevmassen blitt syke. Foto: Audun Braastad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Av skolens 560 elever er rundt 100 av dem syke, opplyser undervisningsinspektør Katrine Falleth til NRK.</p>
<p>- Førsteklassingene er hardest rammet. Her er halvparten av elevene syke.</p>
<p>Store deler av elevene ved skolen ble syke forrige fredag. Mandag sendte skolen ut melding til foreldrene, der de ba foreldrene varsle om hvilke sykdommer barna har.</p>
<p>- I tillegg ber vi om at barn som har hatt omgangssyke blir holdt hjemme 48 timer etter at de har blitt friske.</p>
<p>De har fått tilbakemelding om at det i tillegg til omgangssyke også har kommet fram flere tilfeller av streptokokker.</p></div>
<div type="title" level="3">Høysesong for norovirus</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Hilde Marie Lund, lege ved seksjon for smitte fra mat, vann og dyr ved Folkehelseinstituttet, er det høysesong for norovirus akkurat nå, som er en vanlig årsak til omgangssyke.</p>
<p>- Det er rundt sein høst og vinter vi ser de fleste tilfellene, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Viruset kan gi kvalme, brekninger, magesmerter og diaré. Lund sier at det viktigste man kan gjøre for å minske risikoen for sykdom er å ivareta god håndhygiene.</p>
<p>- Da er det håndvask med såpe og rennende vann som er mest effektivt. Undersøkelser viser at bruk av håndsprit har noe dårligere effekt på akkurat norovirus.</p></div></body></document>
