<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-reagerer-pa-lensmann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/reagerer-pa-lensmann---han-var-veldig-nervos/71199253" frk="1105 4 32 6566"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 09:55"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Christian Roth Christensen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="krim,nyheter,drap,innenriks,jemtland-drapet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reagerer på lensmann: - Han var veldig nervøs</div>
<div type="ingress">Svein Jemtland sier det var en lettelse å bli pågrepet og at han takket politiet i avhør.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Christian Roth Christensen</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>NEKTER FOR RØMNINGSFORSØK: Svein Jemtland ble pågrepet 12. januar i fjor. Ifølge tidligere Ringsaker-lensmann Terje Krogstad, som pågrep ham, forsøkte Jemtland å rømme. Jemtland nekter for det, og sier han ble lettet over å bli pågrepet. Foto: Christian Roth Christensen og privat</p> <p>TILBAKE PÅ ÅSTEDET: I retten vises tiltaltes rekonstruksjon av hendelsesforløpet da Janne Jemtland ble skutt i sitt hjem. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>UTSPØRRING: Både statsadvokat Iris Storås (t.v.) og Jemtlands forsvarer Ida Andenæs stilte spørsmål til tiltalte Svein Jemtland i Eidsivating lagmannsrett i dag. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>PÅGREP JEMTLAND: Tidligere Ringsaker-lensmann Terje Krogstad. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>GRILLET: Bistandsadvokat for Jemtlands to sønner, Inger Johanne Reiestad Hansen, grillet tiltalte om hans kontakt med barna i etterkant av drapet. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>SE TV: Drapstiltalte Svein Jemtland ble dømt til 18 års fengsel i Hedmarken tingrett i desember i fjor. I dag startet ankesaken mot ham. Reporter: Trym Mogen / Video: Christian Roth Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>(HAMAR) Dagbladet: Statsadvokat Iris Storås spurte i dag ut Svein Jemtland om perioden etter at han hadde skutt kona Janne Jemtland (36) og dumpet liket hennes i Glomma mot slutten av romjula 2017 og på begynnelsen av 2018.</p>
<p>48-åringen ble pågrepet 12. januar, først to uker etter at skuddet falt ved parets hjem i Brumunddal.</p>
<p>I løpet av de to ukene la han ned en stor innsats for å skjule spor. I tillegg forledet han politi og hele lokalsamfunnet og iverksatte en stor leteaksjon. Han førte også et dobbeltspill overfor venner og øvrig familie.</p></div>
<div type="title" level="3">- Brenner under føttene</div>
<div type="text">
<p>Jemtland holdt på med å skjule spor fram til og med dagen han ble pågrepet. Ifølge han lånte han bilen til en kompis for å frakte liket av kona til Glomma omkring åtte mil unna parets hjem. 12. januar kjørte han hjem til denne kompisen for å hente plast han hadde brukt til å pakke inn liket.</p>
<p>Deretter kjørte han, i en leiebil lagt ut for av politiet, kjører han i tre mil til Vallset i Hedmark for å brenne plasten.</p>
<p>- Det brenner under føttene dine, Svein Jemtland, og du gjorde dette? spør statsadvokat Iris Storås.</p>
<p>- Alt det der gjorde jeg for å beskytte ham, sier han om kompisen i retten i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tenkte ikke han skulle slippe unna</div>
<div type="text">
<p>- Det var ikke for å beskytte deg selv?</p>
<p>- Jo, det også. Selvsagt, men jeg var på et slikt stadium. Jeg hadde samtaler med advokaten min på den tida også. Jeg tror nok kanskje det ble en forståelse av at jeg kanskje skulle gå til politiet, sier han.</p>
<p>- Tenkte du at du skulle slippe unna med dette? spør aktoren.</p>
<p>- Nei.</p>
<p>Også Jemtlands forsvarer Ida Andenæs stiller spørsmål med om Jemtland gjorde seg noen tanker om at han brukte en leiebil fra politiet til å frakte blodig plast.</p>
<p>- Du gjorde det fordi du skjønte hvor det bar og at du kom til å bli pågrepet?</p>
<p>- Det skjønte jeg egentlig fra dag én etter at ulykka skjedde. Jeg tenkte det var et tidsspørsmål. Det er for å beskytte andre, slik at de ikke blir innblandet i saken, svarer han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lettelse</div>
<div type="text">
<p>Svein Jemtland ble pågrepet på ettermiddagen fredag 12. januar etter at politiet hadde foretatt en såkalt tredjemannsransakelse hjemme hos ham. Der gjorde de blant annet blodfunn i snøen, på traktorskuffa og på en spade.</p>
<p>- Hva tenkte du da du ble pågrepet?</p>
<p>- Lettelse. Det sa jeg i det første avhøret også. Jeg takket politiet for at dem hadde tatt meg, sier han.</p>
<p>I tingrettssaken vitnet tidligere Ringsaker-lensmann Terje Krogstad om pågripelsen av den tidligere fremmedlegionæren.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågripelsen</div>
<div type="text">
<p>Betjentene som ble sendt ut for å gjennomføre pågripelsen visste ikke hvor Jemtland var, og Krogstad og en kollega som satt igjen på lensmannskontoret bestemte seg for å sikre de to adressene der Jemtlands sønner skal ha oppholdt seg.</p>
<p>Der ankom plutselig Svein Jemtland i leiebilen. Lensmannen kjørte etter og ba Jemtland om å sette seg inn før han gikk inn i huset. Jemtland satte seg inn i passasjersetet foran.</p>
<p>- Jeg kjører fra adressen, og ned mot sentrum. Samtidig melder jeg fra til de andre patruljene om at jeg har Svein i bilen, og at jeg kjører dem i møte, fortalte Krogstad i tingretten.</p>
<p>- Han spurte meg: «Er jeg pågrepet?». «Ja Svein, du er pågrepet», sa jeg, fortalte Krogstad.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hoppe ut av bilen</div>
<div type="text">
<p>Det var på dette tidspunktet bilturen virkelig ble dramatisk.</p>
<p>- Han flytter beina bakover. Det ser ut som han gjør seg klar til å gå ut av bilen i fart, sier Krogstad.</p>
<p>Den robuste bygde-lensmannen forteller at han tok tak i Svein Jemtlands venstre arm.</p>
<p>- Jeg sier «slutt og tull». Videre drar Svein døra igjen, mens jeg holder i hans venstre hånd.</p>
<p>Krogstad, som nå er politiinspektør i Innlandet politidistrikt, sa at han oppfattet det som at Svein Jemtland prøvde å hoppe ut av bilen i fart og rømme.</p></div>
<div type="title" level="3">- Redd</div>
<div type="text">
<p>Jemtland reagerer på denne framstillingen i lagmannsretten i dag.</p>
<p>- Hvordan forholdt du deg under pågripelsen? spør Storås.</p>
<p>- Rolig og behersket.</p>
<p>- Forsøkte du å komme deg unna?</p>
<p>- Nei.</p>
<p>Storås viser så til Krogstads forklaring om at han skal ha forsøkt å rømme og spør om Jemtland er kjent med den.</p>
<p>- Ja, jeg synes det egentlig er synd at han politimannen tar det opp. Han er egentlig en fin politimann. Hvis jeg skulle komme meg unna, hadde jeg klart det på en eller annen måte. Han var veldig nervøs, tror jeg. Han visste ikke hvor han hadde meg hen. Han var kanskje litt redd, sier Jemtland.</p>
<p>- Han var redd deg?</p>
<p>- Han var kanskje det, ja.</p>
<p>Jemtland mener lensmannen var nervøs før det dukket opp fire-fem andre politibiler.</p>
<p>- Jeg kjenner ikke ham, og han kjenner ikke meg, og kanskje derfor var han litt redd, sier den tiltalte 48-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forventer ikke å sitte lenge</div>
<div type="text">
<p>Den siste delen av Jemtlands forklaring i retten gikk med til bistandsadvokat Inger Johanne Reiestad Hansens utspørring av Jemtland. Hun reagerer på at tiltalte skal ha forledet barna sine til å tro at mora kunne komme tilbake. Han sier imidlertid at han ikke ville fortelle de to sønnene om hva som hadde skjedd.</p>
<p>- Hvem hadde fortalt ungene sine at hun tok fram våpenet, det endte med et basketak og nå ligger hun død på trappa. Hvem hadde gjort det? hadde du gjort det? sa Jemtland bryskt til bistandsadvokaten.</p>
<p>I tingretten ble de to sønnene tilkjent erstatning på 400 000 kroner hver, mens Jemtland ble dømt til 18 års fengsel.</p>
<p>- Jeg forventer at jeg ikke skal sitte så mye lenger i fengsel etter denne saken her</p></div></body></document>
