<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190522-jamie-olivers-norske.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/jamie-olivers-norske-restauranter-ikke-berort-av-konkurs/71104527" frk="488 9 29 3063"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 10:33"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Dalseg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="jamie oliver,konkurs,restaurant,mat,jamie's italian"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jamie Olivers norske restauranter ikke berørt av konkurs</div>
<div type="ingress">Åpner ny Jamie's Italian i Bergen i år.</div>
<div type="author">Elisabeth Dalseg</div>
<div type="date">2019-05-22</div>
<div type="caption"><p>RESTAURANTKJEDENE KONKURS: Jamie Olivers restauranter i Storbritannia har åpnet konkurs, men de internasjonale restaurantene er foreløpig ikke berørt. FOTO: THE CANADIAN PRESS/Chris Young / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I går ble det kjent at den britiske kjendiskokken Jamie Olivers restauranter i Storbritannia er på randen av konkurs.</p>
<p>Senere annonserte selskapet at 22 av 25 restauranter i Storbritannia stenger, og rundt 1000 ansatte mister jobben.</p>
<p>Dette skal imidlertid ikke ha betydning for selskapets norske restauranter, melder E24.no.</p>
<p>- I motsetning til Jamie Oliver UK gjør Jamie Oliver International det svært bra, hvilket stadig nye etableringer er et bevis på, skriver Jas Kahlon i en e-post.</p>
<p>Kohlson er eier og daglig leder i Dilla Holding som har rettighetene til Jamie's Italian i Norge, med unntak av flyplassene.</p>
<p>Heller ikke flyplassrestaurantene skal være berørt av den britiske konkursen.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpner ny restaurant i Bergen</div>
<div type="text">
<p>Oliver har navnet sitt på tre restauranter i Norge i dag; Jamie's deli og Jamie's Italian på Gardermoen og Jamie's Italian på Aker Brygge.</p>
<p>Nå er det duket for enda en av Olivers italienske restauranter i Norge, denne gang i Bergen.</p>
<p>- Dette er en storsatsing for oss, og vi ser fram til å åpne dørene i sommer, sier Kahlon.</p>
<p>Restauranten skal åpnes i samme bygg som Hotell Norge, midt i sentrum av Bergen. Her blir det plass til cirka 200 gjester inne, over to etasjer, forteller Henriette Vien, administrativ leder i Dilla Holding.</p>
<p>Åpningsdato er ikke satt, men ifølge Vien er det ikke usannsynlig at det skjer i juli.</p></div>
<div type="title" level="3">Har slitt</div>
<div type="text">
<p>Det er over to år siden det ble kjent for første gang at restaurantkjeden hadde økonomiske problemer. Den gang var det bare så vidt en konkurs ble unngått.</p>
<p>Ifølge Sky News er det selskapet KPMG som skal håndtere prosessen videre.</p>
<p>I februar i fjor ble det kjent at kjeden hadde en gjeld på 71,5 millioner pund. Som et resultat av dette stengte selskapet 12 av sine 37 restauranter i Storbritannia og 450 personer mista jobben.</p></div>
<div type="title" level="3">I mer enn 20 land</div>
<div type="text">
<p>Den britiske kjendiskokkens restaurantimperium startet med restauranten Fifteen i Shoreditch i London. Restauranten hadde som mål å utdanne ungdom som hadde falt litt utenfor systemet, og har seinere fått flere filialer.</p>
<p>nivå middels</p>
<p>aktiv 30min</p>
<p>totalt 45min</p>
<p>Prawn linguine er den ubestridte besteselgeren på Jamie's Italian i alle restaurantene, i alle land.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>Jamie Oliver har flere andre kjeder; Jamie Oliver's Diner har servert klassisk amerikansk diner-mat; hot dog, burger, salater og milkshaker. Jamie's Barbecoa er en klassisk grillrestaurant der maten ble tilberedt over åpen flamme Jamie's Italian har servert rustikk italiensk mat.</p>
<p>Kjeden har flere internasjonale restauranter, et par av dem i Norge, på Aker Brygge i Oslo og på Gardermoen. Herunder hører også Jamie's Deli, lettvarianten av Jamie's Italian som serverer mat som er grei å spise på farten.</p>
<p>Inntil videre går driften som normalt ved Olivers norske spisesteder.</p></div></body></document>
