<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-ingen-har-tatt-konta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ingen-har-tatt-kontakt/70660619" frk="650 13 58 4169"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 12:37"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ingen har tatt kontakt</div>
<div type="ingress">Hagen-familiens bistandsadvokat ba de antatte kidnapperne om å ta kontakt. Så langt har ingen besvart ønsket om kommunikasjon.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>FORSVANT: Milliardærkona Anne-Elisabeth Hagen (68) forsvant fra sitt hjem i Lørenskog 31. oktober 2018. Politiet antar at hun ble bortført på morgenen eller formiddagen. Dette vet vi. Video: Bones, Rydning, Storrusten. Klipp: Ørjan Ryland</p> <p>FORSVINNINGSSAKEN: 75 døgn er gått, og politiet har fått inn over 500 tips. Anne-Elisabeth Hagens forsvinning er fortsatt et mysterium. Reporter: Jesper Finsveen. Video: Nina Hansen</p> <p>VIL HA KONTAKT: Torsdag 10. januar gikk politiet ut med to videoer av personer som ble observert utenfor Tom Hagens arbeidsplass 31. oktober. Politiet antar at hun ble bortført på morgenen eller formiddagen samme dag, og ønsker kontakt med disse personene. Video: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>Nesten 550 000 seere benket seg ifølge TV 2 foran skjermen, da «Åsted Norge» mandag kveld sendte sin spesialepisode i forbindelse med Anne-Elisabeth Hagens forsvinningssak.</p>
<p>Den times lange episoden innledet med familiens bistandsadvokat, Svein Holden, som videreformidlet en beskjed til de antatte gjerningspersonene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen direkte kontakt</div>
<div type="text">
<p>- De ønsker å få henne hjem i godt behold så raskt som mulig. Derfor ønsker de å komme i bedre og annerledes kontakt med dem som holder Anne-Elisabeth. Dersom vi får bekreftet at hun er i god behold, så er familien innstilt på en finne en løsning på å få henne hjem til sine kjære, sa Holden under det populære TV-programmet.</p>
<p>Da var det gått 76 dager siden Hagen forsvant fra sitt hjem på Fjellhamar i Lørenskog. I boligen til Anne-Elisabeth og ektemannen Tom Hagen ble det funnet et brev fra det politiet mener er personene som har bortført 68-åringen. Der skal det også ha vært et løsepengekrav på omkring 85 millioner kroner i kryptovaluta.</p>
<p>Tirsdag forteller bistandsadvokaten til Dagbladet at han fremdeles ikke hørt noe fra de antatte gjerningspersonene.</p>
<p>- Det er ingen som har tatt direkte kontakt med meg siden programmet ble sendt i går kveld, sier Holden.</p></div>
<div type="title" level="3">Siste livstegn</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag morgen gikk politiet ut med ytterligere informasjon om den 31. oktober, altså dagen Hagen forsvant fra sitt hjem.</p>
<p>- Siste sikre livstegn fra Anne-Elisabeth Hagen er en telefonsamtale til et familiemedlem klokka 09.14. Tom Hagen dro på jobb ca. kl. 9.00, og var tilbake i boligen ca. 13.30. Politiet ble varslet en drøy halvtime seinere, opplyser etterforskningsleder Tommy Brøske i pressemeldingen.</p>
<p>Ifølge politiet er de kriminaltekniske åstedsundersøkelsene ute og inne på eiendommen til ekteparet i Sloraveien nå fullført. Samtidig har det kommet inn mer enn 800 tips.</p>
<p>- Tipsene omhandler både personer, kjøretøy, mulige skjulesteder og andre observasjoner. Vi har også mottatt konkrete tips på de to personene som er fanget opp av overvåkningskameraene ved Futurumbygget, men disse er foreløpig ikke identifisert, sier Brøske i pressemeldingen.</p>
<p>Holden sier at han har jevnlig kontakt med politiet.</p>
<p>- Jeg snakker mye med familien og får også kontinuerlig oppdatering fra politiet. Det er selvsagt veldig positivt at så mange tar kontakt med opplysninger, sier advokaten.</p></div>
<div type="title" level="3">To fremdeles etterlyst</div>
<div type="text">
<p>Store ressurser er satt inn i etterforskningen. Likevel er status den samme som den var på formiddagen 31. oktober i fjor: Hagen er sporløst forsvunnet.</p>
<p>Torsdag i forrige uke gikk politiet ut og etterlyste tre personer i forbindelse med saken. De tre ble fanget opp av sikkerhetskameraer utenfor milliardær og ektemann Tom Hagens arbeidsplass morgenen hans kone forsvant.</p>
<p>En av personene, en syklist, har meldt seg til politiet og er blitt sjekket ut av saken. To menn gjenstår å identifisere - «telefonmannen» og «luemannen», som ble fanget opp av kameraene ved Futurum-bygget henholdsvis 07.36 og 08.00 31. oktober.</p>
<p>- Vi gjør oss noen tanker siden de fremdeles ikke har meldt seg, til tross for massiv eksponering i media. De har fremdeles status som vitner. Men det at de ikke har meldt seg, svekker ikke akkurat mistanken om at de kan ha noe med saken å gjøre. Man skal ha ganske gode grunner dersom man ikke har fått med seg etterlysningen, sa Brøske til Dagbladet mandag.</p></div></body></document>
