<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190406-vare-liv-blir-aldri-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vare-liv-blir-aldri-de-samme-igjen/70954596" frk="758 14 66 4582"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 11:31"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,michael schumacher,formel 1,motorsport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Våre liv blir aldri de samme igjen</div>
<div type="ingress">Michael Schumacher hylles på ny i forbindelse med markeringen av det 1000. Formel 1-løpet i historien.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-04-06</div>
<div type="caption"><p>SAMARBEID: I elleve sesonger jobbet teamsjef Jean Todt og Michael Schumacher tett sammen Ferrari. Det førte til fem mesterskapstitler og 72 Grand Prix-seire. Foto: Lat Photographic/REX/NTB scanpix</p> <p>MINNEVERDIG: Michael Schumacher løftes opp av Jean Todt etter at verdensmesterskapet i 2000 var sikret etter seier på Suzuka. Foto: AFP PHOTO / Patrick HERTZOG/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Neste uke kjøres det tusende løpet i Formel 1-historien når Kinas Grand Prix går av stabelen i Shanghai.</p>
<p>Den mestvinnende gjennom alle tider er naturligvis Michael Schumacher. Den legendariske tyske føreren har vunnet nesten en tiendedel av samtlige løp som er arrangert fra 1950 fram til i dag, med sine 91 seire.</p>
<p>Den sjudobbelte verdensmesteren har hauger med minneverdige øyeblikk i løpet av sin lange og suksessrike karriere. Men noen løp skiller seg ut. I forbindelse med markeringen av 1000 Formel 1-løp har det internasjonale motorsportsforbundets egne magasin, intervjuet flere markante figurer i Formel 1-verden om deres beste minner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil aldri bli det samme</div>
<div type="text">
<p>En av dem som er spurt er tidligere team-manager i Ferrari, Jean Todt. I dag er franskmannen president i det internasjonale motorsportforbundet, men som nærmeste sjef for tyskeren fra 1996 til 2006 er han en av dem som kjenner Schumacher aller best.</p>
<p>Todt trekker fram et spesielt løp fra Ferrari-tiden deres som sitt beste minne. Ikke overraskende er det fra da Schumacher brøt Ferraris «forbannelse» og tok det italienske bilselskapets første førermesterskap i Formel 1 på 21 år, da han seiret totalt i år 2000.</p>
<p>Todt trekker fram det avgjørende løpet på Suzuka-banen i Japan, hvor Schumacher kjempet intenst med finske Mika Häkkinen om både seieren i løpet og totalt. Schumacher gikk seirende ut og dermed hadde Ferrari sin første verdensmester siden Jody Scheckter i 1979.</p>
<p>- Jeg blir ofte spurt om mitt favoritt-Grand Prix, og mitt svar er alltid det samme: Japan, 2000. På den dag, 8. oktober, på Suzuka tok Michael Schumacher sin tredje VM-tittel og hans første med Ferrari, teamet jeg hadde stått i spissen for i sju år, forteller Jean Todt i den nyeste utgaven av FIA's magasin 'Auto'.</p>
<p>- Da Michael og jeg gikk opp trappene, som førte til podiet, sa jeg til ham, at fra dette øyeblikket kommer våre liv aldri til å bli de samme igjen. Det viste seg å være sant, og heldigvis var det mange andre fantastiske og minneverdige løp deretter, men Suzuka 2000 er stadig mitt førstevalg, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Schumachers minne</div>
<div type="text">
<p>En tragisk skiulykke i 2013 gjør at Schumacher fortsatt lever et skjult liv i rehabilitering og det er stor usikkerhet rundt hans helsetilstand.</p>
<p>Derfor har Schumacher heller ikke kunnet gi i et nytt intervju, men magasinet har tatt et utdrag fra boka hans «Michael Schumacher - Driving Force», som hans manager Sabine Kehm har gitt tillatelse til.</p>
<p>- I Japan, da jeg krysset mållinja; vanvittig! Seinere ble jeg igjen og igjen spurt, hva som var min sterkeste følelse på det tidspunktet og på intet tidspunkt har jeg vært i stand til å finne de rette ordene. Helt ærlig, mener jeg at det er helt ubeskrivelig.</p>
<p>- Jeg visste ikke hva jeg skulle gjøre med alle den lykken. Jeg følte meg plutselig fanget i bilen, innesperret i Ferrarien min. Det var som om jeg holdt på å bli sprengt, skriver Schumacher i boka ifølge danske Ekstra Bladet.</p>
<p>- Jeg slo så hardt på rattet at de trodde det var brukket. Som forholdsregel ble det skiftet ut i etterkant, så voldsomt var utbruddet mitt. Jeg hadde endelig klart det etter så mange år med skuffelser. Da det hele var over og vi skulle kjøre inn i paddocken, fortsatte jeg bare å kjøre. Jeg klarte ikke holde tårene tilbake. Det var som om jeg sto og så meg selv utenfra, omtrent som jeg var en annen, minnes Schumacher.</p></div>
<div type="title" level="3">Populær</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bare Schumacher og Todt som har Suzuka-løpet for 19 år siden som et kjært minne. Også Schumacher-fansen har stemt det fram som det mest minneverdige i tyskerens karriere.</p>
<p>Det skjedde i en avstemning gjort av tyske Motorsport Magazin da den tidligere Ferrari og Benetton-føreren fylte 50 år i begynnelsen av januar i år.</p>
<p>Også en av dagens store Formel 1-stjerner, tyske Sebastian Vettel, trekker fram et Schumacher-øyeblikk som sitt beste minne. Vettel, som har gått i Schumachers fotspor i Ferrari, forteller at Schumachers første seier på hjemmebane i Tysklands Grand Prix på Hockenheim i 1995, som det første løpet han virkelig husker, og noe som gjorde at han ønsket å bli Formel-1-fører.</p></div></body></document>
