<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190124-svindal-star-over-ki.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/svindal-star-over-kitzbhel/70696173" frk="271 7 12 1681"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 16:18"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,aksel lund svindal,alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svindal står over Kitzbühel</div>
<div type="ingress">Aksel Lund Svindal har bestemt seg for å ikke kjøre fredagens utforrenn i Kitzbühel på grunn av sitt vonde kne.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-24</div>
<div type="caption"><p>SKADET: Aksel Lund Svindal kommer ut fra klinikken i Innsbruck etter å ha fått undersøkt kneet sitt. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser Norges Skiforbund torsdag ettermiddag.</p>
<p>Den norske stjernealpinisten hadde så store smerter i kneet etter tirsdagens Kitzbühel-trening at han heller ville få undersøkt kneet av spesialister enn å trene i den østerrikske monsterløypa torsdag.</p>
<p>Ved 10.30-tiden ankom en smilende 36-åring Hochrum privatklinikk i Innsbruck, kun en times biltur unna Kitzbühel. Der skulle blant andre kirurgen Christian Fink vurdere om nordmannen bør stille til start i helgens super-G- og utforrenn, og hva han eventuelt risikerer ved å kjøre.</p>
<p>- Da får man litt mer tyngde bak en god vurdering, enn at jeg skal sitte på rommet og ta den avgjørelsen selv, sa Svindal til NTB onsdag.</p>
<p>Det var Fink som opererte Svindal etter skrekkfallet i nettopp Kitzbühel i 2016.</p>
<p>I 12-tiden kom alpinstjernen ruslende ut av sykehuset.</p>
<p>- Det er ikke noen krise, men ja, det ser ikke helt bra ut. Det er ikke noe nytt, det er det samme gamle, sa Svindal til NTB etter sykehusbesøket.</p>
<p>Etter et per timer i tenkeboksen kom meldingen fra skiforbundet: Svindal står over fredagens utforrenn i Kitzbühel. Det opplyses ikke om han kjører søndagens super-G.</p>
<p>Utforløypa i Kitzbühel er alltid blant de tøffeste. Den er isete, humpete og det meste annet som ikke passer Svindals problematiske kne. Romerikingen har vunnet det meste som er å vinne i alpinløypa, men det legendariske utforrennet er ikke krysset av på lista.</p></div></body></document>
