<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191008-statstotten-til-stor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/statstotten-til-storhaug-og-karlsen-kan-opphore/71682495" frk="469 8 25 2965"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 08:41"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statstøtten til Storhaug og Karlsen kan opphøre</div>
<div type="ingress">Politiske holdninger skal ikke være noen målestokk for å motta offentlig støtte. I tilfellet HRS er det derimot åpenbart at organisasjonen ikke leverer som forutsatt, og støtten kan derfor opphøre.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-10-08</div>
<div type="caption"><p>SCORET IGJEN: Hege Storhaug (bildet)S og Rita Karlsen i Human Rights Service fortsetter som statsstøttet virksomhet.</p> <p>HRS: Human Rights Service vil få videreført sin statsstøtte på 1,8 millioner kroner i neste års statsbudsjett, erfarer NRK og Dagbladet. - En seier fro Frp, sier Abid Raja (V).</p></div>
<div type="text">
<p>Som del av statsbudsjettet er det nærmest for muselort å regne. 1,8 millioner i et budsjett på over 1400 milliarder er normalt ikke et beløp som får særlig oppmerksomhet. Denne gangen dreier det seg om statlige midler til en organisasjon som er sterkt politisk omstridt. Human Rights Service (HRS) er en privat stiftelse som driver det innvandringskritiske og islamfiendtlige nettstedet Rights.no. De to ansatte i organisasjonen, Hege Storhaug og Rita Karlsen, markerer seg først og fremst gjennom innlegg på eget nettsted. Fra 2004 til 2019 mottok HRS nær 24,4 millioner i statlige overføringer og stiftelsen har opparbeidet seg en egenkapital på 2,8 mill. kroner ifølge Filter Nyheter.</p>
<p>Human Rights Service har i årevis mottatt statlige midler for å være et nasjonalt ressursmiljø på integreringsfeltet. Det skal godt gjøres å finne spor etter slik innsats. HRS er ikke kjent for å lette integreringsarbeidet, men for å advare mot innvandring og islam. Allerede i 1996 sa Hege Storhaug at det norske demokratiet ville gå til grunne uten drastiske tiltak. Storhaug ville redigere Koranen, stenge enkelte moskeer og skjerpe grensevernet. Siden har hun foretatt reiser i Øst-Europa og bl.a. hyllet den nye nasjonalismen i Polen og nikket forståelsesfullt til forslag om å forby islam.</p>
<p>Slike meninger verken skal eller bør være forbudt. Rita Karlsen og Hege Storhaug må gjerne fortsette sitt korstog så lenge kreftene holder. At staten i praksis betaler for stillingene deres, er derimot ingen selvfølge. HRS er ingen tenketank som ulike politiske partier og miljøer benytter seg av. Filter Nyheter har spurt samtlige stortingsgrupper, og alle utenom en, sier de ikke har noe forhold til HRS. De trenger det ikke, og har ikke tillit til organisasjonen.</p>
<p>Det er bare Frp som har benyttet råd fra HRS, og selv der er det den nasjonalkonservative og mest innvandringskritiske fløyen som holder kontakten. Mest kuriøs er Carl I. Hagens begrunnelse for statsstøtte til HRS: Når miljøorganisasjonene farer med «det reneste tøv, løgn og vås» så bør HRS få det samme støtte som disse. Vi tror ikke et mesterskap i «tøv, løgn og vås» er et godt grunnlag for bruk av statens penger.</p>
<p>Politiske holdninger skal ikke være noen målestokk for å motta offentlig støtte til arbeid som samfunnet har nytte av. I tilfellet HRS er det derimot åpenbart at organisasjonen ikke leverer som forutsatt, og støtten kan derfor opphøre.</p></div></body></document>
