<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-polart-lavtrykk-over.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/polart-lavtrykk-inntar-midt-norge-hagl-torden-og-vind-opp-mot-full-storm/70654708" frk="381 9 23 2494"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 05:09"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="stormen,nyheter,innenriks,været,polart lavtrykk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Polart lavtrykk over Midt-Norge: Hagl, torden og vind opp mot full storm</div>
<div type="ingress">«Kan gjøre stor skade hvis man ikke er forberedt». Polart lavtrykk fører til kolonnekjøring og stengte fjelloverganger.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>SNØ OG VIND: Midt-Norge er preget av sterk vind, torden og nedbør mandag morgen, melder Meteorologisk institutt. Illustrasjonsfoto: Paul Kleiven/NTB Scanpix</p> <p>FULL STOPP: Fylkesvei 53 Årdal-Tyin er stengt som følge av uværet. Webkamera: Statens Vegvesen</p> <p>Kolonnekjøring: E134 Haukelifjell. Webkamera: Statens Vegvesen</p> <p>KOLONNEKJØRING: Riksvei 52 Bjørberg ved Hemsedal mandag morgen. Webkamera: Statens Vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>- Et polart lavtrykk er lunefullt, sier vakthavende meteorolog ved Meteorologisk institutt, Magny Svanevik, til Dagbladet i morgentimene mandag.</p>
<p>TIPS DAGBLADET</p>
<p>Har du video fra uværet?</p>
<p>Send inn til videotips@dagbladet.no</p>
<p>I løpet av natta beveget det seg over Trøndelag og Møre og Romsdal.</p>
<p>- Det er registrert torden, kraftig vind og kraftige byger med regn og torden, opplyser Svanevik.</p>
<p>Hun sier at det kraftigste uværet nå beveger seg sørover, og ligger nord for Møre og Romsdal, og kommer etter hvert til å bevege seg mot Kristiansund.</p></div>
<div type="title" level="3">Kolonnekjøring og stengte veier</div>
<div type="text">
<p>Uværet fører med seg utfordringer for bilister flere steder i Sør-Norge, og i skrivende stund er det kolonnekjøring ved flere fjelloverganger.</p>
<p>Det er kolonnekjøring på både E134 Haukelifjell, riksvei 7 Hardangervidda, riksvei 52 Hemsedalfjellet, riksvei 13 Vikafjellet og riksvei 15 Strynefjellet, melder Statens vegvesen, ifølge NTB.</p>
<p>Samtidig er to fylkesveier over fjellet stengt: Fylkesvein 50 Aurland-Hol og fylkesvei 53 Årdal-Tyin. E16 Filefjell er imidlertid åpen mandag morgen.</p>
<p>Det er dessuten meldt om stor snøskredfare i Trollheimen, Romsdal, på Sunnmøre og i Indre Fjordane mandag, skriver NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">- Glemmes ikke</div>
<div type="text">
<p>Svanevik sier at områdene kan oppleve kraftig vind utover dagen, før det trolig roer seg noe mot kvelden. Men mot kvelden kan det komme enda en runde med sterk kuling og vind mot storm i styrke.</p>
<p>- Polart lavtrykk tar ofte med seg kraftig vind, og gir en brå overgang. Det kan gå omtrent fra vindstille til kraftig vind og snøvær, sier Svanevik.</p>
<p>Ved værstasjonen på Værnes er det meldt vind opp mot sterk kuling. På kysten er det meldt om full storm.</p>
<p>Ifølge Yr.no vil de som har opplevd et polart lavtrykk neppe glemme det. Det gir et kortvarig, men intenst bygevær med store kontraster. Været går som oftest over relativt fort, men det kan gjøre stor skade hvis man ikke er forberedt.</p></div></body></document>
