<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190301-vraket-seg-selv-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vraket-seg-selv-til-stafetten-etter-ekstrem-tiltak/70823855" frk="1005 26 161 5971"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 11:34"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve, John Rasmussen, Bjørn Langsem (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,seefeld,ski-vm 2019,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vraket seg selv til stafetten etter ekstrem-tiltak</div>
<div type="ingress">Didrik Tønseth satset alt han hadde på å jakte VM-gullet i Seefeld. Så tøff var oppladningen at trønderen ikke tør ta sjansen på å gå en stafettetappe for Norge fredag.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve, John Rasmussen, Bjørn Langsem (FOTO)</div>
<div type="date">2019-03-01</div>
<div type="caption"><p>Afterski #7: Nytt gull til Therese Johaug, bronse til Ingvild Flugstad Østberg og bronse til kvinnenes hopplandslag. Med andre ord: Mye å glede seg over i den syvende utgaven av Dagbladet TVs eget ski-VM-program. Reporter/Video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD (Dagbladet): Det store spørsmålet da Eirik Myhr Nossum skulle ta ut det norske stafettlaget var hvem som skulle gå den første etappen. Valget sto mellom Didrik Tønseth og Emil Iversen.</p>
<p>Tidligere i vinter har Iversen vært den sterkeste og har levert gode klassiskrenn gjennom hele sesongen. På 15 kilometer klassisk i Seefeld var imidlertid Tønseth best, og slo lagkompisen med over et halvt minutt.</p>
<p>Da Eirik Myhr Nossum leste opp det norske stafettlaget var det Iversen som sto oppført på den første etappen. Tønseth var ute.</p>
<p>– Jeg var helt klar for å vurdere Didrik Tønseth sterkt til den stafetten, men er vi usikre går vi for det sikre, fortalte Eirik Myhr Nossum til pressen og en stor gruppe norske fans som hadde møtt opp for å få med seg stafettuttaket.</p></div>
<div type="title" level="3">Lurer egen kropp</div>
<div type="text">
<p>Det ble nemlig aldri behov for en grundig vurdering fra landslagstreneren. Kvelden før uttaket skulle gjøres oppsøkte nemlig Didrik Tønseth sin sjef og trener og fortalte at han trodde det var best om stafetten gikk uten ham.</p>
<p>Tønseth gjennomfører nemlig et beinhardt opplegg før han går sine viktigste renn. 27-åringen la før denne sesongen om til såkalt «karbo-loading», hvor han trener knallhardt før frokost på renndager for å «lure» kroppen til å ta opp mer karbohydrater.</p>
<p>– Jeg har holdt på med dette en stund og det fungerer veldig godt for meg, sier Tønseth til Dagbladet etter onsdagens</p>
<p>Årsaken til omleggingen var at målinger har vist at han er langt unna normal forbrenning, og at han har hatt store problemer med at han går tom for næring. Det har skapt problemer for Tønseth.</p>
<p>Tønseth har tidligere gått gode renn dagen etter karbo-loadingen, men har aldri tidligere forsøkt seg på et renn på dag to. Nossum forteller at han og Tønseth likevel var enige om at gambling med en eventuell stafett var det eneste rette.</p>
<p>– Det er ikke noe vi begynte å snakke om her, det er noe vi har snakket om tidligere. Vi la jo planen tidlig på hvordan løpet inn mot 15 kilometer skulle bli. Jeg kjenner han så godt og han kjenner seg selv så godt at vi visste at det var en gamble i forhold til stafett, forteller Nossum.</p>
<p>– Det løpet han kjører, det koster. Det fungerer veldig godt for ham, men det koster. Jeg var helt enig i at da får stafett være stafett, han skulle prøve å gå for det individuelle gullet, fortsetter treneren.</p></div>
<div type="title" level="3">Roser Tønseth</div>
<div type="text">
<p>Etter medaljeseremonien tidligere på kvelden onsdag fortalte Tønseth til Dagbladet at han var usikker på om han klarte å gå en god stafettetappe på dag to. Det var også dette han seinere fortalte Nossum, som gjorde trenerens valg av det enkle slaget. Norges landslagstrener er full av godord om Tønseths selvransakelse.</p>
<p>– Det er Tønseth som er dønn ærlig og sier at han vurderer at noen andre er bedre enn seg på dag to etter en sånn kraftanstrengelse. Det gjør meg ekstremt stolt over å være landslagssjef for den gjengen her, sier Nossum.</p>
<p>– Hadde Didrik gått om du måtte ta valget selv?</p>
<p>– Oi. Jeg er usikker på det. Jeg vet ikke. Det hadde vært en helt annen vurdering som jeg måtte tatt der og da, sier en ærlig landslagstrener.</p>
<p>Tønseths valg med å si fra til treneren om at han var usikker på om han burde gå, er andre renn på rad hvor norske løpere har stilt posisjonen sin til disposisjon på et renn de var kvalifisert for, etter at Johannes Høsflot Klæbo gjorde tilsvarende på 15-kilometeren.</p>
<p>– Det gjør det alltid enkelt når du har utøvere som er så dønn ærlige som og som er lagspillere og setter laget foran seg selv. Det er et ønske jeg har hatt, at vi skal komme dit, men det er ikke enkelt i en individuell idrett. Jeg er stolt og glad, nå hadde vi Johannes foran 15-kilometeren som gjorde noe veldig likt og det sier litt om den mentaliteten som er i den løpergruppa nå, sier Nossum.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
