<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190121-farre-far-forsoke-a-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/faerre-far-forsoke-a-bestige-mount-everest/70683273" frk="529 17 55 3190"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 22:27"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Færre får forsøke å bestige Mount Everest</div>
<div type="ingress">Kina begrenser antallet klatrere for å rydde vekk kropper og søppel.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-01-21</div>
<div type="caption"><p>«VERDENS HØYESTE SØPPELFYLLING»: Da Torkjel Ustgård Hurtig besteg Mount Everest, var det plastikk bare få meter fra selve toppen. - Det er mye søppel i fjellområdet, men det meste ligger nok begravd under snø og is, enn så lenge. Video: Yukta Tamu/Torkjel Ustgård Hurtig</p> <p>MOUNT EVEREST: Over 18 000 kilo er fraktet ned fra fjellet - men det er bare en brøkdel av det som er igjen. Video: CNN</p> <p>REKORDHOPP: Den russiske basehopperen Valery Rozov kastet seg utfor Mount Everest fra en høyde på 7220 meter. Det har ingen gjort før ham. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I år kutter Kina antallet klatrere som får forsøke å bestige Mount Everest fra nordsiden med en tredjedel, for å legge til rette for et massivt opprydningsarbeid.</p>
<p>Det melder statlige kinesiske medier, ifølge The Guardian.</p>
<p>Av nyhetsbyrået AP ble fjellet omtalt som «verdens høyeste søppelfylling» på grunn av at turisme har ført til at det legges igjen store mengder søppel hvert år.</p>
<p>Med sine 8850 moh. regnes den som verdens høyeste. Mount Everest ligger i fjellkjeden Himalaya, på grensen mellom Kina og Nepal. Den kinesiske delen tilhører den autonome regionen Tibet.</p>
<p>Kina begrenser nå antallet fjellklatrere fra nordsiden til under 300. Klatresesongen begrenses også til våren.</p>
<p>Hvert år besøker omtrent 60 000 turister og guider nordsiden av fjellet, ifølge ABC News, men bare et fåtall av disse ønsker å bestige fjelltoppen.</p></div>
<div type="title" level="3">«Dødssonen»</div>
<div type="text">
<p>Flere klatrere dør i forsøket på å bestige Mount Everest hvert år, og som oftest er det på toppen av fjellet de fleste omkommer. I 2017 besteg 648 personer fjelltoppen, hvorav 202 av dem gikk fra nordsiden.</p>
<p>Totalt seks personer ble bekreftet omkommet.</p>
<p>De aller fleste dødsfallene finner sted i det som omtales som «dødssonen» - altså på over 8000 moh. Der hvor luften er for tynn til at mennesker kan oppholde seg uten hjelpemidler.</p>
<p>Statlige kinesiske medier melder at det planlagte oppryddingsarbeidet vil inkludere å fjerne kroppene til klatrere som har omkommet i dette området.</p></div>
<div type="title" level="3">«Søppelberg»</div>
<div type="text">
<p>Massiv turisme over åra har ført til at fjellet har blitt fylt med hundrevis av kilo med søppel og andre etterlatenskaper etter klatrere, ifølge NTB. Blant det man kan finne er telt, klatreutstyr, oksygenflasker og menneskelig avføring som skjemmer den hvite snøen på fjelltoppen.</p>
<p>- Det er avskyelig og ser forferdelig ut. Det ligger tonnevis av søppel på fjellet, sa Pemba Dorje Sherpa etter fjorårets klatresesong. Han har stått på toppen hele 18 ganger.</p>
<p>For å få bukt med problemet, har Kina satt opp avfallsstasjoner som er ment til å sortere og resirkulere søppel fra fjellet.</p></div>
<div type="title" level="3">Gebyr</div>
<div type="text">
<p>Også Nepal har tatt grep. I fjor ble det kjent at de har innført et gebyr på 4000 dollar per ekspedisjon. For å få tilbake pengene må hver klatrer ta med seg minst åtte kilo søppel ned fra fjellet.</p>
<p>På den tibetanske siden må klatrerne ta med seg minst like mye søppel ned. For hver kilo som mangler må de ut med 100 dollar i gebyr.</p>
<p>Men ettersom det vanligvis koster mellom 20 000 og 100 000 dollar å komme seg til fjelltoppen, svir det ikke mer enn at bare halvparten oppfyller kravene.</p></div></body></document>
