<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-tar-oppgjor-med-ap-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tar-oppgjor-med-ap-raymonds-retorikk/71199427" frk="748 2 12 4562"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 19:14"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tar oppgjør med Ap-Raymonds retorikk</div>
<div type="ingress">Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) kraftige utfall mot «Bompengepartiet» skaper reaksjoner. Nå ber bompengemotstanderne Johansen om mer respektfull debatt.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>OSLO 20180918. Raymond Johansen under Arbeiderpartiets Landsstyremøte i Oslo tirsdag. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I Dagsavisen i dag kaster Ap-topp Raymond Johansen mye kull på kjelen og tar et dampende oppgjør med byens bompengemotstandere.</p>
<p>Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) debuterte på VGs Oslo-måling for juni med over 9 prosent. Før helgen fikk FNB 7,9 prosent hos NRK og Aftenposten - i samme måling gikk Arbeiderpartiet ned med det samme.</p>
<p>Johansen omtaler FNB til Dagsavisen som «et totalt useriøst parti» som vil kunne «rasere de positive tingene som har skjedd i Oslo».</p>
<p>- Vi har fått Operaen, Sørenga. Vi får Deichman og Munchmuseet. Vi har fjernet trafikken på Rådhusplassen, og har åpnet sjøen for Oslos befolkning. Alt dette har skjedd takket være bompengene. Det hadde aldri skjedd uten, sier Johansen til Dagsavisen.</p>
<p>Johansen omtaler også FNB konsekvent som «Bompengepartiet» og sier følgende til dem som vurderer å stemme på dem:</p>
<p>- Hvis folk tror at Bompengepartiet vil gjøre Oslo bedre, så vær så god: Da skal de ikke stemme på Ap.</p>
<p>Bjørn Revil er listetopp for FNB i Oslo og liker ikke tonen byrådslederen bruker i sin omtale av det ferske partiet.</p>
<p>- Kanskje Raymond Johansen bør tenke over at han som byrådsleder har en sterk påvirkningskraft overfor opinionen og dermed bidra til at den politiske debatten er så saklig som mulig. Det tror jeg vi alle vil tjene på, sier Revil til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Raymond-retorikk</div>
<div type="text">
<p>FNB har endret det politiske landskapet i flere byer. Først i Bergen - og nå er meningsmålingene i Oslo helt på vippen mellom blokkene etter at det i våres så ut til å bli lett match for Raymond Johansen og koalisjonen hans.</p>
<p>Revil håper nå at partiet blir tatt på alvor.</p>
<p>- Vi er et seriøst parti med alminnelige mennesker på listene våre. Vi jobber for saker vi tror på på samme måte som Raymond Johansen jobber for saker han tror på. Da håper jeg vi kan respektere hverandre og kanskje begrense bruken av kraftig språk til det helt nødvendige. Vi skal i hvert fall prøve å argumentere saklig og poengtert for våre saker, er Revils bønn til byrådslederen.</p>
<p>FNB-toppen i Oslo er heller ikke enig i at utviklingen i Oslo går i en ønsket retning, og stusser over at Raymond Johansen skryter på seg Operaen, utviklingen i Bjørvika og Deichmann.</p>
<p>- Alt dette var på plass lenge før Raymond Johansen tok over, slår Revil fast.</p>
<p>- Jeg synes ikke utviklingen i Oslo hvor særlig eldre har fått redusert fremkommelighet, er særlig positivt og jeg er ikke imponert over gatemøbelprosjektene. Det er leit at man ødelegger trivelige bomiljøer for å bygge blokker under paraplyen «fortetting». Kostnadene som mange får i form av økte bompenger er heller ikke trivelig, sier Revil.</p></div>
<div type="title" level="3">Mannen i gata</div>
<div type="text">
<p>Bjørn Revil stusser også over at Arbeiderpartiet ikke ser at det er et klasseperspektiv når det gjelder bompengene.</p>
<p>- Arbeiderpartiet bør tenke over at mannen i gata rammes av dette. Det er usosialt, sier Revil.</p>
<p>Raymond Johansen vil fortsette å kalle FNB for «Bompengepartiet» - selv om partiet han omtaler ikke liker det. Det er ikke tiden til å gå rundt grøten i Oslo-politikken.</p>
<p>- Det er ingen grunn til tåkeprat. Det er et ettsaksparti som er mot bompenger. Punktum. Det er viktig at folk er klar over dette, og at de ikke har noen løsning på hvordan verken vei eller kollektivtilbud skal finansieres. Til og med skolepolitikken handler å legge til rette for bilkjøring til skoler og barnehager, og ikke hva som skal til for at ungene våre skal lykkes i skolen, skriver Raymond Johansen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Velgerne bestemmer</div>
<div type="text">
<p>Johansen poengterer også at det ikke er for å ta æren, men et faktum at bompenger i Oslo har fjernet trafikken fra overflaten og lagt den i tunneler, som gjør at luften i hovedstaden er blitt bedre og boligområdene er kvitt enorme mengder trafikk.</p>
<p>Ap-Raymond avviser også at han har kommet med en slags oppfordring til å stemme på FNB, hvis man ikke ønsker hans politikk.</p>
<p>- Å oppfordre til å stemme på Bompengepartiet er det siste jeg vil gjøre. Jeg ønsker tvert imot å være ærlig og tydelig på at det er uaktuelt for oss å samarbeide med Bompengepartiet, noe Høyre ikke er når de åpner opp for samarbeid med et ensaksparti som vil fjerne bommer, beboerparkering og øke biltrafikken, luftforurensningen og utgiftene til næringslivet.</p>
<p>- Men velgerne bestemmer, slår Raymond fast.</p>
<p>Valget er 9.. september.</p></div></body></document>
