<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190313-thingnes-bos-ekstrem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/thingnes-bos-ekstreme-forvandling---et-mysterium/70856201" frk="962 18 104 5645"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 04:43"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="skiskytter-vm 2019,tarjei bø,sport,skiskyting,johannes thingnes bø"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thingnes Bøs ekstreme forvandling: - Et mysterium</div>
<div type="ingress">Storebror Tarjei om Johannes' utvikling i skisporet: - Ingen skjønner hvorfor.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-03-13</div>
<div type="caption"><p>LYNRASK: Johannes Thingnes Bø fra 2016 (t.v.) var ustabil i sporet. Johannes Thingnes Bø i 2019 (t.h.) er nesten alltid raskest. På to-tre år har han hatt enorm framgang. Storebror Tarjei klør seg i hodet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>EN ENER I SPORET: Johannes Thingnes Bø er stort sett alltid raskest i sporet. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>STOREBROR: Tarjei Bø sier han ikke skjønner hvorfor Johannes er så rask i sporet. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Normaldistansen, kl. 16.10.</p>
<p>ÖSTERSUND (Dagbladet): - Han gjør all forskning til skamme.</p>
<p>Det sier Tarjei Bø (30) om lillebror Johannes' ekstreme fart i skisporet.</p>
<p>Johannes Thingnes Bø (25) har denne sesongen vist seg som verdens desidert beste skiskytter. Ikke minst er råskap i skisporet blitt en enorm fordel for mannen fra Stryn.</p>
<p>Tall Dagbladet har studert viser en ekstrem utvikling. Lillebror Bø er en nemlig blitt en rakett i løypa.</p>
<p>Av totalt 18 individuelle starter i verdenscupen denne sesongen, har nordmannen vært raskest i sporet i 15. De tre løpene der han ikke var kjappest (to, to og fire), endte han likevel opp som vinner av løpet.</p>
<p>Tall denne sesongen viser følgende plasseringer i langrennstid:</p>
<p>2018/19: 1-1-2-1-1-1-2-1-1-1-1-4-1-1-1-1-1-1.</p>
<p>Tallene viser en drastisk forskjell fra tidligere sesonger. Går vi to sesonger tilbake - i 2016/17 - var Johannes Thingnes Bø raskest bare én (!) gang på 21 individuelle starter.</p>
<p>Det skjedde på jaktstarten i Østersund åpningshelga 4. desember 2016. Resten av tallene fra den sesongen viser følgende plasseringer i ren langrennstid:</p>
<p>2016/17: 2-5-1-4-16-6-5-3-49-8-15-5-4-4-5-2-8-13-4-21-30</p>
<p>Så hvordan har han gått fra ustabil og nesten middelmådig i sporet, til å bli den suverene ener? Svaret er sammensatt - og umulig å forklare - ifølge dem som er tettest på Thingnes Bø.</p>
<p>- Det handler om å trykke på de riktige knappene, sier landslagstrener Egil Kristiansen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">To grep</div>
<div type="text">
<p>Da Kristiansen gikk fra langrennslandslaget til skiskytterne i 2016, kom også et stort løft for Thingnes Bø i sporet.</p>
<p>Mye handler om små, tekniske justeringer, forteller Kristiansen.</p>
<p>Han forteller om to grep som er gjort:</p>
<p>Grep én: Fokus på å ha skiene under seg og balanse i kroppen. Thingnes Bø hadde problemer med at den ene skia pekte ut. Nå har han, ifølge treneren, fått skiene ordentlig under seg når han skøyter.</p>
<p>Grep to: Være kompakt i overkroppen når han står på skiene og bruke overkroppen mer aktivt.</p>
<p>Kristiansen forteller at noe av nøkkelen til den gode formen tankesettet til Thingnes Bø.</p>
<p>- Han trente ikke så bra i sommer og i høst. Men når han først trener hardt, så er det veldig bra. Det viser seg å fungere. Johannes sa selv her i VM at han lever et kjedelig liv. Det er kanskje noe av nøkkelen til formen i sporet: Seriøsiteten. Nå er han kanskje flinkere på den biten enn før jeg kom på laget, sier Kristiansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bø: - Ingen forstår</div>
<div type="text">
<p>Tarjei Bø ser lillebror på trening nesten hver dag. Han har ikke noe godt svar på hvorfor Johannes har hatt en enorm utvikling i løypa.</p>
<p>30-åringen bare slår oppgitt ut med armene når Dagbladet møter ham i VM-byen Östersund.</p>
<p>- Hvordan forklarer du Johannes' utvikling?</p>
<p>- Det er det store spørsmålet. Ingen skjønner hvorfor. Han sier selv at han ikke fortjener å være så god, med den treningen han legger ned. Du kan spørre trenere, lagkamerater eller hvem som helst ... Det er ingen lærebok som støtter det han har gjort. Han gjør all forskning til skamme, sier Tarjei Bø.</p>
<p>- Er han blitt flinkere på å trene enn før?</p>
<p>- Han er opptatt av å ikke slippe seg ned i konkurransesesong. Du går ikke raskere i sporet bare av å være mer seriøs. At han går så fort på ski er et mysterium for oss alle, sier Tarjei Bø.</p>
<p>Storebroren mener også nettopp det kan være en utfordring for andre.</p>
<p>- Det er ingen som kan kopiere det han gjør, nettopp fordi det er umulig og heller ikke målbart, sier Bø.</p>
<p>Landslagstrener Egil Kristiansen forteller til Dagbladet at han tror Thingnes Bø kunne vært helt i toppen blant langrennsstjernene, dersom han hadde satset i tidlig alder.</p>
<p>Storebror Bø er derimot usikker.</p>
<p>- Det er ingen tvil om at han kunne vært god i langrenn, men jeg er sikker på at han har valgt riktig i skiskyting. Når vi har kapasitet-trening, lange økter sammenhengende, da er han ikke den beste på laget. Når det kommer til skiskytter-trening, høy fart, mye start og stopp, da er han ekstremt god, sier Tarjei Bø.</p>
<p>- Du kunne aldri lånt treningsdagboka hans for noen tips, ettersom han er umulig å kopiere?</p>
<p>- Nei, jeg kunne neppe trent på samme måte som han gjør. Men vi har jo de samme genene. Akkurat nå er han et stykke foran meg, sier Bø.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterkere</div>
<div type="text">
<p>Hva sier Johannes Thingnes Bø selv utviklingen i skisporet de siste åra? Dagbladet forsøkte å få svar før normaldistansen i VM-byen Östersund.</p>
<p>- Hvorfor er du så rask? spør Dagbladet.</p>
<p>- Vi har de beste skiene i feltet. Samtidig er jeg i god form. Det gir meg en fordel, og gjør meg raskere enn alle andre, sier Johannes Thingnes Bø.</p>
<p>- Trent bedre?</p>
<p>- Jeg blir sterkere dag for dag. Det ser vi også her i VM. Skyter jeg 20 treff, så er det jeg som går raskest. Da vinner jeg. Det er en klar fordel som skiskytter.</p>
<p>- Hvordan har du utviklet deg de siste to åra?</p>
<p>- Skiskyting er ikke alltid mulig å forklare. Jeg trener bra. Jeg lykkes bra med Egil og det er det tekniske vi har ryddet opp i. Jeg går økonomisk på ski og treffer på det jeg gjør. Jeg ser på film hva som kan bli bedre. Da ser jeg hva jeg må fikse på, sier Thingnes Bø.</p>
<p>Skiskyttergutta i Östersund går normaldistansen 20 km i ettermiddag klokka 16.10.</p></div></body></document>
