<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190126-slaktes-av-kommentat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slaktes-av-kommentator---han-slenger-mye-dritt/70702411" frk="629 36 141 3835"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 17:32"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,herrelangrenn,sverige,sport,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slaktes av kommentator: - Han slenger mye dritt</div>
<div type="ingress">SVT-kommentator Anders Blomquist gir de svenske langrennsherrene det glatte lag etter skuffelsen i Ulricehamn.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-01-26</div>
<div type="caption"><p>SVAKE RESULTATER: De svenske langrennsherrene hadde ingen god dag på jobben. Her er Karl-Johan Westberg, som kom på 47.-plass. Foto: TT News Agency / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>HARDTRENING: Therese Johaug valgte å stå over Tour de Ski for å forberede seg best mulig til sesongens store høydepunkt, VM i Seefeld. Programleder: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås. Se hele programmet her: https://youtu.be/ZE_uXfcSJsg</p></div>
<div type="text">
<p>Franske Maurice Manificat vant 15 km friteknikk i svenske Ulricehamn foran Simen Hegstad Krüger og Didrik Tønseth.</p>
<p>For de nærmere 50 000 tilskuerne ble rennet en gigantisk skuffelse.</p>
<p>Hjemmehåpet Viktor Thorn ble beste svenske med en 23.-plass. Han gikk i mål over minuttet bak Manificat.</p>
<p>Axel Ekströms 27.-plass blir sett på som en positiv overraskelse på en ellers bekmørk dag for svensk herrelangrenn.</p>
<p>- Det er fint med en svensk overraskelse når det ellers har vært ganske traurig i dag, sa SVT-kommentator Jacob Hård.</p>
<p>- Ja, mer enn traurig. Det er et totalt mørke nå, svensk herrelangrenn, la SVT-ekspert Anders Blomquist til.</p>
<p>Resultater 15 km fristil</p>
<p>1) Maurice Manificat, Frankrike 34.55,4, 2) Simen Hegstad Krüger, Norge 0.01,1 min. bak, 3) Didrik Tønseth, Norge 0.08,7, 4) Sergej Ustjugov, Russland 0.11,2, 5) Sjur Røthe, Norge 0.19,9.</p>
<p>Øvrige svenske: 23) Viktor Thorn 1.03,2, 27) Axel Ekström 1.12,3, 33) Jens Burman 1.14,5, 38) Daniel Rickardsson 1.36,8, 39) Björn Sandström 1.36,9, 44) Tiio Söderhielm 1.45,6, 47) Karl-Johan Westberg 1.55,1, 51) Rasmus Hörnfeldt 2.07,9, 52) Simon Lageson 2.10,1, 59) Marcus Ruus 2.35,8, 66) Johannes Eklöf 3.21,8, 67) Petter Engdahl 3.27,9, 74) Oscar Persson 3.50,9 76) Gabriel Thorn 4.05,2, 78) Johan Haeggström 4.21,6</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om herresatsing</div>
<div type="text">
<p>Overfor SVT sier Blomquist, som vant Vasaloppet i 1988, at de svake resultatene ikke er overraskende, selv om de hadde håpet på mer fra blant annet Thorn og Daniel Rickardsson, som kom på 38.-plass.</p>
<p>- Det er igjen en bekreftelse på at svensk herreskisport er langt, langt, langt fra der den skal være. Nå er vi også på hjemmebane med ekstra støtte, unge løpere får sjansen til å få et bra resultat, men akkurat nå har vi ingen som kan få det, sier Blomquist til SVT.</p>
<p>SVT-eksperten ber det svenske skiforbundet om å ta ordene hans på alvor og gjøre en separat herresatsing.</p>
<p>- Det her holder ikke. Det her er for dårlig for et svensk lag. Vi har snakket om det i flere år, det å gjøre en spesiell satsing. Å gi mange unge løpere som har talent forutsetningene til å være ute og trene mye. En større bredde for å få opp bedre herreløpere, sier Blomquist.</p></div>
<div type="title" level="3">- Han slenger mye dritt</div>
<div type="text">
<p>Kritikken har ikke gått ubemerket hen blant de svenske løperne.</p>
<p>- Han slenger mye dritt. Jeg har ikke mye til overs for verken han og hans snakk, sier Jens Burman, som kom på 33.-plass, til Expressen.</p>
<p>24-åringen før støtte av lagkompisene Thorn og Rickardsson.</p>
<p>- Det vet jeg ikke om man kan si. Det er en ganske alvorlig påstand. Vi er inne i et ganske reelt generasjonsskifte og det trenger man ikke å belyse på den måten. Hva sofaeksperter sier, bryr jeg meg lite om, sier Rickardsson.</p>
<p>- Det er ikke så kult å høre det, det er ikke så positivt for sporten at han sier sånt. Det drar ned gruppa. Jeg synes ikke at sesongen min har vært et totalt mørke, sier hjemmehåpet Thorn.</p>
<p>Landslagssjef Rikard Grip viser også til generasjonsskiftet overfor Radiosporten.</p>
<p>- Man kan prate om at vi ikke får gode resultater, men se på eksempelvis Axel Ekström i dag som klatrer opp fra den nasjonale gruppa og tar verdenscuppoeng.</p>
<p>- Hvis man kjenner til hans historie den seineste tida, så er det et fantastisk resultat. Og man skal ikke glemme at Viktor ble nummer elleve forrige helg, sier Grip.</p></div></body></document>
