<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191019-superbrodet-forsvare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/superbrodet-forsvarer-attetimers-kjoretur/71715951" frk="379 8 18 2153"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 09:31"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Superbrødet forsvarer åttetimers kjøretur</div>
<div type="ingress">Når brød er godt er det verdt mange timer timer i bil.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>UTYPISK: Amass i København har rykte på seg for å være kokkenes sted. Brødet er så godt at kjøreturen til Kongens by føltes som en lek. Foto: Amass</p> <p>MAKRELL: Alt er lekkert på Amass. Foto: Amass</p> <p>BRØD TIL BEJÆR: Potetene i brødet er gjæret i ti dager før det bakes med mel. Foto: Amass</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg har nettopp vært på fantastiske restaurant Amass i København. Vi bestemte oss for å gjøre en vri i høstferien og kjørte ned langs svenskekysten, over brua og inn til Kongens by, for å tilbringe noen netter her før vi tok danskebåten hjem.</p>
<p>Det er sikkert åtte meter under taket. Det er grafitti på veggene. Lekkert interiør med runde, store og fine bord. De serverer flotte viner man aldri har hørt om (og ikke får tak i). Og ølet lager de i eget bryggeri. Servicen er mer enn strøken i de gamle industrilokalene.</p>
<p>Rettene strømmer ut fra kjøkkenet til akkurat passe høy musikk (altså, veldig lav). Den ene retten herligere enn den andre. Grilla mais med en mystisk glaze og saltet plomme. Makrell med kålrabi og fennikelolje. Bakte sukkerepler med karamellisert fiken.</p>
<p>Men, hva husker jeg best? Makrellen, tror du?</p>
<p>Nei. Men, men jeg glemmer ikke den heller. For alle rettene har alle elementene av det jeg elsker med mat: De er velsmakende, lekre, perfekte, imponerende, overraskende, inspirerende og spennende. Men, likevel er det én ting som trumfer det hele: Brødet. Eller mer presist: potetbrødet.</p>
<p>Rykende varmt, nygrilla potetbrød har aldri vært bedre. Ja, det var verdt turen alene.</p>
<p>Jeg er ikke den eneste, har jeg oppdaget. Det er så mange som har blitt begeistra at Amass til slutt måtte legge ut oppskriften. Den går omtrent slik:</p>
<p>Mos en kilo kokte poteter med 20 gram salt, putt det i en luftett pose og la det fermentere i 30 grader (yes) i ti dager.</p>
<p>Bland inn 1,2 kilo hvetemel og 0,6 liter vanlig yoghurt og la det heve i kjøleskap i 24 timer. Vei 180 gram deig, form til små, flate brød. Grill dem til de får mørke striper (bruke gjerne grillpanne) før du pensler med smør og baker dem i ovnen på 200 grader i 5-6 minutter.</p>
<p>Førstemann!</p></div></body></document>
