<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-ingen-vil-samarbeide.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ingen-vil-samarbeide-med-valgvinneren/71583591" frk="372 11 28 2411"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 05:58"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen vil samarbeide med valgvinneren</div>
<div type="ingress">Åtte partier må gå sammen og få flertall om Harald Furre (H) skal få fortsette som ordfører, og for å unngå samarbeid med Demokratene, som gjorde et kanonvalg.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>VALGVINNER: Vidar Kleppe og Demokratene gikk markant fram under valget i Kristiansand. Men ingen vil samarbeide med Kleppe. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p> <p>GODE MENINGSMÅLINGER: Vidar Kleppe og Demokratene kan se ut til å gjøre et svært godt valg i Kristiansand. I et intervju med Dagbladet forteller Kleppe at han nå ønsker seg tilbake til Stortinget. Video: Emilie Rydning. Reporter: Steinar Suvatne</p></div>
<div type="text">
<p>Miljøpartiet De Grønne kan bli partiet som avgjør om Furre får fortsette som ordfører i Kristiansand, skriver Fædrelandsvennen.</p>
<p>Natt til tirsdag var partiet i innledende sonderinger om et valgteknisk samarbeid mellom høyre- og sentrumspartiene Frp, H, KrF, V, Sp, Pp, PdK. Samtalene vil fortsette tirsdag.</p>
<p>- Jeg har ingenting å melde, sier MDGs førstekandidat Marte Rostvåg Ulltveit-Moe til avisen etter samtalene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Oi, oi, oi!</div>
<div type="text">
<p>Samtalene foregikk uten Demokratene, som med ordførerkandidat Vidar Kleppe i front, har gått kraftig fram siden forrige lokalvalg. Da 99,8 prosent av stemmene var telt opp, var demokratene det tredje største partiet i sørlandsbyen med 13,5 prosent oppslutning. Demokratene ble ikke invitert til nattens samtaler.</p>
<p>Partiet slås kun av Arbeiderpartiet og Høyre, som har fått henholdsvis 18,5 prosent og 17,7 prosent.</p>
<p>- Oi, oi, oi! Jeg er så takknemlig overfor velgerne nå. Vi har kjørt en knallhard valgkamp. Dette lover jo veldig bra, sa Vidar Kleppe til Fædrelandsvennen like etter at de første prognosene kom.</p>
<p>Demokratene fikk en oppslutning på 3,9 prosent i Kristiansand i 2015.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker ikke samarbeid</div>
<div type="text">
<p>På forhånd har styringspartiet Høyre varslet at de ikke ønsker å samarbeide med Demokratene.</p>
<p>- De har standpunkter som står langt fra våre, sier partiets ordførerkandidat Harald Furre til Fædrelandsvennen.</p>
<p>Arbeiderpartiets kandidat Jan Oddvar Skisland sa til samme avis at han har «vanskelig for å tro» at Demokratene skal ende opp med 15 prosent når alle stemmene er telt.</p>
<p>Kleppe ble kastet ut av Fremskrittspartiet i 2001 og dannet Demokratene i 2002. Han har i flere år sittet i bystyret i Kristiansand. I partiprogrammet er Demokratene klare på at de er kritiske til multikulturalisme, og at de vil «begrense migrasjonen fra islamske kulturer».</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
