<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-finnmark-kolleger-an.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/finnmark-kolleger-anklaget-for-hitler-video/71917100" frk="718 2 11 4314"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 16:58"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Finnmark-kolleger anklaget for Hitler-video</div>
<div type="ingress">Fylkesrådsleder i Troms hånet i Hitler-parodi. Nå anklages sentrale kolleger i Finnmark for å stå bak.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>HITLER-PARODI: Videoen har tittel «Finnmark - der untergang, hvordan fylkessammenslåingen mellom Troms og Finnmark egentlig foregikk». Nå anklages ansatte i Finnmark fylke å så bak videoen som håner den politiske lederen i Troms fylke.</p> <p>PORTRETTERES SOM HITLER: Willy Ørnebakk, fylkesrådleder i Troms. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Det nye fylket blir et gedigent rike. All makt må samles! Tromsø er den naturlige nye hovedstaden. Her må vi samle all ledelse. Politisk, administrativt, alt!».</p>
<p>Slik innledes en video lastet opp på nettet i fjor. Øvelsen er kjent: man tar for seg den kjente scenen i «Der Untergang» der Adolf Hitler blir informert av sine offiserer om den umulige situasjonen for det tredje riket og setter inn en undertekst helt ute av kontekst.</p>
<p>I akkurat denne videoen er det fylkesrådsleder i Troms fylkeskommune, Willy Ørnebakk, som blir offeret i form av å bli portrettert som Hitler.</p>
<p>Ørnebakk er Troms fylkes øverste politiske leder.</p></div>
<div type="title" level="3">Finnmark-kolleger anklages</div>
<div type="text">
<p>Videoen har vært én av mange harde utspill i debatten om sammenslåingen av Troms og Finnmark. Fylkene slås sammen fra 1. januar 2020.</p>
<p>Og selv om videoen først ble kjent i fjor har det nå dukket opp nye opplysninger om videoen, bare tre uker før fylkene slås sammen.</p>
<p>Nordlys skriver tirsdag kveld at det tidligere på dagen gikk ut en e-post til en ansatte og folkevalgte i Troms og Finnmark fylkeskommune.</p>
<p>I mailen, som også Nordlys har mottatt, blir det påstått at to navngitte ledere i Finnmark fylkeskommune står bak Hitler-filmen fra 2018, skriver avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vanskelig</div>
<div type="text">
<p>I dag hadde Troms sitt aller siste fylkestingsmøte. Der tok den øverste politiske ledere</p>
<p>I fylkesrådsleders tale under dagens fylkestingsmøte i Troms - som også er det aller siste, tok Willy Ørnebakk opp videoen som en del av et lengre resonnement om tonen i debatten.</p>
<p>- Jeg brukte den talen til å gå gjennom hele valgperioden og resultatene vi har hatt. Jeg tok for meg de glade tingene og de vanskelige tingene. Regionreformen og sammenslåingen har selvsagt vært vanskelig, sier Ørnebakk til Dagbladet.</p>
<p>Han sier han i dag ble kjent med anklagene om at to navngitte personer i fylkesrådet i Finnmark sto bak Hitler-parodien.</p>
<p>- Det var tydelig at den e-posten kom til å bli omtalt, og da valgte jeg å ta den opp i min tale. Det var en veldig kort mail – den redegjør for at vedkommende som har sendt den kjenner til at to navngitte personer i sentrale posisjoner i Finnmark står bak den produksjonen, sier Ørnebakk til Dagbladet.</p>
<p>- Det fant jeg riktig å omtale, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trist</div>
<div type="text">
<p>- Er det, og har det vært så dårlig stemning mellom Troms og Finnmark?</p>
<p>- Jeg skal lede fylkesrådet fra til nyttårsaften og går av 1. januar. Det finnes ingen grunn til å påstå at det er spesielt dårlig stemning. Det er valgt nytt fylkesting, nytt fylkesråd og ansatt nye toppledere, sier han.</p>
<p>Han sier videre at e-posten med anklagene er videresendt til fylkesrådet i Vadsø og Finnmark.</p>
<p>- Det er der den hører hjemme. Fra vårt ståsted håndteres saken der. Det er samtidig trist, og viser at det fortsatt ikke er slik at alt det ugreie er lagt helt på hylla.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter</div>
<div type="text">
<p>Fylkesrådmann Øystein Ruud i Finnmark sier han er blitt gjort kjent med påstandene om at hans ansatte skal ha laget filmen.</p>
<p>De ansatte har blitt spurt om innholdet i mailen og har avkreftet at de står bak filmen.</p>
<p>– Jeg fant det naturlig å ta en sjekk på bakgrunn av de opplysningene jeg fikk, og har fått tilbakemelding på at de ikke gjør seg bekjent med anklagene, forteller Ruud til Nordlys.</p>
<p>En av dem som anklages for å stå bak, nekter også overfor avisa.</p>
<p>– Det har vært mye spekulasjoner om hvem som skal ha laget den, også på fylkeshuset i Finnmark. Men jeg har ikke hørt noe om videoen på lange tider, sier den ene lederen til Nordlys.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stivbeinte og aggressive</div>
<div type="text">
<p>Det er særlig i Finnmark motstanden mot sammenslåing har vært hard, men sammenslåingen skjer likevel fra 1. januar som en del av regjeringens regionreform.</p>
<p>- Det har ikke knirkefritt. Her oppe har vi hatt de mest stivbeinte og aggressive diskusjonene. Det har vært sterke ordvekslinger og mye beskyldninger, sier Troms' fylkesrådsleder Willy Ørnebakk - som sitter i tre uker til.</p></div></body></document>
