<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-skandalefestivalen-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/skandalefestivalen-endte-med-opptoyer-og-brann/71431039" frk="1170 8 62 7440"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 17:55"/>
<attribute name="author" value="Hilde Marie Tvedten"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skandalefestivalen endte med opptøyer og brann</div>
<div type="ingress">20 år siden festivalen som skulle markere jubileet for Woodstock endte i totalt kaos.</div>
<div type="author">Hilde Marie Tvedten</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>FREDELIG UTGANGSPUNKT: Woodstock '99 skulle videreføre ånden fra den originale Woodstock-festivalen i 1969. I stedet eskalerte festivalen til et totalt kaos på siste dag. Foto: Don Heupel/AP/NTB scanpix</p> <p>DÅRLIG LOGISTIKK: Mye søppel og dårlige toalettfasiliteter preget festivalen. Foto: Stephen Chernin/AP/NTB scanpix</p> <p>KLATRET OG REV NED: Publikum rev ned og klatret på et tårn ved scenen. Foto: Stephen Chernin/AP/NTB scanpix</p> <p>BRANNER: En publikummer hopper inn i en av de mange brannene som ble påtent. Foto: NTB scanpix</p> <p>DAGEN DERPÅ: En ansatt sjekker en utbrent bil foran scenen mandag morgen. Opptøyene varte gjennom natta. Foto: NTB scanpix</p> <p>RAIDET LASTEBIL: Flere trailere med forsyninger ble utsatt for plyndrere i kaoset som oppsto. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I disse dager er det 50 år siden hippietida mest kjente uttrykk for «peace and love» utspilte seg på Woodstock-festivalen utenfor New York.</p>
<p>Men det er også 20 år siden jubileumsfestivalen Woodstock '99 gikk av stabelen, men på en svært lite fredelig måte: Festivalen endte med opptøyer, branner og kaos.</p>
<p>Her var sen-nittitallets største artister på rekke og rad: Alanis Morissette, Rage Against the Machine, Red Hot Chili Peppers og Metallica var blant de mange store navnene. På den andre siden av scenen var det over 200 000 publikummere, svært høye temperaturer, lite vann og dårlige toalettfasiliteter - som toppet seg på festivalens siste kveld.</p>
<p>Ifølge Huffington Post har ikke USA opplevd et så kaotisk kulturarrangement siden: 44 arrestasjoner, 1200 personer som måtte behandles av ambulansepersonell på stedet, og fire voldtektsanmeldelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Hetebølge og vannmangel</div>
<div type="text">
<p>Det hele begynte rolig på flybasen Griffiss utenfor Rome i delstaten New York. Arrangørene hadde promotert festivalen, som gikk av stabelen 23.-25. juli 1999, som tre dager med «peace, love and rock &amp; roll». Sammenlignet med den originale Woodstock var det mer hardere rock på plakaten.</p>
<p>Allerede fra begynnelsen var det en annen faktor enn musikken som spilte inn på stemninga, nemlig den høye temperaturen. Det skal ha vært helt opp i 37 varmegrader på den betongkledte flybasen.</p>
<p>Journalist Jeff Cornell jobbet for MTV, som var sponsor for festivalen og lagde programmer derfra. Han forteller om sin opplevelse hos Variety:</p>
<p>- Med lite skygge for sola, lange køer ved vannfontenene og en heftig prislapp på 4 dollar for en flaske vann (nesten 30 kroner med datidas kurs, red.anm) og 12 dollar for en liten pizza, begynte fansen å miste tålmodigheten kort tid etter at dørene åpnet, skriver Cornell.</p>
<p>Det første tilløpet til kaos oppsto da bandet Insane Clown Posse kastet 100-dollarsedler ut til publikum på festivalens første dag, noe som førte til slåsskamp for å få tak i pengene.</p>
<p>Det skal også ha vært et dårlig organisert sikkerhetsopplegg. Mens «førfestivalen» på de mindre scenene og første hoveddag på festivalen gikk ganske greit for seg, beskriver Cornell at problemene for alvor viste seg på dag to, lørdag.</p>
<p>- Søppel og plastflasker hopet seg opp på bakken, og festivaltoalettene nærmet seg ubrukelige. Det oppsto gjørmehull fordi frustrerte idioter ødela vannfontenene, skriver han.</p>
<p>Dagbladets reporter på festivalen i 1999 beskriver kaoset som oppsto da Alanis Morissette og Metallica spilte på kvelden.</p>
<p>«Publikum kastet flasker på scenen og ropte på kometbandet Limp Bizkit under Alanis Morissette-konserten. Det samme gjentok seg under Metallica-konserten. Men da gikk det i steiner og andre harde gjenstander.», skrev Dagbladet dagen etter.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble syndebukk</div>
<div type="text">
<p>Men den mest omtalte opptredenen, og som senere fikk skylda for å ha startet kaoset, var nettopp Limp Bizkit-konserten lørdag kveld.</p>
<p>Kilder som var der, beskriver det som at frontmannen i Limp Bizkit, Fred Durst, hauset opp publikum gjennom konserten - og de ble etter hvert vanskelige å kontrollere.</p>
<p>Det ble rapportert om beføling av kvinnelige publikummere, og bygningsdeler fra et produksjonstårn i nærheten ble brukt til å crowdsurfe og kaste folk opp i lufta. Flere skal ha blitt skadd.</p>
<p>Men fullt så enkelt som å gi Limp Bizkit skylda, var det ikke, mener The Ringer. De har laget podcastserien «Break Stuff» om festivalen, og hvorfor det egentlig gikk galt. Den har navn etter låta som bandet spilte da det angivelig brøt ut opptøyer.</p>
<p>Men Limp Bizkit spilte på lørdagen. De verste hendelsene på festivalen skjedde søndag.</p>
<p>- Jeg syns ikke opptøyene burde skjedd, punktum. Det var bullshit. Men jeg mener at Bizkit fikk skylda fordi de var et heavy-band. Vi var «outlaws» på den tida. Jeg syns ikke det var deres feil, sier Jonathan Davis, frontmannen i bandet Korn, som spilte på festivalen på høyden av sin karriere.</p>
<p>Festivalledelsen gikk hardt ut mot Limp Bizkit i '99, og promotør John Scher gjentar kritikken i den nye podcastserien.</p>
<p>- Fred Durst var en idiot. Han var helt gal, sier Scher.</p></div>
<div type="title" level="3">Satte fyr på biler</div>
<div type="text">
<p>Søndagen var festivalens avslutningsdag, med blant andre Elvis Costello, Jewel, Creed og Red Hot Chili Peppers på plakaten. Under den siste dagen forsøkte en antivold-gruppe kalt PAX seg på en gest som slo fryktelig feil: De delte ut 100 000 stearinlys til en protest mot våpen under Red Hot Chili Peppers-låta «Under the Bridge».</p>
<p>I stedet for en symbolsk lysmarkering, brukte publikum lysene til å sette fyr på ting rundt seg. Bålene spredte seg i menneskemengden mens bandet spilte en cover av Jimi Hendrix-låta «Fire», som skulle være en avsluttende hyllest til gitarlegenden som spilte på den originale Woodstock.</p>
<p>Biler, telt og bygninger ble tent på og brukt som brensel.</p>
<p>MTV vurderte situasjonen som så kritisk at de evakuerte sine ansatte, forteller Jeff Cornell. Men ingen kom seg ut av festivalområdet på grunn av trafikkaos på veiene.</p>
<p>- Vi så på mens bølger av politifolk marsjerte forbi oss i fullt opprørsutstyr for å prøve å få kontroll over menneskemengden, skriver han i Variety.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlige seksuelle overgrep</div>
<div type="text">
<p>Heten, kaoset og opptøyene fikk stor oppmerksomhet da det skjedde. Men det var først etter at festivalen var over at de alvorlige rapportene om seksuelle overgrep, blant annet en gruppevoldtekt, ble kjent. Ifølge en rekke kilder rådet det en stemning der lettkledte eller toppløse kvinner ble befølt i menneskemengden, og kvinnelige artister ble møtt med ropet «show your tits».</p>
<p>- Kvinner som våget å kle seg, kle av seg eller danse som de ønsket, ble møtt med overgrep, dårlig beskyttelse fra sikkerhetsvaktene og ingen systemisk respons, skriver kommentator Zachary Lipez i Vice.</p>
<p>Mandagen etter ble det også rapportert om at en 24 år gammel mann hadde dødd som følge av sykdom relatert til heteslag, ifølge MTV.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen ny jubileumsfestival</div>
<div type="text">
<p>I lys av katastrofen i 1999 har det ikke vært noen lignende forsøk på å gjenopplive Woodstock - før nå. I år har flere forsøk på å arrangere et femtiårsjubileum for Woodstock-festivalen fått stor oppmerksomhet, men møtt på trøbbel.</p>
<p>Etter at en rekke store artister annonserte at de har droppet festivalen, meldte arrangørene til slutt at de kastet inn håndkleet og avlyste festivalen.</p>
<p>- Vi beklager dette på det aller sterkeste, men en rekke uforutsette tilbakeslag har gjort det umulig å holde den festivalen vi hadde tenkt oss, skriver en av festivalens initiativtakere, Michael Lang.</p>
<p>Kilder: Huffington Post, Variety, The Ringer, Interview Magazine, Rolling Stone Magazine, Dagbladets arkiv, MTV .</p></div></body></document>
