<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-premier-league-stjer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/premier-league-stjerne-ma-mote-i-retten/71920801" frk="224 12 16 1300"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 14:48"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Premier League-stjerne må møte i retten</div>
<div type="ingress">Bournemouth-vingen Jordon Ibe er tiltalt for å ha stukket av etter å ha krasjet en bil inn i en kafé i sommer. Saken mot 23-åringen kommer for retten i februar.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: Jordan Ibe er tiltalt for å stukket fra et bilkrasj. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag erkjente Ibe seg «ikke skyldig» i å ha stukket av fra et ulykkessted under en høring i en domstol i Bromley sør i London.</p>
<p>Det var i samme område Ibe angivelig krasjet med sin Bentley i morgentimene 30. juni i år, skriver britiske medier, blant dem The Guardian.</p>
<p>Kafébygningen som ble truffet av bilen, skal ha vært så skadd at fronten på bygget måtte fjernes fra grunnmuren og bygges om. I tillegg fikk en Mercedes som sto parkert foran kafeen, mindre skader i hendelsen.</p>
<p>Ifølge aktor George Crivelli ble Ibes Bentley værende på ulykkesstedet i et par minutter før den rygget ut og kjørte bort. Dette skjedde rundt klokken 4.50 om morgenen.</p>
<p>Ibe valgte ikke å svare på et annet tiltalepunkt om uaktsom kjøring. Det vil i praksis si at han ikke erkjenner straffskyld.</p>
<p>Rettssaken mot fotballspilleren er berammet til en domstol i Bexley i utkanten av London 10. februar.</p>
<p>Ibe har ikke spilt for Bournemouth denne sesongen. Han kom til klubben fra Liverpool for om lag 180 millioner kroner i 2016.</p></div></body></document>
