<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190509-islam-kampanje-vekke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/islam-kampanje-vekker-oppsikt---risikofylt/71057336" frk="794 0 2 4835"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-09 12:35"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="ramadan,coca-cola,mat"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Islam-kampanje vekker oppsikt: - Risikofylt</div>
<div type="ingress">Coca-Cola frir til norske muslimer i ny kampanje.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-05-09</div>
<div type="caption"><p>RAMACOKE: Coca Cola setter fredag i gang en storstilt kampanje for å fri til norske muslimer. Professor Nina M. Iversen berømmer selskapet for å være «tøffe».</p> <p>LANG HISTORIE: Johanna Kosanovic sier at kampanjen føyer seg inn i en lang historie hvor selskapet har brukt sin kraft for å fremme mangfold. Foto: Coca Cola</p> <p>RAMADANKAMPANJE: Coca Cola vil med kampanjen vise at selskapet er for mangfold.</p> <p>YPPERLIG: Fatima Almanea (Ap) er svært positiv til Coca Colas nye kampanje. Foto: Verdal kommune</p> <p>RISIKOFYLT: Professor Nina Marianne Iversen berømmer Coca Coca for å være tøffe. Foto: BI</p></div>
<div type="text">
<p>I forbindelse med den islamske fasten ramadan, vil Coca-Cola denne uka lansere en stor kampanje over hele landet. På reklameplakatene vil vi se den velkjente logoen i ny form, nemlig med en halvmåne - et viktig symbol i islam.</p>
<p>Innholdet i brusflaskene vil for øvrig være akkurat det samme som det alltid har vært.</p>
<p>- Hvorfor gjør dere dette?</p>
<p>- I muslimske land har vi en lang historie med å markere Ramadan, på samme måte som vi her i landet har tradisjon for julekampanjer. Nå vil vi for første gang i Norge feire Ramadan sammen med norske muslimer, sier Johanna Kosanovic som er markedsføringssjef i Norge.</p>
<p>Halvmånen i Islam</p>
<p>Halvmånen, Hilal, brukes ofte som dekorativt element i moskeen, på minareten eller øverst på moskékuppelen.</p>
<p>Månen tillegges religiøs betydning ved at månefasene bestemmer den islamske kalenderen og følgelig også tidspunktet for de religiøse høytidene.</p>
<p>Begynnelse og avslutning av fastemåneden ramadan er knyttet til måneobservasjoner. Fasten begynner når troverdige vitner rapporterer at de har sett nymånen.</p>
<p>Halvmånen på moskékuppelen viser qibla, bønneretningen.</p>
<p>Kilde: Store Norske Leksikon</p>
<p>- Bortsett fra å selge mer brus, hva ønsker dere å oppnå med denne kampanjen?</p>
<p>- Vi vil vise vårt klare standpunkt til mangfold, og hvor viktig det er for samfunnet. Mangfold og inkludering har alltid vært viktig for Coca-Cola. Mange vet for eksempel ikke at vi på 50-tallet var aktivt engasjert i borgerrettsbevegelsen og at Coca-Cola var først ute med å fronte kvinner i reklamekampanjer.</p>
<p>- Har dere andre planer om å markere Coca-Cola som et inkluderende brand på andre områder, som seksuell legning etc.?</p>
<p>- Generelt kan jeg si at vi har en lang historie med å ta aktiv stilling i spørsmål som har med mangfold og likestilling å gjøre. Et eksempel fra nyere tid er hvordan vi i Norge er hovedpartner for SHE-konferansen. Og i Sverige støtter kvinnefotballen med like mye midler som herrefotballen i forbindelse med fotball-VM. Ut over det kommenterer vi aldri planer om kommende produkter og kampanjer.</p>
<p>- Hva venter dere av reaksjoner?</p>
<p>- Vi tror de fleste deler våre verdier, som betydningen av fellesskap og glede. Så forstår vi at ikke alle vil like at vi tar et aktivt standpunkt for kulturell inkludering. Det er helt OK.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke modig</div>
<div type="text">
<p>- Jeg kjenner jo ikke veldig godt til denne kampanjen, men det høres kjempepositivt ut, sier Fatima Almanea sitter i kommunestyret for Arbeiderpartiet i Verdal kommune.</p>
<p>Hun mener selskapet frir til en målgruppe med denne gesten og sier at den kan sees på i et likebehandlingsperspektiv:</p>
<p>- Dette er en ypperlig måte å ivareta alle målgrupper på. Vi er jo fra før kjent med deres store kampanjer til jul, og sånn sett er det bare naturlig at de tar dette initiativet.</p>
<p>- Vi kan se på det som et ledd i likebehandling. Og så kan vi også håpe at det vekker både nysgjerrighet og bevisstgjøring.</p>
<p>- Er det modig av Coca-Cola?</p>
<p>- Nei, det ikke modig. Dette er ikke kontroversielt Det skal ikke være det, men det kan bli det!</p>
<p>- Vi må jo også berømme Coca-Cola for kjempegod markedsføring, legger hun til med et smil.</p>
<p>Nina Marianne Iversen, professor i marketing og branding ved BI, synes kampanjen er interessant:</p>
<p>- Det er tydelig at Coca-Cola som brand ønsker å etablere tettere bånd overfor muslimer. Kampanjen retter seg mot en gruppe som faster – og når de endelig kan drikke noe, så skal de vite at det er Cola i vente.</p>
<p>- Et annet motiv for Cola er at de ønsker å vise seg som en ansvarlig samfunnsaktør gjennom å knytte merkevaren til mangfold og inkludering, sier Iversen.</p>
<p>- Et slikt grep kan også være risikofylt fordi man knytter en så etablert merkevare til noe som kan vekke negative assosiasjoner og stereotypier hos mange. De er tøffe som gjøre dette! De utfordrer det etablerte og de som er skeptiske til islam, sier professoren til Dagbladet.</p>
<p>- Vi må huske på at vi slett ikke er så rasjonelle som vi tror når vi velger produkter. Så, hva man assosiasjoner et brand med er veldig viktig, sier Iversen og legger til:</p>
<p>- Dette er en kortsiktig kampanje som vil vekke mye oppmerksomhet rundt Cola. Når varemerket er så kjent som dette, er det faktisk mye man kan tillate seg.</p></div></body></document>
