<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-flyet-matte-snu-da-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/flyet-matte-snu-da-mora-innsa-at-hun-hadde-glemt-babyen-sin-pa-flyplassen/70860520" frk="257 0 0 1545"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 17:30"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,malaysia,flyplass,fly,nyheter,saudi-arabia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flyet måtte snu da mora innså at hun hadde glemt babyen sin på flyplassen</div>
<div type="ingress">Bakkemannskapene måtte be piloten om å gjenta forespørselen.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>MÅTTE SNU: Et fly på vei fra Saudi-Arabia til Malaysia i helga måtte snu, da en passasjer kom på at hun hadde glemt babyen sin på flyplassen. Illustrasjonsfoto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Et passasjerfly på vei fra Saudi-Arabia til Malaysia ble i helga nødt til å snu da en kvinne kom til kabinpersonalet og innrømmet at hun hadde glemt babyen sin på flyplassen.</p>
<p>En video som viser hvordan piloten ber om tillatelse til å dra tilbake til flyplassen har fått massiv oppmerksomhet i sosiale medier, skriver Gulf News.</p>
<p>Han gjorde sitt beste for å forklare situasjonen, og bakkemannskapet gjorde sitt beste for å imøtekomme forespørselen.</p>
<p>Etter å ha notert nummeret på flygningen ber bakkeoperatørene piloten om å gjenta grunnen til at de ønsket å komme tilbake.</p>
<p>- Vi fortalte dere det, en passasjer glemte igjen babyen sin i terminalen og nekter å gjennomføre flygningen, sier piloten, ifølge Gulf News. Så snart de var sikre på at de hadde hørt riktig, fikk flyet grønt lys til å snu og returnere til flyplassen.</p>
<p>- Ok, kom tilbake til gaten. Dette er en helt ny situasjon for oss, svarer operatøren forundret.</p>
<p>Ifølge GDN Online har piloten blitt hyllet i sosiale medier for sin omtanke, mens mange har uttrykt frustrasjon over at mora ikke passet bedre på barnet sitt.</p>
<p>Det er foreløpig ikke klart hvordan det gikk med mor og barn, men ifølge Newsweek ble de etter all sannsynlighet gjenforent på flyplassen.</p></div></body></document>
