<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191004-tv-profil-hetset-ska.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tv-profil-hetset---skammelig/71669429" frk="350 14 33 2317"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 03:24"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV-profil hetset: - Skammelig</div>
<div type="ingress">Ble sunget til av fotballsupportere under kampen mellom Napoli og Brescia: - Ut med puppene.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>TV-PROFIL: Diletta Leotta er et kjent syn på italienske fotballkamper. Denne gangen klarte ikke fansen å holde seg i skinnet. Foto: NTB scanpix</p> <p>HARDT ARBEIDENDE: Diletta Leotta i aksjon på Stadio São Paulo under søndagens kamp. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Diletta Leotta (28) er blant de mest profilerte sportsjournalistene i Italia. Hun jobber for DAZN, som har senderettighetene til italiensk fotball.</p>
<p>Søndag var hun på kampen mellom Napoli og Brescia i Serie A. Hjemmelaget vant 2-1 på Stadio São Paulo. Men etterpå var det ikke matchen som fikk størst oppmerksomhet, derimot en hendelse i forbindelse med oppgjøret.</p>
<p>En video har spredt seg med lynets hastighet på nettet. På videoen kommer TV-reporter Diletta Leotta ruslende foran Napoli-fansen sammen med tre andre personer. Plutselig begynner supporterne å synge «fuori le tette». Eller på norsk: «Ut med puppene.»</p>
<p>Lors du match Naples-Brescia à San Paolo, l’influente présentatrice Diletta Leotta a été la cible de chants sexistes.</p>
<p>« ¡Fuori le tette, fuori le tette,... » « Montre les seins » chantent-Ils. La journaliste répond comme une pro et avec le sourire &#128078;&#127996;pic.twitter.com/cEa1Xcq3OY</p>
<p>— Cindy Colmenares H (@C1ndy9) October 2, 2019</p>
<p>Leotta reagerer med å vende tommelen ned. Den andre kvinnen i følget rister på hodet.</p>
<p>- Journalisten smilte og var flau, skriver det italienske nettstedet Itasportpress.</p>
<p>- Fotballen slåss i økende grad mot rasisme, homofobi og maskulinitet, men mye gjenstår, skriver Mundo Deportivo.</p>
<p>- Skammelig, skriver en annen nettavis, Perthnow. Avisa følger opp:</p>
<p>- Hendelsen føyer seg inn i rekken av skammelig oppførsel mot kvinnelige fotballreportere. I 2009 tok reporter Jake Humphrey et oppgjør med sporten, fordi den tillater sånn oppførsel å være normal.</p>
<p>Diletta Leotta er utdannet fra universitetet i Roma. Hun har slått seg opp som en dyktig TV-journalist. Tilropene fra Napoli-fansen - som gikk direkte på hennes former - opprører derfor mange.</p>
<p>Hun er blitt et fenomen på sosiale medier og har 4,5 millioner følgere på Instagram. Hun er tidligere blitt kåret til «Miss Elegant». Vemmelse og avsky går igjen i reaksjonene mot Napoli-fansen.</p>
<p>Selve kampen endte 2-1 til Napoli.</p></div></body></document>
