<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190323-klabo-med-maktdemons.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/klaebo-med-maktdemonstasjon-da-bolsjunov-brakk-staven/70905906" frk="501 7 21 2993"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 15:37"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="johannes høsflot klæbo,langrenn,sport,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo med maktdemonstasjon da Bolsjunov brakk staven</div>
<div type="ingress">Alexander Bolsjunov virket sterk på lørdagens fellesstart. Så brakk han staven - og mistet kontakten med teten og kanskje sjansen til å vinne verdenscupen sammenlagt.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-03-23</div>
<div type="caption"><p>VANT IGJEN: Johannes Høsflot Klæbo har nå en kjempefordel i jakten på sammenlagtseieren i verdenscupen. Foto: Jacques Boissinot/The Canadian Press via AP</p> <p>VANT IGJEN: Johannes Høsflot Klæbo. Foto: Fredrik Stuve/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>QUEBEC/OSLO (Dagbladet): Med en dag igjen til verdenscupen i langrenn er over for året, er det fortsatt uhyre jevnt mellom de to i tet i jakten på sammenlagtseieren.</p>
<p>Etter å ha blitt nummer en og sju på dagens 15 kilometer fellesstart i Quebec, skiller det nesten ett minutt mellom Johannes Høsflot Klæbo og russiske Alexander Bolsjunov i minitouren i Canada.</p>
<p>Det vil si at det er fordel Klæbo før minitouren avsluttes søndag og verdenscupsammendraget skal telles opp. Klæbo leder nå sistnevnte med 42 poeng - og vinneren av minitouren får 200 verdenscuppoeng.</p>
<p>- Dette var et artig løp, det var mye som skjedde. Føret var utrolig artig. Det ble noen tette dueller, men heldigvis gikk det rette veien. Jeg var redd jeg mistet bonuspoengene (da han falt, red. anm.). Jeg måtte gi alt jeg kunne. Jeg hadde fantastiske bein, sier Klæbo til NRK.</p>
<p>Bolsjunov, på sin side, var tydelig forbanna etter målgang i Quebec. Han gikk rett gjennom pressesonen og virket like fornøyd med hvordan rennet utviklet seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatikk</div>
<div type="text">
<p>Bolsjunov hadde underveis ingen intensjon om å la Klæbo få et større forsprang før søndagens avsluttende øvelse. Han satte opp en stor fart omtrent halvveis, og flere sleit med å henge med.</p>
<p>Slik ble det også stor strekk før spurtpunktet på 8,5 kilometer - der Klæbo tok 15 bonussekunder, Bolsjunov 12 og Emil Iversen 10.</p>
<p>Det ble mer dramatikk underveis. Inne til runding på stadion gikk han rett og slett ned for telling, men kom seg fort opp på beina og beit seg fast i feltet - før han gikk rett opp i tet igjen og tok 15 bonussekunder på spurtpunktet bare noen hundre meter seinere.</p>
<p>Så brakk Bolsjunov staven i bakken med bare 1,9 kilometer igjen. Den russiske ledelsen reagerte lynraskt, men Bolsjunov havnet likevel på etterskudd da Didrik Tønseth kjørte i tet - med Klæbo i rygg.</p>
<p>- Det er så mye leven der ute at jeg ikke visste helt hva som skjedde, sier Didrik Tønseth til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">- Shit happens</div>
<div type="text">
<p>I mål var avstanden altså 17 sekunder.</p>
<p>- Jeg vet at staven brakk, men hva som skjedde, vet jeg ikke. «Shit happens.» Det er jo ikke gøy at det avgjøres på denne måten. Men hva skal man gjøre? sier Russlands landslagstrener Markus Cramer til Dagbladet.</p>
<p>Dagen kunne ikke utartet seg særlig bedre, mener Klæbo.</p>
<p>- Jeg fikk det som jeg ville. Det ble fantastisk, sier Klæbo til Dagbladet.</p>
<p>- Du virket nesten litt stresset i går, er du roligere nå?</p>
<p>- Jeg hadde en bra dag i dag, kroppen kjentes bra og jeg fikk det som jeg ville. Selv om jeg falt, kom jeg meg opp igjen. Jeg holdt hodet kaldt. Jeg føler formen er bra i tillegg.</p></div></body></document>
