<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-i-danmark-er-det-nes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/i-danmark-er-det-nesten-straffefrihet-for-voldtekt/70839977" frk="368 18 43 2332"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 19:31"/>
<attribute name="author" value="Line Brustad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- I Danmark er det nesten straffefrihet for voldtekt</div>
<div type="ingress">Av 5100 voldtekter, endte bare 94 med dom, ifølge en ny rapport fra Amnesty. - Voldtektsmennene slipper unna.</div>
<div type="author">Line Brustad</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"><p>- FOR FÅ DØMMES: Ifølge en ny rapport fra Amnesty International slipper ,mange voldtektsmenn unna i Danmark. Illustrasjonsfoto: Scanpix</p> <p>DOKUMENTAR: Her er trailer til dokumentaren om Recy Taylor som ble overfalt og voldtatt av seks hvite menn.</p></div>
<div type="text">
<p>Amnesty International kommer med sterk kritikk av Danmark i en ny rapport, som er publisert på deres nettsider.</p>
<p>- I Danmark er det nesten straffefrihet for voldtekt, mener organisasjonen.</p>
<p>Det danske justisdepartementet anslo i 2017 at det ble begått 5100 voldtekter i landet. Bare 890 av disse ble anmeldt til politiet, og av dem endte bare 94 med en dom, ifølge rapporten.</p>
<p>Samtidig viser organisasjonen også til tall fra Universitetet i Sør-Danmark samme or, om at antallet kvinner som ble utsatt for voldtekt i landet, kunne være så høyt som 24 000.</p></div>
<div type="title" level="3">- Slipper unna</div>
<div type="text">
<p>- Med andre ord slipper tusenvis av voldtektsmenn straff hvert eneste år, skriver BT, som har omtalt rapporten.</p>
<p>Dette er et stort problem for Danmark, sier Clare Alger, europeisk direktør i Amnesty International til avisa.</p>
<p>- Som brite tenker jeg på likestilling når jeg tenker på Danmark. Derfor er det overraskende at Danmark har så få dommer for voldtekt, når over 5000 kvinner blir voldtatt hver år, sier hun.</p>
<p>- Mange kvinner blir voldtatt hvert år uten å få rettferdighet, og mange menn slipper unna med voldtekt. Dette er grunnen til at vi fokuserer på Danmark, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil endre loven</div>
<div type="text">
<p>I arbeidet med rapporten har Amnesty intervjuet 18 voldtektsofre, samt representanter for b.la politiet, justisdepartementet og jus-miljøet. I tillegg har organisasjonen gjennomgått 94 dommer fra perioden mai 2017 til mai 2018, samt 352 henlagte saker.</p>
<p>På bakgrunn av dette arbeidet mener organisasjonen at de kan konkludere med at fysisk motstand mot gjerningspersonen tillegges størst vekt for at saken vil kunne ende i rettsapparatet.</p>
<p>Fokuset på tilstedeværelsen av vold kommer av at det i den danske loven om voldtekt understekes at det skal ha vært vold eller trusler om vold tilstede for at det defineres som voldtekt, ifølge Amnesty. Organisasjonen mener derfor at loven bør endres slik at det i stedet settes fokus på frivillighet.</p></div></body></document>
