<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190927-ostfoldbanen-delvis-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ostfoldbanen-delvis-stengt---tusenvis-rammes/71649186" frk="757 4 19 4436"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 13:36"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Øystein Sæthre, Nicolai Eriksen, Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Østfoldbanen delvis stengt - tusenvis rammes</div>
<div type="ingress">En jordfeil fører til at Østfoldbanen er delvis stengt for trafikk mellom Ski og Kolbotn fredag ettermiddag. - Jeg vurderer å kjøpe meg bil, sier en oppgitt pendler til Dagbladet.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Øystein Sæthre, Nicolai Eriksen, Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-09-27</div>
<div type="caption"><p>TOGKAOS: Roymond Olsen vurderer å kjøpe seg bil istedenfor å pendle med toget på Østfoldbanen, men han vil egentlig slippe. Video: Øystein Sæthre / Dagbladet</p> <p>BUSS FOR TOG: Tusenvis må ta bussen i stedet for tog fredag ettermiddag. Foto: Gro Hære</p> <p>TOGKAOS: Det var store forsinkelser på flere togavganger på Oslo S fredag ettermiddag. Video: Øystein Sæthre / Dagbladet</p> <p>KAOS: Oslo S fredag ettermiddag. Foto: Øystein Sæthre</p></div>
<div type="text">
<p>Bane Nor melder i en trafikkmelding ved 19.45-tiden at det er færre spor i bruk på Østfoldbanen etter en tidligere jordfeil fredag ettermiddag.</p>
<p>- Det er færre spor i bruk mellom Langhus og Ski på grunn av en tidligere jordfeil. Du må fortsatt regne med forsinkelser og innstillinger, heter det i trafikkmeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Flere timer</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har vært i kontakt med pressevakt i Bane Nor, Dag Svinsås, som henviser til Vy for ytterligere kommentar.</p>
<p>- Det er en såkalt jordfeil som Bane Nor jobber med å løse. Det vil ta noen timer å finne ut hva som er feil, sa pressevakt i Vy, Gina Scholz, like etter feilen var oppdaget.</p>
<p>Det var ventet at Østfoldbanen ville åpne for trafikk igjen klokka 18.00 i kveld, men like før klokkeslettet kunne Scholz opplyse at strekningen bare var delvis gjenåpnet ved Langhus.</p>
<p>Hun sier at Vy ser positivt på utviklingen.</p>
<p>- Det vil fortsatt forekomme en del innstillinger, men vi får heldigvis lov til å kjøre tog igjen, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Det har samtidig vært problemer på Drammensbanen i andre retningen på grunn av signalfeil ved Skøyen fredag ettermiddag. Denne feilen ble rettet ved 15.30-tiden, men førte fortsatt til forsinkelser utover ettermiddagen.</p>
<p>Dermed måtte reisende som hadde planer om å ta tog mellom Kolbotn og Ski, belage seg på alternativ prosess.</p>
<p>- Vi kjører kontinuerlig busser mellom Kolbotn og Ski. For dem som skal mot Vestby har vi satt opp direktebuss fra Oslo, sier Scholz.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer å kjøpe seg bil</div>
<div type="text">
<p>Krister Trandal og Roymond Olsen er blant pendlerne som ble rammet av jordfeilen fredag ettermiddag. På spørsmål fra Dagbladets reporter om hvordan innstillingene påvirket dem, svarte de:</p>
<p>- Det er selvfølgelig frustrerende.</p>
<p>Trandal forteller at han ikke pendler til vanlig, og påpeker at han er glad for det etter dagens hendelse. Men det gjør imidlertid Olsen, som sier han vurderer å ta grep.</p>
<p>- Hver gang jeg skal reise, må jeg ta tidligere tog for å være sikker på å komme fram i tide, så nå vurderer jeg å kjøpe meg bil, sier han.</p>
<p>Olsen hevder at toget han vanligvis tar kommer forsinka inn til stasjonen mer eller mindre hver dag.</p>
<p>- Er det blitt så ekstremt, altså?</p>
<p>- Ja, så ekstremt er det blitt. Jeg har ikke lyst til å ha bil, da jeg bor i Oslo sentrum, men jeg blir så stresset over å måtte stille spørsmål ved om jeg kommer meg fram i tide hele tiden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Drittlei</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet møtte også togpendler Ørnulf Riisnæs fredag ettermiddag, som på tidspunktet oppholdt seg blant flere rammede i avgangshallen på Oslo s. Han tar daglig tog mellom posisjonen og Vestby.</p>
<p>- Jeg er drittlei. Det skjer hele tida, og det er nesten umulig å komme seg hjem i tide. Jeg har ikke noe alternativ, og må bare ta det jeg får. Jeg er møkklei, sa han.</p>
<p>Han la til at timingen var ekstra dårlig med tanke på høstferien.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Det er alltid nye grunner, men fredag ettermiddag er dobbelt kjip. Jeg har pendlet i 20 år og det har bare blitt verre og verre og dyrere og dyrere. Det virker ikke som om noen tar ansvar. Det er helt håpløst.</p>
<p>Han beskrev følelsen da han kikket opp på tavla.</p>
<p>- Jeg tenkte: «Hva faen er det i dag?». Oppgitt er ordet, sa Riisnæs, som i likhet med Olsen, fortalte at han opplevde forsinkelser ukentlig og småforsinkelser daglig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sterkt beklagelig</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om hvor mange som fredag ettermiddag og kveld er rammet, og om det angivelig dreier seg om flere tusen reisende, svarer pressevakt Scholz i Vy:</p>
<p>- Å ja, det er snakk om mange mennesker. Og det er selvfølgelig sterkt beklagelig. Det er fredag og start på høstferie, og leit at dette skal skje. Vi heier på Bane Nor og håper det løser seg raskt.</p>
<p>For linje L2 kjøres det buss mellom Rosenholm og Ski, mens L21 og L22 har buss mellom Oslo S og Ski. Reisende mellom Stabæk/Skøyen og Oslo S henvises til andre tog.</p></div></body></document>
