<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190614-hoyre-frir-til-bompa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hoyre-frir-til-bompartiet-men-vil-ikke-rive-n-eneste-bom/71187759" frk="757 3 17 4586"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 17:57"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyre frir til bompartiet... men vil ikke rive én eneste bom</div>
<div type="ingress">Oslo Høyre vil gjerne samarbeide med Folkeaksjonen nei til mer bompenger, men sier selv ja til bompenger. Partiet tilbyr i stedet fritt skolevalg.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-06-14</div>
<div type="caption"><p>BOMBRÅK: Det er satt opp 53 nye bomstasjoner i Oslo og Folkeaksjonen nei til mer bompenger vokser dramatisk på målingene. Oslo Høyre inviterer nå til samarbeid. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>BOMPENGER: Frp-leder Siv Jensen og nestleder Sylvi Listhaug forklarer hvorfor vi må betale bompenger. Video: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>MENER DET ER URETTFERDIG: Ordførerkandidator Ap i Elverum, Lillian Skjærvik, syns på ingen måte det er greit at regninga for den nye motorveien blir sendt til bilistene. Video: Bjørn Langsem. Klipp: Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Det virker som Høyre bare vil samarbeide med oss når det er snakk om Høyres hjertesaker, men våre velgere forventer noe annet, sier Bjørn Revil til Dagbladet.</p>
<p>Listetoppen for Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) ble på «Politisk kvarter» fredag morgen invitert til samarbeid med Oslo Høyre. Problemet er at Høyre lover å ikke fjerne én eneste bomstasjon i Oslo.</p>
<p>Høyre-topp Erling Lae Solberg sier likevel at han øyner samarbeidsmuligheter med bompartiet innen saker som fritt skolevalg og velferd.</p>
<p>- Det er noen felles standpunkter, som at elevene skal kunne velge skole selv og at vi skal ha private leverandører inn i velferdstjenestene, sa Lae Solberg til «Politisk kvarter» på NRK radio.</p>
<p>- Jeg er enig med Raymond Johansen i at dagens kollektivsatsing, som har vært en stor suksess over 12 år, skal fortsette. (...) Det blir ikke færre bomstasjoner med oss. Bomsatssystemet og satsingen på veiprosjekter og kollektivtransport i Oslo ligger fast hos oss, la han til.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ring meg, handling foran ord»</div>
<div type="text">
<p>Bjørn Revil er ikke nevneverdig imponert over frieriet fra Oslo Høyre.</p>
<p>- Det virker kosmetisk fra Høyres side. Vi må ha drastiske reduksjoner i bompengene nå. Det er den saken velgerne våre forventer at vi gjør noe med. Jeg har ikke hørt noe fra Lae Solberg, annet enn gjennom media. Det hadde vært fint om han inviterte meg til en prat, så kunne vi diskutert mulighetene for samarbeid nærmere.</p>
<p>- Våre velgere forventer at vi gjør noe med bompengene. Så er det sikkert andre saker vi kan bli enig med Oslo Høyre om også, legger han til.</p>
<p>- Flere private leverandører i velferden, som Lae Solberg nevner, hvor viktig er den saken for dere i Bompengepartiet?</p>
<p>- Vi har 122 saker i programmet vårt. Men jeg tror navnet vårt sier en hel del om hvilken sak som er viktigst for oss i Folkeaksjonen nei til mer bompenger. Nå må Høyre og de andre partiene ta stilling til hva de vil gjøre for å samarbeide med oss, svarer Revil.</p></div>
<div type="title" level="3">Fritt skolevalg mot bom</div>
<div type="text">
<p>En fersk Norstat-måling viser at Folkeaksjonen nei til mer bompenger kan få makt i Oslo. Partiet til Revil får 7,9 prosent av stemmene og stjeler velgere fra både Ap og Høyre, ifølge målingen.</p>
<p>- Fritt skolevalg, da - hvordan kan dét bidra til å redusere bompengene i Oslo, Revil?</p>
<p>- Vi avviser ikke samarbeid med Høyre, men de må komme oss i møte på hjertesakene våre først. Det er fortsatt noen måneder til valgdagen, og jeg tror flere partier er på gli. Det er fortsatt mulig for Høyre å justere kursen.</p>
<p>- På en skala fra én til 122, hvor viktig er egentlig fritt skolevalg og private leverandører i velferden for Bompengepartiet?</p>
<p>- Bompenger er åpenbart den viktigste saken for oss nå, men også parkeringsrestriksjoner. Vi må gjenvinne parkeringsplasser i Oslo, så det er mulig å kjøre på besøk til hverandre. De som vil samarbeide med oss, må gi gjennomslag på disse punktene.</p>
<p>- Kan man ikke ta bussen når man skal besøke hverandre, eller bruke en sånn elektrisk sparkesykkel?</p>
<p>- Folk har ulikt transportbehov. Det er kjempefint med kollektivtransport og vi har flere programsaker om det, men det bør være borgernes behov som styrer dette, ikke politikernes ideologi. Mange mennesker har behov for bilbruk. Man kan for eksempel ikke forvente at eldre bruker elektriske sparkesykler. En MDG-politiker sa nylig at eldre bør bruke el-sykler. Det er jeg veldig uenig i, sier Revil.</p></div>
<div type="title" level="3">Stikk til Ap</div>
<div type="text">
<p>Revil sier han er takknemlig for all støtten folkeaksjonen har fått, og mener han blant annet har knabbet 10 000 velgere fra Arbeiderpartiet. På radioen fredag morgen ba Raymond Johansen (Ap) alle som ville bli kvitt bomstasjonene i Oslo om å finne seg et annet parti.</p>
<p>- Velgerne til Ap er ikke nødvendigvis bompengetilhengere. Jeg tror mange som har stemt Ap lojalt ser at bompenger er usosialt, og at Raymond Johansen er i utakt med egne velgere, sier Revil.</p></div></body></document>
