<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190930-ga-asylsokere-jobb-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ga-asylsokere-jobb-na-risikerer-arne-fengsel/71654227" frk="956 4 25 5883"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 05:04"/>
<attribute name="author" value="Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ga asylsøkere jobb. Nå risikerer Arne fengsel</div>
<div type="ingress">I fire år har Arne Viste (52) forsøkt å havne for retten. I dag skjer det.</div>
<div type="author">Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-09-30</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: Arne Viste (52) står kommende uke tiltalt i Oslo tingrett for å ha ansatt asylsøkere uten opphold. Viste har meldt seg selv til politiet, og lenge prøvd å få saken for retten. Det får han nå. Foto: Privat</p> <p>STILLER KRAV: - Jeg vil ha ned muligheten for at du kan sitte hjemme og motta mer penger fra statlige og kommunale ordninger, enn du ville hatt hvis du var i jobb, sier Sylvi Listhaug (Frp) i Dagbladets valgbod mandag. Der møtte hun varaordfører i Oslo, Kamzy Gunaratnam (Ap).</p> <p>STÅR PÅ SITT: Sylvi Lishaug (FrP) har fått krass kritikk fra statsminister Erna Solberg etter at hun postet et innlegg på Facebook om at «Norge skal ikke ta imot båtmigranter». Reporter: Trym Mogen. Video: Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Hjertet mitt tålte det ikke. Jeg tenkte at jeg må gjøre noe.</p>
<p>Ifølge utlendingsloven er det ulovlig å ansette asylsøkere uten lovlig opphold i Norge.</p>
<p>Likevel har Arne Viste siden 2015 gitt ureturnerbare asylsøkere jobb gjennom selskapet sitt Plog AS - med fullt overlegg.</p>
<p>Gjennom fire år har Sola-mannen utbetalt over 8,5 millioner kroner i lønn til rundt 70 forskjellige arbeidstakere.</p>
<p>Nå er Viste tiltalt for brudd på utlendingsloven. P åtalemyndigheten mener han har begått lovbrudd med vilje ved å ansette asylsøkere uten lovlig opphold.</p>
<p>Denne uka skal saken opp for Oslo tingrett. Rettssaken starter mandag og varer til torsdag.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Grunnlaget for tiltalebeslutningen er 29 tilfeller der Viste har gitt jobb til ureturnerbare asylsøkere uten arbeidstillatelse.</p>
<p>Plog AS har fungert som et bemanningsbyrå, og har blant annet formidlet jobber i restauranter, dagligvarebutikker og Kirkens Bymisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Personlig ansvar</div>
<div type="text">
<p>- Jeg kjente det som et personlig ansvar å gi mitt bidrag på vegne av den gruppa mennesker, sier Viste til Dagbladet, like før han setter seg på flyet til Oslo.</p>
<p>- Jeg stiller meg solidarisk på deres side, ved å gi dem jobb og ta det som måtte komme. Og det kommer delvis i morgen.</p>
<p>52-åringen mener at utlendingsloven bryter med Grunnlovens paragraf 110. Første setning lyder slik:</p>
<p>«Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for at kvart arbeidsført menneske kan leve av arbeidet sitt eller næringsverksemda si.»</p>
<p>- Det er ikke veldig tydelig hvor langt den forpliktelsen strekker seg. Om det gjelder å snakke varmt om det eller faktisk gjøre noe, det sier ikke Grunnloven så mye om, påpeker Viste.</p>
<p>Han mener forarbeidene til grunnloven har et tydelig forbud mot å hindre mennesker å arbeide for føden.</p>
<p>- Jurisdiksjonen er norsk territorium. Den gjelder mennesker på norsk jord, og per definisjon de ureturnerbare asylsøkerne, i høyeste grad.</p></div>
<div type="title" level="3">I limbo</div>
<div type="text">
<p>Ureturnerbare asylsøkere har fått avslag på asylsøknaden sin, men kan av ulike årsaker ikke returnere til hjemlandet sitt. Derfor fortsetter de å bo i Norge, selv om de ikke har fått innvilget asyl.</p>
<p>De har imidlertid ikke lov til å jobbe her, ifølge utlendingsloven.</p>
<p>- De er i limbo?</p>
<p>- Rett og slett. Men de er mennesker. Og vi må behandle dem som det, sier Viste.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ta saken til EMD</div>
<div type="text">
<p>Helt siden 2015 har han jobbet for å få saken prøvd i rettsvesenet. Sola-mannen har selv sendt brev til politiet og skattemyndighetene med informasjon om sine ansettelser, for å tvinge fram en rettssak.</p>
<p>- Gråsoner er klart negativt for denne gruppa. Jeg ser fram til at retten kan tegne tydeligere linjer over hvor retten til arbeid starter og slutter.</p>
<p>Viste er forberedt på å ta saken både til Høyesterett og Den europeiske menneskerettighetsdomstolen (EMD) i Strasbourg, dersom det blir nødvendig.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Jeg har lave forhåpninger i tingretten, men jeg har ganske konsistente forhåpninger til Høyesterett eller EMD. Dette må avgjøres av rett instans. Grunnlovsspørsmål er ikke noe som to lekdommere i tingretten kan bestemme uansett.</p></div>
<div type="title" level="3">Risikerer fengsel</div>
<div type="text">
<p>Både Viste personlig og selskapet hans er satt under tiltale. Det betyr at han i teorien risikerer to års fengsel, i tillegg til at selskapet kan bli slått konkurs, forteller 52-åringen.</p>
<p>- Siden jeg ikke har misbrukt noen, men har gjort dette med hederlige motiver, er det nok mer sannsynlig at det blir en konkurs i selskapet og stans av virksomheten hvis jeg taper, i tillegg til bøter, inndragelse av fortjeneste og saksomkostninger, sier Viste.</p>
<p>- Men påtalemyndigheten går også på meg personlig. Det kan være de tar hus og heim fra meg. Men det håper jeg ikke.</p>
<p>Han og kona er bosatt på Røyneberg i Sola kommune. Parets to voksne barn er studenter i Oslo.</p>
<p>Kona er innforstått med konsekvensene dersom ektemannen taper i retten.</p>
<p>- Vi står sammen om det, sier Viste.</p></div>
<div type="title" level="3">- Handler om overlevelse</div>
<div type="text">
<p>Han er utdannet sivilingeniør fra NTNU, og jobber som konsulent i eget selskap, mot olje- og gassnæringa i Stavanger.</p>
<p>I tillegg er Viste aktiv i IMI-kirken, en menighet som har sitt utspring fra Normisjon. Der bidrar han blant annet som søndagsskolelærer.</p>
<p>Viste er tindrende klar på verdien av å være i arbeid.</p>
<p>- Det å jobbe bygger mennesker opp. Samfunnskontrakten som vi har i vårt demokrati sier at myndighetene og samfunnet skal bygge samfunnet opp. Det er intet unntak for de ureturnerbare asylsøkerne.</p>
<p>- De skal bygges opp, slik at de istandsettes til en retur til landet de kommer fra. I motsatt fall brytes de ned, og kan ende på institusjoner av ulike sorter.</p>
<p>- Hvorfor er denne saken så viktig for deg at du er villig til å risikere fengselsstraff?</p>
<p>- Det handler om innsikt i den omfattende uretten som begås. Det handler om å lese faglitteratur om det, og kjennskap over tid.</p>
<p>Viste mener utlendingsloven presser ureturnerbare asylsøkere ut i det svarte arbeidsmarkedet eller et liv i kriminalitet, eller lar dem «råtne» på asylmottak.</p>
<p>- Det handler om overlevelse. Det handler ikke om dårlig moral. De står ikke alene.</p></div></body></document>
