<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190915-statistikken-som-gle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/statistikken-som-gleder/71601118" frk="641 3 14 3827"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 05:23"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statistikken som gleder</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær var særlig fornøyd med forsvarsspillet etter 1-0-seieren mot Leicester.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-09-15</div>
<div type="caption"><p>HOLDT NULLEN: Manchester United holdt nullen for andre gang på hjemmebane denne sesongen. Det er like mange ganger som de gjorde på 19 hjemmekamper forrige sesong. Foto: Martin Rickett / Pa Photos / NTB Scanpix</p> <p>MISFORNØYDE: Manchester United tapte 1-2 på overtid for Crystal Palace. Dette hadde supporterne å si om kampen. Klipp: Madeleine Liereng. Reporter og video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Man Utd - Leicester 1-0 (1-0)</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Det smakte godt med tre poeng for Ole Gunnar Solskjær og hans Manchester United etter en skuffende start i Premier League.</p>
<p>For etter en imponerende 4-0-seier mot Chelsea, ble fasiten to poeng mot Wolverhampton, Crystal Palace og Southampton.</p>
<p>Solskjær var fornøyd med den første halvdelen av første omgang, men la ikke noe skjul på at det var en dårlig kamp av dem.</p>
<p>- Jeg er fornøyd med lagmoralen, karakteren, at vi stoler på prinsippene våre. Det er første gangen vi har måttet forsvare oss over lengre perioder, og jeg synes vi gjorde det utmerket, sier Solskjær.</p>
<p>- Selvfølgelig vil vi spille bedre enn dette, ha ballen, dominere, men noen ganger spiller du mot lag som skaper problemer for deg. Vi rodde kampen i land på en bra måte, sier Solskjær etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Holdt nullen igjen</div>
<div type="text">
<p>Marcus Rashford sikret seieren da han ekspederte et straffespark i mål etter åtte minutter.</p>
<p>- Alle spillere misser straffer. Maradona, Zico, min favorittspiller. Du må bare være selvsikker neste gang du tar straffen. Hva er det verste som kan skje? sier nordmannen, med henvisning til engelskmannens tidligere bom mot Crystal Palace.</p>
<p>Selv om Leicester hadde et par store sjanser, imponerte Manchester United med sitt forsvarsspill som gjør at de nå står med bare fire baklengs etter fem kamper.</p>
<p>Nå har de holdt nullen i to hjemmekamper. Det er faktisk like mange som de gjorde hele forrige sesong.</p>
<p>Dette gleder naturligvis Solskjær.</p>
<p>- Det store målet i dag var å holde sammen som et lag, at midtbanen og forsvaret henger sammen, for vi måtte forsvare oss. Det var tilfredsstillende å se at vi klarte å forsvare oss dypt uten å gi bort sjanser, sier nordmannen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Går ikke av skaftet</div>
<div type="text">
<p>Det var helt tydelig at nordmannen ikke var kjempeglad. Han dro fram sitt sedvanlige smil, men har vært mer fornøyd med andre kamper hvor de ikke har gått av banen med tre poeng.</p>
<p>- Vi går ikke av skaftet når vi vinner kamper som vi kanskje ikke fortjente å vinne, men vi legger oss ikke ned og depper når vi ikke vinner kampen vi burde ha vunnet, sier Solskjær, og fortsetter:</p>
<p>- Prestasjonene våre har vært milevis bedre enn dette. I dag må vi akseptere tre poeng, våkne opp med et smil, og ha en dag fri. Så er vi klare igjen, sier Solskjær</p>
<p>Nå avanserer de røde djevlene opp på fjerdeplass.</p>
<p>- Hvis Leicester hadde vunnet i dag, hadde vi vært for langt bak, Med seier er vi i hvert fall med. Nå trenger vi ikke spørre oss selv om vi gjør de rette tingene. Jeg tror gutta får mye selvtillit etter dette, sier Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">- Billig og strengt</div>
<div type="text">
<p>Leicester-trener Brendan Rodgers var naturligvis skuffet.</p>
<p>- Frustrerende. Vi startet ikke godt. Vi ønsket å angripe fra start, men havnet på bakbeina og lagde straffe. Vi var briljante det siste kvarteret i første omgang, og bedre i andre omgang, sa Rodgers på pressekonferansen etter kampen.</p>
<p>- Vi startet ikke bra mot Chelsea heller, men da kom vi tilbake. Vi fant ikke den veien i dag, sa Rodgers, med henvisning til 1-1-kampen mot London-klubben.</p>
<p>Om straffen, som har blitt karakterisert som «litt billig» av flere, sier han:</p>
<p>- Sånt skjer noen ganger. Det er en billig straffe, det er strengt, men du trenger å være smart mot spillere som Marcus. Vi reagerte bra til slutt, men er frustrerte på grunn av resultatet, sier Rodgers.</p></div></body></document>
