<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191126-i-strupen-pa-equinor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/i-strupen-pa-equinor-sjefen/71860335" frk="620 3 13 3722"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 08:20"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I strupen på Equinor-sjefen</div>
<div type="ingress">Equinor-sjef Eldar Sætre mener det viktigste er at alle de andre oljeselskapene kutter i sin produksjon: - Krise for klimaet, sier Audun Lysbakken.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-11-26</div>
<div type="caption"><p>LOVER REDUKSJON: Equinor-sjef Eldar Sætre advarer samtidig mot å redusere Equinors aktivitet på norsk sokkel mer enn det selskapet selv ønsker, ettersom han mener norsk olje er renere enn alle andres olje. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er krise for klimaet, men også et økonomisk problem.</p>
<p>SV-leder Audun Lysbakken reagerer på Equinor-sjef Eldar Sætres kommentarer til Politisk Kvarter i NRK i dag:</p>
<p>- På norsk sokkel går naturen sin gang. Produksjonen kommer til å falle om ti års tid, med cirka fem prosent i året (...) I 2050 kommer Equinor til å ha under halvparten av produksjonen vi har i dag, lovet Sætre.</p>
<p>Men så la han la til at det vil være «veldig lite klokt» å redusere norsk oljeproduksjon utover dette. Årsaken er, ifølge Sætre, at den norske olja er mye renere enn alle andre sin olje.</p>
<p>- Norsk olje og gass er blant den mest karboneffektive olje- og gass produksjonen i verden. Vi må begynne i den helt andre enden og redusere oljeproduksjonen med de verste karbonavtrykkene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Direktørene sier det samme</div>
<div type="text">
<p>Lysbakken mener Sætre ikke er alene om å ville kutte alle de andres oljeproduksjon.</p>
<p>- I land over hele verden sier direktørene i fossilselskapene det samme som Sætre, at noen andre enn dem selv skal redusere sin produksjon. Resultatet er global overinvestering i fossil energi, sier han til Dagbladet og legger til:</p>
<p>- I stedet for å leite etter mer olje nå må vi styre investeringene inn i grønn industri mens vi ennå har tid til en gradvis overgang. Slik kan vi både kutte utslipp og bevare industri og arbeidsplasser.</p></div>
<div type="title" level="3">Bånd til kontroversiell aktør</div>
<div type="text">
<p>Sætre måtte også forsvare Equinors medlemsskap i den omstridte oljeorganisasjonen American Petroleum Institute (API).</p>
<p>API har sin egen PAC (Political Action Comittee), som hvert år gir store summer til politiske partier og enkeltpolitikere.</p>
<p>Blant dem som får støtte fra API, er flere uttalte klimaskeptikere. Også Statoil ble i sin tid kritisert for sine bånd til API.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimafornektere</div>
<div type="text">
<p>Sætre sier Equinor ikke behøver å like alt en organisasjon foretar seg, for å være medlem av nevnte organisasjon.</p>
<p>- Dersom vi står på utsiden kan vi ikke være med å påvirke organisasjoner fra innsiden. Dette er et dilemma for oss. Det er noen organisasjoner vi ikke kan med på, mens andre helt klart trekker i vår retning. API er en organisasjon hvor vi må gjøre vurderinger underveis, sier Sætre til Politisk Kvarter i NRK tirsdag morgen.</p>
<p>API har tidligere også fått kritikk i norske medier for å bruke millionbeløp til å støtte republikanske - og bare republikanske - politikere.</p></div>
<div type="title" level="3">Milliardprofitt</div>
<div type="text">
<p>Equinor-sjefen er klar på at Equinor ikke lar seg styre av de mer konservative holdningene til klimaendring som holdes av API.</p>
<p>Og han forsikrer om at Equinor ikke er redd for å stemme mot flertallet i API i saker som gjelder klima.</p>
<p>- Vi tok for eksempel et helt avvikende synspunkt når det gjelder metangass i USA bare for noen uker siden. Dette forhindrer oss ikke fra å være medlem i organisasjonen.</p>
<p>Petroleumsselskaper som Equinor betalte 147 milliarder kroner i skatt til staten Norge i fjor. Det er en økning på 53 milliarder fra fjoråret.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg er seiglivet</div>
<div type="text">
<p>Årsaken til økningen er i hovedsak økte olje- og gasspriser, skriver Skatteetaten i en pressemelding.</p>
<p>Sætre begynte å jobbe i Statoil i 1980. Flere medier har den siste tiden skrevet at Equinor har begynt jakten på Sætres arvtager. Det går han i dag langt i å avvise.</p>
<p>- Jeg er seiglivet, og en gang kommer jeg sikkert til å gi meg, men jeg har det veldig godt i jobben min. Og jeg er ikke gammel, sier han.</p></div></body></document>
