<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191203-sterke-norske-reaksj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sterke-norske-reaksjoner---stygt/71888750" frk="576 3 10 3313"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 14:22"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterke norske reaksjoner: - Stygt!</div>
<div type="ingress">De norske håndballjentene reagerer på Serbias behandling av Stine Bredal Oftedal.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-12-03</div>
<div type="caption"><p>TØFF BEHANDLING: Stine Bredal Oftedal fikk en tøff smell mot et røft Serbia-lag. Video: Rødt Kort</p> <p>Camilla Herrem var irritert på dommeren etter kampslutt.</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Serbia 28-25</p>
<p>KUMAMOTO (Dagbladet): For første gang i mesterskapet fikk Norge litt ordentlig motstand. Serbia var motstander, og lagets store, sterke og fysiske spillere ga de norske damene mye juling.</p>
<p>Hardest gikk det utover Stine Bredal Oftedal, som ble liggende neste urørlig på parketten en liten stund i første omgang. Norges stjernespiller møtte veggen - denne gangen representert av to serbiske giganter - og smalt i bakken.</p>
<p>- Jeg kjente det godt i sida her, sier Bredal Oftedal og peker på kjeven sin.</p>
<p>Selv om det så ille ut i starten, sier hun at det går bra med kjeven nå. 28-åringen vil ikke gi Marija Obradovic, som fikk 2+2 minutter for forseelsen, for hard medfart.</p>
<p>- Jeg så at hun kom i sidesynet mitt og tenkte «Neeeei». Men nå går det bra. Hun vil skape tøft forsvarsspill, men jeg tror ikke hun gjorde det med vilje, sier Bredal Oftedal, som Dagbladet kåret til banens beste.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har noen kilo mer</div>
<div type="text">
<p>Kapteinens lagvenninner er derimot hakket krassere med Obradovic. Kari Brattset, som hadde flere tøffe kamper på linja, er ikke imponert over angrepet på Bredal Oftedal.</p>
<p>- Den var ikke noe fin. Hun prøver å lage en brøyt, men kommer inn fra sida. Hun har noen kilo mer enn Stine, og den kan bli ganske stygg. Det synes jeg ikke noe om, sier hun.</p>
<p>Heidi Løke har opplevd det meste på håndballbanen. Heller ikke hun synes at serberens forsvarsspill var innafor.</p>
<p>- Den var ganske stygg synes jeg. De kommer inn fra feltet, og Stine får seg en smell i kjeven. Det så ikke bra ut, sier 36-åringen.</p>
<p>Obradovic fikk utvisningen, men Kristina Liscevic var også involvert i sammenstøtet. Bredal Oftedal havnet midt mellom de to. Liscevic kjenner både Brattset og Løke godt til fra før.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjelden straff</div>
<div type="text">
<p>- Hun biter fra seg godt hun. Det er albuer i hytt og fleng, og breie sperrer. Da må man kjempe litt ekstra, sier Brattset.</p>
<p>- Vi har hatt mange fighter opp gjennom. Jeg merket det når jeg var på linja, at det flokket seg rundt meg. Jeg skjønte at det ble jobben min i dag, å oppholde dem. Jeg har fått noen trøkker, men det er vi vant med, melder Løke.</p>
<p>Tominutter er vanlig kost i håndballen. Det er ikke to pluss to minutter. Etter at dommeren blåste for angrepet på Oftedal pekte Obradovic mot hodet sitt, og signaliserte at dommeren måtte tenke. Kampsjefen belønnet henne med to minutter ekstra.</p>
<p>- Nei, det er ikke så ofte. Man klarer som regel å holde seg når man har fått én, sier Brattset.</p></div>
<div type="title" level="3">Glad for tøff kamp</div>
<div type="text">
<p>En skikkelig trøkk i kjeven til tross, Bredal Oftedal var glad for å ha fått en skikkelig hard kamp mot Serbia.</p>
<p>- Jeg synes det er så utrolig viktig at vi får en slik kamp. Vi trenger å kjenne på den knivinga, at vi er litt opp og ned, og at det er en jevn kamp. Det fikk vi til de grader i dag.</p>
<p>Det nærmer seg plass i hovedrunden for Norge, men kapteinen maner lagvenninnene til å holde fokus hele veien gjennom gruppespillet.</p>
<p>- Fordi den gruppa vi krysser med er så tøff, så trenger vi å få med mest mulig poeng.</p>
<p>Gruppe B består av Sør-Korea, Tyskland, Frankrike, Danmark, Brasil og Australia.</p></div></body></document>
