<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190724-utestenges-etter-rod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/utestenges-etter-rodt-kort-og-tirade/71426813" frk="196 13 17 1248"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 05:54"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utestenges etter rødt kort og tirade</div>
<div type="ingress">Lionel Messi må stå over Argentinas første kvalifiseringskamp til VM 2022 etter rødt kort og tiraden mot det søramerikanske fotballforbundet under Copa America.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>UTESTENGES: Lionel Messi utestenges i én kamp. Foto: Nelson ALMEIDA / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Da Argentina røk ut mot erkerival Brasil i Copa America-semifinalen, gikk Messi hardt ut mot dommerteamet og turneringsledelsen ved å anklage dem for korrupsjon. Det hjalp neppe på stemningen at fotballstjernen ble feilaktig utvist i bronsekampen.</p>
<p>- Det var manglende respekt for oss i Copa America. Vi kunne gjort det bedre, men de lot oss ikke komme til finalen. Korrupsjon og dommerne lar ikke fans nyte fotball. Det ødelegger fotball, uttalte Messi etter oppgjøret.</p>
<p>I tillegg nektet Messi å delta på medaljeseremonien fordi han ikke «ville være en del av denne korrupsjonen», ifølge ham selv.</p>
<p>Nå har altså straffen kommet. I tillegg til å bli utestengt i den første kvalifiseringskampen til VM i 2022, fikk Messi en bot på drøye 1500 dollar, eller 12.000 kroner.</p>
<p>Straffen var langt mindre enn det som tidligere hadde blitt meldt. Det var snakk om to års utestengelse fra det søramerikanske fotballforbundet (CONMEBOL), men fasit ble altså bare en kamp.</p></div></body></document>
