<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-stek-kylling-riktig-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/stek-kylling-riktig---glemmer-aldri-trikset/71874233" frk="520 1 5 2897"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 13:33"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve, Foto: Lisbeth Michelsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stek kylling riktig: - Glemmer aldri trikset</div>
<div type="ingress">Ikke være bleik, din kylling.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve Foto: Lisbeth Michelsen</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>BIT FOR BIT: Ta deg god tid, vend kylllingstykkene i mel og stek dem helt de blir gylne. Trikset? Det handler om smak på olja.</p></div>
<div type="text">
<p>Kunsten å steke kylling godt?</p>
<p>Det glemmer man aldri, når man først har gjort det riktig.</p>
<p>Å steke kylling hører hverdagen til. Et par kyllingbryst rett i stekepanna med litt smør eller olje har blitt en rutinemessig øvelse i de tusen hjem. Finnes det en måte å steke kyllingen bedre på, tro?</p>
<p>Absolutt. Noen ganger er jeg så heldig å få komme inn på noen av de beste kjøkken som finnes. Og da gjelder det å være våken og snappe opp så mye som mulig. For, når alt kommer til alt, så steker man jo kjøtt, fisk og kylling der også. Men, hvordan?</p>
<p>Et par triks som jeg lært meg, handler om noe så enkelt som å legge noen fedd hvitløk og en rosmarinkvist i stekepanna. Og bare sjelden vil så lite innsats få så mye effekt: Først og fremst vil det dufte nydelig mens du holder på. Og om du nå fortsetter å øse smøret over kyllingbitene, så vil kjøttet sakte, men sikkert få den gylne og fantastiske overflaten. Og nå kan du bare glede deg til en «ny» kylling. Til hverdag eller fest.</p>
<p>Jeg har brukt lårstykket (det uten den nederste delen, altså uten «leggen») fordi jeg synes det smaker bedre når kjøttet stekes på beinet. Låret krever litt lenger steketid enn brystet, men det er det verdt.</p>
<p>Stekt kylling med rosmarin og hvitløk</p>
<p>5 lårstykker (øvre del)</p>
<p>Hvetemel</p>
<p>Salt og pepper</p>
<p>3 hvitløkfedd</p>
<p>1 kvist rosmarin</p>
<p>3 ss smør</p>
<p>2 purre</p>
<p>Litt sopp og persille</p>
<p>Ha litt salt og pepper på kyllingstykkene. Vend kyllingbitene godt i mel, slik at det dekker hele stykket. Rist av overflødig mel.</p>
<p>Fjerne skallet fra hvitløken ved å legge dem på en fjøl, legge knivbladet flatt på feddet, gi det et lett trykk med håndbakken, så er det enkelt å ta bort det papiraktige skallet.</p>
<p>Ha smør i en romslig stekepanne. Legg i kyllingstykkene, hvitløkfedd og rosmarinkvisten.</p>
<p>Stek kyllingen på middels varme, helt til de blir gylne. Snu flere ganger underveis og øs over fettet under stekingen.</p>
<p>Om du vil, kan du ha i litt hakket purre og litt sopp - det setter enda litt mer smak på kyllingen.</p>
<p>Server gjerne med bakte poteter og søtpoteter.</p>
<p>DEKK MED MEL: Ha salt og eventuelt pepper på kyllingbitene. Vend dem i godt mel slik at hele stykket dekkes. Rist av det som er overflødig.</p>
<p>IKKE HELT KNUST: Legg kniven på hvitløkfeddet og klem ned en gang, hardt og bestemt. Da er det enkelt å fjerne det papiraktige skallet rund hvitløkfeddet.</p>
<p>EN GOD KLEM: Etter at feddet har fått en god klem, er det såre enkelt å pille av skallet.</p>
<p>ØS PÅ: En rosmarinkvist og tre hvitløksfedd i stekepanna gjør underverker for stemningen på kjøkkenet og for smaken på kyllingen. Fettet i panna får masse smak og det kan du øse over kyllingenkjøttet underveis mens du steker. Ikke gi deg før kyllingen er gyllen og fin på begge sider.</p></div></body></document>
