<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190126-zalando-apner-robotl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/zalando-apner-robotlager/70698340" frk="516 19 71 3597"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 09:48"/>
<attribute name="author" value="Caroline Ørvik Finansavisen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="stockholm,økonomi,nyheter,hegnar.no,it,zalando"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zalando åpner robotlager</div>
<div type="ingress">Motekjempen vil halvere leveringstiden og åpner robotlager utenfor Stockholm.</div>
<div type="author">Caroline Ørvik Finansavisen</div>
<div type="date">2019-01-26</div>
<div type="caption"><p>Robotene kommer: Med et nytt, fullautomatisert lager utenfor Stockholm kan leveringstiden i Norden halveres. Foto: Hannibal Hanschke/Reuters.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen.no): Den tyske motekjempen selger klær, sko og tilbehør, utelukkende på nett, til 17 land i Europa. I 2012 lanserte selskapet nettbutikken i Norge.</p>
<p>Med et nytt, fullautomatisert lager utenfor Stockholm kan leveringstiden i Norden halveres, opplyser Zalando.</p></div>
<div type="title" level="3">50 roboter på plass</div>
<div type="text">
<p>I Norge tilbyr selskapet fri frakt og fri retur, med en standard leveringstid på tre til seks virkedager.</p>
<p>Nettgiganten har fra før åtte logistikksentre i Europa, i tillegg til varehus i Nord-Italia, Frankrike og nå Sverige.</p>
<p>I samarbeid med teknologiselskapet Ingram Micro, har Zalando bygget sitt mest teknologiavanserte lager til nå.</p>
<p>- Vi bruker automasjonsteknologi for å lette arbeidsbyrden for våre ansatte, gjennom å la teknologien utføre monotone og ikke-ergonomiske oppgaver. Samtidig øker vi effektiviteten. Gjennom bedre og raskere varehusoperasjoner kan vi behandle ordrer enda raskere, og kundene våre vil ha fordel av kortere leveringstider, sier Jan Bartels, visedirektør for Zalandos Customer Fulfillment and Logistics-avdeling, i en melding.</p>
<p>Rundt 50 GreyOrange Butler-roboter utfyller det manuelle arbeidet som gjøres av de ansatte ved varehuset, som er rundt 30.000 kvadratmeter stort – tilsvarende tre fotballbaner, skriver Finansavisen.</p>
<p>Automasjonen i det nordiske varehuset er konsentrert rundt utgående prosesser, og de selvdrevne robotene kan sortere varer, plukke varer i hyller og flytte tung last rundt i varehusene.</p></div>
<div type="title" level="3">Levering neste dag</div>
<div type="text">
<p>Zalando opplyser at beliggenheten nær Stockholm ble valgt på grunn av den avanserte infrastrukturen og den strategiske plasseringen.</p>
<p>Beliggenheten har fullt potensial når det gjelder neste dag-levering av varer til de nordiske hovedstedene og samme dag-levering i Stockholm, skriver Zalando.</p>
<p>Pr. 30. september 2018 hadde Zalando-konsernet 25,1 millioner aktive kunder – 6 prosent av den europeiske befolkningen.</p>
<p>De nordiske landene er markedet som har vokst raskest for Zalando.</p>
<p>- Vi ønsker å øke veksten ytterligere. For å lykkes med dette må vi komme tettere innpå nordiske forbrukere. Å få kortet ned ledetidene gjennom å åpne et varehus i Sverige og å tilby et solid, nordisk sortiment er avgjørende faktorer på veien videre, sier Kenneth Melchior, Nord-Europa-direktør for Zalando, ifølge avisen.</p>
<p>Zalando har tidligere opplyst at så mye som 50 prosent av ordrene returneres av kundene.</p></div>
<div type="title" level="3">Svensk storeier</div>
<div type="text">
<p>De største eierne i Zalando er det svenske investeringsselskapet Kinnevik (31,29 prosent) og den danske Bestseller-eieren Anders Holch Povlsen (10,02 prosent). Gründerne av Zalando har en samlet eierandel på 3,65 prosent.</p>
<p>Zalando ble børsnotert i Frankfurt i 2014 med en verdsetting på rundt 5,3 milliarder euro.</p>
<p>I november omtalte Finansavisen at Zalando i tredje kvartal 2018 omsatte for 1,2 milliarder euro, en økning på 11,7 prosent.</p>
<p>Samtidig falt resultatet før skatt fra minus 9,6 millioner euro i tredje kvartal 2017 til minus 57,3 millioner euro i samme periode i fjor.</p>
<p>«Vi er åpenbart ikke fornøyd med våre finansielle resultater i tredje kvartal», uttalte Rubin Ritter, én av tre Zalando-toppsjefer.</p>
<p>Selskapet påpekte da at inntektsveksten ikke møtte ambisjonene, hovedsakelig på grunn av den lange og uvanlig varme sommerperioden.</p>
<p>28. februar publiserer selskapet årsrapporten for 2018.</p>
<p>Andre økonominyheter:</p>
<p>DNB-analytiker spår Norwegian opp nesten 100 prosent</p></div></body></document>
