<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190406-avgjorde-nimalsthril.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avgjorde-nimalsthriller-elleve-minutter-pa-overtid/70955746" frk="802 17 87 4928"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 18:09"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="bodø/glimt,mjøndalen,fotball,eliteserien,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avgjorde nimålsthriller elleve minutter på overtid</div>
<div type="ingress">Håkon Evjen sikret 5-4-seier for Bodø/Glimt med et drømmemål i det 101. minutt.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-04-06</div>
<div type="caption"><p>RUNDLURT: Ikke engang trener Vegard Hansen var klar over re-signeringen av Stian Semb Aasmundsen før hovedpersonen selv tok av seg maskottdrakten. Trener Hansen synes nyheten var så god at han selvsagt har tilgitt sjefen Kenneth Karlsen. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p> <p>TI MANN: På stillingen 3-4 måtte Glimt-keeper Ricardo Friedrich ut på båre, og dermed måtte nordlendingene plassere en utespiller i mål og spille med ti mann. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mjøndalen - Bodø/Glimt 4-5 (1-2)</p>
<p>Det ble et drama da Bodø/Glimt ledet, havnet under og til slutt vant 5-4 borte mot Mjøndalen i Eliteserien fotball. Håkon Evjen scoret 11 minutter på overtid.</p>
<p>- Det var helt nydelig. Selvfølgelig var det helt nydelig. Jeg kan ikke si så mye mer enn det. Det var jævlig deilig, sier Evjen (19) til Eurosport etter kampen.</p>
<p>- Jeg har ikke vært med på noe liknende. Vi får si at det er god underholdning i norsk fotball, sier Glimt-trener Kjetil Knutsen.</p>
<p>Stemningen var naturligvis en helt annen i Mjøndalen-leiren.</p>
<p>- Dette er sannsynligvis det verste tapet vi alle har opplevd noen gang. Stort verre går det ikke an å få det, sier Mjøndalen-trener Vegard Hansen.</p>
<p>Bruntrøyene står uten poeng etter to kamper etter tap mot Vålerenga og Glimt.</p>
<p>- Det her var tungt. Det er noe av det vondeste, og det var dårlig stemning i garderoben nå. Når vi scorer fire mål på hjemmebane, skal det holde til poeng og muligens seier, sier Mjøndalen-spiller Joackim Olsen Solberg.</p>
<p>Kampfakta</p>
<p>Mjøndalen – Bodø/Glimt 4-5 (1-2)</p>
<p>2211 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Morten Konradsen (20), 0-2 Vegard Leikvoll Moberg (str. 36), 1-2 Tonny Brochmann (45), 2-2 Sondre Solholm Johansen (48), 3-2 William Sælid Sell (60), 3-3 Geir André Herrem (72), 3-4 Herrem (75), 4-4 Alfred Scriven (90), 4-5 Håkon Evjen (90).</p>
<p>Dommer: Ola Hobber Nilsen, Nordstrand.</p>
<p>Gult kort: Marius Lode, Oliver Sigurjónsson, Bodø/Glimt, Tonny Brochmann, William Sælid Sell, Mjøndalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjorde med drømmemål</div>
<div type="text">
<p>Årets første skikkelige målfest kom i solskinnet i lørdagskampen i Buskerud.</p>
<p>Glimt så ut til å vinne 4-3, men i det 97. minutt gjorde Alfred Scriven kampens åttende mål. Heller ikke da var oppgjøret ferdigscoret.</p>
<p>Tre minutter seinere skjøt nemlig Evjen inn 5-4 fra 25 meter. Ballen gikk i en bue over Mjøndalens keeper.</p>
<p>Gjestene fra nord hadde kjørt over Mjøndalen i første omgang, men etter pause snudde hjemmelagets giftige dødsballferdigheter 1-2 til 3-2. Sondre Solholm Johansen og William Sell scoret med hvert sitt hodestøt.</p>
<p>Men oppgjøret skulle ha flere mål i seg. Det sørget Herrem for da han gjorde to kjappe i det 72. og 75. minutt. Det første kom da han helt upresset stanget inn returen etter at Philip Zinckernagels frispark traff tverrliggeren.</p>
<p>Avgjørelsen falt etter en kontring. Herrem ble spilt gjennom i bakrom, rundet keeper og satte ballen i åpent mål. MIF prøvde febrilsk å klarere, men lærkula hadde allerede vært over streken da den ble slått ut igjen.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div>
<div type="title" level="3">Straffer</div>
<div type="text">
<p>I første omgang var Bodø/Glimt klart best, men Tonny Brochmanns straffescoring rett før pause ga Mjøndalen en sårt tiltrengt livbøye. Vertene, som tidvis hadde blitt herjet med, var heldig som kom fra det med bare 1-2 på lystavla.</p>
<p>Riktignok fikk Mjøndalen en ålreit start på sin første hjemmekamp i Eliteserie-comebacket, men etter Glimts 1-0-scoring i det 20. minutt så bruntrøyene i lange perioder helt hjelpeløse ut.</p>
<p>Gjestene tok ledelsen etter et lavt skudd fra Morten Konradsen. Julian Faye Lund kastet seg til riktig side, men nådde ikke fram til ballen. Konradsen scoret også først da Glimt slo Rosenborg 2-0 i serieåpningen.</p>
<p>Kvarteret seinere fikk hjemmelagets Fredrik Brustad svi for en klønete hekt og laget straffe. Fredrik Bjørkan spilte seg forbi og ble lagt i bakken. Fra krittmerket scoret Vegard Leikvoll Moberg sikkert høyt i mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Full pott</div>
<div type="text">
<p>På tampen av omgangen var Bodø/Glimt og Herrem en ball i stolpen unna 3-0. I stedet kom reduseringen som tente Mjøndalen-håpet. Superveteranen Olivier Occéan ble revet ned av Marius Lode, og den påfølgende straffen klinte Brochmann i krysset.</p>
<p>Etter pause ble det et skikkelig sceneskifte. Glimt trøblet fælt med Mjøndalens dødballer og havnet under, men for så å slå hardt tilbake.</p>
<p>Glimt avsluttet kampen med utespiller Moberg i mål etter at keeperen deres pådro seg en skade.</p>
<p>- Jeg var bestemt på at det var han. Han har skrytt veldig av hvor god han var i mål, det måtte bli han, sier Glimt-trener Knudsen til Eurosport.</p>
<p>- Og jeg hører at det går bra med Ricardo, det er vi glad for. Vi har hatt not skader. Men Vegard han ser ut som en keeper også, så nå har vi tredjekeeper også, legger han smilende til.</p>
<p>Med seieren topper Bodø/Glimt tabellen med seks poeng og full pott. Mjøndalen står tomhendt igjen etter sine to første seriekamper etter opprykket.</p>
<p>NTB / Dagbladet</p></div></body></document>
