<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190611-jeg-er-ferdig-med-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jeg-er-ferdig-med-skolen-for-alltid/71171629" frk="342 18 40 2122"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 10:35"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="jakob ingebrigtsen,friidrett,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg er ferdig med skolen for alltid</div>
<div type="ingress">Jakob Ingebrigtsen hadde sin siste eksamen.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-06-11</div>
<div type="caption"><p>LETTET: Jakob Ingebrigtsen kan endelig fokusere hundre prosent på friidrettskarrieren. Denne uka skal han også menge seg med de «voksne» i Bislett Games. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Brødrene Ingebrigtsen møtte i dag pressen før torsdagens øvelser på Bislett Games.</p>
<p>Henrik Ingebrigtsen (28) løper 3000 meter, mens de yngre brødrene Jakob (18) og Filip (26) skal løpe den avsluttende drømmemila.</p>
<p>Lillebror Jakob ladet opp til Bislett Games med eksamen. Og ifølge ham selv kan det være den siste.</p>
<p>- Jeg er ferdig med skolen for alltid. Det føles bra, og jeg kan kalle meg 100 prosent idrettsutøver. Men den største forskjellen kommer kanskje til høsten (når skolen egentlig starter igjen), sier Jakob Ingebrigtsen.</p>
<p>Etter sommeren blir han altså friidrettsutøver på heltid - og han har ingen planer om å vende tilbake til skolebenken med det første.</p>
<p>- Jeg tror det blir bra, sier Jakob, som hadde siste eksamen forrige torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre form</div>
<div type="text">
<p>18-åringen skal løpe sammen med Filip under drømmemila. Filip har hatt en litt vrien sesongstart, men føler framgang.</p>
<p>- Jeg og Jakob trente bra i går, men det er risikabelt å løpe en 5000 meter bare en uke før Bislett. Men jeg tror det gikk bra, sier Filip Ingebrigtsen, som konkurrerte i Roma nylig.</p>
<p>Eldstebror Henrik er den eneste av brødrene som løper 3000 meter.</p>
<p>- Jeg håper å sette ny norsk rekord - under 7:40. Det spørs litt hvor høyt tempoet blir i starten. Sjansene er gode for en ny rekord, sier Henrik Ingebrigtsen før 3000-meteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Utsolgt</div>
<div type="text">
<p>Bislett Games ble utsolgt allerede torsdag i forrige uke. Det har aldri skjedd så tidlig i stevnets 54-årige historie. Det bekreftet stevnedirektør Steinar Hoen.</p>
<p>- Dette er først og fremst takket være Ingebrigtsen-brødrene og Karsten Warholm, sier Hoen.</p>
<p>Det vil si at det kommer rundt 14.200 tilskuere for å heie fram de norske heltene.</p>
<p>- Friidretten er blitt veldig populært i Norge. Vi håper på ideelle forhold torsdag, sier Hoen.</p>
<p>Pressekonferansen fant sted på Thon Hotell Opera i hovedstaden.</p>
<p>PS: Karsten Warholm skal løpe 400 meter hekk.</p></div></body></document>
