<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190820-derfor-er-monica-40-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-er-monica-40-med-pa-ex-on-the-beach/71487011" frk="1014 7 42 5674"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 08:33"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen, Thea Hope (video)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor er Monica (40) med på «Ex on the Beach»</div>
<div type="ingress">- Altså, jeg aner ikke hvorfor jeg er her.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen, Thea Hope (VIDEO)</div>
<div type="date">2019-08-20</div>
<div type="caption"><p>SESONGSTART: Endelig er det klart for en ny sesong med «Ex on the beach», og med i årets sesong er også tidenes eldste «EOTB»-deltaker. Reporter: Ruben Pedersen/Thea Hope. Video: Thea Hope/Rød Løper.</p> <p>HER ER DEM: Dette er årets Ex on the beach-jenter. De er ville, vakre og klare for å lage et skikkelig spetakkel på Mauritius.</p> <p>KLAR: Monica Gaustad var meget klar for å komme inn i «Ex on the Beach»-villaen på Mauritius. Foto: Ruben Pedersen</p> <p>HER ER DEM: Årets Ex on the beach-gutter er klare og de lover ville tilstander på Mauritius.</p> <p>SPESIELL BAGASJE: Gaustad har med seg en spraytan-maskin til Mauritius. Hun vil nødig ha rynker, og har derfor funnet ut at det er en rask måte å beholde brunfargen på. Foto: Toke Mathias Riskjær / Discovery</p></div>
<div type="text">
<p>MAURITIUS (Dagbladet): Til tross for at konseptet heter «Ex on the beach», og at alle har levert lister over samtlige av eksene sine, blir deltakerne til stadighet overrasket og sure av å se sine egne tidligere flammer komme spaserende nedover stranda.</p>
<p>Dette var tilfellet i store deler av fjorårets sesong, og skjer også i år. Årets første eks til å spankulere ned den tropiske stranda, er ingen ringere enn Monica Gaustad (40), bedre kjent under aliaset «Moccababe». Hun er eksen til deltaker Richard Liedholm (33), som mildt sagt blir alt annet enn glad over å se bergenseren på den tropiske øya.</p>
<p>Forholdet deres endte stygt, og de har ikke hatt kontakt siden. Gaustad reiste til Paris med en gang etter bruddet, og har ikke sett seg tilbake siden. Mer om det seinere.</p></div>
<div type="title" level="3">- Crazy motherfucker</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet fikk møte henne like før hun skulle inn i villaen, da hun fortsatt var uvitende om hvilken av hennes tidligere flammer som var der inne allerede.</p>
<p>- Altså, jeg aner ikke hvorfor jeg er her. Jeg sa nei de første gangene de kontaktet meg. Jeg har blitt forespurt om «Love Island» og andre greier opp gjennom, fordi de åpenbart vil ha crazy folk med. Jeg har ikke hatt lyst, men denne gangen tenkte jeg «fuck it», forteller den solbrune bergenseren, og fortsetter:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>&#128069;</p>
<p>Et innlegg delt av Monica Gaustad (@moccababe) Juli 14, 2019 kl. 10:57 PDT</p>
<p>- Jeg er singel, har ikke barn og har ingen grunn til å si nei. Dette passer midt i blinken, sier hun.</p>
<p>Hun ser kanskje ut som den gjengse realitydeltaker. Bleket hår, Botox, fillers i leppene og dyre klær. Det er likevel enkelte elementer som får henne til å skille seg ut, hvor alderen kanskje er det mest påfallende.</p>
<p>I januar, da serien ble spilt inn, var hun 39 år gammel. Nå har hun rukket å bikke 40, som gjør henne til den desidert eldste deltakeren i programmets historie. Hun ser derimot ikke på det som noe hinder.</p>
<p>- Jeg kan være «MILFen» der inne, jeg. Jeg er en «crazy motherfucker», men har også gode verdier i behold. Det kan hende det er en slags 40-årskrise, men jeg vil heller dette enn å kjøpe en motorsykkel, ler hun.</p>
<p>Gustad er også den eneste av deltakerne som tidligere har vært gift. Hun forteller at hun for ei tid tilbake var i et fem år langt ekteskap med en newzealender, da hun bodde i Australia.</p>
<p>- Livet mitt har vært innholdsrikt og langt, så det er klart at jeg har vært i flere forhold. Jeg er kanskje den eneste som har vært gift, men pytt pytt. I det siste har jeg egentlig bare vært singel, og trives stort med det.</p></div>
<div type="title" level="3">Spraytanmaskin</div>
<div type="text">
<p>Gaustad var kjent i visse miljøer før hun takket ja til å være med i serien. I årevis har hun drevet både butikker og salonger i Oslo og Bergen. Hun har spesialisert seg på brudestyling, og har gjennom åra hatt flere kjente klienter. Hun nevner blant andre Linni Meister som en god venninne hun har fått gjennom jobben.</p>
<p>Det siste halvåret har hun også fått en god tone med Melina Johnsen, fra fjorårets sesong. De har deltatt på flere arrangementer sammen den siste tida, som da de blant annet var på Gullruten i Bergen sammen.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>@melinajohnseen #bestime &#128152; #oslonorway #inlove</p>
<p>Et innlegg delt av Monica Gaustad (@moccababe) April 7, 2019 kl. 1:13 PDT</p>
<p>Hun glir, med andre ord, rett inn i realitymiljøet hun nå har kastet seg inn i. Selv om hun sier hun har planer om å bare være seg selv, er det overfladiske ingen enkel prosess.</p>
<p>- Jeg har brukt mye penger før det her. Håret mitt var rosa, men jeg måtte farge det lyst før innspilling. Jeg hadde litt dårlig tid, så det endte med at håret knakk av. Nå har jeg extentions for noen tusenlapper i, men jeg ser ut som en kaktus når det er ustelt. Jeg har også med spraytanmaskin ...</p>
<p>- Du har med hva for noe?</p>
<p>- Den er veldig liten. Jeg liker ikke å sole meg, for man skal passe seg for rynker. Jeg har den alltid med når jeg reiser. Den sto i salongen min, og er veldig praktisk, sier hun.</p>
<p>I tillegg har hun et assortert utvalg av dyre parykker med seg, som hun kan slenge på når hun blir lei av det slitte håret.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mye drama</div>
<div type="text">
<p>Gaustad vet, som nevnt, ikke hvilken eks hun kommer til å møte i villaen. Det viser seg derimot at det er Richard Liedholm hun har kommet for, Oslo-mannen hun hadde en lengre flørt med høsten før innspillingen startet.</p>
<p>Overfor Dagbladet hinter hun stort om at hun tror det kan være han som befinner seg i villaen.</p>
<p>- Jeg dumpet en fyr jeg egentlig likte veldig godt. Det ble jævlig mye drama, og det var umulig å holde skikk på ham. Jeg får sjokk og blir sur om han er der, forteller hun.</p>
<p>Liedholm fortalte noe lignende da Dagbladet møtte han noen dager før innspillingen begynte. I teaseren til episode to, som sendes førstkommende torsdag, ser man at det tydelig blir opphetet stemning mellom de to - som altså ennå ikke har pratet ut om forholdes turbulente slutt.</p></div></body></document>
