<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190410-surt-tap-for-solskja.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/surt-tap-for-solskjaer-na-ma-united-gjore-det-umulige/70970120" frk="994 7 47 5897"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 20:54"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,manchester united,ole gunnar solskjær,barcelona,fotball,champions league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Surt tap for Solskjær. Nå må United gjøre det «umulige»</div>
<div type="ingress">Manchester United og Ole Gunnar Solskjær må håpe på nytt drømmecomeback, etter tap mot Barcelona i Champions League-kvartfinalen. Solskjær nekter å gi opp håpet om avansement.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I England)</div>
<div type="date">2019-04-10</div>
<div type="caption"><p>TØFF DAG PÅ JOBBEN: Ole Gunnar Solskjær og Manchester United fikk det tøft mot stjernegalleriet til Barcelona. Foto: REUTERS/Andrew Yates/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Barcelona 0-1 (0-1) etter første kamp.</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Det har vært noen minneverdige kamper under flomlysene på Old Trafford opp gjennom årene og Manchester United håpte å skape et nytt stort øyeblikk i kveld.</p>
<p>I stedet ble det en kamp å glemme fortest mulig.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær (46) påpekte før kampen at alle spillerne måtte være klare, gjøre jobben og holde seg til kampplanen, hvis de røde skulle få med seg et godt resultat til returkampen i Barcelona - men mente også de trengte flaks.</p>
<p>GODKJENT SCORING: Se Barcelonas 1-0-scoring. Video: Viasat</p>
<p>Det hadde de røde absolutt ikke da Luke Shaw var uheldig og sist på ballen på 0-1-scoringen. Linjedommeren vinket først for offside på Luis Suarez i forkant, men VAR godkjente scoringen.</p>
<p>Hjemmelaget registrerte ikke noen avslutninger på mål i kampen. Dermed har United et veldig vanskelig utgangspunkt før returen i Barcelona tirsdag.</p>
<p>For katalanerne har tapt én eneste hjemmekamp i Champions League siden mars 2010. De har spilt 52 kamper på Camp Nou i den perioden. Det sier litt om oppgave Manchester United står overfor.</p>
<p>Men etter 3-1-seieren over PSG i Paris, er det likevel grunn til håp.</p>
<p>- United snudde et vanskeligere utgangspunkt mot PSG sist. Det er tøft, men ikke umulig å snu dette, sier tidligere Manchester United-stopper Henning Berg i Viasats Champions League-sending.</p>
<p>- Vi vokste utover i kampen. Det første kvarteret viste vi dem for mye respekt, men vi tilpasset oss veldig bra. Vi var det beste laget, men vi var uheldig som ikke fikk mål da vi styrte kampen, sier Scott McTominay til BT Sport.</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjærs analyse</div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær hyller nevnte McTominay etter kveldens kamp.</p>
<p>- Jeg synes han var outstanding i dag. Han er en unggutt, er atletisk, rask og rolig med ballen i dag, sier Solskjær til Viasat.</p>
<p>- Jeg synes vi startet nervøst. Vi var ikke helt presise med ballen og kom ikke opp i presset. Etter at de scoret, roet gutta seg ned og vi hevet oss, sier Manchester Uniteds norske manager.</p>
<p>Nordmøringen har ikke gitt opp håpet om semifinale, tross tapet på eget gress.</p>
<p>- Jeg reiser til Barcelona med tro på at vi kan skape sjanser og score mål. Spillerne vet at vi kan klare det, selv om Barcelona er et bedre hjemmelag enn bortelag. Vi er ikke ute ennå, sier Solskjær.</p>
<p>Kampfakta:</p>
<p>Manchester United - Barcelona 0-1 (0-1)</p>
<p>MÅL: Shaw (selvmål 13)</p></div>
<div type="title" level="3">Selvmål</div>
<div type="text">
<p>Manchester United startet lovende, iallfall når det gjaldt skuddstatistikken. Marcus Rashford fikk kampens første sjanse da skjøt like utenfor fra distanse.</p>
<p>Men når det gjelder ballbesittelse, var ikke hjemmelaget i nærheten. Etter et kvarter hadde Barcelona hatt ballen i 87 prosent av tiden(!). Etter 13 minutter kom det også en scoring.</p>
<p>Lionel Messi fikk ikke mye tid og rom, og ble godt pakket inn hver gang han hadde ballen, men argentineren fikk plutselig muligheten til å prikke innlegget fra venstre. Luis Suarez hadde løpt seg fri i boksen, og headet via en uheldig Luke Shaw og forbi David de Gea.</p>
<p>Manchester United sleit med å skape stort, selv om de røde vant skuddstatistikken fram til hvilen (5-3) uten å treffe mellom stengene en eneste gang. Ifølge BBC var det første gang siden 2007 at United ikke traff mål før pause i en hjemmekamp.</p>
<p>Etter en snau halvtime ropte hjemmepublikum på straffe da Scott McTominay ble lagt i bakken, men reprisen viste at skotten falt lett.</p>
<p>Philippe Coutinho var tilbake på Old Trafford etter tiden i Liverpool, og kunne doblet ledelsen før hvilen, men de Gea reddet med foten på imponerende vis.</p>
<p>I stedet burde United utliknet da Diogo Dalot fikk stå helt alene på sju meter fra litt skrått hold, men vingen maktet å heade ballen ut i returrommet i stedet for på mål.</p></div>
<div type="title" level="3">- Slurvete</div>
<div type="text">
<p>Selv om Barcelona hadde mye av ballen, imponerte ikke katalanerne i alt de gjorde med den.</p>
<p>- Jeg har aldri sett Barcelona spille så slurvete, meldte Henrik Larsson i pausen på BT Sport. Han har som kjent spilt i begge klubbene.</p>
<p>United var ikke i nærheten av Barcelona i banespillet, men tok igjen for det med tæl og vilje.</p>
<p>De røde var langt mer positive i den andre omgangen, samtidig som Suarez bommet på en stor sjanse da han sendte ballen utenfor mål i god posisjon.</p>
<p>Manchester United hadde flere avslutninger som ble blokkert og gikk langt utenfor mål, men endte opp med 0 skudd mellom stengene. En lite flatterende statistikk å ta med seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Uventet lag</div>
<div type="text">
<p>Marcus Rashford - helten fra Paris - trente alene i deler av siste trening før kampen, og det var usikkert om angriperen ville starte kampen. Da lagoppstillingen kom, var 21-åringen oppført i elleveren. Det var imidlertid ikke Jesse Lingard, noe som overrasket flere eksperter.</p>
<p>I stedet startet Solskjær med allsidige Diogo Dalot, noe som åpnet for at United kunne gå ut i både 4-4-2 og 5-3-2. Det ble det siste, med Shaw som en av tre midstoppere.</p>
<p>- De spilte så bra borte mot PSG. Dette er et liknende lag som gjorde det bra der borte, uttalte Solskjær før kampen.</p>
<p>Manchester United hadde spilt fem kamper med tre stoppere tidligere denne sesongen, uten å ha vunnet noen av dem. Mot slutten av første omgang endret Solskjær tilsynelatende til fire bak.</p>
<p>Innen de første 20 minuttene hadde Shaw scoret selvmål og pådratt seg gult kort - noe som gjør at han mister returoppgjøret i Spania. Siden han også må stå over mot West Ham og Everton i ligaen, kan han ta seg en ferie fram til Manchester City kommer på besøk 24. april.</p>
<p>For resten av Manchester United blir det en tøff tur til Camp Nou, for å prøve å snu kvartfinalen og avansere til neste runde.</p></div></body></document>
