<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190213-sigrid-inn-pa-forbes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/sigrid-inn-pa-forbes-liste/70765014" frk="206 19 26 1326"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 14:14"/>
<attribute name="author" value="NTB ."/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="forbes,internasjonal_oppmerksomhet,kultur,musikk,sigrid"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sigrid inn på Forbes-liste</div>
<div type="ingress">Det norske stjerneskuddet er på listen over de 30 viktigste under 30 i europeisk showbiz.</div>
<div type="author">NTB .</div>
<div type="date">2019-02-13</div>
<div type="caption"><p>INTERNASJONAL: Sigrid Solbakk Raabe har fått internasjonal anerkjennelse siden hun startet karrieren i 2017. Foto: Richard Isaac/REX/ShutterstockSigrid</p></div>
<div type="text">
<p>En jury bestående av blant andre Rita Ora har plukket ut norske Sigrid som en av de 30 viktigste, unge underholdningsprofilene i Europa.</p>
<p>Det melder Gaffa , som først omtalte Sigrids gjeve plassering på listen til Forbes.</p>
<p>Det amerikanske finansnettstedet lanserte nye 2019-lister der fokus er på viktige personer under 30 år innenfor en rekke ulike kategorier. Og der er Sigrid med blant 30 talenter i underholdningsbransjen i Europa.</p>
<p>- Stolt over å være på listen, skriver Sigrid på Instagram.</p>
<p>Hun er i godt selskap med blant andre skuespillere og regissører som Daniel Radcliffe, Lily James, Letitia Wright, Tom Holland og Lukas Dhont, og musikkolleger som Jorja Smith, Daniil Trifonov, Rosalia og Octavian.</p>
<p>Sistnevnte er rapperen som BBC kåret til «lyden av 2019» – og som overtok stafettpinnen etter Sigrid, som var lyden av 2018.</p>
<p>Også George Ezra er på Forbes-listen, og i kjølvannet av at Sigrid slipper debutalbumet «Sucker Punch» i mars legger hun ut på turné som oppvarmer for nettopp Ezra – som inntar en rekke britiske arenaer.</p></div></body></document>
