<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191111-neil-young-vil-bli-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/neil-young-vil-bli-amerikansk-statsborger/71803981" frk="291 7 14 1783"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 03:41"/>
<attribute name="author" value="NTB NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Neil Young vil bli amerikansk statsborger</div>
<div type="ingress">Den canadiske musikeren Neil Young vil bli amerikansk statsborger for å stemme mot Donald Trump i neste års presidentvalg, men marihuanavanene hans kompliserer.</div>
<div type="author">NTB NTB</div>
<div type="date">2019-11-11</div>
<div type="caption"><p>BLIR AMERIKANER: Den canadiske artisten Neil Young har søkt om amerikansk statsborgerskap for å stemme mot Donald Trump. Foto: NTB Scanpix</p> <p>- TAR MED NOE NEIL YOUNG: Lars Lillo Stenberg var venninne av Nini Stoltenberg. I bisettelsen sang og spilte han for henne. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Neil Young (73) er fra Canada, men har siden 1970-tallet bodd på en ranch utenfor San Francisco i California. Han har likevel beholdt sitt canadiske statsborgerskap. Fredag opplyste den plateaktuelle gitaristen på sin egen nettside at han nå ønsker dobbelt statsborgerskap, og at han har søkt om å bli statsborger i USA fordi han vil bruke stemmeretten.</p>
<p>Den mangeårige kritikeren av president Donald Trump skriver at han passerte den første testen for å oppnå statsborgerskap, og at han svarte ærlig på mange spørsmål. Nå har han imidlertid fått beskjed om gjennomføre en ny test fordi han fortalte at han røyker marihuana.</p>
<p>I henhold til en regel som ble innført i april i år, må personer som søker om statsborgerskap i USA kunne vise at de ikke mangler «god moralsk karakter». De må også stå inne for at de ikke har til hensikt å begå «marihuana-relaterte aktiviteter, selv om disse skulle være lovlige i staten hvor man bor eller i landet man kommer fra» refererer Young.</p>
<p>– Jeg håper jeg kan vise til god moralsk karakter slik at jeg kan stemme i tråd med samvittigheten, mot Donald Trump og hans medkandidater, skriver Young.</p>
<p>Under Trumps valgkamp i 2015 og igjen i fjor nektet Young Trump å brukte klassikeren «Rockin` In The Free Word» fra 1989 under valgkamparrangementer.</p></div></body></document>
