<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191102-den-spanske-regjerin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/den-spanske-regjeringen-vil-hjelpe-thunberg/71776939" frk="403 10 26 2414"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-02 21:37"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den spanske regjeringen vil hjelpe Thunberg</div>
<div type="ingress">- Kjære Thunberg, det ville vært storartet å få deg hit til Madrid, skriver den spanske klima- og miljøministeren Teresa Ribera på Twitter.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-11-02</div>
<div type="caption"><p>FÅR HJELP: Den svenske klimaaktivisten kan senke skuldrene. Den spanske regjeringen rekker ut armen for å hjelpe henne tilbake til Europa. Foto: Frederic J. Brown / AFP / NTB Scanpix</p> <p>FEIL: Klimaaktivist Greta Thunberg har et problem. Hun er nødt til å komme seg til klimatoppmøtet i Madrid, etter at det ble flyttet fra Santiago i Chile på grunn av masseprotester. Men hun kan ikke fly. Og hun har dårlig tid. Video: Nicolai Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Twitter-meldingen til Ribera kommer bare et døgn etter at den svenske klimaaktivisten Greta Thunberg ba om hjelp til å komme tilbake til Europa etter at FNs klimakonferanse (COP25) flyttes fra Chile til Spania.</p>
<p>- Det viser seg at jeg har reist halve jorda rundt i feil retning, skrev Thunberg på Twitter fredag og fortsatte:</p>
<p>- Nå trenger jeg hjelp til å krysse Atlanteren i november. Om noen kan hjelpe meg med transport, så blir jeg veldig takknemlig.</p>
<p>Dear Greta, it would be great to have you here in #Madrid. You've made a long journey and help all of us to raise concern, open minds and enhance action. We would love to help you to cross the Atlantic back. Willing to get in contact to make it posible. https://t.co/hwuY1NtWSR</p>
<p>— Teresa Ribera /&#127801; (@Teresaribera) November 1, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Rekker ut hånden</div>
<div type="text">
<p>Thunberg vil nemlig ikke fly av miljøhensyn, og befinner seg for tida i Los Angeles i USA, der hun fredag deltok i en stor klimademonstrasjon.</p>
<p>Men nå ser det ut til at 16-åringen kan senke skuldrene.</p>
<p>- Du har lagt bak deg en lang reise, der du har hjelpet oss alle med å sette klimakrisen på dagsordenen. Vi ville vært henrykt over å hjelpe deg med å krysse Atlanteren tilbake til Europa, skriver Ribera.</p>
<p>Ribera understreker at hun er villig til å innlede kontakt med Thunberg for å få dette til.</p></div>
<div type="title" level="3">Trakk seg</div>
<div type="text">
<p>Et av hovedmålene med Amerika-turen til Thunberg var å delta på klimakonferansen i Chile.</p>
<p>Landet trakk seg imidlertid tidligere denne uken som arrangør på grunn av kraftige demonstrasjoner mot økonomisk ulikhet - den høyeste blant alle OECD-land - som har fylt Chiles hovedstad.</p>
<p>Rundt 25 000 delegater er ventet til COP25 som arrangeres fra 2. til 13. desember. Det er FNs årlige klimakonferanse og inngår i innsatsen for å implementere målene fra Parisavtalen.</p></div></body></document>
