<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191003-insidere-forteller-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/insidere-forteller-virkelighetens-exit/71643033" frk="1419 4 42 8604"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 18:15"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen, Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Insidere forteller: Virkelighetens «Exit»</div>
<div type="ingress">- Jeg blir nesten overrasket over at folk blir overrasket.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen, Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-10-03</div>
<div type="caption"><p>«EXIT»: De har penger, karriere og familie. Men de kjeder seg. Mørk og sjokkerende serie fra Oslos finansverden. Video: NRK</p> <p>DRØY: NRK-serien «Exit» har premiere 27. september. Til VG sier serieskaper Øystein Karlsen at det nok er den drøyeste serien NRK noensinne har sendt. Video: NRK</p> <p>- SCENER FRA MITT LIV: Olaf Olsvik forteller at han kjenner seg igjen i flere av scenen som utspiller seg i sjokkserien. Foto:Steinar Buholm / Dagbladet</p> <p>FINANSDRAMA: Dramaserien Exit er en ny storsatsning på NRK, basert på historiene til fire menn fra det norske finansmiljøet.Trailer: NRK</p> <p>FOREGÅTT HER: Det var på The Theif på Tjuvholmen i Oslo at fire finansmenn i 2017 fortalte sine historier. Historiene er grunnlaget for serien. I tillegg går hotellet mye igjen i serien, som arnested for rusmisbruk og utroskap. Foto: NTB scanpix</p> <p>- TROVERDIG: Forfatter og tidligere finansjournalist Bjørn Olav Jahr anser flere av elementene i serien som troverdige. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kokainstriper på glassbord, luksusprostituerte, høy champagneføring, ekstravagante biler, ville eiendommer og trofékoner. Et dobbeltliv, der man hjemme er familiefar, og man med gutta er «grisete horebukk». Det er premisset for NRKs nye serie «Exit».</p>
<p>Den siste uka har Dagbladet pratet med mennesker som selv har erfart, eller stått tett på, skyggesiden av Oslos finansmiljø. Av hensyn til sine familier, har flere bedt om å være anonym.</p>
<p>Bakgrunnen for Dagbladets samtaler er fire finansmenn, som i 2017 fortalte sine oppsiktsvekkende historier fra miljøet. «Exit»-skuespillerne har fått se sladdede utgaver av disse intervjuene, som karakterene og hendelsene i serien er basert på.</p>
<p>Serieskaperne har selv anslått at rundt 70 prosent av det som skjer i serien, er basert på historiene disse fire fortalte.</p></div>
<div type="title" level="3">- Aldri av moten</div>
<div type="text">
<p>Enkelte Dagbladet har vært i kontakt med, opplever at «Exit» tar utgangspunkt i faktiske hendelser, men at den ikke gjenspeiler dagens virkelighet. Andre konkluderer med det motsatte:</p>
<p>- Jeg føler at jeg har sett serien, selv om jeg ikke har sett den. Disse scenene har utspilt seg foran meg i virkeligheten ved flere anledninger, sier en med mange års kjennskap til miljøet.</p>
<p>Overfor Dagbladet går vedkommende langt i å bekrefte at det hersker en slags lovløs tilstand blant enkelte.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Bemidlede mennesker har et annet spillerom enn andre. Når du har penger, og mye av det, står man nærmest fritt til å oppfylle det som kan oppfattes som ekstreme drømmer og preferanser. Enten i form av sex, vill festing eller luksuskjøp.</p>
<p>Mannen, som ikke ønsker å identifiseres, beskriver et liv - som han selv har levd og vært vitne til - som «mørkt». Likevel er han påpasselig på å understreke at dette hender i flere miljøer enn det serien tar for seg.</p>
<p>- Det er ikke noe tvil om at kokain og horer aldri går av moten, men denne serien tar nok utgangspunkt i det mest ekstreme. I finansbransjen er det et fåtall som driver med dette, samtidig som det finnes mørketall. Det er uansett ingen tvil om at denne verdenen eksisterer fortsatt, mener han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Scener fra mitt liv</div>
<div type="text">
<p>En annen som kjenner seg igjen i historiene, er Olaf Olsvik (64). Som suksessfull næringslivsleder, har han hatt VIP-billett til en verden de færreste trodde eksisterte.</p>
<p>Derfor står «Exit» igjen som et kaldt gufs fra fortida.</p>
<p>- Da jeg så første episode, ble jeg skremt. Etter hvert som serien utspilte seg, ble den mer sannferdig. Det fantes scener som kunne vært hentet fra mitt liv.</p>
<p>Olsvik ble ansett som en respektert og vellykket forretningsmann. En som omsatte for flere hundre millioner kroner årlig. Sannheten er at han i 15 år levde et dobbeltliv. Utad var 64-åringen en tilsynelatende perfekt ektemann og far. Bak kulissene skjulte det seg ville fester, dyre biler, Rolex-klokker, og luksusprostituerte - samt et voldsomt alkohol- og narkotikamisbruk.</p>
<p>- Min frykt var at serieskaperne skulle glorifisere dette livet. For det består av mye moro, men når man strekker strikken for langt, slik jeg gjorde, går det til helvete. Jeg er lettet over at det også er summen i bånn.</p>
<p>- Hvilke scener kjenner du deg igjen i?</p>
<p>- Prostitusjonsfestene. Kvinnesynet. Hvordan den viktigste personen i mitt liv var Olaf Olsvik. Mine behov gikk foran alt - også familien. Jeg kunne ofte sitte i leiligheten min å gråte. Ikke fordi jeg tenkte på omgivelsene mine, men fordi jeg syntes synd på meg selv, forteller 64-åringen, som understreker at han ikke har bidratt til serieinnholdet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">I bilulykke</div>
<div type="text">
<p>I 2009 utga Olsvik boka «Rus og Rolex - historien om en narkoman i hvit snipp». I den gir han et usminket bilde av et liv han for lengst har kremert.</p>
<p>- Hvis du lykkes i næringslivet, og tjener mye penger, er veien kort til å bli høy på seg selv. En «vanlig» hverdag blir fort fryktelig kjedelig. Du leter konstant etter nye topper. Man tyr til rusmidler - for å få mer ut av sex, for å få mer ut av alt.</p>
<p>Det var en bilulykke i 2002 som skulle endre alt.</p>
<p>- Det gikk til helvete så det dundret. Jeg veide bare 60 kilo, og tennene holdt på å falle ut. Jeg lå i koma på sykehus i lang tid, og da jeg våknet, øynet jeg håp om et rusfritt liv.</p></div>
<div type="title" level="3">- Får telefoner ukentlig</div>
<div type="text">
<p>Etter halvannet år på behandlingssenter for rusavhengige, nådde Olsvik sitt mål. Han har i ettertid viet livet sitt til arbeidet med behandlingsinstitusjonen Mestringshusene.</p>
<p>Det er også bakgrunnen for at 64-åringen mener «Exit» skildrer en faktisk virkelighet for personer knyttet til næringslivet i dag.</p>
<p>- Jeg jobber med mennesker som dette. Jeg får telefoner ukentlig, enten fra den det gjelder, eller pårørende. Problemet nå er at det er større hemmelighold, og kokainproblemer er tabu. Ofte opplever personer i «høyere samfunnslag» at det ikke er rom for behandling. Man har en jobb som krever at du er til stede på daglig basis, sier han og fortsetter:</p>
<p>- På generelt grunnlag vil jeg si at man ikke skal være så opptatt av å diskutere hvorvidt serien gjenspeiler virkeligheten. Det er på høy tide å se seg rundt, at firmaer strekker ut ei hånd mot en virkelighet som eksisterer i aller høyeste grad.</p>
<p>Nærmere en halv million nordmenn har strømmet «Exit» siden den ble lansert, noe som vitner om ellevill interesse. Likevel er det ikke alle som trenger å se den for å forstå hva som foregår.</p></div>
<div type="title" level="3">- Troverdig</div>
<div type="text">
<p>Journalist og forfatter Bjørn Olav Jahr (50) har ved flere anledninger vært tett på skyggesidene av Oslos finansverden. Han har arbeidet i finansmagasinet Kapital, og har skrevet flere bøker om temaet. Han forklarer til Dagbladet at enkelte elementer i serien har rot i virkeligheten.</p>
<p>- Mye høres vilt ut, men jeg anser mye av dette som troverdig. For eksempel at fire karer har spleiset på en leilighet der de kan feste, ta dop, ligge med prostituerte og å generelt behandle andre mennesker som rekvisitter. Det er helt innafor i deres verden, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- «Modellene» for serien lever åpenbart i et type miljø der man kjører fort, uten sikkerhetsbelte. Å være «gæren» gir intern status, og man jazzer hverandre opp. De har nok et behov for å flashe, noe jeg også tror er grunnen til at de har stilt opp i serien, forklarer han.</p>
<p>Jahr trekker fram finansmiljøet på Aker Brygge på 2000-tallet. Han hevder at veien fra finansmennene til torpedoene ikke var lang den gang, og at han har hørt noen ville historier.</p>
<p>- Det er litt sånn «Wolf of Wall Street»-stemning blant enkelte. Det må ha vært ganske fælt å være en del av det miljøet hvis du ikke passet inn, sier han.</p>
<p>I 2005 ga han ut boka «Smarte skurker - grådige gubber ... historien om Finance Credit», som baserte seg på en av norgeshistoriens største bedragerisaker. Boka skildret blant annet selskapets ledere og deres oppsiktsvekkende metoder.</p>
<p>Det ble blant annet hevdet at lederne i Finance Credit spanderte prostituerte på kunder i både København og London, etter fuktige og elleville kvelder på byen.</p>
<p>En egen konto skal ha finansiert sex-kjøp til sjefene selv og deres forretningsforbindelser. Det med kontoen har Trond Kristoffersen, hjernen bak selskapet, benektet, selv om han også bekreftet at slike fester fant sted.</p>
<p>Det er mange år siden Finance Credit-ballen rullet, men Jahr blir ikke overrasket over at et slikt miljø fortsatt eksisterer.</p>
<p>- Jeg blir nesten overrasket over at folk blir overrasket. Om du har masse penger, ikke har noen særlig moral og er høy på kokain, er dette en helt naturlig verden for deg. Da er det rasjonelt å kjøpe en festbule sammen. Dette er reelt, og man er naive om man tror noe annet.</p></div></body></document>
