<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191231-varsler-prisendringe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/varsler-prisendringer/71979282" frk="228 37 53 1424"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 14:58"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varsler prisendringer</div>
<div type="ingress">Fra 1. januar setter Vinmonopolet ned prisen på over 6000 varer. Men for over 10 000 varer øker prisen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-31</div>
<div type="caption"><p>ENDRER PRISER: Vinmonopolet endrer prisen på flere tusen varer. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p> <p>LUKSUSVIN: Klokken 10 torsdag 7. februar ble noen av klodens mest ettertraktede viner sluppet i Vinmonopolets spesialbutikker. Bjørn Håvard hadde ventet lengst av alle i kø: 16 dager! Video: Kristoffer Løkås. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Det aller største prisavslaget er på den skotske whiskyen Gordon &amp; MacPhail Aberfeldy Connoisseurs Choice. Prisen mer enn halveres fra 4038 kroner til 1990 kroner.</p>
<p>For de aller fleste varene er endringene langt mindre. I snitt settes prisene ned med 18,72 kroner for de 6077 varene som går ned i pris, ifølge et regneark NTB har fått oversendt fra Vinmonopolet.</p>
<p>Det største prishoppet skjer på den franske rødvinen Ch. Cheval-Blanc og konjakken Hennessy Paradis, som begge blir 2000 kroner dyrere etter nyttår.</p>
<p>De vil nå koste henholdsvis 9999 kroner og 21 000 kroner.</p>
<p>De 11 524 varene som blir satt opp i pris, får i snitt et prisbyks på 16,28 kroner.</p>
<p>Grossistene som leverer til Vinmonopolet har anledning til å justere prisen på sine varer en rekke ganger i løpet av året, blant annet ved årsskiftet.</p>
<p>Nå ved nyttår kommer det i tillegg avgiftsendringer, og derfor er det flere endringer enn i andre måneder.</p></div></body></document>
