<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191006-kates-lillebror-har-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/kates-lillebror-har-forlovet-seg/71678506" frk="823 12 59 4846"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 15:49"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kates lillebror har forlovet seg</div>
<div type="ingress">- Hemmeligheten vår er ute.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-10-06</div>
<div type="caption"><p>NYFORLOVET: Hertuginne Kates lillebor, James, har forlovet seg med sin franske kjæreste Alizee Thevenet. Det bekrefter han på Instagram. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GODE VENNER: Det er ikke første gang vi ser John Carew og prins William kose seg i hverandres selskap. Senest på mandag fikk vi se guttene på tribunen da fotballaget Aston Villa skulle kjempe seg tilbake til hovedligaen i England. Og Carew er glad for vennskapet med prinsen.</p> <p>MED SØSTER: Her er James Middleton sammen med søteren Pippa på årets Wimbledon i London. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FORLOVET: Kate Middletons lillebror har forlovet seg med sin franske kjæreste Alizee. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MONS MØTTE MONARKI: Prins William og det norske kronprinsparet stoppet alle opp for å hilse på den lille babyen. Video: Thomas Rasmus Skaug / Reporter: Frida Andersen / Redigering: Ørjan Ryland</p> <p>DOKUMENTAR: I forbindelse med at det er 20 år siden Diana døde, stiller Prins William og Harry opp i en dokumentarfilm om moren. Video: HBODocs</p></div>
<div type="text">
<p>Hertuginne Kate (37) har i snart ti år vært en del av den britiske kongefamilien. Hun giftet seg med prins William i april 2011, og siden den gang har de fått de tre barna George (6), Charlotte (4) og Louis (1).</p>
<p>Søsteren Pippa Middleton (36) har som følge av søsterens offentlige rolle også blitt en medieyndling, og hun figurer ofte i den britiske tabloidpressen. Deres yngre bror James Middleton (32) har imidlertid holdt en langt lavere profil - og han overrasket mange da han tidligere i år åpenhjertig snakket ut om at han har slitt sterkt med depresjon.</p>
<p>32-åringen har riktignok har vært å se på en rekke offentlige og kongelige arrangementer, deriblant Kate og Williams (36) bryllup i 2011 og Pippas bryllup i 2017. Han var også en selvskreven gjest da prins Harry og Meghan giftet seg i fjor.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Nå er det imidlertid Middleton selv som skal gifte seg neste gang. På sin Instagram-profil bekrefter nemlig hertuginnens lillebror at han har forlovet seg med sin franske kjæreste Alizee Thevenet (29).</p>
<p>- Hun sa ja, skriver han, og fortsetter:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av James Middleton (@jmidy) Okt. 6, 2019 kl. 6:37 PDT</p>
<p>- Hemmeligheten vår er ute, men vi kunne ikke vært gladere over å dele denne nyheten.</p>
<p>På bildet kan man se en smilende Middleton som holder rundt sin forlovede - som stolt viser fram forlovelsesringen.</p>
<p>I forkant av Middletons bekreftelse på Instagram kunne en rekke internasjonale medier melde at paret hadde forlovet seg, deriblant The Telegraph som søndag formiddag skrev at Middleton skal ha gått ned på kne og gitt kjæresten en safir-ring.</p></div>
<div type="title" level="3">Møttes i 2018</div>
<div type="text">
<p>Det var sommeren 2018 Middleton for første gang ble koblet til sin franske flamme. Da skal Thevenet ha hilset på Middletons hund på South Kensington Club i London, ifølge HELLO. Kort tid etter dette skal duoen ha begynt å date, og i januar i år ble de observert i het omfavnelse sammen på badeferie på den karibiske øya St. Barts.</p>
<p>Ifølge The Telegraph skal Thevenet ha møtt den britiske kongefamilien tidligere i år, og hun skal ha deltatt i bryllupet til Lady Gabriella Windsor og Thomas Kensington i mai.</p>
<p>Middletons kjæreste flyttet til Storbritannia i 2013, og jobber med finans. Hun snakker tre språk flytende og skal være svært bereist, ifølge HELLO.</p>
<p>James Middleton har tidligere vært sammen med skuespilleren Donna Air, men forholdet tok slutt etter fem år i 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpnet seg om psykisk sykdom</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at lykken nå smiler for 32-åringen, har ikke James Middleton bestandig hatt det like lett. I januar i år skrev han om sin kamp mot depresjon og psykiske problemer i en kronikk i Daily Star.</p>
<p>- Jeg dro meg selv opp og på jobb, hvor jeg bare stirret tomt på dataskjermen før jeg endelig kunne dra hjem igjen, sier James, og legger til at han slet med å kommunisere med både familie og venner, skrev han i kronikken.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Videre påpekte 31-åringen at han var klar over at han er mer privilegert enn mange andre, men at dette langt ifra gjorde ham immun mot depresjon.</p>
<p>James forklarte videre at han følte seg ensom med tankene sine, men etter flere måneder med problemer tok han omsider grep. 31-åringen klargjorde både hunder og utstyr, fortalte ingen hvor han skulle, og dro på en bortgjemt hytte som han har elsket å tilbringe tid på.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Der benyttet han tiden til å tenke på seg selv, og det var også der han innså at han ikke hadde det noe godt med seg selv.</p>
<p>- Jeg innså at jeg ikke hadde det bra, og at jeg desperat trengte hjelp. Denne erkjennelsen gjorde at jeg slo meg til ro, på en måte. Jeg visste at hvis jeg aksepterte at jeg trengte hjelp, så ville det være håp. Det var et lite gløtt av lys i mørket, skrev han videre i kronikken.</p></div></body></document>
