<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-eurovision-vinneren-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/eurovision-vinneren---de-sa-ingen-ville-elske-meg/70829824" frk="1062 2 16 5948"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 18:07"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="metoo,melodi grand prix,mathilde lea,kultur,eurovision,tv,netta barzilai,top1,musikk,nrk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eurovision-vinneren: - De sa ingen ville elske meg</div>
<div type="ingress">Israelske Netta Barzilai vant Eurovision Song Contest i fjor. I kveld opptrer hun på den norske MGP-finalen.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"><p>NETTA BARZILAI: Israelske Netta Barzilai vant Eurovision-finalen i fjor med låten «Toy». I kveld synger hun på den norske MGP-finalen. Foto: Julia Marie Naglestad / NRK</p> <p>VANT: Netta Barzilai vant Eurovision Song Contest i fjor med låten «Toy». Foto: NTB scanpix</p> <p>ROSA NESHORN: Netta Barzilai ser for seg selv som et rosa neshorn: tykkhudet, med et horn som kan dytte bort negativitet og kritikk. Foto: Julia Marie Naglestad / NRK</p></div>
<div type="text">
<p>- I 2017 var jeg helt anonym. Jeg sang i bryllup, jeg sang på barer. Ingen visste hvem jeg var. Så gjorde jeg realityshowet Eurovision Selection i Israel, forteller Netta Barzilai til Dagbladet.</p>
<p>Da snudde alt. Først sang hun seg inn til seier i den nasjonale kvalifiserings-konkurransen i Israel. Med hundrevis av millioner foran TV-skjermen sang hun seg deretter til seier i Eurovision Song Contest med den høneklukkende og metoo-inspirerte låten «Toy».</p>
<p>Nå er israelske Netta Barzilai i Norge for å opptre i kveldens MGP-finale.</p>
<p>- Jeg trodde jeg var veldig avantgarde, jeg var en nisjeartist, ingen ville noensinne forstå meg. Da jeg vant, innså jeg at jeg kan gjøre noe virkelig bra for andre mennesker, forteller Barzilai.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Ikke overbevist</div>
<div type="text">
<p>«Look at me, I'm a beautiful creature» lyder den første strofen i vinnerlåten hennes fra i fjor. I refrenget runger mantraet «I'm not your toy / You stupid boy» om igjen og om igjen.</p>
<p>Låten ble skrevet for Netta, men forteller at hun selv ikke var overbevist da hun først fikk lese teksten. Hun klarte ikke å se for seg selv som en talsperson for ideene som sanger formidler.</p>
<p>- Jeg er unik og alt dette, men jeg hadde aldri noensinne tenkt at jeg kunne være en ambassadør for disse tankene, forteller hun, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg tok det sakte, og tenkte jeg skulle si akkurat det jeg følte. Hemmeligheten av å være en inspirasjon er å kjempe hver eneste dag for å være ditt mest autentiske selv.</p></div>
<div type="title" level="3">- Var ulykkelig</div>
<div type="text">
<p>Nå får hun haugevis av e-poster fra fans. Fra kvinner som skal skille seg, fra kvinner som er blitt mishandlet, og fra unge jenter som har hatt det tøft på skolen.</p>
<p>Selv husker hun tilbake til den tida da hun var ni år gammel, og trodde at skjønnhet bare var én type farge, én størrelse eller én spesiell type utseende - som hun hadde sett i blader eller musikkvideoer.</p>
<p>- Det var kvinner som objektiverte seg selv bare fordi det var den måten de trodde folk ville elske dem eller akseptere dem. Jeg vil ikke at små jenter skal vokse opp med den ideen, at de bare vil bli elsket hvis de er en spesiell type. Jeg vokste opp med å føle det.</p>
<p>Prosessen med å akseptere seg selv har vært gradvis, forklarer hun.</p>
<p>- Da jeg fullførte skolen som 18-åring, og jeg ikke lenger hadde en boks jeg skulle fylle, kunne jeg være hvem jeg ville. Men jeg innså at jeg var veldig ulykkelig, sier hun, og forklarer:</p>
<p>- Da jeg gikk på skolen, gikk jeg i svart. De sa til meg hva jeg skulle ha på meg, hva jeg skulle si og hva jeg skulle si. Jeg var redd for å snakke. De sa til meg hvordan jeg skulle synge. «Syng Adele», «Syng Aretha Franklin», andre store kvinnelige, «pluss size» sangere.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen vil elske deg</div>
<div type="text">
<p>Hun gir noen eksempler på ting som hun kunne høre folk si: «Gjør dette, og ikke våg å gjøre noe annet, for du vil ikke klare det». «Gå ned i vekt, for guds skyld. Ingen kommer noensinne til å elske deg».</p>
<p>- Jeg tenkte hele denne tida at alle disse ordene som ble sagt til meg, var sanne. Og jeg lot det gå inn på meg, forteller hun.</p>
<p>Netta begynte å utfordre de oppfatningene og de ideene som hun hadde blitt fortalt hele livet, som hun hadde oppfattet som den absolutte sannhet.</p>
<p>- Da innså jeg at det ikke handler om måten jeg ser ut på. Det de sa er ikke sant. De kan ikke skade meg nå, som jeg anerkjenner hva jeg er – og jeg elsker det, sier hun.</p>
<p>I hodet sitt har hun et mentalt bilde av seg selv som et rosa neshorn. Et sterkt, tykkhudet dyr med et horn som kan kaste bort alle som kritiserer henne.</p>
<p>- Hadde jeg bare visst dette da de kalte meg feit på skolen, og sagt: «Ja, jeg vet! Og så? Hva er galt med det?». Å omfavne hvem jeg er, gir meg så mye styrke. Hvem bestemmer hva som er bra og hva som er dårlig?</p></div>
<div type="title" level="3">Truet med boikott</div>
<div type="text">
<p>Da Netta Barzilai og «Toy» gikk av med seieren i fjor, gikk samtidig startskuddet for det som skulle bli en stor diskusjon knyttet til hvor finalen skulle avholdes. For de fire siste ordene til Netta gikk ikke like godt hjem hos alle.</p>
<p>- Jeg elsker landet mitt. Neste gang i Jerusalem! sa nemlig Netta da førsteplassen var et faktum. Hun fikk støtte fra landets statsminister Benjamin Netanyahu, som skrev på Twitter at han ønsket at 2019-arrangementet skulle foregå i Jerusalem.</p>
<p>Flere mente det ville være et politisk grep å legge finalen til Jerusalem, og truet med boikott av den kommende finalen. Nå svarer Netta på boikott-truslene.</p>
<p>- Greia med protestene og boikottingen er at Eurovision ble grunnlagt på 50-tallet for å hele et opprevet kontinent etter andre verdenskrig. Jeg må ikke påminne deg om grusomhetene som skjedde da?</p></div>
<div type="title" level="3">- Som olje og vann</div>
<div type="text">
<p>Hun synes Eurovision Song Contest skal være en arena for å bringe folk sammen, og for å skape musikk.</p>
<p>- Jeg synes musikk og politikk er som olje og vann. Det er ting som aldri burde blandes sammen. Og hvis det skjer, er det en katastrofe.</p>
<p>Hun mener trusler om boikott ikke fører noen vei.</p>
<p>- Hvis folk boikotter musikk, boikotter de lys fra å bli spredt på et mørkt sted. Og når du boikotter lys, sprer du mørke, sier hun, og oppfordrer heller til dialog:</p>
<p>- Kom. Snakk. Ingenting vil noensinne komme fra å boikotte noe som helst. Vi burde være modne nok når det kommer til dette, sier Barzilai, og avslutter:</p>
<p>- Jeg er en 26 år gammel musiker, jeg vet ingenting om dette. Alt jeg vet er at hvis du ber meg synge for å løse problemer, så gjør jeg det.</p>
<p>Den internasjonale finalen går av stabelen 18. mai i Tel Aviv.</p></div></body></document>
