<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191020-rekordsko-skremmer-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rekordsko-skremmer-ekspertene/71711710" frk="1934 14 156 11102"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 09:10"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordsko skremmer ekspertene</div>
<div type="ingress">De siste 13 månedene har det blitt satt fem nye rekorder på maraton. Alle med den samme skomodellen. Det har skapt store debatter i friidretten. Noen kaller det juks, og har tatt grep for å bli kvitt skoa, mens andre hyller framskrittene.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-10-20</div>
<div type="caption"><p>REKORDER: Maratonrekorder slås på løpende bånd for tida. Kan dette være detaljen som skal til? Video: CNN/NTB Scanpix. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>NY REKORD: Brigid Kosgei. Foto: NTB Scanpix</p> <p>JEG LIKER BARE TING HVIS DE ER ROSA: Mens Rosa Sløyfe-aksjonen herjer i Norge, herjet de rosa Nike-skoene i Wien under Eliud Kipchoges rekordløp. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NYE DRAKTER: Amanda Beard (til venstre) sammen med Michael Phelps (i midten og Natalie Coughlin under presentasjonen av LZR Racer i 2008. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MED VAPORFLY: Sondre Nordstad Moen på herrenes 10 000 meter under VM i Doha i forrige måned. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>LEI: Gjert Ingebrigtsen begynte å bli lei av å vente på Jakob Ingebrigtsen, som brukte lang tid på dopingkontrollen etter 1500 meter-finalen. Det gikk ut over Filip Ingebrigtsen. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>NRK-EKSPERT: Jann Post.</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige helg var på mange måter «det endelige beviset» på at noe er i gjære, selv om det har vært mye snakk om de nye skoa i flere år allerede.</p>
<p>Eliud Kipchoge ble den første til å løpe et maraton på under to timer. Tida 1:59:40,2 var imponerende, men vil ikke stå som en offisiell rekord siden han hadde en rekke hjelpemidler.</p>
<p>Dagen etter knuste Brigid Kosgei kvinnenes verdensrekord på maraton. Hun løp inn på 2:14,04 i Chicago.</p>
<p>Felles for dem begge er at de brukte ulike versjoner av Nikes Vaporfly.</p>
<p>Kosgei brukte Nike ZoomX Vaporfly NEXT%, et par som er i salg i butikkene, mens Kipchoge brukte en prototype som ennå ikke har vært i butikken, og som det er umulig å vite hva egentlig inneholdt.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekordsko</div>
<div type="text">
<p>Vaporfly-skoene er ikke nye. Allerede i Rio-OL i 2016 brukte Eliud Kipchoge en prototype av dem, før Nike presenterte den første versjonen av skoa året etter. Løpemodellen har skapt store debatter, og produsenten selv hevder at utøverne kan løpe 2 – 4% raskere med dem.</p>
<p>Det som gjør skoa spesielle, er skummet i hælen og en karbonplate i sålen, som skal gi mindre belastning på utøvernes når de løper lange løp.</p>
<p>Den norske maratonløperen Sondre Nordstad Moen, som er sponset av Nike, forklarer:</p>
<p>- Går du 20 år tilbake i tid så handlet konkurransesko og gateløpssko om å ha lavest mulig vekt og mest mulig kontakt med underlaget. De skulle være så tynne som mulig. Men på maraton så vil slagene mot underlaget virkelig la seg gjelde etter 35 kilometer og utover. Derfor ville Nike ha en sko som dempet bedre når de startet å jobbe mot å bryte grensen på to timer, sier 28-åringen med 2.05.48 som personlig rekord.</p>
<p>Det har gått flere rykter om hva Kipchoges prototype inneholdt, men produsenten har vært forsiktig med å gi ut informasjon, annet enn at det er en framtidlig versjon av skoa. Det blir blant annet spekulert i at det var tre karbonplater i dem, men Nike har ikke bekreftet dette.</p>
<p>Det er vanskelig å finne noe eksakt vitenskap på hvor mye bedre utøvere blir av å bruke modellen, spesielt siden 80 prosent av toppløperne bruker dem, men det er vanskelig å argumentere mot fakta:</p>
<p>Siden skoa kom på markedet, har maratonrekordene blitt sprengt. De fem raskeste maratonløpene gjennom tidene har kommet de siste 13 månedene, og alle løp med en utgave av Vaporfly.</p>
<p>Eliud Kipchoge (Kenya) 2:01,39- Berlin, 2018</p>
<p>Kenenisa Bekele (Etiopia) 2:01,41- Berlin, 2019</p>
<p>Eliud Kipchoge (Kenya) 2:02,37- London 2019</p>
<p>Birhanu Legese (Etiopia) 2:02,48 - Berlin, 2019</p>
<p>Mosinet Geremew (Etiopia) 2:02,55 - London, 2019</p>
<p>Den raskeste tida med andre sko er Dennis Kimetto som har. Han løp på 2:02,57 i 2014 med Adidas Adizero Adios Boost 2.0.</p></div>
<div type="title" level="3">Til krig</div>
<div type="text">
<p>Denne uka gikk en rekke utøvere til krig mot skoa, skriver The Times.</p>
<p>Italienske Gianni Demadonna er manager for en gruppe på 20 utøvere - de fleste fra Etiopia og sponset av Adidas. De har sendt et klagebrev til Det internasjonale friidrettsforbundet (IAAF) og Friidrettens Integritetsenhet (AIU).</p>
<p>Utøverne krever at skoa igjen blir sjekket av eksperter.</p>
<p>- De mener at utøvere kan løpe et maraton to minutter raskere med dem. De er bekymret for sporten med tanke på de raske tidene. Til og med de eldre utøverne forbedrer sine personlige rekorder vesentlig, sier Demadonna til The Times.</p>
<p>I brevet skriver utøverne at skoa ødelegger sporten, og at de ikke vil fortsette hvis de ikke kan konkurrere med de samme vilkårene.</p>
<p>Det internasjonale friidrettsforbundet bekrefter til The Times at de har mottatt klagene.</p>
<p>- De siste teknologiske utviklingene gjør at konseptet med assistanse til utøverne må ses på med en helt ny innfallsvinkel. Det har vært mye debatt i friidrettsverden, og vi har en gruppe som jobber med det nå, sier IAAF.</p>
<p>I fjor endret IAAF en regel om sko i konkurranser. Regel 143 sier nå:</p>
<p>«Skoene som blir brukt må være mulig å få tak i for de alle utøverne. Skoa kan ikke bli produsert på en måte som gir utøverne en urettferdig stor fordel.»</p>
<p>Det er altså dette Gianni Demadonnas utøvere mener at Nike-skoene gjør.</p></div>
<div type="title" level="3">Revolusjon</div>
<div type="text">
<p>De siste åra har maratontidene rast nedover, men dette er ikke noe nytt i idretten. En rekke sporter har hatt sine aha-øyeblikk, hvor noen brikker plutselig har falt på plass.</p>
<p>Bare tenk på svømmedraktene Michael Phelps og andre dukket opp i under Beijing-OL i 2008. Draktene ble seinere bannlyst, men et flertall av dagens verdensrekorder ble satt i den perioden draktene var lovlige.</p>
<p>Men draktene ble ikke tatt godt imot, og det var en lang kamp å få dem fjernet:</p>
<p>- Etter hvert løp handler det om hvem som bar hvilken drakt. Det er ikke lenger sport, sa Michael Phelps i VM i 2009, før treneren Bob Bowman la til at han ville vurdere å få Phelps til å boikotte alle internasjonale stevner fram til forbudet mot draktene ble innført 2010.</p>
<p>Men noen forbedringer har også blitt værende gjennom tida. Skøyter fikk klappskøyter, hopp fikk v-stilen og syklene ble i en periode bare lettere og lettere til en nedre grense ble innført for snart tjue år siden.</p>
<p>Og nå skjer det samme i løpingen:</p>
<p>- Det er ingen tvil om at løpingen har sin revolusjon nå, sier Norges beste maratonløper, Sondre Nordstad Moen, som selv er en Nike-løper og har brukt Vaporfly i en rekke løp de siste åra.</p></div>
<div type="title" level="3">Utstyrs-advarsel</div>
<div type="text">
<p>Før Vaporfly-skoene kom, var det Adidas som ledet an i kampen og sponset de raskeste maratonløperne. De hadde også de fire siste verdensrekordholderne.</p>
<p>Nå er det Nike som dominerer, og sprenger rekordene. På toppnivå bruker nesten 80 prosent skoene, og det gjør naturlig nok at de også får mange av de beste tidene.</p>
<p>Nordstad Moen er spent på hvordan utstyrskappløpet i sporten utvikler seg i åra framover.</p>
<p>Frykten til det norske håpet er at noen utøvere hele tiden skal ha tilgang til bedre utstyr enn resten. Han trekker raskt fram utstyrskappløpet i langrenn, og at det er store forskjeller på utøvernes utstyr der.</p>
<p>- Jeg vil at alle skal ha tilgang til det samme utstyret, slik at det er den beste løperen som faktisk vinner, forklarer Nordstad Moen.</p>
<p>Det samme ser vi i hoppsporten, hvor det er et evig kappløp med dressene, eller i mange av vinteridrettene hvor de beste utøverne får de beste skia eller liknende.</p>
<p>Det er mye politikk involvert og store summer for sponsorene, så det er vanskelig å få en forandring.</p>
<p>De nye skoene skremmer også eksperter. New York Times publiserte fredag en artikkel hvor de sier at superskoene skaper et problem.</p>
<p>I saken har de hentet et sitat fra den britiske professoren Geoffrey Burns fra British Journal of Sports Medicine.</p>
<p>Burns sier at han ikke vil bannlyse skoa, men at han er skremt over utviklingen:</p>
<p>- Jeg frykter at vi kan ende opp med sko som ikke ser ut som sko lenger. Vi kan sikre oss at det ikke skjer ved å legge en begrensing på hvor høye sålene til utøverne skal være.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha nye regler</div>
<div type="text">
<p>NRK-ekspert Jann Post, som også er en ivrig maratonløper og har en personlig rekord på 2:32:53, håper på en forandring i reglene framover.</p>
<p>- Løping har vært den mest naturlige idretten, men nå blir den nærmere og nærmere idretter som motorsport og langrenn, hvor utstyret kan være avgjørende, sier Post til Dagbladet.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Så er spørsmålet om det er riktig å stoppe den teknologiske framgangen? For Nike eller andre produsenter skal i mine øyne ikke bestemme hvem som vinner. Vi må ha noen grenser, så det er likt for alle.</p>
<p>- Er Nikes sko så mye bedre enn andres, eller er dette bare en hype?</p>
<p>- Det er vanskelig å si, fordi så mange av topputøverne bruker modellene. Vi får aldri vite hvor fort de hadde løpt med andre sko. Jeg tror uansett det har minst å si for eliten, og at det skal gjøre dem fire prosent bedre, er bare tull. Men det er ingen tvil om at det er en hype, og at Nike var først ute med sko som dette. Slik det er nå, lager mange av rivalene liknende sko.</p>
<p>Post ønsker nå at det skal komme enda strengere regler som sikrer at utstyret utøverne på toppnivå bruker ikke skal være det avgjørende.</p>
<p>- Det er mange prototyper ute og går i de store maratonløpene. Og de vet vi ikke hva inneholder. Spørsmålet nå er om det er mulig å lage så gode sko at de må kontrolleres i etterkant? Skal de rett og slett bli skåret i to etter et løp? Må vi det for å være sikre? Da blir det som i sykkel eller hopp, sier Post.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Jeg vil ha en regel som gjør at det bare er mulig å bruke utstyr som har vært tilgjengelig for offentligheten et halvt år før det brukes. Da er vi sikre på at alle løper under de samme forutsetningene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hvor stor forskjell?</div>
<div type="text">
<p>Ingebrigtsen-brødrene løp med skoene under forsøket i Wien forrige helg. De er alle sponset av Nike, og det samme er den norske langdistanseløperen Sondre Nordstad Moen.</p>
<p>Nordmannen tror at Nike er på god vei til å løse utfordringen det har vært å få en sko som er godt dempet uten at det går ut over selve responsen. Karbonplata som er i skoa er ikke noe nytt, men det er altså kombinasjonen som kan være en effektiv duo.</p>
<p>Så er det også viktig å påpeke at de beste utøverne i verden er sponset av Nike, så det er vanskelig å finne et perfekt sammenlikningsgrunnlag her.</p>
<p>- Hvordan var ditt første møte med skoa?</p>
<p>- Det var en forskjell. Jeg brukte dem da jeg løp 59:48 på halvmaraton (i Valencia i 2017). Jeg hadde brukt skoene to ganger på trening før løpet. Jeg oppfattet de først som i overkant myke. Jeg var usikker på om jeg skulle bruke dem, men jeg var inspirert og entusiastisk med tanke på at Kipchoge hadde løpt med dem da han var så nære å løpe under to timer, sier Nordstad Moen.</p>
<p>Da han slokket nattlampa kvelden før løpet, tok han fram kalkulatoren på mobilen. Han ville vite hva fire prosents forbedring ville ha vært.</p>
<p>- Da var persen min 1:02:19. Jeg løp 59:48, og det er cirka akkurat fire prosent raskere, men jeg var i betydelig bedre form.</p>
<p>Nordstad Moen legger til at det var mye annet som også klaffet for ham i 2017, så han kan ikke gi skoene all æren.</p>
<p>28-åringen perset på alt fra 3000 meter baneløp til 10 kilometer gateløp den sesongen, og sistnevnte rekord ble satt i ganske tynne konkurransesko uten «foam» eller karbonplate.</p></div></body></document>
