<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-kronprins-haakon-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kronprins-haakon---det-er-sa-typisk-svindal/70752299" frk="587 0 2 3436"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 09:06"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="kronprins haakon,alpint-vm,sport,aksel lund svindal,alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kronprins Haakon: - Det er så typisk Svindal</div>
<div type="ingress">Kronprins Haakon mener Aksel Lund Svindal satte et utrolig punktum for en fantastisk karriere da sistnevnte lørdag tok VM-sølv i utfor.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>FEIRET SVINDAL: Kronprins Haakon er tilstede under VM i Åre. Han var i ekstase etter Kjetil Jansrud og Aksel Lund Svindals fantastiske løp lørdag, Foto: NTB scanpix</p> <p>KARRIERESLUTT: Aksel Lund Svindal legger alpinskia på hylle, tar sin hjelm og går. Takk, svarer skistjernene i alpinsirkuset. Video: Thomas Haarstad</p></div>
<div type="text">
<p>Det var full fest for Kjetil Jansrud og Aksel Lund Svindal på utøverhotellet etter dobbeltseieren der Jansrud knep gullet to hundredels sekund foran Svindal.</p>
<p>På kakefesten lørdag kveld deltok også det norske kronprinsparet sammen med barna, som har fått oppleve tre norske medaljer under sitt korte opphold i den svenske VM-byen Åre.</p>
<p>VM-rennet var Svindals siste som toppalpinist. 36-åringen legger opp etter en fantastisk karriere med blant annet fire OL-medaljer og ni VM-medaljer.</p>
<p>- Det er litt vemodig på en måte, men det er også et utrolig bra punktum for en fantastisk karriere. Jeg tenker det er litt typisk han. At han klarer å avslutte med en sølvmedalje i et VM, sa kronprins Haakon til NTB om Svindals avslutning på karrieren.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjempet mot tårene</div>
<div type="text">
<p>Før kakefesten hadde de både fått med seg jubeldagen i bakken og en svært emosjonell medaljeseremoni, der «Gull-Jansrud» kjempet mot tårene under nasjonalsangen.</p>
<p>- Det var flere som kjempet mot tårene i dag, det var virkelig stort, sier kronprinsesse Mette-Marit, som også trakk fram at de nære vennene Jansrud og Svindal sto sammen på pallen.</p>
<p>- Det var utrolig flott, det også. Når man har kjent hverandre så lenge og jobbet så hardt ... og så får de resultater som nå. Det er ikke annet enn fantastisk.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt rått</div>
<div type="text">
<p>Også fredag var kronprinsparet til stede i VM-bakken da Ragnhild Mowinckel tok VM-bronse i superkombinasjonen.</p>
<p>- Vi har fått med oss mye allerede, selv om vi ikke har vært her så lenge. Det var veldig gøy med damene i går, med Ragnhild som kjørte ned til en skikkelig imponerende tredjeplass, med sjuende beste tid i slalåm. Og så var det veldig gøy med Kajsa (Vickhoff Lie) på sjuendeplass, sier kronprins Haakon.</p>
<p>- Og i dag, selvfølgelig, med første- og andreplass, det var helt rått.</p>
<p>Kronprinsessen forteller at hun var nervøs under lørdagens utfor og svært glad for at det gikk så bra til slutt.</p>
<p>- Jeg er så takknemlig for at vi får være med å på dette. Å få være her og få møte hele laget, det har vært stort for oss. Det er gøy å se så mye idrettsglede.</p></div>
<div type="title" level="3">Besiktiget løypa</div>
<div type="text">
<p>Før selve rennet fikk kronprinsen være med på å besiktige VM-løypa, noe han også gjorde under OL i Pyeongchang. Også da ble det norsk dobbeltseier, men da med Svindal på topp og Jansrud som nummer to.</p>
<p>- Det var veldig morsomt å få se på løypa før de fikk kjøre og høre litt fra treneren om hvordan de hadde planlagt å kjøre de forskjellige svingene. Det er imponerende å høre hvordan de jobber, sier kronprins Haakon til NTB.</p>
<p>På spørsmål om det fristet å sette utfor selv, svarer kronprins Haakon at han nok ikke er god nok på ski til å kjøre løypa rett ned.</p>
<p>- Men jeg skjønner at det er gøy, og at det er et adrenalinkick å kjøre ned de bakkene. Men det er jo også veldig skummelt, rett og slett.</p>
<p>Søndag reiser kronprinsparet tilbake til Norge, men det er liten tvil om at de gjerne skulle blitt litt til.</p>
<p>- Dessverre blir vi ikke lengre enn det, avslutter kronprinsen.</p></div></body></document>
