<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191206-forste-auschwitz-bes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/besokte-auschwitz---foler-dyp-skam/71903268" frk="417 3 10 2790"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 19:42"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Første Auschwitz-besøk: - Dyp skam</div>
<div type="ingress">Angela Merkel har vært Tysklands regjeringssjef i 14 år. Fredag besøkte hun dødsleiren Auschwitz for første gang som statsminister.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-06</div>
<div type="caption"><p>BØYD HODE: Tysklands statsminister Angela Merkel og den polske statsministeren Mateusz Morawiecki (til høyre) i den tidligere utryddelsesleiren Auschwitz-Birkenau. Foto: Markus Schreiber / AP / NTB scanpix</p> <p>MOSTANDSBEVEGLSEN: Marte Michelet kommer med mange nye opplysninger om jødeaksjonene under andre verdenskrig i boka «Hva visste hjemmefronten?». Video: Nicolai Delebekk / Dagbladet</p> <p>FRAKTET I TOG: Angela Merkel ved jernbanelinjen som fraktet jødiske ofre til utryddelsesleiren Auschwitz-Birkenau. Foto: Markus Schreiber / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sammen med den polske regjeringssjefen Mateusz Morawiecki gikk Merkel fredag gjennom den beryktede porten med påskriften «Arbeit macht frei».</p>
<p>De la ned kranser ved den såkalte dødsveggen, der tusenvis av fanger ble skutt under andre verdenskrig.</p>
<p>- Det finnes ingen ord som kan gi uttrykk for vår sorg, sa Merkel i en tale under besøket.</p>
<p>- Jeg føler dyp skam over de barbariske forbrytelsene som ble begått her av tyskere, sa hun videre, ifølge The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vår nasjonale identitet</div>
<div type="text">
<p>- Å minnes forbrytelsene er et ansvar som aldri tar slutt, sa Merkel, som tydelig slo fast at ansvaret hviler på Tyskland.</p>
<p>- Å være bevisst dette ansvaret er en del av vår nasjonale identitet og vår selvforståelse som et opplyst og fritt samfunn, et demokrati og en rettsstat, sa den tyske statsministeren.</p>
<p>Uttalelsene ble tolket som kritikk av det høyrepopulistiske partiet AfD, som mener tyskerne bør bruke mindre tid og krefter på å beklage nazistenes handlinger.</p>
<p>Merkel uttrykte også bekymring for et økende antall tilfeller av antisemittisme og hatkriminalitet i Tyskland de siste årene.</p>
<p>Flere tidligere tyske statsministre har vært i Auschwitz-leirene sørvest i Polen.</p>
<p>Men fredagens besøk er Merkels første etter at hun ble regjeringssjef for 14 år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Fraktet med tog</div>
<div type="text">
<p>I leirene som utgjorde Auschwitz-komplekset, anslås det at over 1 million mennesker døde. Et stort flertall av disse var jøder, og i tillegg ble mange etniske polakker, romfolk og sovjetiske krigsfanger drept.</p>
<p>Tog fraktet europeiske jøder til utryddelsesleiren Auschwitz-Birkenau, hvor de ble drept i gasskamre og deretter brent.</p>
<p>De tyske nazistenes leirer sørvest i Polen er blitt bevart for ettertiden og delvis omgjort til museer og minnesmerker. Merkel lovet fredag et nytt bidrag på 60 millioner euro, tilsvarende 610 millioner kroner, til arbeidet med å bevare anleggene.</p>
<p>I talen hun holdt, kom hun også med et budskap direkte til holocaust-overlevende som var til stede.</p>
<p>- Jeg bøyer mitt hode foran ofrene for Shoah, sa Merkel, som brukte det hebraiske ordet for nazistenes jødeutryddelser.</p></div></body></document>
