<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-apen-for-drittpakke-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/apen-for-drittpakke-fra-norge/71182458" frk="692 2 12 4306"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 02:34"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpen for drittpakke fra Norge</div>
<div type="ingress">Donald Trump høster kritikk etter å ha uttalt at han trolig vil ta imot informasjon fra utenlandske makter, som kan sverte sine politiske motstandere.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"><p>DRITTPAKKE. I et intervju med ABC News sier Donald Trump at han trolig ville ha tatt imot drittpakker om sine politiske motstandere fra land som for eksempel Norge. Video. ABC News / CNN</p> <p>HÅR: På søndag dro Donald Trump på et uannonsert besøk på en gudstjeneste i Virginia. Grunnen til at bildene fra gudstjenesten vekker oppsikt, er at Trumps hårfrisyre fremstår helt annerledes enn man har sett tidligere.</p> <p>UTFORDRER: Bill Weld er tidligere guvernør i Massachusetts og den eneste republikanske presidentkandidaten som forsøker å utfordre Trump i nominasjonskampen.</p> <p>- FULL?: En video av Nancy Pelosi, Demokratenes leder i representantenes hus, går sin seiersgang på sosiale medier. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag kom Donald Trump med oppsiktsvekkende uttalelser om hvorvidt han ville ha tatt imot drittpakker fra andre land - og brukte Norge som eksempel. Uttalelsene høster kritikk fra hans politiske motstandere.</p>
<p>Trumps sønn, Donald Trump Jr., ble angivelig tilbudt dokumenter som ville sverte Hillary Clinton i 2016. I et intervju med ABC News blir presidenten spurt om hans valgkampstab bør ta imot drittpakker om politiske motstandere fra andre land - eller ringe FBI.</p>
<p>- Jeg mener at man kanskje bør gjøre begge deler. Jeg mener at man muligens vil lytte - det er ikke noe galt i å lytte, sier Trump og drar plutselig fram Norge som et eksempel:</p>
<p>- Dersom noen ringte fra et annet land - for eksempel Norge - og sa at «vi har informasjon om din politiske motstander». Da tror jeg at jeg ville ha lyttet.</p>
<p>- Ønsker du deg den type innblanding i våre valg? spør nyhetsanker George Stephanopoulos.</p>
<p>- Det er ikke innblanding. Hvis de har informasjon, tror jeg at jeg ville tatt imot den. Dersom jeg hadde tenkt at noe virket galt, så ville jeg kanskje ha gått til FBI.</p></div>
<div type="title" level="3">Høster kritikk</div>
<div type="text">
<p>Trump høster kritikk for sine uttalelser.</p>
<p>- Det er sjokkerende å høre presidenten uttale at han er villig til å sette seg selv i gjeld til utenlandske makter ... Ikke for å nevne utenlandsk innblanding i et amerikansk valg, skriver Demokratenes leder i justiskomiteen i Representantenes hus, Jerry Nadler, på Twitter.</p>
<p>Lederen for etterretningskomiteen i Representantenes hus, Adam Schiff, mener uttalelsene er sjokkerende, men ikke overraskende.</p>
<p>- Donald Trump har gjort det klart at han er villig til å gjøre hva som helst, uansett hvor uetisk eller upatriotisk handlingen er. Han er villig til å tøye grensen for hva som er lovlig, og faktisk ser det ut til at han har trådt over den grensen flere ganger, sier han til CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Sønnen møtte i Senatet</div>
<div type="text">
<p>I omtrent to år etterforsket spesialetterforsker Robert Mueller hvorvidt Donald Trumps valgkampstab samarbeidet med russere i forbindelse med presidentvalget i 2016.</p>
<p>I Mueller-rapporten slås det fast at spesialetterforskeren ikke hadde avdekket et slikt samarbeid.</p>
<p>Onsdag møtte Trumps sønn, Donald Trump jr., i Senatet hvor han på ny måtte svare på spørsmål om sitt kjennskap til Russlands forsøk på å påvirke utfallet av presidentvalget.</p>
<p>Ifølge kilder med kjennskap til utspørringen, måtte Trump jr. blant annet svare Senatets etterretningskomité på spørsmål knyttet til et mye omtalt møte mellom ham, svoger Jared Kushner og en russisk advokat i New York i 2016.</p>
<p>Trump jr. ble angivelig forespeilet dokumenter som ville sverte Hillary Clinton under presidentvalget - en såkalt drittpakke. Han fastholder at det aldri kom noe ut av dette møtet og at han heller aldri fortalte faren om det.</p></div>
<div type="title" level="3">- FBI tar feil</div>
<div type="text">
<p>I onsdagens intervju tar president Trump sønnen i forsvar.</p>
<p>- Burde Trump jr. ha gått til FBI? spør nyhetsanker George Stephanopoulos.</p>
<p>- Se for deg selv i en situasjon hvor du er en politiker, og noen sier til deg at de har informasjon om en av dine politiske rivaler. Ville du ha ringt FBI? Jeg har sett mye i livet mitt, men jeg tror ikke jeg har ringt FBI en eneste gang, sier Trump.</p>
<p>Forrige måned uttalte FBI-sjef Christopher Wray at dersom folkevalgte eller en valgkampstab kontaktes av utenlandske myndigheter angående påvirkning eller innblanding i et valg, så ønsker han at man sier ifra.</p>
<p>Konfrontert med dette svarer Trump at «FBI-direktøren tar feil».</p></div></body></document>
