<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190412-na-er-dette-ulovlig-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-er-dette-ulovlig-i-england-og-wales/70977605" frk="551 4 16 3348"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 20:10"/>
<attribute name="author" value="Helene H. Rossholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er dette ulovlig i England og Wales</div>
<div type="ingress">- Endelig har vi en lov som beskytter mot «upskirting» - noe vi allerede burde ha hatt, sier Gina Martin, kvinnen som startet hele kampanjen.</div>
<div type="author">Helene H. Rossholt</div>
<div type="date">2019-04-12</div>
<div type="caption"><p>«OBJECT»: Behandlingen av den nye loven ble først protestert mot i Underhuset. Det viste seg at det var på grunn av selve behandlingen, ikke forslaget. Foto: NTB Scanpix / Shutterstock</p> <p>THIS MORNING: Gina Martin på tv-show i London der hun snakker om problemet med «upskirting». Foto: Rex Shutterstock</p></div>
<div type="text">
<p>I kjølvannet av kampanjen igangsatt av Gina Martin (27) har nå «upskirting» blitt en kriminell handling i England og Wales. Det melder BBC.</p>
<p>«Upskirting» er seksuelt krenkende bilder som innebærer å lure et kamera under en person sine klær, med hensikten om å se undertøyet, kjønnsorganet eller rompa uten at den som blir utsatt selv er klar over det.</p>
<p>Nå er det bestemt at strafferammen for «upskirting» skal være opptil to års fengsel. De verste forbryterne vil bli satt på lista over seksuelle lovbrytere. Det sa det britiske justisdepartementet på fredag.</p>
<p>- Vi har alltid vært tydelig på at det ikke finnes unnskyldninger for slik oppførsel. Lovbrytere skal føle lovens fullstendige kraft. Fra i dag, vil de det, sa justisministeren, Lucy Frazer.</p>
<p>Martin opprettet en underskriftskampanje der hun ba politiet om å gjenåpne saken hennes. Kampanjen fikk 50 000 underskrifter og ble plukka opp av Wera Hobhouse, som er medlem av parlamentet for Liberaledemokratene.</p>
<p>De tok det videre og ba om en spesifikk lov mot «upskirting».</p>
<p>Da det ble tatt opp i Underhuset i fjor sommer var et massivt flertall etter alt å dømme sikret. Men så ropte representanten Christopher Chope fra Det konservative «object» og forslaget ble forkasta. Utropet i seg selv er nok til å stoppe behandlingen i henhold til parlamentariske retningslinjer.</p>
<p>I etterkant av protesteringen hagla det med kritikk mot Chope. Til sin egen lokalavis svarte han tilbake på kritikken.</p>
<p>- Jeg er litt såret av det. Påstanden om at jeg er en eller annen slags pervers person, er en fullstendig forvrenging av sannheten, sier Chope.</p>
<p>Han forklarte at han også, er for et forbud, men at det var måten forslaget var behandla på han ikke var enig i. Det var noe så konkret at forslaget ikke hadde blitt gått gjennom to ganger før det ble lagt fram som gjorde at han protesterte.</p>
<p>Men i runde to gikk det gjennom, og begge hus godkjente forslaget.</p>
<p>- Endelig har vi en lov som beskytter mot «upskirting» - noe vi allerede burde ha hatt, uttalte Martin.</p>
<p>#Upskirting is now a crime! It's been just over a year since I tabled my bill to bring about this change...one step towards enshrining women's autonomy over their own bodies in to law. Positive change in politics. https://t.co/PPw6eOxpxe</p>
<p>— Wera Hobhouse MP (@Wera_Hobhouse) April 12, 2019</p>
<p>Men dette er bare starten, mener hun. Hun oppfordrer alle ofre og vitner til å snakke ut. Alle anmeldelsene vil bidra til å stoppe «upskirting», mener hun.</p>
<p>Hobhouse som la fram forslaget for parlamentet tvitret:</p>
<p>- Et skritt nærmere kvinners selvråderett over egen kropp i loven. Positive forandringer i politikken.</p>
<p>Til The Telegraph forteller Martin hvor hard kampen har vært for å få gjennomslag. Hun har jobba for få til dette i 18 måneder.</p>
<p>- Jeg ville gråte hele tiden. Det har vært ekstremt slitsomt men jeg er overlykkelig, fordi dette var sårt trengt.</p></div></body></document>
