<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190615-ukjente-maradona-kli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ukjente-maradona-klipp-ikke-rort-pa-30-ar/71191908" frk="604 4 16 3777"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 21:25"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,diego maradona,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ukjente Maradona-klipp ikke rørt på 30 år</div>
<div type="ingress">Store deler av klippene i dokumentaren Diego Maradona ble funnet i et bagasjerom i Argentina.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-06-15</div>
<div type="caption"><p>I AKSJON: Diego Maradona som aktiv på 80-tallet. Foto: Monty Fresco/Daily Mail/REX/NTB Scanpix</p> <p>FORTSATT I SVIG: Diego Maradona. Foto: Pedro PARDO / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En dokumentar om fotballegenden Diego Armando Maradona ble tidligere i år vist fram under filmfestivalen i Cannes.</p>
<p>Filmen har fått det treffende navnet «Diego Maradona» og viser hittil ukjente klipp som blant annet viser kaoset som var rundt superstjerna på 80-tallet.</p>
<p>Dokumentaren består av arkivklipp, og regissør Asif Kapadia avslører overfor engelske Independent hvordan de fant de gamle bildene som for første gang blir vist fram for offentligheten.</p>
<p>Oscar-belønnede Kapadia har tidligere jobbet med dokumentarfilmer som «Senna» og «Amy», som henholdsvis omhandler den brasilianske Formel 1-føreren Ayrton Senna og den britiske sangeren Amy Winehouse - som begge døde i ung alder.</p></div>
<div type="title" level="3">Egne kameramenn</div>
<div type="text">
<p>Maradona er fortsatt blant oss, selv om han sliter med helsa og nylig sluttet som hovedtrener i den mexicanske klubben Dorados de Sinaloa. Nå får vi et annerledes innblikk i tiden hans som proffspiller.</p>
<p>Det var Diego Maradonas første agent, Jorge Cyterszpiler, som fikk en idé i 1981. Maradona var en av verdens mest kjente fotballspillere, så agenten fikk to argentinske kameramenn til å følge Maradona tett, for å sette sammen opptakene til en film.</p>
<p>Duoen filmet i et gammelt videoformat som ble hyppig brukt på 80-tallet, men filmen så aldri dagens lys. For kameramennene som dokumenterte superstjernas liv på og utenfor banen, fikk aldri tillatelse av Maradona til å bruke stoffet. Dermed var det masse ubenyttet materiale som falt i hendene til Kapadia, som på sin side fikk den nødvendige tillatelsen til å lage dokumentaren.</p>
<p>Og store deler av filmmaterialet ble funnet på en litt uvanlig plass.</p>
<p>- Hundrevis av timer er filmet av disse to argentinske kameramennene, halvparten i Napoli, vi fant den andre halvdelen i et bagasjerom i Buenos Aires i et bakrom som tilhørte Diego Maradonas ekskone Claudia, sier Kapadia til Independent.</p>
<p>- Det hadde ikke blitt rørt på 30 år. Vi måtte hente en maskin fra England, en gigantisk maskin, omtrent halvparten av størrelsen til det bordet der, og bruke det her, sier Kapadia og fortsetter:</p>
<p>- Båndene var i oppløsning, og jeg sa til Claudia at dersom du ikke ønsker å gjøre en avtale med oss, så kommer disse opptakene til å forsvinne for alltid, sier Kapadia.</p>
<p>Hun var tydeligvis ikke vond å be.</p></div>
<div type="title" level="3">Adgang til alt</div>
<div type="text">
<p>Kapadia digitaliserte opptakene, og etter en liten stund klarte de å hente fram det som hadde blitt filmet og deretter bruke det. Mange av opptakene i dokumentaren kom fra disse opptakene.</p>
<p>- Da beina hans brakk, ble hele operasjonen filmet, det samme da kona fødte, så disse folka har hatt adgang til alle området, sier Kapadia.</p>
<p>Kameramennene som fotfulgte Maradona hadde blant annet tilgang til indre bane under kamper. De var også med i garderoben, i spillertunnelen og alle andre steder Maradona satte sine fotspor.</p>
<p>Sportskommentator Arne Scheie fortalte Dagbladet i fjor at han gledet seg til dokumentaren.</p>
<p>- Spennende. Denne skal jeg få med meg, sa Scheie.</p>
<p>Han har gjennom sitt lange virke som fotballekspert kommentert flere Maradona-kamper.</p>
<p>- Det var en fornøyelse å kommentere det Maradona gjorde med den kula. Jeg er spent på hva de legger vekt på i denne serien. Privatlivet til Maradona har preget mye av omtalen av ham, men jeg mener de bør ha med mye fra tida før han kom på det argentinske landslaget, sa Scheie .</p>
<p>Under Den internasjonale filmfestivalen i Tromsø i januar møtte også Dagbladet den Oscar-belønnede filmskaperen Asif Kapadia.</p>
<p>«Diego Maradona» har Norgespremiere 5. juli.</p></div></body></document>
