<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190514-sliter-med-a-fa-solg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/sliter-med-a-fa-solgt-hytteprosjektet/71078514" frk="703 13 55 4152"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 18:03"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="hytteprosjekt,harald rønneberg,senkveld_med_thomas_og_harald,thomas numme,senkveld,hyttesalg,kjendis,uvdal"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sliter med å få solgt hytteprosjektet</div>
<div type="ingress">Ble lagt ut for salg i vinterferien.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-05-14</div>
<div type="caption"><p>SLITER MED SALG: Tv-profil Harald Rønneberg har ikke fått solgt hyttene i Uvdal til tross for at hyttene ble lagt ut i februar i år. Her avbildet sammen med Thomas Numme (t.v.). Foto: Andreas Fadum</p> <p>TEAMWORK: Harald Rønneberg og kona Sølvi Haugland har samarbeidet om hytteprosjektene. Foto: Espen Solli/ Se og Hør</p> <p>TAKKET FOR SEG: Harald og Thomas fikk hedersprisen under Gullruten i fjor. Foto: Espen Solli / Se og Hør</p> <p>DRAMATISK: Harald Rønneberg ble innlagt på sykehuset og nå skryter han av helsepersonellet.</p></div>
<div type="text">
<p>I februar kunne Harald Rønneberg (45) avsløre at han har startet en ny karriere som hytteutbygger etter at han ga seg som programleder i TV 2-programmet «Senkveld».</p>
<p>Nyheten delte han i et innlegg på Instagram-profilen sin med følgende tekst:</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Drømmer må realiseres folkens!! Jeg har alltid hatt en drøm om å utvikle og designe hytter for salg.. Og det passet perfekt å gjøre det nå før jeg er tilbake på tv-skjermen:) Nå står to stykker klare på toppen av Uvdal Alpinsenter og det er så syyykt spennende!! HoHo&#128515; Hvem vil sitte her 1000 m.o.h foran peisen etter en deilig dag i bakken med et glass sjampis eller en kopp kakao?&#128515; Dette er den nydelige gjengen jeg har gjort det sammen med: @halvor.bakke @fruhaugisronnis @simenforsberg #signaturecollectionbyhalvorbakke #uvdal Link i bio til Finn</p>
<p>A post shared by Harald J. Rønneberg (@harald_ronneberg) on Feb 11, 2019 at 11:33pm PST</p>
<p>- Drømmer må realiseres, folkens!! Jeg har alltid hatt en drøm om å utvikle og designe hytter for salg. Nå står to stykker klare på toppen av Uvdal Alpinsenter og det er så syyykt spennende.</p>
<p>Med seg på laget hadde 45-åringen fått kona Sølvi Haugland (46), arkitekt Simen Forsberg (45) og interiørdesigner Halvor Bakke (48), kjent fra TV3-programmet «Eventyrlig Oppussing».</p></div>
<div type="title" level="3">Senker prisen</div>
<div type="text">
<p>Sammen har de til nå satt opp to hytter i Numedal i Buskerud, i samme område som Rønneberg og kona selv har hytte.</p>
<p>Ifølge Laagendalsposten, gjengitt av Dagens Næringsliv, ble hyttene lagt ut for salg allerede i vinterferien, men så langt er ingen av dem blitt solgt.</p>
<p>De to hyttene ble lagt ut for salg med en prisantydning på 5,25 og 4,95 millioner kroner, men prisene er nå blitt justert ned til henholdsvis 4,95 og 4,65 millioner.</p>
<p>Til avisa forteller Rønneberg at de ikke har dårlig tid med å få solgt hyttene.</p>
<p>- Uvdal er helt fantastisk, sier han, og omtaler videre hyttene som gode kjøp.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Rønnebergs manager som ikke ønsker å gi noen ytterligere kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt eventyr</div>
<div type="text">
<p>Rønneberg har tidligere fortalt til Dagbladet at tidspunktet var perfekt for å kaste seg ut på et nytt eventyr - i form av hytteprosjektet - etter at han sammen med Thomas Numme (49) ga seg som «Senkveld»-programleder for ett år siden.</p>
<p>- Nå hadde livet plass til et slikt prosjekt, når ikke hver uke går med til å lage talkshow. I tillegg ble dette området tilgjengelig for utvikling. Så det passet egentlig perfekt.</p>
<p>I innlegget på Instagram skrev Rønneberg også at hytteprosjektet var perfekt å gjøre nå, ettersom han snart skal returnere til tv-skjermen. Hva han nå skal gjøre i tv-sammenheng ønsket han ikke å røpe overfor Dagbladet, men han hadde følgende å si om tida fremover:</p>
<p>- Thomas og jeg jobber med nye konsepter for TV 2, og gleder oss til å komme tilbake på skjermen etter hvert. Men vi ville ikke løpe rett inn i det første og beste etter 15 fantastiske år med talkshowet.</p></div>
<div type="title" level="3">Lovet ikke flere hytter</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere «Senkveld»-programlederen har tidligere fortalt til Dagbladet at hytteprosjektet er et resultat av godt teamarbeid, der alle har stått for det de selv er gode på.</p>
<p>- Simen er hjernen bak designet, og Sølvi og Halvor har vært helt rå når det kommer til den siste finishen, sa Rønneberg, og la til hva hans egen rolle har vært i prosjektet:</p>
<p>- Jeg har ment litt om alt, men er vel mest han som har satt det hele i gang. Og så har jeg lempet mye plank!</p>
<p>Hvorvidt det kommer flere hytter, vil tida vise.</p>
<p>- Det hadde vært veldig gøy, men vi får først se hvordan dette går. Jeg krysser alt jeg har! sa Rønneberg.</p></div></body></document>
