<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190227-mann-utestengt-fra-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-utestengt-fra-kaf-grunnet-vond-lukt/70813469" frk="322 0 0 1868"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 16:15"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="vond lukt,nyheter,saksøker,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann utestengt fra kafé grunnet vond lukt</div>
<div type="ingress">Ble nektet å slå seg ned med kake og kaffe.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-02-27</div>
<div type="caption"><p>FIKK IKKE «FIKA»: En mann ble utsetengt av en kafé i Småland i Sverige grunnet vond lukt. Illustrasjonsfoto: NTB Scanpix/Shutterstock</p></div>
<div type="text">
<p>I Växjö i Småland har en mann blitt nektet å «fike», altså å slå seg ned med en kopp kaffe og kake på kafé.</p>
<p>Årsaken skal ha vært at personalet mente mannen luktet for vondt, og dermed ville være til sjenanse for de andre gjestene. Det skriver flere svenske medier.</p>
<p>Da valgte mannen å anmelde kaféen for ærekrenkelse.</p></div>
<div type="title" level="3">- Luktet urin og avføring</div>
<div type="text">
<p>Ifølge medarbeiderne skal det ikke være første gang mannen har vært til sjenanse med vond lukt, og tidligere skal de ha valgt å si fra til ham, forklarer en ansatt til Smålandsposten.</p>
<p>- Vi har sagt fra til ham flere ganger. Han lukter veldig ille og vi har fått flere klager fra andre kunder.</p>
<p>Ifølge de ansatte skal mannen ha luktet urin, avføring og røyk. Mannen skal på sin side hevde at han har både dusjet og hatt på seg rene klær før han tok turen på kafé.</p>
<p>De ansatte hevder videre at de ikke har noe imot mannen, og at han er velkommen tilbake om han gjør noe med lukten.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir ikke etterforsket</div>
<div type="text">
<p>- Vi må kunne nekte kunder. Vi kan ikke miste ti kunder bare for å hjelpe en person, sier en av de ansatte til avisa.</p>
<p>Denne konklusjonen har kaféen fått medhold i. Samme dag besluttet etterforskningslederen at anmeldelsen ikke vil bli videre etterforsket.</p>
<p>- Alle har rett til å anmelde om man anser at man har blitt dårlig behandlet. Her ble det besluttet at man ikke skulle utrede saken videre, uttalte Robert Loeffel ved politiets region sør.</p>
<p>I henhold til svensk lovverk kan bedrifter ha rett til å avvise personer så langt det ikke dreier seg om kjønn, kjønnsoverskridende identitet- eller uttrykk, seksuell legning, religion eller annen trosretning, funksjonshemning eller alder.</p></div></body></document>
