<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190419-politiet-bekymret-un.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiet-bekymret-unge-gutter-truet-folk-med-kniv-i-oslo/70996290" frk="331 10 22 2023"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 14:05"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenrks,groruddalen,politiet,kniv,knivbruk,nyheter,oslo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet bekymret: Unge gutter truet folk med kniv i Oslo</div>
<div type="ingress">Guttene er i 14-15-årsalderen.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-04-19</div>
<div type="caption"><p>Arkivfoto: Henning Lillegård / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Oslo-politiet er bekymret over utviklingen blant ungdommer. I dag ble tre gutter i 14-15-årsalderen innbrakt fordi de skal ha truet flere personer med kniv på Veitvet i Groruddalen.</p>
<p>- Det er tragisk og en alvorlig sak. Dette er unge folk, men slike episoder blir mer og mer dagligdags, sier operasjonsleder Tor Jøkling til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Mindre respekt</div>
<div type="text">
<p>- Bruk av kniv er mer vanlig, og vi ser at ungdommer oftere er voldelige. Det går også i retning av mindre respekt for politiet, slik at vi må bruke mer ressurser på slike oppdrag enn tidligere, fordi våre folk blir fysisk angrepet, sier Jøkling.</p>
<p>De tre mistenkte er i alderen 14-15 år, og blir derfor kjørt til barnevernvakten, og overtatt der foreløpig. Vi oppretter også anmeldelse på forholdet.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) April 19, 2019</p>
<p>Det var klokka 14.25 at politiet ble oppringt av en person som fortalte at tre menn hadde oppført seg truende på en sidevei på Veitvet.</p>
<p>- Det viste seg at det dreide seg om ungdommer. De hadde dratt fram en kniv og stukket hull på en fotball som fornærmede hadde. I tillegg hadde de spurt om å få et sett hodetelefoner, forteller operasjonslederen.</p>
<p>Politipatruljen dro til stedet og fikk kontroll på de tre guttene.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter skyld</div>
<div type="text">
<p>- De benekter det hele, men har også hatt rikelig tid til å samordne forklaringene sine. Fordi stasjonen i sentrum er stengt, blir de nå kjørt til barnevernsvakta, hvor de blir plukket opp av foreldrene. Så følger vi opp med forebyggende tiltak, sier Jøkling.</p>
<p>De tre unge guttene har ikke-vestlig bakgrunn. To av dem er kjent for politiet fra før, den ene blant annet for narkotikaovertredelser og vold. De blir nå anmeldt for blant annet trusler og skadeverk, men ikke ransforsøk.</p>
<p>- Det er en helhetsvurdering foretatt av våre erfarne folk på stedet. Nå håper vi å få avsluttet den kriminelle karrieren deres, sier operasjonsleder Tor Jøkling.</p></div></body></document>
