<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191205-jenta-7-dode-av-druk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jenta-7-dode-av-drukning/71896883" frk="825 7 39 5238"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 12:40"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jenta (7) døde av drukning</div>
<div type="ingress">En foreløpig obduksjonsrapport viser at den sju år gamle jenta døde av drukning og alvorlig nedkjøling.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-12-05</div>
<div type="caption"><p>PRESSEKONFERANSE: Politistasjonssjef Anita Hermandsen og politiadvokat Gøril Lund forteller at den eldste jenta døde av drukning og alvorlig nedkjøling. Video: Christian Wehus</p> <p>POLITIET: Politistasjonssjef Anita Hermandsen og politiadvokat Gøril Lund møtte pressen torsdag. Video: Christian Wehus / Dagbladet</p> <p>POLITIET: Politistasjonssjef Anita Hermandsen og politiadvokat Gøril Lund holder pressebrif klokka 14. Foto: Daniel Lilleeng</p></div>
<div type="text">
<p>TROMSØ/OSLO (Dagbladet): En kvinne i 20-åra og ei jente (7) døde etter at de ble funnet livløse i sjøen i Tromsø mandag kveld. To små jenter (født i 2015 og 2018) ligger på Rikshospitalet, livstruende skadd.</p>
<p>Den avdøde kvinnen, som er barnas mor, er siktet for drap og drapsforsøk.</p>
<p>Den foreløpige obduksjonsrapporten konkluderer med at jenta døde av drukning og alvorlig nedkjøling. Det forteller politistasjonssjef Anita Hermandsen under en pressekonferanse torsdag ettermiddag.</p>
<p>- Rapporten forteller at barnet ikke hadde noen synlige skader eller tegn til vold. Den forteller at den mest sannsynlige dødsårsaken er drukning, eventuelt i kombinasjon med nedkjøling, sier politiadvokat Gøril Lund til Dagbladet.</p>
<p>Politistasjonssjef Hermandsen forteller under pressekonferansen at det ikke er tydelige tegn på vold på den sju år gamle jentas kropp, men merker på kroppen etter behandling i fjæra og på sykehuset.</p>
<p>Ifølge politiet blir moren obdusert fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">- God oversikt</div>
<div type="text">
<p>Politiadvokat Lund forteller at politiet begynner å få en god oversikt over det som skjedde kort tid forut hendelsen.</p>
<p>- Det vi mangler opplysninger om er selve hendelsen, altså drukningen.</p>
<p>Politiet har gjennomført rundt 30 vitneavhør i saken.</p>
<p>- Det er personer som kjenner familien. Det er også vitner som har observert barnevogna, som har observert den avdøde kvinnen i tiden forut og helsepersonell, sier Lund.</p>
<p>- Hva slags vitner er det som kan belyse saken ytterligere for dere nå?</p>
<p>- Vi ønsker først og fremst mest mulig vitner som kan belyse observasjoner, men også som kan gi oss informasjon som kan danne oss et inntrykk av eventuelle motiv, svarer Lund.</p>
<p>Etter spørsmål fra pressen ønsker ikke politistasjonssjef Hermandsen å si noe om hva politiet mener kan være kvinnens motiv.</p>
<p>Hun takker alle som har tatt kontakt med politiet.</p>
<p>- De tipsene vi har fått både er og har vært viktig for å belyse saken, sier Hermandsen.</p>
<p>Videre sier hun at politiet ønsker å snakke med personer som kjenner familien og som er en del av deres nettverk.</p></div>
<div type="title" level="3">Far har vitnestatus</div>
<div type="text">
<p>Far til barna, som har status som vitne i saken, befinner seg på Rikshospitalet med sine to døtre, ifølge hans advokat, Erik Ringberg.</p>
<p>- Han vet like lite som alle andre hvordan dette kunne skje. Han er opptatt av å få svar. Det får vi ta etter hvert. Vi må ta en dag om gangen, sa Ringberg til Dagbladet tidligere i dag.</p>
<p>Politistasjonssjef Hermandsen betegner fortsatt jentene som kritisk skadd og forteller under pressekonferansen at de er under høyintensiv behandling.</p>
<p>Familien er opprinnelig fra Sudan. Barnefar har permanent oppholdstillatelse i Norge, mens resten av familien hadde godkjent midlertidig opphold i Norge. Faren kom til Norge i 2015, og moren kom i 2017 etter søknad om familiegjenforening. Familien er ikke kjent av politiet fra før.</p>
<p>Den avdøde kvinnen har fått oppnevnt Tore Pedersen som forsvarer. Han sier saken mot henne uansett vil bli henlagt.</p>
<p>- Utgangspunktet her er siktelse mot en person som er død. Hvis det skulle ende med en tiltalte, vil saken bli henlagt, sier Pedersen til Dagbladet</p></div>
<div type="title" level="3">- Lyn fra klar himmel</div>
<div type="text">
<p>Ifølge kommunen hadde moren tilknytning til et introduksjonsprogram gjennom flyktningtjenesten. Den eldste dattera gikk på Borgtun skole, hvor det tirsdag ble holdt minnestund. De to yngste jentene var tilknyttet en av byens barnehager.</p>
<p>- Det er en tragiske hendelse som berører oss alle, sa ordfører Gunnar Wilhelmsen til Dagbladet tirsdag.</p>
<p>Kommunen uttalte at de ikke er kjent med spesielle tiltak som kan ha vært satt inn rundt denne familien. Kommuneoverlege Katrine Kristoffersen ville ikke si noe om hvor mye kontakt familien har hatt med det kommunale hjelpeapparatet.</p>
<p>- Det kom som lyn fra klar himmel, sa Kari Henriksen, direktør ved avdeling for oppvekst og utdanning i kommunen, til Dagbladet tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Alt var normalt</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen og de tre barna dro fra hjemmet sitt rundt klokka 16.00 mandag. Politiet har opplysninger om at barnevogna ble observert på en gangvei ved åstedet på Fagereng klokka 16.30 samme ettermiddag. Klokka 17.28 fikk politiet inn den sikre observasjonen om fire livløse personer i sjøen.</p>
<p>Dagbladet snakket onsdag med familiens nærmeste nabo i boligområdet i nærheten av Tromsø sentrum. Hun hadde en datter på besøk hjemme hos den sudanske familien samme ettermiddag, under to timer før mora og hennes tre døtre ble funnet livløse i vannet.</p>
<p>- Hvis hun har gjort det, var hun som en stein. Hun smilte og var lykkelig overfor dattera mi på mandag. Min datter forklarte at alt var normalt da hun var på besøk, sa kvinnen.</p>
<p>Mora og de tre døtrene ble funnet 8-10 meter fra land, og det var en politibetjent som kastet seg uti og hentet alle opp fra vannet.</p></div></body></document>
