<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191022-de-russiske-trollene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/de-russiske-trollene-er-tilbake/71733246" frk="477 9 30 3102"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-22 00:45"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De russiske trollene er tilbake</div>
<div type="ingress">Facebook har fjernet russiske kontoer, som til forveksling likner de som hjalp USAs president, Donald Trump, til å vinne valget i 2016.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale</div>
<div type="date">2019-10-22</div>
<div type="caption"><p>MØTES: Russlands president Vladimir Putin (t.v) sammen med USAs president Donald Trump under G-20-møtet i Osaka i juni i år. Foto: Brendan Smialowski / AFP</p> <p>KJØPTE ARKIVVIDEOER: I Trumps reklamevideoer på Facebook, er alle personene modeller. Video: CNN / The Trump Make America Great Again Committee</p> <p>PRESS: Donald Trump er i hardt vær for tiden, og det virker som om det går ut over hans motstandere. Reporter: Christian Wehus. Video: CNN.</p></div>
<div type="text">
<p>NEW YORK (Dagbladet): Facebook har den siste tiden blitt hardt kritisert for å tillate villedende informasjon. Mandag varslet selskapet selv at de har fjernet et nettverk av russisk-støttede kontoer, som forsøkte å påvirke politiske spørsmål i amerikanske vippestater, melder Washington Post.</p>
<p>Kontoene hyllet Trump, og angrep den demokratiske presidentkandidaten, Joe Biden, både fra venstre og høyre. 50 kontoer på Instagram og én på Facebook, er blitt fjernet. Til sammen hadde kontoene mer enn 250.000 følgere.</p></div>
<div type="title" level="3">Troll-fabrikk</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Facebook er det folk knyttet til den beryktede, russiske internettroll-fabrikken Internet Research Agency, som står bak. De mener den Kreml-støttede organisasjon ser ut til å legge grunnlaget for samme opplegg som i 2016, skriver CNN.</p>
<p>Russerne skal ha bygd ut et nettverk av kontoer på den Facebook-eide plattformen Instagram for å se ut som grupper i amerikanske vippestater.</p>
<p>Kontoene skal ha framstått som om de kom fra alle sider av det politiske spekteret, men de skal ha én ting felles: Motstand mot den tidligere visepresidenten, Joe Biden, ifølge analyseselskapet Graphika, som Facebook har brukt til å ettergå kontoene.</p>
<p>I 2016 brukte de russiske trollene en liknende strategi da de gikk etter Demokratenes daværende kandidat, Hillary Clinton, både fra høyre og venstre.</p></div>
<div type="title" level="3">Skaper splittelse</div>
<div type="text">
<p>Èn av de nye russiske kontoene utga seg for eksempel for å være en afroamerikansk velger fra Michigan. Den brukte hastagen #blacklivesmatter for å angripe Biden for hans uttalelser som rase. Flere av kontoene ga også sterk støtte til venstresidekandidaten Bernie Sanders.</p>
<p>- Vi ser igjen hvordan målet til russerne ikke er ekslusivt å støtte én kandidat over andre, men å skape splittelse blant velgerne, sier Paul M. Barrett, deputy director ved New Yorks Universitys Stern Center for Business and Human Rights, til Washington Post.</p>
<p>De russiske nettverket var ett av fire som ble fjernet av Facebook mandag. De tre andre var misvisende kampanjer som hadde sitt utgangspunkt i Iran.</p>
<p>En rekke amerikanske etterforskninger har konkludert med at Russland forsøkte å påvirke presidentvalget i 2016 til støtte for Trump. Flere personer tilknyttet Internet Research Agency ble siktet for dette i forbindelse med Mueller-etterforskningen.</p>
<p>- Dessverre hadde ikke USA en særlig sterk respons til Russland etter 2016. Det sendte signalet til andre land om at de også kan blande seg inn, sa Facebook-sjef Mark Zuckerberg til Washington Post i forrige uke.</p></div></body></document>
