<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190424-latterliggjores-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/latterliggjores-for-nostalgi-trening/71009539" frk="449 4 14 2845"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 18:52"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,ole gunnar solskjær,manchester united,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Latterliggjøres for nostalgi-trening</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær tok med Manchester United-spillerne tilbake til klubbens gamle treningsfelt før kvelden derby.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-04-24</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE: Manchester United trente på The Cliff, som var treningsfeltet da Ole Gunnar Solskjær tilbrakte sine første år i klubben. Foto: NTB scanpix</p> <p>SOLSKJÆR: Komiker og Liverpool-fan Nils Ingar Aadne ber Solskjær om hjelp før derbyet mellom Manchester United og Manchester City. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Til daglig trener Manchester United på deres hypermoderne treningsanlegget AON Training Complex på Carrington utenfor Manchester. Det har det gjort siden klubben bygde det i 1999.</p>
<p>Før oppgjøret mot Manchester City valgte Ole Gunnar Solskjær å ta turen vekk fra treningsfeltet på Carrington, og tilbake til The Cliff. Det er klubbens gamle treningsanlegg og stedet hvor nordmannen selv ble kjent med Manchester United.</p>
<p>Der skal Solskjær ha tatt med seg 20-mannstroppen for kampen for å få spillerne til å forstå alvoret i situasjonen før kveldens kamp.</p>
<p>Ifølge Manchester Evening News skal Solskjær ønske å innprente den samme stilen i sine spillere som hans gamle sjef gjorde på treningsanlegget på 80- og 90-tallet.</p>
<p>En annen årsak til turen er at laget før kveldens kamp valgte å bo på et annet Hilton-hotell i Manchester. Hotellet i Deansgate ligger bare ti minutter unna The Cliff og således var en lettere bussreise enn til Carrington.</p></div>
<div type="title" level="3">Nostalgi</div>
<div type="text">
<p>Håpet er at treningen skal inspirere spillerne ved å trene der flere storlag i klubbens historie gjorde det samme.</p>
<p>På sosiale medier har Solskjærs nostalgireise blitt møtt med stor skepsis og harselering. Independents fotballjournalist Miguel Delaney spøker på Twitter at nordmannen bør la spillerne spille i tresko, røyke pipe og pådra seg tuberkulose når han først reiser tilbake i tid.</p>
<p>- OGS har tatt med United tilbake til The Cliff. Nostalgia er en sykdom, Ole, skriver Kieran Cunningham, sportssjef i Irish Daily Star på samme mediet.</p>
<p>Samuel Luckhurst, som følger Manchester United tett for Manchester Evening News, mener flere av spillerne ikke setter særlig pris på å reise til det mer primitive treningsanlegget.</p>
<p>- Casey Stoney fortalte meg tidligere denne måneden at United Women håper å bruke The Cliff som treningsbase neste sesong. Jeg kan tenke meg at de spillerne vil sette mer pris på det enn noen av disse førstelagsspillerne. Tiden vil vise om Solskjærs inspireringstaktikk fungerer, skriver Luckhurst.</p>
<p>Også i kommentarfeltene i britiske medier under saker om valget om å reise til the Cliff får nordmannen høre det.</p>
<p>Det er kanskje ikke så rart etter at Manchester United nå har tapt 6 av de sistye 8 kampene og sist tapte 4-0 mot Everton. Det har gjort at klubben ligger på sjetteplass og nå må begynne å vinne raskt om de skal klare en av de fire plassene som betyr Champions League-spill neste sesong.</p></div></body></document>
