<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191007-vi-soker-10-familier.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/vi-soker-10-familier-test-okologisk-barnemat/71553519" frk="347 18 39 2107"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 06:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi søker 10 familier: Test økologisk barnemat</div>
<div type="ingress">På REMA 1000 får du ferdigmiddager du kan gi til babyen din med god samvittighet. Vil du teste den for oss?</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-10-07</div>
<div type="caption"><p>GODT FOR PODEN - OG KLODEN: REMA 1000s serie «Lev vel» inneholder ingen tilsetningsstoffer, sukker eller salt, bare rene, økologiske råvarer. Vil du teste de nye ferdigmiddagene for oss - og gi din ærlige vurdering?</p> <p>SAVNET ØKOLOGISK: Tobarnsmoren Silvia Wulff ville gjøre økologisk barnemat tilgjengelig for alle. Nå kan du få den på REMA 1000.</p></div>
<div type="text">
<p>Vil du at barnet ditt skal spise rene, økologiske råvarer, uten tilsetningsstoffer? Men har ikke alltid tid til å lage alt fra bunnen selv?</p>
<p>REMA 1000s serie Lev Vel inneholder trygge produkter, som er snille mot naturen og milde mot barnas hud og helse, enten det er bleier, smoothier, sjampo, våtservietter, eller den siste nyheten i serien: Middager for de minste.</p>
<p>Test REMA 1000s nye barnemat – alle testpiloter får et gavekort på kr 1000,-</p>
<p>Middagene er for barn fra 6 måneder, og du får prøve og vurdere fem ulike smaker:</p>
<p>Lasagne</p>
<p>Pasta bolognese</p>
<p>Kylling med ris</p>
<p>Perlebygg-gryte</p>
<p>Pasta med grønnsaker.</p>
<p>Blir du valgt ut som en av våre ti testpiloter, får du middagene sendt hjem til deg i posten, samt et gavekort på 1000 kroner som du kan bruke på en REMA 1000-butikk nær deg.</p>
<p>Lev Vel-middagene er et samarbeid med Lovemade, som ble startet av den danske gründeren Silvia Wulff i 2010 og er en stor suksess i både Danmark og Sverige.</p>
<p>Silvia er selv tobarnsmor.</p>
<p>– Da jeg fikk barn, savnet jeg et bedre alternativ i hyllene – babymat jeg kunne servere med god samvittighet. Målet med Lovemade har hele tiden vært riktig ernæringsmessig sammensetning basert på utvalgte økologiske råvarer, samtidig som det skal smake godt og ha en naturlig konsistens. Dessverre er ikke dette en selvfølge i barnematkategorien.</p>
<p>Middagsmaten er ny i Lev Vel-serien, som også består også av økologiske smoothier og grøter. Maten har ingen tilsetningsstoffer, og er uten tilsatt sukker eller salt. I oppskriftene brukes bare rene, økologiske råvarer.</p>
<p>Vil du teste? Fyll ut skjemaet under:</p>
<p>powered by Typeform</p></div></body></document>
