<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-tilbake-pa-instagram.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/tilbake-pa-instagram/70941720" frk="908 4 27 5805"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 20:26"/>
<attribute name="author" value="Henriette Høigilt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="instagram,hertuginne meghan,hertugparet av sussex,kjendis,prins harry"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tilbake på Instagram</div>
<div type="ingress">Hertugparet har opprettet felles Instagram-konto.</div>
<div type="author">Henriette Høigilt</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>COMEBACK: Pris Harry og hertuginne Meghan har fått seg Instagram-konto. Foto: NTB Scanpix</p> <p>- TJUKK DAME: Da Hertuginne Meghan av Sussex besøkte et eldresenter onsdag, kom en av beboerne med en kommentar som har fått mye oppmerksomhet. Video: NTB</p> <p>INGEN LYD: Bildene fra før det første intervjuet med Prins Harry og Meghan Markle har ingen lyd, men likevel viser de tydelig kjemien de to i mellom. Video: CNN.</p></div>
<div type="text">
<p>Da hertuginne Meghan (37) i mai i fjor giftet seg inn i den britiske kongefamilien, måtte hun gi slipp på mye av det hun var vant med. Blant annet la hun skuespillerkarrieren på hylla, og slettet alt av profiler hun hadde i sosiale medier.</p>
<p>Tidligere var 37-åringen aktiv på både Instagram, Facebook og Twitter, og hun hadde også en blogg der hun fikk en unik mulighet til å holde kontakt med fansen.</p>
<p>Etter en pause fra sosiale medier er hun nå tilbake igjen. Denne gangen sammen med ektemannen, prins Harry (34).</p>
<p>Tirsdag avslørte nemlig duoen at de har opprettet en felles Instagram-profil:</p>
<p>- Velkommen til vår offisielle Instagram-konto; Vi ser frem til å dele arbeidet vi bryr oss om, sakene vi støtter, viktige kunngjøringer og muligheten til å rette søkelyset mot nøkkelsaker. Tusen takk for all støtte og velkommen til @sussexroyal. - Harry &amp; Meghan, står det i deres aller første innlegg.</p>
<p>“Welcome to our official Instagram; we look forward to sharing the work that drives us, the causes we support, important announcements, and the opportunity to shine a light on key issues. We thank you for your support, and welcome you to @sussexroyal.”- Harry &amp; Meghan</p>
<p>A post shared by The Duke and Duchess of Sussex (@sussexroyal) on Apr 2, 2019 at 7:16am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Stor følgerskare</div>
<div type="text">
<p>Sammen med teksten har paret også delt ni bilder som viser noen av oppdragene de har vært på den siste tiden.</p>
<p>Bildene inkluderer blant annet øyeblikk fra Australia-turen paret hadde i høst, Harry i militæret, hans arbeid for å bevare elefanter, og Meghans bånd med mennesker hun har møtt siden hun i mai i fjor fikk tittelen som britisk hertuginne.</p>
<p>Avslutningsvis er det et bilde av hertugparet som holder hender og vinker til en folkemengde fra besøket i Australia.</p>
<p>I løpet av få timer har Instagram-kontoen allerede fått nesten en million følgere, og innlegget de har publisert er likt av over 15 000 brukere.</p>
<p>Opprettelsen av hertugparets felles Instagram-konto kommer samme måned som terminen for deres første barn er.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble hetset i sosiale medier</div>
<div type="text">
<p>Selv om mange har ønsket hertuginnen velkommen med åpne armer, er det ikke alle som er like begeistret over at den amerikanske skuespilleren har giftet seg inn i Storbritannias mest berømte familie.</p>
<p>Allerede da det ble kjent at prins Harry hadde funnet lykken med den tidligere «Suits»-stjerna, kom flere med slengbemerkninger angående hennes etnisitet, bakgrunn og tidligere ekteskap.</p>
<p>Etter hvert ble det så ille at Kensington Palace så seg nødt til å komme med en uttalelse, der de fortalte om hvordan påkjenningen hadde vært for paret. Forrige måned iverksatte det britiske kongehuset tiltak mot det som skal være omfattende netthets.</p>
<p>Ifølge Fox News besluttet derfor den britiske kongefamilien å utstede retningslinjer for sine sosiale medier.</p></div>
<div type="title" level="3">Klare retningslinjer</div>
<div type="text">
<p>Retningslinjene er satt på plass for å skape et trygt miljø på alle plattformer som inkluderer kongefamilien, Clarence House og Kensington Palace - og nå også Harry og Meghans Instagram-profil.</p>
<p>Sosiale medier-brukere som kommenterer med uanstendig eller støtende innhold, vil bli blokkert eller rapportert til politiet, advarte slottet.</p>
<p>- Vi ber alle brukere av sosiale medier om å vise høflighet, godhet og respekt for alle andre medlemmer av våre sosiale medier, skrev den britiske kongefamilien på hjemmesiden sin i begynnelsen av mars, og la til:</p>
<p>- Vi forbeholder oss retten til å bestemme om bidrag til våre sosiale medie-kanaler bryter med retningslinjene våre. Vi forbeholder oss retten til å gjemme eller slette kommentarer på våre kanaler, samt blokkere brukere som ikke følger disse retningslinjene.</p>
<p>Videre stod det at de også kan vurdere og videreformidle upassende kommentarer til polititet.</p>
<p>Ifølge Fox News hadde kongehuset tilbrakt flere timer hver uke for å moderere upassende kommentarer på blant annet den offisielle Instagram-profilen til Kensington Palace.</p>
<p>Her er de nye retningslinjene:</p>
<p>Kommentarer skal ikke:</p>
<p>Inneholde spam, være ærekrenkende for enhver person, lure andre, være uanstendig, støtende, truende, voldelige, hatefulle eller fremme seksuelt eksplisitt materiale eller vold.</p>
<p>Fremme diskriminering basert på rase, kjønn, religion, nasjonalitet, funksjonshemming, seksuell orientering eller alder.</p>
<p>Krenke noen av vilkårene til noen av de sosiale medier-plattformene.</p>
<p>Være irrelevante eller uforståelige.</p>
<p>Inneholde reklame eller markedsføre tjenester.</p></div>
<div type="title" level="3">- Med formål om å hetse</div>
<div type="text">
<p>CNN skrev at det var en gruppe Twitter-brukere som stod for det meste av netthetsen mot hertuginne Meghan. En gruppe kalt «Hope Not Hate» kartla dette ved å se på mer enn 5 000 tweets som inneholdt en eller flere spesifikke hashtags.</p>
<p>Videre skal 20 Twitter-kontoer ha stått for rundt 70% av de mindre hyggelige meldingene som postet både tekst, bilder og hashtags. Dette gjorde at «Hope Not Hate» mistenkte at flere av kontoene var laget med formål om å hetse Meghan.</p>
<p>CNN tok kontakt med Twitter og Instagram, og førstnevnte utestengte flere av kontoene «Hope Not Hate» hadde gjennomgått.</p>
<p>Forsker i gruppen, Patrik Hermansson, sa at han var overrasket over funnene. Han beskrev for eksempel diskusjoner om hertuginne Meghan i sosiale medier som «rene konspirasjonsteorier».</p>
<p>- Slik jeg forstår det, virker det som et forsøk på å skape mistillit og få henne til å virke upålitelig og falsk, fortalte han.</p></div></body></document>
