<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190826-apner-seg-om-skandal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/apner-seg-om-skandalefestivalen/71526708" frk="639 8 33 4048"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 20:48"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpner seg om skandalefestivalen</div>
<div type="ingress">I 20 år har Limp Bizkits vokalist Fred Durst fått skylden for opptøyene under Woodstock '99. Men artisten angrer ingenting. Nå svarer han på kritikken.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-08-26</div>
<div type="caption"><p>FREDELIG UTGANGSPUNKT: Woodstock '99 skulle videreføre ånden fra den originale Woodstock-festivalen i 1969. I stedet eskalerte festivalen til et totalt kaos på siste dag - og vokalist Fred Durst i bandet Limp Bizkit fikk store deler av skylden. Foto: Don Heupel/AP/NTB scanpix</p> <p>FILMAKTUELL: Vokalist Fred Durst sammen med skuespiller John Travolta under premieren til filmen «The Fanatic». Foto: Reuters / NTB Scanpix</p> <p>SØPPEL: Bilder viser at en rekke festivalgjester har latt telt, campingmadrasser og andre gjenstander ligge igjen på campingområdet på Dyrskuepladsen. Video: Tonje Garberg Bornstedt</p></div>
<div type="text">
<p>I år er det 50 år siden «peace and love»-generasjonens store høydepunkt, Woodstock-festivalen, gikk av stabelen utafor New York.</p>
<p>30 år seinere ble jubileumsfestivalen Woodstock '99 arrangert, men resultatet ble alt annet enn fred og kjærlighet: Det endte med opptøyer, branner og kaos.</p>
<p>Ifølge Huffington Post har ikke USA opplevd et så kaotisk kulturarrangement siden: 44 arrestasjoner, 1200 personer som måtte behandles av ambulansepersonell på stedet, og fire voldtektsanmeldelser. Mye av skylden for kaoset har blitt tildelt bandet Limp Bizkit, og spesielt vokalist Fred Durst.</p>
<p>Gjennom 20 år har Durst aldri kommentert den skandaleombruste konserten. Nå tar han bladet fra munnen i et intervju med Variety.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Snu fingeren</div>
<div type="text">
<p>- Det er lett å peke fingre og plassere skyld, men de hyret oss for å gjøre det vi gjør, og det var det eneste vi gjorde, sier Durst til underholdningsmagasinet.</p>
<p>Intervjuet ble gjort i forbindelse med premieren til filmen «The Fanatic», som Durst har skrevet og regissert. I filmen spiller John Travolta en einstøing med hockeysveis som er besatt av Hollywood-kjendiser.</p>
<p>- Vi hadde det gøy, og så vidt jeg vet hadde alle andre det også. Det er sannheten, sier Durst om festivalen.</p>
<p>Han mener kritikerne kaster stein i glasshus.</p>
<p>- Jeg ville snudd fingeren, og heller pekt den mot dem som ansatte oss, sier han, og sikter til arrangør Michael Lang og festivalpromotøren John Scher.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt idiot</div>
<div type="text">
<p>Scher er blant dem som ivrigst har holdt Durst ansvarlig for det kaoset som oppsto i 1999.</p>
<p>I podkastserien «Break Stuff», produsert av nettstedet The Ringer, sier han rett ut:</p>
<p>- Fred Durst var en idiot. Han var helt gal.</p>
<p>Andre mener bandet har fått en urettferdig andel av skylden.</p>
<p>- Jeg syns ikke opptøyene burde skjedd, punktum. Det var bullshit. Men jeg mener at Bizkit fikk skylden fordi de var et heavyband. Vi var «outlaws» på den tida. Jeg syns ikke det var deres feil, sier Jonathan Davis, frontmannen i bandet Korn, som spilte på festivalen på høyden av sin karriere.</p>
<p>Under Limp Bizkits konsert ble det rapportert om beføling av kvinnelige publikummere, og bygningsdeler fra et produksjonstårn i nærheten ble brukt til å crowdsurfe og kaste folk opp i lufta. Flere skal ha blitt skadd.</p>
<p>Vitner har beskrevet at Durst hausset opp publikum gjennom konserten - og de ble etter hvert vanskelige å kontrollere.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppevoldtekt</div>
<div type="text">
<p>Den ekstreme heten var også en avgjørende faktor. Det skal ha vært helt opp i 37 varmegrader på den betongkledde flybasen. Lite skygge, lange køer ved vannfontenene og 4 dollar for ei flaske vann bidro til at publikum raskt mistet tålmodigheten.</p>
<p>Det var imidlertid først etter at festivalen var over at de alvorlige rapportene om seksuelle overgrep, blant annet en gruppevoldtekt, ble kjent. Ifølge en rekke kilder rådet det en stemning der lettkledde eller toppløse kvinner ble befølt i menneskemengden, og kvinnelige artister ble møtt med ropet «show your tits».</p>
<p>- Kvinner som våget å kle seg, kle av seg eller danse som de ønsket, ble møtt med overgrep, dårlig beskyttelse fra sikkerhetsvaktene og ingen systemisk respons, skriver kommentator Zachary Lipez i Vice.</p>
<p>Mandagen etter ble det også rapportert om at en 24 år gammel mann hadde dødd som følge av sykdom relatert til heteslag, ifølge MTV.</p></div></body></document>
