<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191114-tv-2-skulle-gjerne-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tv-2---skulle-gjerne-hatt-exit/71819435" frk="549 5 19 3246"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 15:22"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV 2: - Skulle gjerne hatt «Exit»</div>
<div type="ingress">Nå angrer tv-kanalen at de ikke hoppet på.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-11-14</div>
<div type="caption"><p>EKSTREM SITUASJON: Jon Øigardens karakter Jeppe tvinger den livredde prostituerte til å legge seg ned med en golfball i munnen, og gjør seg klar til å slå. Det er skuespiller Sigrid Eriksen som spiller den gråtende sexarbeideren. Foto: Ingeborg Klyve / Fremantle</p></div>
<div type="text">
<p>«Exit» er en beinhard thriller fra finansverdens skyggeside, som overraskende ble høstens store snakkis.</p>
<p>Det var overraskende for flere enn serieskaperne og NRK, for historien er knyttet til en liten finansnisje i samfunnet, og at den til tider er svært grov, provoserende og voldelig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skulle gjerne hatt «Exit»</div>
<div type="text">
<p>- Selvfølgelig skulle vi gjerne hatt «Exit». Det er et fantastisk prosjekt. I ettertid er det lett å si at det burde vi bare hoppet på, sier programredaktør Kathrine Haldorsen i TV 2 til Kampanje.</p>
<p>Serien ble solgt inn til flere kanaler.</p>
<p>Haldorsen uttrykker overfor, selv om hun selv ikke jobbet i TV 2 da arbeidet med «Exit» var aktuelt i 2017, at hun gjerne skulle ha sett at «historien hadde utviklet seg noe annerledes».</p></div>
<div type="title" level="3">Overveldende engasjement</div>
<div type="text">
<p>«Exit»-produsent Petter Testmann-Koch i Freemantle vil ikke gå så langt i å si at TV 2 takket nei, men forteller at de gikk bredt ut og flere tv-kanaler fikk tilbud.</p>
<p>- NRK var først på ballen, sier han, og legger til:</p>
<p>- Jeg har ikke lyst å gå inn i den prosessen med valg av partner, men vil si at samarbeidet med NRK har fungert godt. Vi hadde aldri trodd på slik voldsom respons, engasjement og seertall.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen rask beslutning</div>
<div type="text">
<p>NRK-Drama er også overrasket over «Exit»-suksessen. Avdelingen mente serien hadde en målgruppe, og at ideen var god - men ikke at nedslagsfeltet skulle bli så bredt som det ble.</p>
<p>- Vi har aldri hatt noen følelse av at det var kjempestor konkurranse om prosjektet, sier dramasjef Ivar Køhn i NRK til Kampanje.</p>
<p>Til nettstedet gir Køhn uttrykk for at han ikke opplevde at NRK måtte ta en rask beslutning for å holde programmet unna konkurrentene. At Øystein Karlsen var manusforfatter for «Exit», var viktig for NRK, som beskriver ham som en «mann som leverer».</p></div>
<div type="title" level="3">- Traff stort og bredt</div>
<div type="text">
<p>Serien er basert på anonyme intervjuer med fire menn tilknyttet det norske finansmiljøet. Bak den glattpolerte fasaden lurer en verden preget av rusmisbruk, psykiske problemer, utroskap, sexkjøp og vold.</p>
<p>- I snitt har hver episode totalt hatt over 1,3 millioner seere, sier Testmann-Koch.</p>
<p>- Vi håpet og trodde at den ville skape bølger og få brukbart med seere, men tillot oss aldri å drømme om den responsen serien fikk. Seerscoren er over all forventning. Vi traff virkelig bredt og stort, sier han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Nok til sesong 2 og 3</div>
<div type="text">
<p>Manusforfatter Øystein Karlsen er i gang med oppfølgeren til «Exit». En endelig avklaring på om det blir flere sesonger, kommer før jul. Men produsent Petter Testmann-Koch har en god følelse.</p>
<p>- Vi har historier nok til både en sesong 2 og 3, sier han:</p>
<p>- DNA-et i serien skal være tuftet på virkeligheten, og vi har masse mer å ta av. Vi håper på et nytt samarbeid med NRK, men hvis ikke de ønsker å fortsette, står vi fritt til å knytte til oss andre kanaler.</p>
<p>Produsenten tviler på at en eventuell sesong 2 blir klar neste år, men ser det som mer realistisk en gang i 2021.</p></div></body></document>
