<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190321-endret-siktelse-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/endret-siktelse-etter-overfall-mot-tre-kvinner/70899561" frk="329 13 28 2080"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 16:38"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="oslo,siktelse,nyheter,overfalt,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Endret siktelse etter overfall mot tre kvinner</div>
<div type="ingress">Politiet har endret siktelsen for mannen som er siktet for å ha overfalt tre kvinner i Oslo natt til torsdag. - Vi anser den som mer alvorlig.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-03-21</div>
<div type="caption"><p>VEITVET: Her skal den siktede 22-åringen ha overfalt en kvinne onsdag kveld. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet .</p> <p>LINDERUD: Også her skal mannen ha forsøkt å overfalle en av kvinnene. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet .</p> <p>ØKERN: Her skal den siste episoden ha funnet sted. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet .</p></div>
<div type="text">
<p>Siktelsen for 22-åringen som natt til torsdag overfalt tre kvinner i Oslo er nå endret til voldtekt uten samleie. Det opplyser politiadvokat Ann Kristin Grosberghaugen til Dagbladet.</p>
<p>Tidligere gjaldt siktelsen to voldtektsforsøk og en seksuell handling.</p>
<p>- Siktelsen kommer med bakgrunn i den ene kvinnens forklaring og vi anser den som mer alvorlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Sitter i avhør</div>
<div type="text">
<p>Mannens forsvarer, Ida De Vibe, opplyser til Dagbladet at hun sitter i avhør med sin klient. Det er ukjent hvordan mannen stiller seg til siktelsen.</p>
<p>- Mannen vil bli framstilt for varetektsfengsling fredag, sier Grosberghaugen.</p>
<p>Hun ønsker ikke å gå inn i detaljer på innholdet i hendelsene. De tre fornærmede er 15, 18 og 22 år gamle. De to eldste har blitt avhørt, mens den yngste jentas avhør gjennomføres på Barnehuset.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er overfallene:</div>
<div type="text">
<p>Det var onsdag kveld at Oslo-politiet i løpet av 45 minutter fikk melding om tre overfall på ulike steder.</p>
<p>Politiet fikk melding om overfallene i denne rekkefølgen:</p>
<p>23.25: En kvinne var blitt overfalt på Økern T-banestasjon.</p>
<p>23.44: En kvinne var blitt overfalt i statsråd Mathiesens vei på Linderud.</p>
<p>00.10: En kvinne var blitt overfalt i Veitvetveien.</p></div>
<div type="title" level="3">- Seksuelt relatert</div>
<div type="text">
<p>Den siktede ble pågrepet klokka 06.30 i en leilighet på Veitvet i Oslo.</p>
<p>- God beskrivelse av gjerningspersonen fra de fornærmede førte til rask pågripelse i saken. Så langt politiet er kjent med, er det ingen relasjon mellom gjerningspersonen og de fornærmede i saken, fortalte Grosberghaugen tidligere torsdag.</p>
<p>Hun opplyste også at mannen er kjent for politiet fra tidligere.</p></div></body></document>
