<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190118-politimann-skjot-ten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politimann-skjot-tenaring-16-ganger-domt-til-over-seks-ars-fengsel/70676505" frk="604 14 50 3465"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 23:55"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politimann skjøt tenåring 16 ganger. Dømt til over seks års fengsel</div>
<div type="ingress">- Det siste jeg ønsket var å skyte Laquan McDonald.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-01-18</div>
<div type="caption"><p>Video originally published on dagbladet.no/dbtv.no on 25.11.2015 SKUTT OG DREPT: Politiet i Chicago har offentliggjort en video som viser en svart tenåring som blir skutt 16 ganger av hvit politimann. Episoden skjedde i oktober 2014. Video: Chicago Police Department</p></div>
<div type="text">
<p>20. oktober 2014 ble den 17 år gamle svarte gutten Laquan McDonald skutt og drept på åpen gate. Han ble truffet av 16 skudd. Ett år seinere ble politimannen Jason Van Dyke siktet og seinere tiltalt for drapet på 17-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Over seks års fengsel</div>
<div type="text">
<p>I oktober ble van Dyke funnet skyldig i forsettlig drap, og fredag var det tid for domsavsigelsen.</p>
<p>Van Dyke ble dømt til 81 måneders fengsel, det vil altså si i overkant av seks år.</p>
<p>Det var en langt mildere dom enn aktoratet hadde lagt ned påstand om. Aktor Joseph McMahon mente at en fengselsstraff på 18 til 20 år ville være passende.</p>
<p>I forkant av domsavsigelsen uttalte også den dømte politimannen seg. Han forklarte seg ikke under rettssaken i oktober.</p>
<p>- Det siste jeg ønsket å gjøre var å skyte Laquan McDonald, sa Van Dyke, som la til at han «ba daglig for sjelen til Laquan McDonald», skriver nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Da Van Dyke ble funnet skyldig i oktober ble han den første politimannen på over 50 år som har blitt dømt for et drap begått i tjenesten.</p>
<p>Politimannen har hele tiden hevdet at han handlet i selvforsvar og at han følte seg truet av McDonald, som var i besittelse av en kniv.</p></div>
<div type="title" level="3">Sak tok fyr grunnet video</div>
<div type="text">
<p>Men saken tok ikke fyr for alvor før i 2015, da en video fra kameraet i politibilen ble frigitt, etter massivt press fra amerikanske medier.</p>
<p>Der Van Dyke i politirapporten hadde beskrevet hvordan McDonald hoppet mot ham med en kniv i hånda, viste videoen en annen historie.</p>
<p>Der kunne man se Van Dyke skyte 17-åringen 16 ganger i løpet av 15 sekunder. Under 13 av disse sekundene lå McDonald forsvarsløs på bakken.</p>
<p>Skuddene falt mens McDonald gikk ned gata med ryggen vendt mot politimannen. McDonald var i besittelse av en mindre, sammenbrettbar kniv.</p>
<p>Under sluttprosedyren i rettssaken pekte aktor Jody Gleason på videomaterialet, og bemerket at Van Dyke har forklart for etterforskere at McDonald hevet kniven, at han selv rygget og at McDonald forsøkte å komme seg opp fra bakken etter å ha blitt skutt.</p>
<p>- Ikke noe av det skjedde. Dere har sett det på video. Han diktet det opp, sa Gleason.</p>
<p>Den aktuelle kvelden påtraff politiet McDonal etter at noen hadde ringt inn og meldt fra om at noen brøt seg inn i biler i området.</p>
<p>Da Van Dyke kom til stedet var 17-åringen mer eller mindre omringet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hadde bestemt seg</div>
<div type="text">
<p>I sin sluttprosedyre framhevet aktor kommentarene til et av forsvarets vitner, psykologen Laurence Miller, som har intervjuet Van Dyke.</p>
<p>Ifølge Miller skal Van Dyke ha hørt på radio at McDonald hadde en kniv og at han hadde punktert dekket på en politibil, noe som førte til at han sa til partneren sin:</p>
<p>«Herregud, vi kommer til å måtte skyte fyren».</p>
<p>Ifølge Gleason viser dette at Van Dyke hadde bestemt seg for hva han skulle gjøre allerede før han ankom stedet.</p>
<p>- Laquan McDonald kom aldri til å få gå hjem den kvelden, sa aktor.</p>
<p>Van Dyke og hans partner har forklart at videoen ikke viser hele historien, og at McDonal hevet kniven sin, selv om man ikke kan se dette på videoen.</p>
<p>Men juryen hørte ikke på Van Dyke, og han ble kjent skyldig, og må nå sone drøye seks år i fengsel.</p></div></body></document>
