<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190714-de-far-ikke-en-krone.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/de-far-ikke-en-krone-av-meg/71398725" frk="648 10 41 3968"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 21:32"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- De får ikke en krone av meg</div>
<div type="ingress">Gunilla Persson skylder hundretusener hjemme i Sverige.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-07-14</div>
<div type="caption"><p>GJELDSKRAV: Gunilla Persson skylder den svenske staten i overkant av en halv million svenske kroner. Det har hun ingen planer om å betale. Foto: NTB Scanpix</p> <p>HOLLYWOODFRUE: Seerne har i flere sesonger kunnet følge Gunilla Perssons luksusliv i Los Angeles i tv-serien «Svenske Hollywoodfruer». Hjemme i Sverige skylder hun i overkant av en halv million kroner. Foto: NTB Scanpix</p> <p>«JEG DØØØØR»: Gunilla Persson, kjent fra TV3-programmet «Svenske Hollywood-fruer» går rett i bakken når hun skal prøve en Classywalk for første gang. Video: TV3</p> <p>SNAKKER UT: Gunilla Persson sier hun føler seg mobbet i alle sesongene av «Svenske Hollywoodfruer». Video: MTG Sverige</p></div>
<div type="text">
<p>Gunilla Persson (60) har gjennom flere sesonger vært en av de mest omtalte og kontroversielle profilene i tv-programmet «Svenske Hollywoodfruer».</p>
<p>Persson har i mer enn 30 år tilsynelatende levd et liv i sus og dus med en inntekt som rekker til salt i grøten, og vel så det. Hjemme i Sverige har hun imidlertid et utestående gjeldskrav til staten på i overkant av en halv million svenske kroner, et beløp som stadig vokser seg større.</p>
<p>Akkurat det bryr stjerna seg lite om.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uriktige opplysninger</div>
<div type="text">
<p>Det er Expressen som har fått innsyn i stjernens gjeldskrav hos den svenske staten. Det totale beløpet, som altså i dag er på mer enn 500 000 svenske kroner, inneholder gamle krav om tilbakebetaling av foreldrepenger, barnebidrag og sykepenger. Alt i perioden mellom 2006 og 2013.</p>
<p>Den svenske Försäkringskassan, som tilsvarer Nav i Sverige, har kommet frem til at 332 000 kroner var feilaktig utbetalt som følge av «uriktige opplysninger» fra Persson.</p>
<p>Blant disse var utbetaling av sykepenger, til tross for at hun ikke bodde i Sverige, skriver avisa.Tv-stjerna skal blant annet selv ha uttalt i flere intervjuer at hun ikke har bodd i Sverige på over 30 år.</p>
<p>Da Försäkringskassan ikke lyktes med å innhente pengene fra Persson, skal saken ha endt i tingretten i Stockholm. Persson møtte aldri opp i retten, og dermed vant staten frem i en såkalt uteblivelsesdom. Retten slo også fast at Persson måtte betale saksomkostningene på i overkant av 44.000 svenske kroner. Dermed ble det nye skyldbeløpet i overkant av 377.000, skriver Expressen.</p>
<p>Siden har renter og inkassokrav gjort at beløpet i dag overstiger en halv million svenske kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">- En personlig vendetta</div>
<div type="text">
<p>Persson bekrefter til avisa at hun er kjent med kravet. Hun har imidlertid ingen planer om å tilbakebetale beløpet, ettersom hun hevder at hun ikke har gjort noe ulovlig.</p>
<p>- Försäkringskassan kaller jeg for Fornedringskassen, skal hun ha uttalt i høst tv-programmet« Svenske Hollywoodfruer i fokus» i høst, noe som kan oversettes til «ydmykelseskassen».</p>
<p>- Måten de oppfører seg på mot folk er jo ikke klok. De har trakassert meg i lang tid og har anmeldt meg til politiet for at jeg mottok foreldrepenger og barnebidrag for Erika, da hun var liten, uttalte hun.</p>
<p>Til Expressen hevder hun at det hele dreier seg om en personlig vendetta mot henne, og at hun aldri er blitt kontaktet av myndighetene. Hun hevder også at hun ikke var klar over at hun var stevnet for retten.</p></div>
<div type="title" level="3">Finner ingen verdier</div>
<div type="text">
<p>I et forsøk på å få tilbakebetalt pengene, skal namsfogden utenlandsteam i Sverige ha forsøkt å komme over verdier som tv-profilen kan ha. Blant annet har de vært i kontakt med selskapet Nordic Entertainment Group Sverige, som er ansvarlige for tv-programmet «Svenske Hollywoodfruer» i Sverige, uten hell.</p>
<p>Utenlandsteamet har forgjeves forsøkt å nå Persson med kravet i brevform, uten hell. Nå bekrefter namsfogdens utenlandsteam at de i april har avsluttet saken, ettersom de ikke finner noen verdier i Sverige som tilhører 60-åringen.</p>
<p>- Pengene mine betales ikke ut i Sverige. Da får de komme til Amerika og forsøke å få ut pengene mine her, sier hun blant annet til Expressen og legger til:</p>
<p>- Å få noen penger fra meg, går ikke. Det tror jeg de forstår.</p></div></body></document>
