<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-nytt-stikk-na-forsta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nytt-stikk---na-forstar-folk-hvorfor/71080121" frk="459 0 2 2693"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 06:56"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,manchester united,josé mourinho,fotball,ole gunnar solskjær,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nytt stikk: - Nå forstår folk hvorfor</div>
<div type="ingress">José Mourinho klarer ikke helt å la være å uttale seg om Manchester United.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>HVA SA JEG?: José Mourinho deler noen av sine tanker om Manchester United. Foto: Matt McNulty/Jmp/REX</p></div>
<div type="text">
<p>José Mourinho har vært uten en managerjobb etter at han fikk sparken i Manchester United i desember.</p>
<p>Portugiseren har arbeidet som ekspert for ulike TV-kanaler, og underveis har det kommet små drypp om hva han mener om gamleklubben. 56-åringen skal ha fått munnkurv av United og i avskjedskontrakten mellom partene skal det ligge krav om at manageren ikke uttaler seg negativt om tiden i klubben.</p>
<p>I et nytt intervju med den franske storavisa L'Equipe letter imidlertid Mourinho litt til på sløret og deler noen tanker om tiden i Manchester.</p></div>
<div type="title" level="3">Kryptisk Pogba-svar</div>
<div type="text">
<p>Stemningen i United-garderoben skal ha vært svært negativ og destruktiv mot slutten av Mourinhos tid i klubben, og forholdet hans til sentrale spillere som Paul Pogba skal ha vært en av hovedårsakene til at han måtte gå.</p>
<p>- Var jeg et offer av Pogba? Nei. Problemene er der. Du kan tenke deg at problemet er spillerne, organisasjonen, ambisjonene, men jeg kan bare si at jeg ikke kan si ja når du spør om Paul var den eneste ansvarlige, sier en kryptisk Mourinho til L'Equipe.</p>
<p>Anthony Martial er en av spillerne som ofte får høre det av United-fansen. Franskmannen blir beskyldt for å mangle lidenskap og være en vanskelig personlighet. Mourinho fikk spørsmål om angriperen likner på Real Madrid-spissen Karim Benzema, som han tidligere har trent.</p>
<p>- Martial? Han er en gutt med en annen personlighet, og det jeg kan si er at jeg håper han klarer å nå sitt fulle potensial.</p></div>
<div type="title" level="3">- Nå forstår folk hvorfor</div>
<div type="text">
<p>Etter at Mourinho fikk sparken og Ole Gunnar Solskjær kom inn virket det som om laget ble fylt med en nyvunnet optimisme og positivitet.</p>
<p>United var beseiret i lang tid og virket ustoppelige. De siste månedene har derimot trenden snudd og Solskjærs menn gikk på hodet ut av Champions League og FA-cupen, samt at drømmen om topp fire i Premier League falt i grus. Nordmannen har antydet at ikke alle spillerne bør føle seg trygge på at de fortsatt er i klubben neste sesong, og det er ventet store utskiftninger på Old Trafford.</p>
<p>Mourinho hadde en brukbar første sesong i United, men fikk det tøft etter hvert. Nå virker det som om Solskjær har støtt på noen av de samme problemene.</p>
<p>- Jeg har vunnet åtte ligatrofeer, men for ni eller ti måneder siden sa jeg at det å ta United til andreplass var min største prestasjon. Nå forstår folk hvorfor, sier Mourinho.</p>
<p>- Jeg vil bare si to ting om Manchester United. Det første er at tiden har talt. Det andre er at problemene fremdeles er der, avslutter han.</p></div></body></document>
