<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190617-kallmyr-taus-om-asyl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kallmyr-taus-om-asylreturer-til-verdens-farligste-land/71197553" frk="816 3 16 5278"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 20:33"/>
<attribute name="author" value="Kristian Tvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="abbasi-familien,nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kallmyr taus om asylreturer til «verdens farligste land»</div>
<div type="ingress">Jøran Kallmyr (Frp) måtte svare for utsendelsen av Abbasi-familien, hvor barna sendes til Afghanistan mens deres bevisstløse mor ble returnert til Norge.</div>
<div type="author">Kristian Tvedt</div>
<div type="date">2019-06-17</div>
<div type="caption"><p>HASTEINNKALT: Jøran Kallmyr svarte for den omstridte utsendelsen på Stortinget i ettermiddag. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>SKAMMET SEG: Une Bastholm (MDG) sa på stortingets talerstol at hun skammet seg etter å ha lest nyheten om at Abbasi-familien ble uttransportert i helga. Video: NTB Scanpix / Stortinget</p> <p>BER KALLMYR RYDDE OPP: Lars Haltbrekken (SV). Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>KONFRONTERT: Slik svarte justisminister Jøran Kallmyr (Frp) da han ble konfrontert med uttransporteringen av den afghanske familien Abbasi i Stortingets spørretime. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) ble hasteinnkalt til Stortinget i ettermiddag, for å svare for den dramatiske transporten av Abbasi-familien i helga. Den afghanske familien, bestående av mor og tre barn på 16, 20 og 22 år, fikk avslag på asylsøknaden i fjor.</p>
<p>Da Politiets utlendingsenhet sendte dem ut i helga, var mor bevisstløs. Hun ble returnert til Norge, mens barna er i Istanbul, i påvente av å flys til Kabul.</p></div>
<div type="title" level="3">Afghanistan: «Verdens farligste land»</div>
<div type="text">
<p>- I går var jeg fylt av en intens skam. Dette er ikke en retursak, det er en deportering av tre søsken, inkludert et barn, til et ukjent land med bomberegn, hvor de ikke har nettverk. Norge er i europatoppen på uttransporteringer til Afghanistan. Landet er verdens farligste, ifølge Global Peace Index, sa Une Bastholm (MDG) på Stortinget.</p>
<p>Torhild Bransdal (KrF) og Bjørnar Moxnes (R) var også kritisk til sikkerheten i Afghanistan.</p>
<p>- Denne saken viser oss et spenn mellom menneskelige hensyn og innvandringsregulerende tiltak. Vi må spørre oss om det er rett å returnere et barn til et land som blir karakterisert som verdens farligste, sa Bransdal.</p>
<p>- UD fraråder alle reiser til, eller opphold i Afghanistan: «Det foreligger betydelig risiko for å bli rammet av selvmordsbombing eller veibomber.» Det er dette landet folk nå tvangsdeporteres til, og jeg lurer på hvordan Venstre og KrF kan stå bak denne politikken, uttalte Moxnes fra Stortingets talerstol.</p>
<p>Jøran Kallmyr ville ikke svare Stortinget på spørsmål om sikkerhetssituasjonen i Afghanistan.</p>
<p>- Hvis man skal la familien få bli, vil det bety en massiv liberalisering av asylregler, som gjør at veldig, veldig mange andre også skal få bli, sa statsråden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Grov ansvarsfraskrivelse fra justisministerens side</div>
<div type="text">
<p>Overfor Dagbladet er Lars Haltbrekken (SV) kritisk til at justisministeren unnlater å svare på Stortingets spørsmål om faren ved å dra til Afghanistan.</p>
<p>- Her har man splittet opp familien. Moren er tilbake i Norge, og det burde ungene også vært. Istedenfor sendes nå barna, hvor den minste er 16, til Afghanistan, som nylig er rangert som verdens farligste land, sier Haltbrekken til Dagbladet.</p>
<p>- Dette er grov ansvarsfraskrivelse fra justisministerens side. Når han sier at han ikke kan gjøre noe med dette, fordi det er sånn regelverket er, da må han komme til Stortinget med forslag til regelendringer, fortsetter stortingsrepresentanten fra SV.</p>
<p>- Hvis dette er en vanlig transport, hvor mor blir så alvorlig syk at hun må sendes tilbake, er det på høy tid å gjøre noe med regelverket. Det ansvaret legger jeg hos justisministeren og resten av regjeringen, avslutter Haltbrekken.</p>
<p>Dagbladet har underrettet Kallmyr om kritikken fra Haltbrekken, men han har ikke svart. Fra Stortingets talerstol understreket Kallmyr at han venter på flere fakta i saken, og at de nødvendige prosedyrene er fulgt.</p>
<p>- Jeg tror det er klokt at man har litt mer fakta i saken. Det skal vi få tak i, og så skal vi orientere Stortinget på en egnet måte når vi har det hele og fulle bildet, sa Jøran Kallmyr til Stortinget.</p>
<p>Fra talerstolen forsvarte Kallmyr praksisen, fordi saken ligger utenfor justisdepartementets kontroll og er behandlet i flere instanser.</p>
<p>- Det er slik at dette er en afghansk familie som fikk opphold i Norge fordi de ikke hadde et mannlig nettverk i sitt hjemland. Så dukket ektemannen opp, og de fikk tilbakekalt sitt opphold. Dette er også flere år siden. De har fått behandlet klagen. Deretter har saken endt i domstolssystemet: tingrett, lagmannsrett, og anket til Høyesterett som avslo å realitetsbehandle saken, forklarte justisministeren.</p>
<p>- Justisdepartementet kan ikke instruere i enkeltsaker. Ikke overfor UDI eller Utlendingsnemnda, og i hvert fall ikke overfor domstoler, sa Kallmyr på Stortinget.</p></div>
<div type="title" level="3"> Venstre kritisk til PUs praksis</div>
<div type="text">
<p>Guri Melby (Venstre) stilte spørsmål ved at en bevisstløs person ble forsøkt returnert til hjemlandet.</p>
<p>- Saken løfter spørsmål når det gjelder praksisen til Politiets utlendingsenhet (PU). Nå har vi en omsorgsperson som er bevisstløs ved uttransportering. Jeg skulle gjerne ønsket at justisministeren kunne svart på om dette er en riktig praksis, sa Melby.</p>
<p>Une Bastholm (MDG) var kritisk til Stortingets asylinnstramming under flyktningkrisen i 2015.</p>
<p>- Det har gått så mye politisk prestisje i å få denne familien ut. Det er uklart med hvilken hjemmel en sender mindreårige til Kabul, uten omsorgsperson. Blant annet skjer det fordi Stortinget i 2016 i panikk fjernet rimelighetsvilkåret, sa Bastholm.</p></div></body></document>
