<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190322-ofrer-golberg-og-ive.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ofrer-golberg-og-iversen-for-a-stoppe-bolsjunov---en-tydelig-taktisk-tanke-bak/70904024" frk="601 6 24 3588"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 17:02"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve i Canada"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,langrenn,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ofrer Golberg og Iversen for å stoppe Bolsjunov: - En tydelig taktisk tanke bak</div>
<div type="ingress">Emil Iversen og Pål Golberg fikk klar beskjed av landslagssjefen om å velge det antatt tøffeste heatet, i forsøk på å stoppe Aleksandr Bolsjunov.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve I CANADA</div>
<div type="date">2019-03-22</div>
<div type="caption"><p>OFRES: Emil Iversen var på pallen sammen med vinner Johannes Høsflot Klæbo i Falun sist. Nå går han i samme heat som Klæbo for å forsøke å stoppe Aleksandr Bolsjunov. Foto: Ulf Palm/TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>QUÉBEC (Dagbladet): Allerede det første kvartfinaleheatet på herresiden kan gjøre en stor forskjell i duellen om sammenlagtseieren i verdenscupen i minitouren i Canada.</p>
<p>Der møtes nemlig Johannes Høsflot Klæbo, som var best av alle i prologen, og Aleksandr Bolsjunov. Ikke nok med det, de får nemlig med seg et kobbel av verdens beste sprintere i heatet. Federico Pellegrino, Viktor Thorn, Pål Golberg og Emil Iversen heter de fire andre i heatet.</p>
<p>- Det blir et skikkelig rotterace det første heatet der nå, sier Arild Monsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tydelig taktisk</div>
<div type="text">
<p>Sprinttreneren spilte en viktig rolle i at det ble nettopp slik. Monsen ga nemlig klar stallordre til Emil Iversen og Pål Golberg om at de skulle gå i det knalltøffe førsteheatet hvor Thorn, Pellegrino, Bolsjunov og Klæbo allerede hadde meldt seg.</p>
<p>- Det er tydelig en taktisk tanke bak. Hovedmålet for de norske gutta er at Klæbo skal vinne verdenscupen sammenlagt, og her utnytter de sitt sterke lag med å sette Golberg og Iversen i samme heat som Bolsjunov, rett og slett for å øke sannsynligheten for at Bolsjunov forsvinner allerede i semifinalen.</p>
<p>Monsen bekrefter til Dagbladet at det var en bevisst taktisk avgjørelse fra hans side i kampen om sammenlagtseieren.</p>
<p>- Ja. Vi må jo prøve å forsvare den gula trøya og få folk imellom. Vi får se, det er ikke sikkert at man er sterk nok til det, Bolsjunov virker sterk, sier den norske treneren.</p>
<p>Dermed blir det en kvartfinale som på en annen dag lett kunne vært et finaleheat i sprint. Pellegrino og Bolsjunov virket å ønske å utfordre Klæbo som alltid har lagt krav på det første heatet i kvartfinalene denne vinteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Tunge forhold</div>
<div type="text">
<p>Normalt sett ville et heat med Bolsjunov og Klæbo nærmest garantere fire videre og høyt tempo, men som man så med Klæbo og Ustjugov i sprinten i VM er det ikke alltid det blir slik.</p>
<p>- Det som kan skje nå er at ingen vil dra, sier Monsen.</p>
<p>Våt, tung snø i Québec kan gjøre at det blir en stor fordel av å ligge bak innledningsvis i heatene. Etter prologen forklarte flere norske utøvere til Dagbladet at det var svært krevende forhold.</p>
<p>- Det er helt jævlig. Man bør ha minst mulig kontakt med snøen. Her gjelder det bare å ha høyest mulig frekvens. Jeg hadde ingen god følelse, men det var det tydeligvis for flere, sier Simen Hegstad Krüger.</p>
<p>Krüger var nummer fjorten i prologen. Også Eirik Brandsdal kaller føre for krevende.</p>
<p>- Det er veldig bløte forhold, man går igjennom og det er tungt. Det passer ikke veldig godt for sprintere. Det er bare sånn det er. Det er likt for alle, sier Kjelsås-løperen.</p>
<p>Totalt gikk åtte norske herreløpere videre fra prologen: Johannes Høsflot Klæbo (1), Eirik Brandsdal (4), Sindre Bjørnestad Skar (9), Simen Hegstad Krüger (14), Emil Iversen (16), Pål Golberg (18), Sjur Røthe (20) og Didrik Tønseth (21).</p>
<p>I kvinneklassen gikk verdenscupleder Ingvild Flugstad Østberg en meget bra prolog og ble nummer tre, bare slått av svenske Jonna Sundling og Stina Nilsson.</p>
<p>Sju norske kvinner kvalifiserte seg til semifinalen: Østberg (3), Tiril Udnes Weng (5), Maiken Caspersen Falla (9), Astrid Uhrenholdt Jacobsen (11), Mari Eide (26), Therese Johaug (29) og Ane Appelkvist Stenseth (30).</p></div></body></document>
