<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190104-ivar-koteng-gjor-som.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ivar-koteng-gjor-som-han-vil-det-blir-spennende-a-se-hva-arsmotet-i-norsk-toppfotball-mener-om-det/70623494" frk="720 1 8 4288"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 11:47"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="karls oskar emberland,sport,kåre ingebrigtsen,rosenborg,ivar koteng,haugesund,fotball,erik hoftun,erik horneland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ivar Koteng gjør som han vil. Det blir spennende å se hva årsmøtet i Norsk Toppfotball mener om det</div>
<div type="ingress">Det siste halve året har Rosenborg mistet mange trenere klubben ønsket seg. Parallelt har styreleder Ivar Koteng mistet troverdigheten.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-01-04</div>
<div type="caption"><p>GJØR SOM HAN VIL: Rosenborgs styreleder Ivar Koteng tar ingen andre hensyn enn Rosenborgs. Som RBK-sjef er det til å forstå. Som styreleder i Norsk Toppfotball er det direkte uklokt og ukollegialt.</p></div>
<div type="text">
<p>ETTER FEM OG en halv måned med en vikar som loset hjem gruppespillet i Europa League og enda en dobbel, en rekke negative tilbakemeldinger fra trenere som ikke vil trene Rosenborg, til og med fra Sarpsborg-trener Geir Bakke, tyder alt på at Erik Horneland og Karl Oskar Emberland tar over det som er blitt den norske fotballens uriaspost på Lerkendal.</p>
<p>Det er ingen dårlig ansettelse.</p>
<p>Det er bare ikke den ansettelsen Rosenborgs trofaste hadde ventet.</p>
<p>Det er heller ikke den ansettelsen Rosenborg hadde ventet.</p>
<p>HADDE DU NEVNT Horneland/Emberland på pressekonferansen Rosenborg holdt da Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun ble sparket 19. juli er jeg rimelig sikker på at Ivar Koteng ville himlet med øynene. Ikke fordi Horneland/Emberland ikke er gode fagfolk, det er ikke det dette handler om.</p>
<p>Utelukkende fordi Rosenborgs utgangspunkt var å sikte veldig mye høyere.</p>
<p>DET GJORDE DE også, og feilet stygt. Ikke bare på navn fordi det faktisk er blitt sånn at det er mange trenere der ute som av ulike årsaker faktisk ikke ønsker å være trener i Norges største og beste fotballklubb.</p>
<p>Rosenborg feilet også på tilnærmingen og framgangsmåten.</p>
<p>DET FØRSTE, DET faktum at Rosenborg må lete Skandinavia rundt uten å få napp, er en liten ripe i lakken til det som en gang i verden ble framstilt som mønsterbruket på Lerkendal. Man skulle jo tro alle vil trene Rosenborg.</p>
<p>DET ANDRE, DET vil si måten jobben er håndtert på, er direkte pinlig for Ivar Koteng. Man skulle jo tro Rosenborg evnet å opptre profesjonelt, ikke minst i det norske markedet. Og da tenker jeg ikke på det faktum at Rosenborg ikke hadde løftet en finger for å planlegge tida etter Ingebrigtsen/Hoftun, selv om Koteng den 19. juli kunne fortelle at prosessen som ledet til avskjeden hadde vart et års tid.</p>
<p>Det er framgangsmåten da prosessen begynte å bli desperat som er klanderverdig.</p>
<p>IVAR KOTENG, VED siden av styreledervervet i Rosenborg, er også styreleder i Norsk Toppfotball (NTF). Den siste måneden har han brutt mange av fotballens uskrevne regler. Han har også klart å erte på seg både Sarpsborg og Haugesund. Den siste saken kjenner vi godt etter de mange kritiske uttalelsene fra Haugesunds styreleder Leif Helge Kaldheim, grunner som mest sannsynlig fikk fredagens pressekonferanse og offisielle presentasjon av de nye trenerne avlyst</p>
<p>Den første, den som fikk Sarpsborg til å reagere, var tidspunktet Rosenborg valgte å sette seg ned med Geir Bakke.</p>
<p>UKA FØR SARPSBORGS helt avgjørende bortekamp mot Genk i Europa League kontaktet Rosenborg Sarpsborgs styreleder Cato Haug. Østfold-klubben reagerte på det, men ga likevel RBK tillatelse til å snakke med Geir Bakke.</p>
<p>For det kan de takke seg selv.</p>
<p>Hva den biten angår har Sarpsborg ingenting å klage på.</p>
<p>DET KRITIKKVERDIGE, OG som Sarpsborg og andre reagerer på, er Rosenborgs mangel på respekt for Sarpsborgs viktige bortekamp, en kamp som kunne ta dem til sluttspillet i Europa League. Rosenborg ventet nemlig ikke med å snakke med Geir Bakke til etter Genk-kampen. De måtte ha samtalen med en gang, samme dag for å være helt presis. Og siden uskrevne regler er nevnt, der har du en av dem.</p>
<p>Du avtaler ikke et møte med en trener du ønsker å hente fra en konkurrent mens klubben han jobber for forbereder seg til en av årets største og viktigste kamper.</p>
<p>Det er respektløst.</p>
<p>Du venter til den er spilt.</p>
<p>Det er å ha respekt.</p>
<p>DET ER MANGELEN på respekt for konkurrenter og kollegaer som setter Ivar Koteng i forlegenhet som styreleder i NTF. Som RBKs mektigste mann må han gjerne være den brumlebassen han liker å framstille seg som. Som leder for Norsk Toppfotball har han andre interesser enn sine egne å ivareta. Og tar han ikke det inn over seg, og gjerne ber om unnskyldning, er det ikke sikkert han sitter som styreleder i NTF når årsmøtet 2019 er avholdt i mars.</p>
<p>Det er mange som er forbannet der ute.</p>
<p>Med rette.</p></div></body></document>
