<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190721-flyselskap-i-turbule.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/flyselskap-i-turbulens-ba-ammende-mor-dekke-seg-til/71410910" frk="763 3 15 4311"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 14:59"/>
<attribute name="author" value="Helene H. Rossholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flyselskap i turbulens: Ba ammende mor dekke seg til</div>
<div type="ingress">Det stormer rundt flyselskapet KLM etter at en flyvertinne ba nybakt mor om å dekke seg til. Hun fikk nei. - Resten av turen ville ikke flyvertinnen se meg i øynene, skriver moren.</div>
<div type="author">Helene H. Rossholt</div>
<div type="date">2019-07-21</div>
<div type="caption"><p>FULGTE PROTOKOLLEN: Ifølge KLMs retningslinjer har flyvertinnen handlet i tråd med reglene da hun ba moren dekke seg til. Det er av hensyn til passasjer som kan bli fornærma. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KLAR TALE: Jørgine Vasstrand mener offentlig amming er utdatert diskusjon. Foto: TV2</p></div>
<div type="text">
<p>Shelby Angel var på vei til San Francisco forrige måned da hendelsen hun ønsker å varsle om fant sted. Før flyet hadde tatt av, kom en flyvertinne bort til småbarnsmoren, bærende på et teppe.</p>
<p>- Hvis du skal fortsette å amme, må du dekke deg til, skriver Angel at flyvertinnen sa til henne.</p>
<p>Hun fortalte flyvertinnen at datteren ikke likte å bli tildekket. Å dekke henne til ville gjøre henne opprørt, siden hun er en aktiv liten krabat.</p>
<p>- Da advarte hun meg med å si at hvis noen klaget, ville det være mitt problem å hanskes med, skriver hun videre.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Ingen klaget</div>
<div type="text">
<p>Det var ingen som klaget, ifølge Angel. På ingen av de tidligere flyvningene hun har tatt med dattera si, har hun opplevd noen klager. Heller ikke når hun har ammet på offentlige steder. Bortsett fra denne flyvertinnen, hevder Angel.</p>
<p>- Resten av turen ville ikke flyvertinnen se meg i øynene. Jeg følte meg ekstremt ukomfortabel og respektløst behandla, skriver en opprørt Angel.</p>
<p>Angel understreker at hun alltid prøver å være diskré, men noen ganger vil huden vises. Hun trekker også fram at hun ammer datteren for å roe henne ned før flyturen. Det hjelper henne å sove.</p>
<p>Da Angel kom hjem sendte hun inn en klage til KLM. Hun fikk til svar at flyvertinnen handlet i tråd med selskapets retningslinjer. Noe som ser ut til å stemme. Tirsdag publisert KLM en oppklaring på Twitter.</p>
<p>Breastfeeding is permitted at KLM flights. However, to ensure that all our passengers of all backgrounds feel comfortable on board, we may request a mother to cover herself while breastfeeding, should other passengers be offended by this.</p>
<p>— Royal Dutch Airlines (@KLM) July 16, 2019</p>
<p>- Amming er lov på KLMs flyvninger. Men, for å sikre at alle passasjerer med all slags bakgrunn føler seg komfortable om bord, kan det skje at vi ber en mor om å dekke seg til mens hun ammer, dersom andre passasjer tar seg nær av dette, skriver flyselskapet.</p>
<p>Angel avslutter innlegget med å si at det tok henne lang tid å skrive dette, fordi hun aldri har opplevd en så negativ respons på omsorg av barnet sitt.</p>
<p>Hun håper alle som skal fly med et ammende barn velger et flyselskap som respekterer retten til å bestemme over egen kropp og retten til å ta vare på barnet, på den måten en selv mener er best.</p></div>
<div type="title" level="3">Alle skal bli sett og hørt</div>
<div type="text">
<p>Manraj Kaur (23) er flyvertinne for SAS. Hun presiserer at hun snakker på vegne av seg selv og egen erfaring, da det er tross alt er mange forskjellige i bransjen.</p>
<p>Hun sier at foreldre ofte ammer under avgang og landing. Dette er mest sannsynlig fordi spedbarn ikke kan utlikne ørene høyt oppe, og blir sittende med smerter i ørekanalene.</p>
<p>- Jeg så seinest en forelder amme i dag! Passasjerene rundt hadde ikke noe imot det, og heller ikke vi.</p>
<p>Kaur forteller at de flyr mange passasjerer med forskjellige kultur og bakgrunn. De prøver å gjøre sitt beste for at alle nyter turen - både foreldre og medpassasjerer.</p>
<p>- Om det skulle være noen som har noe imot amming og virkelig ikke vil sitte ved siden av en som ammer, prøver vi å finne et nytt sete til den personen.</p>
<p>- Hvis flyet er fullt og det fortsatt ikke er aktuelt å sitte ved siden av en som ammer, må vi finne en passasjer som ikke har noe imot det. Vi finner muligheter for at alle å bli sett og hørt, avslutter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">«Funkygine» skapte blest</div>
<div type="text">
<p>Også her til lands har amming skapt oppstyr. Men da toppbloggeren Jørgine Vasstrand tok ut puppen for å amme lille Milano på «God morgen Norge» rant det inn med positive tilbakemeldinger.</p>
<p>I et blogginnlegg like etter reaksjonene er hun klar i talen. Hun ammer når hun vil, hvor hun vil, og var overrasket over at det i hele tatt fortsatt er en diskusjon.</p>
<p>- Jeg var faktisk ikke klar over at offentlig amming i det hele tatt var noe man diskuterte. Trodde det var en het debatt for 20 år siden, men ikke nå vel? I 2018?</p></div></body></document>
