<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190905-tre-tap-n-ting-er-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tre-tap---n-ting-er-viktigere/71566012" frk="966 1 8 5858"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 14:11"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tre tap: - Én ting er viktigere</div>
<div type="ingress">Onsdag ble han ydmyket, ikke bare én, men tre ganger. Nå må Boris Johnson gjøre det både han og forgjengeren burde ha gjort fra starten av, mener norsk ekspert.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-09-05</div>
<div type="caption"><p>TRE TAP: Selv om opposisjonen har tatt flere viktige seire, betyr ikke det at brexit-striden er over. Nå venter enda et nytt brexit-kapittel for statsminister Boris Johnson. Foto: AFP / NTB Scanpix</p> <p>NEI: Boris Johnson ba onsdag om nyvalg. Underhuset sa nei. Video: AP</p> <p>BYTTET: Den konservative parlamentarikeren Philip Lee leverte sin oppsigelse i dag. Han bytter til liberaldemokratene, og det betyr at Boris Johnson har mistet flertallet i Underhuset. Video: AP</p> <p>BUSSER: Da Storbritannias nye statsminister ble spurt om hva han gjør for å slappe av privat, ga han et noe uventet svar. Video: talkRADIO. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>I realiteten var det en maktkamp, og britenes statsminister Boris Johnson tapte alle slagene.</p>
<p>Først ble han kneblet av parlamentet, ikke bare én, men to ganger. Deretter ble han forvist tilbake til sitt parlamentariske mindretall.</p>
<p>- Det ble tap, tap og tap, og du kan bruke alle klisjeene. Det var ydmykende og han fikk passet sitt påskrevet etter å ha gått så høyt på banen. Men én ting er viktigere, i det større bildet, sier Jan Erik Mustad, førstelektor ved Universitetet i Agder og Storbritannia-ekspert.</p></div>
<div type="title" level="3">Kneblet etter lov</div>
<div type="text">
<p>For å se det store bildet Mustad refererer til, må man først spole tilbake noen dager.</p>
<p>Tirsdag tok et opprørsk Underhus et brexit-oppgjør med Boris Johnsons EU-kritiske regjering. Da stemte det britiske parlamentet for å ta over den lovgivende dagsorden, etter at Johnson i august besluttet å suspendere parlamentet fra og med neste uke og til 14. oktober.</p>
<p>Det la grunnlaget for gårsdagens dramatikk. Da stemte Underhuset over hvorvidt de skulle tillate Johnsons regjering å forlate EU uten en avtale 31. oktober. To ganger, av formelle årsaker, var parlamentets svar et rungende nei.</p>
<p>Nå er Johnson lovpålagt til å ikke trekke Storbritannia ut av EU uten avtale, og er i praksis tvunget til å reise til Brussel for å be om en nok en brexit-utsettelse.</p>
<p>Da forsøkte Johnson å spille sitt trumfkort, men mislyktes også med det.</p></div>
<div type="title" level="3">Først tar vi Underhuset</div>
<div type="text">
<p>Johnson ønsket et nyvalg 15. oktober, men var avhengig av to tredels flertall for å få viljen sin.</p>
<p>Nyvalg-positive Labour svarte da med et «skittent og kynisk» politisk spill, som var represalier mot Johnsons politiske spill, kommenterte Storbritannia-ekspert Mustad.</p>
<p>Selv om Labour regelrett higer etter et nyvalg, sa de nei. De ville kneble Johnson først.</p>
<p>Johnson ønsker nyvalg av flere grunner. Tirsdag mistet han sitt allerede skjøre parlamentariske flertall da De konservatives Phillip Lee hoppet av.</p>
<p>Onsdag gjorde Johnsons parti vondt til verre da de ekskluderte 21 av sine egne parlamentarikere. Deres «forbrytelse»? De stemte mot statsministeren og partiet, og for å la parlamentet ta over dagsordenen.</p></div>
<div type="title" level="3">Maktkampen</div>
<div type="text">
<p>Så kan man rykke tilbake til start. Ved å påføre Johnson tap etter tap etter tap har Underhuset nå gjenvunnet makt i brexit-sagaen, og fått et momentum den lovgivende forsamlingen har savnet, mener Storbritannia-ekspert Mustad.</p>
<p>- Gårsdagens avstemninger var viktig i maktkampen mellom regjeringen og parlamentet. Det som er bra med dette, er at Underhuset nå viser at det er de som må ha makt i disse spørsmålene, sier Mustad.</p>
<p>Sånn sett mener førstelektoren at man i det politiske landskapet er kommet videre, men i selve brexit-prosessen er man - atter en gang - like langt.</p>
<p>- Det er ingen forhandlinger med EU og Storbritannia. Det er ingen nye forslag. Og EU mener seg fremdeles ferdigforhandlet, sier Mustad.</p>
<p>Men nå kan den videre gangen i det tilsynelatende evige spørsmålet om brexit i større grad dikteres av parlamentet. Der burde prosessen i utgangspunktet ha vært forankret bedre, mener Mustad.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekspertens terningkast</div>
<div type="text">
<p>For gang på gang har Storbritannia-eksperten ved Universitetet i Agder, i likhet med andre eksperter, akket seg over at brexit-forhandlingene ikke er blitt bedre forankret hos de folkevalgte.</p>
<p>- Dette har vært en kjepphest for meg. Spørsmålet jeg har stilt meg gang på gang er hvorvidt regjeringen har tenkt på seg selv eller på nasjonale interesser. Med alle maktkampene og det politiske spillet vi har vært vitne til, er det lite som taler for at de tenker på nasjonale interesser, sier Mustad.</p>
<p>- Hvis du hadde vært brexit-rådgiver for den britiske regjeringen, hva ville du nå ha rådet Boris Johnson og co. til å gjøre?</p>
<p>- Jeg hadde tatt et steg tilbake, evaluert situasjonen og umiddelbart gått i dialog med EU og de andre partiene i parlamentet for å få oversikt. Hva er det som skal til for at de andre partiene kan si ja til et kompromiss? Og så ville jeg ha rådet Johnson til å være litt mer ydmyk.</p>
<p>Da ville i så fall prosessen endt opp der Mustad mener den burde ha begynt.</p>
<p>- Så hvis du skulle ha gitt de to britiske regjeringene etter brexit-avstemningen terningkast for jobben de har gjort så langt?</p>
<p>- For å vise moralsk støtte, kan jeg gi terningkast to.</p></div>
<div type="title" level="3">Wienerbrød og kaffe</div>
<div type="text">
<p>Veien videre tegner uansett til å bli lang og broket. Skulle Mustad ha satt penger på et scenario, ser han for seg et nyvalg.</p>
<p>Så fort gårsdagens lovforslag blir signert av dronningen i helga, vil Labour-leder Jeremy Corbyn etter alt å dømme støtte et nyvalg. Da er en avtaleløs brexit ikke lenger et alternativ i nær framtid.</p>
<p>Ved et nyvalg håper Johnson på å igjen sikre flertall til De konservative i Underhuset. Opposisjonsleder Jeremy Corbyn håper å kunne velte regjeringa.</p>
<p>- Det er lite trolig at Storbritannia vil få et stort gjennombrudd i møte med EU, med mindre de selv går med på noe de ikke har gått med på før. De kan samtale, drikke kaffe og spise wienerbrød med hverandre, men i det store og det hele blir ikke avtalen bedre enn i dag. Det må en «gamechanger» til, sier</p></div></body></document>
