<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-ti-menn-kommer-til-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ti-menn-kommer-til-a-vitne-om-sexlivet-hennes/70658679" frk="642 1 6 3906"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 08:33"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,harvey_weinstein,bill_cosby,metoo,trump,r. kelly,nypd,musikk,top1"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ti menn kommer til å vitne om sexlivet hennes</div>
<div type="ingress">R. Kelly-anklager sier hun har mottatt truende brev fra den overgrepsanklagede artisten.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>TRUET: Faith Rodgers (21) sier R. Kelly truer med å avsløre intime detaljer om henne dersom hun ikke dropper overgrepsanklagene. Bilde tatt under pressekonferansen i går. Foto: AP Photo / NTB Scanpix.</p> <p>I HARDT VÆR: I dokumentaren «Surviving R. Kelly» forteller flere angivelige ofre om at de skal ha blitt utsatt for overgrep av R&amp;B-rapperen R. Kelly. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>I dokumentaren «Surviving R. Kelly» forteller flere angivelige ofre om at de skal ha blitt utsatt for overgrep av R&amp;B-rapperen R. Kelly (Robert Sylvester Kelly).</p>
<p>Faith Rodgers (21) er en av dem. Nå hevder hun at sangeren har truet henne i etterkant. Dette melder The Guardian.</p>
<p>Rodgers saksøker Kelly for angivelig å ha smittet henne med en kjønnssykdom med vilje, for å ha låst henne inne på et rom, og for å ha utsatt henne for «smertefull sex uten samtykke».</p>
<p>På en pressekonferanse i New York går sa Rodgers, sammen med advokat Gloria Allred og sin mor, at sangeren har sendt henne et brev der han truer med å avsløre intime detaljer om henne dersom hun ikke dropper anklagene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil bli avslørt</div>
<div type="text">
<p>Konferansen ble holdt i påvente av et møte mellom Rodgers og New York-politiet angående søksmålet, som ifølge Page Six skulle finne sted samme dag.</p>
<p>- Vennligst råd din klient, Ms. Rodgers, om å opphøre disse hjerteløse forsøkene på å ødelegge min musikalske arv for sin egen personlige, egoistiske berikelse. Hvis søksmålet vedvarer, vil hun i prosessen bli avslørt for offentligheten, står det ifølge Variety i brevet.</p>
<p>Brevet truer med sanksjoner mot Rodgers, og hevder at en motanmeldelse er på vei.</p>
<p>- Mine advokater er forberedt på å finne testresultater som motbeviser anklagene om kjønnssykdommer, og ti menn vil vitne under ed om sexlivet hennes. Hvis Ms Rodgers bryr seg om sitt gode navn og rykte, bør hun slutte å delta i denne negative kampanjen.</p>
<p>Brevet skal være signert R. Kelly.</p>
<p>Kellys advokat Steve Greenberg nekter for at klienten hans har sendt brevet, og sier det «ikke ser ekte ut».</p>
<p>- Det ble åpenbart verken forfattet, signert eller sendt på vegne av Kelly. Han skriver ikke brev, sier han til The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">- Snakker sannheten</div>
<div type="text">
<p>Brevet ble sendt til en av Rodgers advokater i New York i oktober i fjor, kort tid etter at sangeren hadde blitt orientert om søksmålet.</p>
<p>I brevet skal det ifølge Rodgers også ha vært vedlagt flere private fotografier av Rodgers. Advokat Allred hevder også at etter at dokumentaren «Surviving R Kelly» hadde premiere på Lifetime 3. januar, ble flere av disse bildene postet på Facebook-siden «Surviving Lies». Her skal flere av de angivelige ofrene ha blitt hengt ut, helt til Facebook fjernet siden 7. januar.</p>
<p>Rodgers sier hun møtte Kelly for to år siden etter en konsert i San Antonio. Overgrepene skal ha skjedd kort tid etter.</p>
<p>- Vi er her for å fortelle Mr. Kelly at han ikke under noen omstendigheter kan true sine påståtte ofre, eller skremme dem til stillhet, sa advokat Allred under pressekonferansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammenliknes med Trump</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Pitchfork sammenliknet hun artisten med USAs president Donald Trump, i måten han angivelig truer dem som anklager ham med søksmål. Hun dro også paralleller til Bill Cosby og Harvey Weinstein.</p>
<p>Rodgers sier det ikke har vært lett å anklage Kelly offentlig. Kelly omtales ofte som «Kongen av R&amp;B», og er elsket av mange for hits som «I Believe I Can Fly» og «Ignition (Remix)».</p>
<p>- Jeg stolte på ham, og han forrådte meg. Ingen kvinner burde bli klandret, trakassert, eller utsatt for trusler fordi de snakker sannheten, sa hun under pressekonferansen.</p>
<p>Tidligere denne måneden avslo Dallas-politiet en anmeldelse mot Kelly levert av Rodgers, ifølge TMZ. Anmeldelsen ble levert i april i fjor.</p>
<p>Kellys advokater sa da til The New York Times at Kelly «kategorisk avviser alle påstander og anklager».</p></div></body></document>
