<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-her-far-cp-rammede-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/her-far-cp-rammede-lucas-13-drommebeskjeden-av-mma-jack/71617234" frk="1022 3 21 5804"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 10:06"/>
<attribute name="author" value="Bengt Berg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her får CP-rammede Lucas (13) drømmebeskjeden av MMA-Jack</div>
<div type="ingress">- Du skal få være med meg til storkampen min.</div>
<div type="author">Bengt Berg</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>OVERRASKELSE: Lucas (13) ble overrasket av sitt store forbilde, kampsportutøveren Jack Hermansson.</p> <p>KLEM: Jack Hermansson gir sin største tilhenger en god klem etter at han hadde avslørt hemmeligheten. Foto: privat</p> <p>INGEN SMÅGUTT: Her er The Killa Gorilla, amerikanske Jared Cannonier som Jack Hermansson skal møte i Royal Arena i København lørdag 28. september. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LUCAS OG TØFFE KARER: Kampsportutøverne på Frontline Academy stilte opp og sang bursdagssangen for Lucas. Foto: privat</p></div>
<div type="text">
<p>Lucas Andreassen Forthun (13) er en multihandikappet gutt. Han har kampsport som sin store lidenskap og følger med på alt som Jack Hermansson utretter av bragder i MMA-buret.</p>
<p>Lørdag 28. september skal Hermansson gå en kamp i København mot «The Killa Gorilla», den farlige amerikaneren Jared Cannonier lørdag i neste uke. En risikabel kamp, som han tar for fansen.</p>
<p>Og der skal Lucas være på plass for å følge sin store helt. Men det visste han ingenting om. Før onsdag.</p>
<p>Jack Hermansson forteller selv:</p>
<p>- Onsdag kom Lucas til Frontline Academy. Han visste ingenting om hva som var i gjære. Veronika (mor) og jeg satt i en halv time og drev litt med ham. Vi sa at det var dyrt å reise til København med billetter til stevnet, reise og hotell. Men at Lucas alltids fikk se meg på TV, smiler Jack Hermansson.</p>
<p>Men så greide ikke den tøffe fighteren med det store hjertet å holde seg lenger.</p>
<p>- Jeg fortalte til Lucas at alt var i boks. Lucas skulle bli med til København for å se meg fighte. Det var fantastisk kult å se ham da jeg fortalte det. Det er så godt å kunne gi litt glede, sier Jack Hermansson til Dagbladet.</p>
<p>En kronerulling satt i gang av den gode vennen Karina Castberg skaffet pengene. Fredrik Aarnes, som er bosatt i Statene tok kontakt med UFC og leverte en forespørsel om billetter for Lucas og mora Veronika Katrin Andreassen.</p>
<p>UFC stiller velvillig opp med gratisbilletter.</p>
<p>- Jeg vil for all del være i bakgrunnen. Jeg ønsker bare å gjøre alt jeg kan for at livet til Lucas og hans mor skal være så bra som mulig. Jeg beundrer Veronika, for alt hun gjør for Lucas. All ære til andre også, ikke minst Jack selv. For hvordan han stiller opp for Lucas. Det er virkelig rørende, sier Castberg til Dagbladet.</p>
<p>Hun fikk litt hjelp til å opprette en Facebook-side som ble kalt «Lucas til UFC». Der hun spurte om MMA-entusiaster og venner kanskje kunne bidra med litt, slik at Lucas kunne komme seg til København for å se sitt idol i aksjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor respons</div>
<div type="text">
<p>- Det ble en overveldende respons. Den første dagen rant det inn 15 000 kroner. Nok til flybilletter, handikaptaxi fra Kastrup og hotellrom. Det var helt fantastisk. En liten gutt ga 13 kroner, og fortalte at det var alt han hadde. Det var kanskje det kuleste bidraget av alle, sier initiativtakeren.</p>
<p>- Veronika holdt nøye regnskap. Vi ønsket å gå i null. Og det ble faktisk litt til overs. Da kom manageren til Jack med en god idé, at vi også skulle kjøpe billetter til en seanse med middag for fansen i forkant av kampen på lørdag. Så fikk vi gi litt tilbake også. Veronika ba folk om å slutte og gi. Så kjøpte hun billetter til pre-dinner arrangementet. Og da var vi i null, forteller Castberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Overveldet</div>
<div type="text">
<p>Mor Veronika Katrin Andreassen er overveldet.</p>
<p>- Dette hadde jeg aldri trodd. Dette betyr alt for Lucas. Han har et enormt engasjement og er klokere enn mora si. Ingenting er umulig for ham, selv om han har et stort handikapp. Han ønsker å kunne bidra i kampsportmiljøet på Frontline med sine kunnskaper, smiler Veronika Katrin Andreassen.</p>
<p>Hun forteller at den første vippsen som kom inn var fra Jack Hermansson. Jeg har grått i ei uke, forteller mora.</p>
<p>Hun forteller om en sønn som er svært lykkelig. Som har funnet sin plass i miljøet på Frontline Academy på Majorstuen i Oslo. Stedet der de store gutta som Jack Hermansson, Kenneth Bergh og Emil Meek, for å nevne noen har sitt treningslokale.</p>
<p>Onsdag var mor og Lucas på Frontline Academy og møtte Jack Hermansson som kunne fortelle den gledelige nyheten at alle billetter var i orden.</p>
<p>- Da så Lucas sitt snitt og spurte Jack Hermansson om hofta var bra, og om han hadde den rette innstillingen foran kampen neste lørdag, smiler mora.</p>
<p>Lucas kommuniserer med en øyestyrt datamaskin. Han stilte villig opp til et intervju med Dagbladet.</p>
<p>Her er hva han svarte:</p>
<p>Hva er årsaken til at du er så glad i kampsport?</p>
<p>Jeg har vært fascinert av superhelter siden jeg var liten. Mange av dem har god moral. Jeg er størst fan av Batman, skulle gjerne vært han av og til. Mange av kampsportutøverne er for meg nåtidas superhelter.</p>
<p>Hva er dine tanker om at miljøet så gjerne vil at du kan være til stede i København? Og at de finansierer turen for deg og din mor?</p>
<p>Først syns jeg det var dumt. Eller flaut. Ikke å få billettene til arenaen, men at det var så mange som (måtte) bidra for at vi fikk både fly og hotell og mer. Men nå er jeg bare kjempeglad. Kanskje jeg er med på inspirere og motivere dem slik som de inspirerer meg.</p>
<p>Hvorfor er nettopp Jack ditt store forbilde?</p>
<p>- Jeg liker måten Jack går i kamp på. Liker hvordan han fighter på gulvet. Hans kvaliteter i submission. Han er uforutsigbar. Og jeg likte når han sa i Dagbladet: Å ligge nede i en kamp er en forsvarsposisjon.</p>
<p>Din mor forteller at du ønsker å bli hjelpetrener. På hvilken måte, tror du. Og hva mener du at du kan bidra med?</p>
<p>- Det er en drøm. Jeg har lyst til å bidra på det mentale plan. Jeg er strategisk og smart. Og jeg vil motivere.</p>
<p>21. februar fylte Lucas 13 år. Da ble han feiret med bursdagssang av de tøffe gutta på Frontline Academy. En bedre bursdag kunne ikke Lucas ønsket seg.</p>
<p>- Det meste av bidragene kommer fra kampsportmiljøet. Dette er store gutter med store hjerter, sier Karina Castberg.</p></div></body></document>
