<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190523-daniel-james-united-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/daniel-james-united-overgang-utsatt---faren-dode-bratt/71107617" frk="203 1 2 1226"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 07:42"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Daniel James' United-overgang utsatt - faren døde brått</div>
<div type="ingress">Daniel James skal ifølge flere britiske medier være så godt som klar for Manchester United. Nå meldes det imidlertid at overgangen har blitt satt på vent - på grunn av et plutselig dødsfall.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-05-23</div>
<div type="caption"><p>I SORG: Daniel James, her avbildet under en Swansea-kamp. Foto: Rex Shutterstock.</p> <p>AVISRUNDEN: Håkon Brandsnes tar deg gjennom dagens britiske avisrunde rundt Manchester United mot Chelsea kampen.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er Daily Mail som melder at waliserens far har gått bort i en alder av 60 år.</p>
<p>Her til lands var det united.no som omtalte saken først.</p>
<p>James skal etter planen bli Ole Gunnar Solskjærs første signering som Manchester United-manager, men overgangen har nå blitt satt på vent somfølger av det tragiske dødsfallet.</p>
<p>James' far har vært syk i lang tid, men det kom likevel brått på familien at han gikk bort nå, melder den engelske tabloidavisen.</p>
<p>Flere andre medier har også omtalt saken.</p>
<p>Avisa skriver at Manchester United fortsatt har planer om å signere James, men klubben skal ha bedt James og familien om å ta den tiden de trenger. Det var tidligere forventet at overgangen ville være i orden i løpet av uka.</p>
<p>Akkurat nå er det imidlertid lite som tyder på det.</p></div></body></document>
