<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190403-labe-lund-ute-av-lan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/labe-lund-ute-av-landslaget/70943897" frk="252 6 12 1797"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 11:25"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="skiskyting,vintersport,sport,henrik l'abee-lund"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">L'Abée-Lund ute av landslaget</div>
<div type="ingress">Henrik L'Abée-Lund forsvinner ut av elitelandslaget i skiskyting for 2019/20-sesongen. Han erstattes av Johannes Dale, som tar steget opp fra rekruttlaget.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-03</div>
<div type="caption"><p>UTE: Henrik L'Abee Lund er ute av elitelandslaget kommende sesong. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>L'Abée-Lund slet med svake resultater i vinter. Det betaler 33-åringen nå prisen for. Under VM i Östersund var han kun reserve og gikk ikke noen av distansene.</p>
<p>Inn for veteranen kommer 21 år gamle Dale. Fet-løperen imponerte i flere verdenscuprenn i sesongen som nylig ble avsluttet. Like før jul debuterte han med prikkfri skyting og en solid 15.-plass på sprinten i Nove Mesto.</p>
<p>Dale vant også flere renn i IBU-cupen, som er nivå to internasjonalt innen skiskyting.</p>
<p>Ellers er mennenes elitelandslag som ventet. I tillegg til Dale består det av verdenscupvinner Johannes Thingnes Bø (Markane), Tarjei Bø (Markane), Lars Helge Birkeland (Birkenes, Erlend Bjøntegaard (Bevern) og Vetle Sjåstad Christiansen (Geilo).</p>
<p>På kvinnesiden blir landslaget det samme som i vinter. Det vil si at det blir representert av Tiril Eckhoff (Fossum), Ingrid Landmark Tandrevold (Fossum), Marte Olsbu Røiseland (Froland), Thekla Brun-Lie (Oslo), Emilie Kalkenberg (Skonseng) og Synnøve Solemdal (Tingvoll).</p>
<p>Norges Skiskytterforbund har også gjort uttak for neste sesongs utviklingslandslag. På herresiden vil det bestå av Aleksander Fjeld Andersen (Geilo), Sivert Guttorm Bakken (Vingrom), Fredrik Gjesbakk (Bossmo &amp; Ytteren), Sindre Pettersen (Nittedal), Endre Strømsheim (Bærum) og Vebjørn Sørum (Søndre Ål).</p>
<p>Jenny Enodd (Budal), Karoline Erdal (Førde), Ragnhild Femsteinevik (Hålandsdal), Karoline Knotten (Vingrom), Ida Lien (Simostranda) og Kristina Skjevdal (Røros) utgjør kvinnenes utviklingslandslag.</p></div></body></document>
