<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191222-tidenes-norske-dag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tidenes-norske-dag/71961286" frk="413 2 6 2576"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 12:47"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Tidenes norske dag</div>
<div type="ingress">Henrik Kristoffersen vant og Norge hadde fem blant de elleve beste i svært krevende forhold.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-12-22</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: Henrik Kristoffersen slo til med seier. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FARLIG NÆRT: Den kroatiske alpinisten Filip Zubcic kom i en skremmende situasjon da en funksjonær havnet mitt i storslalåm-bakken under verdenscupen søndag. Video: NRK</p> <p>KARRIEREBESTE: For Aleksander Aamodt Kilde i storslalåm. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SKUFFET: Leif Kristian Nestvold-Haugen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>De norske utøverne hadde et veldig godt utgangspunkt etter den første omgangen. Leif Kristian Nestvold-Haugen leder storslalåmrennet i Alta Badia, mens Aleksander Aamodt Kilde var nummer fem og Henrik Kristoffersen nummer seks.</p>
<p>Fra Kristoffersen opp til førsteplassen var det 26 hundredeler.</p>
<p>Med andre ord, det var duket for et rotterace. Og det i vanskelige forhold. Kristoffersen fortalte etter rennet at han ikke hadde kjørt i dag hvis det var trening. Det sier sitt om forholdene ...</p></div>
<div type="title" level="3">Slo til</div>
<div type="text">
<p>Henrik Kristoffersen visste han kunne klatre og dunket til i den andre omgaangen.</p>
<p>25-åringen kjørte veldig bra på toppen, men la igjen noe tid i bunn av bakken. Likevel holdt det til en ledelse og Kristoffersen jublet i det han kom over mål.</p>
<p>Aleksander Aamodt Kilde var nestemann ut, men 27-åringen gjorde noen småfeil i toppen som kostet. Han kjørte likevel inn til en foreløpig fjerdeplass.</p>
<p>Og da verken Marco Odermatt, Alexis Pinturault eller Marco Schwarz greide å levere - var det sikkert at det ble norsk seier.</p>
<p>Dessverre greide ikke Leif Kristian Nestvold-Haugen å følge opp i andreomgangen, og han falt ned til en ellevteplass.</p>
<p>Dermed ble det seier til Kristoffersen foran Sarrazin og Kranjec.</p>
<p>- Dette var en tøff dag. En skikkelig tøff dag. Jeg ga alt jeg hadde i andre omgang, sier Kristoffersen i et intervju med FIS.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekorder</div>
<div type="text">
<p>Men for Norge ble det også en festdag. Ta med at Aleksander Aamodt Kilde leverte karrierebeste i storslalåm og at Rasmus Windingstad leverte sesongbeste med en sjuendeplass, så sier det alt om dagen.</p>
<p>Lucas Braathen sikret også en åttendeplass, mens Leif Kristian Nestvold Haugen ble nummer elleve.</p>
<p>- Det er tidenes norske dag, uttalte NRK-ekspert Kjetil André Aamodt.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- De gutta her er helt ville. Det er den beste laginnsatsen noensinne. Det er en vanvittig gjeng.</p>
<p>Kilde innrømmer at han var overrasket over den gode plasseringen:</p>
<p>- Det er vanskelig å få skia til å reagere på dette føret. Dette var definitivt et renn som ikke er helt normalt, men det er deilig å levere på en sånn dag, sier Aleksander Aamodt Kilde til NRK.</p></div></body></document>
