<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-skolen-ma-vare-en-mo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/skolen-ma-vaere-en-motvekt/71909871" frk="663 2 10 4119"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 05:00"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Tybring-Gjedde, Stortingsrepresentant Høyre"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skolen må være en motvekt</div>
<div type="ingress">Dagens skole klarer ikke å motstå de negative sidene av det digitale samfunnet.</div>
<div type="author">Mathilde Tybring-Gjedde, stortingsrepresentant Høyre</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>GRUNNLEGGENDE FERDIGHET: For å ruste unge til et heldigitalisert samfunn må vi prioritere og fornye leseopplæringen. Ikke for PISAs skyld, men for elevenes, skriver innsenderen. Her legger kunnskapsminister Jan Tore Sanner fram den siste PISA-undersøkelsen 2. desember i år. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hver fjerde 15-årige gutt sliter med lesing. Venstresiden mener løsningen er å melde Norge ut av PISA, og skjule utfordringene.</p>
<p>Jeg mener dagens skole ikke klarer å motstå de negative sidene av det digitale samfunnet. Vi må skape en skole som gir ungdom utholdenhet til å lese og drøfte lengre og kompliserte tekster, uten å sjekke mobilden hvert andre minutt.</p>
<p>På VG.no finner vi målrettede annonser fra Telia som vil overbevise foreldre om å kjøpe mobilabonnement med ekstra data, fordi barna bruker Snap og Playstation som et studieverktøy. Implisitt påstår de at barna har blitt så gode til å multitaske og tilegne seg kunnskap digitalt, at foreldre må legge bort enhver form for skepsis.</p>
<p>De siste årene har vi fått kunnskap som sprekker hull på myten om at ungdom er «digital innfødte,» fordi de er vokst opp med nettbrett. Det er mye som tyder på at PISA er den siste i rekken.</p>
<p>PISA har sett på elevenes evne til kritisk lesing, vurdere og bruke ulike kilder til å fordype seg, og avsløre avsenders budskap. 20 prosent av norske elever presterer under nivå 2. Samtidig sier over halvparten av unge at de ikke leser på fritiden. De som leser velger bort lengre og kompliserte tekster som krever utholdenhet og konsentrasjon.</p>
<p>Det er grunn til å tro at lesevanene gjenspeiler den digitale utviklingen. Smarttelefoner er rigget for å appellere til belønningssystemet i hjernen med snapstrikes, likes og notifikasjoner. Når større deler av unges tid går til å multitaske bruker de mye hjernekapasitet. Det ødelegger for evnen til å fordype seg.</p>
<p>Skal framtidas generasjoner kunne lese og reflektere over spørsmål før de trykker på tastaturet for å få svar, er det avgjørende at foreldre, lærere og skoler er bevisste på baksiden av den digitale medaljen.</p>
<p>Lærere og skoler må ha kompetanse, og en strategi for hvordan digitale verktøy skal brukes i undervisningen. Hensynet til elevenes læring skal drive digitaliseringen, ikke omvendt. Det er for mange eksempler på kommuner som kjøper PC-er og nettbrett for å «henge med i tiden,» uten at det er faglig forankret. Det er ikke bakstreversk av lærere å sette klare grenser for når og hvordan digitale verktøy skal brukes i klasserommet.</p>
<p>Vi må også fornye forståelsen av hva «digitale ferdigheter» er i skolen.</p>
<p>Kunnskapsløftet var en helt nødvendig reform for å løse datidens utfordringer. Det har bidratt til tidlig innsats og systematisk lese-, skrive og regneopplæring. I tillegg til at flere elever fullfører videregående.</p>
<p>Men samfunnet har endret seg siden 2006.</p>
<p>I de nye læreplanene som kunnskapsministeren har lagt fram, legger vi vekt på at elever skal få verktøy til å motstå de negative sidene ved digitalisering. Enten det er digital mobbing eller det raske informasjonstempoet som bidrar til å svekke konsentrasjonsevnen. Elever må øve på utholdenhet når de leser, og oppleve leseglede. Samtidig fortsetter vi den historiske satsingen på videreutdanning av lærere. Lærere som underviser i norsk skal ha fordypning, og skolene skal ha en plikt til å følge opp elever som henger etter i lesing, skriving og regning de første skoleårene.</p>
<p>Den politiske debatten om PISA er dessverre forutsigbar. SV og Sp er mer opptatt av å kritisere norsk deltakelse, enn hvordan vi skal følge opp elevenes leseferdigheter. PISA måler selvsagt ikke hele skolens samfunnsoppdrag. Skolen skal både danne og utdanne. Men lesing er en grunnleggende ferdighet som alle elever trenger for å mestre alle fag, og for å utvikle kritisk tenkning og digital dømmekraft.</p>
<p>Derfor er det vår plikt å ta faresignalene på alvor. For å ruste unge til et heldigitalisert samfunn må vi prioritere og fornye leseopplæringen. Ikke for PISAs skyld, men for elevene.</p></div></body></document>
