<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190125-ledet-historisk-vm-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ledet-historisk-vm-drama-skal-domme-norge-igjen-i-kveld/70698092" frk="308 11 21 1905"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 11:30"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,håndballgutta,håndball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ledet historisk VM-drama. Skal dømme Norge igjen i kveld</div>
<div type="ingress">Tsjekkisk dommerpar i VM-semifinalen. Berge er positiv.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-01-25</div>
<div type="caption"><p>STILLE FØR STORMEN: Landslagssjef Christian Berge før Norge møter Tyskland i Hamburg i kveld. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>STOR HALL: Barclaycard Arena i Hamburg. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tyskland - Norge, kl. 20.30</p>
<p>HAMBURG (Dagbladet): Håndballgutta møter VM-vertene fra Tyskland til semifinale i Hamburg i kveld. Foran 16 000 tilskuere i Hamburgs storstue skal lagene måle krefter.</p>
<p>Hjemmefansen vil utvilsomt dominere på tribunene og Norge er trolig også avhengig av at dommerne ikke lar seg påvirke av det ekstreme trykket.</p>
<p>Det er tsjekkerne Vaclav Horacek og Jiri Novotny som er satt opp som dommere i kveldens kamp.</p>
<p>De er kjenninger for det norske laget.</p>
<p>Tilfeldig nok var det også dette paret som dømte sist Norge var i VM-semifinale - mot Kroatia i Frankrike-VM 2017.</p>
<p>- Uansett hvilke dommere vi har, så må vi gjøre jobben selv. Dette er fint, tenker jeg, sier landslagssjef Christian Berge til Dagbladet.</p>
<p>- Positivt at dette dommerparet dømmer?</p>
<p>- Tja. Dommerne gjør alltid så godt dem kan. Vi får ta det derfra, sier Berge.</p>
<p>For to år siden endte det med et utrolig drama, der målvakt Torbjørn Bergerud reddet straffekast i siste sekund og berget uavgjort. I ekstraomgangene var Norge best og vant 28-25. Vaclav Horacek og Jiri Novotny er et rutinert dommerpar og har dermed vært i hete situasjoner tidligere. I VM for to år siden spilte håndballgutta seg til en historisk finale. I kveld kan bragden gjentas igjen.</p>
<p>- Vi møter et fysisk lag. Forsvaret er den store styrken til tyskerne. Vi skal vise glede, entusiasme og være oss selv, sier landslagssjef Christian Berge.</p>
<p>Tyskland - Norge har avkast 20.30 i kveld. Vinneren spiller finale i Herning søndag kveld.</p>
<p>- Jeg har sett alle kampene til Tyskland, og det er ingen som har «løpt på dem», sier Berge.</p></div></body></document>
