<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-trump-varsler-er-cia.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trump-varsler-er-cia-mann/71645940" frk="807 2 12 5133"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 18:43"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Trump-varsler er CIA-mann</div>
<div type="ingress">Ifølge New York Times skal personen som varslet om Trumps telefonsamtale med Ukrainas president, være CIA-ansatt.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>RIKSRETT: 25. juli i år hadde Donald Trump en etter sigende helt spesiell telefonsamtale. Det kan være den utløsende årsaken til at presidenten blir stilt for riksrett. Reporter: Emilie Rydning / Dagbladet</p> <p>PRESSES: Donald Trump er under stort press fra Demokratene i Representantenes hus, som vil innlede en riksrettssak mot ham. Foto: REUTERS/Jonathan Ernst</p> <p>RIKSRETT: Aldri før har en amerikansk president blitt fjernet fra makten, og kun to andre er blitt stilt for riksrett. Dette blir prosessen videre for den tidligere realitystjernen, som risikerer å ikke få stilt til gjenvalg. Video: AP/CNN/NTB Scanpix</p> <p>VITNET: Etterretningsdirektør Joseph Maguire vitnet om Ukraina-varselet mot Donald Trump. Han mener varsleren gjorde det rette, men forsvarte også hemmeligholdet til Det hvite hus. Video: Ap</p> <p>DEKKOPERASJON: Demokratenes leder i Representantenes hus, Nancy Pelosi leser høyt fra rapporten om varsleren i Det hvite hus. - Dette er en dekkoperasjon, sier hun. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske storavisa kommer med de oppsiktsvekkende nyhetene torsdag kveld.</p>
<p>New York Times skriver at de har tre kilder som kjenner varslerens identitet, som opplyser at mannen jobber i CIA.</p>
<p>Han skal på et tidspunkt ha vært stasjonert i Det hvite hus, men at han nå er tilbake i den amerikanske etterretningsorganisasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hemmelighold</div>
<div type="text">
<p>Avisa skriver videre at lite annet er kjent om varsleren. Varselet hans, som ble offentliggjort av etterretningskomiteen i Representantenes hus torsdag ettermiddag, ble gjenstand for en egen høring i komiteen i ettermiddagen.</p>
<p>I varselet skriver han blant annet at president Donald Trump søkte Ukrainas hjelp i det hjemlige valget og at Det hvite hus forsøkte å skjule telefonsamtalen han hadde med Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj i juli.</p>
<p>New York Times mener at varselet tyder på at mannen er analytiker for CIA og at han hadde et rikt detaljnivå om amerikansk utenrikspolitikk mot Europa og Ukrainas politikk for øvrig.</p></div>
<div type="title" level="3">Lyttet ikke selv</div>
<div type="text">
<p>Det er gjort kjent at mannen ikke lyttet direkte til samtalen Trump hadde med Ukrainas president, men at han så på samtalen som så bekymringsfull at han umiddelbart varslet etterretningstjenesten.</p>
<p>Mannens advokater nekter å bekrefte over New York Times om mannen er ansatt i CIA, og sier det er farlig å offentliggjøre informasjon om ham.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Heller ikke CIA har kommentert saken.</p>
<p>Trump har allerede hatt flere utfall mot varsleren. Flere republikanere har allerede anklaget den anonyme mannen for å være partisk og ha en agenda mot presidenten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Spion</div>
<div type="text">
<p>Trump skal ha overrasket medlemmer av USAs FN-delegasjon da han møtte de til et møte torsdag morgen. Der skal han ha gjort det klart at han ønsker å vite hvem som ga varsleren informasjon.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Jeg vil vite hvem som ga informasjon til varsleren, fordi det er i nærheten av en spion. Dere vet hva vi gjorde med spioner i gamle dager da vi var smarte med tanke på spionasje og forræderi, sant? Vi håndterte ting litt annerledes enn vi gjør nå, skal presidenten ha sagt foran en forsamling på rundt 50 mennesker, skriver New York Times.</p>
<p>A whistleblower with second hand information? Another Fake News Story! See what was said on the very nice, no pressure, call. Another Witch Hunt!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) September 26, 2019</p>
<p>- En varsler med andrehåndsinformasjon? Nok en fake news-sak. Bare se hva som ble sagt i den veldig fine telefonsamtalen, der det ikke blir lagt noe press. Nok en heksejakt, skriver Trump på Twitter.</p>
<p>Etterretningsdirektør Joseph Maguire stilte i dag i høring i Representantenes hus. Han gjorde det klart at han ikke visste hvem varsleren var. Han sa også at det var hans viktigste jobb å beskytte varslerens identitet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gjorde det rette</div>
<div type="text">
<p>Han mener videre at vedkommende har handlet lovlig og gjort det rette.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Han møtte likevel tøffe spørsmål om hvorfor han valgte å holde varselet skjult. Der kommer det fram at varsleren mener at Det hvite hus forsøkte å skjule telefonsamtalen mellom Trump og Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj, der Trump ber ukrainerne om å etterforske Joe Biden og hans sønn Hunter.</p>
<p>Maguire forsvarte at varselet har blitt holdt tilbake, fram til nå.</p>
<p>- Vi rådførte oss med Det hvite hus. Vi kom fram til at en del av innholdet var underlagt utøvende privilegium. Dette varselet handler ikke om forhold under mitt ansvarsområde, og vi gjennomgikk den med justisdepartementet. De kom fram til at varselet ikke møtte kravene til en akutt bekymring, og at jeg ikke var lovpålagt å sende den videre til våre tilsynsorganer, sier Maguire.</p>
<p>Flere av medlemmene i komiteen ønsker å snakke med varsleren selv.</p>
<p>Varsel mot presidenten ble levert 12. august i år.</p>
<p>Tirsdag varslet Det demokratiske partiet at de vil starte en prosess for å stille USAs president for riksrett. Det var generalinspektør Michael Atkinson, en slags ombudsmann i etterretningen, som mottok varselet.</p></div></body></document>
