<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-lillestrom-kan-skyld.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lillestrom-kan-skylde-seg-selv/71880655" frk="631 8 32 3636"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 19:57"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lillestrøm kan skylde seg selv</div>
<div type="ingress">Ælv Clasico er berget for 2020, de store derbyene mellom Lillestrøm og Vålerenga er i fare. Stakkars Ivar Hoff.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>MYE Å TENKE PÅ: Det siste Frode Kippe kan gjøre som Lillestrøm-spiller er å rykke ned. Det er uutholdelige å tenke på, ikke minst for en mann som Ivar Hoff. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p> <p>NEDRYKK: Flere lag hadde mye å spille for i Eliteseriens siste runde. Video: FotballMedia. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p></div>
<div type="text">
<p>STRØMSGODSET HAR LEVERT en bragd på bakgrunn av der de var etter 16 serierunder, dønn sist med bare 10 poeng. Det var egentlig ikke håp da danske Henrik Pedersen kom til Drammen. Bare desperasjon. Men akkurat som i fjor Strømsgodset plassen i Eliteserien i den siste serierunden.</p>
<p>Det må de slutte med.</p>
<p>Det er for mange gode fotballspillere på Marienlyst til å utsette klubben og byen for sånt.</p>
<p>GLEDEN OVER ALLE gleder så du da Vegard Hansen gikk bananas etter Mjøndalens 1 – 0 over Vålerenga. Det er også en bragd. Mjøndalen har hengt i det, kjempet som løver, og aldri sagt aldri. Og slikt belønnes til slutt, spesielt når det er de små stegene av framgang, og ikke flaks og marginer, som holde deg i ligaen.</p>
<p>Med Godset og Mjøndalen i Eliteserien 2020 er Ælv Clasico berget.</p>
<p>Det er bra for norsk toppfotball.</p>
<p>DE TRE SISTE sesongene har det virket som om Lillestrøm har gjort alt de kan for å ødelegge Norges mest omtalte ligastatistikk, og rykke ned for første gang siden opprykket i 1975.</p>
<p>I år kan de klare det.</p>
<p>Sjansen til å redde seg ut av knipa mot Sarpsborg grep de aldri.</p>
<p>Nå blir det playoff mot Start, hjemme og borte.</p>
<p>EN AV HERRENE som tok Lillestrøm til toppen gjennom å være svær i kjeften og modernisere norsk fotball, var Ivar Hoff – selve sjefen for 70-åras Lillestrøm-mafia. LSKs capo di tutti capo. Det var hvite dresser og knallhard fysisk fotball som vant trofeer med en trollmann på topp.</p>
<p>Det var Lillestrøm Sportsklubb.</p>
<p>FOR IVAR HOFF er Lillestrøm Sportsklubb selve livet. Lillestrøm hadde ikke vært Lillestrøm slik vi kjenner dem uten Ivar Hoff. Og er det en som lider mer enn noen andre akkurat nå, så er det Ivar Hoff.</p>
<p>Han sier fra når han mener klubben gjør feil, akkurat slik han tok til pennen i lokalavisa da Arne Erlandsen fikk sparken i fjor sommer.</p>
<p>Han lever og føler den smerten fotball faktisk kan påføre folk, når det går dårlig.</p>
<p>FØR SISTE KAMP mot Sarpsborg lakk det mye rart fra Åråsen. En av tingene vi hørte var at Jörgen Lennartsson var i fare for å få sparken, men ble fredet i tolvte time. Det var faktisk så kokos at Tom Nordlies navn ble nevnt i en alternativ desperat redningsaksjon. Etter det jeg forstår var det som lakk fra styremøtet sist mandag mest rykter, Jørgen Lennartssons jobb var aldri et tema.</p>
<p>Den kan bli det nå.</p>
<p>JEG TROR IKKE Jörgen Lennartsson overlever på Åråsen. Det er gått for langt. Selv om Lillestrøm slår Start over to kamper og berger plassen denne sesongen også, er ikke enda en redningsaksjon nok på Lillestrøm. For det er ikke jevnheten i norsk fotball som plager klubben mest, og du vil alltid ha krefter som vil ha Lillestrøm tilbake til røttene.</p>
<p>Jörgen Lennartsson representerer ikke den typen fotball.</p>
<p>Han representerer det stikk motsatte.</p>
<p>ROSENBORG LANDET 2019 på beina med Odds sammenbrudd i Haugesund. Det betyr topp tre, ekstrem lettelse og Europa 2020. Sesongen har vært dårlig og langt under forventningene, publikum har sviktet dem, men det hjelper med en opptur til slutt.</p>
<p>Uten topp tre ville Rosenborgs 2020 på mange måter vært ødelagt før det begynner.</p>
<p>Med muligheten til å redde enda et budsjett med euro fra UEFA, kan gjenoppbyggingen av Norges største fotballklubb starte.</p></div></body></document>
