<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191223-etterforsker-mulig-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/etterforsker-mistenkelig-dodsfall-i-hokksund/71964811" frk="382 21 53 2439"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-23 21:37"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen, Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterforsker mulig drap i Hokksund</div>
<div type="ingress">En mann i 70-åra ble funnet på gata i Hokksund sentrum mandag kveld, og kort tid seinere erklært død. Politiet etterforsker dødsfallet som mulig drap.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen, Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-12-23</div>
<div type="caption"><p>ETTERFORSKER DRAP: En mann i 70-åra ble funnet på gata i Hokksund sentrum mandag kveld, og kort tid seinere erklært død på stedet. Politiet etterforsker dødsfallet som mulig drap. Foto: Joakim Fjeldli</p> <p>SPERRET AV: Politiet har sperret av området. Foto: Joakim Fjeldli</p> <p>SØKER: Politiet, her åtte personer i bredden, søker gjennom åstedet med lommelykter. Foto: Joakim Fjeldli</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Det opplyser politiadvokat i Sør-Øst politidistrikt, Ann Iren Svane Mathisen, i en pressemelding.</p>
<p>Mannen ble funnet på gata i Hokksund i 19.30-tiden mandag kveld.</p>
<p>Han ble behandlet av ambulansepersonell på stedet, men livet sto ikke til å redde. Mannen ble erklært død klokka 20.24.</p>
<p>#Hokksund 19:37. Mann i 70 årene funnet på gaten. Han ble behandlet av ambulanse. Erklært død på stedet kl 20:24. Politiet etterforsker saken som et mistenkelig dødsfall. Politiet jobber med å sikre spor på åstedet og i nærområdet, i tillegg til avhør av vitner.</p>
<p>— Politiet i Sør-Øst (@politietsorost) December 23, 2019</p>
<p>- Han har vært ute og gått tur med hunden sin og trolig vært innom Coop Extra i Hokksund for å hente en pakke like etter klokka 19.00, heter det i pressemeldingen.</p>
<p>Politiet etterforsker saken som et mulig drap, og jobber med å sikre spor på åstedet og i nærområdet, i tillegg til avhør av vitner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kriminell handling</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Drammens Tidende har politiet også iverksatt søk med en hundepatrulje i det aktuelle området.</p>
<p>Politiets innsatsleder Tom. R. Skuggedal ønsker ikke å kommentere hvilke skader mannen ble funnet med, men avkrefter at hendelsen kan knyttes opp mot en trafikkulykke.</p>
<p>- Vi tror det dreier seg om en kriminell handling, sier han til Drammens Tidende.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyser tips</div>
<div type="text">
<p>Mannens pårørende er delvis varslet mandag kveld, opplyser politiet.</p>
<p>Det etterlyses nå tips fra publikum:</p>
<p>- Politiet er blant annet interessert i biler med påmontert dashbordkamera som har kjørt i området ved Loe Bruk mellom klokka 18.30 og 20.30. Disse bes sikre eventuelle opptak og overlevere det til politiet, heter det i pressemeldingen.</p>
<p>Publikum som kan ha sett eller hørt noe bes kontakte politiet på 969 45 601 eller 02800.</p>
<p>Krysset Lyngveien/Drammensveien og fra rundkjøringen ved Hokksund stasjon er sperret av i forbindelse med hendelsen.</p></div></body></document>
