<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190422-den-ukjente-norske-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/den-ukjente-norske-krimstjerna/70860095" frk="1229 2 18 7184"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 10:23"/>
<attribute name="author" value="Åshild Eliassen,"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="påskekrim,alex dahl,krim,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den ukjente norske krimstjerna</div>
<div type="ingress">Alex Dahl er oversatt til ti språk.</div>
<div type="author">Åshild Eliassen, aashild_eliassen@yahoo.no</div>
<div type="date">2019-04-22</div>
<div type="caption"><p>SKRIVER NORDIC NOIR: - Først da jeg la handlingen til Norge, fikk jeg en stor bokkontrakt, sier Alex Dahl. Krimforfatteren vokste opp i Oslo og deler nå tida mellom Norge og England. Foto Nina Rangøy</p> <p>SUKSESS: «The Boy at The Door» er solgt til ti språkområder.</p> <p>OPPFØLGER: «The Heart Keeper» går i trykken i disse dager.</p> <p>GRANITE NOIR: Under litteraturfestivalen Granite Noir i Aberdeen i februar deltok Alex Dahl i panelet sammen med krimkollega Jørn Lier Horst. Foto: Rebecca Hilsdon</p> <p>THRILLER: «The Boy at The Door» utspiller seg i Sandefjord og fokuset er: Hvor langt er du villig til å gå for å beholde en vellykket familieidyll. Foto: Åshild Eliassen</p> <p>NUMMER SEKS: «The Boy at The Door» lå på sjetteplass på salgslista til WH Smiths bokhandel på Heathrow 23. februar i år. Foto: Alex Dahl</p></div>
<div type="text">
<p>SANDEFJORD (Dagbladet): Alex Dahl hadde bare gitt ut ei bok i Norge da hun bestemte seg for å satse i England, i og med at hun har amerikansk mor og er tospråklig. Hun har alltid lengtet ut, fra hun var utvekslingsstudent i Moskva til hun tok Master i kreativ skriving i England.</p>
<p>- Alt løsnet da jeg fikk en litterær agent i London. I England og USA sender ingen manus direkte til de største forlagene, da havner de i søpla.</p></div>
<div type="title" level="3">Internasjonalt navn</div>
<div type="text">
<p>Det hevder Alex Dahl (36) over en kaffekopp på Bare Beppe kafe i Sandefjord. Hun er i ferd med å skape seg et navn internasjonalt som krimforfatter. Nå er hun på lynvisitt hos moren, mellom lansering i Lisboa og Paris av roman nummer to, «The Boy at The Door». Deretter bærer det raskt tilbake til London. For det er der hun skriver, intenst og konsentrert. Ei bok i året, lyder kontrakten med hennes britiske forlag, Head of Zeus.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk kontrakt</div>
<div type="text">
<p>- Hva gjorde at du passerte nåløyet i England?</p>
<p>- Først da jeg la handlingen til Norge, fikk jeg en stor bokkontrakt. Kanskje fordi Norden er i vinden, i serier, film, litteratur, interiør. Min sjanger er nordic noir, mens grepet er domestic noir. Med andre ord, avsløring av det som skjuler seg bak velpussede fasader, slik som i «The Boy at The Door».</p>
<p>- Hvorfor domestic noir?</p>
<p>- Det er noe alle kan kjenne seg igjen i. Det blir guffent når du legger det verste som kan skje til hjemmesfæren, til forhold, familie, ekteskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Sandefjord</div>
<div type="text">
<p>Det er neppe tilfeldig at thrilleren «The Boy at the Door» utspiller seg i Sandefjord: Der har Alex Dahl – kortform av Alexandria Bockfeldt Dahl – hatt sin egen kjernefamilie. I likhet med hovedpersonen Cecilia har hun fulgt sine barn til barnehagen, til svømming og til skolen.</p>
<p>Det sosiale presset er viet stor plass i Dahls triller. Det er et konformitetspress også Alex Dahl har kjent på i Norge, særlig på Oslo Vest, der hun vokste opp: Du skal helst ikke skille deg for mye ut; men en polert overflate kan skjule både laster, misbruk og feiltrinn.</p></div>
<div type="title" level="3">Ti språk</div>
<div type="text">
<p>Mottakelsen av «The Boy at The Door» er eventyrlig: Thrilleren er solgt til ti språkområder. I England gikk den rett til topps på e-boklista, og i slutten av februar var boka den sjette mest solgte i WH Smiths bokhandel på Heathrow. Sist, men ikke minst, ble romanen kåret til en av Sunday Times' Ti på Topp i krimklubben sommeren 2018.</p>
<p>- Men tro ikke at suksessen er tilfeldig og flaks, understreker Alex.</p>
<p>– Jeg har jobbet målbevisst i flere år og fått utallige avslag, før Laura Longrigg, en dyktig og erfaren, litterær agent, fattet interesse for mine romaner.</p>
<p>- Jeg hadde skrevet tre kapitler og skissert resten av handlingen, da følgende melding kom fra Longrigg i MBA Literary Agents: «Jeg elsker det du har skrevet, send resten!». Siden har det gått slag i slag, med skriving, kontrakter, publisering og opplegg til nye romaner.</p></div>
<div type="title" level="3">To jobber</div>
<div type="text">
<p>Mye har skjedd siden «Før jeg forlater deg» kom ut på Juritzens forlag i 2013, fra den tida Alex måtte ha to jobber ved siden av skrivingen til i dag å selge bøker på auksjon i New York.</p>
<p>- Har du en god agent med et bredt kontaktnett i forlagsbransjen i inn- og utland, kan du oppnå fra noen titusener til millionbeløp i forskudd fra hvert av forlagene som kjøper rettighetene til en roman. De fleste agentbyråene tar mellom 10 og 20 prosent av forskuddet, forteller Alex og legger ikke skjul på at hun i dag lever godt av å være forfatter. Ja, så godt at hun har begynt å spare til et slott i Frankrike til sin 40-årsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Auksjon New York</div>
<div type="text">
<p>For Alex er det betryggende å vite at agenten hennes passer på å få maksimalt ut av boksalgene. Da ett forlag ville kjøpe de globale rettighetene til «The Boy At the Door», grep agenten inn og frarådet salget. Det britiske forlaget, Head of Zeus, fikk for eksempel kjøpe rettighetene til Storbritannia og Commonwealth, mens Alex Dahl beholdt rettighetene til alle andre land, inkludert USA. I USA meldte flere forlag sin interesse, slik at rettighetene ble solgt på auksjon i New York. Berkley-Penguin fikk tilslaget. Fra Norge er det ikke kommet noe tilfredsstillende bud. Derimot har det svenske forlaget Norstedt, som for øvrig ga ut Stig Larssons triologi, sikret seg rettighetene til «The Boy at the Door.» Den svenske utgaven, «Den uönskade», blir lansert i sommer.</p></div>
<div type="title" level="3">Granite Noir</div>
<div type="text">
<p>Alex blir uansett stadig mer etterspurt. Under litteraturfestivalen Granite Noir i Aberdeen i februar deltok Alex Dahl i panelet sammen med sin forfatterkollega Jørn Lier Horst. Et spørsmål var om skandinaviske krimforfattere lar seg influere av mørke, dystre, isolerte landskap. I mai følger krimfestivalen i Bristol, der Alex skal debattere krim og psykologiske thrillere i godt selskap med blant andre krimdronningen Martina Cole.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny kjæreste</div>
<div type="text">
<p>Alex Dahl deler tida mellom Norge og England. I storbymiljøet i London føler hun seg hjemme sammen med barna på ni og tolv år. Livet er totalt endret på mange måter: I hennes første roman« Før jeg forlater deg», går hovedpersonen Helena ut av et vanlig hverdagsliv med mann og barn og inn i et lidenskapelig forhold med den parisiske kvinnelige fotografen Aurélie. Flere år senere gikk Alex Dahl selv fra et vanlig liv i Oslo med mannlig kjæreste og barn til å forelske seg i en kvinne. Og dermed har hun også fått en sparringspartner som gjerne engasjerer seg i oppbygging av karakterer og oppløsning av plott.</p></div>
<div type="title" level="3">Biblioterapi</div>
<div type="text">
<p>- Jeg har alltid skrevet og sett for meg at jeg skulle bli forfatter. Jeg har ingen plan B. Og jeg har så stor tro på litteraturens virkning at en framtidsdrøm er å starte biblioterapi, det vil si skrive ut bøker som resept, sier Alex Dahl med et stort smil. Suksessen tatt i betraktning, tyder mye på at Alex bærer på forfattergener både fra bestemoren, barnebokforfatter Kari B. Svendsen og faren, multikunstneren og anarkisten Henning Dahl.</p>
<p>Hos den lokale bokhandleren pryder en pyramide av «The Boy at The Door» utstillingsvinduet. I vinterstille, fredelige Sandefjord, går tankene mine til hovedfokuset i romanen: Hvor langt er du villig til å gå for å beholde en vellykket fasade? Kan du til og med begå drap dersom gjerninger fra fortida truer familieidyllen?</p>
<p>Alex Dahl haster videre med tankene fylt av neste roman, «The Heart Keeper», som går i trykken i disse dager i London og New York. Til overmål har hun ideer og tema klar for ikke mindre enn sju nye thrillere.</p></div></body></document>
