<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190118-solskjar-vil-se-en-r.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-vil-se-en-reaksjon-fra-spillerne-etter-spurs-seieren/70672848" frk="685 2 8 3965"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 09:19"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,premier league,fotball,sport,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær vil se en reaksjon fra spillerne etter Spurs-seieren</div>
<div type="ingress">Nordmannen mener den neste kampen alltid er den viktigste.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I ENGLAND)</div>
<div type="date">2019-01-18</div>
<div type="caption"><p>MØTTE PRESSEN: Ole Gunnar Solskjær møtte pressen før Brighton-kampen. Foto: JAMES MARSH/BPI/REX/SHUTTERSTOCK/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Tradisjonen tro holdt Ole Gunnar Solskjær pressekonferanse på Carrington tidlig på morgenen, denne gangen før morgendagens Premier League-oppgjør mot Brighton.</p>
<p>Nordmannen er ute etter å vinne sin sjuende strake kamp etter at han tok over managerrollen på Old Trafford.</p>
<p>Etter den sterke 1-0-seieren over Tottenham på Wembley sist, håper Solskjær på en reaksjon fra spillerne.</p>
<p>- Du går inn i hver eneste kamp som United-manager, trener eller spiller med troen på at du kan vinne. Det er slik det er i denne klubben. Vi har hatt seks gode kamper, det må jeg si. Men neste kamp er alltid den viktigste, sier Solskjær og fortsetter:</p>
<p>- Alle sier at Tottenham var den store testen, men jeg mener det ikke var det når det gjelder holdninger. Alle vet at gutta ville være forberedt på den storkampen. Det jeg ser etter nå er en reaksjon. Hvordan de reagerer mot et lag som de skal være bedre enn. Det er å ta poeng i disse kampene som vil føre deg høyere på tabellen, sier Solskjær.</p>
<p>Paul Pogba advarte denne uka mot at for mye selvtillit, etter seieren over Tottenham, kan føre til at spillerne ikke leverer som varene mot Brighton.</p>
<p>- Du kan ikke ha for mye selvtillit. Selvtillit er en ting, det er selvtilfredshet som er den andre siden av det, at de tror det skal bli lett. Jeg vil at spillere skal ha selvtillit, men ikke at de skal ta foten av gasspedalen. Det er en stor forskjell. Jeg vil at de skal spille med masse selvtillit, utfordre, angripe, spille framover og få publikum med seg. Det er det det handler om, sier Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fantastisk manager</div>
<div type="text">
<p>José Mourinho ble også et tema på pressekonferansen. Portugiseren snakket nylig til engelsk presse, og Solskjær fikk spørsmål om han tror Mourinho i framtiden vil finne seg ny jobb.</p>
<p>- Ja, hvorfor ikke? Han er en fantastisk manager med resultatene han har hatt. Jeg tror ikke han vil slite med å finne seg ny jobb, nei, sier Solskjær.</p>
<p>Mourinho snakket blant annet om hvor vanskelig det er å behandle moderne superstjerner, og en reporter påpekte at Solskjær ikke har hatt noen slike problemer i Manchester United foreløpig.</p>
<p>- Jeg kan ikke kommentere alt han sier. Jeg nyter å jobbe med disse guttene, det er alt jeg kan si, var Solskjærs svar.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppdatering på skader</div>
<div type="text">
<p>Midtstopper Eric Bailly er tilbake etter å ha stått over de tre siste kampene etter å ha pådratt seg rødt kort. Forsvarer Marcos Rojo er på sin side fortsatt ute med skade, mens Solskjær i dag bekreftet av Marouane Fellaini er ute i 3-4 uker med skade.</p>
<p>- Det er trist, for det er en x-faktor i alle spillere og vi kjenner alle til Fellainis x-faktor, sier Solskjær.</p>
<p>United-angriper Alexis Sanchez har på sin side trent hele uka.</p>
<p>- Han elsker å spille fotball og han har blitt hindret av skader. Jeg vet alt om skader og hvor frustrerende det kan være. Han er ivrig etter å komme tilbake. Kanskje han skulle bedt om å bli byttet ut i pausen mot Reading, sier Solskjær om Sanchez, som ble litt for sugen på spilletid og slo opp en mindre skade i FA-cupen.</p>
<p>Solskjær forteller videre at han fortsatt bor på hotellet Lowry i Manchester sentrum, og at han fortsatt nyter jobben.</p>
<p>- Jeg elsker det. Jeg ser fram til å stå opp om morgenen og begynne jobben igjen, og det har jeg alltid gjort. I Molde, i Cardiff, jeg elsker å jobbe med folk, å prøve å forbedre folk, og når du er her ønsker du bare å legge deg og stå opp igjen. Jeg bor fortsett på hotell, men jeg har funnet et sted, så det vil ikke ta så lang tid, sier Solskjær, som sier at han har venner i Manchester han besøker.</p>
<p>Som tilfellet har vært de siste ukene, var det kun de med Premier League-rettigheter som fikk følge pressekonferansen på Uniteds treningsfelt.</p>
<p>Manchester United møter Brighton 16.00 lørdag.</p></div></body></document>
