<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191222-norske-veteraner-ret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/norske-veteraner-returnert-fra-australia---et-vulkanutbrudd/71961609" frk="954 5 33 6001"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 17:50"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen, Elias Kr. Zahl-Pettersen, Øystein Sæthre"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske veteraner returnert fra Australia: - Et vulkanutbrudd</div>
<div type="ingress">De norske veteranene som ble hentet for å hjelpe til med opprydningen i brannherjede Australia, har returnert fra landet. - De lokale sammenliknet det med et vulkanutbrudd, sier en av nordmennene til Dagbladet.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen, Elias Kr. Zahl-Pettersen, Øystein Sæthre</div>
<div type="date">2019-12-22</div>
<div type="caption"><p>INTENS VARME: Norske frivillige returnerte hjem etter en krevende uke med hjelpearbeid i brannherjede Australia. Foto/video: Team Rubicon/Ap/Dagbladet</p> <p>BISTO: Einar Allergodt fra Skodje i Møre og Romsdal, en av medlemmene i veterannettverket Team Rubicon Norge. Foto: Robert White / Team Rubicon</p> <p>VARMT: Frank Sandbye-Ruud fra Risør, en av medlemmene i veterannettverket Team Rubicon Norge. Foto: Robert White / Team Rubicon</p> <p>SKOGBRANNER HERJER: Mer enn 100 buskbranner herjer i Australia, og en by fryktes å blir slukt. Video: CNN/AP</p> <p>STYRTET: Et brannslukningshelikopter styrtet ned mens det jobbet for å bekjempe skogbrannene i Australia, melder SBS News.</p></div>
<div type="text">
<p>Laget på fire, bestående av Einar Allergodt, Frank Sandbye-Ruud, Ann Helen Asheim og Kjell Syvertsen, ankom Australia 12. desember og ble umiddelbart satt til å jobbe i lokalmiljøet rundt småbyen Kempsey, omtrent 400 kilometer nord for delstatshovedstaden Sydney.</p>
<p>Dagbladet møter dem i ankomsthallen på Gardermoen lørdag, der de akkurat har returnert etter ti dager med intensivt arbeid.</p>
<p>- Da vi fløy innover 12. desember, så vi alle brannene og ødeleggelsene. Det som møtte oss på bakken, var nakne trær og svarthet, sier Sandbye-Ruud.</p></div>
<div type="title" level="3">Har forverret seg</div>
<div type="text">
<p>Siden 12. desember har en tung hetebølge forverret brannene i området, og innbyggerne i Australias mest folkerike delstat bes holde unna veier som ligger tett på flammene.</p>
<p>De norske veteranene kommer fra Forsvarets utenlandsoperasjoner og er med i et internasjonalt nettverk som kaller seg Team Rubicon. De har deltatt i opprydningen etter flere naturkatastrofer de siste åra, og flere av de norske medlemmene har deltatt regelmessig.</p>
<p>På spørsmål fra Dagbladet om det har vært en påkjenning å være med på opprydningen i Australia, svarer Sandbye-Ruud:</p>
<p>- Det er for tidlig å si at vi har landa ennå, da inntrykkene er såpass tette. Vi jobbet ute i feltet seinest dagen før vi dro hjem, sier han.</p>
<p>Team Rubicon</p>
<p>En frivillig organisasjon som skal hjelpe veteraner gjennom å hjelpe andre.</p>
<p>Hovedfokuset er på katastrofebistand, både nasjonalt og internasjonalt.</p>
<p>Har sendt tusenvis av frivillige til katastrofer rundt om i verden siden 2010.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hørte en forferdelig lyd</div>
<div type="text">
<p>De fire veteranene forteller at det har vært tungt å møte flere av de rammede, som mange har mistet sine kjære, hus og eiendeler. De husker spesielt én historie som sitter ekstra godt i minnet.</p>
<p>- Vi møtte en kvinne som sa at hun hadde gått ut av huset sitt en fantastisk morgen. Men så hørte hun en forferdelig lyd, og snudde seg. Bak henne kom en svart bølge, og hun, sammen med ektemannen sin, ble nødt til å pakke sammen fort, sier Sandbye-Ruud.</p>
<p>- De dro av gårde, men mannen bestemte seg for å dra tilbake for å forsøke og redde huset. Han ble seinere funnet omkommet i bilen sin.</p>
<p>De fire veteranene møtte også på flere døde dyr underveis, blant annet kenguruer og kuer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Føltes ikke rett å dra</div>
<div type="text">
<p>Men noen gode øyeblikk var det, forteller de.</p>
<p>- Spesielt godt var hvordan lokalbefolkningen støttet opp om hverandre, og hvordan de åpnet opp og fortalte om historiene sine, sier Allergodt.</p>
<p>- Hvordan føltes det å dra fra landet?</p>
<p>- Før vi nærmest forlot flyplassen, fikk vi meldinger om at brannene hadde blusset opp igjen, samt en oppdatering på antall omkomne og skadde. Det føltes ikke rett å dra da, sier Allergodt.</p>
<p>Siden september har åtte mennesker blitt bekreftet omkommet som følge av de katastrofale brannforholdene. Mer enn 700 hus er ødelagt, og millioner av hektar svidd av.</p>
<p>- Det er ingen her som ikke ville blitt igjen, hvis vi hadde blitt spurt om det, sier nordmennene.</p></div>
<div type="title" level="3">Hagl svertet med sot</div>
<div type="text">
<p>Også i to andre delstater har økende temperaturer og sterk vind forverret situasjonen. Lørdag kunne Dagbladet skrive at australske myndigheter har kunngjort at skogbrannene skaper de reneste pyrostormene, som er i stand til å utløse egne lynnedslag og til og med hagl svertet med sot.</p>
<p>De kan påvirke atmosfæren i høyder på opptil 15 kilometer.</p>
<p>Den høyeste temperaturen de norske veteranene erfarte, var 41 grader, forteller de. De ble nødt til å skjerme seg med hjelmer, masker, hansker og lange bukser, samt drikke store mengder vann.</p>
<p>På slutten av oppdraget ble det så varmt at de måtte ta hyppigere pauser, i form av 20 minutter på og 20 minutter av.</p>
<p>- Det som er med pyrobranner, er at de kan fore seg selv opp til å bli en brannorkan. Da vi var på den lokale baren, kom vi i prat med lokale som hadde opplevd dette fenomenet. De sa at flygende, brennende trekuler hadde slått gjennom vinden, og tent på hus og annet de hadde kommet i kontakt med, sier Allergodt.</p>
<p>- De sammenliknet det med et vulkanutbrudd.</p></div>
<div type="title" level="3">Får kritikk</div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse søndag ble Australias statsminister Scott Morrison konfrontert med spørsmål om global oppvarming. Den konservative statsministerens regjering har fått kraftig kritikk for ikke å ta klimaendringene på alvor, som mange mener forverrer brannkrisen.</p>
<p>- Det er ingen argumenter mot koblingen mellom global oppvarming og værhendelsene rundt om i verden, sa Morrison.</p>
<p>Skogbrannsesongen startet tidligere enn vanlig i år. Tørke øst i Australia har forverret forholdene.</p>
<p>Denne uka opplevde Australia den varmeste dagen noen gang målt. Gjennomsnittstemperaturen ble målt til 41,9 grader av det meteorologiske instituttet på onsdag og til 41,0 grader på torsdag, noe de norske veteranene erfarte.</p>
<p>Den australske statsministeren har også fått kritikk for å ha prioritert en ferietur til Hawaii mens skogbrannene førte til unntakstilstand i Australia. Statsministeren avsluttet ferien tidligere enn planlagt, og sa på søndagens pressekonferanse:</p>
<p>- Jeg beklager. Jeg forstår at folk blir opprørt av å vite at jeg var på ferie med min familie mens deres egne familier gikk gjennom store påkjenninger.</p></div></body></document>
