<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191026-te-det-lager-jeg-sel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/te-det-lager-jeg-selv/71732119" frk="365 0 2 2002"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-26 05:28"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Te? Det lager jeg selv</div>
<div type="ingress">Det er ikke mye som skal te'.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-10-26</div>
<div type="caption"><p>TE SOM SKAL TIL: Det tok mindre enn ti minutters innsats å lage te for en hel vinter. Foto: Shutterstock</p> <p>TØRKET: Sånn ser det ut når kamille-blomstene har tørka. Du kan selvsagt lage et pulver, men det behøves ikke. Foto: C. Sjuve</p></div>
<div type="text">
<p>I vår bestilte jeg en masse frø på nettet. Dill, fennikel, syreblader, artisjokker, løpstikke, mynte, jordskokk og andre planter som klarer seg selv, så fort de har etablert seg. Med andre ord handler jeg nyttige planter for latsabber.</p>
<p>Noen av plantene er grønnsaker, noen er urter og andre er best å bruke som te. Kamille, for eksempel.</p>
<p>Den liten frøpakka, på størrelse med en liten taco-krydderpakke, gir mer kamille enn jeg tipper du trenger.</p>
<p>På en jordflekk, på størrelse med en plakat, kanskje, slapp jeg frøene og spredte dem utover ved å dra fingrene over jorda. Dette må ha vært i juni en gang. Siden har jeg ikke gjort noe som helst, annet enn å nyte synet av spirer og blomster som kommer opp av jorda.</p>
<p>Kamille-blomstene likner til forveksling på prestekrager, og de er visstnok også i samme slekt.</p>
<p>Det står fortsatt flere igjen. Så, de kan fint høstes seinhøstes. Så, hva skal man bruke dem til?</p>
<p>Jo, til kamillete, selvsagt.</p>
<p>Det man gjør er å plukke blomstene, tørke dem og så kan man helt enkelt helle over varmt vann. Om du vil, kan du selvsagt lage det til et pulver, men det gjør seg jo ikke like flott som blomster. Tørking kan gjøres i ovnen (på om lag 40 grader), eller i en dehydrator - og sikkert på avispapir.</p>
<p>Bortsett fra potetgull, blir alt man lager selv bedre. Det er min klare erfaring.</p>
<p>Også når det gjelder te, viser det seg. Ikke fordi det objektivt sett smaker annerledes, men gleden man får ved å så frø, høste blomstene, tørke dem og så lage seg en kopp av sin egen te - det gir mer enn det tar.</p>
<p>Og dette tar ikke lang tid. To minutter å så, fem minutter å plukke, og tre minutters innsats for å tørke - så har du kamillete hele vinteren.</p>
<p>Tenk, mer skal det ikke te'.</p></div></body></document>
