<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190416-begynte-a-tute-pa-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/begynte-a-tute-pa-skiloperne---rart-det-ikke-ringte-en-bjelle/70988971" frk="350 1 3 1988"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 11:58"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="skjåk,nyheter,innenriks,skiløyper"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Begynte å tute på skiløperne: - Rart det ikke ringte en bjelle</div>
<div type="ingress">Plutselig ble veien til skiløype.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-04-16</div>
<div type="caption"><p>MÅTTE DRAS OPP: Bilen klarte faktisk å kjøre en drøy kilometer i skiløypa før den sank gjennom. Da gikk det også opp for sjåføren hva som hadde skjedd. Foto: Skjåk Hytteservice AS</p> <p>SKIVETT: Dette er nordmenns beste råd om skivett. Video: Malene Storrusten. Klipp: Kristoffer Løkås / Ingebjørg Iversen</p></div>
<div type="text">
<p>Påskeutfarten til hyttegrenda i fjellbygda Skjåk i Gubrandsdalen gikk ikke helt etter planen for kvinnen som mandag skulle til fjells.</p>
<p>Både Gubrandsdølen Dagningen og lokalavisa Fjuken bringer den noe spesielle nyheten tirsdag.</p>
<p>For fylkesvei 258 Strynefjellsvegen er vinterstengt. På vinterstid går den rett over i skiløype før den kommer til et hyttefelt. Som seg hør og bør var det en bom ved innfarten til veien, men den sto uheldigvis for sjåføren åpen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Burde ha ringt en bjelle</div>
<div type="text">
<p>- Vedkommende trodde nok at veien var brøyta oppover. Det var en bom som sto åpen ved ved parkeringsplassen, og den må han kjørt forbi i god tro, eller andre tanker, sier Tor Bruland i Skjåk Hytteservice AS til Dagbladet.</p>
<p>Det var han og sønnen Leif som fikk i oppdrag med å dra løs bilen.</p>
<p>- Det var ikke noe problem. Vi dro den løs med to snøskutere og fikk snudd den i løypa før bilen kjørte ned igjen for egen maskin, sier han.</p>
<p>Ifølge Bruland skal sjåføren ha begynt å tute på skiløpere i løypa, for de skulle jo ikke gått der!</p>
<p>- Det burde ha ringt en bjelle. Det var mye skiturister i veibanen og sjåføren begynte å tute på dem, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> - La seg flat</div>
<div type="text">
<p>Selv om bilen etter en drøy kilometer i løypa til slutt kjørte seg fast, endte det hele bra.</p>
<p>- Hun var lei seg og la seg helt flat, men det gikk heldigvis bra. Det ble påskeferie i år også, sier Bruland.</p>
<p>Det er ikke første gang Skjåk Hytteservice har fått i oppdrag å dra en bil ut av skiløypa, og det blir sikkert ikke siste.</p>
<p>- Får ti-tolv år siden skjedde det samme. Vi får tåle litt action på slutten av vinteren, sier Bruland.</p></div></body></document>
