<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190831-flaksemal-ga-ny-star.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/flaksemal-ga-ny-start-seier/71549231" frk="309 12 24 1854"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 15:33"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Flaksemål» ga ny Start-seier</div>
<div type="ingress">Start er i flyten. Det forteller scoringen til matchvinner Kasper Skaanes i 1-0-seieren over Sogndal det meste om.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-31</div>
<div type="caption"><p>FEIRER MÅL: 1-0 ved Starts Kasper Skaanes under 1 divisjonskampen i fotball mellom Start - Sogndal på Sør arena. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det gjensto et kvarter å spille da scoringen kom. Kevin Kabran slo inn fra høyresiden. Ballen havnet hos Aron Sigurdarson, og han nærmest skjøt rett i Skaanes som bredsidet ballen rolig i mål i nærmeste hjørne. Selv om scoringen var merkelig og inneholdt en betydelig dose flaks, var det uansett fortjent at formlaget fra sør scoret.</p>
<p>Start har vært i god form den siste tiden. På de siste ti kampene er det blitt åtte seirer og to uavgjort, og klubben ligger på direkte opprykksplass med 45 poeng. Kun Aalesund er foran på tabellen, med åtte poeng å gå på og én kamp mindre spilt.</p>
<p>Målet til Kasper Skaanes var for øvrig hans sjette for sesongen.</p>
<p>Sogndal har serien 5-1-3 på de siste kampene og er plassert som nummer fem på tabellen før søndagens kamper. Laget er enn så lenge inne blant dem som får lov til å spille kvalifisering om en plass i neste års eliteserie.</p>
<p>Kristoffer Tønnessen debuterte fra start på venstrebacken for hjemmelaget. Han kom fra 1.-divisjonsnaboen Jerv tidligere i uka og erstattet suspenderte Henrik Robstad.</p>
<p>Kongsvinger vant 2-0 borte mot Skeid. Adam Güven scoret sitt seriemål nummer 13 for sesongen 27 minutter ut i 2. omgang. 16 minutter etter pause puttet Shuaibu Lalle Ibrahim på til 2-0. Skeid hadde en solid sjanse til å score tre minutter etter pause, men KIL-keeper Ali Ahamaha lå som en reim ved bakken og reddet straffesparket fra Stian Pettersen.</p>
<p>Kongsvinger er nummer seks på tabellen med samme poengsum som Sogndals 33.</p>
<p>Skeid ligger på kvalifiseringsplassen og kjemper innbitt for å unngå nedrykk.</p></div></body></document>
