<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190118-nyhetsbrev-fra-dagbl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nyhetsbrev-fra-dagbladet/70672835" frk="237 1 2 1552"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nyhetsbrev fra Dagbladet</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-18 08:17</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Hei! Dagbladet vurderer å opprette flere nyhetsbrev på e-post for våre lesere. I den forbindelse ønsker vi å stille deg noen spørsmål om dine vaner og preferanser. Dine svar er anonyme, vil kun bli brukt internt og vil ikke publiseres eller offentliggjøres i noen form.</p>
<p>Norsk suksessprodukt spesielt utviklet for friske ledd</p>
<p>Forsvarer: - Min umiddelbare magefølelse sier meg at han er syk</p>
<p>Skuddsikker dør, sirener og gassmasker: Slik er det på innsiden av panikkrommet</p>
<p>Bildene med «verdens største hai» går sin seiersgang, men nå får hun flengende kritikk</p>
<p>Kritiske datasystemer nede. Rød beredskap</p>
<p>Abid Raja skyter ned Frp-forslag på sekunder:- De må lese menneskerettighetene!</p>
<p>Frp: Kan bli ulovlig å hente ektefelle til Norge mer enn én gang</p>
<p>Kvinne (25) ble knivstukket på Kiwi: - Hun var på feil sted til feil tid</p>
<p>Her blir knivmannen pågrepet</p>
<p>Dommer siktet for overgrepsmateriale: Nekter straffskyld</p>
<p>Dro inn godt over milliarden på moteklær</p>
<p>Etterforsker knivstikking i Oslo som terror</p>
<p>Bjørn Kjos pynter bruden</p>
<p>Voldtektsdømt og så frikjent drosjesjåfør forbereder millionsøksmål</p>
<p>Jensens forsvarstale til juryen:- Jeg blir mildest talt forbannet</p>
<p>Lege: - Lovendring vil ikke føre til færre tvillingaborter</p>
<p>- En god kveld for klimafornektere</p>
<p>De argumenterte for Jonas i høst. Sørget for at KrF gikk i regjering med Erna i går: - Jeg dolket ikke Hareide i ryggen</p>
<p>Tordner mot Ropstad: - Helt horribelt</p>
<p>I dag får han det siste ordet</p>
<p>Blytung start på regjeringslivet: Ropstad beskyldes for løftebrudd av sine egne</p></div></body></document>
