<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191210-deler-ut-fredsprisen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/deler-ut-fredsprisen/71913335" frk="780 1 8 4954"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 11:49"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Deler ut fredsprisen</div>
<div type="ingress">Tirsdag ettermiddag er det duket for tildelingsseremoni i Oslo rådhus. Der skal fredsprisvinner Abiy Ahmed holde nobelforedrag.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-12-10</div>
<div type="caption"><p>PRIS: Abiy ble tildelt et diplom og en gullmedalje som bevis på at han er årets vinner av fredsprisen. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB Scanpix</p> <p>PÅ VEI INN: Fredsprisvinneren på vei inn i Oslo rådhus. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB Scanpix</p> <p>AUDIENS: Før tildelingsseremonien møtte fredsprisvinner Abiy Ahmed kongefamilien. Foto: Terje Pedersen / AFP / NTB Scanpix</p> <p>ALVORLIGE ANKLAGER: Under dekke av å være fugletittet, tok Expressen og Dagbladet seg inn blant stammefolk sør i Etiopia. De anklager fredsprisvinner Abiy Ahmeds sikkerhetsstyrker for å sta bak tortur, drap og voldtekter i området. En rekke forskere har også advart om brutale forhold for stammefolket. Video: Expressen</p> <p>NEKTET Å SVARE: Da fredsprisvinner Abiy Ahmed ankom Oslo mandag kveld, nektet han å svare på Dagbladets spørsmål om hans regjering er ansvarlig for tortur og drap i det sørlige Etiopia. Reporter: Trym Mogen. Video: Madeleine Liereng / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag ettermiddag holder fredsprisvinner Abiy Ahmed sitt nobelforedrag i Oslo rådhus i forbindelse med at prisutdelingen. I tillegg skal leder for Nobelkomiteen, Berit Reiss-Andersen, holde tale.</p>
<p>- Statsminister Abiy, du har blitt kalt øyeblikkets mann, siden du allerede i løpet av de første dagene av din statsministerperiode innså hvilken kraft som lå i denne overgangen og raskt tok tak i den fastlåste situasjonen, sier Reiss-Andersen, som er den første til å tale.</p>
<p>Etiopias statsminister Abiy Ahmed tildeles årets fredspris for sin innsats i fredsarbeidet med nabolandet Eritrea, som de sluttet fred med i 2018 etter flere tiår med konflikt.</p>
<p>I tillegg legger Nobelkomiteen vekt på at Abiy satte i gang demokratiske reformer i Etiopia.</p></div>
<div type="title" level="3">Arbeid gjenstår</div>
<div type="text">
<p>Det gjenstår likevel mye arbeid, sier Reiss-Andersen.</p>
<p>- Flere viktige grenseoverganger er fortsatt stengt, og innbyggerne i Eritrea og Etiopia har derfor begrenset tilgang til hverandre. Fredsavtalene inneholder også ambisjoner om sosial, kulturell og økonomisk utvikling. For tiden ser det ut til at dette arbeidet står i stampe, sier hun og tilføyer:</p>
<p>- Den norske Nobelkomiteen håper at det dere tidligere har oppnådd, kombinert med den store oppmuntringen som fredsprisen utgjør, vil anspore partene til å fortsette arbeidet med å gjennomføre fredsavtalene.</p></div>
<div type="title" level="3">Nobelforedrag</div>
<div type="text">
<p>Etter talen overrakte Reiss-Andersen et diplom og en gullmedalje som bevis på at Abiy Ahmed er årets vinner av Nobels fredspris.</p>
<p>Fredsprisvinneren åpnet sitt nobelforedrag med å si at han er dypt takknemlig for anerkjennelsen. Videre snakket Abiy om sine personlige erfaringer med krig.</p>
<p>- Krig er selve innbegrepet av helvete på jord for alle som er involvert. Jeg vet det for jeg har vært der og kommet tilbake, sier Abiy og fortsetter:</p>
<p>- Jeg har sett brødre slakte sine brødre på slagmarken. Jeg har sett eldre menn, kvinner og barn skjelve av frykt under den dødelige skuren av kuler og granater.</p>
<p>- Dere skjønner, jeg var ikke bare en av dem som kjempet i krigen. Jeg var også vitne til krigens råskap og til hva den kan gjøre med folk.</p>
<p>Abiy hyller også Etiopias samarbeid med Eritrea.</p>
<p>- Fredsengasjementet mellom våre to land er sterkt som stål.</p></div>
<div type="title" level="3">Spent Solberg</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg var spent på vei inn til tildelingsseremonien.</p>
<p>- Det er alltid en stor dag med nobelprisutdelingen. Også er det spennende å høre. Det er jo en spennende prisvinner, som står midt i en vanskelig situasjon fortsatt. Selv om veldig mye av det han har gjort i starten har vært veldig viktig og bra, så vet vi ikke hvordan denne historien ender. La oss håpe at den ender godt, sa Solberg, som skal ha en samtale med Abiy onsdag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Stram regi</div>
<div type="text">
<p>Fredsprisvinneren vil verken stille til intervju eller pressekonferanse i forbindelse med prisutdelingen. Regien har ikke vært så stram siden USAs tidligere president, Barack Obama, mottok fredsprisen i 2009.</p>
<p>Abiy deltok heller ikke på Redd Barnas prisfest, som ble avholdt tirsdag formiddag. I stedet deltok Etiopias fredsminister Muferiat Kamil. Hun ble spurt om hvordan Abiy reagerte på å bli utnevnt til årets fredsprisvinner.</p>
<p>- Han var så fornøyd. Dette er en fantastisk pris for alle etiopiere. Det er en inspirasjon for generasjoner, ikke bare for dagens ledere. Vi er veldig takknemlige for dem som har jobbet mye for å få til dette. Det er en velsignelse og en ære for meg å være her med dere. Dere er framtida, svarte hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Anklager om drap</div>
<div type="text">
<p>Det siste året har fredsprosessen med Eritrea gått i stå, samtidig som uroen i Etiopia har økt kraftig.</p>
<p>Gjennom et samarbeid med den svenske avisa Expressen, har Dagbladet presentert anklager om at statsministerens sikkerhetsstyrker skal ha torturert og drept mennesker som tilhører stammene mursi, bodi og suri i det sørlige Etiopia.</p>
<p>Dette har ikke Abiy kommentert. Heller ikke da Dagbladet konfronterte ham med anklagene mandag kveld.</p></div></body></document>
