<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-svarer-pa-cannabis-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/svarer-pa-cannabis-kritikken/71658966" frk="1235 8 58 7202"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 04:22"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen, Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svarer på cannabis-kritikken</div>
<div type="ingress">- Velger hva jeg gjør med makten.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen, Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>FORSVAR: Tomine Harket forsvarer nå det kontroversielle cannabis-innlegget hun la ut på Instagram. Hun legger seg derimot på ingen måte flat. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>SVARER: Tomine Harket har over 30 000 følgere på Instagram, og har nå svart på kritikken som har haglet den siste uka. Her er hun fotografert på Rådhusplassen, i forbindelse med VG-lista i fjor sommer. Foto: NTB scanpix</p> <p>TESTER: Thomas Seltzer, kjent fra «Trygdekontoret», tester medisinsk hasj i dokumentaren «Cannabis» på NRK.</p> <p>OPPVASK: Etter rekord-konserten i Rio i 1991, måtte Morten Harket ta noen drastiske grep. Video: «Lindmo» / NRK</p></div>
<div type="text">
<p>På tampen av forrige uke blåste det rundt Tomine Harket (26), artistdattera til A-ha-vokalist Morten Harket (60). På Instagram la hun 20. september ut et bilde fra London, der hun holdt en joint i hånda. I bakgrunnen kunne man skimte et askebeger i perlemor og noen solbriller.</p>
<p>«Composition», eller komposisjon, skrev hun under bildet, som raskt ble kritisert og hyllet om hverandre. I kommentarfeltet var det flere som forsvarte artisten, mens andre gikk ut og mente hun var et dårlig forbilde.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Composition</p>
<p>Et innlegg delt av Tomine Harket (@tomineharket) Sep. 20, 2019 kl. 8:15 PDT</p>
<p>Overfor TV 2 kom Norsk narkotikapolitiforening med skarp kritikk, og mente blant annet at Harket ufarliggjorde marihuana.</p>
<p>- Hun er et forbilde og bør være sitt ansvar bevisst. I verste fall vil man kunne gjøre at andre tenker dette er lite farlig. Eller at dette er noe man kunne tenke seg å prøve under en ferietur. Det er det vi tenker er problematisk med dette, forklarte generalsekretær Kristine Olsen Moss i NNP til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Derfor la hun det ut</div>
<div type="text">
<p>Den gang ville hun ikke kommentere saken overfor kanalen, men nå, etter at stormen har fortsatt, har hun bestemt seg for å begrunne publiseringen av bildet.</p>
<p>Det er på Instagram at 26-åringen først forsvarer publiseringen. Hun vil ikke utdype overfor Dagbladet, men har gitt tillatelse til å sitere innlegget.</p>
<p>«Wow, det eskalerte fort. Jeg vet man har et ansvar som offentlig person, men jeg har lov til å velge hva jeg gjør med den 'makten'. Helt ærlig synes jeg bildet jeg la ut var utrolig pent», starter hun innlegget med.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Wow that escalated real quick.. Jeg vet man har et ansvar som offentlig person, men jeg har lov å velge hva jeg gjør med den «makten».. helt ærlig syns jeg bilde jeg la ut var utrolig pent. Kontrasten mellom det pene skjellet og de myke fargene til spisse glitter-negler og en feit J var bare for pen til å ikke skulle deles. Jeg håper at jeg kan være med på å ufarliggjøre noe som har blitt sett ned på og totalt misforstått i dette land. Jeg oppfordrer alle til å se dokumentaren som ligger på NRK til folkeopplysningen. Episoden heter cannabis. Jeg føler at de samme folka som tror Marijuana er dødelig og farlig er de samme folka som tror vi MÅ spise kjøtt for å få i oss nok proteiner, og det er HVERTFALL piss.. våkn opp a, og istedenfor å klikke på meg, så kan du bruke tiden din på å finne ut hva DU kan gjøre for å redde denne planeten vår som er i ferd med å gå til helvete.. Det tenker jeg er time well spent&#129305;&#127996; lykke til</p>
<p>Et innlegg delt av Tomine Harket (@tomineharket) Sep. 30, 2019 kl. 10:37 PDT</p>
<p>Hun begrunner dette med at hun syntes kontrasten mellom alt i bildet var så fint at fotografiet måtte deles. Glitter-neglene, «en feit J» og skjellet utgjorde en estetisk helhet, mener Harket. Samtidig håper hun, som kritikerne nevnte, at hun kan være med på å ufarliggjøre marihuana.</p>
<p>«Jeg håper at jeg kan være med på å ufarliggjøre noe som har blitt sett ned på og totalt misforstått i dette land» (sic), skriver hun.</p>
<p>Videre oppfordrer Harket følgerne sine til å se en episode om temaet, som NRK-programmet «Folkeopplysningen» lagde. Hun anklager så mennesker som tror marihuana er farlig for å være de samme menneskene som tror man må spise kjøtt for å få i seg nok proteiner. «Det er i hvert fall piss», skriver hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Cannabis er fremdeles forbudt</div>
<div type="text">
<p>I en annen kommentar på Instagram, som ble publisert under det originale innlegget, argumenterte hun for at alkohol skal være mer skadelig enn marihuana, og at ingen ville reagert om hun la ut et bilde av en ølflaske.</p>
<p>Opp gjennom åra er det gjort mye forskning på sistnevnte påstand. I 2017 kom tre forskere, en professor i humanbiologi, en psykiatriprofessor og en psykiater fram til at alkoholmisbruk er verst for kroppens del, ifølge Forskning.no.</p>
<p>Likevel konkluderer studien med at stort sett alle rusmidler er farlige om de brukes ofte og mye. Cannabis og hasj blir i nyere studier trukket fram som mindre skadelig enn først antatt. Likevel blir det fortsatt nevnt som en utløsende årsak for psykoser.</p>
<p>At alkohol er mer skadelig enn cannabis kan seniorforsker ved Folkehelseinstituttet, Jørgen G. Bramnes (57), bekrefte overfor Dagbladet.</p>
<p>- Cannabis er mindre farlig enn alkohol, men det er fremdeles forbudt og man kan bryte norsk lov hvis man bruker det. Så er det klart at man kan kjempe imot loven slik som Unge Venstre gjør, men helt isolert kan man si at cannabis er mindre farlig. Det har for så vidt også forskere sagt, forteller Bramnes.</p>
<p>Han mener imidlertid at det ikke er slik at brukere nødvendigvis erstatter alkohol med cannabis, men at den kommer i tillegg og at det ikke er snakk om å velge det ene eller det andre.</p>
<p>- Så kan du si at det er en del folk som bruker cannabis istedenfor å bruke alkohol. Så det ligger en forutsetning her om at man bytter ut det ene med det andre. For det andre er det helt klart at det er mange som bruker mye mer cannabis enn det som er sunt. Selv om cannabis er mindre farlig enn alkohol, er det ikke helsekost av den grunn, og det er også farer forbundet med cannabis, fortsetter Bramnes.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Fysisk og psykisk sykdom knyttet til cannabis</div>
<div type="text">
<p>Bramnes forteller videre at de ser både fysisk og psykisk sykdom knyttet til cannabis-bruk, men påpeker at det ikke er slik at de fleste som bruker cannabis opplever disse sykdommene umiddelbart.</p>
<p>- Hvor skadelig er cannabis i forhold til alkohol?</p>
<p>- Alkohol påvirker jo flere av kroppens organer og er forbundet med en lang rekke flere sykdommer enn det cannabis er, og hvis man ser på det samlede sykdomsbildet i verden er det mer sykdom som skyldes alkoholforbruk enn cannabis-bruk, forteller seniorforskeren og fortsetter:</p>
<p>- Det skyldes at alkohol er mer utbredt i verden, og at alkohol påvirker flere av kroppens organer. Selv om alkohol er mer skadelig er det ikke slik at cannabis er sunt av den grunn, svarer Bramnes.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Verden over ser man en tendens til at enkelte begynner å myke opp på salg av cannabis, om så til medisinsk eller privat bruk. Flere stater i USA har gjort det, og debatten verserer også her i Norge. Nylig gikk Tomine Harkets far, Morten Harket, i bresjen for en legalisering av narkotika.</p>
<p>- Jeg synes det er underlig at det er kontroversielt. Det burde være et åpent, stående spørsmål. Vi har et umodent forhold til rusbekjempelse, det er mitt inntrykk, sa han til VG, i forbindelse med sin 60-årsdag.</p></div></body></document>
