<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191128-mdg-gjor-meg-forbann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mdg-gjor-meg-forbanna/71861155" frk="718 5 22 4334"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 04:13"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- MDG gjør meg forbanna</div>
<div type="ingress">Nyvalgt leder av Senterungdommen Torleik Svelle ber MDG legge fra seg den distriktsfiendtlige «dritten» og øke kunnskapsnivået. Han avviser at Senterpartiet har noe å hente på å samarbeide med MDG.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-11-28</div>
<div type="caption"><p>PROVSERER: Jubelen sto i taket på MDGs valgvake i høst, men det bør være uaktuelt for Senterpartiet å ha noe med MDG å gjøre, mener leder i Senterungdommen Torleik Svelle. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB Scanpix</p> <p>PROVOSERT: Torleik Svelle, nyvalg leder i Senterungdommen, ber MDG øke kunnskapen og endre retorikken når det kommer til landbruk og Distrikts-Norge. Foto: SUL</p> <p>GRAVID: Byrådsforhandlingene mellom Ap, MDG og SV er ferdige. Da de skulle legge fram byrådserklæringen for 2020-2024, kom en av lederne med en stor nyhet. Video: Madeleine Liereng / Dagbladet</p> <p>STREIK: Det var ikke mange som møtte opp da Grønn Ungdom arrangerte «streik for streikerett» tirsdag. Reporter: Steinar Suvatne. Video: Nina Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Når MDG sier at svarene på miljøproblemene er å verne mer skog og verne ulven, så er vårt svar å hogge mer skog og ta ut ulven.</p>
<p>- Å bruke naturen og ressursene, ikke verne dem. Det er en kjempekløft mellom oss, jeg tror det vil være ekstremt krevende med et eventuelt samarbeid, sier nyvalgt leder i Senterungdommen (SUL) Torleik Svelle.</p>
<p>Det var i helga at SV-leder Audun Lysbakken gikk ut og ba de fem opposisjonspartiene på Stortinget om å finne sammen før stortingsvalget i 2021.</p>
<p>Forslaget ble omtalt som «interessant» av Arbeiderpartiet, mens Senterpartiets Marit Arnstad var avvisende og omtalte det som «uaktuelt».</p></div>
<div type="title" level="3">MDG-tonen</div>
<div type="text">
<p>Arnstad får støtte fra Svelle, som i lang tid har latt seg provosere av MDG - et parti SV nå inviterer Senterpartiet til å sette seg ned sammen med.</p>
<p>- Det er noe med den gjennomgående tonen i det MDG og Grønn Ungdom (GU) kommer med som gjør meg forbanna, sier Svelle og trekker fram en formulering fra Grønn Ungdoms GUs stortingsvalgsprogram for 2017-2021.</p>
<p>Der står det at Grønn Ungdom «til og med i distriktene» ønsker å etablere bysykkelløsninger.</p>
<p>- Setningen «til og med i distriktene» gjør at distriktene høres ut som et fremmed sted dit du drar på safari, sier Svelle, før han trekker pusten:</p>
<p>- Videre så står det i MDGs alternative budsjett: «Vi har en lang vei å gå før dyrs egenverdi og rettigheter respekteres.». I dette ligger det en implisitt holdning om at bønder i det store og hele ikke behandler dyrene sine bra, den tonen liker jeg dårlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Steinrøysa</div>
<div type="text">
<p>Svelle er vokst opp på en liten gård med 24 melkekyr i Saksumsdalen utenfor Lillehammer. Grønn Ungdom ønsker kjøttfrie statlige kantiner.</p>
<p>Svelle anbefaler de grønne urbanistene å sette seg inn i norsk landbruk og hvilke muligheter man har til matproduksjon på bratte jorder og i steinrøyser.</p>
<p>- Er det noen som skal få servere kjøtt og støtte norske arbeidsplasser, er det staten. Grønn Ungdom må ta innover seg at det er vanskelig å dyrke poteter og grønnsaker i en bratt steinrøys, der vokser det nemlig gras.</p>
<p>- Begynner man å jobbe med greipet for å grave ei potetfår der, så merker du fort at det ikke er så lett. Vi har lange tradisjoner i Norge med å slippe ut kua for å beite på utmark og så spiser vi kua etterpå, sier SUL-lederen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kjøtt er dårlig for klima</div>
<div type="text">
<p>Nasjonal talsperson Teodor Bruu i Grønn Ungdom håper i motsetning til Svelle at MDG og Senterpartiet kan sette seg ned sammen.</p>
<p>- Dagens regjering har sviktet fullstendig. Ikke bare er klimapolitikken deres nærmest fraværende, men sentraliseringen har skutt fart og forskjellene har økt. Vi trenger en ny regjering, og da må dagens opposisjonspartier gå sammen om en felles retning for landet, sier Bruu og håper Sp og MDG kan finne sammen.</p>
<p>- MDG og Senterpartiet samarbeider allerede i mange kommuner. Vi snakker gjerne mer med Senterpartiet også på nasjonalt plan, og heier på de sterke fløyene i partiet der som er positive til radikal grønn politikk, sier Bruu.</p>
<p>Grønn Ungdom-talspersonen påpeker også at klimaet ikke bryr seg om hva Senterpartiet liker.</p>
<p>- Senterungdommen må gjerne mene at fossile brensler og kjøttproduksjon ikke er dårlig for klima. Men der tar de altså feil. Hvis utslippene skal ned, og tørkesomre unngås, da må vi legge om både samferdsels- og landbrukspolitikken. Vi må ikke være fastlåst i fortida, vi må tenke nytt. Jeg har større tro på hele Norge enn som så, sier Bruu.</p></div></body></document>
