<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-parorende-saksoker-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/parorende-saksoker-sportsbutikk-etter-kirkemassakre/70828647" frk="654 6 25 3923"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 02:02"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="usa,nyheter,masseskyting,sutherland springs,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pårørende saksøker sportsbutikk etter kirkemassakre</div>
<div type="ingress">Hevder butikken brøt loven da de solgte våpen til massedrapsmannen.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"><p>MASSAKRE: 26 personer ble drept da Den Patrick Kelley stormet inn i kirkelokalet i Sutherland Springs i Texas og åpnet ild 5. november 2017. Foto: Jay Janner / The San Antonio Express-News / NTB scanpix</p> <p>GJERNINGSMANNEN: Devin Patrick Kelley. Foto: AFP PHOTO / NTB scanpix</p> <p>TOK OPP JAKTEN: Johnnie Langendorff tok opp jakten på massedrapsmannen i Texas. Video: KSAT / CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag 5. november 2017, midt under gudstjenesten i First Baptist Church i Sutherland Springs i Texas, gikk Devin Patrick Kelly til angrep.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk kjøpt våpen</div>
<div type="text">
<p>Han stormet inn i kirkelokalet, der han åpnet ild og skjøt og drepte hele 26 mennesker. Det er den dødeligste masseskytingen i Texas historie.</p>
<p>Noe som fikk stor oppmerksomhet i dagene som fulgte var at Kelly aldri skulle ha fått kjøpt våpnene han brukte under massakren.</p>
<p>For i 2013 sa Kelley seg skyldig i en militærdomstol for anklager om at han hadde slått, sparket og forsøkt å kvele sin daværende kone.</p>
<p>Han innrømmet også å ha påført konas sønn brudd på hodeskallen. For dette ble Kelley avskjediget fra Luftforsvaret, fikk reduksjon i rang og satt fengslet i 12 måneder.</p>
<p>Men etter massakren innrømmet Luftforsvaret at de ikke hadde varslet FBI om voldsdommen, slik de er pålagt. Dermed dukket den ikke opp i bakgrunnssjekken da Kelley kjøpte våpnene han brukte da han stormet inn i kirka.</p>
<p>Som følge av dette har flere familier saksøkt Luftforsvaret. Og nå kommer det et nytt søksmål. Denne gangen mot sportsbutikken som solgte våpnene til Kelley, skriver nyhetsbyrået AP.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulovlig salg</div>
<div type="text">
<p>I søksmålet argumenteres det med at butikken ikke skulle ha solgt våpnene til Kelley fordi han framviste et ID-kort fra Colorado da han kjøpte våpnene. I Colorado er våpnene Kelley kjøpte ulovlige, og han skulle dermed ikke fått lov til å kjøpe dem, heter det i søksmålet.</p>
<p>«En våpenselger i Texas kan ikke på lovlig vis selge et våpen og gi det til en person fra en annen stat, dersom det salget ville vært ulovlig i staten der kjøperen bor», står det i søksmålet, ifølge Baptist News Global.</p>
<p>Der hevdes det også at sportsbutikken over flere år har automatvåpen til personer fra andre stater, uavhengig av om våpnene er lovlige i deres hjemstat eller ikke.</p>
<p>Dermed har butikken, ifølge søksmålet, «muligens utstyrt et ukjent antall personer» med illegale våpen, noe som utgjør en fare for offentligheten.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever en million dollar</div>
<div type="text">
<p>Kati Wall, som mistet begge foreldrene i massakren, sier at hun støtter folks rett til å bære våpen, men at de eksisterende våpenlovene må følges.</p>
<p>- Ved å selge våpen ulovlig så setter butikken våre lokalsamfunn og liv i fare. Etter alt vi har vært gjennom må stoppe denne praksisen som fortsetter å sette våre lokalsamfunn i fare, sier Wall.</p>
<p>Samtlige familier krever en million dollar i erstatning fra sportsbutikken.</p>
<p>Det har altså gått snart halvannet år siden massakren. Devin Kelley fyrte av hele 450 skudd i det lille kirkebygget. Politiet tror motivet bak massakren var en konflikt Kelley hadde med svigerfamilien, som vanligvis gikk i First Baptist Church.</p></div>
<div type="title" level="3">Jaktet på gjerningsmannen</div>
<div type="text">
<p>Før masseskytingen hadde han sendt truende tekstmeldinger til svigermora. Bestemora til Kelleys kone, Lula White (71), ble drept i massakren.</p>
<p>Helt sikre på motivet kan politiet likevel aldri bli. For da Kelley kom ut av kirka ble han overfalt av en lokal innbygger, noe som førte til at han mistet våpenet og stakk fra stedet.</p>
<p>Han kjørte av gårde, og to menn la seg på hjul og tok opp jakten på ham.</p>
<p>Johnnie Lagendorf, en av mennene som tok opp jakten, fortalte i etterkant at Kelley fikk et lite forsprang, men at de etter hvert tok ham igjen.</p>
<p>- Han kjørte på en måte litt saktere etter hvert og da vi var rett bak ham kjørte han av veien, fortalte Lagendorf.</p>
<p>Kelley ble funnet død i bilen like etter. Politiet bekreftet at han tok sitt eget liv.</p></div></body></document>
