<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190314-wideroe-fremskynder-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/wideroe-fremskynder-el-satsingen/70872870" frk="476 26 83 3134"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 17:56"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="økonomi,hegnar.no,elfly,widerøe,nyheter,luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Widerøe fremskynder el-satsingen</div>
<div type="ingress">- Hele flåten kan være elfly før 2030, sier konsernsjef Stein Nilsen.</div>
<div type="author">Redaksjonen Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-03-14</div>
<div type="caption"><p>Satser: Widerøe ønsker å utfordre Avinors om elektrifisert innenriksluftfart innen 2040. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen.no): - Om flyet går på strøm, hydrogen eller er hybridbasert er for tidlig å si. Grønn teknologi på kortbane er mulig, og det innen 2025, sier konsernsjef Stein Nilsen i Widerøe, ifølge avisen.</p>
<p>Konsernsjefen tror langdistansefly med elmotorer vil dra ut i tid, men er selv optimistisk til å sette elfly i drift i eget kortbanenett.</p>
<p>- Med korte turer vil det være mulig med elfly. Miljøaspektet er naturligvis ekstremt viktig, men det vil også redusere driftskostnadene våre, sier han.</p>
<p>Nilsen ønsker å utfordre Avinors om elektrifisert innenriksluftfart innen 2040:</p>
<p>- Hele flåten kan være elfly før 2030, sier han til Finansavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstra forsiktig</div>
<div type="text">
<p>Widerøes 2018-regnskap er delvis kjent gjennom Torghatten-konsernets regnskaper som ble kjent for to uker siden. Med sine 2018-tall ferdig revidert kan Nilsen opplyse om at drivstoffkostnadene i fjor rundet en halv milliard kroner.</p>
<p>Gjennom året gjorde selskapet sikringer mot både stigende drivstoffpriser og valuta.</p>
<p>Ved inngangen til 2019 var rundt halvparten av drivstofforbruket sikret, samt 25 prosent av drivstoffet for 2020.</p>
<p>- Vi er ekstra forsiktig når det kommer til innslaget av IMO-reguleringene i 2020. Dette kan sette press på kapasiteten til raffineriene, som igjen kan gi høyere priser, sier konsernsjefen til avisen.</p>
<p>Likevel er det avgifter til Avinor, samt miljø- og passasjeravgift til staten, som spiser mye av kaken. Regningen i 2018 kom på 1,15 milliarder kroner.</p>
<p>- Dette er mye penger, og svekker økonomien på mange ruter, konstaterer Nilsen.</p>
<p>Konsernet hadde en omsetning på 4,7 milliarder kroner i 2018, med et driftsresultat på 116 millioner. Årsresultat etter skatt ble marginale 38,8 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Lave marginer</div>
<div type="text">
<p>Etter 2016, da passasjeravgiften ble innført, har Widerøe kuttet i rutenettet hvert år. Det har spesielt gått ut over den viktige kollektivtrafikken i distriktene på Vestlandet og i Nord-Norge.</p>
<p>Samtidig har både CO2-avgiften og merverdiavgiften økt. Det har satt et ytterligere press på lønnsomheten.</p>
<p>- Vi er i en bransje med små marginer, der de siste 2 – 3 passasjerene ofte avgjør om ruten blir lønnsom eller ei. På korte ruter blir billettene for dyre på grunn av avgifter, som resulterer i mindre folk på flyene. Til slutt ender vi opp med ulønnsomme ruter, og blir tvunget til å legge ned enkelte ruter.</p>
<p>- Det knytter seg stor spenning til hva Samferdselsdepartementet kommer med i år. Forslagene det snakkes om er bunnfradrag i avgiftssystemet og endringer i underveisavgiften, som vil styrke lønnsomheten. Det er vi positive til, sier han til Finansavisen.</p>
<p>Flyparken til Widerøe teller nå 44 fly, hvorav 41 av disse er Bombardier Dash-8, i forskjellige størrelser.</p>
<p>Selskapet opererte 96 prosent av planlagte ruter i 2018, et tall ledelsen er misfornøyd med. Målsetningen er regularitet på 97 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter: Suksessår for toppsjefen - fikk 3,8 millioner i bonus</div></body></document>
