<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190121-stemples-som-luksusf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stemples-som-luksusfange/70680364" frk="713 9 43 4424"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 04:58"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,nicklas bendtner"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stemples som luksusfange</div>
<div type="ingress">Mener Nicklas Bendtner (31) slipper for billig unna med fotlenke.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-01-21</div>
<div type="caption"><p>SONER DOM: Nicklas Bendtner er tilbake i Rosenborg etter endt soning 22. februar. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p> <p>OPPSLAG I SØNDAGSAVISA: Ekstra Bladet beskriver Nicklas Bendtner som en luksusfange.</p> <p>PAR: Nicklas Bendtner kjørte taxi med kjæresten Philine Roepstorff den skjebnesvangre natta. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): Klokka 10.30 i dag trener Rosenborg for første gang etter ferien. For spillerne blir det et spennende møte med lagets nye trener, Eirik Horneland.</p>
<p>Men denne uka er det ikke bare det sportslige som står i fokus. Mandag er også første dag av rettssaken mellom de tidligere trenerne Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun - og klubben. Og i Danmark går storprofilen Nicklas Bendtner rundt med fotlenke.</p>
<p>I november ble Bendtner dømt til 50 dagers ubetinget fengsel for vold mot en taxisjåfør. Torsdag 3. januar startet han soningen i København. Men nå kommer kritikken.</p>
<p>- Dette er myke greier. Det er ikke mye straff i fotlenkeordningen, sier talsperson for Dansk Folkeparti, Peter Kofod, til søndagens papirutgave av Ekstra Bladet.</p>
<p>Mens Rosenborg-spillerne hadde siste dag av ferien i går, slo avisa Bendtner stort opp på førstesida:</p>
<p>- Luksusfangen, lød hovedtittelen. «Bendtner trener og hygger seg med fotlenke», het det videre.</p></div>
<div type="title" level="3">339 kvadratmeter</div>
<div type="text">
<p>Avisa skriver at fotballspilleren soner voldsdommen på 50 dagers ubetinget fengsel i sin egen penthouseleilighet på 339 kvadratmeter i hjertet av København. Han får ikke lov til å trene med Rosenborg før dommen er ferdig sonet 22. februar. Men han kan trene på et treningssenter i Dragør, 14 kilometer fra leiligheten.</p>
<p>- Jeg tror ikke at veldig mange av oss forbinder det med hard straff at du kan sitte i leiligheten din og spille PlayStation, eller ha fri og hygge deg. Det er noe du normalt gjør når du har ferie, sier Peter Kofod i Dansk Folkeparti.</p>
<p>- Det er for mange som får benytte seg av fotlenkeordningen, sier han, og mener Bendtner har skuffet som forbilde.</p>
<p>Det var 2. november at Rosenborg-spilleren ble dømt.</p>
<p>Bendtner sto tiltalt for å ha påført sjåføren dobbelt kjevebrudd etter en taxitur i sentrum av København i september. Sjåføren var på sin side tiltalt for forsøk på vold som følge av at han skal ha kastet en gjenstand mot fotballspilleren og hans kjæreste, Philine Roepstorff.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet jobben</div>
<div type="text">
<p>I sin prosedyre la aktor ned påstand om tre måneders fengsel for Bendtner. Hun mente også at RBK-profilen skulle idømmes bøter på til sammen 2000 kroner, blant annet for å ha forlatt taxien uten å betale for seg.</p>
<p>Men retten la seg på en noe lavere fengselsstraff.</p>
<p>For drosjesjåføren mente aktor at fengsel i minst 20 dager, samt en bot på 3000 kroner, var rett straffenivå. Her endte retten på frifinnelse. Sjåføren mistet seinere jobben fordi arbeidsgiveren mente uttalelsene han kom med var uakseptable.</p>
<p>Bendtner anket på stedet, men trakk seinere anken. Det passet godt med Rosenborgs oppkjøring til en ny sesong. I praksis går han glipp av en drøy måneds trening med laget. Men planen er å være i kampform igjen til seriestart mot Bodø/Glimt 31. mars.</p>
<p>Da Ekstra Bladet oppsøkte Bendtner på treningssenteret i Dragør, fikk de en høflig avvisning da de spurte om en kommentar:</p>
<p>- Hyggelig å møte deg, svarte Bendtner journalisten, og var ikke veldig interessert i oppfølgingsspørsmålene.</p>
<p>- Ofrene har det veldig vanskelig hvis gjerningsmannen ikke trenger å avbryte livet sitt, sier Helle Hald, talsperson for foreningen Hjelp Voldsofre.</p></div>
<div type="title" level="3">Blander seg ikke</div>
<div type="text">
<p>Rosenborg har hele tida uttalt at voldsepisoden er en sak mellom Bendtner og rettsvesenet.</p>
<p>- Det er et rettssystem som dømmer ham. Han får straffen sin der. Han er her som fotballspiller og da må vi legge til rette for det, sa daglig leder Tove Moe Dyrhaug til Adresseavisen da dommen ble kjent.</p>
<p>Men Rosenborg har flere saker å ta seg av. Mandag møter klubben de to tidligere trenerne Kåre Ingebrigtsen og Erik Hoftun i Sør-Trøndelag tingrett. De to fikk sparken i juli i fjor, og mener oppsigelsene var urettmessige.</p>
<p>Ingebrigtsen krever erstatning for tapt grunnlønn og bonus for inntil 10,75 millioner kroner. Hoftuns krav er på inntil 2,75 millioner kroner. Du kan lese mer om denne saken nedenfor.</p>
<p>Imens skal Eirik Horneland forme det nye Rosenborg. Styreleder Ivar Koteng har en klar ambisjon om at jobben skal ende med spill i Champions League.</p></div></body></document>
