<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190916-har-forlatt-sykehuse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/har-forlatt-sykehuset-etter-eksperimentell-behandling/71606380" frk="378 9 24 2502"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 15:16"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har forlatt sykehuset etter «eksperimentell behandling»</div>
<div type="ingress">Ifølge Le Parisien er Michael Schumacher skrevet ut fra sykehuset i Paris hvor han har fått behandling den siste uka.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-09-16</div>
<div type="caption"><p>FIKK BEHANDLING: Michael Schumacher har angivelig forlatt sykehuset i Paris hvor han fikk stamcelleinjeksjoner. Foto: Lat Photographic/REX/NTB Scanpix</p> <p>SYKEHUSET: Georges Pompidou-sykehuset i Paris er stedet hvor Michael Schumacher har fått behandling den siste uka, ifølge Le Parisien. Foto: AP Photo/Michel Euler/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nøyaktig ei uke er gått siden franske Le Parisien meldte at den tidligere Formel 1-stjernen Michael Schumacher hadde kommet til Paris for å gå gjennom en «eksperimentell behandling».</p>
<p>50-åringen har den siste uka blitt behandlet av spesialistlege Philippe Menaschés ved sykehuset Georges Pompidou - men rapporteres nå å ha reist fra Paris. Det sier Le Parisien-journalist Jean-Michel Décugis i et tv-intervju med BFM TV, skriver Expressen.</p>
<p>Ifølge de opprinnelige rapportene skal Schumacher ha blitt lagt inn på sykehuset for stamcelleinjeksjoner, med sikte på å stoppe spredningen av en betennelse.</p>
<p>Menasché er ingen hvem som helst, men en av verdens ledende kirurger. Han er en pioner innen en behandlingsteknikk der pasienten får injisert stamceller, og var den første i verden som gjennomførte den. Behandlingen blir blant annet brukt mot hjertesvikt, men stamcelle-injiseringen skal ha en positiv effekt på hele kroppen, inkludert Schumachers angivelig skadede hjerne.</p>
<p>Informasjonen om Schumachers medisinske behandling er imidlertid ikke bekreftet av sykehuset, som viser til medisinsk taushetsplikt. Familien til Schumacher har heller ikke kommentert informasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">- En lang og tøff kamp</div>
<div type="text">
<p>Tyske Schumacher er en legende i Formel 1, og innehar en hel haug med rekorder. Han har blant annet flest VM-titler (sju) og flest løpsseire (91). Tyskeren la opp i 2006, før han gjorde et lite comeback og la opp på nytt i 2012.</p>
<p>Schumacher bor nå i familiens hjem i Gland ved Genèvesjøen, helt sørvest i Sveits. Der har han fått behandling siden 2014.</p>
<p>Han ble holdt i kunstig koma etter ulykken i 2013, og ble skrevet ut fra sykehuset først ni måneder etter ulykken. Behandlingen måtte imidlertid fortsette, og det ble sagt at han sto foran «en lang og tøff kamp».</p>
<p>Familien holder fortsatt kortene tett til brystet, og lite informasjon om 49-åringens helsetilstand er kjent for omverdenen. Ifølge Schumachers manager Sabine Kehm er det ikke utenkelig at det forblir slik i lang, lang tid.</p></div></body></document>
