<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190701-gruppevoldtatt-av-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gruppevoldtatt-av-familie-og-laerer/71305199" frk="343 6 14 2112"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 14:59"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,sitapur,voldtekt,uttar pradesh,india,gruppevoldtekt,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Gruppevoldtatt av familie og lærer</div>
<div type="ingress">Fetterne skal ha vært sjalu på sin jevnaldrende 16 år gamle kusine fordi hun fikk gode karakterer.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-07-01</div>
<div type="caption"><p>- GRUPPEVOLDTATT: Ei 16 år gammel jente skal ha blitt gruppevoldtatt av en rekke familiemedlemmer og en lærer i Sitapur i delstaten Uttar Pradesh. Foto: Google Maps</p></div>
<div type="text">
<p>«Sjokkerende» og «perverst». Slik beskriver indiske medier den angivelige gruppevoldtekten av ei 16 år gammel jente som fant sted i Indias mest folkerike delstat Uttar Pradesh.</p>
<p>Jenta, elev ved en skole i byen Sitapur, skal ha gjort det så akademisk fremragende på skolen at familiemedlemmer, fire fettere, ble sjalu.</p>
<p>Denne sjalusien skal ha fått søskenbarna, og en lærer ved skolen, til å gruppevoldta den 16 år gamle jenta, etter at de først skal ha dopet henne ned.</p>
<p>Det skriver blant andre den indiske nyhetskanalen News 18.</p></div>
<div type="title" level="3">Spredte video</div>
<div type="text">
<p>Voldtekten(e) skal ha blitt filmet, og videoklipp fra de seksuelle overgrepene skal deretter ha blitt spredt blant andre familiemedlemmer på meldingstjenesten WhatsApp, skriver den engelskspråklige avisa Times of India.</p>
<p>Det var først etter at videoen ble spredt, at jentas foreldre ble klar over hva som hadde funnet sted. Det skjedde fredag i forrige uke.</p>
<p>Det er uklart hvor mange som er pågrepet etter hendelsen. News 18 melder at én av de involverte skal være arrestert, mens de andre er på rømmen.</p>
<p>Times of India melder at alle er på rømmen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dopet ned</div>
<div type="text">
<p>Den angivelige gruppevoldtekten skal ha funnet sted på den offentlige skolen hvor den fornærmede jenta og hennes søskenbarn er elever.</p>
<p>«Etter at den mindreårige jenta ble dopet ned, byttet ungdommene og læreren på å voldta henne, mens en filmet hendelsen på telefonen», heter det i en uttalelse fra talsperson Madhuvan Kumar Singh ved politiet.</p>
<p>News 18 skriver at fetterne hennes skal ha forgiftet maten med stoffet som fikk jenta til å miste bevisstheten.</p>
<p>«Da hun kom til bevissthet igjen, ble hun fortalt at hun hadde besvimt på lekeplassen og at hun hadde blitt båret til lærerværelset. Hun forsto hva som hadde skjedd først etter at videoklippene ble delt», heter det videre i uttalelsen.</p></div></body></document>
