<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190306-kjempegevinst-pa-fis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kjempegevinst-pa-fiskedop/70842731" frk="333 13 29 2205"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 15:31"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen, Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,økonomi,oppkjøp,innenriks,farmasi,fisk,hegnar.no"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjempegevinst på fiskedop</div>
<div type="ingress">Norske gründere selger til amerikansk gigant.</div>
<div type="author">Redaksjonen, Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-03-06</div>
<div type="caption"><p>SP-POLITIKER HÅVER INN PÅ FISK: Scan Aqua-gründer Ole Kristian Kaurstad blir en holden mann etter Merck-oppkjøpet. Foto: Iván Kverme/Finansavisen.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): Gründerbedriften Scan Aqua fra Nes i Indre Akershus kjøpes opp av farmasigiganten Merck for en trolig pris mellom 200 og 400 millioner kroner, skriver Finansavisen.</p>
<p>- Vi fikk en henvendelse fra Merck Sharp &amp; Dohme (MSD) i 1. halvår 2018. Så var det litt frem og tilbake fordi vi var litt i tvil om det var tid for å selge, sier Ole Kristian Kaurstad.</p>
<p>62-åringen er ifølge avisen daglig leder og en av tre gründere i Scan Aqua og morselskapet Scanvacc. De tre har alle bakgrunn som veterinærer.</p></div>
<div type="title" level="3">Beroligende</div>
<div type="text">
<p>Mandag denne uken kom pressemeldingen fra Merck om at kjøpsavtalen var signert.</p>
<p>Oppkjøpet omfatter Scan Aquas reseptbelagte produktportefølje der hovedproduktene AQUI-S og Finquel inngår.</p>
<p>Produktene er bedøvende og beroligende midler som brukes under vaksinering, behandling, pumping, transport og annen håndtering av laks og regnbueørret.</p>
<p>- Medikamentene gjør at fisken blir helt rolig før vaksinering og mindre stresset ved ulike håndteringer. Det er en kjent sak at det dør færre fisk av selve lakselusen enn av behandlingen, sier Kaurstad til Finansavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Utbyttefest</div>
<div type="text">
<p>Sjefen for MSD Animal Health i Norge, Dafydd Morris, forklarer at Scan Aqua-kjøpet er en del av deres satsing på videre investeringer innen fiskehelse og -velferd.</p>
<p>- Dette kommer i tillegg til satsingen vi har på nye løsninger for våre kunder. Vaksinasjon er en viktig brikke for forebyggende fiskehelse, og bruken av sedativer komplementerer denne tilnærmingen, sier Morris.</p>
<p>Kaurstad og medeierne har ifølge avisen blitt rike på Scan Aqua. I tillegg til salgsgevinsten har de tatt ut utbytter på 15-40 millioner kroner årlig, totalt 135 millioner kroner de siste fem årene.</p>
<p>I 2018 klarte selskapet et resultat før skatt på 25,4 millioner, av inntekter på 59 millioner kroner.</p>
<p>Scan Aquas produkter distribueres primært i Norge, mens noe eksporteres til Færøyene, Island og Danmark.</p>
<p>Andre økonominyheter:</p>
<p>OBOS skal ikke spekulere i prisvekst - her skrur de opp prisene</p></div></body></document>
