<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190525-skjonner-at-det-er-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/raseri-etter-lsk-profilens-stunt/71117131" frk="552 0 2 3357"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 18:39"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Daniel Nerli Gussiås, Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vålerenga,aleksander melgalvis,lillestrøm,fotball,eliteserien,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Skjønner at det er provoserende</div>
<div type="ingress">Aleksander Melgalvis provoserte Vålerenga-fansen. Det hele endte i et slagsmål på Intility arena. Etter kampen la han seg flat.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Daniel Nerli Gussiås, Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-05-25</div>
<div type="caption"><p>ELITESERIEN: Lillestrøm-spiller Aleksander Melgalvis gikk etter kamp ut på midtbanen og prøvde å plante et LSK-flagg i gresset. Det falt i dårlig smak for Vålerenga-fansen, som stormet banen og var tydelig opprørte over brumunddølens stunt. Video: Eurosport</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerenga - Lillestrøm 0-3</p>
<p>INTILITY ARENA (Dagbladet): Lillestrøm ydmyket Vålerenga på Intility Arena lørdag kveld. Og for to fangrupper med en rivalisering vi sjelden ser maken til i Norge, går følelsene i sving.</p>
<p>Lillestrøm-spiller Aleksander Melgalvis gikk etter kamp ut på midtbanen og prøvde å plante et LSK-flagg i gresset. Det falt i dårlig smak for Vålerenga-fansen, som stormet banen og var tydelig opprørte over brumunddølens stunt.</p>
<p>Vaktene fikk raskt kontroll på personene.</p>
<p>- Feirer med fansen, så blir det litt sprell. Jeg tar med flagget og planter det i midtsirkelen. Det blir oppfatta veldig provoserende for Vålerenga-supporterne, og det skjønner jeg. Man vil ikke at det skal bli sånne scener etter en sånn kamp, sier Alexander Melgalvis til Dagbladet i intervjusonen på Intility arena.</p>
<p>- Hva tenkte du når du så at situasjonen eskalerte?</p>
<p>- Nei, det er jo selvfølgelig beklagelig at det blir sånn. Det var ikke ment på den måten, men jeg kan skjønne at det blir tolka som provokasjon.</p>
<p>- Hvordan hadde du reagert om dette hadde blitt gjort av en Vålerenga-spiller på Åråsen?</p>
<p>- Jeg hadde sikkert reagert på samme måte. Det er jo provoserende, sier Melgalvis.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Provoserende</div>
<div type="text">
<p>Klanens talsmann Erling Rostvåg mener Melgalvis utmerket godt visste at gesten av provoserende.</p>
<p>- Jeg er sikker på at hvis han hadde snakket med politi og sikkerhet og alle involverte, så ville han fått beskjed om å ikke gjøre det der. Isolert sett så kan man jo ikke forsvare handlingene til en person (fansen som slåss, red. anm.). Likevel kan en viss gruppe mennesker reagere på en viss måte, det gjelder ikke bare fotball, men også andre ting, sier Klanen-talsmannen til Dagbladet.</p>
<p>Kanari-fansens leder, Tony Johansen, mener derimot det var på sin plass at Melgalvis plantet flagget på midtbanen.</p>
<p>- Det er ganske fortjent etter at Vålerenga meldte at vi hadde kapitulert allerede før kampen. Det er et godt svar på at vi ikke kapitulerer. Det var en deilig seier, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Slossingen kunne han vært foruten.</p>
<p>- Det er ikke bra at det skjer. Men jeg kan forstå frustrasjonen til VIF-supporterne som løper ut på banen. Hadde noen gjort det samme på Åråsen, kan jeg garantere at noen hadde løpt ut på banen. Vi skulle gjerne vært foruten den seansen, sier Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke det smarteste han har gjort</div>
<div type="text">
<p>Lillestrøm-trener Jörgen Lennartsson ville ikke si alt for mye om hendelsen etter kampen, men han sier at han fikk det med seg.</p>
<p>- Jeg opplevde at det kom mange folk løpende fra ulike kanter og at det ble kaos. Det var en unødvendig provokasjon. Jeg kan skjønner at det koker litt. Det er følelser involvert, og alle liker vel at det er sterke følelser når Vålerenga og Lillestrøm møtes.</p>
<p>- Men han vet selv at dette ikke var det smarteste han har gjort i livet, sier treneren til Dagbladet.</p>
<p>- Kommer du til å snakke med ham om det?</p>
<p>- Det vet jeg ikke, men jeg er sikker på at noen i klubben kommer til å gjøre det.</p></div></body></document>
