<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190623-derfor-beholder-hun-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-beholder-hun-sminken-pa-om-natta/71217127" frk="770 9 40 4379"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 20:02"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="dolly parton,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor beholder hun sminken på om natta</div>
<div type="ingress">Avslører sine skjønnhetshemmeligheter i nytt intervju.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-06-23</div>
<div type="caption"><p>OPPTATT AV UTSEENDET: Countrydronningen Dolly Parton er kjent for å være tilhenger av kosmetiske inngrep og er svært opptatt av sitt eget utseende. Nå avslører hun sine skjønnhetsrutiner. Her er hun avbildet med skuespiller Jennifer Aniston i desember. Foto: NTB Scanpix</p> <p>RAPPER: Country-artisten Dolly Parton framfører sin egen rap i tv-programmet «The Queen Latifah Show» og vifter med puppene. Video: Reuters</p> <p>I FARTA: Parton har mange jern i ilden og er fortsatt en aktiv artist, til tross for sine 73 år. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GRAND OLD LADY: Countryens ubestridte dronning Dolly Parton er ikke redd for å bli gammel. Ser hun noe hun ikke liker fikser hun bare på det. I dette intervjuet snakker hun også om de ville puppehistoriene som har versert om henne. Video: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Dolly Parton (73) er for mange en svært folkekjær og legendarisk countryartist.</p>
<p>73-åringen har gjennom årenes løp stått for en rekke minneverdige øyeblikk, og ikke minst har hun preget spaltene med sine oppsiktsvekkende uttalelser om blant annet kropp og plastiske operasjoner.</p>
<p>Parton er som kjent stor tilhenger av kosmetisk kirurgi, og hennes kropp og utseende har vært gjenstand for mye debatt og kritikk gjennom hennes over 40 år lange tid i rampelyset.</p>
<p>Nå avslører sangeren - som har et av verdenshistoriens mest kjente brystparti - at hun sover med sminke om natta. Det er det en helt spesiell årsak til.</p></div>
<div type="title" level="3">Alltid beredt</div>
<div type="text">
<p>Den verdenskjente artisten fjerner nemlig ikke sminken om kvelden i tilfelle noe uforutsett skulle skje i løpet av natta, som for eksempel en brann.</p>
<p>- Jeg vasker ansiktet om morgenen. Man vet aldri om bussen vil bli ødelagt, du vet aldri om du skal sjekke inn på hotell et sted - eller om det oppstår en brann. Så jeg lar sminken være på om natta og renser ansiktet om morgenen, sier countrydronningen i et større intervju med The New York Times.</p>
<p>Countrylegenden er altså klar for enhver situasjon som måtte oppstå - til og med om natta. I intervjuet avslører også Parton at hun aldri går turer i Dollywood - som er en fornøyelsespark hun eier - av hensyn til sitt eget utseende.</p>
<p>Hun er nemlig svært redd for ødelegge antrekkene sine - og enda verre: det berømte, blonde håret.</p>
<p>- Jeg har ganske mye å miste, som for eksempel parykken min eller skoene mine, fortalte hun til avisa i intervjuet, og fortsatte:</p>
<p>- Jeg liker ikke å bli rotet til. Jeg vil ha menn til å gjøre det, ikke en tur i en fornøyelsespark, avslører hun.</p>
<p>Den spreke 73-åringen har aldri lagt skjul på at hun flere ganger har lagt seg under kniven. I et intervju fra 2011 fortalte countrysangeren at hun overhodet ikke hadde planer om å slutte å endre på utseendet.</p>
<p>- Jeg vil ikke se ut som et helvete, fortalte hun den gangen.</p></div>
<div type="title" level="3">Føler tiden renner ut</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har Parton innrømmet at hun føler tiden renner ut for henne.</p>
<p>- Noen ganger føles det som om jeg er 300 år gammel, og noen ganger føles det som om jeg er rundt 20 år, da jeg dro til Nashville for første gang. Men det føles som om tiden løper fra meg, fortalte hun for noen år siden, ifølge Contactmusic.com.</p>
<p>- Det er så mange ting jeg fremdeles ønsker å gjøre. Jeg minner meg selv hele tiden om: «Ikke tenk slik. Bare gjør det. Fortsett å jobbe som om du fremdeles er 16 år». Jeg skrev faktisk en låt som heter «Jeg er 16», og den er på det nye albumet mitt «Pure and Simple», fortsatte hun.</p>
<p>Selv om musikkarrieren har gjort «Jolene»-stjernen styrtrik, så har hun ikke alltid levd et liv i overflod.</p></div>
<div type="title" level="3">Vokste opp i fattigdom</div>
<div type="text">
<p>Den folkekjære artisten vokste nemlig opp med 11 søsken i ekstrem fattigdom. Faren hennes måtte blant annet betale legen som hjalp til med fødselen med en pose havregryn.</p>
<p>- Barndommen min gjorde meg til den jeg er i dag. Jeg ville ikke byttet bort noe som helst med det å vokse opp i Great Smokey Mountains, sa hun til Entertainment Tonight i 2016.</p>
<p>73-åringen har derfor alltid forstått viktigheten av hardt arbeid, og hun har ingen planer om å slå seg til ro som pensjonist.</p>
<p>- Jeg håper jeg dør midt i en sang mens jeg står på scenen foran en haug med mennesker. Jeg har alltid tenkt at det er slik jeg vil dø, og håper det skjer. Jeg vil at alle skal si: «Se på henne. Hun hadde et smil om munnen og nå er hun borte», sa hun i 2016.</p>
<p>I 1966 giftet Parton seg med Carl Thomas Dean, og de har holdt sammen i tykt og tynt.</p></div></body></document>
