<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190806-mcdonalds-innrommer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/mcdonalds-innrommer-sugeror-tabbe-kan-ikke-gjenvinnes/71462809" frk="458 8 24 2937"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 07:05"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Trym Mogen, Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">McDonald's innrømmer sugerør-tabbe: Kan ikke gjenvinnes</div>
<div type="ingress">McDonald's nye papirsugerør som ble innført i Storbritannia i fjor kan ikke gjenvinnes.</div>
<div type="author">NTB I, Trym Mogen, Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-08-06</div>
<div type="caption"><p>McDONALD'S SUGER: McDonald's i Storbritannia har innrømmet at de nye sugerørene foreløpig ikke kan gjenvinnes. Foto: Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var avisa The Sun som mandag avslørte et intern skriv fra McDonald's, der det framkom at sugerørene «ennå ikke kan gjenvinnes og må kastes sammen med vanlig søppel inntil videre beskjed gis».</p>
<p>- Selv om materialet er gjenvinnbart, gjør dagens tykkelse det vanskelig å håndtere dem for våre leverandører for avfallsløsninger, som også tar seg av dagens papirkopper, sier en talsperson for McDonald's til Press Association, gjengitt av CNN.</p>
<p>De nye papirsugerørene ble blant annet introdusert i alle de 1.361 McDonald's-restaurantene i Storbritannia og Irland og fikk raskt reaksjoner på sosiale medier fordi de kan gå i oppløsning i drikke. Nå viser det seg altså at de ikke kan gjenvinnes, slik hensikten var.</p>
<p>Da papirsugerørene ble introdusert i juni 2018, ble det lansert som en del av en større innsats for å beskytte miljøet. Daværende miljøminister Michael Gove gratulerte McDonald's med «dette betydelige bidraget til å hjelpe vårt naturlige miljø».</p>
<p>Plastsugerørene som ble benyttet tidligere kunne for øvrig gjenvinnes, men ble kuttet ut i tråd med britisk politikk, der regjeringen i Storbritannia fra 2020 innfører forbud mot engangsplastsugerør.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjenvinnes i Norge</div>
<div type="text">
<p>Kommunikasjonssjef Kristina Johansen i McDonald's er raskt ut med å forklare at det ikke er slik i Norge:</p>
<p>- I Norge kan papirsugerørene våre kastes i papirsortering. I Norge skal papp, papir og emballasjekartong sorteres sammen, forteller hun.</p>
<p>- Alt papir og papp med matrester skal for øvrig i restavfall, sier Johansen og fortsetter:</p>
<p>- Jeg vil også benytte anledningen til å minne om at vi byttet ut våre plastsugerør for å minske mengden plast som er i omløp. Vi vet at vår emballasje dessverre kan havne i naturen om ikke det blir kastet i søppel eller levert til resirkulering.</p>
<p>Om papirsugerørene sier Johansen følgende:</p>
<p>- Våre papirsugerør er nedbrytbare og vil i løpet av tre måneder brytes ned i vann, uten å påføre naturen skader. Plast vil som kjent aldri forsvinne, men kun nedbrytes til mindre og mindre biter og til slutt til mikroplast.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen ny oppfinnelse</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har Philip André Reme i PFI (forhenværende Papir- og fiberinstituttet AS) forklart at papirsugerør slett ikke er en nymotens oppfinnelse.</p>
<p>Produktet var vanlig i bruk fra slutten av 1800-tallet og til langt opp på 1900-tallet:</p>
<p>- Faktisk var det ikke før på 1960-tallet at plasten begynte å ta over. I dag er det et sterkt fokus på å erstatte oljebaserte produkter med mer bærekraftige alternativer. Da er det naturlig at industrien kikker seg tilbake til gamle løsninger og produkter, for å videreutvikle disse, sa Reme til Dagbladet tidligere i år i forbindelse med McDonald's nye sugerør.</p></div></body></document>
