<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190520-angrer-pa-bruddet-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/angrer-pa-bruddet---han-vil-alltid-vaere-mitt-livs-kjaerlighet/71098417" frk="844 17 82 4778"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 18:49"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,mel b,brudd,barn,angrer,eddie murphy,melanie brown"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Angrer på bruddet: - Han vil alltid være mitt livs kjærlighet</div>
<div type="ingress">Spice Girls-stjerna letter på sløret.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-05-20</div>
<div type="caption"><p>ANGRER: Melanie Brown og Eddie Murphy var i et kort forhold i 2006. Sammen fikk de datteren Angel Iris, og Brown forteller i et nytt intervju at hun angrer på at de to gikk hver til sitt. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STOLT MOR: I 2008 ble Melanie Brown mor for andre gang, da Angel Iris kom til verden. Hun viste seg å være Eddie Murphys datter etter en DNA-test. Brown hadde da dattera Phoenix Chi fra før av. Her med Angel Iris i 2008. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FIKK BARN SAMMEN: Eddie Murphy hevdet lenge han ikke var faren til Melanie Browns barn. Etter at datteren Angel Iris kom til verden, bekreftet en DNA-test at det var han som var barnefaren. Her møtes eksparet i 2010. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SPICY: Spice Girls-medlem avslører i nytt intervju at hun på 90-tallet hoppet til køys med en i den berømte jentegruppa.</p> <p>NY DAME: Innen datteren til Melanie Brown og Eddie Murphy ble født i 2007, hadde Murphy funnet lykken med Tracey Edmonds. De gikk fra hverandre to år senere. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TRØBLETE: Forholdet mellom Melanie Brown og Stephen Belafonte fikk en stygg avslutning i 2017, da de meldte at de skulle gå hver til sitt - for så å angripe hverandre. Her i 2015, med sin felles datter Madison (i midten) og Melanies to andre døtre, Angel Iris (t.v) og Phoenix Chi (t.h). Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I 2006 hadde Spice Girls-stjerna Melanie Brown (43), også kjent som «Mel B», en kortvarig romanse med skuespiller Eddie Murphy (58).</p>
<p>Forholdet varte ikke særlig lenge, men i tida etter at de gikk fra hverandre sørget de for en enorm mediestorm - da Brown ble gravid, og hevdet Murphy var faren.</p>
<p>Dermed oppsto det oppslag på oppslag i sladderpressen verden over, der Murphy uttrykte tvil over om han faktisk var barnefaren, mens Brown hardnakket mente at det ikke kunne være noen andre.</p>
<p>På skuespillerens 46-årsdag, 3. april 2007, kom Angel Iris Murphy Brown (12) til verden, og to måneder seinere kunne Murphys representanter bekrefte at han var faren, etter en DNA-test.</p>
<p>Forholdet mellom de to bygget med andre ord i stor grad på en uventet graviditet og mye tvil, men likevel forteller «Mel B» i dag at hun angrer på at de to valgte å gå fra hverandre.</p>
<p>Det gjør hun i et intervju med talkshowverten Piers Morgan (54) i programmet hans, «Piers Morgan's Life Stories», gjengitt av Daily Mail.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mitt livs kjærlighet</div>
<div type="text">
<p>I intervjuet beskriver hun hvordan de to møttes for første gang, på en fest i Beverly Hills i 2006. Ifølge Brown arrangerte Murphy festen bare for å møte henne, og hun følte hun «så rett på sjelevennen sin» da de to fikk øyekontakt første gang.</p>
<p>- Vi hadde noe spesielt, som jeg aldri har følt med noen andre, sier hun.</p>
<p>- Jeg trodde jeg hadde hatt det, men jeg tok feil. Han var ekte. Han er mitt livs kjærlighet. Det vil han alltid være. Han viste meg hva ekte kjærlighet føltes som, og for det beundrer og respekterer jeg ham, legger 43-åringen også til.</p>
<p>Spice Girls-stjerna, som i disse tider er aktuell med en etterlengtet Spice Girls-gjenforening, hevder at ting mellom dem skar seg da hun innså at hun var gravid bare få måneder inn i forholdet. Brown reiste dermed hjem til England, i håp om at Murphy ville komme etter henne.</p>
<p>Han kom imidlertid ikke. I stedet uttalte han i et intervju at han var i tvil om det var han som var faren til det ufødte barnet, og at han krevde en DNA-test for å være helt sikker.</p></div>
<div type="title" level="3">- Håpløst forelsket</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Brown var det ikke selve graviditeten som førte til bruddet mellom dem. Hun hevder at de to var «håpløst forelsket», og at Murphy i dag angrer på utsagnet han kom med i ovennevnte intervju.</p>
<p>Likevel skulle det ikke bli de to, og selv om 43-åringen ikke sier akkurat hva som skar seg mellom dem, sier hun at det på et tidspunkt gikk «forferdelig galt». De to gikk fra hverandre i desember 2006, og fire måneder seinere ble dattera født.</p>
<p>Innen da var Murphy forlovet med produsenten Tracey Edmonds (52). De giftet seg i 2008, men etter bare to uker som ektepar var de skilt.</p>
<p>I dag er Murphy forlovet med Paige Butcher (39). I desember i fjor fikk de sitt første barn sammen, og med det ble Murphy far for tiende gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Stygg skilsmisse</div>
<div type="text">
<p>Også Melanie Brown fant kjærligheten på ny, og giftet seg i 2007 med Stephen Belafonte (44). De var gift i hele ti år, men ikke alt var en dans på roser mellom dem før skilsmissen i 2017.</p>
<p>I tida etter at bruddet ble kjent, anklaget nemlig sangeren blant annet eksmannen for utroskap, vold og mishandling. Han hevdet sin uskyld gjennom hele prosessen.</p>
<p>Eksparet har dattera Madison Brown Belafonte (6) sammen, og ble omsider enige om omsorgsretten for dattera i november i fjor, etter flere offentlige krangler. «Mel B» har også dattera Phoenix Chi Gulzar (20) fra et tidligere forhold.</p></div></body></document>
