<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-pa-premiere-med-ny-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/pa-premiere-med-ny-nyre/71611255" frk="714 3 14 4114"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 22:25"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På premiere med ny nyre</div>
<div type="ingress">Kjendismanageren la ikke skjul på at han var i sjuende himmel etter operasjonen.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>NYOPERERT: Sist uke fikk Erland Bakke endelig en ny nyre. En knapp uke senere kjemoet hans seg ut på Wallmans premiereshow. Her er han avbildet sammen med Lord Audun Sørseth og John Arne Riise i sin 40-års dag i fjor høst. Foto: Andreas Fadum</p> <p>PREMIERE: Tirsdag var Erland Bakke på prmierefest, seks dager etter at han fikk ny nyre. Her er han sammen med Marianne Jemtegård. Foto: Privat</p> <p>GOD BEDRING: Kjendiser hilser til manager Erland Bakke.</p> <p>FJERNET NYRENE: Den ene nyren til Bakke veide rett i underkant av ni kilo. De siste månedene har han levd uten nyrer. Foto: Privat</p> <p>DONERTE NYREN: Det er Erland Bakkes gode venn, Doan Tran, som ga bort en av sine nyrer. Foto: Privat</p> <p>KJENDISMANAGER: Erland Bakke er manager til mange av Norges mest kjente personer. Nå lever han uten nyrer og må være på sykehuset hver dag i sommer. Reporter: Henriette Eilertsen. Video: Malene Storrusten</p></div>
<div type="text">
<p>Med navn som John Arne Riise, Carina Dahl, Linni Meister og Chris Medina på klientlista, har han vanligvis hatt en arbeidshverdag preget av glitter, glamour og kjendisfester. De siste månedene har imidlertid kjendismanager Erland Bakke (40) slitt med alvorlige komplikasjoner som følge av den arvelige og alvorlige nyresykdommen PKD. På norsk: Cystenyrer.</p>
<p>I midten av august kunne en glad Bakke annonsere at han skulle få en ny nyre av en kamerat, men fortsatt ventet en måned med dialysebehandling.</p>
<p>Nå er endelig operasjonen gjennomført, og den nye nyren på plass. Det kunne en strålende fornøyd Bakke fortelle da Dagbladet møtte ham i kjente omgivelser på den rød løperen tirsdag kveld.</p>
<p>- Formen er ellevilt bra! sa en henrykt Bakke.</p></div>
<div type="title" level="3">- Som å skru på en bryter</div>
<div type="text">
<p>Formen står i sterk kontrast til det kjendismanageren har slitt seg gjennom de siste månedene. Dag etter dag har 40-åringen-åringen tilbrakt på sykehuset for dialyse, mens kroppen har kjempet en tapper kamp mot manglende nyrer.</p>
<p>«Jeg har svimt av daglig, kramper i muskler jeg ikke visste jeg hadde, mistet synet, mistet hørselen, ikke hatt følelse i arm og fingre. Våknet med enorme smerter og perioder hvor jeg ikke klarte å reise meg opp», var blant det Bakke selv kunne fortelle i et lengre Facebook-innlegg for en måned siden.</p>
<p>Allerede da han våknet opp fra operasjonen for ei uke siden, kunne Bakke merke at kroppen hadde en helt annen form.</p>
<p>- Jeg tror kanskje jeg ikke har visst helt hvor dårlig jeg har vært. Men da kjenner man også endringen etter kort tid. Etter bare noen dager fikk jeg mye mer energi, og mye mer lyst til å gjøre alt mulig rart. Det var som å skru på en bryter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forsto hvilket offer det er</div>
<div type="text">
<p>Bakke vedgår at han var raskere ute av sykehuset enn legene anbefalte, men må fortsatt møte hver eneste dag for kontroll de neste tre månedene. Ved organtransplantasjon er det ikke uvanlig at kroppen forsøker å avstøte det ukjente organet, noe som krever immundempende preparater for å unngå at skjer.</p>
<p>Det var hans gode venn og konas forlover, Doan Tran, som ga bort nyren sin.</p>
<p>«11. September har til i dag vært en dag jeg har forbundet med sorg. Men 11. September 2019 vil for resten av mitt liv bli husket som da min utrolige gode venn, Doan, valgte å ofre en kroppsdel for at jeg skulle leve og få igjen et bra liv. Det er mye dårlig i verden men sannelig er det utrolig mye bra også! Dette blir dagen som bekrefter akkurat dette for meg», var blant det Bakke skrev i Facebook-innlegget i august.</p>
<p>Til Dagbladet la han ikke skjul på takknemligheten han følte på når transplantasjonen ble godkjent, men forklarer at takknemligheten økte enda mer når han så hvilke smerter kameraten måtte gjennomgå i etterkant av operasjonen.</p>
<p>- Jeg synes naturligvis at det var kjempesnilt av donoren min å gi meg et organ. Likevel ble det noe helt annet når jeg så han på sykehuset med de smertene. Da forsto jeg virkelig hvilket offer det er.</p>
<p>Seks dager seinere, var han altså på plass da Wallman hadde premiere på sitt nye show.</p>
<p>- Jeg sa til alle at om jeg så skal krabbe hit til Wallmans, så skal jeg få til det. Om jeg så kommer med dren.</p></div></body></document>
