<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190809-spania-rystes-av-gje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/spania-rystes-av-gjengvoldtektsbolge/71470494" frk="651 11 47 4053"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 13:27"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spania rystes av gjengvoldtektsbølge</div>
<div type="ingress">Mer enn 40 gjengvoldtekter skal være registrert i Spania siden nyttår. Ei norsk kvinne skal være det siste offeret ei lang rekke.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-08-09</div>
<div type="caption"><p>VOLDTEKTSSIKTET: Fem franske menn som er siktet for voldtekt av en norsk 20-åring i Benidorm i Spania, framstilles for fengsling i dag. Video: La Sexta</p> <p>DEMONSTRASJON: En rekke steder i Spania har det blitt arrangert demonstrasjoner i forbindelse med de mange voldtektssakene. Foto: Jesus Merida / shutterstock / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Spansk politi mistenker at fem franske menn skal ha gjengvoldtatt en 20 år gammel norsk kvinne, samt forgrepet seg på hennes 19 år gamle norske venninne i Benidorm i Spania.</p>
<p>Torsdag ble to av de fem midlertidig løslatt, mens de tre andre ble varetektsfengslet uten mulighet for løslatelse mot kausjon.</p>
<p>Hendelsen er bare den siste av ei lang rekke saker med gruppevoldtekter og seksuelle overgrep med flere gjerningspersoner meldt til spansk politi i år.</p>
<p>Siden nyttår skal over 40 tilfeller av gjengvoldtekter ha blitt registrert, ifølge TV-kanalen La Sexta, som viser til den nasjonale oversikten. Turistmåneden juli skal så langt ha vært den verste, med ni tilfeller, melder Telecinco.</p>
<p>Også tidligere i august skal en gjengvoldtekt ha blitt anmeldt, den gang i Bilbao, nord i Spania. Den nasjonale oversikten viser videre at det i fjor var registrert 60 tilfeller av grupperelaterte overgrep og voldtekter i Spania - en oppgang fra 14 i 2017 og 18 i 2016.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkerende statistikk</div>
<div type="text">
<p>Av de spanske provinsene, er det Barcelona som peker seg ut med flest tilfeller av gjengovergrep i 2019. Siden nyttår er det registrert 17 slike saker fra området.</p>
<p>Den sjokkerende statistikken har ført til store protester flere steder i Spania. Plakater med «nei er nei», «det er ikke overgrep, det er voldtekt» og «hvis de rører en, rører de oss alle» har blitt løftet fram under demonstrasjonene, som har funnet sted i en rekke byer.</p>
<p>Avisa El Pais er blant de mange mediene som har omtalt flere av gruppevoldtektene som har funnet sted i Spania de siste månedene. Blant hendelsene nevnes ei kvinne som ble voldtatt av fem menn på ei nudiststrand i Cullera, og ei 14 år gammel jente som ble voldtatt av en tenåring og en mann i 20-åra i på en fest i San Fernando de Henares.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet med «Ulveflokken»</div>
<div type="text">
<p>Det rystende antallet, som teller over 100 gruppevoldtekter, er loggført siden 2016. Statistikken starter med ei da 18 år gammel kvinne som ble utsatt for grove seksuelle overgrep av fem venner.</p>
<p>Gjerningspersonene skal ha gått under kallenavnet «La Manada» - «Ulveflokken», skriver El Pais. De fem har i ettertid blitt noen av voldtektsbølgens ansikter utad, og har blant annet fått bilder av seg selv festet på plakater i forbindelse med protestene som har funnet sted. Da dommen for de fem falt, endte de med å bli fengslet for overgrep - ikke voldtekt - noe som ga dem en langt mildere straff.</p>
<p>Resultatet av rettssaken er noe av det som har skapt kraftige reaksjoner hos deler av den spanske befolkningen. Titusener tok til gatene i etterkant av rettsavgjørelsen for å protestere. Betegnelsen «Ulveflokken» har i ettertid også blitt brukt gjentatte ganger om gjerningspersonene som utfører gjengvoldtektene.</p></div>
<div type="title" level="3">Fransk politi involvert</div>
<div type="text">
<p>Ifølge den franske TV-kanalen BFMTV skal den angivelige voldtekten av den norske 20-åringen ha funnet sted i de franske mennenes ferieleilighet natt til onsdag. Politiet mistenker også at en 19 år gammel norsk venninne av kvinnen ble utsatt for seksuelt misbruk. De fem franske mennene ble pågrepet onsdag morgen.</p>
<p>Kanalen skriver også at en fransk politimann, som skal ha hospitert i den sør-spanske turistbyen, skal ha deltatt i etterforskningen.</p>
<p>Ifølge den spanske TV-kanalen Telecinco var offeret og en venninne sammen med mennene i en bolig. Onsdag kveld ble mennene eskortert av politiet tilbake til bygningen hvor den mistenkte gjengvoldtekten skal ha funnet sted.</p>
<p>Mennene skal ha feriert i Benidorm da hendelsen fant sted. Ifølge spanske medier skal de mistenkte og den norske kvinnen ha møttes gjennom sosiale medier.</p></div></body></document>
