<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191009-klager-etter-orgasme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/klager-etter-orgasme-dokumentar/71690603" frk="276 1 4 2002"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-09 12:38"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klager etter orgasme-dokumentar</div>
<div type="ingress">- Ren produktreklame.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-10-09</div>
<div type="caption"><p>REKLAME: Sex-programmet «Orgasmegarantien» i Sverige får kritikk og er blitt klaget inn til Granskningsnämnden for å promotere en type sexleketøy. Foto: SVT</p> <p>SJELDEN LIDELSE: Tobarnsfaren Dale (37) skal være den første mannen i verden som står fram med lidelsen vedvarende seksuell opphisselsessyndrom. Lidelsen gjør at 37-åringen får opp mot hundre ufrivillige orgasmer hver eneste dag. Video: Bulls</p> <p>KRITIKK: «Orgasmegaranti»-redaksjon får kritikk for sexleketøy-innslaget. Foto SVT</p> <p>UTEN EN TRÅD: Her står deltakerne klare i forkant av Roskildefestivalens berømte nakenløp. Dagbladets reporter kledde også av seg i solidaritet med deltakerne. Video: Kristian Ridder-Nielsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Den svenske statskanalen SVT er blitt klaget inn til Granskningsnämnden, som er det nærmeste vi kommer et svensk Kringkastingsråd. Flere har reagert på minidokumentaren «Orgasmgarantin».</p>
<p>- Reklamefilm forkledd som dokumentar, skriver en av mange, som har reagert på SVT-dokumentaren, skriver Aftonbladet. Kanalen blir beskyldt for å bedrive «ren produktreklame».</p></div>
<div type="title" level="3">Lufttrykksvibrator</div>
<div type="text">
<p>I dokumentarfilmen snakker kvinner om sine opplevelser med en type vibrerende sexleketøy, en såkalt lufttrykksvibrator - som ifølge programmet er et nytt populært sexleketøy.</p>
<p>Kritikkene er rettet mot det som blir oppfattet som ren produktplassering - og at én type sexleketøy og lufttrykksvibrator blir eksponert.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har betydd mye for mange</div>
<div type="text">
<p>Prosjektleder Stina Schedwin for programmet «Orgasmegarantien» er ikke enig i kritikken. Hun hevder at de har laget en minidokumentar om en ny type teknikk som blir brukt av flere sexleketøy-produsenter i ulike produkter, og svarer følgende:</p>
<p>- Vi ønsket å få fram at denne teknikken har betydd mye for mange når det gjelder å få orgasme.</p>
<p>SVTs «Orgasmegaranti»-redaksjon hevder at de ikke favoriserer ett bestemt merke, men omtaler en ny type sexleketøy, som - ifølge programmet - har hjulpet mange kvinner til orgasmer.</p></div></body></document>
