<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190928-fraktet-bort-i-rulle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fraktet-bort-i-rullestol-etter-ekstremmaraton/71651262" frk="706 4 19 4347"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 10:00"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fraktet bort i rullestol etter ekstremmaraton</div>
<div type="ingress">Flere utøvere er sterkt kritiske til arrangøren etter at nesten halvparten av feltet måtte bryte i ekstremvarmen.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-09-28</div>
<div type="caption"><p>FRAKTES VEKK I RULLESTOL: Fredag måtte nesten halvparten av kvinnene som deltok i maraton-øvelsen under friidretts-VM i Doha bryte - på grunn av varmen. Video: NRK</p> <p>EKSTREMVÆR: De største norske medaljehåpene i friidretts-VM i Doha er fra Vestlandet. I Qatar møter de et ekstremvær som er så langt unna vestlandsværet man kommer. Reporter/programleder/video/redigering: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>REAGERER: De norske friidrettsessene reagerer på måten kvinner blir behandlet på i VM-byen. Programleder/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>DRAMATISK: Italienske Giovanna Epis brøt sammen i tårer etter at hun ikke orket løpe lengre under maratonen. Foto: REUTERS/Hannah Mckay</p> <p>REAGERER: De norske friidrettsessene reagerer på måten kvinner blir behandlet på i VM-byen. Programleder/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>FRAKTES VEKK I RULLESTOL: Fredag måtte nesten halvparten av kvinnene som deltok i maraton-øvelsen under friidretts-VM i Doha bryte - på grunn av varmen. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Maraton-øvelsen i VM var allerede på forhånd ansett som det farligste arrangementet under mesterskapet i Qatar.</p>
<p>Arrangøren hadde flyttet start til etter midnatt for at temperaturen skulle være mildest mulig, men fortsatt måtte utøverne takle ekstreme forhold.</p>
<p>Temperaturen lå i overkant av 30 grader, og med en svært høy luftfuktighet blir det nesten umulig for utøverne og få pustet ordentlig. Til slutt hadde 30 av de 70 startende brutt maraton-øvelsen.</p>
<p>Allerede etter 15 kilometer begynte løpere å stå av løypa rundt langs løypa på strandpromenaden Corniche i Doha. Noen satte seg bare ned i veikanten, mens andre ble satt i rullestol, eller ble tatt med i en ambulanse.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Mot slutten av løpet ble bildene bare verre. Golfbilene som ble brukt som ambulanser kjørte skytteltrafikk langs løypa og flere av løperne var så utslitte at de lå på båre under transporten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Aldri igjen</div>
<div type="text">
<p>Svenske Cecilia Norrbom var en av utøverne som måtte bryte. Hun ble fraktet til medisinteltet ved stadion med hjelp av golfbil, før hun ble satt i en rullestol på vei inn i teltet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Det var uhyggelige bilder, men etterpå betrygget hun svenske tv-seere da hun snakket med SVT.</p>
<p>- Det så nok verre ut enn hva det var, sa Norrbom til tv-kanalen.</p>
<p>I motsetning til noen andre var hun fortsatt ved sine fulle fem og kunne gå på egne bein ikke lenge etter hun brøt. Til Expressen forteller hun at det var dramatiske scener inne i medisinteltet.</p>
<p>- Det kom inn ganske mange jenter, på løpende bånd. Det var skremmende når en fra Canada kom inn, jeg tror hun hadde svimet av. De tok fram drypp og hun så ikke bra ut, forteller Norrbom.</p>
<p>Den svenske 31-åringen er kritisk til at det ble arrangert maraton i Qatar på denne tiden av året.</p>
<p>- Nei, jeg ville aldri gjort det igjen. Jeg kommer ikke til å løpe en maraton i dette klimaet igjen. Fy faen. Jeg har allerede vært her i ti dager, trent på denne tiden av døgnet og gjort alt etter planen. Min fysiske form er knallbra, men det var så mye tøffere enn jeg hadde trodd, sier hun til nyhetsbyrået TT.</p></div>
<div type="title" level="3">- Farlig</div>
<div type="text">
<p>Monika Bytautiené fra Litauen brøt etter 17 av de 43 kilometerne.</p>
<p>Hun var også meget misfornøyd med at løpet hadde blitt gjennomført.</p>
<p>- Jeg følte meg veldig dårlig, hodet mitt var overopphetet, beina var veldig tunge ... Det var veldig farlig for meg, sier hun.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Å ha en maraton i den delen her av verden var en veldig dårlig idé, det her er ekstremt. Jeg mener at de burde ha avlyst løpet, sier litaueren.</p>
<p>Bytautiené kom seg opp på beina og kunne stå kort tid etter at hun hadde brutt, men forteller at hun følte seg redd da hun hadde det som verst ute i løypa.</p>
<p>- Jeg har en liten datter ... Jeg ville komme hjem til henne. Det her er farlig.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Kenyansk vinner</div>
<div type="text">
<p>Til tross for de ekstreme forholdene kom også flere utøvere seg til mål. Best av dem var kenyanske Ruth Chepngetich som vant ett minutt foran Rose Chelimo fra Burundi. Namibiske Helalia Johannes tok bronsemedaljen.</p>
<p>Vinnertida på 2.32,43 var den seineste vinnertida på et maraton i VM-historien.</p></div></body></document>
