<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191206-ut-mot-jukseanklager.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ut-mot-jukseanklager/71896084" frk="679 5 21 3949"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 12:21"/>
<attribute name="author" value="Anniken Aronsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ut mot jukseanklager</div>
<div type="ingress">Semifinalisten beskyldes av seerne for å ha juksa seg til «Torpet»-seieren.</div>
<div type="author">Anniken Aronsen</div>
<div type="date">2019-12-06</div>
<div type="caption"><p>HETSES PÅ NETT: Ingebjørg Monique Haram (31) opplever at folk anklager henne for å juks i «Torpet». Foto: TV 2</p> <p>MYE OPPMERKSOMHET: Når «Farmen»-Ingebjørg ankommer «Torpet», blir «Farmen»-veteranen Frank svært opphengt i brystene hennes. Video: TV 2 Sumo / Rød Løper</p> <p>ALVORLIG: «Farmen»-deltakeren Agna Hollekve forteller om en dramatisk hendelse på gården, som gjorde at hun måtte fraktes til sykehus. Video: Rød Løper</p> <p>SABOTASJE: Leif Haugo Stavenjord vil forlate «Farmen» etter reaksjoner fra de andre deltakerne. Video: TV2 Sumo/Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Det er finaleuke i årets sesong av «Farmen», og denne uka har hele fire deltakere måttet forlate gården. Onsdag ble det dermed klart at Ingebjørg Monique Haram (31) er blant de tre semifinalistene.</p>
<p>Søndag skal hun konkurrere mot Erik Rotihaug (24) og Agna Hollekve (47) om å nå helt til topps i konkurransen.</p>
<p>I midten av november klarte «Farmen»-utslåtte Ingebjørg Monique Haram (31) å kjempe seg tilbake i konkurransen etter at hun gikk seirende ut av sidekonkurransen «Torpet».</p>
<p>Siden fortalte hun om sabotasje i forkant av «Torpet»-kampen mot Marte Flobergseter (22). En side av oppgaveheftet havnet nemlig i peisen, slik at saging ikke var et alternativ for 22-åringen som skulle velge gren.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke juks</div>
<div type="text">
<p>Det er derfor ikke alle som unner 31-åringen en semifinaleplass, og flere av TV-seerne anklager nå Haram i sosiale medier for å ha juksa seg til en seier på «Torpet».</p>
<p>- Ja, jeg har jo merka det. Men jeg mener at det ikke var juks. Jeg tenker at det er en del av spillet, ellers hadde produksjonen ikke lagt opp til det, sier hun til Dagbladet, og utdyper:</p>
<p>- De tok jo med seg andre viktige ting fra gården da de gikk, men heftet lot de ligge igjen. Folk får se hva de vil, til syvende og sist er det bare et spill.</p>
<p>Haram har hele veien nektet for at det var hun som kasta siden i flammene, men har innrømmet at hun var til stede og ikke gjorde noe for å stoppe det.</p>
<p>Hun gikk seirende ut av en huskelek mot Flobergseter, som hun understreker at hun vant på ærlig og redelig vis etter en jevn kamp.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Pressekontakt for «Farmen», Alex Iversen, fortalte til Dagbladet da at produksjonen ikke hadde kjennskap til sabotasjen før finalen var over, og at det derfor ikke ble diskutert konsekvenser.</p>
<p>Haram hevder også at andre deltakere gjorde ting i kulissene som kunne kvalifisert til jukseanklager, blant annet mobilsmugling og roturer ut til førstekjempehytta.</p>
<p>- Det er ingen av de deltakerne jeg har kontakt med i dag som mener at det var juks, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Unngår kommentarfelt</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til jukseanklagene har Haram mottatt en rekke ufine meldinger, noe også andre «Farmen»-deltakere har opplevd.</p>
<p>- Folk som engasjerer seg så kraftig over sånne ting har nok sitt å slite med som er mye verre. Jeg har det bra, jeg har det bra med det jeg har gjort, det som har skjedd, og jeg føler selv at jeg var en god person der inne, og jeg har fått mange gode venner gjennom oppholdet som føler det samme.</p>
<p>Hun poengterer også at seerne kan få en «spisset» oppfatning av deltakerne ettersom det meste av oppholdet blir borte i klippen.</p>
<p>Haram understreker at hun ikke lar meldingene gå inn på seg, og at hun unngår å lese kommentarfelt.</p>
<p>- Jeg har snakket med flere av de andre deltakerne, og absolutt alle opplever noe hat. Det er en del av det melde seg på, og sånn er det, sier 31-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk melding om sønnen</div>
<div type="text">
<p>Hun synes imidlertid det var langt over streken da hun fikk en melding på Instagram hvor det ble stilt spørsmål om hun var en «like fæl og ond mor som hun er på 'Farmen'», og at vedkommende i så fall syntes synd på sønnen hennes.</p>
<p>- Man reagerer jo av å få sånne ting i innboksen sin, sier hun.</p>
<p>Haram forteller at hun likevel stort sett opplever at seerne sender henne positive tilbakemeldinger, noe hun setter veldig pris på selv om hun ikke har mulighet til å svare alle.</p></div></body></document>
