<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-i-retten-i-new-york-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/i-retten-i-new-york-narkobossen-el-chapos-kone-fikk-en-floyelsmyk-hevn/70691587" frk="586 6 24 3552"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 22:15"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I retten i New York: Narkobossen «El Chapo»'s kone fikk en fløyelsmyk revansj</div>
<div type="ingress">Ei tidligere elskerinne ble ydmyket da hun vitnet.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>STØTTER EKTEMANNEN: Emma Coronel Aispuro, kona til narkobossen Joaquin «el Chapo» Guzman, da hun onsdag ankom retten i New York. Hennes mann er anklaget for å ha omsatt enorme mengder kokain og andre stoffer, og for drap og kidnapping i hans tid som leder for det meksikanske Sinaloa-kartellet. Foto: NTB Scanpix/Drew Angerer/Getty Images/AFP</p> <p>DRAG PÅ DAMENE: Narko-kongen Joaquin «el Chapo» Guzman, her eskortert av meksikansk politi i 2016. Foto: NTB Scanpix/Reuters/Henry Romero</p> <p>EKSTREMT REDD: Lucero Guadalupe Sánchez López. Foto: NTB Scanpix/Eastern District of New York/AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Det kunne virke som en utspekulert hevn:</p>
<p>Tirsdag denne uka vitnet ei eks-elskerinne mot Joaquín «el Chapo» Guzmán, den tidligere sjefen for Sinaloa-kartellet. På tilhørerbenken i retten i New York satt narkobossens kone.</p>
<p>Emma Coronel Aispuros (29) var iført burgunderrød fløyelsjakke, samme antrekk som sin 64-årige ektemann.</p>
<p>Det kan ha vært en skjult beskjed til kvinnen hun knivet med om samme mann.</p>
<p>«Budskapet virket mer enn klart», skriver New York Times: «Etter alt som har skjedd var herr Guzmán og fru Coronel fortsatt sammen».</p></div>
<div type="title" level="3">Flyktet via badekar</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere elskerinna, Lucero Guadalupe Sánchez López (29), var kledd i fangedrakt. For henne var episoden bare en ny ydmykelse.</p>
<p>Dem skal det visstnok skal ha vært mange av, fra hun møtte «el Chapo» som 21-åring. I retten sa hun at han brukte henne som personlig marihuana-innkjøper og husholder i diverse «sikre hus».</p>
<p>Dessuten tilbrakte de en del tid i senga sammen, som da den meksikanske hæren sto utenfor døra en dag i februar 2014.</p>
<p>«El Chapo» kom seg unna via et badekar og rømte naken gjennom kloakken med Sánchez på slep - men ble tatt av politiet ei uke senere. Ifølge New York Times var han da på et hotell i selskap med kona.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ekstremt redd»</div>
<div type="text">
<p>Da elskerinna samme høst skulle besøke ham i fengselet, gikk det ordentlig galt.</p>
<p>Ifølge USA Today fikk hun et invitasjonsbrev fra «el Chapo», hvor han kalte henne «Min Dronning, Som er Elsket» og ba henne skaffe seg et falskt ID-kort.</p>
<p>Dessverre for Sánchez ble det tatt bilder av henne under fengelsbesøket, som deretter ble lekket til media. Det ble slutten for Sánchez' politikerkarriere i Mexico.</p>
<p>«El Chapo» greide i 2015 å flykte fra fengselet i Mexico. Året etter ble han arrestert på nytt, og i 2017 ble han utvist til USA.</p>
<p>Forklaringen hans tidligere elskerinne har gitt på hvorfor hun samme år prøvde å ta seg inn i USA, var at hun var «ekstremt redd». Hun oppga samme grunn i retten i New York, for at hun tidligere benektet å ha hatt et forhold til «el Chapo».</p></div>
<div type="title" level="3">Trofast, samme hva</div>
<div type="text">
<p>I rettssalen i Brooklyn i New York står «el Chapo» tiltalt for blant annet drapsplaner og våpenbesittelse, og import og salg av store mengder kokain.</p>
<p>Selv om han risikerer livstidsdom, er kona Emma Coronel Aispuros tilsynelatende fast bestemt på å stå trofast ved sin ektemanns side.</p>
<p>«Uansett hva som skjer, lovet jeg å alltid være der, og her er jeg. Jeg vil elske deg hele livet», skrev hun ifølge Fox News på sin Instagram-konto - som nå er deaktivert. Teksten var ledsaget av et bilde av henne selv foran rettsbygningen.</p>
<p>Men også det tilsynelatende lykkelige paret Guzmán/Coronel har sine opp- og nedturer.</p>
<p>Før helga, da den tidligere elskerinna forklarte seg om nakenflukten via badekaret, vekslet ekteparet knapt et blikk.</p>
<p>Under tirsdagens rettsmøte så det ut til å være glemt. Da smilte og vinket «el Chapo» til kona.</p></div></body></document>
