<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190320-kom-igjen-a-folkens-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kom-igjen-a-folkens-vi-kan-bedre-enn-dette/70893807" frk="1047 3 19 5364"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 14:10"/>
<attribute name="author" value="Martine Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="debatt,martine halvorsen,sophie elise isachsen,kultur,kronikk,kristin gjelsvik,influencer,meninger,bloggdebatten,plastisk kirurgi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kom igjen a folkens, vi kan bedre enn dette!</div>
<div type="ingress">Vi må slutte å følge influencere som får oss til å føle oss ræva. Tenk så kjipt det er å angre på hvor mye tid vi kastet bort på å ikke ha det bra når vi blir gamle.</div>
<div type="author">Martine Halvorsen</div>
<div type="date">2019-03-20</div>
<div type="caption"><p>BLOGGERKONFLIKTEN: - La oss vise finger’n til rævva forbilder og la oss heie litt på oss sjæl, på hvem vi er og hvordan vi ser ut, skriver Martine Halvorsen, etter å ha sett bloggernes oppgjør i «Debatten» på NRK. Foto: Privat</p> <p>BLOGGKRIG: Det var en ydmyk Sophie Elise Isachsen som møtte Kristine Gjelsvik til debatt på NRK. Video: NRK</p> <p>KRITISK: Kristin Gjelsvik har sett seg lei på at Sophie Elise Isachsen fikser på komplekser og deler det med følgerne sine. Video: Kristin Gjelsvik og Rød Løper</p> <p>Sophie Elise Isachsen har fjernet silikonen i brystene sine, og stiller opp toppløs på forsiden av gratismagasinet Natt og Dag.</p></div>
<div type="text">
<p>Nå sitter jeg hjemme i sofaen, jeg skroller gjennom sosiale medier og kjenner at jeg har lyst til å skrike ut. Jeg har nettopp sett på Debatten på NRK der det har blitt diskutert om bloggere, reklame for kosmetisk kirurgi og komplekser.</p>
<p>Debatten startet med at forskning viser at 7 av 10 unge kjenner på et press til å ha en perfekt kropp. 9 av 10 jenter på 16 år vil endre på kroppen sin. 50 % av norske 15 åringer slanker seg. 50 000 kvinner har til en hver tid spiseforstyrrelser.</p>
<p>Og jeg har mest lyst til å si: Kom igjen a folkens, vi kan bedre enn dette!</p>
<p>Vi må slutte å følge influensere som får oss til å føle oss rævva. Vi må slutte å skrive om kosmetiske inngrep. Vi må slutte å gi fokus til dårlige forbilder. Vi må slutte å tillate at media skriver om at en kjendis har operert seg.</p>
<p>Men mest av alt så må vi begynne å jobbe med oss sjæl og med hverandre. Vi er nødt til å være kritiske til det overfladiske. Vi er nødt til å snakke pent til oss selv. Vi er nødt til å jobbe enda bedre med forebygging. Vi er nødt til å velge forbildene våre.</p>
<p>Tenk hvor digg det hadde vært om vi klarte å sette pris på hvem vi var, i stedet for å jage etter og bli noen vi overhode ikke er!</p>
<p>Foreldre er nødt til å se opp fra mailboksen sin og se barna sine. Foreldre er nødt til å slutte og slanke seg foran barna sine. Foreldre er nødt til å slutte og kritisere seg selv foran barna sine. Foreldre er nødt til å følge med, ta ansvar og sørge for at barna er rustet best mulig.</p>
<p>La oss velge forbildene våre. La oss velge de som får oss til å le. De som gjør at vi føler at vi er bra nok. De som inspireres oss til å ta smarte valg i hverdagen. De som får oss til å gjøre ålreite ting mot andre.</p>
<p>Jeg opplever stadig at jeg og min generasjons dømmekraft og intelligens blir undervurdert, for vi er faktisk en ganske kul, oppegående, spennende, inspirerende og tøff generasjon. Og forbilder? De er det MANGE av.</p>
<p>Vi har forbilder som Johannes Høsflot Klæbo, Vegard Harm, Astrid Smeplass, Karsten Warholm, Ada Hegerberg, Gina Gylver og Emma Ellingsen, for å nevne noen under 25 år. Lista er lang.</p>
<p>Vi er en generasjon med engasjement, vi presterer bedre enn noen gang og vi tør å bruke stemmene våre. Vi inspirer, vi lærer og vi tør å være annerledes – Og det er skikkelig fett.</p>
<p>Vi kommer ikke til å bli kvitt såkalte dårlige forbilder og rollemodeller. De har eksistert i alle år og jeg er redd det bare kommer til å bli flere av de med sosiale medier. Jeg tror at dermed at det er viktig at foreldre tar ansvar, at de får barna sine til å føle seg vel og at man heier frem de forbildene som har sunne og gode verdier, for ikke å snakke om at vi har litt tillit til min generasjon som faktisk får oss høyere utdannelse enn noen gang, engasjerer oss mer enn noen gang og der de aller fleste av oss er skikkelig ålreite.</p>
<p>La oss heie på de gode forbildene, la oss framsnakke dem og følge dem på Instagram. For det er en haug av gode forbilder der ute som faktisk gjør en forskjell. Ja, annet enn å gi noen rævva selvfølelse, tilbud på restylane og nye gloser å ta med seg i skolegården.</p>
<p>Det beste ville jo vært om alle ungdommer kunne være seg selv og slutte å prøve å være noen andre, og heldigvis har vi MANGE flotte forbilder som kan vise vei!</p>
<p>Jeg har en drøm om at det en dag skal bli bra nok å være seg sjæl og at vi skal slutte å oppfordre til noe annet.</p>
<p>Så kjære du som føler deg rævva, som lurer på om hårfestet ditt er for høyt eller om du burde gjøre noe med strekkmerkene du hater. Kan vi ikke sammen bli enige om at vi skal prøve å være litt takknemlige i stedet? Kan vi ikke bli enige om at vi heller skal være opptatt av å være ålreite mot andre, enn om fingrene våre er litt brede? Kan vi ikke bli enige om at vi heller skal danse til favorittsangen vår, enn å slutte å spise? Kan vi ikke bli enige om at vi heller skal trykke «unfollow», i stedet for å herme?</p>
<p>La oss vise fingeren til rævva forbilder og la oss heie litt på oss sjæl, på hvem vi er og hvordan vi ser ut.</p>
<p>Tenk så kjipt det er å angre på at vi droppa det kakestykket i bursdagen til bestevenninna fordi vi fulgte dietten til en influenser, tenk så kjipt det er å tenke på at vi lot være å le fordi tannkjøttet vårt syntes når det skjedde noe morsomt på filmen vi så og tenk så kjipt det er å angre på hvor mye tid vi kastet bort på å ikke ha det bra når vi blir gamle.</p>
<p>Jeg veit at det ikke er lett, jeg veit at dette sitter dypt hos mange og jeg veit at vi har en lang vei å gå.</p>
<p>Innlegget ble opprinnelig publisert på artikkelforfatterens blogg.</p></div></body></document>
