<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-angrer-pa-at-jeg-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/angrer-pa-at-jeg-ikke-kom-ut-for/71509549" frk="980 4 27 5609"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 14:16"/>
<attribute name="author" value="Bengt Berg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Angrer på at jeg ikke kom ut før</div>
<div type="ingress">Espen Ski bretter ut alt i et ærlig intervju.</div>
<div type="author">Bengt Berg</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>UTE AV STALLBOKSEN: Espen Ski er ute av skapet. Eller stallboksen som seg hør og bør for en homofil, tidligere storjockey. Foto: John T. Pedersen</p> <p>STYGG ULYKKE: Jockeyen Espen Ski pådro seg tre alvorlige hjerneblødninger, en av dem livstruende i dette fallet. Video: Oscar Eide Haus</p></div>
<div type="text">
<p>Den store Derbydagen på Øvrevoll galoppbane er over.</p>
<p>Hatter og ballonger har forlatt området. Roen har senket seg igjen. Det er en stille formiddag på stallsiden av landets eneste galoppbane. Søndag hadde Espen Ski (39) underholdt et stort publikum med sine verbale kvaliteter og kunnskaper om galoppsporten.</p>
<p>Den tidligere toppjockeyen sto fram i Dagbladet og fortalte om sitt dramatiske liv i et stort intervju dagen før den store dagen.</p>
<p>Om at han to ganger hadde lurt døden. Etter den svært dramatiske ulykken på Øvrevoll i 2013. Og det massive hjerteinfarktet han overlevde så vidt det var i 2017.</p>
<p>Han fortalte om hvordan han gradvis har kommet tilbake til et godt liv igjen.</p>
<p>Espen Ski</p>
<p>Født: 23. mars 1980 (39).</p>
<p>Yrke: Tidligere jockey.</p>
<p>Meritter: Vant 586 løp. Seks Øvrevollchampionater.</p>
<p>Men det kanskje viktigste i hans egen tilværelse er at han fortalte om sin homofile legning.</p>
<p>- Jeg fikk mange gode tilbakemeldinger denne helga etter artikkelen i Dagbladet, forteller den tidligere storjockeyen.</p>
<p>- Det er bare en ting jeg angrer på. At jeg ikke kom ut før. At jeg ikke fortalte om min legning da jeg var på toppen som jockey. Jeg kunne tålt det og stått oppreist. Men jeg turte ikke å gjøre det skikkelig. Jeg mener, jeg la aldri skjul på det til de som spurte meg. Om jeg egentlig var mest glad i gutter. Men det var så få som gjorde det, sier Espen Ski.</p></div>
<div type="title" level="3">Mobbet</div>
<div type="text">
<p>Espen Ski hadde en tøff oppvekst. Han mener han ble utsatt for kraftig mobbing på barneskolen. Guttungen var spinkel og liten av vekst. Og han danset. At han var et stort talent hjalp ham ikke. Tvert i mot. Misunnelse er gjødsel for ugress. For dårlige elementer.</p>
<p>Han danset aktivt fra han var tre år, til han hadde fylt 13. Et stort talent. Det meritterte danseparet Gunn og Raymond Myhrengen med flere VM og EM-gull hadde ham som elev. Han følte seg fri da han svingte seg på parketten. Et godt og trygt univers, langt unna de vonde friminuttene på skolen, men som ventet på ham.</p>
<p>Hver dag.</p>
<p>- Espen er homo, ropte de etter meg. Jeg ble både knagget og flushet i toalettet, forteller han til Dagbladet.</p>
<p>Knagging foregikk på den måten at den vesle, tynne gutten ble løftet opp av kraftigere medelever. Kraven på ytterjakken ble tredd inn på en garderobeknagg. Der ble Espen forlatt, uten mulighet til å komme seg løs. TIl jakken revnet. Eller til det tilfeldigvis kom en lærer forbi.</p>
<p>- Jeg ble også flushet i toalettet, forteller han om sine vonde opplevelser.</p>
<p>Flushing er en annen utbredt form for mobbing på skolen. Medelever tvinger hodet til offeret ned i en toalettskål og spyler.</p>
<p>Espen Ski skulle gjerne sett at de episodene ikke hadde skjedd. Men det hadde de.</p></div>
<div type="title" level="3">Veiskille</div>
<div type="text">
<p>Han kom seg gjennom de vonde opplevelsene. Da han var 13 år sto han ved et veiskille. Han måtte velge mellom dansen og den stadig stigende interessen for hest.</p>
<p>Espen Ski valgte hestene. 15 år gammel var han lærlingchampion på Øvrevoll for første gang. En plass på toppen. Folk så opp til ham. Ingen mobbere nådde ham der.</p>
<p>Årene gikk.</p>
<p>Suksessen som jockey ville liksom ingen ende ta. Det ble to lærlingchampionat før han tok sitt første som profesjonell jockey. Til sammen var han best i landet, i konkurranse med utenlandske toppjockeyer hele seks ganger.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulykken</div>
<div type="text">
<p>Før ulykken brutalt rev ham ned fra tronen. Hesten hans ble påridd av en konkurrent i et løp på sandbanen på Øvrevoll. Det voldsomme fallet påførte ham tre hjerneblødninger. En av dem så massiv og av et slikt omfang at det var livstruende. Da han våknet etter fire dager i koma, hadde det skjedd noe med Espen Ski.</p>
<p>- Det var da jeg bestemte meg for at nå var det på tide å være homo på alvor, smiler han.</p>
<p>Her forteller den tidligere toppjockeyen om årsakene til at han valgte ikke å stå fram som homofil før jockeykarrieren brått tok slutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Engstelig</div>
<div type="text">
<p>- Jeg var først og fremst engstelig for hvordan mine mannlige jockeykolleger ville reagere. Vi tilbringer jo store deler av livet i badstuen sammen rundt omkring på de forskjellige galoppbanene, forteller den tidligere toppjockeyen.</p>
<p>Vektkontroll er en viktig part av en jockeys liv. Kiloene svettes ut i badstuen til en såkalt innveiing før løpsdagen starter.</p>
<p>- Jeg var usikker på hvordan de ville se på det å sitte nakne sammen med en homofil mann. Om de ville tenke at jeg kanskje fikk tenning av å se dem uten klær. Men fjernere kunne det jo egentlig ikke bli. Jeg var redd de skulle slutte å gi meg en «hug» og en klem når vi traff hverandre. Jeg satte så stor pris på nærheten fra mine kolleger, som også var mine venner. Nå viser det seg at de ikke bryr seg en dritt. Jeg får de varme klemmene fra mine tidligere kolleger fortsatt, forteller Espen Ski.</p>
<p>- De er trygge på meg. De vet at det ikke kommer en tiss snikende, smiler den tidligere storjockeyen på sitt sterkt verbale vis.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kunne hjulpet flere</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at han i dag tenker mye på at han burde ha stått fram før.</p>
<p>- Jeg kunne ha hjulpet flere i en tilsvarende situasjon. Jeg er overbevist om at det er homoseksuelle toppidrettsutøvere i de fleste idrettsgrener. Men at mange er usikre på at det å stå fram vil skape usikkerhet rundt deres egen prestasjonsevne. Det å være jockey er et hardt yrke. Man må være topptrent og prestere på ypperste nivå. Jeg greide det, og jeg er homo, sier Espen Ski.</p></div></body></document>
