<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190208-nabolag-i-sjokk-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nabolag-i-sjokk-etter-drap---ubehagelig/70748104" frk="490 0 2 2964"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 21:06"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="drapsetterforskning,oslo,innenriks,nyheter,drap"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nabolag i sjokk etter drap: - Ubehagelig</div>
<div type="ingress">Naboene er rystet over å ha fått et åsted i det ellers så fredelige nabolaget.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-02-08</div>
<div type="caption"><p>ETTERFORSKER: Kriminalteknikere i hvite drakter undersøker boligen der en kvinne er funnet død. Foto: Henning Lillegaard / Dagbladet</p> <p>BJØRNDAL: Politiinspektør Grete Metlid forteller om hvordan de har jobbet med det mistenkelige dødsfallet på Bjørndal i Oslo. Hun forteller også om pågripelsen av en mann som er siktet i saken. Video: Nicolai Delebekk / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>OSLO (Dagbladet): Torsdag ettermiddag ble en kvinne funnet død i et boligområde på Bjørndal i Oslo. Omstendigheter på åstedet gjorde at politiet så på dødsfallet som mistenkelig.</p>
<p>Noen timer seinere var en mann i 30-åra pågrepet og siktet for drapet.</p>
<p>Mannen ble pågrepet utenbys, men skal være en nabo av avdøde. Politiet har så langt ikke sagt noe om hva som førte til pågripelsen av mannen eller hva som kan være motivet bak drapet.</p>
<p>Det skal ikke være tegn til innbrudd i leiligheten.</p>
<p>Da Dagbladet var ved åstedet fredag, jobbet krimteknikere fortsatt i leiligheten. De har også tatt seg inn i en annen leilighet i området.</p></div>
<div type="title" level="3">- Rolig nabolag</div>
<div type="text">
<p>Alle naboene Dagbladet har snakket med sier at de er helt sjokkert over det som har rammet nabolaget. Ingen av dem vil imidlertid ha navn og bilde i avisa.</p>
<p>Naboene beskriver nabolaget som rolig. Ingen kan erindre at det har vært noen nabokrangler.</p>
<p>- Jeg vet ikke hva dette kan handle om, sier en nabo.</p>
<p>En annen nabo er like rystet over hendelsen, og sier at han ikke kan forstå at noe slikt kan skje her.</p>
<p>- Folk kjenner hverandre her. Det er et rolig sted.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ubehagelig</div>
<div type="text">
<p>Naboene forteller at politiet har vært i leiligheten siden torsdag. Det er satt opp politisperringer rundt leiligheten, og det er tydelig for forbipasserende at det er et åsted i nabolaget.</p>
<p>En nabo som bor rett ved, sier at hun er rystet over det som har skjedd. Hun synes det er ubehagelig at det har skjedd et drap så nært hjemmet sitt.</p>
<p>- Det er veldig ubehagelig at en nabo kanskje står bak, sier hun.</p>
<p>Politiet har hatt rundspørring i nabolaget og naboene forteller at politiet har banket på hos dem og tatt avhør.</p></div>
<div type="title" level="3">Bevæpning</div>
<div type="text">
<p>Da politiet rykket ut til Bjørndal torsdag ettermiddag var etterforskerne bevæpnet. Det er ikke vanlig. Dagbladet er kjent med at dette ble gjort fordi politiet mistenkte at den antatte gjerningspersonen bodde i området.</p>
<p>Grunnen til at politiet rykket ut til leiligheten var at kvinnen ikke hadde møtt opp på jobb og at arbeidsgiver hadde sendt en bekymringsmelding til politiet.</p>
<p>Den avdøde er enda ikke formelt identifisert, og politiet håper at obduksjonen, som ble gjennomført fredag, vil gi en sikker identitet. Dette er også noe av grunnen til at politiet er sparsomme med opplysninger angående drapet.</p>
<p>Mannen har fått oppnevnt Mette Yvonne Larsen som forsvarer. Hun har ikke besvart Dagbladets henvendelser. Det har heller ikke lykkes Dagbladet å få kontakt med politiinspektør Grete Lien Metlid i løpet av fredagen.</p></div></body></document>
