<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190127-storstilt-politijakt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/storstilt-politijakt-etter-drapsturn/70703317" frk="318 6 14 2013"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 00:44"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,usa,politijakt,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storstilt politijakt etter drapsturné</div>
<div type="ingress">Amerikansk politi etterlyser 21-åring etter to skyteepisoder som har krevd fem liv lørdag.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-01-27</div>
<div type="caption"><p>ETTERLYST: Lørdag kveld norsk tid friga politiet i delstaten Louisiana i USA disse bildene. Til venstre er Dakotha Theriot (21) som er etterlyst, mistenkt for fem drap. Til høyre er bilen politiet mistenker at han kjørte av gårde i. FOTO: Livingston Parish Sheriff / Facebook</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag kveld gikk politiet i delstaten Louisiana i USA ut med en offentlig etterlysning etter Dakotha Theriot (21). Politiet mistenker ham for å stå bak fem drap i to separate skyteepisoder.</p>
<p>Skyteepisodene fant sted i tettstedene Gonzales og Livingston i Louisiana, som ligger omtrent en times kjøretur fra hverandre.</p></div>
<div type="title" level="3">Avhør av offeret</div>
<div type="text">
<p>Sheriff Bobby Webre opplyste på en pressekonferanse lørdag at politiet fikk melding om en hendelse i Gonzales lørdag morgen lokal tid, ifølge nyhetsbyrået AP.</p>
<p>På åstedet fant politiet to personer som var blitt skutt.</p>
<p>Webre opplyste videre om at de rakk å foreta avhør av et av ofrene før begge ble fraktet til sykehus, hvor de seinere ble erklært døde. I avhøret skal det ha blitt oppgitt detaljer som rettet politiets mistanke mot ofrenes 21 år gamle sønn.</p>
<p>Politiet advarer om at mistenkte Dakotha Theriot kan være bevæpnet og farlig. De oppgir også at han skal ha kjørt av gårde i en stjålet, grå Dodge Ram pickup 2004-modell.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre drept</div>
<div type="text">
<p>Seinere samme dag fikk politiet melding om en ny skyteepisode, skriver CBS News.</p>
<p>På åstedet ble tre personer funnet skutt og drept. Sheriff Jason Ard bekrefter dette på Facebook, og opplyser om at ofrene trolig er bekjente av den etterlyste 21-åringen.</p>
<p>- Vi tror ikke at den mistenkte gjerningspersonen oppholder seg i Livingston, uttaler Ard.</p>
<p>Talsperson ved Ascension-sheriffkontor Allison Hudson sier at de mener at skytingene kan knyttes opp mot hverandre, og at etterforskere på tvers av sheriffkontorene samarbeider om å finne den mistenkte.</p>
<p>Theriot er mistenkt for flere forhold, blant annet forsettlig drap.</p></div></body></document>
