<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190623-kan-bli-slutten-pa-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kan-bli-slutten-pa-erdogans-presidentskap/71216565" frk="732 1 6 4563"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 10:57"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="istanbul,nyheter,utenriks,tyrkia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kan bli slutten på Erdogans presidentskap</div>
<div type="ingress">Dagens omvalg for ny ordfører i Istanbul kan bli avgjørende for Tyrkias demokratiske framtid, sier Tyrkia-ekspert.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-06-23</div>
<div type="caption"><p>TAPTE: AKP-partiet til Recep Erdogan tapte lokalvalget i Istanbul som like etter ble erklært ugyldig av valgkommisjonen tidligere i år. Nå går Istanbul til omvalg for ny ordfører. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ISTANBUL: En eldre mann avgir stemme i Istanbul søndag morgen. Valget kan bli avgjørende for Tyrkias framtid. Foto: Lefteris Pitarakis / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Valglokalene åpnet i Istanbul i dag klokka 07.00 norsk tid for andre gang på bare tre måneder. Omvalget skjer etter at valgkommisjonen erklærte lokalvalget i storbyen Istanbul tidligere i år ugyldig.</p>
<p>Det var Ekrem Imamoglu fra opposisjonspartiet CHP som så vidt klarte å vinne lokalvalget, men valget ble annullert etter en klage fra regjeringspartiet om angivelige uregelmessigheter.</p>
<p>Valgresultatene fra i dag kommer til å få stor betydning for President Recep Tayyip Erdogan som risikerer å miste kontrollen over Tyrkias største by for første gang på 25 år.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan utfordre Erdogans presidentskap</div>
<div type="text">
<p>Tyrkia-ekspert Siri Neset fra Christian Michelsens institutt, understreker at lokalvalget i dag representerer mye mer enn bare et valg for ny ordfører i Istanbul:</p>
<p>- Istanbul er Tyrkias økonomiske, intellektuelle og kulturelle hovedstad, og således en veldig viktig by for makthaveren i Tyrkia. Det vil være vanskelig for Erdogan hvis AKP og Yildirim taper Istanbul og det kommer nok til å ansees som et slag mot hans presidentskap, slår hun fast.</p>
<p>Neset framhever at hvis opposisjonspartiet CHP vinner lokalvalget i dag, kommer dette til å være en fabelaktig plattform for Imamoglu som han kan benytte til å utfordre Erdogan ved neste korsvei.</p>
<p>- Selv om ikke Erdogan står som kandidat, er det absolutt et populærvalg for han, sier hun.</p>
<p>AKPs kandidat i valget er Binali Yildirim, som tidligere har vært tyrkisk statsminister.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli slutten på demokrati i Tyrkia</div>
<div type="text">
<p>Neset understreker at, til tross for massive protester og hard kritikk etter at beslutningen om omvalg ble tatt, er den en viss risiko for at presidenten igjen velger å ikke akseptere et valgnederlag:</p>
<p>- En annen dimensjon ved dette er at Imamoglu kan vinne, men Erdogan kan likevel bestride resultatet. Da kan man si at dette er slutten på det lille som er igjen av demokrati i Tyrkia, sier Neset.</p>
<p>Hun understreker at valget i Tyrkia tidligere i seg selv har vært ansett som rettferdig selv om ikke valgkampen nødvendigvis har vært det - men dette kan man ikke lenger si hvis presidenten ikke aksepterer å tape et valg.</p>
<p>- Erdogan har samlet mye makt i sine hender via det nye styringssystemet, og da er det klart at det vil bli vanskelig å se for seg hvordan et maktskifte kan foregå dersom et skifte ikke lenger kan skje ved valg.</p>
<p>Det kommer til å være veldig alvorlig for situasjonen i Tyrkia, slår hun fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Reell fare for ustabilitet</div>
<div type="text">
<p>Beslutningen om et omvalg i mars skapte raseri blant opposisjonen, og det brøt ut spontane protester i Istanbuls gater.</p>
<p>Europaparlamentets Tyrkia-observatør, Kati Piri, mener at beslutningen om omvalg «dreper troverdigheten til en demokratisk fordeling av makt gjennom valg» i landet.</p>
<p>- Erdogan aksepterer ikke et nederlag, og går mot folkets vilje. AKP presset YSK til omvalg i Istanbul, skriver hun på Twitter.</p>
<p>Neset understreker at det er en reell fare for ustabilitet i Tyrkia - uansett hvem som vinner lokalvalget:</p>
<p>- Jeg tror valgresultatet kommet til å bli bestridt uansett hvem som vinner, slår hun fast. Der det er minst sannsynlighet for spenning og demonstrasjoner er, ifølge Neset, hvis opposisjonspartiet vinner med en veldig klar margin.</p>
<p>- Da må marginen være så stor at det er nytteløst å bestride resultatet. Hvis opposisjonen vinner med en knapp margin, er det ganske sikkert at Erdogan kommer med et utspill - og hvis AKP vinner med en knapp seier, tror jeg ikke opposisjonen vil godta det, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Reinspikka diktatur</div>
<div type="text">
<p>Kritikere hevder at beslutningen om omvalg kom etter press fra president Erdogan, skriver CNN.</p>
<p>Imamoglu satt altså som ordfører i knappe tre uker etter det første lokalvalget i mars. Han fordømmer vedtaket om å annullere valget han vant og kaller det «forrædersk» og« reinspikka diktatur».</p>
<p>- De prøver å ta tilbake valget som vi vant. Kanskje dere er skuffet, men gi aldri opp, sa han til tusener av tilhengere i Istanbul etter at vedtaket var gjort.</p>
<p>Imamoglu har erklært at han vil «kjempe for demokratiet» - og valgundersøkelser peker mot at han sannsynligvis kan vinne lokalvalget igjen i dag.</p></div></body></document>
