<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190531-ville-ikke-gjort-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ville-ikke-gjort-det-igjen/71135093" frk="709 1 7 3910"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 03:48"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjærester,sofie karlstad,mario riera,kjendis,hets"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ville ikke gjort det igjen</div>
<div type="ingress">Sofie Karlstad og Mario Riera legger ikke skjul på at hetsen er vanskelig å takle.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-05-31</div>
<div type="caption"><p>HETSES: Sofie Karlstad og Mario Riera har blitt svært populære gjennom «Paradise Hotel», men nå avslører de medaljens bakside. Foto: Se og Hør</p> <p>KNUST: Sofie begynner å gråte når Mario forteller henne at han hadde sex med Bettina.</p> <p>FLYTTER SAMMEN: «Paradise»-deltakerne Mario Riera og Sofie Karlstad har tatt forholdet et steg videre. Nyheten ble først sluppet på bloggen til Mario: www.marioriera.blogg.no.</p> <p>«PARADISE HOTEL»: Det var Adrian Sjursen og Marthe Elise Brenne som gikk av med seieren i årets sesong av «Paradise Hotel». Men det ble dramatisk da de slapp kula nærmest samtidig. Video: TV 3 og Thea Hope / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag kunne «Paradise Hotel»-deltakere Sofie Karlstad (22) og Mario Riera (21) avsløre at de er blitt et par. De to ble samboere for kort tid siden, men først nå definerer de seg som kjærester.</p>
<p>Tross hell i kjærligheten, har det ifølge Karlstad ikke bare vært enkelt å være med i realityprogrammet.</p>
<p>- Det har vært mye drama og intriger, ikke bare på innsida av hotellet, men på utsida også, sier Karlstad til Dagbladet, og fortsetter:</p>
<p>- Flere har skaffet seg blogg og det har vært mye å forholde seg til. Jeg er litt glad for at sesongen er over. Jeg er sliten, for det har vært mye pågang på meg og Mario, så det skal bli deilig å komme tilbake til hverdagen igjen.</p>
<p>Nordlendingen har flere ganger vært åpen om at hun i løpet av tiden på skjermen har fått mye hets. Noe som virkelig har gått inn på henne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mer sårbar</div>
<div type="text">
<p>- Av meg og Mario så er det nok jeg som har taklet det verst. Jeg møtte meg selv i døra og dette var et helt annet nivå. Det er mange bitre mennesker der ute som lever seg litt for mye inn i realityverden.</p>
<p>- Ville du vært med på «Paradise Hotel» igjen?</p>
<p>- Hvis jeg under innspillingen hadde visst om alt hatet som skulle komme, så tror jeg ikke at jeg hadde klart å fullføre, men jeg er ferdig med det nå. Men hadde jeg visst om dette på forhånd, så tror jeg at jeg hadde droppa det, påstår hun.</p>
<p>Også Riera har fått merke kritikk og hets av hardeste klasse.</p>
<p>- Kritikken mot meg har jeg egentlig tatt veldig bra, men jeg synes det er verre å se at hun får kritikk og blir lei seg. Jeg klarer å stenge det ute, men Sofie er mer sårbar, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Det er ikke kult å få hets, men de som skriver det er ikke ekte brukere og de kan ikke ha det så godt med seg selv. De som skriver dritt om Sofie er bare misunnelig, det mener jeg.</p>
<p>At de to finner mye støtte i hverandre, er helt tydelig. Heldigvis trumfer kjærligheten det meste.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekreftet forholdet</div>
<div type="text">
<p>Nyheten om at de endelig hadde blitt et par, bekreftet Riera selv på bloggen sin torsdag.</p>
<p>- Det har vært noen vanskelige uker for oss, men vi har kommet oss gjennom dette sammen. Sofie betyr mye for meg og det at vi er blitt kjærester betyr så masse for oss, skriver han i blogginnlegget.</p>
<p>Overfor Dagbladet forteller Riera bakgrunnen for hvorfor de ventet så lenge med å kalle hverandre kjærester.</p>
<p>- Vi ville se hvordan det ble etter «Paradise». Vi ville vente til ting hadde roet seg ned og se hva vi følte selv. Så ble vi jo samboere og alt falt naturlig, forteller 21-åringen til Dagbladet og legger til:</p>
<p>- Jeg er veldig glad i henne og hun betyr mye for meg. Dette er veldig gode nyheter.</p>
<p>Som tidligere nevnt flyttet Karlstad og Riera sammen i begynnelsen av mai, men da de ønsker å verne om privatlivet sitt, grunnet flere ubehagelige opplevelser, ønsker de ikke å dele nøyaktig hvor deres nye hjem ligger.</p>
<p>- Vi sto mellom to leiligheter, der den ene var litt utenfor sentrum, og den andre midt i, har Riera tidligere delt.</p>
<p>Karlstad røpet videre at leiligheten i sentrum lå i første etasje og hadde mye mer innsyn enn den de endte opp med.</p>
<p>- Selv om den i sentrum var fin, er det mer hjemmekoselig og fint i den utenfor. Og så får vi litt mer frihet også, fortalte hun.</p></div></body></document>
