<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190214-skipet-krysset-grens.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skipet-krysset-grensa-na-deler-mannskapet-fengsel-med-frode-berg/70765577" frk="768 4 24 5004"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 19:13"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,krimhalvoya,krim-krisa,russland,ukraina"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skipet krysset grensa. Nå deler mannskapet fengsel med Frode Berg</div>
<div type="ingress">Mannskapet fra de ukrainske skipene har sittet pågrepet i snart tre måneder.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-02-14</div>
<div type="caption"><p>RISIKERER SEKS ÅRS FENGSEL: Mannskapene som var om bord på de ukrainske marinefartøyene som tok seg inn i Azovhavet i november i fjor, risikerer seks år i russisk fengsel for ulovlig grensepassering. De virket imidlertid ved godt mot da de møtte i byretten i Moskva i dag. Foto: REUTERS/Tatyana Makeyeva/NTB Scanpix</p> <p>SPENNING: Ukrainske myndigheter har frigitt en video som tilsynelatende viser hvordan en russisk patruljebåt dundrer inn i sida på et ukrainsk marinefartøy. Dette skal ha skjedd noen timer før tre av landets marinefartøy ble beskutt og kapret av russiske skip. Video: twitter/avakovarsen / CNN</p> <p>KREVER LØSLATELSE: En rekke vestlige myndigheter krever umiddelbar løslatelse av de ukrainske mannskapene. Foto: Reuters / NTB Scanpix</p> <p>VAKTHOLD: Flere av de pågrepne ukrainerne skal er i tjeneste for den ukrainske marinen. Foto: REUTERS/Tatyana Makeyeva</p> <p>BESLAG: Russland tok beslag i de ukrainske marinefartøyene etter den dramatiske hendelsen i november i fjor. Foto: Afp / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mens verdens øyne de siste ukene har vært rettet mot atomavtalen INFs forfall på grunn av påståtte brudd fra Russland, og en konflikt med USA, har nok en pågående konflikt preget nabolandet vårt i øst.</p>
<p>I november i fjor skjedde det en dramatisk konfrontasjon mellom russiske styrker og ukrainske marineskip i det omstridte Kertsjstredet mellom Russland og Krim-halvøya, som landet ulovlig annekterte fra Ukraina i 2014.</p>
<p>De to kanonbåtene «Berdjansk» og «Nikopol» og slepebåten «Jana Kapa» skulle da ta seg fra Odessa ved Svartehavet til Mariupol i Azovhavet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjøt og bordet skip</div>
<div type="text">
<p>Den eneste passasjen er det smale stredet. Selv om Azovhavet regnes som delt farvann, har Russland krevd stadig større kontroll over havområdet og stredet siden 2014.</p>
<p>Russerne hevder Ukraina gjennomførte en ulovlig gjennomfart i russisk farvann, mens ukrainerne hevder de varslet russerne om at skipene skulle fraktes til Mariupol.</p>
<p>Med en gang russerne oppdaget ukrainernes kurs, plasserte russerne en gigantisk oljetanker under den nyoppførte brua som forbinder Russland og Krim-halvøya. I tillegg sendte Russland to jagerfly og to helikoptre på vingene.</p>
<p>Til slutt dundret et russisk skip dundret inn i slepebåten «Jana Kapa». Ukrainerne hevder da at de forsøkte å snu tilbake, men da ble det avfyrt skudd fra russerne før etterretningstjenesten FSB bordet skipene, anholdt sjøfolkene og tok beslag i båtene.</p></div>
<div type="title" level="3">Risikerer lange straffer</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen skjedde 25. november i fjor, og 16 av de 24 ukrainerne sitter fortsatt pågrepet i det beryktede Lefortovo-fengselet i Moskva. De vil si at de deler fengsel med den spionsiktede nordmannen Frode Berg (63).</p>
<p>Mannskapene er siktet for ulovlig passering av grensa til Russland, og risikerer hele seks års fengsel dersom de skulle bli dømt.</p>
<p>Flere av ukrainerne er nå varetektsfengslet til langt ut i april, og saken har skapt diplomatisk krise mellom Russland og Vesten.</p>
<p>USA og en rekke andre vestlige land har fordømt pågripelsen, og mener den er ulovlig. Også Natos generalsekretær Jens Stoltenberg har krevd at mannskapet skal bli løslatt.</p>
<p>Bare dager etter pågripelsen publiserte Russland videoer av ukrainerne der de «innrømmet» at de med vilje ignorerte russiske advarsler da de krysset inn i Azovhavet. Ukrainske myndigheter hevder at dette skjedde under tvang.</p></div>
<div type="title" level="3"> Sterke reaksjoner</div>
<div type="text">
<p>Ukrainerne har også fått forsvarere i Russland, som argumenterte for løslatelse overfor byretten i Moskva under et fengslingsmøte i dag. Fengslingsmøtet i dag gikk for lukkede dører, men byretten landet til slutt på å holde dem fengslet fram til 24. april, skriver nyhetsbyrået TASS.</p>
<p>Fengslingsmøte foregikk også i de samme rettslokalene som Frode Berg har blitt framstilt.</p>
<p>Fengslingen fører til sterke reaksjoner fra EU og USA. Sky News meldte i går at de nå koordinerer nye sanksjoner mot Russland som en konsekvens av saken.</p>
<p>Kilder forteller til TV-kanalen at Vesten må trappe opp sanksjonene for å tone ned Russlands aggresjon i det omstridte Azovhavet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil forsterke sanksjonene</div>
<div type="text">
<p>Russerne hevder Ukraina gjennomførte en ulovlig gjennomfart i russisk farvann under hendelsen 25. novembe, mens ukrainerne hevder de varslet russerne om at skipene skulle fraktes til Mariupol. Kertsjstredet er den eneste sjøveien inn og ut av Mariupol, som ligger tett mot Russlands grense.</p>
<p>Det har i flere måneder vært økende spenning mellom Ukraina og Russland, og situasjonen i området rundt Krim er høyspent. Krim er etter folkeretten ukrainsk territorium, men Russland gjennomførte i 2014 en ulovlig annektering av halvøya.</p>
<p>En diplomatkilde sier til Sky News at det finnes bevis på at Russland fortsatt forhindrer skip i å passere stredet, og at antall skipspasseringer skal ha blitt redusert de siste to månedene.</p>
<p>Kanalens kilder sier de frykter at Russland vil fortsette å forstyrre skipstrafikken i området dersom det ikke innføres nye sanksjoner.</p></div></body></document>
