<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190914-aldri-sett-lignende.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/aldri-sett-lignende/71599965" frk="632 13 50 3642"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 09:35"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Aldri sett lignende</div>
<div type="ingress">Et svart hull i midten av Melkeveien har økt appetitt. - Vi vet ikke hva som forårsaker fråtsingen, sier en forbløffet forsker.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-09-14</div>
<div type="caption"><p>MIDT I GALAKSEN: Sagittarius A er lokalisert midt i vår galakse, Melkeveien. Foto: AFP / NTB scanpix</p> <p>I FULL FART: En ukjent komet er på vei inn i vårt solsystem. Som en skitten snøball av frossen gass og støv raser den gjennom solsystemet i høy hastighet. Foto: NTB Scanpix / NASA</p> <p>SLUKER ALT: Et svart hull er et område av tidrommet hvor gravitasjonen er så sterk at ingenting kan unnslippe. Dette er en kunstnerisk tolkning av Sagittarius A. Foto: NASA / NTB scanpix</p> <p>SVART HULL: Tidligere har svarte hull bare blitt illustrert med tegninger av hvordan NASA mener de ser ut. Onsdag ble det første faktiske fotografiet av romfenomenet presentert. Video: National Science Foundation</p></div>
<div type="text">
<p>Forskere og astronomer har i over 20 år fulgt med på et svart hull ved navn Sagittarius A, som er lokalisert i midten av Melkeveien. Nå har de oppdaget noe de aldri har sett før.</p>
<p>- Vi har aldri sett lignende i de 24 åra vi har studert dette massive svarte hullet. Det er vanligvis ganske stille, et lite svart hull på diett. Vi vet ikke hva som forårsaker denne fråtsingen, sier professor i fysikk og astronomi Andrea Ghez til The Guardian.</p>
<p>Forskere har oppdaget at det svarte hullets senter skinte dobbelt så sterkt 13. mai i år enn det har gjort noen gang tidligere. I løpet av to andre netter gjorde de lignende oppdagelser.</p>
<p>- Det første bildet jeg så den natta, hullet var så lyst at jeg trodde det var stjerna S0-2. Jeg har aldri sett Sagittarius A skinne så sterkt, sier forsker Tuan Do, som ledet studien, til Science Daily.</p>
<p>Here's a timelapse of images over 2.5 hr from May from @keckobservatory of the supermassive black hole Sgr A*. The black hole is always variable, but this was the brightest we've seen in the infrared so far. It was probably even brighter before we started observing that night! pic.twitter.com/MwXioZ7twV</p>
<p>— Tuan Do (@quantumpenguin) August 11, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Oppdaget gasser</div>
<div type="text">
<p>Forskere har siden 2003 gjort mer enn 13 000 observasjoner av det svarte hullet fordelt på 133 netter. Observasjonene ble gjort fra Keck-observatoriet på Hawaii og European Southern Observatorys teleskop i Chile.</p>
<p>Av alle krefter eller gjenstander i universet som vi ikke kan se med det blotte øye, er det få ting som har fascinert og frustrert vitenskapsfolk mer enn svarte hull. I april opplyste forskere at de for første gang har klart å fotografere er svart hull.</p>
<p>Gravitasjonen i svarte hull er så ekstremt sterk at den sluker alt på sin vei. Lyset trekkes mot hullet, spises opp og alt blir svart.</p>
<p>- Det store spørsmålet er om det svarte hullet går inn i en ny fase. Og om hastigheten på gassen som faller ned i hullets avløp har økt for en lengre periode eller om det vi ser er fyrverkeriet fra noen få uvanlige gasser, sier professor Mark Morris ved UCLA.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere teorier</div>
<div type="text">
<p>En av teoriene er at senteret av hullet, som sluker gassene, i løpet av sommeren 2018 har knyttet seg til et annet svart hull - som er lokalisert på S0-2-stjerna.</p>
<p>Teorien er at gassen fra denne stjerna kan ha nådd Sagittarius A.</p>
<p>En annen teori involverer en gjenstand kjent som G2, som etter all sannsynlighet er to binære stjerner, som nærmet seg det svarte hullet i 2014.</p>
<p>Andrea Ghez sier til The Guardian at det er mulig at Sagittarius A da kan ha fjernet det ytre laget av G2 - noe som kan forklare den økte lysstyrken rett utenfor det svarte hullet.</p>
<p>En siste teori er at flere asteroider har blitt trukket inn i det kosmiske synkehullet.</p>
<p>Sagittarius A ble oppdaget i 1974 og ligger omtrent 26 000 lysår fra jorda.</p></div></body></document>
