<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190417-europa-league-er-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/europa-league-er-det-mest-realistiske-for-et-united-som-ikke-tar-nivaet-i-champions-league/70990799" frk="574 9 32 3450"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 09:46"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,europa league,champions league,barcelona,manchester united,sport,tottenham,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Europa League er det mest realistiske for et United som ikke tar nivået i Champions League</div>
<div type="ingress">Manchester United kan få Champions League med femteplass i Premier League, og ende i Europa League med fjerdeplass. Alt handler om hva konkurrentene gjør.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-04-17</div>
<div type="caption"><p>HJEMME IGJEN: Tidlig i dag morges landet Manchester United på Manchester Airport. Fansen var der og ville ha autografer. Det er fortsatt mange som ikke har gitt opp håpet om Champions League neste sesong.</p></div>
<div type="text">
<p>BARCELONA (Dagbladet): Everton (B), Manchester City (H), Chelsea (H), Huddersfield (B) og Cardiff (H) holder de 15 poengene Ole Gunnar Solskjær og Manchester United må vinne de fleste av for å være et Champions League-lag neste sesong.</p>
<p>Etter en sjanseløs kveld på Camp Nou, der nivåforskjellen til de beste traff Manchester United som ei slegge, synes det å være i overkant for et lag som har mistet momentumet som gjorde Ole Gunnar Solskjær til vinterens manager i Premier League.</p>
<p>Momentumet som ga Manchester Uniteds trofaste håp.</p>
<p>Momentumet som ga Ole Gunnar Solskjær jobben.</p>
<p>DEN TYNNESTE AV alle livslinjene til Champions League 2019/2020 røyk med dette tapet. Vinner du Champions League er jo plassen i turneringa sikret neste sesong. Det toget er gått for Ole Gunnar Solskjær. Men det er noen muligheter igjen, alt avhengig av hva som skjer i Champions League og Europa League med de fem andre topp seks lagene i Premier League.</p>
<p>Tre av dem, før denne onsdagskveldens returoppgjør i Manchester (City-Tottenham) og Porto (Porto-Liverpool, kan ennå vinne Champions League.</p>
<p>To andre – Arsenal og Chelsea – kan vinne Europa League.</p>
<p>HADDE UEFA HATT ei dør åpen for seks lag fra samme nasjon i Champions League, kunne Manchester United allerede vært sikret deltakelse neste sesong om engelske lag vant begge de europeiske trofeene. Seier i Europa League gir som kjent også direkte adgang til neste sesongs Champions League – det var slik José Mourinho tok United dit etter 2 – 0 over Ajax i bakkant av sjetteplassen i ligaen 2017. Men UEFA har satt grensen på fem lag, og det åpner flere muligheter og fallgruver for Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>I ett tilfelle holder femteplassen i Premier League til Champions League neste sesong.</p>
<p>I et annet vil ikke en fjerdeplass på tabellen være nok.</p>
<p>BLIR MANCHESTER UNITED nummer fem i ligaen, og Chelsea eller Arsenal er foran samtidig som en av dem vinner Europa League, er Ole Gunnar Solskjær manager for en Champions League-klubb når vi skriver september. Blir United fire, Tottenham fem og Chelsea seks i Premier League – og trofeene i Europa går til Tottenham og Chelsea – må Manchester United ta til takke med Europa League 2019/2020.</p>
<p>Det betyr at resten av sesongen handler om mer enn det Manchester United gjør i England.</p>
<p>Det handler også om det konkurrentene hjemme presterer i Europa.</p>
<p>MANCHESTER UNITED STÅR igjen med vanskelige kamper der Premier Leagues beste lag (Manchester City), topp seks konkurrenten Chelsea og alltid vanskelige Everton på Goodison Park er de største utfordringene. Det oser ikke Champions League 2019/2020 av det. Trøkken de fikk på Camp Nou var heller ikke den inngangen Ole Gunnar Solskjær hadde tenkt seg før Evertton, City og Chelsea. Men det er der United er per dato, ute av Europa og i knestående med tanke på det som skal skje på det øverste internasjonale nivået neste sesong.</p>
<p>Det kan gå med litt hjelp fra en konkurrent eller tre.</p>
<p>Men det kan også gå i vasken om de overgår seg selv i serieinnspurten.</p></div></body></document>
