<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190624-gutter-13-lurte-ana-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gutter-13-lurte-ana-14-i-drapsfelle/71217646" frk="1007 4 26 5631"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 23:21"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="drap,nyheter,irland,dublin,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gutter (13) lurte Ana (14) i drapsfelle</div>
<div type="ingress">To gutter er dømt for et rystende barnedrap i Dublin.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-06-24</div>
<div type="caption"><p>I RETTEN Anas foreldre, Patric og Geraldine Kriégel forlater retten i Dublin. Foto: Niall Carson / Pa Photos</p> <p>MISTET DATTERA: Geraldine og Patric Kriegel er i sorg over tapet av dattera. Foto: Brian Lawless / Pa Photos</p></div>
<div type="text">
<p>Det var 14. mai i fjor at to 13 år gamle gutter sto bak et brutalt drap på 14 år gamle Anastasia Kriégel i Dublin.</p>
<p>De er nå de yngste i Irlands historie som er dømt for drap, skriver The Guardian.</p>
<p>Anastasia ble kalt Ana av venner og familie. Guttenes identitet er holdt skjult på grunn av deres unge alder, og i irske medier omtales de som gutt A og B. De er i dag 14 år.</p>
<p>I dommen heter det at den ene av guttene – gutt B – overbeviste Ana om at gutt A, som hun var betatt av, ville møte henne. Hun ble deretter med ham til et forlatt gårdshus, hvor den andre gutten ventet.</p>
<p>Han hadde forberedt seg på å drepe, og politiet fant seinere det de kaller et «draps-kit», som inneholdt en zombie-maske, svarte hansker, samt legg- og knebeskyttere. Drapsvåpnene var en lang pinne og en betongblokk.</p></div>
<div type="title" level="3">Funnet tre dager etter</div>
<div type="text">
<p>Ana ble funnet drept tre dager seinere, med omfattende skader. Retten mener at gutt A slo ihjel og forgrep seg på 14-åringen, og at gutt B lurte henne med til gårdshuset vel vitende om hva som skulle skje, og at han bidro til å skjule sporene etterpå.</p>
<p>Ana skal ha kjempet for livet inne i gårdshuset, og gutt A ble påført skader på ansikt, arm og kne.</p>
<p>Faren til gutt B uttalte i retten at en «uskyldig gutt nå blir satt i fengsel». Begge guttene sitter i varetekt i påvente av straff, skriver The Guardian. I Irland kan barn få fengselsstraff, men sjeldent lenger enn tre år.</p>
<p>Ana Kriégel ble adoptert fra Russland da hun var to år gammel. Hun hadde dårlig hørsel og dårlig syn, noe hun fikk etter at det ble fjernet en svulst fra hjernen hennes.</p>
<p>Moren, Geraldine Kriégel, har omtalt dattera som ei snill, men sårbar, jente, som elsket å synge og danse. Hun hadde vanskelig for å få venner, og ble mobbet for at hun var høy, forklarte moren i retten.</p></div>
<div type="title" level="3">Nektet for drapet</div>
<div type="text">
<p>Begge guttene har nektet for at de tok livet av 14-åringen. I retten ble det imidlertid lagt fram flere bevis som peker på dem som gjerningspersoner.</p>
<p>Ifølge Irish Times skal politiet ha hatt en mistanke om at guttene var involvert i saken allerede før Ana ble funnet drept 17. mai 2018. De var de siste som ble sett med 14-åringen.</p>
<p>To dager før hun ble funnet, fikk politiet guttene til å vise hvor de hadde gått med Ana dagen hun forsvant.</p>
<p>Ifølge Irish Times skal politiet ha lagt merke til at de var forvirret over hvor de skulle gå og at de ga hverandre spesielle blikk.</p>
<p>Gutten som utførte drapshandlingen hevdet overfor politiet at skadene han hadde på ansikt, kne og arm var påført av to menn, og at han hadde blitt overfalt i parken i Lucan i Dublin.</p></div>
<div type="title" level="3">Sikret seg sko</div>
<div type="text">
<p>Det var i forbindelse med denne historien at politiet sikret seg guttens sko og klær. Dette kunne føre politiet nærmere de to som skulle ha angrepet ham.</p>
<p>Men det ble raskt tydelig for politiet at mennene ikke fantes. De var ikke å se på overvåkingsvideoer fra parken og ingen som var der denne dagen kunne huske å ha sett noen som dem.</p>
<p>Så da Ana ble funnet drept, hadde politiet allerede guttens klær og sko. Tester av skoene viste at det var spor av Anas blod hele ni steder.</p>
<p>Da gutten ble konfrontert med funnet i avhør, sa han følgende, skriver Irish Times:</p>
<p>- Du tuller? Er du faktisk seriøs?</p>
<p>Guttens forsvarer, Patrick Gageby, forsøkte i retten å hevde at klærne og skoene var innhentet på feil grunnlag, men fikk ikke medhold.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant maske i sekk</div>
<div type="text">
<p>24. mai - ti dager etter drapet - fant politiet en sekk hjemme hos gutten. Det var denne som inneholdt en maske, hansker, kne- og leggbeskyttere og et skjerf.</p>
<p>Ifølge politiet ble funnet av hanskene viktig for å forstå hvorfor det ikke var noen fingeravtrykk fra gutten inne i gårdshuset. Hanskene samsvarte også med de han var avbildet med på overvåkingsbilder fra drapsdagen.</p>
<p>DNA-tester viste at Anas DNA var å finne på både masken, hanskene og knebeskytterne. DNA-hennes ble også funnet på selve sekken.</p>
<p>Det ble også funnet en spesiell type teip på åstedet. Politiet fant samme teip-type hjemme hos gutt B. Konfrontert med dette, sa han, ifølge Irish Times:</p>
<p>- Vent nå litt. Å herregud. Jeg ga N.N. (gutt A) teip for noen uker siden.</p>
<p>Dette ble bekreftet av guttens far, som sa i retten at sønnen hadde fortalt at han hadde lånt bort kontruksjonsteip helga før drapet. Enden på teipen som ble funnet hos gutten, samsvarte heller ikke med den på åstedet, som tyder at den kan ha kommet fra en annen del av teiprullen.</p></div>
<div type="title" level="3">Jakter hevnere</div>
<div type="text">
<p>Politiet sikret seg tidlig overvåkingbilder som viste at guttene hadde vært sammen med Ana drapsdagen. Bildene viser at gutt B kom hjem til Ana og at de seinere gikk ut sammen i retning gårdshuset.</p>
<p>Overvåkingsbildene avslørte også at gutt A hadde gått til huset i forveien og at han ventet på dem der.</p>
<p>Drapssaken har rystet Irland, og i sosiale medier har mange ytret ønske om å hevne seg på guttene, skriver The Guardian. På grunn av deres unge alder har dommer Paul McDermott lagt ned forbud mot identifisering.</p>
<p>Mange har likevel publisert bilder og navn i sosiale medier, og det er også kommet trusler mot guttenes familier. Ifølge The Guardian er også andre barn, som ikke har noe med drapet å gjøre, feilaktig hengt ut som gjerningspersoner.</p>
<p>Politiet jakter nå også på personer som sprer denne informasjonen på internett. De risikerer selv opp mot tre år i fengsel, skriver avisa. Politiet skal også ha hatt flere møter med Twitter og Facebook om problemet.</p></div></body></document>
