<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-forlenger-med-manche.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/forlenger-med-manchester-united/71615311" frk="308 4 8 1845"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 15:11"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forlenger med Manchester United</div>
<div type="ingress">Svenske Victor Nilsson Lindelöf har forlenget kontrakten med de røde djevlene.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>FORTSETTER: Lindelöf har blitt en viktig brikke i Ole Gunnar Solskjærs mannskap og har skrevet under på en ny kontrakt. Foto: Oli SCARFF / AFP /NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den svenske midtstopperen Victor Lindelöf har signert en ny avtale med Manchester United fram til 2024.</p>
<p>Det melder Manchester United selv på sine nettsider.</p>
<p>25-åringen har spilt 74 kamper for Manchester-klubben etter han ankom for to somre siden fra Benfica.</p>
<p>Den svenske landslagsspilleren forteller klubbens nettside at han er godt fornøyd med å forlenge kontrakten sin.</p>
<p>- Manchester United har følt som å være hjemme helt siden jeg ankom. Jeg har vokst både som spiller og person siden jeg kom hit.</p>
<p>- Jeg elsker å spille fotball og målet nå framover blir å vinne trofeer med klubben og gi tilbake til fansen for deres fantastiske støtte. Jeg vet at alle i klubben deler den visjonen og vil gi alt for å få Manchester United tilbake hvor klubben hører til.</p></div>
<div type="title" level="3">Roser roen til svensken</div>
<div type="text">
<p>Lindelöf gir også noen gode ord til Solskjær og resten av trenerteamet i sammenheng med kontraktsforlengelsen.</p>
<p>- Jeg er fortsatt ung og vet at jeg kan fortsette å forbedre meg videre med hjelp fra sjefen og hans trenerteam. Jeg tror at med deres hjelp vil bare gode ting ligger foran oss i denne flotte klubben.</p>
<p>Sammen med nyinnkjøpte Harry Maguire har Lindelöf utgjort Solskjærs foretrukne stopperpar denne sesongen. Den norske manageren uttrykker at han er storfornøyd med at Lindelöf har gjort som David de Gea nylig gjorde med å skrive en ny kontrakt.</p>
<p>- Victor har etablert seg godt og har blitt en veldig viktig del av laget vårt. Han har en ro i spillet sitt og jeg kan se at han er fast bestemt på å hjelpe klubben få suksess, sier Solskjær.</p>
<p>Dagbladet oppdaterer saken.</p></div></body></document>
