<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190204-stjal-showet-na-gar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/stjal-showet-na-gar-hun-til-sak-mot-vannprodusenten/70724642" frk="853 6 31 5130"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 19:07"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="fiji,kelleth cutbert,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjal showet. Nå går hun til sak mot vannprodusenten</div>
<div type="ingress">Mener det verdenskjente selskapet har misbrukt modellens ytre.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-02-04</div>
<div type="caption"><p>STJAL SHOWET: Modell Kelleth Cuthbert stjal showet under Golden Globe-utdelingen. Hun havnet i bakgrunnen på samtlige bilder som ble tatt på den røde løperen. Nå saksøker hun vannselskapet som var grunnen til at hun var der. Foto: NTB scanpix</p> <p>STJAL SHOWET: Kelleth Cuthbert ble avbildet i bakgrunnen av en rekke bilder fra den røde løperen. Her med Richard Madden. Foto: Getty Images</p> <p>GÅR TIL SAK: Cuthbert er ikke fornøyd med at Fiji har brukt bilder av henne i ettertid. Foto: Getty Images</p> <p>VIL IKKE REKLAMERE: Skuespiller Jamie Lee Curtis synes ikke noe om at Fiji-vannet ble med på røde løper-bildet hennes. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vinteren er synonymt med prisutdelinger for mange av verdens kreative bransjer. Det kan virke som det deles ut priser over en lav sko til alle mulige slags filmer, tv-serier og musikere, men enkelte av dem er mer høythengende enn andre.</p>
<p>Da Golden Globe-utdelingen ble arrangert i januar, fulgte en hel verden spent med for å se hvem som skulle dra med seg de gjeve prisene hjem. Før showet i det hele tatt startet var verdens oppmerksomhet derimot rettet mot noe helt annet.</p>
<p>Et mer ukjent fjes ble nemlig lagt merke til av en rekke medier. I bakgrunnen på flere rød løper-bilder av de verdenskjente stjernene, bemerket den kanadiske modellen Kelleth Cuthbert (31) seg tydelig der hun sto med et brett fullt av Fiji-vannflasker. Hun stirret også usjenert inn i kameraet på mange bildene.</p>
<p>«The Fiji Water Girl» ble en sensasjon etter prisutdelingen. Nå har hun derimot valgt å saksøke selskapet som gjorde henne berømt, skriver The Guardian. Det fordi hun hevder selskapet har misbrukt bildene av henne.</p></div>
<div type="title" level="3">Går til sak</div>
<div type="text">
<p>Cuthbert har nå over 225 000 følgere på Instagram, som følge av Golden Globe-stuntet. Den høye følgerskaren har har gjort at hun nå kan leve komfortabelt av pengene hun tjener på sponsede innlegg. Hun har blant annet begynt å promotere hundemat, som hun holder på et fat og presenterer på relativt lik måte som hun viste fram Fiji-vannet på i januar.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Kelleth Cuthbert (@kellethcuthbert) Jan. 20, 2019 kl. 1:03 PST</p>
<p>Modellen har dessuten også fått en rolle i den ikoniske såpeserien «Glamour», der hun spilte en servitør. Det har med andre ord skjedd mye i livet hennes på under en måned, alt på grunn av muligheten Fiji ga henne.</p>
<p>At hun nå har saksøkt det globale vannselskapet, som opp gjennom har vært flinke til å bruke kjendiser i sin markedsføring, skaper derfor overskrifter. Ifølge rettsdokumenter som E! News har fått tak i, saksøker modellen Fiji for «uautorisert bruk av hennes avbildninger og identitet».</p>
<p>Det hevdes nemlig at Fiji aldri fikk tillatelse til å bruke bildene fra Golden Globe som reklame. Modellen hevder også at selskapet tvang henne til å skrive under et falskt dokument, uten at det påpekes hva det skal ha inneholdt.</p>
<p>Selv om søksmålet skaper overskrifter verden over, virker det ikke som at Fiji bekymrer seg stort. En talsperson for selskapet forteller følgende til E! News om anklagene:</p>
<p>- Dette søksmålet er fjollete og uten hold. Etter oppmerksomheten i sosiale medier etter Golden Globe, kom vi fram til en sjenerøs avtale med Ms. Cuthbert som hun valgte å bryte, sier talspersonen, og fortsetter:</p>
<p>- Vi stoler på at vi kommer seirende ut av retten. I selskapets historie har vi hatt et godt rykte på oss, mener selskapet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Not the worst way to spend a Sunday...</p>
<p>Et innlegg delt av Kelleth Cuthbert (@kellethcuthbert) Jan. 6, 2019 kl. 5:25 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Ble slaktet</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke alle som satte pris på vannstuntet som ble utført i starten av januar. Skuespiller Jamie Lee Curtis (60), kjent fra «Halloween»-filmene, gikk hardt ut etter å selv ha blitt rammet av modellens såkalte photobombing.</p>
<p>Curtis tok nemlig til Instagram for å uttrykke sin mening om selskapet bak det velkjente Fiji-vannet. Skuespilleren skal ha blitt rasende da hun fant ut at den kanadiske modellen hadde «fotobombet» bildet hennes fra den røde løperen.</p>
<p>I innlegget skrev 60-åringen at hun fikk vite om det, etter at ektemannen Christopher Guest (70) nevnte at hun var på nettsida til CNN.</p>
<p>- Jeg flyttet meg vekk fra kampanjen til Fiji og Moet, hvor unge kvinner med brettene sine fulle av produkter sto nære et spesielt kamera. Jeg skjønte hvorfor det var en fotograf plassert der, og jeg flyttet meg bort og sa høyt at jeg ikke ønsket å promotere for noen av delene, skrev skuespilleren, og henviser til bildet av henne med den kanadiske modellen i bakgrunnen.</p>
<p>Stjerna raste mot at Fiji-vannet fortsatt kom med på rød løper-bildet av henne, og mener at sponsorer på slike arrangementer trenger tillatelse til å avbilde gjestene sammen med produktene deres.</p>
<p>Til People fortalte Cuthbert at det ikke var meningen å stjele oppmerksomheten på den røde løperen, men at modellinstinktet tok over.</p>
<p>- Det er tonnevis av fotografer overalt, og det spiller ingen rolle hvor du står. Du må ha et godt ansikt, i det minste, hvis du skal være i bakgrunnen, sier modellen til nettstedet.</p></div></body></document>
