<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191106-har-rost-seg-selv-20.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-rost-seg-selv-2000-ganger/71787627" frk="406 16 42 2513"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 04:17"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har rost seg selv 2000 ganger</div>
<div type="ingress">En gjennomgang av Donald Trumps Twitter-bruk viser at han har publisert over 11 000 meldinger siden han ble president. Meldingene preges av selvskryt og angrep.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-06</div>
<div type="caption"><p>SELVSKRYT: En gjennomgang av Trumps Twitter-meldinger viser at han har roset seg selv over 2000 ganger siden innsettelsen. Foto: Joshua Roberts / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>DET HVITE HUS: 28. oktober var det duket for Halloween-feiring i Det hvite hus. En hendelse har nå fått Twitter til å koke. Video: Det hvite hus. Reporter: Madeleine Liereng / Dagbladet TV</p> <p>BLANDET MOTTAKELSE: President Donald Trump fikk en blandet - og høylytt - mottakelse under søndagens UFC-kamper i New York. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Det er The New York Times som har gjennomgått presidentens bruk av Twitter. Undersøkelsen viser at i begynnelsen av sin tid som president tvitret Trump rundt ni ganger per dag.</p>
<p>De tre siste månedene er antallet tredoblet, og aller mest aktiv var han den andre uka i oktober. Da la han ut hele 271 meldinger.</p>
<p>Trump har også gjentatte ganger delt innlegg der det feilaktig påstås hvordan visse minoritetsgrupper begår voldskriminalitet og andre lovbrudd.</p>
<p>Men presidenten bruker også Twitter til både å skjelle ut og hylle andre politikere, både i inn- og utland. Presidenten har delt nærmere 6000 meldinger som inneholder angrep mot andre.</p>
<p>Den han skryter aller mest av, er imidlertid seg selv. Så langt ligger det over 2000 slike meldinger på Trumps Twitter-konto, ifølge gjennomgangen. Mens nærmere 3000 ganger har han roset andre eller noe.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra skepsis til entusiasme</div>
<div type="text">
<p>I begynnelsen av Trumps tid som president, ønsket rådgivere å begrense bruken. Det ble til og med vurdert å be et selskap om å legge inn et kvarters forsinkelse på meldingene, skriver den amerikanske avisa.</p>
<p>Men 11 390 twitter-meldinger seinere er Trumps besettelse med Twitter noe som omfavnes av mange amerikanske tjenestemenn og republikanske politikere.</p>
<p>Nå samler de seg rundt Trumps pressesjef for selv å komme med forslag til hva han kan legge ut, ifølge New York Times.</p></div>
<div type="title" level="3">Deler propaganda</div>
<div type="text">
<p>Avisa skriver også at Trump regelmessig sprer konspirasjonsteorier, gjerne ved å dele innlegg fra andre kontoer slik at de når ut til hans 66,5 millioner følgere.</p>
<p>Blant innleggene han har delt, er et innlegg om at hans forgjenger Barack Obama sørget for å avlytte Trumps telefoner under valgkampen i 2016.</p>
<p>I et annet påstås det at Russland-etterforskningen var en britisk bløff for å lure USA til å innta en hard linje mot president Vladimir Putin.</p></div></body></document>
