<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191207-en-uendelig-trist-da.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/en-uendelig-trist-dag/71905065" frk="549 8 29 3268"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 17:13"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland, Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- En uendelig trist dag</div>
<div type="ingress">Grete Roede gikk bort lørdag formiddag, 80 år gammel.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland, Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-12-07</div>
<div type="caption"><p>SOVNET INN: Lørdag formiddag sovnet Grete Roede stille inn med familien rundt seg. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIKK BORT: Hele Norges slankedronning, Grete Roede, er død.</p> <p>HEDRET: I 2003 fikk Grete Roede tildelt Kongens fortjenestemedalje i gull. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag formiddag gikk livsstilsgründeren Grete Roede bort, 80 år gammel, opplyser familien om i en melding til nyhetsbyrået NTB.</p>
<p>Hun sovnet stille inn med familien ved sin side på Hospice Stabekk i Bærum, forteller dattera Jeanette Roede til nyhetsbyrået.</p>
<p>Lis Pedersen Strøm, administrerende direktør i Grete Roede AS, forteller til Dagbladet at dette er en trist dag for alle i firmaet.</p>
<p>- Det er klart at vi i Roede synes dette en uendelig trist dag. Dette er jo Gretes livsverk vi er så alle heldige å få jobbe med. Det store arbeidet hun la ned og gjorde for 40 år siden har jo først hun og vi jobbet med å fornye hele veien sånn at vi fortsatt har en sterk posisjon. Det kommer selvfølgelig til å være et stort savn etter Grete.</p>
<p>Videre beskriver hun Grete Roede som en «sjelden kombinasjon av et veldig varmt og nært menneske», og som en «dyktig og profesjonell forretningskvinne som så de rundt seg».</p></div>
<div type="title" level="3">- Minnes med kjærlighet</div>
<div type="text">
<p>På Facebook minnes firmaet Grete Roede med respekt og kjærlighet.</p>
<p>«Det er en uendelig trist dag for alle oss i Roede. Grete sovnet stille inn i formiddag med sine nærmeste rundt seg. Vi minnes Grete med stor respekt og kjærlighet», skriver de på sin offisielle Facebook-side.</p>
<p>Charlotte Hagen, Roede-blogger kursleder ved Roede i Bergen, forteller til Dagbladet at Grete Roede lyste op alle rom hun kom inn i.</p>
<p>- For meg har hun vært et stort menneske og en fantastisk forretningskvinne som jeg er stolt av å ha jobbet for gjennom snart ti år.</p>
<p>- Vi var alle så glade når Grete kom på våre kongresser og treff. Vi minnes henne med stor kjærlighet, forteller Hagen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- En foregangsperson</div>
<div type="text">
<p>Roede var først og fremst kjent som en vellykket forretningskvinne, slankepionér og livsstilsguru - og ble gjerne gitt honnør for å være kvinnen som fikk halve Norge på slankekur.</p>
<p>Indremedisiner og lege Fedon Lindberg sier til TV 2 at mange bør være takknemlige for Roedes arbeid.</p>
<p>- Hun har vært en foregangsperson når det gjelder kosthold og vekt, og har hjulpet veldig mange med å forbedre sitt kosthold. Det er ganske mange som bør være takknemlige for det hun har gjort, sier Lindberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Avsluttet behandlingen</div>
<div type="text">
<p>80-åringen har slitt med kreftsykdom i en årrekke, og har tidligere fått behandling for hud- og eggstokkreft.</p>
<p>I januar 2018 fikk hun et tilbakefall på sistnevnte krefttype, der kreften hadde spredt seg til flere organer.</p>
<p>I september fortalte hun til Dagbladet at hun hadde avsluttet den livsforlengende behandlingen, da hun heller ønsket å leve litt kortere enn å bli liggende i en seng.</p>
<p>- Cellegiften hjalp godt mens jeg tok den, men det er ikke sånn jeg vil leve den tiden jeg har igjen, sa hun da.</p>
<p>Grete Roede etterlater seg seks barn og ni barnebarn. 80-åringen var gift med Nils Roede i 23 år, før han døde brått av tykktarmskreft i 1994.</p>
<p>Slankedronningen fant senere kjærligheten med familievennen Per Bjerve, som selv mistet sin kone til kreft. De ble kjærester i 2015.</p></div></body></document>
