<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191128-callum-15-surrealist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/callum-15---surrealistisk/71871661" frk="604 12 46 3691"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 20:57"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Callum (15): - Surrealistisk</div>
<div type="ingress">Ble hyllet etter smart trekk. Slik svarer ballgutten Callum på oppmerksomheten.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-11-28</div>
<div type="caption"><p>GA SKRYT: José Mourinho løper til ballgutten lengst til venstre i bildet for å gi ham skryt. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TREDEMØLLE: Vanja Rolandsgårdens egen fotballøvelse, der hun bruker tredemølle, hylles over hele verden. Video: Vanja Rolandsgården</p> <p>HØR HER: José Mourinho gir en ballgutt kjeft i 2014. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>José Mourinho har (hvis det er lov å skrive) en spesiell fortid med ballgutter. Denne uka kom han igjen i ballgutt-fokus under Champions League-oppgjøret mot Olympiakos.</p>
<p>En ballgutt var lynraskt ute med en ny ball på en Tottenham-overgang, og sikret et mål for London-laget.</p>
<p>Tottenham jublet, men José Mourinho derimot var mest opptatt av å gi ballgutten som startet angrepet skryt.</p>
<p>Portugiseren løp rett bort til ham og både takket og ga skryt for innsatsen. Mourinho avsluttet det hele med en god bamseklem.</p>
<p>Rørende scener, rett og slett.</p>
<p>Og det med god grunn. For reprisen viste at han leverte en ballguttprestasjon helt i verdenstoppen.</p>
<p>Jose Mourinho makes sure the ball boy gets the respect he deserves for the assist &#128079;&#128079;&#128079;</p>
<p>Class. pic.twitter.com/4zWt0Jxwco</p>
<p>— Football on BT Sport (@btsportfootball) November 26, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Så ikke målet</div>
<div type="text">
<p>I dag avslører Callum Hynes (15) at det tok tid før han skjønte at Harry Kane scoret på overgangsmuligheten.</p>
<p>- Det er surrealistisk. Jeg gjorde bare jobben min, sier Hynes til Tottenhams offisielle hjemmeside.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Jeg var opptatt med å få tak i ballen som kom av banen. Så hørte jeg plutselig jubelen. Jeg snudde meg rundt og så at Harry (Kane) jublet. Jeg fikk se situasjonen på en TV, og da så jeg akkurat hva som skjedde.</p>
<p>I etterkant har 15-åringen fått mye oppmerksomhet for episoden. Selv lever han veldig godt med det:</p>
<p>- José hadde ikke trengt å gjøre det, men det var veldig hyggelig at han kom bort til meg. Det er et øyeblikk jeg aldri kommer til å glemme.</p></div>
<div type="title" level="3">Skryt</div>
<div type="text">
<p>José Mourinho har hatt et turbulent forhold med ballgutter gjennom hele manager-karrieren. I et intervju med RT Sport tidligere i år fortalte portugiseren om livet som ballgutt i Portugal i oppveksten.</p>
<p>Det tok han opp igjen denne uka for å gi skryt til Callum Hynes:</p>
<p>- Jeg elsker intelligente ballgutter som ham. Jeg var briljant som ballgutt selv da jeg var ung. Han leste spillet, forsto hva som var på gang og hadde en viktig assist, forklarer Mourinho.</p>
<p>Chelsea-talentet Mason Mount fortalte nylig om sine dager som ballgutt for London-klubben. Spesielt en episode med Mourinho peker seg ut.</p>
<p>- Hvis vi ledet i en Champions League-kamp så fortalte han oss at vi måtte holde på ballen og ikke kaste den raskt til spillere, sier Mount til Chelseas hjemmeside.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang ballgutt-historie</div>
<div type="text">
<p>Det er også flere negative ballgutt-historier med portugiseren. Han tok en alvorsprat med en ballgutt under Chelseas sjokktap mot Crystal Palace i 2014.</p>
<p>Chelsea-manageren fryktet at spillerne hans kom til å konfrontere ballgutten i frustrasjon over at han brukte lang tid på å gi tilbake ballen.</p>
<p>Så da gjorde han det heller selv.</p>
<p>Portugiseren ville unngå en reprise fra sesongen før. Da ble Eden Hazard utestengt i tre kamper for å dytte en av Swanseas ballgutter.</p>
<p>- Jeg fortalte ham at en dag vil en spiller dytte ham, om han fortsetter å drøye tiden. Jeg viste til situasjonen med Eden i fjor. Men det er ikke guttens feil, la Chelsea-manageren til.</p>
<p>Kjeft til ballgutter ga han også i 2006, da Chelsea tapte 0-1 borte mot Fulham:</p>
<p>- Ballen forsvant. Ballguttene forsvant. Det var jo bare én ball rundt hele banen. Jeg skjønner at dette er frustrerende og at spillerne oppfører seg ukorrekt som en konsekvens av dette.</p></div></body></document>
