<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190130-tv-legenden-han-malt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tv-legenden-han-malte-gullene-vare-med-tall/70714560" frk="700 4 21 4264"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 10:48"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="tv,per jorsett,sport,skøyter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV-legenden: Han malte gullene våre med tall</div>
<div type="ingress">Sånn lages norsk kultur.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-01-30</div>
<div type="caption"><p>RETT UT I SKOLEGÅRDEN: Knut Bjørnsen og Per Jorsett intervjuer Knut "Kuppern" Johannesen under skøyte-VM 1964.Foto: Aaserud / Aktuell / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>HVA er det særegne ved å være norsk? Tja, hvem vet. Det sære er det lettere å trekke fram. Som for eksempel at høytaleranleggene på de videregående skolene opp gjennom 1970-tallet ble skrudd på maks så alle fikk høre radiosendingene med skøyteløperne i frikvarterene.</p>
<p>Det var skole på lørdag den gangen, og det var Knut Bjørnsen og Per Jorsett i samtlige par. Rappkjefta, elegante Bjørnsen med praten og passe pertentlige Jorsett med tallene.</p>
<p>Og hvilke tall.</p>
<p>Han malte gullalderen i nasjonalsporten skøyter med rundetidene sine.</p>
<p>DET er slike evner som over tid former kultur. Gjennom radio og TV ble Per Jorsett selve begrepet på norske idrettsresultater. Det ga ham en helt spesiell påvirkning.</p>
<p>For det var jo denne skøtekommentatoren som på forunderlig vis var grunnen til at norsk sportskultur samlet seg rundt begrepet: Hvor var du da Oddvar Brå brakk staven?</p>
<p>For egentlig var det ikke sol engang over Holmenkollen den februardagen i 1982 da dette virkelig skjedde; denne nasjonale TV-hendelsen som ble til vår felles nasjonale hukommelse sånn at vi alle visste hvor vi var.</p>
<p>Og i blant vet hvor vi hører til.</p>
<p>JEG var i hvert fall nede på skistadion. En gammel VM-akkreditering et sted på loftet minner meg om det, pluss noen føtter som fortsatt fryser for lett i kulda fordi jeg tråkket timesvis i våte sko i løssnøen og forvirringen rundt jurybua mens vi ventet på avgjørelsen.</p>
<p>For var Oddvar med sin dårlige glid egentlig likt med sovjetrusseren Aleksander Zavjalov over mål?</p>
<p>SELV sier han at han var først. Med høyrehånda til og med.</p>
<p>Akkurat det er fysiologisk interessant. For om du ikke nøyaktig husker hvor du var idet denne staven brakk, går det an å se for seg målpasseringen etter hundrevis av TV-repriser:</p>
<p>• • Zavjalov midt i seiersbrølet forbi sin norske konkurrent med Oddvar i sklitaklingposisjon lengst fra kameraet som en middels stiv trøndersk 5.divisjons-back for å hente inn de tapte centimeterne.</p>
<p>Men er det virkelig fysisk mulig å få hånda først i en vellykket sklitakling?</p>
<p>SÅNT kunne garantert Per Jorsett regnet fram det korrekte svaret på. Han hadde gjort det på sekundet. Men vi glemte å spørre. Uansett sørget han for at vi i Dagbladet åtte år seinere løftet fram hendelsen.</p>
<p>Da satt vi nede i redaksjonen i Akersgata med lansering av et nytt sportsmagasin. Dette var i papirtabloidenes beste dager. Ingen konkurrerende TV-kanaler, bare en stor radiokanal og ikke noe Internett.</p>
<p>Sportsleserne var våre og nå skulle de få et eget magasin sammen med den vanlige avisa hver mandag.</p>
<p>FOR å gjøre ekstra stas rundt begivenheten hadde vi kjøpt rettighetene til den klassiske idrettsavisa Sportsmanden og hentet den allerede da legendariske Per Jorsett til Dagblad-laget. Han hadde jo jobbet seg opp via Sportsmanden på 1950-tallet, og nå skulle ringen sluttes på sistesida til Dagbladets nye sportsmagasin.</p>
<p>Men da trengte vi en fast spalte også.</p>
<p>Og så kom den oppfinnsomme reportasjesjefen Jon Haaland på det med Oddvar Brå og staven. En perfekt miks til Per Jorsett, Sportsmanden og Dagbladets nye sportsatsing.</p>
<p>RESTEN er norsk samtidshistorie. Da sport ble altomfattende folkekultur i Norge og våre gutter og jenter vant all opp gjennom 1990-årene, fulgte den brukne staven til Oddvar Brå med på gull-lasset som et nasjonalt ikon.</p>
<p>Den ganske uskyldige episoden opp stafettsporet på inngangen til skistadion i Holmenkollen ble begrepet på det å være norsk; at du husket hvor du var idet en trøtt russer skjente mot Oddvar Brå som kom i indresporet i et uimotstålig rykk bakfra.</p>
<p>DETTE begrepet lever, og det gjør også de gode minnene om all gleden og varmen som Per Jorsett spredde gjennom sin presise men herlig, lite selvhøytidelige sjonglering med tall.</p>
<p>For det er befriende når et geni er passe pertentlig midt i all sin kunnskap. For da Per Jorsett sendte en personlig gave som vi kunne bruke til en eller annen Dagblad-konkurranse for noen år siden, valgte han et slips med en tydelig flekk av sennep.</p>
<p>Skøyteis, rundetider, pølse i lompe med sennep.</p>
<p>Det er norsk kultur på sitt beste.</p>
<p>Takk; Per Jorsett.</p></div></body></document>
