<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190825-ma-ut-i-oppsamlingsh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ma-ut-i-oppsamlingsheat/71525451" frk="183 11 13 1166"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-25 09:48"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Må ut i oppsamlingsheat</div>
<div type="ingress">Are Strandli og Kristoffer Brun klarte ikke direktekvalifisere seg til kvartfinale i ro-VM. Den norske lettvektsdobbeltsculleren ble nummer fire forsøksløpet.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-25</div>
<div type="caption"><p>RO-VM: Are Strandli og Kristoffer Brun. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kun de tre raskeste båtene tok seg direkte til VM-kvartfinale i søndagens forsøksheat i den østerrikske byen Linz søndag. De plassene tok Tsjekkia, Spania og Kina.</p>
<p>Brun og Strandli hang godt med halvveis, men de siste 1000 meterne dro de tre båtene sakte, men sikkert fra den norske duoen. Den norske båten ble klokket inn på tiden 6.46,22, noe som var 15 sekunder for sent til å knipe en topp tre-plass.</p>
<p>Dermed må den norske duoen ut i oppsamlingsheat.</p>
<p>Derimot ble det direkte kvartfinaleplass på norske toeren med Siri Eva Kristiansen og Hanna Inntjore. De ble nummer fire i sitt heat, noe som holdt til en direkteplass til VM-kvartfinalen. Den norske båten kom inn knappe 20 sekunder bak den canadiske vinnerbåten i heatet.</p>
<p>Flere norske båter skal i aksjon i kvalifiseringsheat søndag, blant annet den norske lettvekt dobbeltfireren med Olaf Tufte, Erik Solbakken, Martin Helseth og Oscar Stabe Helvig.</p></div></body></document>
