<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190703-private-barnehager-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/private-barnehager-er-ikke-slosing/71337517" frk="280 0 0 1849"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 15:16"/>
<attribute name="author" value="Lars Kolbeinstveit, Civita"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="debatt,meninger,kultur,kronikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Private barnehager er ikke sløsing</div>
<div type="ingress">Hvis Inga Marte Thorkildsen hadde hatt rett i sitt syn på private barnehager, ville ingen foreldre sendt barna sine i privat barnehage.</div>
<div type="author">Lars Kolbeinstveit, Civita</div>
<div type="date">2019-07-03</div>
<div type="caption"><p>FÅR KRITIKK: Byråd for oppvekst og kunnskap Inga Marte Thorkildsen (SV). Til venstre ordfører Marianne Borgen (SV). Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Byråd Inga Marte Thorkildsen (SV) sier at det var en teknisk saksbehandlerfeil, som gjorde at skillet mellom private og kommunale barnehager ikke kom frem i en undersøkelse om foreldres tilfredshet. Hun mener også det finnes viktigere uenigheter, som «om våre felles skattepenger skal gå til barna eller til milliardoverskudd hos kommersielle selskaper.»</p>
<p>Men hvis det er slik at pengene det offentlige bruker på private barnehager ikke går til barna, men til milliardoverskudd, så burde alle foreldre ønske å sende barna i offentlige barnehager. Thorkildsen burde altså ha få problemer med å overbevise velgere og foreldre om at private barnehager er en uting.</p>
<p>Undersøkelser viser derimot at foreldre er litt mer fornøyd med de private barnehagene. Thorkildsen og hennes meningsfeller diskuterer på feil premisser. Profitt står ikke i en nødvendig motsetning til barnas beste.</p>
<p>Entreprenøren som bygger barnehagen eller lekeapparatene går gjerne med overskudd, men det betyr ikke at barna ikke har glede av barnehagen og lekeapparatene. Det samme gjelder for selve barnehagetjenesten.</p>
<p>Private kan på sitt beste bidra til bedre tjenester, større valgfrihet og innovasjon. At foreldre er fornøyde med private barnehager kan tyde på at det nettopp er det som skjer.</p>
<p>Samtidig bør vi være på vakt mot for høye overskudd i barnehagesektoren. Derfor er reguleringene og rammevilkårenes kvalitet avgjørende.</p>
<p>Det er det siste politikere burde konsentrere seg om, fremfor å skape en falsk motsetning slik Thorkildsen gjør.</p></div></body></document>
