<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-bygger-et-gjerde-run.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/bygger-et-gjerde-rundt-trump/70834704" frk="635 2 10 3883"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 15:14"/>
<attribute name="author" value="Morten Strand"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="morten strand,meninger,kultur,kongressen,kommentar,cohen,trump,nord-korea,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bygger et gjerde rundt Trump</div>
<div type="ingress">Et gjerde reiser seg i USA. Ikke mot grensa til Mexico, slik USAs president vil. Men rundt Donald Trump selv.</div>
<div type="author">Morten Strand</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"><p>KLAMRER SEG TIL FLAGGET: Donald Trump under et møte med konservative velgere i Maryland, lørdag. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump føler seg mer og mer innsirklet av folk som er ute etter å ta ham. Og han har all grunn til å føle det. Det mener blant annet David Gergen, som var rådgiver for de tre republikanske presidentene Nixon, Ford og Reagan, og for den demokratiske presidenten Bill Clinton. Trumps til dels usammenhengende tale til en konservativ forsamling i Maryland på lørdag, og hans aggressive tweeter sist helg om Mueller-etterforsking, kongresshøringer, og etter fiasko-toppmøtet med den nordkoreanske lederen Kim Jong-un i forrige uke, tyder på det. Nettet snører seg rundt Donald Trump. Og denne gangen er det mindre grunn til å påstå at det er fordi han er paranoid.</p>
<p>Det som faktisk skjer er dette: Spesialetterforsker Robert Mueller er ventet å legge fram resultatene av sin etterforsking med aller første. Det er stor spenning knyttet til om Mueller kan legge fram dokumenter som viser at Trump-organisasjonen samarbeidet med russisk etterretning for å hjelpe Trump til å vinne presidentvalget i 2016.</p>
<p>Men selv om slikt samarbeid ikke skulle la seg uomtvistelig dokumentere, så står det demokratiske flertallet i Representantenes hus klar til å starte sin egen etterforsking av Trump og hans nærmeste krets. Hans familie og nærmeste kan bli tvunget til å vitne under ed om Trump-dynastiets forretninger, blant annet i Russland. Presidentens kritikere har fått vann på mølla, blant annet av Trumps tidligere advokat og altmuligmann Michael Cohen. I en kongresshøring i forrige uka kalte han Trump for en rasist, en svindler, og en kjeltring.</p>
<p>Demokratenes strategi er gjennom kongresshøringer å tegne et portrett av presidenten som likner det Cohen tegnet, som også er fortalt i en rekke biografier, og så la folket avgjøre om det er en slik president de vil ha. Om ikke Trump kan felles før - eller om det ikke er opportunt for demokratene å prøve og felle ham før presidentvalget i 2020 - så vil demokratene ha resultatene av kongresshøringene som sentrale dokumenter i valgkampen som begynner om bare et år.</p>
<p>Det mest selsomme med Trumps atferd i helga er likevel følgene av toppmøtet med Kim Jong-un. Trump avbrøt møtet før den avsluttende lunsjen og den planlagte undertegningen av et dokument, torsdag. Og nå gir han demokratene skylda for at møtet med Kim ble avbrutt, fordi det demokratiske flertallet i Representantenes hus samtidig avhørte Michael Cohen. Som om det er en direkte sammenheng mellom det mislykkede møtet med Kim og avhøret av Cohen? Annet enn i Trumps hode.</p>
<p>Og så, det mest fantastiske av alt. Da familien til den drepte studenten Otto Warmbier, som ble torturert til det ugjenkjennelige i nordkoreansk fengsel, kritiserte Trump etter hans møte med Kim, reagerte presidenten med indignasjon, og sa at det var han - Trump - som hadde fått Warmbier hjem til USA. Og da han følte presset i denne saken sa Trump at han hadde tatt Warmbier-saken opp med Kim, og at han trodde på den nordkoreanske diktatoren da han forsikret ham - Trump - om at han - Kim - ikke visste noe om Warmbier-saken.</p>
<p>Og her er det ikke nettet av Trumps kritikere som snører seg rundt USAs 45. president. Det er nettet av enten hans egen hjelpeløshet eller kunnskapsløshet. At en leder i et diktatur i den sentralstyrte stalinistiske tradisjonen som vi finner i Nord-Korea ikke skulle ha kunnskap om en sak av slike diplomatiske dimensjoner som Warmbier-saken hadde, er helt utenkelig. At USAs president ikke skjønner - eller vil skjønne - slike elementære ting, forteller sitt om en mann som er stadig mer buret inne i sin egen verden. Enten han selv snører nettet rundt seg, eller andre gjør det for ham.</p></div></body></document>
