<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190627-30-grader-lordag-er-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/30-grader-lordag-er-dagen/71285821" frk="636 25 96 3822"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 10:22"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="været,ferie,nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">30 grader? Lørdag er dagen!</div>
<div type="ingress">... Men så kommer lavere temperaturer og regn over hele landet.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-06-27</div>
<div type="caption"><p>30 I LUFTA - 20 I VANNET: Kommende lørdag er den store dagen for det som ligner sommertemperaturer. Illustrasjonsfoto: Erik Johansen, NTB Scanpix.</p> <p>SILD I TØNNE: I slutten av mai ble det målt hele 28,8 grader i Oslo, og titusenvis av mennesker brukte dagen sin på Sørenga. Det er likevel noe de savner. Video: Ingrid Cogorno</p> <p>PROTESTERER: Mange reagerte på Dagsavisen-saken om Christa som ble kastet vekk av vektere da hun tidligere i måneden badet toppløs på Sørenga i Oslo. Søndag valgte flere å møte opp på samme sted, for å bade toppløse i protest.</p></div>
<div type="text">
<p>Hjemme eller på ferie i kongeriket og den magiske 30-graders temperaturen i lufta?</p>
<p>Da bør du peile deg inn på kommende lørdag og kanskje søndag som en bonusdag i sola.</p>
<p>Når den store feriemåneden juli starter kommende mandag, har ikke anerkjente fagfolk på Meteorologisk institutt nye 30 grader i sikte noe sted i landet i overskuelige ferieuker.</p>
<p>- Men det er jo ikke noe hinder for at august kan bli varm, trøster statsmeteorolog Elbjørg Moxnes på generelt faglig grunnlag.</p>
<p>Det hun og kollegene vet nå, er at 30-graders helgen blir den kommende, at temperaturen vil synke flere grader hele neste uke og regnvær og byger ligger på vent over hele landet fram til neste helg.</p></div>
<div type="title" level="3">Snømann</div>
<div type="text">
<p>Skal du til fjells? Fredag morgen vil det være en mulighet for å lage ferske snømenn for de som ferdes over 600 meter i #Troms og #Finnmark. Da kommer det nemlig en runde snø på nattestid. Foto: hanneidalen pic.twitter.com/U5EXEmAwUU</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) June 26, 2019</p>
<p>Troms og Finnmark er fylkene å besøke hvis du vil lage snømann i juli. Der blir det varslet snø over 600-700 meters høyde nesten uke.</p>
<p>Lørdagens 30-graders forventninger hviler over sørøstlige deler av Sør-Norge.</p>
<p>Statsmeteorolog Elbjørg Moxnes presiserer ytterligere:</p>
<p>- Kanskje ikke 30 helt ute ved kysten, men litt inne i landet i Telemark, Vestfold og Buskerud. Og kanskje på hver kant i Aust-Agder og Oslo.</p>
<p>- Men både i Aust-Agder, Oslo, Østfold. Akershus og et stykke innover på Østlandet, tør vi ikke strekke oss lenger enn topptemperaturer mellom 25 og 27, kanskje 28 grader.</p>
<p>Her kan du sjekke langtidsvarslet på yr.no.</p>
<p>Lørdag får vi et blaff av de hete Europa-temperaturene innover de sørøstlige delene av #SørNorge. Kan det bli 30 grader? Husk solkrem, pauser fra sola og spis is! &#9728;&#127754;&#127846; pic.twitter.com/AvgGAUfuwL</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) June 27, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Markant fall</div>
<div type="text">
<p>Det kan nok bli 30-graders varme lune steder i sørøst også søndag, men fra mandag er det markant temperaturfall.</p>
<p>- I sørøst hele neste uke ser det ut til topptemperaturene vil bli rundt 20 pluss i oppholdsvær rundt 15 på regndager. Vestlandet i helga vil få rundt 20 grader mange steder i helga, men det blir markant kjøligere fra søndag. Fra da vil mange oppleve 10 - 12 pluss som det varmeste hele uka.</p>
<p>I Midt-Norge og Nordland ser meteorologene mye regn og 10 grader allerede fra denne helgen.</p>
<p>Hvor er det stabile høytrykket som gir oss det gode sommerværet? Alt for langt sørvest! Når høytrykket er så langt sør, gir det rom for at lavtrykkene kan komme inn over #Norge både fra nord, øst og vest. Dette ser ut til å fortsette framover. pic.twitter.com/IJZe1QHItU</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) June 26, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">35 i Sør-Europa</div>
<div type="text">
<p>Troms og Finnmark vil også bli preget av 10 grader på dagtid i lavlandet, regn i horisonten og helt ned i 4-5 pluss nattetid. Og snø i høyden.</p>
<p>Og det skjer også noe med varmebølgen sørover i Europa fra kommende søndag.</p>
<p>- Det blir nok ikke 40 grader, som det har vært mange steder de siste dagene. Det vil toppe seg på rundt 35 grader neste uke i Spania, Italia og Frankrike. Tyskland ser ut til å falle fra varmebølgen nest uke, sier statsmeteorolog Elbjørg Moxnes.</p></div></body></document>
