<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190418-trainspotting-skuesp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/trainspotting-skuespiller-drept/70993571" frk="337 13 28 2118"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 14:42"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="drept,bradley welsh,kjendis,skuespiller,trainspotting"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- «Trainspotting»-skuespiller drept</div>
<div type="ingress">Bradley Welsh, kjent fra filmen «Trainspotting 2», skal ha blitt skutt og drept i Edinburgh onsdag kveld.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-04-18</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Skuespiller Bradley Welsh ble funnet drept onsdag. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ÅSTED: Kriminalteknikere undersøkte onsdag kveld stedet der en person ble skutt og drept i Edinburgh, Skottland. Foto: NTB Scanpix</p> <p>POLITISPERRING: Politiet hadde sperret av åstedet og meldte også at de ville ha økt tilstedeværelse som følge av drapet. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespiller Bradley Welsh (42), kjent fra filmen «Trainspotting 2» (2017), skal ha blitt skutt og drept i Edinburgh onsdag.</p>
<p>Det melder flere internasjonale medier, deriblant The Guardian.</p>
<p>Ifølge det lokale politiet ble de kalt ut til åstedet omtrent kl. 20 onsdag kveld. Der skal de ha funnet en hardt skadet mann, som seinere ble bekreftet død på stedet.</p>
<p>Politiet har uttalt at dødsfallet blir etterforsket som mistenkelig, og at de vil ha økt tilstedeværelse i området som følge av hendelsen.</p>
<p>Welsh var blant skuespillerne i filmen «Trainspotting 2», sammen med blant andre skuespillere som Ewan McGregor og Ewan Brenner. Han skal også ha vært nær venn av «Trainspotting»-forfatteren Irvine Welsh, som har delt en hyllest til skuespilleren på Twitter.</p>
<p>Bradley John Welsh, my heart is broken. Goodbye my amazing and beautiful friend. Thanks for making me a better person and helping me to see the world in a kinder and wiser way. &#128154; pic.twitter.com/3duKqBxvxO</p>
<p>— Irvine Welsh (@IrvineWelsh) April 18, 2019</p>
<p>«Bradley John Welsh, hjertet mitt er knust. Farvel min fantastiske og vakre venn. Takk for at du gjorde meg til en bedre person og for at du hjalp meg med å se verden på en snillere og klokere måte», skriver han i innlegget.</p>
<p>Skuespilleren var også tidligere profesjonell bokser og i 2008 var han også å se i en episode av tv-serien «Danny Dyers dødeligste menn», hvor skuespiller Danny Dyer intervjuet flere av dem som er blitt betegnet som Storbritannias farligste menn.</p>
<p>De siste åra skal han ha drevet et boksesenter og vært involvert i veldedige prosjekter for å holde ungdom unna kriminalitet.</p></div></body></document>
