<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191020-kallmyrs-onkel-overf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kallmyrs-onkel-overfalt-i-oslo/71729211" frk="420 3 10 2584"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 19:56"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kallmyrs onkel overfalt i Oslo</div>
<div type="ingress">Natt til søndag ble onkelen til justisminister Jøran Kallmyr (Frp) overfalt i Oslo, forteller han til VG. Politiet har registrert unormalt mange tilfeller av uprovosert vold denne helga.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-10-20</div>
<div type="caption"><p>OVERFALL: Justiminister Jøran Kallmyrs onkel ble overfalt i Oslo i helga. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til søndag ble onkelen til justisminister Jøran Kallmyr (Frp) utsatt for blind vold på Romsås i Oslo, forteller Kallmyrs onkel til VG. Han ønsker ikke å stå fram med navn og bilde.</p>
<p>- Han har blitt utsatt for blind vold. Og det er klart at dette er alvorlig, sier Kallmyr.</p>
<p>Kallmyr forteller at han som pårørende blir forbannet og redd.</p>
<p>- Men det som er viktig for meg som justisminister er å sørge for et godt system, sånn at vi kan forhindre at denne type umotivert vold skjer. Det har vært altfor mye av det nå i helga, og vi har også hatt flere voldsepisoder på fotballbanene. Folk skal være trygge på byen og på fotballbanene, og jeg skal gjøre mitt ytterste for det, sier Kallmyr.</p></div>
<div type="title" level="3">Hendelsen</div>
<div type="text">
<p>I helga registrerte oslopolitiet unormalt mange tilfeller av uprovosert vold i og rundt Oslo sentrum. Særlig er det fellestrekk ved noen av disse hendelsene som vekker bekymring:</p>
<p>Større grupperinger har uprovosert gått til angrep på én person. Ifølge NRK frykter politiet at dette er en ny trend, men etterforsker sakene individuelt.</p>
<p>Rundt klokka 01 ble politiet varslet om at en mann i 40-åra, som er Kallmyrs onkel, hadde blitt angrepet av en gjeng ungdommer i en heis på Romsås senter i Oslo.</p>
<p>Hendelsens skal ha skjedd rundt klokka halv ett.</p>
<p>- Fornærmede kunne ikke si så mye, han husket lite. Han hadde smerter i kroppen og var omtåket, og ble kjørt til sykehus, sa operasjonsleder i Oslo politidistrikt, Tor Jøkling, til Dagbladet.</p>
<p>Politiet har så langt svært lite å gå på, men det skal være godt videoovervåkningsutstyr i heisen.</p>
<p>- Søndag kan vi forhåpentligvis hente ut bilder og se både hendelsen, alvorlighetsgraden og hvem som sto bak, sa Jøkling til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Hendelsene</div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag registrerte politiet opptil 20 voldshendelser, hvorav noen av disse involverte grupperinger som utførte tilsynelatende uprovosert vold. Natt til søndag registrert politiet liknende hendelser.</p>
<p>En 15-åring varslet politiet om at han hadde blitt ranet av opptil ti ungdommer på Bøler. Mens en mann i 20-åra varslet om at han var blitt utsatt for uprovosert vold på Vinderen.</p>
<p>Mange av gjerningspersonene blir beskrevet som unge menn med minoritetsbakgrunn. Politiet ikke utelukke at det kan ha vært samme gjerningspersoner ved flere av tilfellene.</p></div></body></document>
