<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-dode-av-flere-stikk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dode-av-flere-stikk-i-overkroppen-i-masseslagsmal-i-bergen/70776538" frk="679 7 30 4098"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 14:17"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,bergen,krim,drap,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Døde av flere stikk i overkroppen i masseslagsmål i Bergen</div>
<div type="ingress">Én person er siktet for drap, og til sammen ti er pågrepet etter et drap på en bensinstasjon i Bergen fredag kveld. Politiet har drapet på video.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>DRAP: En mann er død etter å ha blitt knivstukket på Danmarks plass i Bergen fredag 15. februar. Flere menn i 20- og 30-årene skal være pågrepet, og politiet orienterer om etterforskningen. Video: NTB/Scanpix</p> <p>ÅSTED: Mannen ble drept på en Circle K-bensinstasjon i Bergen. Overvåkningsbildene er viktig i politiets etterforskning. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>ORIENTERTE: Politiadvokat Trond Eide fortalte om drapssaken. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>ÅSTED: De pågrepne skal ha stukket fra stedet før politiet kom, men ble kort tid etter pågrepet rundt omkring i Bergen. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En mann i slutten 20-åra ble i går kveld knivdrept under et masseslagsmål like utenfor en Circle K-bensinstasjon på Danmarks plass i Bergen.</p>
<p>En person er nå siktet for drap, og til sammen ti personer er pågrepet.</p>
<p>Vest politidistrikt holdt klokka 15.00 lørdag en pressekonferanse med siste nytt i drapssaken.</p>
<p>- Vi er ennå i en tidlig fase. På fredag 21.30 fikk politiet inn melding om at det pågikk et slagsmål på Circle K på Danmarks plass i Bergen. Flere personer er involvert, og i forbindelse med slagsmålet ble en person knivstukket. Han ble fraktet til akuttmottaket på Haukeland hvor han ble erklært død klokka 22.22, sier politiadvokat Trond Eide.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Har drapet på video</div>
<div type="text">
<p>- Avdøde vil bli obsudert på mandag. Han er en mann født i 1990. Dødsårsaken synes å være flere stikk i overkroppen. Politiet har pågrepet til sammen ti personer, siktelsen er kroppskrenkelse. En av dem er siktet for drap på bakgrunn av sakens opplysninger, sier Eide.</p>
<p>Det er overvåkningskameraer på stedet, der politiet har tatt beslag i opptakene. Politiet har brukt både overvåkningsbildene og vitnebeskrivelser til å ta ut siktelsen.</p>
<p>- Bildene viser viser slagsmål og deler av det som la grunnlaget for drapssiktelsen mot en person, sier Eide.</p>
<p>Den drapssiktede mannen er ennå ikke avhørt. Han er jevnaldrende med drapsofferet, og samtlige av de pågrepne er født på 90-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan bli flere pågripelser</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyser at det kan bli aktuelt med flere pågripelser i saken, men at politiet ikke har full oversikt.</p>
<p>- De siktede har utenlandsk opphav, men flere eller alle er norske statsborgere. Vi har grunn til å tro at fornærmede og flere av de siktede kjente hverandre, opplyser politiet.</p>
<p>Politiadvokat Eide opplyser at de ikke kjenner bakgrunn for saken.</p>
<p>- Det vi legger til grunn er at drapet skjer ved denne bensinstasjonen. Det er flere vitner, men jeg har ikke oversikt over hvor mange, sier han.</p>
<p>Han utelukker ikke eventuelt flere pågripelser, og sier at politiet «har noen navn».</p>
<p>Eide vil ikke gå nærmere inn på hvilket opphav de siktede har.</p>
<p>- Brorparten er norske statsborgere, og det er godt mulig de er etterkommere av innvandrere, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Stakk fra åstedet</div>
<div type="text">
<p>Han sier at ingen av de pågrepne var på åstedet da politiet kom fram, og at disse ble pågrepet på et annet sted i byen. Eide sier de ikke vil rette etterforskningen mot et spesielt miljø.</p>
<p>Slåsskampen brøt ut rundt 21.30 i går kveld, og omkring en halvtime etter ble flere menn pågrepet i saken. De er siktet for grov kroppskade, men det er uklart om noen er konkret siktet for drap.</p>
<p>Flere personer ble vitner til hendelsen, og forteller om dramatiske og voldsomme scener utenfor bensinstasjonen. Også de ansatte på bensinstasjonen kom tett på hendelsen.</p>
<p>- De som var på jobb er preget av det som har skjedd. De har tatt det tungt. Vi har samtaler med dem, og de får hjelpen vi kan gi fra selskapet sentralt, i tillegg har vi lokal bedriftshelsetjeneste som kan hjelpe, sier kommunikasjonssjef Knut Hansen i Circle K til Dagbladet.</p>
<p>- En av våre medarbeidere løp ut og hjalp til med flere andre kunder da vedkommende lå på bakken, sier han.</p>
<p>Politiet tok beslag i overvåkningsvideoen fra stasjonen i går kveld.</p>
<p>- Det er overvåkningkamera på området, men jeg er ikke kjent med hva den viser, sier Hansen.</p></div></body></document>
