<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-massivt-strombrudd-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/massivt-strombrudd---folk-er-i-panikk/71193117" frk="448 4 12 2613"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 13:23"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="strøm,buenos aires,argentina,elektrisitet,nyheter,uruguay"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Massivt strømbrudd: - Folk er i panikk</div>
<div type="ingress">Rammer 48 millioner mennesker i Argentina og Uruguay. Myndighetene ber folk om å spare på vannet.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>RAMMET: Mariah Juarez bor i Argentina og opplever strømbruddet på nært hold. Foto: PRIVAT.</p> <p>STRØMBRUDD: Argentina og Uruguay har blitt rammet av et massivt strømbrudd. Video: @Storyful</p></div>
<div type="text">
<p>Argentina og Uruguay har blitt rammet av et massivt strømbrudd. En feil på strømnettet har sørget for at strømmen har gått i begge landene, noe som betyr at nesten 48 millioner mennesker for øyeblikket er uten elektrisitet.</p>
<p>- Dette har aldri skjedd før, sier Alejandra Martinez, talsperson i strømselskapet Edesur, til Infobae.</p>
<p>Ifølge BBC har strømbruddet også rammet deler av Brasil og Paraguay.</p>
<p>Strømmen skal ha gått rundt kl. 13 norsk tid, og ført til at tog stopper i skinnene og det er kaos i trafikken. Strømbruddet kommer på et ubeleilig tidspunkt i Argentina, da befolkningen var på vei for å gi sin stemme i lokalvalget i landet.</p>
<p>Årsaken til strømbruddet er foreløpig ukjent.</p></div>
<div type="title" level="3">- Panikk</div>
<div type="text">
<p>Mariah Juarez er bosatt i byen Tucumán, nord i Argentina. Hun er født i Argentina, men ble adoptert til Norge. Nå bor hun i Argentina et halvt år, hvor hun arbeider som produsent og musiker.</p>
<p>I dag feires det farsdag i landet, men det er lite tegn til fest og markering.</p>
<p>- Folk er litt i panikk, og vet ikke helt hva de skal gjøre. Vanligvis er det mye liv her, men nå er det ingenting. Det er veldig stille her, forteller Juarez til Dagbladet.</p>
<p>- Da jeg sto opp kl. 05.30 var det lys og elektrisitet, men like før kl. 7 forsvant det. Siden har det vært borte, legger hun til.</p>
<p>Ifølge det uruguayanske kraftselskapet UTE er det en feil ved det argentinske nettverket som har ført til sammenbruddet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan bli krise</div>
<div type="text">
<p>Juarez får ikke jobbet som følge av strømbruddet, men sier det går hardere ut over den fattigere delen av befolkningen.</p>
<p>- Det er ikke vanlig med 4G her, noe som gjør det vanskelig å kommunisere. Mange har dårlig økonomi, og kan ikke bruke mobilinternett, og jeg får ikke tak i kjæresten min som bor i en annen by.</p>
<p>- Jeg får ikke ladet telefonen eller noe, men har heldigvis gasskomfyr, sier hun.</p>
<p>Det har vært lite kommunikasjon fra myndighetenes side, og ifølge Juarez vet hun og resten av befolkningen lite om hva som skjer.</p>
<p>- Vi har fått absolutt ingen beskjed. Det kan bli krise hvis det ikke løser seg, sier hun på telefon fra Argentina.</p>
<p>Siste nytt fra myndighetene er at befolkningen må spare på ressursene.</p>
<p>- Vi har fått beskjed om å ikke bruke mye vann nå. Så lite som mulig. De er redde det skal forverre situasjonen. Så ingen dusj og oppvask, forteller hun.</p></div></body></document>
