<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190628-solskjar-gjorde-sin-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-gjorde-sin-hittil-storste-signering/71292512" frk="291 9 18 1850"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 22:52"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="aaron wan-bissaka,fotball,premier league,manchester united,sport,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Solskjær gjorde sin hittil største signering</div>
<div type="ingress">Ifølge britiske medier er Aaron Wan-Bissaka (21) klar for Manchester United. Han blir i så fall den femte største signeringen i klubbens historie.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-06-28</div>
<div type="caption"><p>PUNGER UT: Ole Gunnar Solskjær punger ut for den engelske høyrebacken Aaron Wan-Bissaka. Video: Crystal Palace</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United skal ha betalt 50 millioner pund - omtrent 575 millioner kroner - for den britiske forsvarsspilleren, som kommer fra Crystal Palace. Det skriver BBC.</p>
<p>Summen gjør at han er den femte dyreste spilleren som hentes til de røde djevlene i klubbens historie, bak stjerner som Paul Pogba, Romelu Lukaku, Angel di Maria og Fred.</p>
<p>Overgangen er ikke bekreftet av klubben selv.</p>
<p>Forsvarsspilleren regnes som et av de aller største fotballtalentene på balløya, og representerte nylig Englands U21-lag i EM.</p></div>
<div type="title" level="3">Pogba-drama</div>
<div type="text">
<p>Manager Ole Gunnar Solskjær og United måtte altså ut med en svimlende sum for Wan-Bissaka. Crystal Palace skal nemlig ha vært tydelig på at de ikke ville nøye seg med «småpenger» for stjerneskuddet.</p>
<p>Solskjær skal dermed ha gjort sitt andre kjøp som United-manager, etter at han signerte David James fra Swansea tidligere denne måneden. Også han ung - 21 år - og lovende.</p>
<p>For United handler det denne sommeren også om å unngå å miste Paul Pogba - lagets desidert største stjerne. Ryktene har versert, men sist var Ole Gunnar Solskjær ute og meldte at Pogba trolig blir.</p></div>
<div type="title" level="3">Imponerte</div>
<div type="text">
<p>Engelskmannen har vært i Crystal Palace hele juniorkarrieren, men det er først denne sesongen han virkelig har fått muligheten på førstelaget.</p>
<p>I alt ble det 39 opptredner i alle turneringer for unggutten.</p>
<p>Wan-Bissakas sesong har tidvis vært så imponerende at mange gjerne skulle sett ham på årets lag i Premier League.</p>
<p>Crystal Palace havnet på 12.-plass i årets Premier League, 17 poeng bak Manchester United på 6.- plass.</p></div></body></document>
