<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190701-meghan-og-harrys-dap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/meghan-og-harrys-dapsplaner-vekker-harme/71311789" frk="893 9 49 5290"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 16:06"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="dåp,kjendis,archie harrison mountbatten-windsor,prins harry,kongelig dåp,hertuginne meghan"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meghan og Harrys dåpsplaner vekker harme</div>
<div type="ingress">Lille Archies dåp blir etter alt å dømme en svært privat affære.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-07-01</div>
<div type="caption"><p>STOLTE FORELDRE: Det var et lykkelig hertugpar som viste lille Archie fram for verden to dager etter fødselen. Neste helg skal han angivelig døpes i en privat seremoni. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FØDSEL: Mandag 6. mai kom endelig babyen til Prins Harry og Hertuginne Meghan av Sussex til verden. Video: NTB Scanpix</p> <p>TILBAKE: Hertuginne Meghan viser seg for første gang for offentligheten etter at hun fødte Archie 6. mai. Her er hun med prins Harry i London i formiddag.</p> <p>LYKKELIGE FORELDRE: Hertugparet strålte da de viste fram den nyfødte sønnen for første gang i mai. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den 6. mai ble hertuginne Meghan (37) og prins Harry (34) foreldre til sitt første barn, da sønnen Archie kom til verden. To dager senere så en hel verden nok en gang til Storbritannia, da hertugparet stolt viste fram barnet for pressen for aller første gang.</p>
<p>Siden den gang har hertugparet fått kritikk for en rekke valg de har tatt knyttet til den knapt to måneder gamle babyen.</p>
<p>De er nemlig ikke redd for å bryte kongelige tradisjoner - og mange rojale fans reagerte da Meghan valgte å droppe det ikoniske fødselsbildet på sykehustrappa etter fødselen - et tradisjonsrikt øyeblikk som pleier å vise det første glimtet av den britiske kongefamiliens nye tilskudd.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har krevd privat dåp</div>
<div type="text">
<p>Hetrugparet ser ut til å gå sine egne veier når det gjelder oppfostringen av Archie - også når det kommer til den nært forestående dåpen til den lille hjerteknuseren.</p>
<p>Når lille Archie skal døpes neste helg, vil det etter alt å dømme foregå i en lukket og privat seremoni. Ifølge The Times skal hertugparet nemlig ha krevd en privat dåpsseremoni - noe som har fått kongelig fans til å se rødt.</p>
<p>Ifølge avisa skal kilder tett på kongefamilien ha bekreftet at hertuginne Meghan og prins Harry planlegger en privat dåpsseremoni i St. George's kapell i Windsor neste helg - noe som nok vil virke skuffende på rojalister verden over.</p>
<p>Meghan og Harry har helt siden fødselen 6. mai skjermet det lille barnet fra offentligheten - og dåpen blir altså intet unntak. Bare to ganger har det populære hertugparet delt bilder av det ferske familiemedlemmet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen presse</div>
<div type="text">
<p>Dåpen vil angivelig foregå i kapellet i Windsor neste helg, hvor også bryllupet mellom Meghan og Harry sto i mai 2018. Harry ble selv døpt i det samme kapellet i 1984.</p>
<p>Ifølge nettstedet Town &amp; Country ønsker hertugparet å oppdra Archie som en privat borger, noe som innebærer at pressen ikke vil være til stede under dåpen. Det betyr også at det ikke blir noen pressebilder fra dåpen eller av de kongelige som går ut og inn av kapellet.</p>
<p>Ifølge den britiske konge-korrespondenten Per Nikkhah er det et overraskende steg vi nå ser fra Meghan og Harry.</p>
<p>- Steget er en kontrast til William og Kates beslutning om å tillate at kameraene tar bilder av barna deres under dåpen, og av kongefamiliens ankomst, før de har en privat seremoni, skriver han i et innlegg i The Times, gjengitt av Town &amp; Country .</p>
<p>Mange mener at det er kontroversielt at pressen ikke får følge lille Archies dåp, og ifølge The Times reagerer mange briter nå på at de ikke får noe særlig igjen fra Meghan og Harry etter at det for kort siden ble klart at oppussingen av hertugparets hjem, Frogmore Cottage, har hatt en prislapp på over 2, 4 millioner britiske pund - som tilsvarer om lag 25 millioner norske kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Tradisjonsrik dåpskjole</div>
<div type="text">
<p>Selv om Archies dåp blir alt annet enn en offentlig affære, har det likevel lekket en del detaljer om hvordan den store dagen vil bli.</p>
<p>Ifølge The Sun vil Archie bli døpt i en svært tradisjonsrik døpefont av gull. Prislappen er på over 11 000 britiske pund - altså over hundre tusen norske kroner - og verdien er antakelig enda høyere.</p>
<p>Det er riktignok ikke hvilken som helst døpefont - den har nemlig vært brukt i kongelige dåpsseremonier helt siden 1800-tallet.</p>
<p>Ifølge avisa har døpefonten vært i den britiske kongefamiliens eie siden 1840, og alle dronning Elizabeth (92) sine barn og barnebarn har blitt døpt i denne, bortsett fra da prinsesse Eugenie (29) ble døpt i 1990.</p>
<p>Archie vil også etter alt å dømme bruke den samme dåpskjolen som hans søskenbarn prins George (5), prinsesse Charlotte (4) og prins Louis (1) gjorde da de ble døpt.</p>
<p>Kjolen er brukt av alle dronningas oldebarn, og er en relativt ny kjole, men som er en kopi med røtter tilbake til dronning Victorias tid på 1800-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">Dronninga kommer ikke</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at Archies dåp vil bli en svært tilbaketrukket seremoni, er det ventet en rekke rojale gjester til den høytidelige kongelige dåpen. Ifølge Town &amp; Country vil familiemedlemmer som Kate og William, prins Charles og hertuginne Camilla, Meghans mor Doria og Archies gudsforeldre være til stede.</p>
<p>Det er hittil ikke kjent hvem som skal være gudsforeldre til lille Archie.</p>
<p>Det er imidlertid ikke alle som kommer til å delta i den kongelige dåpen. Tidligere i juni skrev Sunday Times at dronninga ikke vil delta under Archies dåp. Hun er opptatt med andre oppgaver den dagen, men det er riktignok ikke særlig kontroversielt at dronning Elizabeth ikke deltar i sine oldebarns dåper.</p>
<p>Hun var nemlig heller ikke til stede da prins William og hertuginne Kates yngste barn Louis (1) ble døpt i fjor vår.</p></div></body></document>
