<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191001-skal-vise-drapsvideo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skal-vise-drapsvideo-i-retten/71657031" frk="725 3 17 4453"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 04:22"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal vise drapsvideo i retten</div>
<div type="ingress">Skuddet tok livet av en tilfeldig mann, og ble det foreløpig siste i den interne konflikten i B-gjengen. I retten vil det bli vist video av drapet.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-10-01</div>
<div type="caption"><p>FATALT: Politiet mener den polske mannen som ble skutt på Bjørndal i Oslo i mars 2018 var et tilfeldig offer som prøvde å hjelpe til med en fastkjørt bil. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>TILTALT: Mannen til venstre møter tirsdag i Oslo tingrett, tiltalt for drap. Foto: Privat</p> <p>SKYTEEPISODE: 14. mars rykket politiet ut etter meldinger om skudd avført på Lambertseter i Oslo. En bil ble stanset i Gamlebyen i Oslo, og tre personer ble pågrepet i forbindelse med skytingen.</p></div>
<div type="text">
<p>En mann i midten av 30-åra møter tirsdag i Oslo tingrett, tiltalt for drapet på en polsk mann i mars i fjor. Klokka hadde så vidt passert 06 på morgenen, da de to møttes utenfor et garasjeanlegg på Bjørndal i Oslo. Sekunder seinere smalt det.</p>
<p>Den polske mannen ante trolig aldri hva som kom. Skuddet fra maskinpistolen fra 2. verdenskrig var dødelig. Blodet farget snøen rød. Med livstruende skader ble han fraktet til sykehuset, men livet sto ikke til å redde.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil vise drapsvideo</div>
<div type="text">
<p>- Vi sitter på en overvåkningsvideo som viser hendelsen. Denne vil bli vist mange ganger i retten, og er et viktig bevis som vil vurderes grundig, sier statsadvokat Andreas Strand til Dagbladet.</p>
<p>Han ønsker i forkant av rettssaken ikke å utdype hva videoen inneholder, utover at den viser drapshandlingen.</p>
<p>- Men den vil bli kommentert utfyllende under rettssaken, sier Strand.</p></div>
<div type="title" level="3">Pumpehagle og maskinpistol</div>
<div type="text">
<p>Skuddet utenfor parkeringshuset på Bjørndal var bare det siste av fire i konflikten som utspant seg i Oslos gater i fjor vinter. Ifølge politiet hadde uenighetene mellom flere tidligere sentrale skikkelser fra B-gjengen spisset seg til.</p>
<p>Resultatet ble fire skyteepisoder på ett døgn: På Bjørndal (to), Jordal og Lambertseter.</p>
<p>Drapet på den tilfeldige mannen utenfor parkeringsanlegget, satte foreløpig punktum for den interne konflikten i B-gjengen. Seks menn i 20- og 30-åra ble i desember i fjor dømt til fengsel i inntil to år og sju måneder for de andre tre skyteepisodene.</p>
<p>Under hendelsen på Lambertseter var det ifølge politiet bare flaks at ikke liv gikk tapt. Bevæpnet med pumpehagle og maskinpistol skal de involverte mennene ha avfyrt en rekke skudd. Ei boligblokk og en fritidsklubb ble truffet.</p>
<p>Rettssaken ble også alt annet enn udramatisk. Med hammer og metallrør som våpen barket to grupperinger sammen i slagsmål foran Oslo tinghus ved en av rettsdagenes slutt.</p>
<p>De involverte var fra slutten av tenårene til begynnelsen av 30-åra. En av dem havnet på legevakt etter hendelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Skulle hjelpe - ble drept</div>
<div type="text">
<p>Politiets konklusjon etter en omfattende etterforskning, som ble avsluttet i fjor vår, var at den polske mannen hjalp tiltalte med å få løs en fastkjørt bil på stedet, før han ble drept. Tiltalte tviholder derimot på sin forklaring: skuddet var ifølge ham en ulykke.</p>
<p>Mannen var ifølge politiet også til stede ved en av de tre andre skyteepisodene. Han ble likevel, som eneste av sju tiltalte, frikjent da saken gikk for retten. Dette fordi det ikke var mulig å bevise at han hadde skutt, eller medvirket til skyting, i tilfellet hvor han var til stede.</p>
<p>Ifølge statsadvokat Strand er våpenet som ble brukt under drapet en såkalt Stengun - en britisk maskinpistol fra andre verdenskrig. Hvor våpenet stammer fra, er imidlertid uvisst.</p>
<p>- Kripos har gjennomført undersøkelser av våpenet, men det er ikke funnet noen tilknytning til tidligere straffesaker, sier Strand.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et vådeskudd</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har mandag ikke lyktes i å komme i kontakt med tiltaltes forsvarer, advokat Trygve Staff. I tidligere fengslingsmøter har det kommet fram at tiltalte ikke har bestridt at han drepte fornærmede med et skudd, men mener det er tale om en ulykke der hans slag med våpenet utløste et vådeskudd.</p>
<p>- Dette er en rein ulykke. Han har forklart at det ble en konfrontasjon. Overvåkningsvideoen viser at han løper fra stedet og finner fram et våpen. I det han prøver å slå fornærmede med våpenet går skuddet av. Altså er det snakk om et vådeskudd - en ikke tilsiktet avfyring, har Staff tidligere sagt til Dagbladet.</p>
<p>På spørsmål om tiltaltes bånd til kriminelle handlinger, la advokaten til følgende den gang:</p>
<p>- Min klient kjenner folk i alle miljøer, men noen av disse driver tydeligvis med kriminelle handlinger. Dette havnet han ufrivillig midt i på Lambertseter, da skyteepisoden der fant sted.</p></div></body></document>
