<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190319-slik-vil-ap-fjerne-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slik-vil-ap-fjerne-passkoen/70862085" frk="539 2 8 3420"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 08:21"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Ringheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="regjeringen,tor mikkel wara,himanshu gulati,justiskomiteen,justisministeren,lene vågslid,nyheter,passkø,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik vil Ap fjerne passkøen</div>
<div type="ingress">Lene Vågslid (Ap), leder i justiskomitéen på Stortinget, oppfordrer regjeringen til å gjenåpne nedlagte passkontorer.</div>
<div type="author">Gunnar Ringheim</div>
<div type="date">2019-03-19</div>
<div type="caption"><p>PASSTRØBBEL: Lene Vågslid, leder i justiskomitéen på Stortinget, mener regjeringen er skyld i at folk må vente i ukevis for å få nytt pass. Foto: Gunnar Ringheim / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er fullt mulig å rigge dem opp igjen for å få unna passkøen, og gi folk tilbake tilgjengeligheten, sier Lene Vågslid.</p>
<p>Ap-representanten er bekymret for at folk må kansellere planlagte utenlandsturer fordi de ikke rekker å fornye passene sine i tide.</p>
<p>- Mange opplever nå at det er opp mot 90 dagers ventetid på å få seg et nytt pass, noe som fører til mye plunder og heft for folk. Jeg mener det er helt unødvendig, sier hun.</p>
<p>- Regjeringen har forpliktet seg til «kompenserende tiltak», som de kaller det, etter at de brøt med Stortingets vedtak. Vi ser ingen ting til de kompenserende tiltakene. Dette er dårlig politikk, som fører til dårligere tilgjengelighet og at det blir mer tungvint for folk, sier Lene Vågslid.</p></div>
<div type="title" level="3">Maks 45 minutter</div>
<div type="text">
<p>Justiskomiteens leder minner om Stortingets vedtak:</p>
<p>- Vi var jo enige om, og vedtok i Stortinget, ei maksgrense på 45 minutters kjøring til nærmeste passkontor for 90 prosent av innbyggerne. I en tilleggsproposisjon til budsjettet erkjenner regjeringen at de ikke klarer å gjennomføre det i sju politidistrikt. De skyver det internasjonale luftfartstilsynet ICAO foran seg og hevder at det handler seg om sikkerhet. Det er bare tull, sier Lene Vågslid.</p>
<p>Ber om svar fra justisministeren</p>
<p>I et skriftlig spørsmål vil justiskomitéens leder, Lene Vågslid, ha svar på om justisministeren vil revurdere passkontornedleggelsene.</p>
<p>Vågslid spør også: «Hvorfor har ikke justisministeren iverksatt langt mer kraftfulle kompenserende tiltak etter massiv nedleggelse av passkontorer?»</p></div>
<div type="title" level="3">- Kreativt grep</div>
<div type="text">
<p>Hun påpeker at ICAO ikke setter krav til antall saksbehandlere på passkontorene.</p>
<p>- Jeg oppfatter dette som et kreativt grep fra regjeringen for å sentralisere passkontorene. For det vil de, sier hun.</p>
<p>- Regjeringen burde i det minste ikke ha gjennomført nedleggelsen av en rekke passkontorer uten å ha forsikret seg om at vi har et alternativ som fungerer. Jeg er ikke overrasket. For jeg har ikke tillit til at regjeringen gjør det de sier de skal gjøre, sier Lene Vågslid.</p>
<p>Og legger til:</p>
<p>- Justisministeren har blitt en køminister. Nå er det kø for å anmelde saker i noen politidistrikt, kø mens man venter på etterforskning, og kø for å få sak opp til domstolen. Skal du ordne deg nytt pass, ja da er det jammen meg kø der også.</p></div>
<div type="title" level="3">Frp: - Skyldes ikke politireformen</div>
<div type="text">
<p>Himanshu Gulati, Frp-medlem i Stortingets justiskomité, sier at han skjønner veldig godt folks frustrasjon over å måtte vente på å fornye passene sine.</p>
<p>- Opposisjonen tar feil når de hevder at passkøene skyldes politireformen. Jeg tar gjerne en politisk diskusjon med opposisjonen om passkontorer og strukturer. Dagens situasjon med lange passkøer har imidlertid ingen ting med politireformen å gjøre, men skyldes en ekstremt stor pågang fra folk som ønsker nye pass, sier Himanshu Gulati.</p>
<p>Frp-representanten fester lit til at politiet finner en løsning på passkaoset.</p>
<p>- Politiet har varslet flere tiltak, som utvidede åpningstider, lørdagsåpent og økt kapasitet ved flere passkontorer. Jeg er glad for at politiet nå opplyser at alle kommer til å få nye pass før sommeren, sier Gulati.</p></div></body></document>
