<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191013-rekordnedbor-i-japan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rekordnedbor-i-japan---hoyst-uvanlig/71703292" frk="673 17 72 4026"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 14:02"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordnedbør i Japan: - Høyst uvanlig</div>
<div type="ingress">Minst 35 personer har mistet livet etter at tyfonen Hagibis traff Japan, og brakte med seg nesten én meter nedbør på 24 timer i visse områder.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-13</div>
<div type="caption"><p>STORM: Isuzu-elven i byen Ise gikk over sine bredder da tyfonen Hagibis rammet Japan lørdag. I byen Hakone, som ligger sør for Tokyo, falt det nesten en meter nedbør i løpet av bare 24 timer. Foto: Kyodo News / AP / NTB Scanpix</p> <p>TORNADO: Lørdag 12. oktober inntok en tornado den japanske byen Ichihara. Minst en ble drept og fem ble skadd i uværet. Like etter slo tyfonen Hagibis inn over store deler av Japan. Video: AP</p> <p>NEDBØR: Tyfonen Hagibis brakte med seg nesten én meter nedbør på 24 timer i visse områder av Japan. Video: TV ASAHI / CCTV</p> <p>TYFON: Norske Marie Veblungsnes Nybakk (30) studerer i Tokyo, og forbereder seg på rekord-tyfonen «Hagibis». Reporter: Madeleine Liereng / Dagbladet</p> <p>TYFONFAST: Det norske sumobryterlandslaget er tyfonfast i Osaka i Japan. I morgen skal de forhåpentligvis laget kjempe om flere medaljer. Video: Privat . Reporter: Marie Røssland</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Washington Post melder at dødstallene er oppjustert etter at tyfonen «Hagibis» har rammet Japan. De siste tallene er 35 omkomne og 17 savnede.</p>
<p>Tyfonen, som ifølge japanske myndigheter skal være den kraftigste stormen til å treffe landet på over 60 år, satte ny rekord for mengden nedbør i flere japanske områder.</p>
<p>Den kom inn over området i morgentimene på lørdag, norsk tid, og har ført til voldsom vind og kraftig regn som har skapt omfattende ødeleggelser, jordskred og stormflom.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekordnedbør</div>
<div type="text">
<p>Byen Hakone, som ligger sør for hovedstaden Tokyo, fikk blant annet 939.5 millimeter, eller nesten en meter, regn i løpet av bare 24 timer, skriver nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Dette er nesten det samme som Norge registrerer i løpet av et helt år.</p>
<p>Ifølge statsmeteorolog Marit Berger ved Meteorologisk institutt, ligger maksnedbøren for hvert fylke i Norge på litt over 1000 millimeter nedbør i året.</p>
<p>- Dette er likevel maksnedbøren her til lands, og det er ikke ofte det er så mye. Sånne forhold som det er i Japan er vi i alle fall langt unna, det er høyst uvanlig, understreker Berger overfor Dagbladet.</p>
<p>Hun opplyser om at den høyeste døgnnedbøren som er målt i Norge er på 229 milimeter.</p></div>
<div type="title" level="3">19 mistet livet</div>
<div type="text">
<p>Myndighetene hadde på forhånd oppfordret 7,3 millioner mennesker til å evakuere fra de mest utsatte områdene i Japan.</p>
<p>Landet har sendt ut tusenvis av redningsarbeidere for å berge strandede innbyggere, og kjempe mot oversvømmelsen som tyfonen «Hagibis» har ført med seg.</p>
<p>Hittill har minst 19 personer mistet livet mens 16 personer er savnet.</p>
<p>Se de massive nedbørsmengdene i videoen under:</p></div>
<div type="title" level="3">Vindkast på 60 meter</div>
<div type="text">
<p>Hagibis hadde vindkast på opptil 60 meter per sekund før tyfonen traff land. Vindhastighetene var langt over det som kvalifiserer som orkan i Atlanterhavet. De ekstreme nedbørsmengdene beskrives som de største noensinne i områdene som er rammet.</p>
<p>Flere timer før den verste delen av stormen traff land, ble det første dødsofferet registrert i Chiba, øst for Tokyo.</p>
<p>Mannen som omkom kjørte en liten lastebil. Den ble kastet rundt av en tornado som oppsto idet tyfonen nærmet seg. Han ble sendt til sykehus, men erklært død ved ankomst.</p></div>
<div type="title" level="3">376 000 uten strøm</div>
<div type="text">
<p>Stormen har ført til at 376 000 boliger er uten strøm og at 14 000 husstander fremdeles mangler vann, opplyste Suga videre.</p>
<p>Helikoptre og båter blir brukt i arbeidet med å redde folk ut fra bygninger som er truffet av jordskred.</p>
<p>Flere enn 13 500 personer hadde oppsøkt tilfluktssteder for å være i sikkerhet mens tyfonen raste. Mange butikker var tømt for varer ettersom folk hadde sikret seg med forsyninger i forkant.</p>
<p>- Jeg ble evakuert fordi taket på huset mitt ble revet av under den forrige tyfonen som rammet oss, og regnet kom inn. Nå er jeg bekymret for huset mitt, fortalte en 93 år gammel mann i Tateyama i Chiba øst for Tokyo.</p>
<p>Forrige måned førte tyfonen Faxai til omfattende ødeleggelser og strømbrudd hos mer enn 30 000 hus i Chiba som ligger øst for Tokyo, skriver Reuters.</p></div></body></document>
