<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-mener-google-maps-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/data/mener-google-maps-kan-hjelpe-i-forsvinningssaken/70647512" frk="364 6 13 2146"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 10:13"/>
<attribute name="author" value="NTB / Redaksjonen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="data"/>
<attribute name="class2" value="data,aktivitet,google maps,google,mobil,gps-sporing,kart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mener Google Maps kan hjelpe i forsvinningssaken</div>
<div type="ingress">Når politiet ber folk huske observasjoner for ti uker siden som kan være viktige i forsvinningssaken på Lørenskog, ber de folk ta Googles teknologi til hjelp.</div>
<div type="author">NTB / Redaksjonen</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>LOGGFØRER: Hvis du bruker Google Maps og har slått på stedstjenester, vil du kunne se hvor du befant deg på bestemte tidspunkter. Nå ber politiet om at folk sjekker hvor de befant seg 31. oktober. Illustrasjon: Dinside/privat</p></div>
<div type="text">
<p>Hvor godt husker du det hva du gjorde 31. oktober 2018? Mest sannsynlig vil du ikke huske stort - med mindre det er fødselsdagen din, bryllupsdagen, eller du gjorde noe helt spesielt akkurat den dagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Google har oversikten</div>
<div type="text">
<p>Det er her Google kommer inn i bildet. Bruker du karttjenesten Google Maps på mobilen og har aktivert stedstjenester, har Dinside vist deg tidligere at Google har loggført hvor du befant deg og beveget deg på bestemte datoer (se lenke nederst). Noen vil garantert synes dette er ubehagelig, for andre kan det være et nyttig verktøy for å huske hvor man har vært.</p>
<p>Og det er nettopp dette verktøyet politiet nå oppfordrer folk til å sjekke. Det er over ti uker siden Anne-Elisabeth Hagen trolig ble bortført fra hjemmet sitt. Har du Google Maps på mobilen eller PC-en og har aktivert stedstjenester, kan du åpne aktivitetsloggen og se hvor du har vært til enhver tid. Dermed kan man få hjelp til å huske hvor man var den dagen den 68 år gamle kvinnen forsvant.</p></div>
<div type="title" level="3">- Positive</div>
<div type="text">
<p>- I den grad personer har denne tjenesten tilgjengelig, så er det et hjelpemiddel for å gå tilbake i tid for å se hvor man var. Vi er positive til at man utnytter og tar i bruk den teknologien som finnes, sier etterforskningsleder Tommy Brøske til VG.</p>
<p>Grunnet trusler om at Hagen kunne bli drept dersom politiet ble involvert i saken, har de jobbet i det skjulte med etterforskningen i ti uker før saken ble offentlig kjent onsdag. Det første døgnet etter offentliggjøringen fikk politiet inn over 100 tips.</p>
<p>- Vi skal nå bearbeide tipsene, noe som selvfølgelig vil ta tid. Vi kan naturlig nok ikke kommentere tipsene, men kan si at flere virker interessante og vil bli fulgt opp, sa Brøske torsdag.</p></div></body></document>
