<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190322-brolte-i-stua-har-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/brolte-i-stua---har-ikke-ord/70899853" frk="538 11 38 3188"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 10:06"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brølte i stua: - Har ikke ord</div>
<div type="ingress">Rune Jarstein spiller med stort trykk rundt seg i Hertha Berlin. Likevel er han Manchester United-supporter på sin hals.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-22</div>
<div type="caption"><p>GLEDER SEG: Rune Almenning Jarstein og Norge forbereder EM-kvalifiseringen mot Spania lørdag. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>BEGEISTRER: Ole Gunnar Solskjær begeistrer flere enn «vanlige nordmenn». Også Rune Almenning Jarstein er henrykt. Foto: NTB scanpix</p> <p>SOLFYLT: Forholdene er ypperlige for Rune Almenning Jarstein og resten av gutta på landslaget i Oliva i Spania. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>OLIVA (Dagbladet): Rune Almenning Jarstein (34) er i ferd med å legge bak seg en ny god sesong i Hertha Berlin. Men til tross for at han spiller for 30.000, 40.000, 50.000 tilskuere hver helg, har han også lidenskap for en annen klubb.</p>
<p>- Jeg må innrømme at jeg er veldig fan av Manchester United. Jeg synes det er fantastisk med Ole Gunnar Solskjær, sier keeperen på fotballandslagets pressetreff i Spania.</p>
<p>Så stor fan er Jarstein at han brølte i stua da United slo Paris Saint-Germain i Champions League og tok seg videre til kvartfinalen. Det skjedde på mest mulig dramatisk vis i begynnelsen av mars. United fikk straffe helt i sluttfasen på Parc des Princes og skaffet seg det nødvendige 3-1-målet.</p>
<p>- Jeg var helt i hundre. Jeg hylte så mye at minstedatteren min våknet. Det var gøy. Jeg tror til og med Liverpool-fansen - som hater United - synes det er gøy med Solskjær, sier Jarstein.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Jeg har ikke ord, egentlig. Ikke bare har han fått resultater. Han har fått hele klubben til å smile og kose seg på jobb. Det sier litt når seks-sju spillere mener at klubben bør ansette ham.</p>
<p>Selv forbereder Jarstein kampen i EM-kvalifiseringen mot Spania lørdag. Landslaget er samlet i Oliva, sør for Valencia, der oppgjøret går på Estadio Mestalla lørdag klokka 20.45.</p>
<p>Det er lett å tolke det dit hen at når en nordmann har suksess i utlandet, så inspirerer det hele fotballfamilien. For Jarstein og co. handler det nå om Spania, en gigant innenfor landslagsfotball.</p>
<p>Men:</p>
<p>Martin Ødegaard gikk fra Strømsgodset til Real Madrid. Ole Gunnar Solskjær er midlertidig trener i verdens største klubb. Hvorfor skal ikke Norge kunne slå Spania i et heldig øyeblikk?</p>
<p>Skrekken er at laget begår den samme feilen som i 0-6-tapet for Tyskland 4. september 2017. Norge ble overkjørt etter alle kunstens regler. Men Jarstein tenker ikke at dette skal skje igjen.</p>
<p>- Vi er mye bedre nå enn da vi spilte mot Tyskland. Vi er blitt mer sammensveiset. Det trenerne har sagt har vi fått mer inn i blodet.</p>
<p>Selv har Jarstein lagt bak seg det han beskriver som sin beste sesong i Hertha Berlin. Han skulle gjerne sett laget høyere opp enn 10.-plassen i Bundesliga. Men det hjelper ikke å redde baller hvis laget ikke scorer mål.</p>
<p>- Jeg synes ikke 10. plass er godt nok. Vi har et godt lag og en god tropp, og burde ligget høyere på tabellen. Men nå er ikke sesongen over ennå. Vi får telle opp til slutt. Jeg skulle gjerne sett at vi var blant topp seks-lagene.</p>
<p>Etter Spania-kampen venter Sverige på Ullevaal stadion tirsdag. Også Romania, Malta og Færøyene er i gruppa. De to beste lagene går til EM-sluttspillet i 2020.</p></div></body></document>
