<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190417-kvinne-oppslukt-av-c.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinne-oppslukt-av-columbine-massakren-loper-rundt-med-vapen/70991033" frk="566 17 62 3460"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 06:29"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kvinne oppslukt av Columbine-massakren løper rundt med våpen</div>
<div type="ingress">Bare dager før 20-årsmarkeringen for Columbine-massakren har politiet jaktet intensivt på en 18 år gammel kvinne.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-04-17</div>
<div type="caption"><p>LETEAKSJON: Store politistyrker har vært satt inn i arbeidet med å finne den 18 år gamle kvinnen. Hun skal ha vært bevæpnet. Foto: AP /David Zalubowski)</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: FBI melder like før klokka 19 norsk tid at kvinnen ikke lenger utgjør noen trussel. Lokale medier melder at kvinnen skal være død. Klokka 19.30 bekrefter FBI at kvinnen er død, og takker for alle tips. Politiet har ikke sagt noe om omstendighetene rundt dødsfallet.</p>
<p>Kvinnen skal ha vært bevæpnet og svært oppslukt av angrepet hvor 12 elever og en lærer ble drept.</p>
<p>Det melder nyhetsbyrået Reuters. Det var 20. april i 1999 at Columbine-massakren fant sted ved Columbine High School. Nesten på dagen 20 år etter har alarmen ved skolen gått på nytt - en potensiell drapsmann er løs.</p>
<p>Kvinnen har ifølge Reuters vært på frifot siden hun kjøpte våpen og ammunisjon mandag denne uka. Hun blir beskrevet som en ekstremt farlig, og FBI er koblet inn i jakta på kvinnen.</p>
<p>Flere titalls skoler har blitt advart mot kvinnen.</p>
<p>- Vi anser henne som en trussel mot samfunnet, sier FBIs Dean Phillips.</p></div>
<div type="title" level="3">Strengt vakthold</div>
<div type="text">
<p>Foreløpig har det ikke kommet noen konkrete trusler mot skolene i Denver, Colorado. Men kvinnens kommentarer til andre personer har gjort at politiet anser henne som en stor trussel.</p>
<p>Til tross for en omfattende leteaksjon er 18-åringen, som skal være ikledd svart T-skjorte, kamuflasjebukse og svarte militærstøvler, fremdeles ikke funnet. Politiet har derfor valgt å gå ut lokalt med navn og bilde av henne.</p>
<p>Siden massakren i 1999 har der vært mer enn 20 såkalte lockdowns på offentlige skoler i Denver. Allerede tirsdag ble det innført strengt sikkerhetsregime ved 22 av skolene i området. Mens undervisninga gikk som normalt inne, var det nøye vakthold utenfor, med begrenset adgang og kontroll av dem som dro til og fra skolens område.</p>
<p>Aktiviteter etter skoletid skal ha gått som normalt ved 21 av skolene. Unntaket var ved Columbine High School - som anses som ekstra utsatt.</p>
<p>- Jeg vet dette åpner opp gamle sår, særlig denne uka. Men vi har store styrker ute i gatene, forsikrer Jeff Shrader i det lokale politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Inspirerer andre</div>
<div type="text">
<p>Skytingen på Columbine High School 20. april 1999 var en av de første alvorlige skoleskytingene. 12 elever og en lærer mistet livet, da Eric Harris (18) og Dylan Klebold (17) tok seg inn på skolens kafeteria og åpnet ild. I tillegg hadde de plantet bomber på skolen, som aldri gikk av.</p>
<p>Markeringene av den tragiske massakren har flere ganger medført trusler og potensiell livsfare for folk i Columbine-området. Blant annet ble det på årsdagen i 2011 ble det funnet eksplosiver som kunne ha gjort svært stor skade på et kjøpesenter. Bombene ble oppdaget da det brøt ut en mindre brann i en korridor i restaurantområdet på kjøpesenteret.</p>
<p>Også unge i andre land har latt seg inspirere til å gjennomføre liknende massakre. Da rettssaken mot de to britiske tenåringene Ross McKnight (16) og Matthew Swift (18) startet i 2007 kom det fram at de planla den største massakren noensinne, inspirert av Columbine-massakren.</p>
<p>I planen sto det at de skulle plante ei bombe på et kjøpesenter, for deretter å drepe lærere og elever på skolen. Det hele skulle ifølge planen gjennomføres på tiårsjubileet til Columbine-massakren fra 1999, skrev Reuters i forbindelse med rettssaken.</p></div></body></document>
