<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191115-skiskytterne-signert.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skiskytterne-signerte-utoverkontrakten/71824224" frk="259 14 24 1618"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 13:03"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skiskytterne signerte utøverkontrakten</div>
<div type="ingress">Samtlige utøvere på elitelaget i skiskyting har signert utøverkontrakten etter at de har kommet til enighet med Norges Skiskytterforbund.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-15</div>
<div type="caption"><p>SKREV UNDER: Johannes Thingnes Bø og de andre utøverne. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var TV 2 som først meldte at utøverkontraktene nå er underskrevet av samtlige utøvere på landslaget. Kontrakten vil gjelde fram til mai 2021.</p>
<p>Avtalen ble skrevet under i tolvte time. Lørdag sesongåpner skiskytterne på Sjusjøen.</p>
<p>At det drøyde helt til det siste skyldes at forbund og utøvere ikke har vært enige om blant annet bruk av hansker. Enkelte utøvere har ikke vært fornøyd med hanskene fra leverandøren som forbundet har utstyrsavtale med, men heretter får Johannes Thingnes Bø og resten av utøverne velge blant to hanskemerker for de neste tre sesongene.</p>
<p>– Det er bra at vi kan velge blant to aktører som leverer god kvalitet, men på litt ulike måter. Hansker er ett av våre viktigste arbeidsverktøy. Det viktigste for oss er å prestere så godt vi kan, og derfor er vi glade for at Odlo er lydhøre og rause i denne situasjonen, sier Johannes Thingnes Bø i en pressemelding.</p>
<p>Også uenigheten om stipend og privat markedsføring er løst. Ifølge TV-kanalen økes stipendene til hver enkelt utøver med 15 prosent, fra 130.000 kroner til 150.000 kroner, fra 1. januar 2020. Løperne kan også selge en ekstra logoplassering, som tidligere ikke har vært solgt fra forbundets side.</p>
<p>Til sist er det kontraktsfestet at premiepengene fra stafettcupen går til utøverne som konkurrerte, eller fordeles på hele laget dersom de ønsker det.</p></div></body></document>
