<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190912-landslagsspiller-fro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/landslagsspiller-frosset-ut-av-egen-klubb/71570812" frk="594 6 22 3501"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 08:44"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted, Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Landslagsspiller frosset ut av egen klubb</div>
<div type="ingress">Martin Linnes ofret av Galatasaray.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted, Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>ELSKET AV FANSEN: Martin Linnes er elsket av fansen i Galatasaray, men opplever nå å bli fyrst ut av klubben.</p> <p>IKKE MED: Martin Linnes glimrer med sitt fravær i Galatasaray-troppen.</p></div>
<div type="text">
<p>Martin Linnes (27) signerte i april en ny kontrakt med det tyrkiske topplaget Galatasaray, som strekker seg ut 2020/21-sesongen.</p>
<p>Nordmannen kom til Tyrkia i 2016 og stortrives i klubben, som han blant annet vant hjemlig cup og liga med forrige sesong.</p>
<p>Men det som så ut til å være en lettelse over framtiden for ham og familien, ser i stedet ut til å utviklet seg til å bli et mareritt.</p>
<p>Ifølge tyrkiske medier har Galatasaray bare lov til å ha 14 utlendinger i troppen, og på Deadline Day hentet storklubben inn flere nye utlendinger - blant andre Florin Andone, Mario Lemina og stjernespiller Falcao. Hele 12 nye spillere har klubben hentet i sommer, de fleste på lån eller gratis.</p>
<p>Det betyr at klubben har 15 utlendinger til sin disposisjon, og det er Linnes som sitter igjen med det korteste strået.</p>
<p>Nordmannen ble ikke tatt ut i Champions League-troppen som nylig ble offentliggjort, og nå viser det seg at han ikke får spille fotball i klubben før tidligst i januar (hvis det da blir en ledig plass, slik at han er innenfor kvoten).</p>
<p>For da Galatasaray nylig offentliggjorde den oppdaterte troppen til hjemlig serie, var ikke Linnes en del av de 28 spillerne som er registrert for spill:</p></div>
<div type="title" level="3">Får massiv støtte</div>
<div type="text">
<p>27-åringen har et godt forhold til Galatasarays supportere, som svarte med å synge Linnes' sang under presentasjonen til Falcao og de øvrige spillerne som kom inn på Deadline Day.</p>
<p>Se hendelsen øverst i saken.</p>
<p>Det er Jim Solbakken som representerer Linnes. Agenten slakter klubbens håndtering av saken, og omtaler det som «uakseptabelt», ifølge tyrkiske Aksam.</p>
<p>Han peker på at Linnes kunne forlatt Galatasaray gratis i sommer, om han ikke hadde inngått ny kontrakt med klubben i april.</p>
<p>- Hvis vi ikke hadde blitt enige, kunne Martin dratt til England, Spania eller Italia. Linnes ville ikke, fordi han hadde et godt forhold til klubben og supporterne, blir Solbakken sitert på.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil på utlån</div>
<div type="text">
<p>Flere tyrkiske medier skriver at Linnes nå ønsker å dra på utlån de neste seks månedene. Saudi-Arabia og Qatar har blitt nevnt som mulig stoppested for nordmannen, for i disse landene er ikke overgangsvinduet stengt.</p>
<p>Linnes var sterkt linket til en overgang til tyrkiske Kasimpasa og Basaksehir på Deadline Day, men det ble ikke noen overgang for nordmannen. Det skriver blant andre Spor Arena.</p>
<p>- Det gjør ikke noe om jeg drar, laget er fullt av stjerner, og det er ikke mulig å bli værende, har Linnes selv uttalt om saken, ifølge nettavisa.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med landslagsassistent Per Joar "Perry" Hansen om situasjonen til Martin Linnes, som ble tatt ut i Norges tropp mot Romania og Færøyene i juni, men meldte forfall på grunn av fødsel på hjemmebane.</p>
<p>- Da vi sist snakket med Martin i juni, var han klar for å gå løs på ny sesong i Galatasaray. Vi vet at Martin har gjort det veldig bra der og er populær i klubben, forteller "Perry" til Dagbladet.</p>
<p>- Han har spilt litt i serien i sesonginnledningen i august, men jeg kjenner ikke til hva som har skjedd de siste ukene, bortsett fra at Galatasaray har en veldig bred tropp med mange utlendinger som gjør at det ikke er plass til alle.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å få både Martin Linnes og Jim Solbakken i tale, men de har ikke besvart Dagbladets henvendelser.</p></div></body></document>
