<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191227-disse-far-se-nyttars.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/disse-far-se-nyttarsrakettene/71968460" frk="540 18 64 3439"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 21:10"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse får se nyttårsrakettene</div>
<div type="ingress">Her kommer meteorologens værvinnere på nyttårsaften.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-12-27</div>
<div type="caption"><p>1. JANUAR 2019: Nyttårsrakettene over Trondheim skinte mot nattehimmelen sist nyttårsaften. Nå er varslet regn og foreløpig usikre tåkeforhold. Illustra Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Været ut av 2019 og været inn i 2020 - Meteorologisk institutt har det nye langvarselet klart fram til neste helg.</p>
<p>- Og hvor i vårt langstrakte land finner vi værvinnerne på selveste nyttårsaften?</p>
<p>- Jeg får gi to svar, alt etter folks smak og behag. De som vil ha en mest mulig vinterlig inngang til det nye tiåret, bør bli i Nord-Norge eller dra mot nord. Og de som foretrekker nedbørsfri nyttårsfeiring kombinert med noen plussgrader, ja de bør finne et sted østafjells, sier statsmeteorolog Eldbjørg Moxnes.</p>
<p>Trenger du en pause fra julekaker? &#127856; Hva med å lage en snømann, sånn som Kristian Gislefoss har gjort? &#9731; #ProTip: Når det er omtrent null grader ute, er det perfekte forhold for å bygge ting i snøen. pic.twitter.com/a697jNa0IW</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) December 26, 2019</p>
<p>Og det ser ikke aller verst innimellom en del varslet regn og vind nærmeste uke i Bergen og store deler av Vestlandet 31. desember, heller:</p>
<p>- Det blir plussgrader, noe opphold mellom regnbygene, men sannsynligvis halvgrått, sier vakthavende statsmeteorolog.</p>
<p>For Midt-Norge blir det i snitt et par varmegrader nyttårsaften med overhengende sannsynlighet for regnvær.</p>
<p>Og utsiktene til klarvær og god sikt når nyttårsrakettene går til værs?</p>
<p>Vindforhold til påvirke lokale utslag av tåke og gråvær. Der vil meteorologene se an de siste bevegelsene mot 31. desember før de kommer med lokale rakettvarsler.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra nordavind til sønnavind</div>
<div type="text">
<p>De store værskiftningene i den nye langtidsperioden kommer nå til helgen med store temperaturforskjeller fra pluss til minus fredag - og tilbake til stabilt plussvær og nye «vanlige» minusgrader allerede fra søndag.</p>
<p>Statsmeteorolog Moxnes forklarer:</p>
<p>- Grovt sagt skjer det brå endringer fra Trøndelag og sørover fordi nordavinden blir kraftig forsterket fra fredag. Så tar sønnavind like brått over fra lørdag/søndag.</p>
<p>I Trondheim snur temperaturen fra minus 5 fredag til pluss 3,4 eller 5 grader allerede utpå lørdagen.</p></div>
<div type="title" level="3">10 grader på ett døgn</div>
<div type="text">
<p>I Oslo og mange andre steder østafjells endrer temperaturen seg med 10 grader eller mer fra lørdag til søndag/mandag - fra minus 7 til + 6.</p>
<p>Skimetropolen Trysil byr på mellom 9 og 12 kuldegrader hele kommende helg. Så snur det brått og stabilt til mellom 0 og minus 3 fra inngangen til det nye året.</p>
<p>I Bergen og omegn skjer det motsatte i helga. Da stiger temperaturen brått fra et par til 10 varmegrader. Så faller det brått igjen til noen få plussgrader.</p>
<p>Meteorologenes advarsel peker mot den lange kyststrekningen Ofoten - Vesterålen - Troms. Der kan det bli liten storm de nærmeste dagene.</p></div>
<div type="title" level="3">Gamle skiløyper</div>
<div type="text">
<p>- Blir det nytt skiføre noen steder?</p>
<p>- Neppe så mange skiløyper i tillegg der de allerede er. Nedbøren ser ut til å komme med varmegradene. Det kan bety i praksis at regn først blir til snø oppe i 1 000 til 1 200 meters høyde.</p>
<p>- Er det noe rart med dette nyttårsværet - med tanke på at det er målt over 40 graders forskjell på varmest og laveste døgnpunkt mot slutten av desember?</p>
<p>- Forskjellen er nok litt større enn gjennomsnittet for denne i perioden. Men det er innenfor kjente desembervariasjoner, sier statsmeteorolog Eldbjørg Moxnes.</p></div></body></document>
