<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191113-sandnes-ulf-idommes-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sandnes-ulf-idommes-0-3-tap/71815898" frk="202 14 18 1282"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 14:39"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sandnes Ulf idømmes 0-3-tap</div>
<div type="ingress">Etter utsettelse på grunn av banefrost.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-13</div>
<div type="caption"><p>STRAFFES: 1. divisjonskampen mellom Sandnes Ulf og Strømmen lørdag måtte utsettes på grunn av frost i bakken. Banen var ikke spillbar. Foto: Daniel Ulloa / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>1. divisjonskampen mellom Sandnes Ulf og Strømmen, som ble utsatt sist helg, skal ikke spilles. Hjemmelaget ilegges 0-3-tap.</p>
<p>Det skriver Sandnes Ulf på sitt nettsted og viser til et vedtak fra Norges Fotballforbund.</p>
<p>«Basert på opplysninger, redegjørelser og fakta i saken, anser NFF at klubben ikke har stilt reglementert bane eller materiell til disposisjon, jf. kampreglementet 12-6 1. Dette medfører at arrangørklubb taper kampen, og resultatet i kampen settes til 0-3.», heter det i forbundets vedtak.</p>
<p>Sandnes Ulf uttaler at klubben ikke er enig i hele vedtaket, men at den velger å ta det til etterretning.</p>
<p>Kampen i siste runde i 1. divisjon kunne potensielt fått innvirkning på nedrykksstriden, men endte med ikke å få betydning ettersom Notodden tapte 0-2 for Start. Strømmen ender på 13.-plass i divisjonen, mens Sandnes Ulf blir nummer 9.</p>
<p>Lørdagens kamp ble først utsatt en time fordi banen ikke var spillbar som følge av frost. Senere ble det bestemt at kampen ikke kunne spilles med hensyn til spillernes sikkerhet.</p></div></body></document>
