<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190605-slik-gar-boligprisen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slik-gar-boligprisene/71152519" frk="571 28 99 3528"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 09:01"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,økonomi,boligpriser,hegnar.no,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik går boligprisene</div>
<div type="ingress">Fersk prisstatistikk viser fasiten.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-06-05</div>
<div type="caption"><p>OPP: Korrigert for sesongvariasjoner steg prisene med 0,5 prosent i mai. Foto: Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no:) Boligprisene steg med 0,7 prosent nominelt i mai måned. Korrigert for sesongvariasjoner steg prisene med 0,5 prosent, går det frem av en melding fra Eiendom Norge.</p>
<p>Boligprisene er nå 1,8 prosent høyere enn for et år siden.</p>
<p>- Den moderate prisutviklingen i boligmarkedet så langt i år vedvarer i mai med en mindre oppgang i prisene. Det er positivt at den stabile utviklingen i boligmarkedet gjennom 2018 har fortsatt inn i 2019. Dette skaper forutsigbarhet for norske forbrukere, banker og myndigheter, sier administrerende direktør i Eiendom Norge, Christian Vammervold Dreyer.</p>
<p>Rekordstor aktivitet</p>
<p>I mai ble det solgt 10.389 boliger i Norge, noe som er 7,7 prosent flere enn i tilsvarende måned i 2018. Så langt i 2019 er det solgt 6,6 prosent flere boliger enn i samme periode i 2018.</p>
<p>I mai ble det lagt ut 13.750 boliger til salgs i Norge, noe som er 11,8 prosent flere enn i samme måned i 2018. Så langt i 2019 er det lagt ut 8,6 prosent flere boliger for salg enn i samme periode i 2018.</p>
<p>- Både antall solgte boliger og antall boliger lagt ut for salg i mai og så langt i år er rekordhøyt. Det er hittil i år blitt solgt vesentlig flere boliger sammenlignet med i 2018, som også var et rekordår i antall bruktbolig-transaksjoner i Norge, sier Dreyer.</p>
<p>- Boligmarkedet er i god balanse, og vi forventer at den store aktiviteten i kombinasjon med en moderat prisutvikling vil fortsette også i juni før fellesferien setter inn. Mai og juni er normalt høysesong for salg av boliger i Norge, og til tross for et stort antall bruktboliger for salg har markedet tatt unna det store utbudet, sier Dreyer.</p>
<p>Det tok i gjennomsnitt 45 dager å selge en bolig i mai 2019, noe som er fire dager flere enn i mai 2018. Raskest salgstid hadde Bodø m/Fauske med 20 dager og tregest salgstid hadde Stavanger med 67 dager.</p>
<p>- Salgstiden har så langt i 2019 vært noe høyere enn tidligere år, men i de fleste deler av landet selges boliger relativt raskt, sier Dreyer.</p>
<p>Regional prisutvikling</p>
<p>Sterkest sesongkorrigert prisutvikling i mai hadde Tønsberg m/Færder på 1,0 prosent. Svakest sesongkorrigert prisutvikling hadde Asker/Bærum, Follo, Romerike og Trondheim, alle med en nedgang på 0,1 prosent.</p>
<p>Sterkest 12 måneders vekst hadde Fredrikstad/Sarpsborg med 4,9 prosent, mens Trondheim hadde den svakeste 12 måneders veksten med en nedgang på 0,8 prosent.</p>
<p>- I mai skilte det sentrale østlandsområdet seg ut med en noe svakere prisutviklingen enn de fleste andre områdene i Norge. Hittil i år har det imidlertid vært svært små forskjeller i boligprisutviklingen rundt om i landet og utviklingen i markedet er svært stabil, avslutter Dreyer.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekspertenes spådom</div>
<div type="text">
<p>DNB Markets' anslag var en sesongjustert oppgang på 0,2 prosent fra april.</p>
<p>Lars Mouland og Nick Pausgaard Fisker i Nordea Markets ventet i forkant at boligprisene ville gi samme bilde som OBOS-tallene viste.</p>
<p>«Vi vet allerede nå at OBOS-prisene i hele landet økte 0,6 prosent over måneden i mai, og i Oslo 0,7 prosent. Det er veldig sannsynlig at dagens boligpristall gir det samme bildet. Mai er en notorisk sterk måned med et høyt aktivitetsnivå», het det i morgenrapporten.</p>
<p>I Handelsbankens morgenrapport onsdag gjentok seniorøkonom Halfdan Fenwick Grangård budskapet om at det er utsikter til fortsatt stabile til moderat stigende boligpriser i tiden fremover.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter: Flere flyr Ryanair</div></body></document>
