<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190331-mma-jack-med-sensasj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mma-jack-med-sensasjonsseier/70931295" frk="407 9 22 2380"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 01:28"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,jack hermansson,mma,ufc"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">MMA-Jack med sensasjonsseier</div>
<div type="ingress">Natt til søndag tok Jack Hermansson (30) ut mannen som er ranket som nummer elleve på UFCs rankingliste. En sensasjonsseier som fører ham inn i verdenstoppen i sin vektklasse.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-03-31</div>
<div type="caption"><p>PROMO: Jack Hermansson går sin hittil viktigste kamp 30. mars. Nå har UFC kommet til Norge, ens ærend for å lage promotering på MMA-utøveren. Video: Nicolai Delebekk</p> <p>VANT: Jack Hermansson vant kampen i løpet av 49 sekunder. FOTO: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka 03.30 natt til søndag gikk Jack Hermansson (30) i buret med den meritterte og slagferdige amerikaneren David Branch i Wells Fargo Center i Philadelphia.</p>
<p>Etter knappe 49 sekunder tok 30-åringen ut David Branch i en såkalt giljotin - et brytegrep langs bakken.</p>
<p>- Vanvittig prestasjon. David Branch kommer aldri i gang. Hermansson får det til å se lett ut å ta ut veteranen. Vasker matta med Branch i Philadelphia, sier kommentatoren.</p></div>
<div type="title" level="3">Sikter mot toppen</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha blitt utnevnt som vinner, forteller Hermansson hvordan det føles.</p>
<p>- Jeg føler meg fantastisk. Det er deilig å være her i Philadelphia, dere er det beste publikummet i verden. Takk for at dere inviterte meg.</p>
<p>- Det var planen min å gå inn der og gjøre en helvetes kamp. Jeg brukte all teknikken min i høyt tempo, og jeg visste at det ville være til min fordel, sier Hermansson.</p>
<p>Etter denne seieren er det ventet at han vil bli ranket blant verdens 15 beste fightere i sin vektklasse, men Hermansson ønsker å bli nummer én.</p>
<p>- I løpet av ett år skal jeg ha beltet rundt midjen, og jeg ønsker meg kampen som kan ta meg dit, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Svensk-norsk</div>
<div type="text">
<p>30-åringen vokste opp i Uddevalla i Sverige, men har bodd i Norge i en årrekke siden han kom til landet for første gang som 18-åring. Her har han funnet kjærligheten, og han sier at han føler seg like mye norsk som svensk.</p>
<p>I hver kamp bærer han med seg et sammensydd flagg i buret.</p>
<p>Hermansson var ikke snauere enn at han avslørte deler av kampplanen sin overfor Dagbladet.</p>
<p>- Jeg vil presse ham allerede fra start. Jeg skal variere, slik at han aldri vet hva som kommer, fortalte han.</p>
<p>Ekspertkommentator for Viaplay Fighting, Andreas Lagaard, tror ikke det norske folk forstår hvor stort dette egentlig er.</p>
<p>- Jack er i ferd med å nå toppen i MMA. Verdens mest ekspanderende sport. Jeg tror faktisk han er god nok til å bli verdensmester på litt sikt, sa han til Dagbladet fredag.</p>
<p>Dagbladet følger kampen!</p></div></body></document>
