<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190924-frykter-kollaps-pa-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frykter-kollaps-pa-mont-blanc/71636097" frk="481 17 53 3113"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 18:09"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter kollaps på Mont Blanc</div>
<div type="ingress">Isbre beveger seg 50-60 cm om dagen. Stenger veier og evakuerer hytter ved populært vintersportssted.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>FRYKTER RAS: På Grandes Jorasses på Mont Blanc-massivet, ligger isbreen Planpincieux. Som følge av kraftig smelting på breen, frykter nå myndighetene at over 20 000 lastebillass med masse kan rase ut fra fjellsida. Foto: MARCO BERTORELLO / AFP / NTB Scanpix</p> <p>BØLGEN: Turistene ved bresjøen Jökulsárlón på Island må løpe vekk. Video: Stephan Mantler / Newsflare</p> <p>KLISSVÅTE: De to mennene ble klissvåte da deler av isbreen Spencer i Alaska, raste ned i vannet. Video: AP. Reporter: Christian Wehus.</p></div>
<div type="text">
<p>Italienske myndigheter frykter at deler av isbreen Planpincieux på den italienske siden av Mont Blanc-massivet - skal rase ut.</p>
<p>Ifølge den italienske storavisa La Repubblica har lokale myndigheter advart om at hele 250 000 kubikkmeter kan rase ut ved fjellet.</p>
<p>Det tilsvarer over 20 000 lastebillass med masse.</p></div>
<div type="title" level="3">50-60 cm i døgnet</div>
<div type="text">
<p>Det er målt bevegelser på hele 50-60 centimeter per dag på breen, ifølge avisa. Ved det kjente skisportsstedet Courmayeur har kommunen stengt veier som følge av rasfaren.</p>
<p>Ifølge Corriere har ordføreren i byen, Stefano Miserocchi, beordret umiddelbar stenging av veier og evakuering av flere boliger i Val Ferret-dalen. Dalen er blant områdets mest populære blant turister.</p>
<p>- Etter at eksperter har undersøkt breen, har det vært en kraftig økning i hastigheten breen beveger seg på. Dette viser bare at fjellet er under store endringer som følge av klimaendringer, og er spesielt sårbar, sier ordføreren.</p>
<p>Han understreker at det ikke skal være fare for bebyggelse, verken for lokalbefolkningen eller turister på stedet. Enkelte hytter er imidlertid evakuert.</p></div>
<div type="title" level="3">Overvåket</div>
<div type="text">
<p>Planpincieux-isbreen er en såkalt temperert bre, som betyr at den ofte vil avgi smeltevann i varme perioder og skli fortere. Slike breer er også mer utsatt ved varmere temperaturer.</p>
<p>Isbreen har vært nøye overvåket på grunn av sårbarheten siden 2013. Val Ferret-dalen har også opplevd dramatiske ras tidligere. I august 2018 døde to italienske turister som satt i en bil, og flere hus måtte evakueres etter hendelsen.</p>
<p>Mont Blanc ligger i de franske alpene, i grenseområdet mellom Italia, Frankrike og Sveits. Det er Vest-Europas høyeste fjell.</p></div>
<div type="title" level="3">Breene kan forsvinne</div>
<div type="text">
<p>Også isbreen Whymper, som ligger like i nærheten, er under nøye overvåkning på grunn av fare for umiddelbar kollaps. I begynnelsen av september beordret ordføreren stenging av stier i nærheten av Whymper-breen.</p>
<p>Isbreene i Alpene er ansett som svært sårbare på grunn av de globale klimaendringene. I en studie publisert i tidsskriftet Cryosphere i april, konkluderte forskere med at halvparten av isen i Mellom-Europas breer trolig vil forsvinne innen 2050, selv ved utslippskupp.</p>
<p>Forskerne brukte datamodeller og målinger som allerede er foretatt for å lage en prognose over isbreenes framtid. Resultatene viste at halvparten av isen i Alpenes 4000 isbreer vil forsvinne innen 2050. Forskerne mener også at breene vil miste to tredeler av isen innen 2100, uansett om utslippene av Co2 da reduserer til null.</p></div></body></document>
