<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190223-faren-til-is-bruden-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/faren-til-is-bruden-fra-alabama-saksoker-usa-for-a-fa-henne-hjem/70798330" frk="509 2 8 2956"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 14:52"/>
<attribute name="author" value="Helene H. Rossholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="is,usa,utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Faren til IS-bruden fra Alabama saksøker USA for å få henne hjem</div>
<div type="ingress">- Når alt kommer til alt er hun en amerikansk borger. Om en amerikaner gjør en kriminell handling kan man ikke frata dem statsborgerskapet, sier advokaten hennes.</div>
<div type="author">Helene H. Rossholt</div>
<div type="date">2019-02-23</div>
<div type="caption"><p>SYRIA: Da hun var 19 år, reiste Hoda Muthana til Syria. Nå bønnfaller hun om å få reise hjem til USA igjen. Video: CNN</p> <p>TERROR: I løpet av årene i Syria oppfordret Hoda Muthana gjentatte ganger oppfordret til drap og terror i USA og mot amerikanske statsborgere. Foto: Handout / AP</p></div>
<div type="text">
<p>Som 19-åring reiste Hoda Muthana fra familiens hjem i småbyen Hoover i Alabama for å slutte seg til IS i Syria.</p>
<p>Fem år og tre ektemenn seinere, sier hun nå at hun angrer på hva hun gjorde, samtidig som hun ber på sine knær om å få lov til å reise hjem til USA igjen.</p>
<p>- Da jeg reiste til Syria var jeg en naiv, sint og arrogant ung kvinne. Jeg trodde at jeg forsto min religiøse overbevisning, skriver hun i et håndskrevet brev som er gjengitt av CNN.</p>
<p>Hun skriver videre at i løpet av årene i Syria har hun sett og erfart forferdelige konsekvenser av krig. Å se mennesker hun var glad i dø foran henne, hvor annerledes samfunnet der var sammenlignet med USA var skremmende. Hun forsto at deres tro ikke var den samme som hennes.</p></div>
<div type="title" level="3">Faren saksøker</div>
<div type="text">
<p>Faren til Muthana saksøker nå Trump-administrasjonen i et forsøk på å få henne tilbake til USA. Ahmed Ali Muthana har sendt saken til den føderale domstolen i Washington. Han skriver at de ukonstitusjonelt fratar statsborgerskapet til Muthana og hennes sønn, og at myndighetene er forpliktet til å hjelpe amerikanske borgere hjem fra områder i væpnet i konflikt, skriver CBS News.</p>
<p>Muthana har tidligere drevet propaganda for IS. Hun oppfordret til terrorangrep i USA, med konkrete oppfordringer til massedrap. Nå er hun forberedt og villig til å overgi seg til enhver siktelse det amerikanske rettssystemet ser som nødvendig, har faren skrevet til myndighetene, ifølge CNN.</p>
<p>Advokatene sier at hun erkjenner å ha «ødelagt» livet sitt, men hun vil ikke at det skal ødelegge livet til sønnen.</p>
<p>- Når alt kommer til alt er hun en amerikansk borger. Om en amerikaner gjør en kriminell handling kan man ikke frata dem statsborgerskapet , sa en advokatene hennes til CBS News.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenighet</div>
<div type="text">
<p>Statssekretær Mike Pompeo sa i en offisiell uttalelse på onsdag at den unge kvinnen ikke er amerikansk borger og at de ikke vil tillate henne å komme tilbake.</p>
<p>Familien og advokatene sa at de ble fortalt at hun ikke er kvalifisert fordi faren hennes var diplomat i Jemen da hun ble født, ifølge CBS News.</p>
<p>I den amerikanske innvandrings- og nasjonalitetsloven står det at en person født i USA av en utenlandsk diplomat ikke er underlagt amerikansk lov og blir ikke automatisk betraktet som amerikansk statsborger ved fødselen.</p>
<p>Familien sier at dette ikke stemmer fordi faren sluttet som diplomat før datteren ble født i Hackensack, New Jersey. De sier også at hun hadde gyldig pass da hun dro fra USA i 2014.</p></div></body></document>
