<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190406-bak-disse-dorene-hol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bak-disse-dorene-holdt-de-hemmelige-spionene-til/70952152" frk="386 6 15 2448"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 20:21"/>
<attribute name="author" value="Olav Øby"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="storbritannia,spion,nyheter,london,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bak disse dørene holdt de hemmelige spionene til</div>
<div type="ingress">Midt i sentrum av London, inneklemt mellom en pub og en Starbucks, holdt spioner fra Storbritannias etteretningstjeneste til.</div>
<div type="author">Olav Øby</div>
<div type="date">2019-04-06</div>
<div type="caption"><p>HUSET SPIONER: Denne tilsynelatende kjedelige kontorbygningen midt i London har i 66 år huset spioner fra Storbritannias etteretningstjeneste GCHQ. Bygningen ligger anonymt plassert til rett ved St James's Park T-banestasjon . Foto: GCHQ</p> <p>PÅ INNSIDEN: Her holdt spionene til. Foto: GCHQ</p></div>
<div type="text">
<p>I 66 år holdt en gruppe topphemmelige spioner til i sentrum av London, uten at noen utenom de ansatte selv - og et par mistenksomme naboer - ante noe om det.</p>
<p>Det avslører det statlige etterretningsorganet GCHQ selv. Avsløringen kommer i forbindelse med at de flytter ut av den anonyme murbygningen ved St James's Park, midt i London sentrum.</p>
<p>- Nå som vi flytter ut av Palmer street etter 66 år kan vi se tilbake på en historie full av fantastisk etterretning, verdensledende innovasjon og de geniale menneskene dette bygget har huset. Da, som nå, er historien definert av troen om at med riktig kombinasjon av folk finnes det ingen grenser for hva som kan oppnås, sier Jeremy Fleming i byråets egen melding om flyttingen.</p>
<p>Direktøren forteller at det skjulte kontoret, som ligger mellom en Starbucks-kafé og en pub, har spilt en viktig rolle ved store hendelser de siste årene, som under de olympiske lekene i London i 2012 og samarbeidet med partnerne MI6, MI5 og London-politiet i arbeidet mot terrorisme og organisert kriminalitet.</p>
<p>Ingen hemmelighet for lokalbefolkningen</p>
<p>Mens kontorene har klart å unngå offentlighetens søkelys, har lokalbefolkningen ant at dette skjedde på innsiden. BBC har snakket med naboer med kjennskap til at «noe mystisk» har foregått i det anonyme bygget.</p>
<p>- Det er Secret service eller noe. Det er sånn alle her bare vet, forteller Jack Holden som arbeider hos den lokale barbereren.</p>
<p>Flytter til Manchester</p>
<p>Selv om GCHQ ikke lenger skal ha base i Westminster, skal byrået fortsatt ha en tilstedeværelse i London. I tillegg skal de senere i år åpne en ny avdeling i Manchester.</p>
<p>- Det kommer av at vi ønsker å utvide vårt nettverk og steder vi opererer. Med nye og trygge fasiliteter i Manchester skaper vi blant annet hundrevis av arbeidsplasser til regionen, sier Fleming.</p>
<p>GCHQ er ansvarlig for å gi signaletterretning og informasjonssikring til regjeringen og væpnede styrker i Storbritannia. Sikkerhetsorganisasjonen fyller 100 år i år.</p></div></body></document>
