<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190727-porsche-drama-i-trom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/porsche-drama-i-troms---flaks-det-ikke-gikk-galt/71437206" frk="549 6 20 3228"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 15:55"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Porsche-drama i Troms: - Flaks det ikke gikk galt</div>
<div type="ingress">Biltyver kjørte fylket rundt med stjålet Porsche. Politiet fikk heller ikke stoppet dem med spikermatte.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-07-27</div>
<div type="caption"><p>STJÅLET: Denne Porshce 911 996-en ble stjåler i Tromsø denne helga. Biltyvene ville ikke la seg stoppe så lett av politiet. Her står bilen med punktert dekk etter at den ble funnet igjen lørdag. Foto: Privat</p> <p>POLITJAKT I NORD: Fred-Einar Benjaminsen ble vitne til en politijakt som skjedde på veien rett utenfor huset hans. -Merkelig å se å se noe sånt her! Video: Fred-Einar Benjaminsen.</p> <p>- STJÅLET BIL: To personer ble hentet opp av vannet etter at denne bilen endte i vannet i Lillestrøm. Sjåføren hadde ikke gyldig førerkort. Video: Remi Presttun. Redigering: Ørjan Ryland Vi betaler for dine videoer. Send inn til videotips@dagbladet.no.</p> <p>BIDRO I JAKTEN: Knut Berg Jenssen er kamerat av mannen som fikk sin Porsche 911 stjålet. Samtidig fikk han inn titalls tips fra bekymrede trafikanter som hadde sett bilen. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk lørdag morgen meldinger om en stjålet Porsche som sist hadde blitt sett ved Rossfjorden i Troms. Politiet - og publikums jakt - endte i et voldsomt drama på kryss og tvers av fylket lørdag.</p>
<p>Bilen, en sølv Porsche 911, skal ha blitt stjålet fra bydelen Kroken i Tromsø. Biltyvene hadde dermed kommet seg et stykke fra åstedet.</p>
<p>De skulle imidlertid ikke vise seg å bli enkle å stoppe. Politiet hadde observasjon på bilen samtidig som en rekke trafikanter meldte fra om bilens bevegelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Dundret over spikermatte</div>
<div type="text">
<p>Da politiet forsøkte å stoppe bilen med spikermatte på en av innfartsveiene til Tromsø, hjalp ikke dette. I stedet dundret biltyvene rett over spikermatta og kjørte videre.</p>
<p>Omkring ei mil unna der ble bilen satt igjen, låst igjen og med punktert dekk. Deretter skal to mistenkte tyver ha stukket til skogs. Klokka 17.00 i dag ble en av de mistenkte biltyvene pågrepet i Tromsø.</p>
<p>I løpet av perioden de disponerte den stjålne bilen, skal de ha kjørt nærmest fylket rundt. En av dem som engasjerte seg i jakten på bilen og biltyvene, er Knut Berg Jenssen. Han er en venn av eieren av Porschen, som selv ikke ønsker å stå fram i mediene.</p>
<p>- Det er en katastrofe det som har skjedd, sier Jenssen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bare flaks</div>
<div type="text">
<p>Jenssen ble først intervjuet av Nordlys om saken, og har i løpet av dagen mottatt titalls tips fra folk som har observert bilen og bidratt i jakta.</p>
<p>Han kritiserer imidlertid politiet for at de ikke forsøkte å stoppe bilen tidligere.</p>
<p>- De har visst hvor den har vært hele tida. I stedet for å ha stoppet dette, ble det en politijakt med høy fart. Det er bare flaks at det ikke gikk galt, sier Jenssen til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg er skuffa over at dem var så treige. Disse tyvene svinekjørte med bilen, sier han, og anslår at de kanskje har kjørt 50-60 mil i den stjålne bilen.</p>
<p>Operasjonsleder Roy Tore Meyer forteller at de fikk melding om den stjålne bilen tidligere i dag, og at de deretter fikk tips om observasjoner like utenfor Tromsø sentrum.</p>
<p>- Vi hadde observasjon på bilen før dette, og fulgte også etter. Vi la ut denne spikermatteposten uten at de stoppet. Vi hadde ikke kontakt med bilen etter dette, men fikk siden tips om at bilen var forlatt og at de stakk til skogs, sier Meyer.</p></div></body></document>
