<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-eksklusivt-neymar-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/eksklusivt-neymar-intervju-stjalet/71405965" frk="519 3 9 2961"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 21:28"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eksklusivt Neymar-intervju stjålet</div>
<div type="ingress">Et intervju med Neymar er stjålet. Nå spekuleres det på at intervjuet gir hint om hans framtid.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>LINKES BORT: Ryktene skal ha det til at Neymar ikke blir i Paris neste sesong. Foto: Lionel Bonaventure / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er fortsatt knyttet stor spenning til hva som skjer med Neymar (27) i sommer. Han dro fra Barcelona til Paris Saint-Germain i 2017 for en rekordsum på over 2 milliarder norske kroner. Det ble hevdet at overgangen ble gjennomført blant annet for å komme seg ut av skyggen til Lionel Messi, og selv bli regnet som verdens beste fotballspiller.</p>
<p>Nå har kanskje ikke tilværelsen i Paris blitt slik Neymar så for seg, og oppholdet har til dels blitt ødelagt av skader og kontroverser både på og utenfor banen.</p>
<p>I noen uker har ryktene rundt Neymar vært mange, og det hevdes at han skal ønske seg tilbake til Barcelona. Brasilianeren tonet ikke akkurat ned spekulasjonene selv da han skulle fortelle hva som var hans beste fotballminne.</p>
<p>- Da vi vant over PSG med Barcelona. Etter kampen var vi helt gale. Jeg tror det er den beste følelsen som er mulig å få for alle som var med på det, sa Neymar for noen dager siden.</p>
<p>Litt seinere svarte faren til Neymar på vegne av sin sønn på Instagram, ettersom svaret skal ha skapt sinne blant PSG-fansen.</p>
<p>- Min sønn har på ingen måte vært respektløs overfor PSG eller spillerne som spilte den kampen. Han husker den kampen som en av de viktigste i sin karriere, skrev Neymar Santos, som altså er faren, på Instagram.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig materiale stjålet</div>
<div type="text">
<p>Og nylig kunne vi ha fått flere hint om Neymars framtid. Han skulle nemlig egentlig ha stilt til et intervju med den brasilianske TV-kanalen UOL Esporte på mandag.</p>
<p>Det vil si, intervjuet ble gjennomført, men det er foreløpig ikke vist på TV. Forklaringen ligger i at TV-kanalens van ble ranet, og teipen med Neymars intervju er forsvunnet. Det skriver UOL Esporte selv på Twitter.</p>
<p>Det kan likevel ha kommet opp en løsning for TV-kanalen. For Youtube-kanalen Oh My Goal har kontaktet UOL Esporte og sagt at de har også tatt opp intervjuet. Så kanskje vi får se det eksklusive intervjuet likevel.</p>
<p>Som om ikke han har provosert PSG nok med det svaret, så valgte han også å ikke møte opp på trening til avtalt tid med den franske klubben. I etterkant uttrykte PSG sin misnøye i en pressemelding, og hintet til at det ville bli konsekvenser.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg vil dra</div>
<div type="text">
<p>Den 15. juli møtte Neymar omsider opp på PSG-trening, men ryktene skal ha det til at han først og fremst er der for å finne en løsning på framtida.</p>
<p>I møtet med Leonardo, som er sportsdirektør i PSG, skal han ha sagt dette, ifølge den katalanske avisa Sport:</p>
<p>- Jeg vil bekrefte til deg at jeg vil dra, skal han ha sagt, skal vi tro avisa.</p>
<p>Det vil nok uansett være spekulasjoner gjennom hele sommeren, både fra franske og spanske medier. Dette kan også føre til at spillere som Philippe Coutinho eller Ousmane Dembélé kan dra til PSG eller en annen storklubb.</p></div></body></document>
