<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190811-mesterbakeren-eser-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mesterbakeren-eser-ut/71475584" frk="387 18 47 2557"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 12:02"/>
<attribute name="author" value="Emilie Marie Kjøle Finansavisen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mesterbakeren eser ut</div>
<div type="ingress">Hovedleverandøren av brød- og bakevarer til Rema 1000 nyter godt av at dagligvarekjeden styrket posisjonen sin i fjor.</div>
<div type="author">Emilie Marie Kjøle Finansavisen</div>
<div type="date">2019-08-11</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen.no): Mesterbakeren leverte ikke bare brød- og bakevarer til Rema 1000, men leverte også når det kom til omsetning og resultat i 2018.</p>
<p>Omsetningen til selskapet økte med 5,4 prosent i fjor, og resultatet før skatt gikk opp fra 17,2 til 30,6 millioner kroner.</p>
<p>Selskapet, som er eid av næringsmiddelkonsernet Cernova, leverer utelukkende til lavpriskjeden gjennom et landsdekkende nett av bakeribedrifter.</p>
<p>Ifølge analysefirmaet Nielsen hadde Rema 1000 en markedsandel på 23,7 prosent i 2018. Dette er en økning på 0,5 prosentpoeng sammenlignet med året før.</p>
<p>- Mesterbakeren har kun én kunde, så den positive utviklingen til Rema 1000 i fjor ga god effekt, sier styreleder Bjørn Inge Gjethammer i Mesterbakeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Produktutvikling</div>
<div type="text">
<p>I Norge er det tre store aktører som leverer brød- og bakevarer til dagligvarekjedene. NorgesGruppen har sin egeneide Bakehuset, mens Coop har Goman.</p>
<p>- Det er en tøff konkurransesituasjon i Norge, i tillegg har man konkurranse fra frosne varer fra utlandet. Konkurransen kommer ikke til å bli noe mindre med det første, sier Gjethammer.</p>
<p>Mesterbakeren bruker mye ressurser på konsept- og produktutvikling, og Gjethammer mener at det vil bli stadig viktigere å møte kundene på det de vil ha.</p>
<p>- Vi driver sterkt med innovasjon og produktutvikling, og det arbeidet kommer til å bli helt vesentlig fremover, sier Gjethammer.</p></div>
<div type="title" level="3">Kalorismell</div>
<div type="text">
<p>Ett av produktene i Mesterbakerens sortiment ble tidligere i år trukket fra markedet, etter at TV2-programmet Matkontrollen avslørte feil kalorimerking på selskapets speltknekkebrød.</p>
<p>Gjennom TV2-programmet ble det kjent at kaloritallet på pakken var feil, og at det i virkeligheten var over dobbelt så mange kalorier per knekkebrød. I forbindelse med avsløringen kom Forbrukerrådet med kritikk mot Mesterbakeren, hvor selskapet forklarte at det hadde skjedd en glipp i beregningen av næringsinnholdet.</p>
<p>I vinter kunne Mesterbakeren melde om at bakeriet hadde stanset distribusjon av speltknekkebrødet, men allerede i mai var knekkebrødet å finne igjen i hyllene på Rema 1000.</p>
<p>Etter å ha vært borte fra markedet i omtrent fire måneder har feilen med kalorimerkingen blitt rettet på, og det har trolig kostet selskapet.</p>
<p>- Det har nok påvirket 2019 med noen millioner kroner, men vi kan ikke si noe konkret før året er omme, sier Gjethammer.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter: Klar tale: Stiger renten over dette nivået - da bør du bytte bank</div></body></document>
