<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-store-om-ap-konflikt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/store-om-ap-konflikten---de-ma-snakke-sammen/70938656" frk="535 4 15 3385"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 09:54"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Kirsten Karlsen, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Støre om Ap-konflikten: - De må snakke sammen</div>
<div type="ingress">Strid om olje og konflikt rundt vervet som leder av kvinnenettverket preger opptrappingen til Aps landsmøte.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Kirsten Karlsen, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>KONFLIKTER: Det er splid rundt olje og innstilling fra valgkomiteen. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oljekompromisset kan ryke, abortloven er i spill og flere fylkeslag vil ha gratis barnehage, gratis tannpleie og andre milliardreformer. Stridssakene er mange når Arbeiderpartiets landsmøte settes på fredag.</p>
<p>- En sterkere heltidskultur, en modell for hva slags arbeidsgiver kommunene skal være, fokus på offentlig velferd, enkle og sunne skolematsordninger, tydeligere klimapolitikk lokalt og verdiskapning i distriktene, sier nestleder Hadia Tajik om hovedsakene til partiet i valgkampen.</p>
<p>Partisekretær Kjersti Stenseng legger til at Ap nå har 42 prosent kvinnelige ordførerkandidater til valg til høsten, en markant økning fra tidligere valg.</p>
<p>Pressekonferansen før landsmøtet sendes direkte på Dagbladet TV øverst i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fysisk dårlig</div>
<div type="text">
<p>Samtidig er det også bråk om innstillingen av Anette Trettebergstuens som leder av partiets kvinnenettverk.</p>
<p>Giske-varsler Line Oma advarer i dag i Dagbladet mot at Trettebergstuen får dette viktige vervet.</p>
<p>Spesielt trekker Oma fram opplevelsen etter at hun ga et intervju til NRK et halvt år etter at hun sto fram med varselet. Ifølge VGs sak fra i fjor sommer ble hun oppringt av Trettebergstuen i etterkant av intervjuet, noe som endte med at hun trakk alle uttalelsene til NRK.</p>
<p>- Det var en utskjellende telefon, som jeg ble fysisk dårlig av. Det er det jeg sitter igjen med som Trettebergstuens bidrag i metoo-året. Som likestillingspolitisk talsperson kunne hun i stedet bidratt med støtte, tydelighet og til å plassere skapet der det skal stå, skriver Oma i en tekstmelding til Dagbladet.</p>
<p>Støre ønsket ikke å kommentere saken utfyllende i dag og viste til Dagbladet. Han ber Oma og Trettebergstuen sette seg ned og snakke ut, om nødvendig.</p>
<p>- Det er Lina Omas rett til å mene det, og så synes jeg Anette Trettebergstuen har svart godt på dette i Dagbladet i dag. Om nødvendig får voksne mennesker sette seg ned og snakke sammen, sier Støre.</p></div>
<div type="title" level="3">Konfliktsaker</div>
<div type="text">
<p>Det blir også debatt om atomvåpen på Aps landsmøte til helga, men av stridssaker på landsmøtet, er partiets oljepolitikk den største.</p>
<p>- Områdene utenfor Lofoten er sårbare. Vi kan ikke risikere konsekvensutredning og oljeboring. Å ta vare på naturområdene eller åpne for oljevirksomhet er to uforenlige standpunkter. Her ønsker vi ikke noe kompromiss. Vi vil heller lande et klart standpunkt, sa AUF-leder Ina Libak til Dagbladet i går.</p>
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre har sagt at oljekompromisset som er en del av programmet for 2017-2021, ligger fast. Her åpnes det for konsekvensutredning av Nordland VII og Troms II, men ikke av Nordland VI.</p></div>
<div type="title" level="3">Strategien for seier</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet sto Støre, Tajik og Stenseng i dag fram og lanserte skolemåltid og flere faste stillinger i omsorgstjenestene som nøkkelsaker for å vinne kommunevalget til høsten.</p>
<p>- Det er opp mot 65 000 barn som ikke har med seg matpakke hver dag. Ser vi på kartet, er Norge ett av få land som ikke tilbyr et skolemåltid. Istedenfor å bruke pengene på økt barnetrygd satser vi på mat til alle i grunnskolen. Det er en reform som er bra for helse, for det sosiale miljøet og som vil gjøre kunnskap mer tilgjengelig, fortalte Støre til Dagbladet.</p></div></body></document>
