<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191217-apner-opp-om-skrekkn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/apner-opp-om-skrekknatta/71940457" frk="595 8 30 3447"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 18:22"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpner opp om skrekknatta</div>
<div type="ingress">Skuespiller Charlize Theron ble vitne til at mora drepte faren.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-12-17</div>
<div type="caption"><p>ÅPENHJERTIG: I et nytt intervju åpner skuspiller Charlize Theron opp om natta hun ble vitne til at moren drepte hennes alkoholiserte far. Foto: NTB Scanpix</p> <p>REDDET DATTEREN: Charlize Therons mor, Gerda, reddet datteren fra sin voldelige og alkoholiserte far. I dag er de to svært nære hverandre. Foto: NTB Scanpix</p> <p>UMAKE PAR: Charlize Theron og Seth Rogen som henholdsvis utenriksminister og nerdete journalist i satirisk rom-kom fra amerikansk politikk. Video: Lionsgate Movies</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespiller Charlize Theron (44) har gjort enorm suksess på filmlerretet, noe som har sørget for hele 62 gjeve priser. Blant annet vant hun en Oscar for sin hovedrolle i filmen «Monster» i 2003, hvor hun spilte den prostituerte seriemorderen Aileen Wuornos, som ble henrettet for drapene på sju menn på 80- og 90-tallet.</p>
<p>Også privat har den sørafrikanske skuespilleren en svært mørk historie. Som 15-åring var hun nemlig vitne til at moren drepte hennes alkoholiserte far på deres gård utenfor Johannesburg.</p>
<p>Nå åpner 44-åringen opp om den skjebnesvangre natta i et nytt intervju.</p></div>
<div type="title" level="3">Unnslapp kulene</div>
<div type="text">
<p>Selv om hun har vært en av Hollywoods mest anerkjente skuespillere i over 20 år, har skuespillerens liv vært alt annet enn glitter og glamour.</p>
<p>44-åringen vokste opp i byen Benoni utenfor Johannesburg i Sør-Afrika, sammen med moren Gerda. En junidag i 1991, da Charlize var 15 år gammel, skulle bli dagen som forandret 44-åringens liv fullstendig.</p>
<p>Theron og moren satt hjemme da hennes voldelige far kom hjem fra bar.</p>
<p>- Faren min var så full at han ikke skulle ha vært i stand til å gå, da han kom inn i huset med en pistol, forteller «Mad Max»-stjerna nå til den amerikanske radiokanalen NPR, og legger til at hun og mora satt på soverommet hvor de lente seg mot døra for å unngå at han skulle komme inn dit.</p>
<p>Det var da han begynte å skyte. Tre skudd ble avfyrt gjennom døra, men på mirakuløst vis traff ingen av kulene verken 15-årige Theron eller moren. Det var da Gerda Theron forlot rommet.</p>
<p>Skuespilleren har tidligere fortalt at hun husker at hun hørte masse bråk og flere skudd før hun selv gikk ut i gangen. Det var et grusomt syn som møtte den unge jenta. Der lå faren skutt og drept.</p>
<p>Politiet reiste aldri tiltale mot moren, da det ble slått fast i retten at hun drepte faren i selvforsvar.</p></div>
<div type="title" level="3">- Håpløs situasjon</div>
<div type="text">
<p>Ifølge People har Theron, som i januar er aktuell med filmen «Bombshell», tidligere forklart til radioverten Howard Stern at det tok lang tid før hun turte å fortelle sannheten om farens død til offentligheten. I stedet sa hun at han hadde omkommet i en bilulykke.</p>
<p>I dag ser hun annerledes på saken, ettersom vold i hjemmet er noe mange har opplevd. Hun omtaler faren som «svært syk» og mener det er viktig å snakke om hva avhengighet kan gjøre med en person. Derfor skammer hun seg heller ikke over å dele historien.</p>
<p>- Jeg kjente ham bare på én måte, og det var som en alkoholiker. Det var en ganske håpløs situasjon. Familien vår satt på en måte fast i dette. Den daglige uforutsigbarheten det er å bo med en avhengig, er med deg resten av livet, mer enn det som skjedde denne ene kvelden.</p>
<p>I et CNN-intervju med Piers Morgan har Theron tidligere også rost moren, som hun i dag har et svært nært forhold til.</p>
<p>- Moren min er fantastisk. Jeg vet at alle sier det om sine foreldre, men min mor er svært unik. Hun har reddet livet mitt mange ganger.</p></div></body></document>
