<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191019-full-krangel-om-jens.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/full-krangel-om-jensen-dom/71711405" frk="646 1 7 4032"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 03:58"/>
<attribute name="author" value="Sindre Granly Meldalen, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full krangel om Jensen-dom</div>
<div type="ingress">Advokat John Christian Elden reagerte i møte med retten.</div>
<div type="author">Sindre Granly Meldalen, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>Inhabil?: Forsvaret til Eirik Jensen, med John Christian Elden i spissen, ønsker å fjerne Lars Erik Alfheim fra aktoratet på bakgrunn av inhabilitet. Innsigelsen skal nå prøves for høyesterett. Video: Endre Vellene / Dagbladet</p> <p>FORSVARER: Advokat John Christian Elden. Foto: Nina Hansen</p> <p>Inhabil?: Forsvaret til Eirik Jensen, med John Christian Elden i spissen, ønsker å fjerne Lars Erik Alfheim fra aktoratet på bakgrunn av inhabilitet. Innsigelsen skal nå prøves for høyesterett. Video: Endre Vellene / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>14. juni i år møttes aktørene i den kommende rettssaken mot Eirik Jensen og Gjermund Cappelen til et drøftingsmøte i Borgarting lagmannsrett, for å planlegge rettssaken.</p>
<p>Lagdommer Halvard Leirvik opplyste da at han og lagdommer Mette D. Trovik, hadde lest tingrettsdommen mot Eirik Jensen, hvor den tidligere politilederen ble dømt til 21 års fengsel, for å forberede seg på den praktiske gjennomføringen av saken.</p>
<p>Da sa Eirik Jensens forsvarer John Christian Elden at tingrettsdommen ikke burde sendes ut til de fem lekdommerne i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Underlig</div>
<div type="text">
<p>Elden frykter at meddommerne skal gjøre seg opp en mening om saken før ankeforhandlingen starter.</p>
<p>- Vi synes det er underlig at dommerne skal gå inn i saken med en tilsidesatt tingrettsavgjørelse i bunn, og det styrker ikke muligheten for en uhildet behandling. Nå er Jensen dømt en gang og frifunnet en gang, og da burde retten åpenbart startet med reelt blanke ark, skriver Elden i en e-post til Dagbladet.</p>
<p>Jensen ble i den første runden av lagmannsretten kjent skyldig i korrupsjon og frikjent for narkotikaforbrytelser. Fagdommerne satte kjennelsen til side.</p>
<p>Elden fikk ikke medhold i sitt ønske til retten. Lagdommer Leirvik selv har besluttet at tingrettsdommen skal sendes ut, først og fremst fordi han mener det er uheldig om meddommerne ikke får tilgang til dommen, mens han og Trovik allerede har lest den. Beslutningen ble sendt ut til partene i saken 14. august.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ulikt syn»</div>
<div type="text">
<p>Leirvik skriver i beslutningen at han leste tingrettsdommen fordi partene i saken hadde «ulikt syn på flere spørsmål», og fordi det er en lang og omfattende rettssak som må planlegges godt.</p>
<p>- Ut frå omsynet til forsvarleg saksførebuing har rettens leiar vurdert det som påkravd å lesa tingrettens dom, heter det i beslutningen.</p>
<p>Leirvik presiserer at verken fag- eller meddommerne kan legge vekt på det som framkommer i den første dommen.</p>
<p>- Rettens medlemmer vil bli orientert om dette av rettens leiar før tingrettens dom blir sendt ut. Dette vil skje på eit internt, førebuande møte for meddommarane, heter det i beslutnignen.</p>
<p>John Christian Elden er ikke fornøyd med avgjørelsen.</p>
<p>- Det hjelper ikke at retten sier til meddommerne at de bare sender den ut, men sier dere skal ikke legge vekt på det. Da er det heller ingen grunn til å sende den ut, skriver han til Dagbladet.</p>
<p>Overfor retten argumenterte Elden med at Jensen-saken har vært mye omtalt i media, og at retten må gjøre det den kan for å hindre at meddommerne gjør seg opp en mening om saken i forkant. Lagdommer Leirvik mener det ikke er til hinder for utsending av tingrettsdommen.</p>
<p>- At det er grunn til å tru at dommarane – i større eller mindre grad – har blitt utsette for medieomtale av tingrettsdommen, tilseier ikkje at det er større risiko enn elles for at dommarane vil bli påverka av innhaldet i sjølve dommen, skriver han i beslutningen.</p>
<p>Spesialenheten for politisaker-aktor Guro Glærum Kleppe argumenterte overfor retten med at omfanget og varigheten av saken kan tilsi at det er mindre risiko enn normalt for at dommere vil legge vekt på vurderinger fra tingretten. Spesialenheten hadde samtidig ikke sterke meninger til om dommen burde sendes ut. Det hadde heller ikke Oslo statsadvokatembete, som fører saken mot Gjermund Cappelen. Kaja de Vibe Malling, en av Cappelens to forsvarere, mente at det ikke var omstendigheter som talte mot utsending.</p>
<p>Rettssaken mot Jensen og Cappelen starter 6. november.</p></div></body></document>
