<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190126-ny-verdenscupseier-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ny-verdenscupseier-for-lundby/70702536" frk="363 19 41 2146"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 16:01"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="maren lundby,hopp,vintersport,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny verdenscupseier for Lundby</div>
<div type="ingress">Maren Lundby snuser på Katharina Althaus i sammendraget etter seier i rumenske Rasnov.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-26</div>
<div type="caption"><p>VANT IGJEN. Maren Lundby. Foto: Alex Nicodim / AP Photo / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Maren Lundby sikret sesongens tredje verdenscupseier da hun vant hopprennet i rumenske Rasnov.</p>
<p>Den norske hoppdronningen ledet etter første omgang. Hun klinket til med nok et godt hopp i finaleomgangen, landet på 95 meter og vant overlegent i verdenscuprennet i hopp for kvinner i Rasnov.</p>
<p>Lundby vartet opp med et hopp på 94 meter i første omgang og ledet 4,0 poeng foran østerrikske Chiara Hölzl og 6,3 poeng foran tyske Katharina Althaus. I finaleomgangen hoppet hun ytterligere en meter lenger og seiret med 247,8 poeng, 9,1 poeng foran Hözl og 9,2 poeng foran japanske Sara Takanashi.</p></div>
<div type="title" level="3">Stigende form</div>
<div type="text">
<p>24-åringen fulgte dermed opp forrige lørdags verdenscupseier i Zao og viser stigende form foran VM i Seefeld. Lørdagens seier i Rasnov var Lundbys 16. verdenscupseier i karrieren.</p>
<p>- Jeg er veldig glad for enda en seier. Jeg hopper stabilt godt, og det er noe jeg har slitt med å få til tidligere i sesongen. Jeg gleder meg til søndagens renn. Det er hard kamp om sammenlagtledelsen, og jeg må beholde fokus og kjempe hardt, sa Lundby i en pressemelding fra FIS.</p>
<p>Hun er 14 poeng bak verdenscupleder Althaus i sammendraget.</p>
<p>- Jeg hoppet ikke så bra i dag, men jeg håper å gjøre det bedre søndag. Jeg må kjempe for den gule ledertrøya, for Maren er veldig nær etter dagens seier, sa Althaus.</p></div>
<div type="title" level="3">Strøm på sjette</div>
<div type="text">
<p>Anna Odine Strøm, som var på pallen i et verdenscuprenn for første gang i Zao, fulgte opp forrige lørdags gode prestasjon med et hopp på 91 meter i første omgang. Hun fikk 114,5 poeng og lå på en fjerdeplass før finaleomgangen.</p>
<p>Hun var imidlertid ikke like heldig med sitt siste hopp og landet på 89,95 meter. Strøm endte til slutt på en 6.-plass.</p>
<p>Karoline Andrea Røstad var første norske kvinne ut i første omgang med startnummer 10. Hun hoppet 72,5 meter og fikk 69,7 poeng, som ikke holdt til finaleomgangen.</p>
<p>Silje Opseth og Ingebjørg Bråten er opptatt med junior-VM i Lahti og er derfor ikke med til verdenscuprennene i Rasnov.</p></div></body></document>
