<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190730-fotballstjerna-bekla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fotballstjerna-beklager-etter-sexvideo/71441862" frk="245 5 8 1527"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 06:06"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fotballstjerna beklager etter sexvideo</div>
<div type="ingress">Clinton N'Jie skylder på alkoholen etter at han delte en video hvor han hadde sex med en kvinne på sosiale medier.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-07-30</div>
<div type="caption"><p>UHELL: Clinton N'Jie sier han ikke mente å livesende hans seksuelle omgang med en ukjent kvinne på sosiale medier. Foto: Samuel Shivambu/BackpagePix</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere Tottenham-spilleren Clinton N'Jie ble nylig klar for spill i Russland for hovedstadsklubben Dynamo Moska etter at de ble enige med Marseille om en overgangssum på omkring 55 millioner kroner for kameruneren.</p>
<p>Fireårskontrakten med den russiske storklubben ønsket tydeligvis N'Jie å feire, men i stedet endte livet i Frankrike med en skikkelig sexskandale for kantspilleren.</p>
<p>N'Jie klarte nemlig å livesende en video av seg selv og en ukjent kvinne ha sex. Ifølge Bild sendte Njie et helt minutt direkte på Snapchat av den hete akten.</p>
<p>Videoen spredte seg naturligvis raskt på sosiale medier og N'Jie har nå unnskyldt seg, og sagt at det ikke var hans intensjon å dele den private situasjonen.</p>
<p>- Jeg ber om unnskyldning, jeg hadde drukket for mye, sier N'Jie ifølge den tyske avisa.</p>
<p>- Jeg feiret min nye kontrakt, og ville lese nyhetene. Jeg trykket på feil knapp, unnskylder kameruneren seg med.</p>
<p>I Marseille scoret han bare tre mål på 17 kamper forrige sesong. Angriperen har også spilt mer enn 30 landskamper for Kamerun og var en del av troppen deres under sommerens Afrikamesterskap.</p>
<p>Der scoret han mot Nigeria i åttendels-finalen, men det var ikke nok for Kamerun som røk ut etter 3-2-tap.</p></div></body></document>
