<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190107-frykter-at-nytt-feno.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frykter-at-nytt-fenomen-kan-bli-brukt-til-a-angripe-norske-politikere/70612295" frk="801 1 8 5001"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 09:53"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,videomanipulasjon,fake news,deepfake,nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter at nytt fenomen kan bli brukt til å angripe norske politikere</div>
<div type="ingress">Trump sier han har baller til å trekke USA ut av Paris-avtalen og Obama kaller Trump en drittsekk i manipulerte videoer. Eksperter frykter at norske politikere kan bli rammet.</div>
<div type="author">Karin Madshus</div>
<div type="date">2019-01-07</div>
<div type="caption"><p>FALSK TRUMP: Videoen viser et bilde av Donald Trump, men personen i vidoen, som er produsert av et belgisk, politisk parti, er ikke av den amerikanske presidenten. Video: Socialistische Partij Anders</p> <p>KUNSTIG INTELLIGENS: Det kinesiske nyhetsbyrået Xinhua har ansatt to nye reportere til staben sin: to roboter, som skal lese opp nyhetene til det kinesiske folk. Video: Xinhua News Agency. Redigering: Ørjan Ryland</p> <p>UTFORDRING: Internettfenomenet «Momo» tar av på sosiale medier. Her ser du hvorfor. NB: Vi advarer mot at videoen inneholder bilder som kan virke skremmende for barn og unge. Video: skjermdump fra Instagram og YouTube / Emilie Rydning / Dagbladet Les hele saken her: https://www.dagbladet.no/nyheter/advarer-foreldre-mot-nytt-internettfenomen---ikke...</p></div>
<div type="text">
<p>«Kjære folk i Belgia. Dette er stort. Som dere vet, har jeg hatt baller til å trekke USA ut av Parisavtalen. Det bør også dere gjøre.», sier Trump i en video som dukket opp på sosiale medier i mai i fjor.</p>
<p>Videoen viser et bilde av Donald Trump, men personen i videoen, som er produsert av det belgiske politiske partiet Socialistische Partij Anders (Sp.a), er ikke den amerikanske presidenten, skriver The Economist.</p>
<p>- En sløv tilskuer kan la seg lure, men på Trump-klippet ser man at leppebevegelser og lyd ikke hører sammen, sier Torgeir Waterhouse, direktør for Internett og nye medier i IKT Norge til Dagbladet.</p>
<p>Har man ikke lagt merke til at videoen er falsk ved første øyekast, får man imidlertid en oppklaring fra Trump-imitasjonen i slutten av klippet:</p>
<p>«Vi vet alle at klimaforandringer er oppkonstruert. Akkurat som denne videoen».</p></div>
<div type="title" level="3">Lett å forfalske videomateriale</div>
<div type="text">
<p>At bilder lett kan manipuleres er kjent for de fleste. Mindre kjent er det at videomateriale nå er på vei til å bli like sårbart for manipulasjon.</p>
<p>Såkalte «Deepfake»-videoer kan lages med bilder som eksempelvis hentes fra sosiale medier.</p>
<p>- Det handler om å lage falske filmer ved bruk av tilgjengelige bilder, datakraft og teknologier som kan manipulere og enkelt forfalske filmklipp. Det er jo video så vi tror jo at det er sant, sier Waterhouse.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter politiske angrep i Norge</div>
<div type="text">
<p>Mens Trump-videoen er lite realistisk, viser imidlertid en dystopisk advarsel fra Barack Obama hvor realistisk manipulasjon av videomateriale kan bli.</p>
<p>I videoen, som ble laget av Buzzfeed i fjor, kaller blant annet USAs tidligere president Donald Trump for en «drittsekk». I virkeligheten var det filmregissør Jordan Peel som etterlignet den tidligere presidenten.</p>
<p>Waterhouse utelukker ikke at denne typen videomanipulasjon kan brukes til politisk målrettede angrep i Norge.</p>
<p>- Jeg frykter at enkeltpersoner eller grupperinger kan angripe partier og demokratiet ved å bruke det mot enkelte politikere eller partier. Jeg tror ikke de seriøse partiene vil gjøre det, men det utelukker ikke at noen kan, sier han.</p>
<p>Ifølge Waterhouse er det ikke vanskelig å svekke en politisk motpart hvis man virkelig vil.</p>
<p>- Du kan jo se for deg en maktkamp internt i et parti. Det er ikke noe vanskelig å sverte en politisk motpart ved å klippe lyd fra en privat samtale eller video som er filmet i det skjulte. Du kan jo bare se på debatten om abortloven her i Norge nylig. Hvem som sa hva og når var utrolig viktig. Med film og lydklipp i det skjulte i den sammenhengen kunne det ha vært lett å manipulere debatten, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Amerikansk valgkamp</div>
<div type="text">
<p>Tor Henning Ueland, seniorutvikler i Aller mener Norge på ingen måte er skånet for fenomenet.</p>
<p>- Alt som kan brukes som våpen, vil bli brukt som det, inkludert såkalte Deepfake-videoer. Selv om jeg ikke er kjent med at slike videoer har blitt brukt ennå, er det ikke et spørsmål om, men når slike videoer vil bli brukt, sier han.</p>
<p>Ueland påpeker at falske nyheter, konspirasjonsteorier og påvirkningskampanjer er i vinden som aldri før. Han utelukker ikke at vi kan komme til å se dette opp mot og under den amerikanske valgkampen i 2020.</p>
<p>- Det kan komme fra noen av kandidatenes støttespillere eller fra eksterne parter som ønsker å påvirke resultatet i den ene eller andre retningen, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Risiko for utpressing</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Washington Post representerer også disse videoene nå en ny måte å trakassere kvinner på.</p>
<p>Bilder av kvinners ansikter hentes fra sosiale medier og manipuleres på kroppene til pornoskuespillere.</p>
<p>Waterhouse kjenner ikke til tilfeller der Deepfake-videoer er blitt brukt til å sverte mennesker i Norge, men:</p>
<p>- Det er viktig å se på hva som kan skje om 10-15 år. Dette representerer en betydelig risiko for misbruk for eksempel ved å manipulere mennesker inn i pornofilmer for å plage eller for å drive utpressing. Det blir litt som bildebehandling. Fra å måtte bruke en masse datakraft til bildemanipulering kan man nå gjøre dette med smarttelefonen, sier Waterhouse.</p></div></body></document>
