<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190609-plukker-fra-hverandr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/plukker-fra-hverandre-sivs-bomkrav/71158641" frk="576 4 16 3494"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-09 11:24"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plukker fra hverandre Sivs bomkrav</div>
<div type="ingress">– Fremskrittspartiet har beveget seg. De har gått fra løfter som ikke holder, til løfter uten innhold, sier Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-06-09</div>
<div type="caption"><p>LUFT: Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum mener det er mye luft og lite forpliktelser i kravlista som Frp-leder Siv Jensen la fram etter Frps krisemøte om bompenger. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Punkt for punkt plukker Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum fra hverandre Fremskrittspartiets kravliste om bompenger.</p>
<p>Vent og se, kontrer samferdselsminister Jon Georg Dale:</p>
<p>- Vi er jo bare ved innledningen av forhandlinger, sier Frp's bompengestatsråd.</p></div>
<div type="title" level="3">Punkt for punkt</div>
<div type="text">
<p>Vedum har tatt for seg de seks bompengekravene som Frp's landsstyre samlet seg om etter det fire timer lange opprivende krisemøtet onsdag kveld. Med på gjennomgangen er også Senterpartiets finanspolitiske talsmann Sigbjørn Gjelsvik.</p></div>
<div type="title" level="3">1. Stoppe nye bypakker.</div>
<div type="text">
<p>– Det står ikke noe i kravlista om dette skal gjelde alle bypakker, eller bare de det allerede er lokalt flertall mot, sier Gjelsvik.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Endre nullvekstmålet.</div>
<div type="text">
<p>– Den endringen vil komme av seg selv fordi det blir flere elbiler som kjører gjennom bomringene gratis eller til sterkt reduserte priser, hevder Vedum.</p>
<p>* Nullvekstmålet er omtalt både i regjeringsplattformen og i Nasjonal transportplan. Det handler om at all vekst i persontrafikken i byene skal være på kollektivtransport, sykkel og gange.</p></div>
<div type="title" level="3">3. Slette bompengegjeld.</div>
<div type="text">
<p>– I revidert budsjett drar regjeringen inn 440 millioner kroner med den ene hånda, og så skryter de samtidig av at de gir tilbake 200 millioner kroner, sier Vedum.</p></div>
<div type="title" level="3">4. Kutte kostnader i eksisterende bypakker.</div>
<div type="text">
<p>– Hvis de virkelig vil kutte så det monner, kan de jo begynne å se på E18 vestover fra Oslo, fortsetter Vedum.</p></div>
<div type="title" level="3">5. Strengere krav til egenandel fra lokale myndigheter.</div>
<div type="text">
<p>– De skal få kommunene til å ta en større andel, ja vel. Hva betyr det? Snakker vi om 50 øre, spør Vedum retorisk.</p>
<p>– Og det står ikke noe om dette skal føre til lavere bompenger, eller om staten nok en gang skal bruke det som en gyllen anledning til å redusere sine bevillinger, tilføyer Gjelsvik.</p></div>
<div type="title" level="3">6. Nei til veiprising.</div>
<div type="text">
<p>Vedum begynner nesten å le:</p>
<p>– Dette har da ikke noe å gjøre med bompengedebatten. Vi i Senterpartiet er også mot veiprising, men det er altså en helt annen debatt, sier Sp-lederen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Et spill</div>
<div type="text">
<p>Gjelsvik mener at gjennomgangen av Frp's bompengekrav er avslørende:</p>
<p>– Frp's dobbeltkommunikasjon og politiske spill tas til nye høyder, sier han.</p>
<p>- Og dette spillet ser KrF og Venstre. Derfor opplever de nok også dette som temmelig udramatisk, sånn egentlig, sier Vedum.</p></div>
<div type="title" level="3">Komisk</div>
<div type="text">
<p>Dale slår tilbake:</p>
<p>- Dette framstår mer som komikk enn kritikk, utbryter statsråden.</p>
<p>- Jeg opplever at Senterpartiet stiller spørsmål om hva vi kan få ut av dette. Svaret på det er jo at vi står ved innledningen til forhandlinger der hele poenget er å kutte bompenger for folk flest, sier samferdselsministeren.</p>
<p>- Vi vet at det ikke blir enkelt. Men all erfaring tilsier at det er enklere å få til med de vi sitter i regjering med nå, en det ville ha vært med Ap og Sp, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Plattform-brudd</div>
<div type="text">
<p>En time etter at Frp's kravliste var publisert kom de parlamentariske lederne Terje Breivik i Venstre og Hans Fredrik Grøvan i KrF hver for seg med en klar beskjed om at det ikke er aktuelt å gå løs på Frp-krav som bryter med regjeringsplattformen.</p>
<p>Uproblematisk, mener Dale.</p>
<p>- Det er mye som ikke er omtalt i plattformen, og det er mye i plattformen som ikke er innfridd, sier han.</p></div></body></document>
