<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190117-statsministerens-inn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/statsministerens-innlegg-skaper-brak-i-sosiale-medier---sa-ble-offer-kortet-spilt/70671231" frk="539 0 1 3291"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-17 18:57"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utspill,per willy amundsen,erna solberg,nyheter,kritikk,innenriks,sosiale medier"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsministerens innlegg skaper bråk i sosiale medier: - Så ble offer-kortet spilt</div>
<div type="ingress">Erna Solberg uttalte seg i dag om forslaget til Per-Willy Amundsen, men det er ikke alle som er like fornøyd med svaret hennes.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-01-17</div>
<div type="caption"><p>TV LIVE NÅ: Landsstyrene i Høyre, KrF, Frp og Venstre skal stemme over regjeringsplattformen. Siste nytt får du fra politisk redaktør Geir Ramnefjell og politisk leder Mats Rønning. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Hør hva Dagbladet sine kommentatorer har å si om Erna Solbergs svar i videoen i toppen av saken.</p>
<p>- Jeg er veldig opptatt av at en økning av barnetrygden ikke må være til hinder for integrering. Det vil det bli hvis man belønner innvandrerforeldre som får barn fire-fem eller seks, sa tidligere justisminister Per-Willy Amundsen (Frp) til TV 2 i forrige uke.</p>
<p>Han tok til orde for å begrense eller stanse barnetrygden for barnerike familier - og begrunnet det i hovedsak med at det skulle hindre at innvandrerfamilier får mange barn.</p>
<p>Forslaget vekte avsky hos mange, men verken Siv Jensen eller Erna Solberg har kommentert uttalelsen - før i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tar avstand</div>
<div type="text">
<p>I et Facebook-innlegg torsdag tok Jensen avstand fra uttalelsen til Amundsen.</p>
<p>- Det har vært mye diskusjon om Per-Willy Amundsens uttalelse forrige uke. Frp har aldri vurdert å differensiere barnetrygd på grunnlag av etnisitet. Det er ikke aktuelt. Dette kom helt feil ut og er ikke akseptabelt, men jeg har snakket med Per-Willy, og han har sagt at han ikke har ment det slik, og det synes jeg er bra, sa Jensen torsdag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Samfunn med muligheter for alle</div>
<div type="text">
<p>Også Erna Solberg tok til ordet torsdag etter å blant annet ha fått kritikk av Krister Claussen Hoaas et leserinnlegg i Bergens Tidende hvor han skriver at «den som tier samtykker, fordi taushet indikerer aksept.»</p>
<p>I dag svarte Solberg følgende på tiltalen i et innlegg i Bergens Tidende.</p>
<p>- Hans debatteknikk er altså å mistenkeliggjøre meg og Høyre for å ha meninger vi ikke har. Høyres politiske prosjekt er å skape et samfunn med muligheter for alle. Den konservative grunntanken slår fast at alle mennesker er født frie og forskjellige, men med samme ukrenkelige egenverdi. Dette har vært et bærende prinsipp for meg gjennom et langt politisk liv.</p></div>
<div type="title" level="3">- Offer-kortet</div>
<div type="text">
<p>Svaret til Solberg har imidlertid skapt stor misnøye i sosiale medier. Flere politikere har tatt til orde på Twitter.</p>
<p>- Så ble offer-kortet spilt. For det er jo alle andre sin feil at statsministeren innsetter ytterliggående folk som statsråder. Og alle andre sin feil at hun bruker ei uke på å ta avstand, skriver Kim-André Åsheim i SV på Twitter.</p>
<p>Også Åsheims partikollega Karin Andersen reagerer:</p>
<p>- Når en i løpet av mange dager ikke klarer å ta avstand fra at ens tidligere justisminister tar dine ord til inntekt for etnisk baserte ytelser i Norge, da er det all grunn til å mistenke at en mener at det er greit ja. Ditt ansvar Erna, skriver hun på Twitter.</p>
<p>Disse reaksjonene kommer samtidig som vi får vite om Høyre, Frp, Venstre og KrF sier ja til den framforhandlede regjeringsplattformen. Etter nesten seks timers diskusjon har det fortsatt ikke kommet noen avkaring.</p>
<p>Høyre og Frp skal være ferdig med sine møter, mens KrF og Venstre fortsatt diskuterer om de skal slutte seg til regjeringsplattformen eller ikke.</p>
<p>Følg skjebnemøtene live her.</p></div></body></document>
