<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190403-budsjettsprekk-pa-sj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/budsjettsprekk-pa-sju-milliarder-sjekk-tottenhams-nye-storstue/70944954" frk="636 6 27 3902"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-03 18:00"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem, Nicolai Delebekk"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="daniel levy,sport,fotball,dele alli,tottenham"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Budsjettsprekk på sju milliarder: Sjekk Tottenhams nye storstue</div>
<div type="ingress">- Det har ingenting med Arsenal å gjøre, sier Daniel Levy, klubbens eier.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem, Nicolai Delebekk</div>
<div type="date">2019-04-03</div>
<div type="caption"><p>AKUSTIKK: Arkitekten bak Tottenhams nye stadion lover en ellevill akustikk fra supporterne. Video: CNN</p> <p>Tottenhams nye stadion. Foto: NTB scanpix</p> <p>Tottenhams nye stadion. Foto: NTB scanpix</p> <p>Tottenhams nye stadion. Foto: NTB scanpix</p> <p>Tottenhams nye stadion. Foto: NTB scanpix</p> <p>Tottenhams nye stadion. Foto: NTB scanpix</p> <p>Tottenhams nye stadion. Foto: NTB scanpix</p> <p>STORSTUE: Se bilder av Tottenhams nye stadion. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er en utrolig stadion, sier Tottenham-stjerna, Dele Alli, med oppsperrede øyne da han fikk se klubbens nye stadion for første gang. I kveld åpnes den når Crystal Palace kommer på besøk.</p>
<p>Tottenham har vært i katastrofal form den siste tiden, og toppklubben har bare tatt ett poeng på de siste fem kampene. Nå håper Alli og lagkameratene at et stadionbytte kan hjelpe dem tilbake til god, og mer vanlig, form.</p>
<p>De hvitkledde ligger for øyeblikket på 4.-plass, noe som sikrer Champions League-spill neste sesong, men differansen ned til Manchester United og Chelsea er minimal. Alli er klar på at en klubb av Tottenhams størrelse og med en splitter ny stadion hører hjemme i Champions League.</p>
<p>- Det er der vi vil være og føler vi fortjener å være. Vi har gjort det vanskelig for oss selv, for et par måneder var vi i en strålende posisjon. Kanskje denne forandringen kommer på riktig tidspunkt, og vi kan avslutte sesongen så godt som vi vet at vi kan, forteller han til Sky Sports.</p></div>
<div type="title" level="3">Budsjettsprekk</div>
<div type="text">
<p>Stadionet, som foreløpig bare har fått navnet «Tottenham Hotspur Stadium», har en kapasitet på 62 062 tilskuere, og er engelsk klubbfotballs nest største. Kun slått av Old Trafford - Manchester Uniteds storstue.</p>
<p>I 2012 ble byggekostnadene beregnet til 3,5 milliarder kroner. De beregningene har vist seg å være svært optimistiske. Forandringer av planer, flere ansettelser, overtidsjobbing, høyere byggekostnader, og økte importkostnader på grunn av Brexit har skutt prisen i været.</p>
<p>I tillegg har åpningen av stadion blitt utsatt en rekke ganger, og Tottenhams spillere og fans har lurt på når de endelig skal få flytte ut av den midlertidige løsningen, Wembley, og inn på «Tottenham Hotspur Stadium».</p>
<p>Noen kaller stadionet Nye White Hart Lane, etter klubbens gamle stadion, og nå når den endelig står klar har kostnadene oversteget 11 milliarder kroner - en tredobling av de opprinnelige kostnadene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Synd om alt blir glemt</div>
<div type="text">
<p>Navnerettighetene til stadion skal etter hvert selges videre, og klubben regner med å dra inn 2,2 milliarder per tiår.</p>
<p>I tillegg til en imponerende bane og tribune, inneholder den nye arenaen et eget mikrobryggeri og Europas lengste bar.</p>
<p>- Jeg hadde elsket å være en fan her, spesielt hvis vi vinner, sier Alli. På veggene inne på stadion er det hengt opp en rekke minner fra tidligere tider, og klubben har prøvd å ta med seg noe av følelsen fra White Hart Lane til den nye gigantstadionet.</p>
<p>- Det har vært viktig. Vi har fans som har kommet i mange år og har gode minner fra White Hart Lane. Det hadde vært synd om alt det ble glemt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Handler ikke om Arsenal</div>
<div type="text">
<p>«Tottenham Hotspur Stadium» har oversteget erkerival Arsenals stadion med litt under 2000 seter.</p>
<p>Klubbens eier, Daniel Levy, avviser at det var viktig å overgå London-naboen.</p>
<p>- Det har ingenting med Arsenal å gjøre, sier han til Talksport og fortsetter:</p>
<p>- Dette er en stadion med 62 000 seter - den nest største i Storbritannia. Fansen vår fortjener det, og spillerne våre fortjener å spille foran et stort publikum. Jeg er selvfølgelig stolt, og jeg er stolt på vegne av fansen. Dette er en ikonisk stadion.</p>
<p>Selv om kveldens kamp er den første A-laget spiller på den nye stadionet, er det ikke den aller første. Tottenhams U18-lag spilte der for over ei uke siden, og norske Kornelius Normann Hansen ble en av de første målscorerne der.</p></div></body></document>
