<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190407-kan-bli-et-ekstremar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kan-bli-et-ekstremar-for-pollen/70957065" frk="352 3 8 2267"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 14:00"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="pollenallergi,nyheter,pollenvarsel,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan bli et ekstremår for pollen</div>
<div type="ingress">Fjorårets varme vår og sommer kombinert med en mild vinter og tidlig start på pollensesongen, kan føre til at rekordmange nordmenn i år rammes av pollenallergi.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-07</div>
<div type="caption"><p>Pollen i vannet ved Skjærsjødammen i Nordmarka i Oslo. Foto: Halvard Alvik NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kraftig pollenspredning kan føre til at flere enn normalt vil kunne kjenne plager under årets pollensesong.</p>
<p>- Klimaendringer gjør at vi er mer utsatt for allergi enn tidligere, og mye tyder på at pollensesongen i år kan bli lengre og dermed mer plagsom, samt påvirke flere av oss enn tidligere, sier Sverre Steinsvåg, avdelingsleder for øre-nese-hals-avdelingen ved Sørlandet sykehus og professor ved Universitetet i Bergen.</p>
<p>Fakta om pollenallerg</p>
<p>Pollenallergi, også kjent som høysnue, er en overreaksjon fra kroppens immunforsvar mot noe ufarlig.</p>
<p>Typiske symptomer er tett nese, røde og hovne øyne. Kløe i svelg og hoste.</p>
<p>Andre allergier gir ofte de samme symptomene, som for eksempel middallergi og allergi mot dyrehår. Pollenallergi kommer imidlertid på samme tid hvert år.</p>
<p>Pollenmengden i luften varierer med årstidene. De ulike plantene frigjør sitt pollen i ulike perioder på våren og sommeren.</p>
<p>Pollenutslippet varierer også med hvor i landet du oppholder deg.</p>
<p>Pollen fra gress, bjørk og burot er de allergenene som fremkaller allergiske symptomer hos flest.</p>
<p>Det finnes flere behandlingsformer som tabletter, spray og øyedråper. Noen kjøpes reseptfritt, mens andre må foreskrives av lege.</p>
<p>Ta hensyn til egen allmenntilstand, og vask ansikt og hender når du har vært ute. Skyll hår og skift putevar før leggetid. Kilde: Helse-Norge, Allergiguiden</p>
<p>Ekspertene har lenge varslet om at antall allergikere er økende i Norge. Ifølge en undersøkelse gjennomført av analysebyrået YouGov på vegne av Allergiguiden, oppgir 1,2 millioner nordmenn at de har, eller tror de har pollenallergi.</p>
<p>Det er en økning på 20 prosent fra da samme undersøkelse ble gjennomført i 2017.</p>
<p>Undersøkelsen viser også at én av fem ikke behandler allergien, og at forekomsten av selvmedisinering er stor.</p>
<p>Steinsvåg oppfordrer derfor alle som opplever plager om å oppsøke lege.</p>
<p>- Dette gjelder også for dem som lurer på om det er allergi eller en ordinær vårforkjølelse de er plaget av, sier han.</p></div></body></document>
