<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-tror-trump-har-panik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tror-trump-har-panikk/71641752" frk="600 0 2 3999"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 02:57"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tror Trump har panikk</div>
<div type="ingress">Kommentator i The Atlantic, David Graham, tror at Donald Trump har panikk. Dette begrunner han med presidentens atferd på pressekonferansene onsdag.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>BEHERSKET: Den beherskede minen til Trump på onsdagens pressekonferanse skaper nå spekulaskoner. Video: CNN</p> <p>OFFENTLIGGJORT: Telefonsamtalen mellom Donald Trump og Ukrainas president, Volodomyr Zelenskyj, er offentliggjort. Skjermdump: Det hvite hus. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p> <p>SVARER MED VIDEO: Demokratene annonserte tirsdag at de begynner prosessen for å stille USAs president Donald Trump for riksrett. Like etter publiserte presidenten denne videoen på sin Twitter-konto. Video: Twitter / CNN</p></div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse seint onsdag kveld snakket president Donald Trump rolig og behersket om Ukraina-saken som har ridd ham som en mare de siste dagene.</p>
<p>Kommentator i Atlantic, David Graham, reagerer på Trumps atferd.</p>
<p>Riktignok er presidenten vanligvis mer energisk og spissformulert når han snakker til folket.</p>
<p>Samtidig må man også huske på at presidenten i tillegg til å ha måttet svare for sin mye omtalte samtale med Ukrainas president de siste dagene, også har hatt lange arbeidsdager i forbindelse med FNs hovedforsamling i New York.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">«Panikk»</div>
<div type="text">
<p>Til tross for dette mener altså Graham at Trump nå har panikk.</p>
<p>«Kaos er en konstant faktor i Trump-administrasjonen, men denne uka har det vært tegn til en mye sjeldnere impuls: Panikk.»</p>
<p>Graham begrunner dette først og fremst med Trumps opptredener i forbindelse med onsdagens to pressekonferanser. Han begrunner det også med at Det hvite hus nå vil frigi dokumenter de har nektet tilgang til i ukevis.</p>
<p>«Dette er ikke en strategisk tilbaketrekning, men et sviende nederlag», hevder kommentatoren.</p></div>
<div type="title" level="3">Riksrettsprosess</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld kunngjorde Nancy Pelosi at Demokratene i Representantenes hus vil starte en gransking som kan lede til at Trump stilles for riksrett.</p>
<p>- Presidentens handlinger avslører at han har krenket sin ed, vår nasjonale sikkerhet og integriteten i våre valg. Han må stilles til ansvar. Ingen er hevet over loven, uttalte hun.</p>
<p>Demokratiske kongressmedlemmer har allerede blitt forelagt varselet mot presidenten. Leder i etterretningskomiteen i Representantenes hus, demokraten Adam Schiff, omtaler innholdet som «forstyrrende».</p>
<p>- Jeg fant anklagene i varselet svært urovekkende, og også veldig troverdige. Varselet avslører alvorlige overtramp og gir informasjon til komiteen som kan følges opp, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Telefonsamtalen</div>
<div type="text">
<p>Da utskriftene av samtalen mellom Donald Trump og Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj ble frigitt onsdag ettermiddag, viste den at Trump oppfordret til en ukrainsk etterforskning av sin antatt argeste konkurrent i presidentvalget, Joe Biden.</p>
<p>Trump oppfordret også Zelenskyj til å la USAs justisminister William Barr bistå ham.</p>
<p>Trump skal også ha bedt om at 3,6 milliarder kroner i militær bistand til Ukraina skulle fryses i dagene før samtalen fant sted, ifølge amerikanske medier.</p>
<p>Demokratene mistenker at dette ble gjort for å legge press på Ukraina, men hendelsene kan på nåværende tidspunkt ikke knyttes direkte opp mot hverandre.</p>
<p>I samtalen, som du kan lese her, stiller Trump ingen konkrete betingelser for at Ukraina skulle få pengene. Trump bekreftet tirsdag at USA fortsatt vil holde tilbake bistanden, og at Europa heller bør ta på seg ansvaret med å støtte Ukraina.</p></div>
<div type="title" level="3">Trumps forklaring</div>
<div type="text">
<p>De seineste dagene har Donald Trump gjentatt sin forklaring om at han aldri har forsøkt å presse Zelenskyj til å etterforske Biden. President Zelenskyj avviser også at Trump har utsatt ham for press.</p>
<p>- Jeg synes vi hadde en god telefonsamtale. Den var normal, uttalte han onsdag.</p>
<p>Trump mener at det hele er en heksejakt, og at man heller bør etterforske Biden som han hevder at har stanset en ukrainsk korrupsjonsetterforskning knyttet til et selskap hvor hans egen sønn jobbet.</p>
<p>Trump sier også at han støtter åpenhet i varslersaken mot ham fullt og helt.</p></div></body></document>
