<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191213-tror-de-har-funnet-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-gjort-funn-i-sok-etter-leif-magns-16-pa-island/71929368" frk="654 7 29 3897"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 14:59"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tror de har funnet savnede Leif Magnús (16) på Island</div>
<div type="ingress">Den norskfødte 16-åringen Leif Magnús Grétarsson ble tatt av «slushbølge» på Island. - Hvis de har funnet ham er det en god nyhet, sier bestemor til Dagbladet.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-12-13</div>
<div type="caption"><p>TATT AV BØLGE: Leif Magnús Grétarsson (16) skal ha hjulpet en kompis med å forsøke å få tilbake strømmen onsdag kveld da han skal ha blitt truffet av en bølge av is, snø og vann. Foto: Politiet</p> <p>SØK: Store letemannskaper har deltatt i søket fra onsdag kveld til fredag ettermiddag. Foto: Politiet</p> <p>FRAKTET INN: Et Hercules-fly fra det danske forsvaret har deltatt i søket etter 16-åringen. Foto: Kystvakta på Island</p></div>
<div type="text">
<p>Det er fredag formiddag gjort funn i søket etter den norsk-islandske 16-åringen Leif Magnús Grétarsson, som har vært savnet nord på Island siden onsdag kveld.</p>
<p>Det bekrefter politisjef Herman Karlsson på Island overfor Dagbladet.</p>
<p>Klokka 16 norsk tid skriver politiet i en melding på Facebook at de antar at det er savnede Leif Magnús som er funnet, og at pårørende og ambassaden på Island er varslet.</p>
<p>Helikopteret til Kystvakta gjorde funnet mellom klokka 12 og 13 lokal tid. Like før klokka 15 fikk de fraktet avdøde opp av vannet, og helikopteret er nå på vei til Akureyri.</p></div>
<div type="title" level="3">- Grav å gå til</div>
<div type="text">
<p>Det var rundt klokka 22 onsdag kveld at nødetatene fikk melding om at gutten hadde blitt truffet av en bølge av snø og is før han forsvant i elva Núpá.</p>
<p>- Hvis de har funnet ham er det en god nyhet, slik at vi i familien får en grav å gå til, sier guttens norske bestemor til Dagbladet.</p>
<p>Gutten er født i Norge i 2003, men skal ha bodd de siste åra på Island. Grétarsson har tilkytning til Mandal.</p>
<p>- Utenriksdepartementet er kjent med at norsk politi har formidlet informasjon fra islandske myndigheter til pårørende i Norge. Den norske ambassaden i Reykjavik vil tilby konsulær bistand til pårørende ved behov, sier kommunikasjonssjef Trude Måseide i UD.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hjalp kompis</div>
<div type="text">
<p>Han befant seg onsdag kveld sør for byen Akureyri ved utløpet av Eyjafjörður nord på Island. Ifølge bestemora skal han ha hjulpet en kompis da han ble truffet av is og forsvant i elva.</p>
<p>Politiet har beskrevet det som at han ble truffet av en «slushbølge» da han skulle hjelpe en lokal bonde med å rense et inntak til en demning. Island har denne uka vært rammet av en stor storm som har ført til strømbrudd over store områder.</p>
<p>Det har siden onsdag kveld foregått et storstilt søk på Island etter 16-åringen.</p>
<p>I pressemeldingen takker politimester Halla Bergþóra Björnsdóttir alle som har bistått i søket etter den norske gutten. Det har vært utfordrende vær og terreng for letemannskapene.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere hundre i leteaksjon</div>
<div type="text">
<p>De har kjempet mot temperaturer på ti minusgrader, vind og vintermørke i søket etter tenåringen.</p>
<p>Politiet opplyser fredag at søkene torsdag kveld ikke brakte dem noe nærmere den savnede gutten. Både helikopter og drone har bidratt i søket fredag. Sikten skal da ha klarnet opp i området, men forholdene ble likevel beskrevet som svært vanskelige.</p>
<p>Det danske forsvaret bisto fra i går med et Hercules-fly for å hjelpe til flytting av utstyr og letemannskap.</p>
<p>Over 200 personer har deltatt i det omfattende søket. Også redningshunder har bidratt i søket langs elva.</p></div>
<div type="title" level="3">Slushbølge</div>
<div type="text">
<p>Politioverbetjent Jóhannes Sigfúson forteller til nyhetsnettstedet RUV at gutten hjalp en lokal bonde som hadde en strømgenerator på en demning ved elva.</p>
<p>- De jobbet med å rense inntaket til demningen for is. De sto på demningen, forteller politioverbetjent Jóhannes Sigfússon til avisa.</p>
<p>Det var da en såkalt slushbølge skal ha slått inn over demningen. Bølgene er et vanlig fenomen på Island vinterstid og oppstår i det kalde været, og består av en blanding av is, vann og snø.</p>
<p>- En av dem klarte å komme seg unna bølgen, mens den andre ble truffet og landet i elva, som dro ham vekk, sier politioverbetjenten.</p>
<p>Den norsk-islandske tenåringen og bonden jobbet da med å skaffe strøm tilbake til gården.</p></div></body></document>
