<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-hadde-aldri-trodd-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/hadde-aldri-trodd-det-skulle-bli-sa-fantastisk-a-bli-40/70659726" frk="1697 22 239 10689"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 17:10"/>
<attribute name="author" value="Miriam Bakkejord, Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,eat forum,bursdagsfeiring,40 år,petter stordalen,gunhild stordalen,stilforvandling"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Hadde aldri trodd det skulle bli så fantastisk å bli 40</div>
<div type="ingress">Gunhild Stordalen fyller 40 år. Se hennes store forvandling.</div>
<div type="author">Miriam Bakkejord, Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>JUBILANT: Gunhild Stordalen fyller 40 år i dag. Hun har gått gjennom en rekke endringer opp gjennom åra. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ET AV DE FØRSTE BILDENE: Gunhild og Petter kom sammen til åpningen av restauranten Annen Etage på Continental i Oslo, januar 2006. Foto: NTB Scanpix</p> <p>OVERDÅDIG: Petter Stordalen og Gunhild Melhus giftet seg i det fasjonable palasset Le Palais Nanaskar utenfor Marrakech i Marokko i 2010. Bruden var ikledd en kjole i italiensk design, som var lang bak og lårkort foran. Foto: Terry Munson / NTB Scanpix</p> <p>STERKE FARGER: Gunhild og Petter Stordalen på premieren av «The Karate Kid» på Fredrikstad kino i 2010. Foto: NTB Scanpix</p> <p>2010: Petter og Gunhild Stordalen under miljøstiftelsen Zeros konferanse på Gardermoen i 2010. Foto: NTB Scanpix</p> <p>HIPPIER: Petter og Gunhild Stordalen tar imot gjester til Petter Stordalens 16. mai fest i Choice-kjedens hovedkvarter på vestkanten i Oslo i 2011. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BONDEFEST: Vertskapet Petter og Gunhild Stordalen ankommer den årlige 16. mai-festen til Petter Stordalen på vestkanten i Oslo i 2012. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FULL KALENDER: I 2012 åpnet Petter Stordalen flere nye hoteller. Her poserer ekteparet under innvielsen av hotellet Clarion Post i Gøteborg. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KJENDISGALLAEN: Petter og Gunhild Stordalen under Se og Hørs kjendisgalla i 2013. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FORTSATT PÅ JOBB: Til tross for den livstruende og sjeldne sykdommen, var Gunhild Stordalen likevel på plass under EAT-konferansen i 2015. Her sammen med Erna Solberg. Foto: NTB Scanpix</p> <p>- DET GÅR LITT OPP OG NED: Petter Stordalen snakket om kona Gunhilds sykdom da han gjestet «Skavlan» fredag 16. oktober. Video: NRK</p> <p>ENGASJERT: Gunhild Stordalen taler under konferansen Woman4Climate i Mexico i februar 2018. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag fyller den anerkjente gründeren Gunhild Stordalen 40 år. Hvordan dagen skal feires, har jubilanten og ektemannen Petter Stordalen (56) holdt tett til brystet.</p>
<p>Men i sosiale medier kan det se ut til at feiringen allerede er godt i gang. På Instagram kan bursdagsbarnet avsløre at hennes kolleger stelte i stand en stor overraskelse for henne med både sang og kake.</p>
<p>Det hele delte hun på sin Instagram Story, før hun publiserte et eget innlegg av den hyggelige gesten.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Never thought turning 40 would be this FABULOUS! &#129395; Not only because of my big happy EAT family’s surprise party in the office - but because the BEST possible birthday gift is coming in 2 days - the EAT Lancet commission report on how to feed everyone a healthy diet without destroying the planet!&#127873;&#128107;&#128055;&#127793;&#127757;&#10084;</p>
<p>Et innlegg delt av Gunhild A. Stordalen (@gunhild_stordalen) Jan. 15, 2019 kl. 6:19 PST</p>
<p>- Hadde aldri trodd at det å fylle 40 ville være så fantastisk. Ikke bare fordi min store EAT-familie stelte i stand en overraskelse på kontoret, men fordi den absolutt beste bursdagsgaven vil komme om to dager - rapporten om EAT Lancet-kommisjonen, om hvordan man kan gi alle et sunt kosthold uten å ødelegge planeten, skriver hun til bildet av seg selv med bursdagskrone.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med pressekontakt for Gunhild Stordalen, Dag Hvaring, som ikke ønsker å gi en kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor stilforvandling</div>
<div type="text">
<p>Gunhild Stordalen (40) var i slutten av 20-åra da hun dukket opp i offentligheten for første gang. Blondinen fra Muggerud utenfor Kongsberg hadde funnet kjærligheten med den profilerte hotellmagnaten Petter Stordalen (56), og var straks på «alles» lepper.</p>
<p>Godt over et tiår seinere er Gunhild Stordalen minst like profilert, riktignok for langt mer enn å være milliardærfrue med legebakgrunn.</p>
<p>I anledning hennes 40-årsdag tirsdag, har Dagbladet tatt et tilbakeblikk på Gunhilds første år i rampelyset, og reisen hun har hatt fram til i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">De første møtene</div>
<div type="text">
<p>Gunhild Melhus traff Petter Stordalen på en fest på midten av 2000-tallet. På dette tidspunktet var doktorgradsstudenten, som tok utdannelsen sin ved Universitetet i Oslo, i et annet forhold - og hotellkongen måtte kjempe lenge for å vinne hjertet hennes.</p>
<p>- Jeg ba henne ringe meg når det ble slutt med hennes daværende kjæreste, fortalte han i et intervju med Laagendalsposten i 2008, ifølge TV 2.</p>
<p>Det skulle gå to år før Gunhild omsider tok kontakt. Dette foregikk via tekstmelding, der det ble inngått et veddemål.</p>
<p>- Hun skrev at jeg skulle få en date hvis jeg slo henne på den såkalte «Bygdøymila». Gunhild er supersprek, så jeg var litt usikker, men tok utfordringen fordi premien var en date med den dama, fortalte Stordalen til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Utradisjonell brudekjole</div>
<div type="text">
<p>Resten er, som man så fint sier, historie. Bryllupet sto i Marokko i 2010, og paret har holdt sammen siden.</p>
<p>Ved siden av en rekke livsendringer, som vi skal komme tilbake til, er det ikke til å stikke under stol at 40-åringen har gjennomgått mange stilmessige forvandlinger, også.</p>
<p>Samme år som det profilerte paret giftet seg, dukket de også opp på en rekke offentlige arrangementer sammen. Gjerne på rød løper i ulike, fargesprakende antrekk.</p>
<p>Allerede på denne tida engasjerte Stordalen-paret seg i kampen for miljøet, og deltok på flere konferanser sammen. Året etter giftermålet, i 2011, startet ekteparet for alvor forretningssamarbeidet, og grunnla The Stordalen Foundation sammen.</p>
<p>Selskapet støtter organisasjoner som jobber innenfor helse, utvikling, dyrevelferd og beskyttelse av miljøet. Blant annet stiftelsen Zero, som arrangerer en årlig klimakonferanse.</p>
<p>Der har ekteparet selv deltatt en rekke ganger.</p></div>
<div type="title" level="3">Store fester</div>
<div type="text">
<p>På samme måte som ekteparet er kjent for sitt engasjement, er de også blitt kjent som en duo som liker å ha det moro.</p>
<p>Gjennom flere år, med noen unntak, har Stordalen pleid å arrangere en såkalt «dagen-før-dagen»-fest 16. mai.</p>
<p>Festene - som hadde et nytt tema hvert år - hadde som oftest millionbudsjett, og gjestelista inkluderte mange av landets største kjendiser.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det viktigste valget</div>
<div type="text">
<p>I 2012 ble Gunhild Stordalen kåret til den yngste kvinnen på Kapitals årlige liste over de 100 mest innflytelsesrike kvinnene i Norge.</p>
<p>Samme år var det lansering for «Thief Project» og boka «Rom 13», der Petter Stordalen og hotellkjeden hans, Nordic Choice, samarbeider med Røde Kors-initiativet «Nettverk etter soning».</p>
<p>Temaet i boka er valgene man tar, og konsekvensene de får. På festen var også Petter og Gunhild til stede, og sistnevnte kunne fortelle om sitt beste valg i livet.</p>
<p>- Det viktigste valget var da jeg bestemte meg for at jeg ville bruke livet mitt til å gjøre en forskjell. Det førte til at jeg utdannet meg til lege, og at jeg nå jobber med klima- og helserelaterte prosjekter, sa Gunhild til Se og Hør den gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Store forandringer</div>
<div type="text">
<p>Året etter skulle Gunhild Stordalen ta nok et klokt valg. I 2013 stiftet hun EAT Food Forum, og engasjementet for miljøvennlig og bærekraftig produksjon av sunn mat for hele verden, startet for fullt.</p>
<p>Med sin årlige EAT-konferanse og store engasjement har 40-åringen etter hvert inspirert mange. Blant andre kronprinsesse Victoria, som møtte opp på konferansen i fjor, og den tidligere amerikanske presidenten Barack Obama.</p>
<p>Sistnevnte møtte Gunhild under en konferanse i Milano i 2017. Den gang hyllet hun presidenten for hans bidrag som en viktig leder i Foreverglobal.</p>
<p>De siste åra har jubilanten kjempet mot den livstruende bindevevssykdommen systemisk sklerose.</p>
<p>Det var i oktober 2014 at Gunhild fikk påvist diagnosen. Siden den gang har hun gjennomgått tøffe og krevende behandlinger - deriblant eksperimentell stamcelletransplantasjon i Nederland. Høsten 2015 så det ut til at behandlingen virket, men så kom tilbakefallet.</p>
<p>- Jeg ble nesten frisk, og tok det nesten for gitt at jeg kom til å bli helt frisk. Men så fikk jeg et alvorlig tilbakefall i høst. Det ser ut som at den effekten jeg hadde av cellegift og stamcellebehandlingen var kortvarig, og at sykdommen er tilbake, sa Gunhild Stordalen i et intervju med God Morgen Norge den gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelig tid</div>
<div type="text">
<p>Stordalens diagnose er en meget sjelden bindevevssykdom som det i dag ikke finnes noen konkret behandling for.</p>
<p>Sammen har ekteparet de siste åra vært åpne om de mange utfordringene og spørsmålene sykdommen fører med seg. Sykdommen angriper både hud og indre organer, og Gunhild har åpenhjertig fortalt om livet med, og kampen mot, sykdommen.</p>
<p>Nylig slapp 40-åringen sin første biografi, «Det store bildet», ført i pennen av forfatter Jonas Forsang. I boka avslører hun flere nye detaljer om sykdommen.</p>
<p>Blant annet at hun holdt helseplagene hemmelig i mange år.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok en pause</div>
<div type="text">
<p>Til tross for store helseproblemer, har det ikke det satt en stopper for arbeidet 40-åringen gjør for miljøet.</p>
<p>I høst tok hun seg imidlertid en pause - en lengre ferie hun ikke har hatt på flere år. Den oppsiktsvekkende meldingen delte hun selv i sosiale medier. Der skrev hun blant annet at formålet med ferieoppholdet var å investere i egen helse.</p>
<p>I Instagram-innlegget skrev Gunhild Stordalen at det er greit å ta en pause, og trakk blant annet fram at «babyen» hennes, EAT, er blitt en raskt voksende «femåring» som ledes av et fantastisk team.</p>
<p>It’s okay to take a break. Finally, my baby - EAT - is not a baby anymore, but a rapidly growing 5-year-old, with @sandrodemaio as the permanent CEO and an amazing team. Our most important milestone, the EAT Lancet commission (setting scientific targets for a food system for &#128107;&amp;&#127757;) is accepted for publication and under way. And lastly, my book is out (thanks so much for all the heartwarming words&#128591;&#127996;!) Therefore, for the next 6 weeks I’m taking a mini-sabbatical breaking up with Mr &#128187; (but not with Bae of course&#128525;, who will come visit) to invest in my health, rest, recharge - and get ready for the next big steps ahead of us. Starting off at a functional medicine institute where everyone walks around in their cotton outfits and cellphones are not allowed. I’m skeptical but open-minded and ready to explore! &#128526;&#10084;&#127752; . . #healthiswealth #takeabreak #justdoit #loggingoff #timeout #retreat #sabbatical #unwind #recharge #functionalmedicine #bodymindsoul #destress #disconnecttoconnect</p>
<p>Et innlegg delt av Gunhild A. Stordalen (@gunhild_stordalen) Okt. 4, 2018 kl. 2:26 PDT</p>
<p>«Vår viktigste milepæl, EATs Lancet-rapport (som fastsetter vitenskapelige mål for et matsystem for mennesker og kloden), er godkjent for publisering og på vei», skrev Gunhild videre.</p>
<p>Hun takket også for alle de hjertevarmende ordene som har kommet hennes vei etter at «Det store bildet» ble utgitt. Deretter skrev hun at hun kom til å ta en liten pause, der hun «slår opp» med PC-en i seks uker.</p></div></body></document>
