<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190917-bryter-tausheten-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/bryter-tausheten-om-skilsmissen/71607171" frk="594 8 29 3366"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 06:11"/>
<attribute name="author" value="Anders Ellingsen, Bent Are Sigvaldsen, Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bryter tausheten om skilsmissen</div>
<div type="ingress">- En tøff beskjed å få.</div>
<div type="author">Anders Ellingsen, Bent Are Sigvaldsen, Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>GIKK HVER TIL SITT: I sommer ble det kjent at John og May Northug skal skilles etter 35 år som mann og kone. Nå kommenterer for første gang eldstesønnen, Petter, foreldrenes brudd. Her er de fotografert sammen i 2011. Foto: Håkon Mosvold Larsen / Scanpix</p> <p>ÅPNER OPP: Det er til Se og Hør at Petter Northug kommenterer foreldrenes skilsmisse. Faksimile Se og Hør</p> <p>STØTTET BARNA: May og John Northug har alltid stått heiende fra sidelinjen når sønnene har gjort det stort i langrennssporet. Her gikk de opp slalombakken Alpe Cermis i Val di Fiemme noen timer før Petter Northug skulle gå den samme bakken i den 7. og siste etappen i Tour de Ski i 2015. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>OVERRASKET: Petter Northug skulle bare signere noen bøker i Oslo sentrum, men Rød løpers reporter Thea hadde andre planer. Video: Emilie Rydning</p></div>
<div type="text">
<p>I juni ble det kjent at foreldrene til langrennsbrødrene Petter (33), Tomas (29) og Even Northug (23), John (61) og May (52), har gått hver til sitt etter 37 års samliv. Det bekreftet idrettspappaen selv overfor Se og Hør.</p>
<p>- I en livskrise nytter det ikke å synes synd på seg selv, og dyrke sorgen. Livet går videre. Min førsteprioritet er å være der for gutta mine, var blant det John Northug uttalte om beslutningen.</p>
<p>Nå kommenterer for første gang også eldstesønnen, Petter, foreldrenes skilsmisse overfor Se og Hør.</p></div>
<div type="title" level="3">- En tøff beskjed</div>
<div type="text">
<p>I samlivsbrudd er det sjelden bare paret selv som kan oppleve omveltningen som tøff, og familien Northug er intet unntak.</p>
<p>Hjemme på gården utenfor Trondheim, har de tre idrettsprofilene alle kunnet kjenne på ro og støtte og samle krefter til å kjempe videre mot nye mål. Nå er det bare pappa John som venter hjemme i Northug-brødrenes barndomshjem.</p>
<p>- Det var en tøff beskjed å få, men vi har som alltid klart å holde sammen i familien. Erfaringene fra toppidretten har vært til stor hjelp. Der lærte vi oss alle sammen å nullstille oss og holde fokus på det som er viktig, sier blant annet Petter Northug til ukebladet.</p>
<p>John og May Northug møtte hverandre i ungdommen, og har altså holdt sammen i 37 år, før de i sommer besluttet å gå hver til sitt.</p>
<p>I løpet av disse åra fikk de tre sønner, som alle har gjort det stort i langrennssporet. I dag har både Petter og Thomas lagt opp, mens Even fortsatt er aktiv som langrennsløper. Gjennom alle år av sønnenes karrierer, har mamma og pappa-Northug stått heiende på sidelinjen.</p>
<p>Foreldrenes engasjement og støtte har ikke gått ubemerket hen hos barna, noe Petter har gitt uttrykk for flere ganger.</p>
<p>- Det har betydd mye å ha dem her. Familien er det viktigste. Det vanskeligste med å være toppidrettsutøver er å være borte fra dem, sa Petter til Se og Hør under OL i Sotsji i 2014.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må jobbe seg gjennom</div>
<div type="text">
<p>Da trebarnsfaren bekreftet bruddet på hjemmefronten, hadde det gått fire uker siden han og May hadde flyttet hver til sitt. Han la ikke skjul på at de da hadde vært gjennom en tøff tid.</p>
<p>- Man må jobbe seg gjennom det, og tåle å kjenne på de vonde følelsene. Jeg er sikker på at jeg kommer meg videre, og føler at jeg er kommet et stykke på vei, uttalte han til bladet.</p>
<p>Selv om forholdet er over, har John heller ikke lagt skjul på hvilken enorm jobb May har gjort for familien.</p>
<p>- Hun har vært en bastion. Hadde det ikke vært for henne, hadde det heller ikke blitt noen medaljer.</p></div></body></document>
