<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190524-bomlosning-splitter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bomlosning-splitter-regjeringen/71112500" frk="1138 1 8 7047"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 18:25"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen, Mats Rønning, Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bomløsning splitter regjeringen</div>
<div type="ingress">Tre av regjeringspartiene snakker varmt om veiprising, men Frp blånekter. Statsminister Erna Solberg sier det er en «løpende diskusjon» om bompenger i regjeringen.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen, Mats Rønning, Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-05-24</div>
<div type="caption"><p>BOMKRØLL: Bomopprøret på Vestlandet kan spre seg til flere kommuner. Innad i regjeringen er det uenighet om både hvordan saken skal gripes an og hva slags løsning som er best. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>BUET UT: Statsminister Erna Solberg fikk ikke applaus fra klimastreikende ungdom utenfor Stortinget. Reporter: Mats Rønning. Video: Mariann Habbestad.</p></div>
<div type="text">
<p>Bompengeopprøret handler ikke lenger bare om at protestlister stjeler velgere på lokale meningsmålinger snaut tre måneder før kommunevalget. Denne uka har også flere byutviklingspakker blitt parkert, og flere kan det bli.</p>
<p>Tre av fire regjeringspartier slutter langt på vei opp om samme løsning for å komme opprøret i møte - nemlig veiprising. Men det går ikke Jon Georg Dale og resten av Fremskrittspartiet med på.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Bom i hver bil</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med Dagbladet unnlater Dale å berøre den interne uenigheten mellom Frp på den ene sida og Høyre, Venstre og KrF på den andre. Han retter i stedet pekefingeren mot opposisjonen når veiprising bringes på banen:</p>
<p>Veiprising</p>
<p>* Datatilsynet ga i januar klarsignal for GPS-basert veiprising.</p>
<p>* Veiprising åpner for å erstatte bompenger med en kilometeravgift. Da vil prisen for bilbruken din avhenge av hvor du kjører, når på døgnet du kjører og hva slags bil du har.</p>
<p>* Politikerne kan da bestemme at det for eksempel blir billigere å kjøre på landet enn i byen, billigere å kjøre utenfor rushtida og billigere å kjøre biler som slipper ut mindre klimagasser.</p>
<p>Fakta: Dagbladet, NAF</p>
<p>- Jeg har registrert at LO og Arbeiderpartiet vil rive alle bomstasjonene og flytte en bomstasjon inn i hver bil. Det er en veldig dårlig idé å la folk i Finnmark betale for en vei i Gudbrandsdalen. Det gir ikke bedre fordeling og jeg tror det blir dyrere å kreve inn.</p>
<p>Høyres Henrik Asheim, som leder finanskomiteen på Stortinget, bryter nesten ut i latter når han får Dales sitat opplest.</p>
<p>- Jøss. Det høres ut som et svært godt argument for bompenger fra Dale, sier Asheim.</p>
<p>Underforstått: Da må det jo bli en bomstasjon i Gudbrandsdalen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Før debatten tok av</div>
<div type="text">
<p>Det er i rollen som nestleder av Høyres programkomité at Asheim nå ser på veiprising med et åpent sinn og en positiv innstilling.</p>
<p>- Vi startet på denne jobben lenge før bompengedebatten tok av. Bakgrunnen er at elbilfordelene skal føres videre til 2021, og at alle partier må se på bilistenes bidrag til veibygging og kollektiv etter den tid. I mars sa da også Høyres landsmøte at programkomiteen skal gå videre med å se på veiprising, sier Asheim.</p>
<p>Han sier at Høyre ønsker å skattlegge en bil som kjører, men ikke en bil som står stille.</p>
<p>- Altså et system hvor vi betaler for hvor mye vi kjører. Så kan du skille mellom by og land, du kan ha rushtidsavgift i de store byene og så videre, utdyper Asheim.</p></div>
<div type="title" level="3"> Overkommelige spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Venstre, som tidligere har vært imot av personvernhensyn, fikk et annet syn på saken da Datatilsynet i januar ga klarsignal for GPS-basert veiprising. Også KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad har også uttalt seg i positive ordelag om tiltaket.</p>
<p>Asheim sier at det er noen utfordringer som må løses.</p>
<p>- Vi har noen vanskelige spørsmål som ikke er landet. Hva gjør vi med den eksisterende gjelda i bompengeselskapene? Hva med finansiering av riksveier kontra fylkesveier når vi går over til en stor felles pott? Men dette er overkommelig, og vi finner løsninger, sier han.</p>
<p>- Vi må rett og slett bort fra den geografiske plasseringen av fysiske bommer, som gir for høy belastning på noen steder.</p></div>
<div type="title" level="3"> Krisemøte eller løpende diskusjon?</div>
<div type="text">
<p>Regjeringspartiene har også valgt å forholde seg til bompengeopprøret på helt ulike måter.</p>
<p>Skillet går mellom statsminister Erna Solberg (H) som framholder at det må løses lokalt, og finansminister Siv Jensen (Frp) som innkaller de tre andre partilederne til krisemøte om bompenger.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg (H) svarer som følger når Dagbladet spør henne om hva som har kommet ut av krisemøtet om bompenger som Siv Jensen tok initiativ til i regjering:</p>
<p>- Vi har en løpende diskusjon om bompenger og regler, for det er utfordringer med det bompengesystemet som vi har, sier Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3"> Avviser krisemøte</div>
<div type="text">
<p>Venstre-leder og kulturminister Trine Skei Grande tar på sin side avstand fra begrepet krisemøte i en kronikk i VG. I kronikken som Grande har skrevet sammen med Venstre-nestleder og klimaminister Ola Elvestuen heter det at dersom regjeringen har behov for noe krisemøte, er det klimakrisen som må på dagsordenen.</p>
<p>- Vi kan ikke bruke regjeringens tid på «krisemøter» om helt andre ting. Vi kan gjerne diskutere innretningen på bompenger, om prisen blir for høy på enkelte strekninger og for enkelte familier. Venstre er enige i at man bør vurdere ordninger som kan gjøre ordningene mer rettferdige, slik som veiprising, framholder Grande og Elvestuen.</p>
<p>- Det er fair at folk er opptatt av å få hverdagen til å gå opp, å frakte barn til fotballtrening og korpsøving uten at det skal ramme familieøkonomien urimelig. Det er viktige saker. Men det er ikke det som er krisen. Krisen er den belastningen vi som mennesker utgjør på miljøet og på kloden vår, heter det videre.</p></div>
<div type="title" level="3"> Alternativer</div>
<div type="text">
<p>Stortinget vedtok i mars å utrede veiprising, men uten å ta begrepet i bruk. I vedtaket heter det at det skal utredes ny teknologi som kan erstatte dagens bompengeordning, som en del av gjennomgangen av dagens avgiftssystemer for bil.</p>
<p>I høringa i forkant av stortingsbehandlingen gikk alle instanser inn for å utrede veiprising.</p>
<p>Når formuleringen ble som den ble, antydet opposisjonspartiene at Frp nok hadde fått gjennomslag internt for å luke ut begrepet.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Ikke lenger det viktigste</div>
<div type="text">
<p>Fredag møtte statsminister Erna Solberg (H) klimastreikende ungdommer på Eidsvolls plass utenfor Stortinget. Det skjedde samtidig som bompengeopprøret skaper overskrifter landet rundt.</p>
<p>Solberg ville ikke svare Dagbladet på hvem hun har mest sympati med av aktivistene, men framholder at det ikke nødvendigvis er klare motsetninger mellom de to grupperingene.</p>
<p>- Diskusjonen bompenger kontra klima er blitt mindre viktig nå enn den var for eksempel for 10-12 år siden. Det som var en viktig sak knyttet til bompenger før, er faktisk ikke det lenger, sa statsministeren.</p>
<p>Hun begrunner dette ved å vise til at bilparken er mindre forurensende nå enn den var før og slår fast at det viktigste for henne ikke er antallet biler passerer bomringene, men at bruken av klimaskadelig drivstoff går ned.</p>
<p>- Klimautfordringene knyttet til privatbilisme dreier seg om å skifte biler. Der er vi godt i gang. Det er en enorm revolusjon som skjer i Norge knyttet til elbiler og annet, sier Solberg. Hun peker i stedet på bompengenes betydning i finansieringen av nye veier, bedre kollektivtilbud og flere gang- og sykkelveier.</p>
<p>- Det viktigste klimatiltaket er ikke bompengene, men avgiftsomleggingen som regjeringen har gjort. Halvparten av alle nye biler som ble solgt sist måned var elbiler, sier hun.</p></div></body></document>
