<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190321-kina-selnas-fant-kja.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kina-selnaes-fant-kjaerligheten/70896204" frk="541 4 13 3001"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 21:21"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina-Selnæs fant kjærligheten</div>
<div type="ingress">Blir samboer i Shenzhen til sommeren.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-21</div>
<div type="caption"><p>PÅ TRENING I SPANIA: Ole Selnæs og Norge møter Spania i EM-kvalifiseringen lørdag. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>OLIVA (Dagbladet): Ole Selnæs (24) tok et utradisjonelt valg og dro til den kinesiske fotballklubben Shenzhen F.C. Livet i franske Saint-Étienne begynte å bli kjedelig. Nivået på ligaen har gått ned. Lønna - derimot - har gått opp.</p>
<p>- Ingen kommentar, svarer Selnæs når vi med glimt i øyet spør hvor mye som tikker inn på kontoen hver måned. Fra annet hold har vi hørt rundt 100 millioner kroner over tre år.</p>
<p>- Jeg trives veldig bra så langt. Jeg har fått en kjempestart, både på og utenfor matta.</p>
<p>Og enda bedre skal det bli: I løpet av det siste året har Selnæs truffet trønderjenta Maria. Når hun er ferdig med studiene til sommeren, flytter hun til Kina. Shenzhen er en by med rundt 13 millioner innbyggere som ligger rett ved Hongkong.</p>
<p>- Hun studerer master i ledelse og teknologi. I Kina er det alle muligheter til å få seg jobb. Shenzhen er kjent for å være en teknologisk by. Dermed går det an å ha et liv for henne også der.</p>
<p>- Hvordan møttes dere?</p>
<p>- Vi traff hverandre i Trondheim da jeg var hjemme på ferie.</p></div>
<div type="title" level="3">EM-kvalifisering</div>
<div type="text">
<p>Sammen med resten av fotballandslaget forbereder Selnæs kampen mot Spania i EM-kvalifiseringen. Den spilles på Estadio Mestalla i Valencia lørdag klokka 20.45. Selnæs var god for Norge i fjor høst. Spørsmålet er om han har klart å bevare nivået i Kina.</p>
<p>- De kan spille fotball i Kina også. Det er utrolig mange gode spillere i ligaen. Alle lag har lov til å ha fire utlendinger - og de er på et skyhøyt nivå. Det er mange stjernespillere der. Så du får brynt deg skikkelig.</p>
<p>Shenzhen har spilt to kamper i serien og vunnet begge. Selnæs scoret to mål i debuten. Han er lagkamerat med en annen landslagsspiller, Ola Kamara.</p>
<p>24-åringen innrømmer at han trengte en forandring:</p>
<p>- Jeg har hatt det utrolig bra fotballmessig i Saint-Étienne. Men jeg har alltid vært åpen på at jeg ikke har trivdes så godt i byen. Det er en veldig liten by med få muligheter. Jeg gikk på trening. Og jeg gikk hjem fra trening. Resten av dagen var jeg mye alene i leiligheten. Ette tre år kjenner du at det er nok. Du har lyst til å oppleve andre ting også.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Det hjalp at jeg spilte i en bra klubb og en bra liga. Men det er ikke bare dette som teller i livet. Dagene skal fylles med litt mer enn bare trening.</p></div>
<div type="title" level="3">Forræder</div>
<div type="text">
<p>Fansen kalte ham for en «forræder» da han dro. Selv mener han at han har sine grunner. Men av respekt for klubben så vil han ikke si så mye.</p>
<p>Selnæs er klar på at han fortsatt har landslagsnivå inne. Og han er klar til dyst mot Spania.</p>
<p>- Det blir artig. Det er en kamp du gleder deg ekstra til. Spania har et av de beste landslagene i verden. Vi vet at det blir utrolig tøft. Men vi har troen på at vi kan få med oss noe. Noe annet hadde vært dumt.</p>
<p>PS: Norge møter Sverige på Ullevaal stadion tirsdag. Også Romania, Malta og Færøyene er i gruppa.</p></div></body></document>
