<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190529-vaknet-til-dette-adv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vaknet-til-dette---advarer-mot-mer-sommersno/71128821" frk="665 8 32 3946"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 11:04"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Våknet til dette - advarer mot mer sommersnø</div>
<div type="ingress">I deler av landet våknet folk til postkortstemning 29. mai. Meteorologene advarer mot vanskelige kjøreforhold før helgeutfarten.</div>
<div type="author">Torun Støbakk, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-05-29</div>
<div type="caption"><p>SE TV: På denne videoen ser du hvordan det så ut på Snåsa i Trøndelag onsdag 29. mai. Foto: Thomas Kongstad.</p> <p>OVERRASKET: Det var ikke bare etl ite snødrev som kom onsdag morgen. Foto: Vigdis Hjulstad Belbo</p></div>
<div type="text">
<p>Meteorologisk institutt har i morgentimene i dag sendt ut OBS-varsel om mulige snøbyger på flere fjelloverganger i Sør-Norge.</p>
<p>Det er også sendt varsel om vanskelige kjøreforhold for Salten, Saltfjellet og Helgeland.</p>
<p>Det skjer samtidig som den store utfartsdagen i dag og i morgen i forkant av det som er langhelg for mange.</p>
<p>Både på RV7 Hardangervidda, E16 Filefjell, E6 Dovrefjell, FV27 Venabygdsfjellet og E134 Haukelifjell er det nå tett overvåkning og bemanning som følge av faren for snø.</p>
<p>Fjellovergangene er ikke de eneste som må slite med sein snø.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokksnø</div>
<div type="text">
<p>Innbyggere i den trønderske fjellkommunen Snåsa fikk seg en overraskelse da de kikket ut av vinduet onsdag morgen.</p>
<p>I løpet av natta hadde det nemlig lavet ned store mengder snø.</p>
<p>- Det så ut som om det kunne være rundt 10 centimeter, og snødde fortsatt da jeg dro på jobb i morges, sier Vigdis Hjulstad Belbo (63), tidligere ordfører i bygda.</p>
<p>Hun kan ikke huske sist det kom så store mengder snø så seint i mai.</p>
<p>- Det er i så fall mange år siden. Det har jo skjedd at det har snødd litt nattetid, men det er veldig sjeldent at det er som nå, hvor det er helt snøhvitt og ser ut som julekveld, sier Belbo.</p>
<p>- Det var egentlig tidlig vår, og alt av sommerblomster er allerede plantet ut, så det blir spennende å se hvor mye av det som berger. Robotgressklipperen vår er blitt snøfast, ler Belbo.</p>
<p>- Det kom som julekvelden på kjerringa!</p>
<p>Full beredskap</p>
<p>Et bilde fra Kvikneskogen nord i Hedmark viser også brukbare snømengder.</p>
<p>I #fjelletiSørNorge våknet mange til snø på bakken i dag, som her ved Kvikneskogen nord i Hedmark. Snøen forsvinner nok i løpet av dagen, men det kan komme en ny runde til natta igjen. Foto: Statens Vegvesen pic.twitter.com/PuK9rQSOA9</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) May 29, 2019</p>
<p>- I alle fall i fjellområdene i Sør-Norge, nord i Hedmark og Oppland, og særlig sør i Trøndelag og mot svenskegrensa, er det kommet litt snø natt til onsdag. Også i Nordland kan de vente seg litt snø over 400 meter, hvis de ikke allerede har fått det, forklarer meteorolog Marit Berger ved Meteorologisk institutt.</p>
<p>Hun sier nedbøren har kommet som snøbyger.</p>
<p>- Da kan det være ganske store forskjeller på hvor mye. Noen har helt klart fått en god del, men det er nok store variasjoner, sier Berger.</p>
<p>De fleste steder som fikk snø natt til onsdag, også kan få snø de to påfølgende nettene, før temperaturene letter litt inn mot helg og starten av neste uke.</p>
<p>- Hvor vanlig er det at det kommer så mye som 10-15 centimeter snø i for eksempel Trøndelag så seint i mai?</p>
<p>- Jeg har ikke noen ordentlig statistikk på hvor ofte det skjer. Det skjer innimellom, men det er nok ikke veldig vanlig, sier Berger.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer</div>
<div type="text">
<p>Situasjonen følges nå tett hos veitrafikksentralen og meteorologene.</p>
<p>- Vi er klar over varselet og entreprenørene på veiene er klar over det. Blir været som varslet, vil man måtte iverksette tiltak for eventuelt nedbør. Vi regner med en del trafikk på ettermiddagen i dag på grunn av en inneklemt fredag. Tradisjonelt pleier det å være litt ekstra utfart, sier trafikkoperatør Arvid Wahlstrøm til Dagbladet.</p>
<p>Han ber folk være spesielt oppmerksomme på værmeldinga, og å følge med på Statens vegvesens oppdaterte trafikkmeldinger.</p>
<p>- Vi får satse på at trafikantene benytter seg av våre kanaler. Akkurat nå er det noe usikkert om det kommer snø. Er det tilfellet, er det ekstremt viktig at man ikke kjører med sommerdekk om ikke føret tilhører det. Fjelloverganger kan være usikre på denne tida av året, og det er viktig å sjekke forholdene før du reiser på tur, sier Wahlstrøm.</p></div></body></document>
