<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191119-lysbakken-dypt-bekym.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/lysbakken---dypt-bekymret/71839211" frk="271 0 0 1573"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 20:48"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lysbakken: - Dypt bekymret</div>
<div type="ingress">Audun Lysbakken (SV) er opprørt over det som kom fram da Frode Berg snakket til pressen tirsdag.</div>
<div type="author">Line Fransson</div>
<div type="date">2019-11-19</div>
<div type="caption"><p>UTTALER SEG: Frode Berg møter pressen for første gang etter at han kom hjem til Norge.</p> <p>BEKYMRET: Audun Lysbakken. Foto: Hans Arne Vedlog/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>SV-leder Audun Lysbakken fulgte pressekonferansen med Frode Berg i kveld og er urolig:</p>
<p>- Jeg blir veldig urolig og dypt bekymret når jeg hører det Frode Berg sier. Særlig at han sier at han følte seg presset og at han ikke fikk ærlig informasjon. Sånn kan ikke norske myndigheter opptre, sier Lysbakken til Dagbladet og fortsetter:</p>
<p>- Dette er en sak vi må komme til bunns i. EOS-utvalget har sagt at de vil se på saken, og det er riktig sted å starte.</p>
<p>Lysbakken mener videre at det er opp til regjeringen å «gi tydelige signaler til e-tjenesten om hva som er akseptabelt og ikke».</p>
<p>- Det er også et politisk ansvar å signalisere at det Frode Berg sier er uakseptabelt. Og at det er viktig at e-tjenesten går fram på en måte som tar hensyn til samfunnet i Sør-Varanger og som ikke kommer i konflikt med folk-til-folk-samarbeidet, sier Lysbakken.</p>
<p>Han understreker at etterretning er legitimt og viktig for Norge.</p>
<p>- Men det er også folk-til-folk-samarbeidet. Her kan det være grunn til å frykte at det har vært et samrøre, sier Lysbakken.</p>
<p>Her er de to tingene Lysbakken vil vite mer om:</p>
<p>- At Frode Berg følte seg presset og ikke fikk ærlig informasjon.</p>
<p>- Den andre siden er den debatten som nå har kommet, og som vi er nødt til å ta: Om e-tjenesten sin måte å gå fram på i Sør-Varanger.</p></div></body></document>
