<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191108-advarer-mot-glatte-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/advarer-mot-glatte-veier/71797917" frk="573 18 66 3633"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-08 13:00"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot glatte veier</div>
<div type="ingress">Vegtrafikksentralen og politiet ber bilister på Østlandet og Sørlandet om å utvise ekstra aktsomhet etter dagens snøfall.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-11-08</div>
<div type="caption"><p>GULT FARENIVÅ: Det er fare for mye snø og glatte veier over hele Østlandet fredag kveld. Video: Emilie Rydning / Øystein Sæthre, Foto: Scanpix</p> <p>Pål Anders Ullevålseter og kona Mette Solli konkurrerer i hvem som skifter hjul på bilen raskest. Video/klipp/regi: Thomas Rasmus Skaug / Endre Vellene</p> <p>STENGT: Veien var i en periode stengt etter ulykken. Foto: Nyhetstips.no</p> <p>SOLLIHØGDA: Dette bildet er fra Statens vegvesens webkamera på E16 ved Sollihøgda og ble tatt like før klokka 12.00. Foto: Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Det har vært en rekke mindre trafikkuhell på Østlandet og Sørlandet i dag.</p>
<p>Nå ber Vegtrafikksentralen og politiet bilister om å utvise ekstra aktsomhet som følge av dagens snøfall - det første i mange kystnære strøk på Østlandet.</p>
<p>Det snør på store deler av Østlandet i dag. Vi oppfordrer trafikantene til å avpasse farten etter forholdene og kjøre forsiktig. Det kan stedvis være utfordrende kjøreforhold. Alt av mannskap er ute og gjør tiltak.</p>
<p>Slik så det ut på E16 Sollihøgda rett før klokka 12:00. pic.twitter.com/RwY82ZRcxw</p>
<p>— Vegtrafikksentr. øst (@VTSost) November 8, 2019</p>
<p>Samtidig advarer de mot glatte veier.</p>
<p>- Det er foreløpig ikke snakk om store mengder, men det kan være lokale variasjoner. Det er også fare for at veiene blir glatte på grunn av frosten i bakken og snøen i lufta, sier Jeanette Andersen, trafikkoperatør i Statens vegvesen, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Beregn god tid</div>
<div type="text">
<p>Derfor ber Vegtrafikksentralen bilistene som skal ut og kjøre i ettermiddag eller i kveld om å beregne god tid, og kommer også med en rekke andre oppfordringer og råd.</p>
<p>- For det første må du være skodd for forholdene. Du skal ha vinterdekk nå, sier trafikkoperatør Andersen.</p>
<p>Hun legger til:</p>
<p>- Og som alltid: Kjør etter forholdene.</p>
<p>Det samme er budskapet fra Agder politidistrikt.</p>
<p>- Det er snø i lufta, og politiet oppfordrer alle til å avpasse farten etter forholdene og ha gode dekk på bilen, heter det i en melding fra politiet på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere ulykker</div>
<div type="text">
<p>Dette er bare noen av ulykkene som skjedde i formiddag og ettermiddag på Østlandet:</p>
<p>På E18 ved Kråkstad i Ski i Akershus ble tre bilister involvert i en trafikkulykke fredag ettermiddag, ifølge Vegtrafikksentralen, som skriver at bilister må belage seg på forsinkelser. Veien var helt stengt inntil 13.45-tida, men det skal ikke være snakk om personskade i forbindelse med ulykka, ifølge politiet.</p>
<p>På E18 i Holmestrand i Vestfold fikk nødetatene klokka 13.50 melding om en kjedekollisjon i Bringåkertunnelen i nordgående retning. Tunnelen var i 14.00-tida stengt, melder politiet.</p>
<p>På Vollsveien, fv. 1632 fra Jar til Stabekk i Bærum, veltet et vogntog i ettermiddag, og veien ble stengt, ifølge Vegtrafikksentralen.</p>
<p>På E18 rett før avkjøringa til Asker havnet en bilist i en singelulykke og ble tatt med av ambulansen for ytterligere sjekk etter å ha klaget over ryggsmerter, ifølge Oslo politidistrikt.</p>
<p>Oslofjordtunnelen var i en periode stengt etter et trafikkuhell på Follo-siden, ifølge Øst politidistrikt.</p>
<p>På E16 i Bærum ble en trailer til hinder på grunn av det glatte føret ved Bjerkestua, og veien måtte saltes, skriver Oslo politidistrikt.</p>
<p>Helgen blir ganske vinterlig for hele #Norge &#10052; Og sånn fortsetter det også utover neste uke, selv om høytrykket som har gitt mye klarvær trekker seg østover. Litt påfyll med snø kan det nok bli i indre strøk, men de ytre strøkene i Sør-Norge blir det sludd eller regn &#127783;&#127784; pic.twitter.com/kTTH9oXDzM</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) November 8, 2019</p></div></body></document>
