<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190719-avslorer-top-gun-2-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/avslorer-top-gun-2-detaljer/71413400" frk="474 13 39 2967"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 09:18"/>
<attribute name="author" value="Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører «Top Gun 2»-detaljer</div>
<div type="ingress">34 år etter originalen er Tom Cruise tilbake i rollen som våghalsen Maverick.</div>
<div type="author">Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-07-19</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE BAK SPAKENE: 34 år etter «Top Gun» gjør Tom Cruise comeback i rollen som Maverick. Video: Paramount Pictures</p> <p>BARSKING: Tom Cruise var 24 år gammel da «Top Gun» hadde premiere i 1986. Her med Kelly McGillis, som spilte Charlie. Foto: Paramount / Kobal / REX / NTB Scanpix</p> <p>BLID COMEBACK KID: Tom Cruise var i godt humør da han delte første glimt fra «Top Gun 2» under Comic-Con torsdag. Foto: Chris Pizzello / Invision / NTB Scanpix</p> <p>TRAILER: I fjorårets «Mission Impossible»-film fikk vi se Tom Cruise klamre seg til Preikestolen. Video: Paramount Pictures</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg har alltid blitt spurt: Når skal du gjøre en ny «Top Gun»-film? Vel, dere har vært veldig tålmodige med meg. Jeg følte at det var mitt ansvar å virkelig levere for dere.</p>
<p>Slik introduserte Tom Cruise (57) den aller første traileren til «Top Gun: Maverick», skriver Sky News.</p>
<p>Filmen har premiere i juni 2020, 34 år etter at den originale «Top Gun»-filmen gjorde Cruise til superstjerne.</p>
<p>Det var under popkultur-konferansen Comic-Con i San Diego at skuespilleren torsdag delte det første glimtet av «Top Gun»-film nummer to.</p>
<p>Fra scenen beskrev han filmen som et «kjærlighetsbrev til luftfart», ifølge avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Rivalen returnerer</div>
<div type="text">
<p>«Top Gun» ble den klart mest innbringende filmen i 1986, og dro inn 353 millioner dollar på verdensbasis dette året.</p>
<p>I oppfølgeren er Cruise tilbake i rollen som jagerflypiloten Pete «Maverick» Mitchell. Skuespillere som Jon Hamm, Jennifer Connelly, Val Kilmer og Ed Harris drysser også stjernestøv over rollelista, ifølge IMDB.</p>
<p>Kilmer var også å se i originalen, som Maverick-rivalen «Iceman».</p>
<p>Sentralt i den originale «Top Gun»-filmen var vennskapet mellom Maverick og Nick «Goose» Bradshaw. I filmen ender en flyøvelse galt, og Goose dør tragisk.</p>
<p>I den kommende storfilmen er Maverick flyinstruktør på «Top Gun»-skolen. Her blir sønnen til Goose hans protesjé, skriver The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Fart og flymotorer</div>
<div type="text">
<p>I traileren ser vi Maverick få en reprimande av sin overordnede, spilt av Ed Harris, som setter spørsmålstegn ved hvorfor jagerflypiloten ikke har steget mer i gradene.</p>
<p>- På dette tidspunktet burde du minst ha vært admiral med to stjerner, lyder kritikken.</p>
<p>- Det er et av livets mysterier, svarer Cruises karakter, som «bare» er kaptein.</p>
<p>Som forventet er det nok av fart, spenning og flymotorer i traileren, som strekker seg over drøye to minutter.</p>
<p>Og nei, Maverick har ikke lagt pilotbrillene på hylla.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk action</div>
<div type="text">
<p>Cruise har de siste åra hatt suksess med å bygge videre på gamle filmseire.</p>
<p>Den første «Mission: Impossible»-filmen hadde premiere i 1996, og i fjor kom den sjette filmen i rekka, «Mission: Impossible - Fallout», på kino.</p>
<p>Deler av filmen ble spilt inn i Norge, noe som resulterte i spektakulære scener fra Preikestolen.</p>
<p>Ifølge IMDB blir Cruise å se i ytterligere to «Mission: Impossible»-filmer, med premiere i 2021 og 2022.</p></div></body></document>
