<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190524-26-aring-tiltalt-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/26-aring-tiltalt-for-overgrep-mot-seks-ar-gammel-gutt/71115326" frk="277 6 10 1613"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 19:04"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">26-åring tiltalt for overgrep mot seks år gammel gutt</div>
<div type="ingress">Faren skal ha våknet av skrik fra sønnens rom.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-05-24</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: En 26 år gammel mann er tiltalt for å ha tatt seg inn i et bolighus i Bergen i desember og forgrepet seg på den seks år gamle sønnen huset. Illustrasjonsfoto: Berit Roald / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er en veldig alvorlig tiltale. Nå er saken ferdig etterforsket, og politiet mener det er tilstrekkelig bevisgrunnlag for å mene at tiltalte har begått handlingene som er beskrevet, sier statsadvokat Rudolf Christoffersen til Bergens Tidende.</p>
<p>Den 26 år gamle mannen hadde en promille på 1,8 da han i desember i fjor tok seg inn i bolighuset i Bergen. Han sier han ikke husker noe som helst fra hendelsen, men påtalemyndigheten mener å kunne bevise at han tok seg videre til rommet der den seks år gamle sønnen i huset lå og sov.</p>
<p>Der skal han ha forgrepet seg seksuelt på gutten.</p>
<p>Faren skal ha våknet av skrik fra sønnens rom. Han har forklart at han fant en fremmed og halvnaken mann ved guttens seng da han kom inn på rommet.</p>
<p>- Det at overgrepet fant sted i eget hjem, hvor det skal være trygt og godt, har vært en stor tilleggsbelastning, sier seksåringens bistandsadvokat Beate Hamre.</p>
<p>Forsvarer Per Magne Kristiansen hadde ikke rukket å ta opp tiltalebeslutningen med sin klient da BT ba om en kommentar, men poengterer at 26-åringen ikke husker noe, og at han derfor ikke har noen opplysninger å bidra med.</p>
<p>Han mener påtalemyndigheten derfor ikke har nok å bygge en tiltale på.</p>
<p>- Vi kan bare forholde oss til de tekniske undersøkelsene til politiet, deriblant DNA-prøver, sier Kristiansen.</p></div></body></document>
