<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191213-frikjent-for-pappa-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frikjent-for-pappa-diskriminering/71927998" frk="579 1 7 3854"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 14:16"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frikjent for pappa-diskriminering</div>
<div type="ingress">Norske regler for betalt foreldrepermisjon bryter ikke med EØS-reglene, fastslår EFTA-domstolen. - Prinsipielt viktig, sier barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad.</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-12-13</div>
<div type="caption"><p>FRIKJENT: Alle regjeringspartiene vil egentlig endre reglene som nekter fedre selvstendig uttaksrett av foreldrepenger, men Norge vant uansett fram med sitt syn om at dagens regelverk ikke bryter med EUs likestillingsdirektiv. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den mangeårige feiden mellom Norge og tilsynsorganet ESA er nettopp avgjort av EFTA-domstolen, til Norges fordel.</p>
<p>EFTAs tilsynsorgan ESA har ment at det er i strid med likestillingsdirektivet at fedre ikke har samme rett til foreldrepenger som mor. Norge har motsatt seg dette, og nå har altså staten vunnet fram.</p>
<p>KrF-leder og statsråd Kjell Ingolf Ropstad sier han er glad for avgjørelsen.</p>
<p>- Dette er en prinsipielt viktig sak. Vi mener det bør være opp til nasjonale myndigheter, og ikke ESA, å bestemme hvilke vilkår som må være oppfylt for å få rett til foreldrepenger i Norge, sier han.</p>
<p>Ifølge Barne- og familiedepartementet er det om lag 5 000 fedre som ikke har selvstendig uttaksrett til foreldrepenger. Å gjøre om på reglene er beregnet å gi staten en årlig merkostnad på rundt 670 millioner kroner dersom aktivitetskravet fjernes fullstendig.</p>
<p>Med dagens regelverk har ikke far uttaksrett dersom mor ikke er i aktivitet mens far har omsorgen for barnet og selv ikke har jobbet før fødsel og slik opparbeidet seg rettigheter til foreldrepenger.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ulovlig</div>
<div type="text">
<p>EFTAs tilsynsorgan ESA tok opp spørsmålet rundt fedres uttaksrett på eget initiativ. At kvinner og menn ikke er gitt like rettigheter, bryter med EØS-forpliktelsene, mener ESA.</p>
<p>- Bakgrunnen for denne saken var en rekke klager til ESA fra nybakte fedre. For ESA dreier denne saken seg om diskriminering. Vi tok saken til EFTA-domstolen og Kommisjonen støttet oss. Vi vil nå bruke tid på å gå gjennom dommen. Uavhengig av utfallet i denne saken, så gir EØS-avtalen rettigheter til enkeltmennesker, skriver ESA-president Bente Angell-Hansen til Dagbladet.</p>
<p>Norge har ved regjeringsadvokaten på sin side anført at reglene er innenfor handlingsrommet i EØS-avtalen. Regjeringsadvokaten har argumentert med at likestillingsdirektivet først og fremst er ment å gjelde på arbeidslivsområdet og ikke skal legges til grunn i denne sammenheng.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser</div>
<div type="text">
<p>Hovedbegrunnelsen for at ESAs anmodning er avvist, er ifølge domstolen at ordningen med foreldrepenger i folketrygdloven ikke faller inn under det som omtales som ansettelses- og arbeidsvilkår i likestillingsdirektivet.</p>
<p>- Selv om rett til foreldrepenger påvirker en arbeiders mulighet til å benytte retten til foreldrepermisjon, er formålet med støtteordningen å gi en inntektsstøtte som i seg selv ikke er relatert til arbeidsforholdet, heter det i en pressemelding fra EFTA-domstolen.</p>
<p>- Norge har en raus foreldrepengeordning som gir gode rettigheter til både mødre og fedre. Vi har ment at ordningen er innenfor EØS-avtalens rammer, og er glade for at EFTA-domstolen støtter Norges syn, sier Ropstad i en uttalelse til Dagbladet.</p>
<p>Likestillings- og diskrimineringsombud Hanne Bjurstrøm er ikke like tilfreds.</p>
<p>- Veldig skuffende og uventet, sier hun til Dagens Næringsliv.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil endre reglene</div>
<div type="text">
<p>En kompliserende faktor i saken er at alle de fire regjeringspartiene egentlig har ønsket å endre regelverket slik at alle fedre får en selvstendig rett til uttak av foreldrepenger.</p>
<p>Men til tross for at det altså er flertall for å endre reglene, har det så langt ikke skjedd. Det til tross at Venstres Guri Melby i fjor var ute med klare forventninger til regjeringsforhandlingene som skulle finne sted med KrF på Granavolden.</p>
<p>- Alle partiene på Stortinget har fars selvstendige rett til lønnet foreldrepermisjon i sine partiprogram. Nå har vi sjansen, sa Melby, til VG.</p></div></body></document>
