<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-skavlan-flyttet-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/skavlan-flyttet-til-lordag-slik-blir-den-nye-tv-krigen/70648740" frk="819 15 72 4762"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 19:19"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,gullrekka,dag ormåsen,marianne massaiu,nrk,tv,lindmo,skavlan,tv2"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Skavlan» flyttet til lørdag: Slik blir den nye tv-krigen</div>
<div type="ingress">- TV 2 hadde vel ikke noe valg.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>HØYTLESNING: Mikael Persbrandt leser høyt fra memoarene sine om den gangen han dukket opp, sjalu og beruset, på døren til Fredrik Skavlan og Maria Bonnevie. Video med tillatelse: TV 2</p> <p>BARE MÅTTE: - TV 2 hadde vel ikke noe valg. Kanalen måtte finn et nytt tidspunkt, sier Marianne Massaiu i mediebyrået Mediacom om at Fredrik Skavlan er flytte fra fredag til lørdager på TV 2.</p> <p>DUELL: Anne Lindmo og NRK vant talkshowduellen mot Fredrik Skavlan og TV 2.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter sviktende seertall for «Skavlan» gjennom hele høsten, valgte TV 2 å flytte programmet fra fredag til lørdag kveld. Lørdag starter programmet, som var kjent som fast post i NRKs gullrekke på fredager før det meldte overgang til TV2 i fjor, sin første sesong som lørdagsunderholdning.</p>
<p>Den nye plassen er kl. 22.30 lørdag kveld på TV2.</p>
<p>TV 2 kan leve godt med å flytte «Skavlan» til seint lørdag kveld, mener tv-ekspertene. Ikke ønskelig, men sannsynligvis det eneste og beste kanalen kan gjøre.</p>
<p>- Klart TV 2 ble skuffet over at de ikke klarte å presse seg inn i NRKs gullrekke på fredager, sier tv-ekspert Dag Ormåsen i mediebyrået Starcom.</p>
<p>- TV 2 hadde vel ikke noe valg. Kanalen måtte finn et nytt tidspunkt, sier Marianne Massaiu i mediebyrået Mediacom.</p></div>
<div type="title" level="3">Både taktisk og klokt</div>
<div type="text">
<p>Da det i fjor ble klart at NRK-merkevaren «Skavlan» gikk til TV 2, svarte statskanalen med å flytte «Lindmo» fra lørdag til fredag, noe mediekommentatorene mente var taktisk og klokt.</p>
<p>Siste gang «Skavlan» ble sendt på NRK i mars i fjor, hadde talkshowet 687 000 lineære seere. Men da programmet meldte overgang til TV2, gikk tallene raskt nedover</p>
<p>I fjor høst startet «Skavlan» med nærmere 500 000 seere, og falt til halvparten. Bunnpunktet ble nådd 30. november, da bare 183 000 så programmet, ifølge Nettavisen.</p>
<p>«Lindmo» stabiliserte seg raskt på rundt 850 000.</p></div>
<div type="title" level="3">Film i stedet for «Skavlan»</div>
<div type="text">
<p>- Med så lave seertall som Fredrik Skavlan etter hvert fikk, forsvarte ikke det den gode plassen på fredagskvelden. «Skavlan» leverte ikke, og ble flyttet. Det tror jeg TV 2 gjorde rett i, sier Omåsen.</p>
<p>I kveld kan du i beste sendetid på fredag se en gammel amerikansk film, det kunne du forrige fredag også.</p>
<p>- Det er lurere av TV 2 å sende en rimelig innkjøpt spillefilm enn et dyrt, egenprodusert talkshow. Dessuten, fredagskvelden vil snart se annerledes ut når «The Voice» og «Senkveld» starter, sier Omåsen.</p></div>
<div type="title" level="3">NRK «eier» fredagen</div>
<div type="text">
<p>Men at fredagskvelden forblir i NRKs eie, er både Ormåsen og Massaiu enig i, med «Mesternes mester», «Nytt på nytt», «Lindmo» og til slutt den britiske krimserien «Tause vitner». Men lørdagene blir mer åpne framover.</p>
<p>Allerede i morgen, lørdag, starter også TV 2 med «Hver gang vi møtes» og får et godt spillekort på hånda mot NRK.</p>
<p>- Det skal bli spennende å se hvordan lørdagskveldene blir framover. NRK begynner med familiekonseptet «Alle mot 1». Så går kvelden over i en helt ny realityserie, «Den ultimate agent» og den ferske krimkomedien «Magnus». TV 2, derimot, kjører med etablerte konsepter som «Hver gang vi møtes», «God kveld, Norge» med påfølgende «Skavlan», sier Massaiu.</p></div>
<div type="title" level="3">Klarer han 300 000?</div>
<div type="text">
<p>Hun blir overrasket dersom «Skavlan» runder 300 000 seere, men tror uansett at TV 2 vil øke sin andel i den seine sendeflaten på lørdagskvelden.</p>
<p>- Selv om TV 2 tapte talkshow-duellen med NRK, hadde kanalen en god høst, sier Massaiu, og legger til:</p>
<p>- Jeg tror vinteren og våren vil bli bra for TV 2, selv om NRK vil dominere begge dagene. Et annet spennende moment er hva herrehåndballen på TV3 vil føre til i kveld. Nå starter de innledende kampene, og de skal hvert fall jeg - og mange med meg - følge med på.</p>
<p>Hovedårsaken til at TV 2 hadde en fin høst 2018, mener Massaiu, var at kanalen sett med kommersielle øyne hadde en fin seerstruktur.</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjenner tøff konkurranse</div>
<div type="text">
<p>Kanaldirektør Trygve Rønningen i TV 2 hevder at fredag er en god TV-dag for både NRK og TV 2, og at kanalen er godt fornøyd med hvordan de konkurrerer med NRK.</p>
<p>Det var derfor naturlig å flytte «Skavlan» fra fredag til lørdag.</p>
<p>- Men jeg må jo samtidig erkjenne at det er tøft å konkurrere med deres flaggskip «Nytt på nytt», som på mange måter definerer fredagskvelden på NRK. sier Rønningen.</p></div>
<div type="title" level="3">-Tror på en god sesong</div>
<div type="text">
<p>- Tre talkshow på fredagskvelden viste seg å være ett for mye, så av hensyn til både seerne og egen meny valgte vi å flytte «Skavlan» til lørdager.</p>
<p>Rønningen er spent på våren, og har stor tro på at det blir en god sesong for TV 2.</p>
<p>- Det vil alltid være en miks av kjente og ukjente programmer på lufta, og akkurat nå er det NRK som har noen nye formater på gang. Seinere i vår er det vår tur til å lansere nytt materiale på lørdager. Styrken ligger i ha en sunn miks av velprøvde suksesser og nyskapning.</p></div></body></document>
