<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191030-pst-sjefen-oppbevart.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/pst-sjefen-oppbevarte-vapen-ulovlig-i-flere-ar/71767199" frk="304 6 12 1852"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 17:12"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PST-sjefen oppbevarte våpen ulovlig i flere år</div>
<div type="ingress">Hans Sverre Sjøvold oppbevarte i en årrekke minst to håndvåpen uten å ha tillatelse. Han kaller det «en ren vennetjeneste»</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>ULOVLIG VÅPEN: PST-sjefen oppbevarte i en årrerekke minst to håndvåpen uten tillatelse. Foto: Ørn E. Borgen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>PST-sjef Hans Sverre Sjøvold oppbevarte våpen ulovlig i flere år, og kaller det en «ren vennetjeneste», melder VG.</p>
<p>Sjefen for Politiets sikkerhetstjeneste (PST) bekrefter at han aldri innhentet tillatelse fra politiet til å ha våpnene.</p>
<p>Den tidligere politimesteren uttaler overfor VG at han beholdt våpnene i flere år, før han fikk levert dem inn gjennom et våpenamnesti på sin daværende arbeidsplass i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Sjøvold forteller overfor VG at han tok imot våpnene fra en enke i Vestfold etter at hennes mann døde i 2008.</p>
<p>Sjøvold opplyser at han mottok våpnene etter dødsfallet til en mann i Vestfold i 2008 og at både han og den avdøde var medlemmer av Odd Fellow-losjen. Første våpenamnesti etter dette var våren 2017, og det betyr i så fall ifølge VG at våpnene kan ha blitt oppbevart ulovlig i nærmere ni år.</p>
<p>- PST henviser til Hans Sverre Sjøvolds uttalelser til VG. Utover dette har ikke vi noe vi ønsker å tilføye, sier kommunikasjonsdirektør Trond Hugubakken til Dagbladet.</p>
<p>Norsk politi er opptatt av å få kontroll på våpen fra dødsbo. Så sent som onsdag morgen la Sør-Øst politidistrikt ut en pressemelding hvor det sto:</p>
<p>«Alle våpen skal være registrert, og eieren av våpen skal ha tillatelse til å eie disse. Mange sitter imidlertid på våpen som de har arvet, uten å melde inn dette til politiet. I praksis betyr det at arvingene eller andre som har overtatt et våpen besitter våpenet ulovlig.»</p>
<p>Sjøvold ble sjef for Politiets sikkerhetstjeneste i mars i år. Han kom da fra jobben som politimester i Oslo politidistrikt</p></div></body></document>
