<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-hoye-stiller-strenge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hoye-stiller-strengere-krav-til-ventetid/70658608" frk="236 23 32 1362"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 03:56"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,innenriks,helse,bent høie,ventetid,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høye stiller strengere krav til ventetid</div>
<div type="ingress">Helseminister Bent Høie (H) skjerper kravene til ventetid ytterligere, og mener spesielt det er viktig å få ned ventetiden for barn i psykisk helsevern.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>STRENGERE KRAV: Helseminister Bent Høie (H) vil ha strengere krav til ventetid. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>– De må få hjelp før problemene vokser seg store. Hvis vi klarer å hjelpe barn og unge tidlig, vil det ha stor betydning for dem resten av livet, sier Høie til VG.</p>
<p>Han vil legge fram sine nye krav under sin årlige sykehustale i dag.</p>
<p>Dette er forventningene til gjennomsnittlig ventetid i år:</p>
<p>I 2019 skal ventetiden være lavere enn 40 dager for psykisk helsevern for barn og unge. I 2021 skal det reduseres til 35 dager.</p>
<p>For psykisk helsevern for voksne skal ventetiden være lavere enn 45 dager, og justeres til 40 i 2021.</p>
<p>For tverrfaglig rusbehandling skal gjennomsnittlig ventetid være mindre enn 35 dager, og kuttes ned til 30 dager i 2021.</p>
<p>I dag er ventetiden i psykisk helsevern 47 dager for voksne, og 50 dager for barn.</p>
<p>– For barn og unge som har så alvorlige psykiske helseutfordringer at de må få hjelp av spesialhelsetjenesten, vet vi at ventetiden går utover muligheten til å delta i skole og være med venner. Tiden går fortere når man er ung, og noen måneder borte fra skolen kan være vanskelig å ta igjen, sier Høie til avisa.</p></div></body></document>
