<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190316-rystet-city-reddet-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rystet-city-reddet-av-agero-og-dommerhjelp/70881119" frk="380 7 18 2437"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 19:27"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fa-cupen,manchester city,sport,swansea,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rystet City reddet av Agüero og dommerhjelp</div>
<div type="ingress">Manchester Citys var på full fart ut av FA-cupen borte mot Swansea, men en heldig straffe og et Sergio Agüero-mål mot slutten ga 3-2-seier og semifinalebillett.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-16</div>
<div type="caption"><p>KOM INN OG SCORET: Sergio Agüero. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed kan Pep Guardiolas gutter fortsatt kopiere Manchester Uniteds trippel med triumf i Premier League, mesterligaen og FA-cupen. City har dessuten vunnet ligacupen denne sesongen.</p>
<p>Manchester City kom fra en 7-0-oppvisning hjemme mot Schalke i mesterligaen, mens Swansea i midtuken røk 0-3 for West Bromwich. Lenge så det ikke slik ut.</p>
<p>Gjestene åpnet med et par giftige sjanser, men Swanseas målvakt Kristoffer Nordfeldt reddet mesterlig. Så tok det walisiske hjemmelaget fullstendig over.</p>
<p>Det var ikke noe B-lag Guardiola stilte med mot Swansea heller. Borte fra startelleveren i Schalke-kampen var Sergio Agüero og Raheem Sterling, som lørdag ble erstattet med Gabriel Jesus og Riyad Mahrez.</p></div>
<div type="title" level="3">Celina-revansj</div>
<div type="text">
<p>Kontrastene var store, spesielt for norskkosovaren Bersant Celina. Mot WBA hadde Celina tidenes straffebom, som ble en hit i sosiale medier. Han skled med stambeinet da han skulle skyte, og dermed ble ballen bare puffet til side. Han fikk en skikkelig personlig revansj da han satte 2-0 etter 29 minutter.</p>
<p>Han utnyttet en effektiv kontring da han scoret sikkert fra 16 meter. Ni minutter tidligere hadde Matt Grimes sendt vertene i ledelsen</p>
<p>Celina var i flere år i Citys fotballakademi. Han fikk med seg en A-kamp for storklubben.</p>
<p>Sterling ble kastet innpå etter 57 minutter, mens Agüero erstatter Mahrez kort tid etter.</p></div>
<div type="title" level="3">Billig</div>
<div type="text">
<p>Etter 69 minutter fikk City sin etterlengtede scoring. Bernardo Silva fikk stå alene på kanten av femmeteren da Agüero fant ham med en pasning. Førstnevnte scoret sikkert.</p>
<p>Et snaut kvarter før slutt dømte dommeren straffe etter en situasjon der Swansea-stopperen Cameron Carter-Vickers i duell med Sterling klart tok ballen. Dommer Andrew Mariner mente derimot at Carter-Vickers tok mannen og pekte på straffemerket.</p>
<p>Agüero var heldig ettersom han satte straffen i mål via stanga og i beinet til målvakt Nordfeldt, som hadde kastet seg etter ballen. Hadde svensken gått andre veien, ville ballen gått ut på banen igjen.</p>
<p>To minutter før slutt ble Agüero matchvinner da han stupheadet inn 3-2. Den scoringen var også av det tvilsomme slaget. Argentineren syntes å være offsideplassert da Bernardo slo inn fra venstre.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
