<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-skal-ikke-vare-sann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skal-ikke-vaere-sann/71918155" frk="336 6 14 2034"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 11:03"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Skal ikke være sånn</div>
<div type="ingress">Solskjær sier Fred og Jesse Lingard har hatt det tøft etter det påståtte rasismeangrepet under City-kampen. Forbereder møtet mot AZ Alkmaar i Europa League.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>NY UTFORDRING: Ole Gunnar Solskjær hadde gode dager med Manchester United i forrige uke. Torsdag venter AZ Alkmaar i Europa League. Foto: NTB scanpix</p> <p>DRAMATISK: Fred ble pepret med gjenstander da han skulle ta corner. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - AZ Alkmaar, kl. 21.00 torsdag</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær gjennomførte i formiddag en pressekonferanse før kampen mellom Manchester United og AZ Alkmaar torsdag.</p>
<p>Oppgjøret er det siste i gruppespillet i Europa League, og på papiret ganske uinteressant. Begge lagene går videre fra gruppa.</p>
<p>Solskjær er inne i en god periode med Manchester United. Etter mye negativitet, kom det en forløsning mot Tottenham onsdag. 2-1-seieren ble fulgt opp med en ny 2-1-seier over Manchester City lørdag.</p>
<p>- Du har ikke så mye tid til å tenke, så jeg rangerer ikke uker, svarte Solskjær på spørsmål om hvordan han vil plassere forrige uke.</p>
<p>Mye av fokuset i England etter Manchester-derbyet var det påståtte rasismeangrepet mot Fred og Jesse Lingard. Da de skulle ta corner i det 67. minutt, haglet det med lightere og flasker. Spesielt én supporter skal også ha vært aktiv med apelyder.</p>
<p>På spørsmål om hvordan de har det svarte Solskjær:</p>
<p>- Det er ikke sånn det skal være i fotballen. Det har vært noen tøffe dager for Jesse og Fred.</p>
<p>Fred spilte for øvrig en praktkamp, etter mye kritikk.</p>
<p>- Fred har hatt tilliten til trenerne lenge. Han har jobbet virkelig hardt. Jeg er sikkert på at han fortsatt kommer til å utvikle seg, sier Solskjær.</p>
<p>Pogba er ennå ikke skadefri.</p>
<p>- Vi skal få ham frisk og tilbake i form. Han er en av de beste spillerne i verden og vi ser fram til å få ham tilbake, sier manageren, som håper han får se franskmannen spille i 2019.</p>
<p>Kampen torsdag blir et «norsk møte». På AZ Alkmaar spiller nordmennene Jonas Svensson og Fredrik Midtsjø.</p>
<p>Artikkelen oppdateres!</p></div></body></document>
