<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190609-krf-lederen-invitert.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/krf-lederen-invitert-pa-homofestival-etter-denne-videoen/71149286" frk="698 5 22 4315"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-09 19:32"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrF-lederen invitert på homofestival etter denne videoen</div>
<div type="ingress">Men Kjell Ingolf Ropstad takker pent nei.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-06-09</div>
<div type="caption"><p>SE TV: I en reklamevideo laget av barne- og familiedepartementet forteller minister Kjell Ingolf Ropstad (KrF) om sine tanker rundt familieliv.</p> <p>INVITERER: Anette Trettebergstuen (Ap) mener Ropstad må utvide sine horisonter hva gjelder den moderne norske familien. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Ropstad har sagt at han ikke vil gå i Pride-paraden, men Pride er også utallige seminarer og debatter. Her bør han møte opp for å få faglige innspill, sier Anette Trettebergstuen (Ap).</p>
<p>Lederen for Ap's kvinnenettverk satt kaffen i halsen da hun fikk øye på den hittil siste videoen barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad (KrF) har lagt ut på Facebook.</p>
<p>Videoen ligger åpen på Ropstads Facebook-side og kan ses øverst i artikkelen!</p>
<p>I filmen ber statsråden om innspill til ny familiepolitikk, samtidig som bilder av lykkelige barn og familier fra 1950- og 60-tallet er kryssklippet inn.</p>
<p>Trettebergstuen er skeptisk til signalene filmen sender, spesielt til det skeive miljøet.</p>
<p>- Noen må røske Ropstad ut av den 50-tallsbobla snart. Det er på tide at Ropstad får se hvor mangfoldige norske familier er i dag. Jeg inviterer ham herved på Pride, fortsetter Trettebergstuen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke for alle familier</div>
<div type="text">
<p>Ropstad har tidligere vært tydelig på at han ikke kommer til å gå i Pride-paraden. Trettebergstuen bedyrer likevel at hun mener alvor - ikke politisk spinn - ved å invitere Ropstad til resten av Pride.</p>
<p>- Veldig mange skeive familier føler at vi har en familieminister og en regjering som ikke er for alle typer familier. Dersom Ropstad faktisk møter opp, så kan han berolige veldig mange, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- En helt latterlig video</div>
<div type="text">
<p>Trettebergstuen viser blant annet til at KrF har fått støtte til å la assistert befruktning eller eggdonasjon ligge urørt. I sum mener hun likestillinga i Norge er satt i revers under Ropstads inntog i regjeringen.</p>
<p>- Det er en helt latterlig video Ropstad og departementet har laget. Den sender tydeligere signaler om hva slags familie Ropstad ønsker seg.</p>
<p>- Og hvordan er den, mener du?</p>
<p>- Mor på kjøkkenet, far med stresskoffert. Begge er hvite og bor i hus med stakittgjerde. 2,2 barn. En dragning tilbake til etterkrigstida, oppsummerer Trettebergstuen.</p>
<p>- Det er komisk at regjeringen, som blir kritisert for å framelske kjernefamilien, legger ut en slik video.</p>
<p>- Du fikk alt dette fra en video på 90 sekunder?</p>
<p>- Ja. Både direkte, gjennom politikk, og indirekte, gjennom det han sier, snevrer Ropstad inn familiepolitikken i Norge. Den videoen sender tydelige signaler om hva slags familie Ropstad ser for seg. Han må komme på Pride for å utvide horisonten og se at en familie er mer enn en mor på kjøkkenet og en far med stresskoffert.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser invitasjon</div>
<div type="text">
<p>Kjell Ingolf Ropstad svarer Trettebergstuen ved å slå fast at han ikke har tenkt seg på Pride 2019.</p>
<p>- Men jeg er helt enig med Trettebergstuen i at det er viktig å få innspill fra alle slags familier når vi skal lage framtidas familiepolitikk. På innspillsmøtene som jeg nå arrangerer rundt om i landet inviterer vi for eksempel helsestasjoner, frivillige organisasjoner, FAU og ungdomsrådet. Alle disse møter ulike typer familier i sin hverdag. For meg har det også vært viktig å ha med perspektivet fra skeive familier spesielt, derfor blir Foreningen Fri invitert til alle møtene, sier Ropstad til Dagbladet.</p>
<p>- Trettebergstuen liker ikke videoen du har laget. Føles det sårt?</p>
<p>- Jeg synes Trettebergstuens kritikk av min 90 sekunders lange video framstår noe påtatt. Mitt budskap er klart og tydelig: jeg ønske å lytte til familier og jeg ønsker å gi familier en bedre hverdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Humor</div>
<div type="text">
<p>KrF-lederen sier at Trettebergstuen er litt vel humørløs i sin tolkning av videoen hans.</p>
<p>- Siden dere har klippet inn bilder fra 50- og 60-tallet - mener du det var en lykkeligere tid for norske familier enn i dag?</p>
<p>- Jeg tror de aller fleste skjønner at vi ikke skal tilbake til fortida selv om vi har med noen historiske klippebilder i en Facebook-video. I videoen er det valgt historiske bilder som virkemiddel for å få fram en kontrast. Vi viser noe gammelt, og understreker at vi nå skal lage noe nytt. Det krever en litt humørløs tolkning for å legge så mye negativt i disse bildene som Trettebergstuen gjør, svarer Ropstad.</p></div></body></document>
