<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190625-nrk-carlsen-har-tett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nrk-carlsen-har-tette-band-til-spillbransjen/71252133" frk="765 5 26 4726"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 19:49"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,magnus carlsen,sjakk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK: Carlsen har tette bånd til spillbransjen</div>
<div type="ingress">Magnus Carlsen overrasket mange da han tirsdag opprettet klubben Offerspill for å få stemmerett ved neste kongress. Der skal det avgjøres om Sjakkforbundet skal inngå et samarbeid med spillselskapet Kindred.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-06-25</div>
<div type="caption"><p>OMSTRIDT GREP: Det har kommet mange reaksjoner på Carlsens forsøk på å skaffe seg stemmerett ved kongressen. Nå kommer det fram at han har tette relasjoner til flere aktører i spillbransjen. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>RISTER PÅ HODET: Magnus Carlsen mottok sølvmedaljen etter VM i lynsjakk, men her forlater han premieseremonien - tydelig misfornøyd. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag ble det kjent at sjakkverdensmesteren har etablert klubben Offerspill SK. Målet har vært å verve minst 1000 medlemmer, hvilket vil gi klubben 40 delegater på den kommende kongressen i Norges Sjakkforbund.</p>
<p>Det kan komme til å avgjøre dragkampen om den omstridte samarbeidsavtalen med spillselskapet Kindred. I en video er Carlsen klar på at den nye klubben er tilhenger av at den 50 millioner kroner store avtalen blir en realitet.</p>
<p>Nå melder NRK at Carlsen har flere rundt seg som har tette relasjoner til spillbransjen. At dette har en sammenheng benekter imidlertid Magnus Carlsens manager, Espen Agdestein.</p>
<p>- De har ikke noe med hverandre å gjøre annet enn at de er gode venner fra langt tilbake, sier Agdestein på spørsmålet om hvorfor Magnus Barstad, konsulent for Unibet, er den som har kjøpt domenet til klubben Offserspill.</p>
<p>- Nå er jeg ikke ansatt i Unibet, men jeg tipser om fotball og basketball som konsulent. Jeg er med i Offerspill for min kompetanse på SoMe og entreprenørskap. Og fordi jeg er en venn av Magnus. Noe jeg har vært lenge før Unibet kom på banen, skriver Barstad på Twitter.</p>
<p>Unibet eies for øvrig av Kindred, som er selskapet med avtalen Carlsen vil stemme for ved neste kongress.</p></div>
<div type="title" level="3">Tette bånd til spillbransjen</div>
<div type="text">
<p>NRK skriver videre at de har sett nærmere på Carlsens nettverk. Der skal koblingene være mange.</p>
<p>Carlsen selv eier 85 prosent av aksjene i selskapet Magnuschess. Henrik Carlsen, Magnus' far, eier ifølge NRK de resterende 15 prosentene.</p>
<p>Dette selskapet eier videre 44 prosent av Play Magnus.</p>
<p>Et av styremedlemmene i Play Magnus er Kjetil Myrlid Aasen. Han var lenge en del av Gaming Innovation Group og tjent millioner på gambling. Aasen har også eid deler av selskapet Scout AS.</p>
<p>Til NRK sier han at han solgte aksjene sine lenge før selskapet tok navnet Gaming Innovation Group, og at han tapte penger på investeringen sin.</p>
<p>Advokatfirmaet Simonsen Vogt Wiig, en av Carlsens sponsorer, representerte Kindred og flere andre spillselskaper i et pågående søksmål mot den norske staten.</p>
<p>Nestleder i Play Magnus, er ifølge NRK, Hinojosa Enrique Ivan Richard Guzman. Han solgte firmaet PokerStrategy for nesten 400 millioner norske kroner til Playtech i 2013. I fjor kjøpte nettopp Kindret opp Playtech.</p>
<p>Dette er bare noen av koblingene NRK melder om som omhandler teamet rundt Carlsen og spillbransjen.</p>
<p>Dagbladets kommentator, Esten O. Sæther, skriver følgende i en kommentar nå i kveld:</p>
<p>- De forbindelsene er ikke til å ta feil av, og det er overraskende. Den unge spilleren som har skapt seg et respektert navn fordi han mer enn noen evner å se de rette trekkene for framtida, har gjort en stygg tabbe han ikke kan rette opp selv.</p>
<p>- Denne gangen trenger Magnus Carlsen hjelp. For sportens framtid i Norge må kongressen 7. juli si nei til Kindreds tilbudet om 50 millioner i en femårig sponsoravtale, skriver Sæther.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen kobling</div>
<div type="text">
<p>Når manager Agdestein blir konfrontert med dette, svarer manageren følgende til statskanalen hjemmesider:</p>
<p>- At Play Magnus har investorer som har vært involvert i industrien, det er ting som Magnus så vidt er klar over. Det har ingen kobling med de synspunktene han framfører nå. Det er heller tilfeldigheter, mener Agdestein.</p>
<p>Han innrømmer at koblingene nok ser rare ut, men understreker igjen at dette absolutt ikke henger sammen.</p>
<p>Espen Agdestein har foreløpig ikke besvart Dagbladets henvendelser tirsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et svik</div>
<div type="text">
<p>Det har vært mye oppstyr og tilløp til bråk etter at sponsortilbudet fra Kindred ble kjent. Avtalen går angivelig ut på at sjakkforbundet skal motta 50 millioner kroner for å drive lobbyvirksomhet på politisk nivå i Norge.</p>
<p>Sjakkforbundet binder seg da til å jobbe for at Norsk Tippings monopol på pengespill skal avvikles, og at andre bettingaktører skal få lisens til å drive med betting i Norge.</p>
<p>- Dersom vi voksne, veletablerte som ikke har noen økonomisk interesse av denne avtalen, skulle stemme den ned, vil jeg se på det som et svik mot denne og neste generasjonen av unge, og et klart signal om at vi er et forbund uten ambisjoner, skrev Carlsen i et Facebook-innlegg i helga.</p></div></body></document>
