<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190818-bompengekaos-i-regje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bompengekaos-i-regjeringenkrf-med-telefonmote-i-kveld/71502566" frk="452 0 2 2926"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 17:47"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning, Jørgen Gilbrant, Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bompengekaos i regjeringen: KrF med telefonmøte i kveld</div>
<div type="ingress">Kristelig Folkepartis landsstyre skal i kveld ha et telefonmøte om bompengekrisen i regjeringen.</div>
<div type="author">Mats Rønning, Jørgen Gilbrant, Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-08-18</div>
<div type="caption"><p>FERDIGE? KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad sier det fortsatt er samtaler om bompenger og Venstre sier de ikke er enige, mens Frp-leder Siv Jensen sier at forhandlingene er ferdige. Erna Solberg er enig i skissen, hvis de andre er enige. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>FERDIG: Finansminister og Frp-leder Siv Jensen oppdaterer oss etter pressekonferansen. Video: Henning Lillegård.</p></div>
<div type="text">
<p>KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad vil orientere landsstyret i partiet om bompengesaken under et telefonmøte i kveld klokka 21.</p>
<p>- Jeg velger å kommentere det meste internt. Nå skal jeg orientere landsstyret i kveld, det vil si alle fylkesledere, stortingsgruppen og sentralstyret om samtalene som pågår,, sier KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad når Dagbladet spør ham om Siv Jensens pressekonferanse tidligere i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ropstad: «Lette trykket»</div>
<div type="text">
<p>- Men Siv Jensen sier jo at forhandlingene er avsluttet?</p>
<p>- Nå skal vi jo uansett møtes igjen og snakke sammen, sier Ropstad.</p>
<p>- Også om bompenger?</p>
<p>- Jeg vil ikke kommentere prosess eller innhold, sier KrF-leder Ropstad.</p>
<p>KrF-lederen sier han i forhandlingene har vært opptatt av å styrke kollektivsatsingen og «lette på noe av trykket» når det gjelder samlet bompengebelastning.</p>
<p>På spørsmål om han vil anbefale landsstyret å si ja til skissen, svarer han som følger:</p>
<p>- Det vil jeg ta internt.</p>
<p>Telefonmøtet kommer etter en dramatisk dag i regjeringen som begynte med Fremskrittspartiets landsstyremøte.</p></div>
<div type="title" level="3">Siv: Samtalene er ferdig</div>
<div type="text">
<p>På møtet ga Frp sin tilslutning til en skisse til løsning på bompengekrisen i regjeringen, men Siv Jensen avslørte selv på pressekonferansen at Venstre-leder Trine Skei Grande har sagt nei til skissen.</p>
<p>Jensen sa også klart .ifra at det er uaktuelt for Frp å sette seg til forhandlingsbordet, og at de anser skissen for å være noe alle partier i regjeringen må si ja eller nei til.</p>
<p>Dette ble i kveld avvist av Venstre-nestleder - og klima- og miljøvernminister - Ola Elvestuen.</p>
<p>- Fremskrittspartiet kan ikke inngå en avtale med seg selv, sa Elvestuen og gjorde det klart at for Venstres del ligger regjeringsplattformen fra Granavolden fortsatt fast.</p>
<p>- Venstre har ingen ny avtale, det er ingen enighet i regjeringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvor går KrF?</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg sier at skissen er til behandling i de fire partiene.</p>
<p>- Vi har klarert at Høyre kan gå for en slik skisse hvis alle partiene er enige om det, sier Solberg til Dagbladet via sin statssekretær Rune Alstadsæter.</p>
<p>Det er foreløpig usikkert hvordan KrF stiller seg til skissen, som innebærer at statlige penger vil gå til å redusere bompengebelastningen, samtidig som kommunene må bidra mer i bypakken.</p>
<p>Effekten av disse tiltakene vil kunne gi trafikkvekst i byene, noe som Venstre mener er i strid med nullvekstmålet, som ligger til grunn for bypakkene.</p></div></body></document>
