<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190127-legger-seg-flat-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/legger-seg-flat-etter-bilulykken---er-veldig-lei-meg-for-konsekvensene/70703728" frk="566 2 10 3462"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 19:38"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="bilulykke,beklager,prins philip,emma fairweather,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Legger seg flat etter bilulykken: - Er veldig lei meg for konsekvensene</div>
<div type="ingress">Etter at kvinnen prins Philip krasjet med reagerte kraftig, har prinsen tatt handling.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-01-27</div>
<div type="caption"><p>BEKLAGER: Prins Philip har holdt en lav profil etter bilulykken tidligere denne måneden. Nå tar han bladet fra munnen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ALVORLIG: Slik så det ut på deler av ulykkesstedet. Prins Philip kom uskadd fra sammenstøtet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FORNØYD: Emma Fairweather setter pris på det personlige brevet fra prinsen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne måneden skapte britiske prins Philip (97) overskrifter internasjonalt etter at han hadde vært utsatt for en bilulykke. 97-åringen kom uskadd fra hendelsen, men like heldig var ikke kvinnen i bilen han krasjet med.</p>
<p>Emma Fairweather fikk nemlig hardere medfart i sammenstøtet og brakk håndleddet, ifølge flere britiske medier. I ettertid har hun også uttrykket stor skuffelse over at prinsen ikke tok kontakt med henne og beklaget etter ulykken.</p>
<p>Nå har endelig prinsen tatt motet til seg, og i et åpent brev til Fairweather skriver han hvor lei seg han er, ifølge Sky News.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelige forhold</div>
<div type="text">
<p>«Jeg vil gjerne at du skal vite hvor lei meg jeg er for min del av ulykken på Babingley-veien. Jeg har kjørt over det krysset uttallige ganger og jeg vet hvor stor trafikk det er der. Det var sterk sol rundt klokken tre den dagen, og solen sto lavt», heter det blant annet i brevet fra prins Philip.</p>
<p>«Med andre ord skinte solen lavt over hovedveien. Under normale forhold ville jeg ikke hatt problemer med å se trafikken som kom fra Dersingham, og jeg er veldig lei meg for konsekvensene», skriver han videre.</p>
<p>Prins Philip påpeker at han er rystet over ulykken, men lettet over at ingen ble alvorlig skadet.</p>
<p>«Da en stor mengde mennesker samlet seg på stedet ble jeg rådet til å returnere til Sandringham av en lokal politimann. Jeg har siden ulykken fått vite at du har en brukket arm. Jeg er veldig lei meg for skaden», skriver prinsen, og legger til at han ønsker kvinnen god bedring.</p>
<p>«Med vennlig hilsen Philip», står det avslutningsvis ifølge avisa.</p>
<p>Brevet skal ha blitt levert til Emma Fairweather allerede 21. januar, og selv om hun var svært skuffa over hvordan den britiske kongefamilien hadde håndtert situasjonen tidligere denne måneden, er hun veldig fornøyd over å ha mottatt brevet fra 97-åringen.</p>
<p>Hun setter også pris på at han skrev «hilsen Philip», uten kongelig tittel. Fairweather mener nemlig at det gjorde det hele mer personlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Var skuffa</div>
<div type="text">
<p>For kort tid siden snakket Fairweather ut i den britiske tabloidavisen Mirror om hvordan hun opplevde den traumatiske ulykken og at hun var skuffa over hvordan kongefamilien hadde håndtert hendelsen.</p>
<p>- Jeg er heldig som er i live, men han (prins Philip, journ.anm.) har ikke engang sagt unnskyld, hevdet hun den gang overfor avisa.</p>
<p>- Det har vært en utrolig traumatiserende og smertefull tid, og jeg forventet mer av kongefamilien, fortsatte hun.</p>
<p>Ifølge BBC skjedde ulykken da den pensjonerte prinsen svingte sin Range Rover inn på en hovedvei. Bilen skal ha truffet Emma Fairweathers bil, veltet og 97-åringen måtte bli hjulpet ut av den.</p>
<p>Prins Philip skal ifølge kongereporteren Nicholas Witchell vært både sjokkert og fortumlet etter ulykken. Riktignok var han ved bevissthet, men tydelig preget av hendelsen, ifølge BBC.</p>
<p>Saken har blitt viet mye spalteplass i britiske medier, og har skapt en debatt om når eldre mennesker bør gi fra seg førerkortet og slutte å kjøre.</p></div></body></document>
