<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191012-lokes-toffe-klubbval.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lokes-toffe-klubbvalg/71696316" frk="509 3 9 2833"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 11:17"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Løkes tøffe klubbvalg</div>
<div type="ingress">Heidi Løke skulle gjerne spilt for Larvik. Slik ble det ikke, og nå stortrives hun i sin nye hverdag i Vipers.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-10-12</div>
<div type="caption"><p>FÅR TESTET SEG MOT DE BESTE: I hjemlig liga spaserer Vipers stort sett over all motstand. Derfor er Champions League-spill ekstra viktig for Heidi Løke og resten av laget. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Heidi Løke trodde hun skulle spille i gamleklubben Larvik de neste sesongene. Etter å ha spilt seks sesonger i storklubben Györ, vendte hun i 2017 snuten hjemover for å fortsette karrieren i Storhamar.</p>
<p>Da hun i 2019 igjen skulle flytte på seg, falt valget på Larvik, klubben hun spilte for i tre sesonger.</p>
<p>Økonomisk rot og degradering gjorde derimot at overgangen hun hadde skrevet under på ikke ble noe av.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hadde vært det enklestea</div>
<div type="text">
<p>Dermed måtte Løke vurdere sine muligheter, og valget falt på Norges suverent beste klubb, Vipers. Det er et valg hun er veldig glad for, selv om hun helst skulle spilt for Larvik igjen.</p>
<p>- Det enkleste for meg hadde vært om Larvik holdt seg i eliteserien og beholdt de spillerne som de hadde. Sånn ble det ikke, og det er utrolig synd. Men for meg som fortsatt har ambisjoner selv var det veldig riktig å gå til Vipers, forklarer Heidi Løke til Dagbladet.</p>
<p>Hun var inne på tanken å bli med Larvik ned en divisjon, men slo den raskt fra seg.</p>
<p>- Når det ikke var mulig å kombinere spill i 1. divisjon med landslag, ble valget med å signere for Vipers ganske enkelt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Imponert</div>
<div type="text">
<p>Selv om hun ikke ble med Larvik ned, er hun imponert og lettet over at klubben fortsatt eksisterer.</p>
<p>- Men jeg er utrolig glad for den jobben de gjorde med at klubben besto og unngikk konkurs. Det er bra at de kan bygge opp et nytt lag.</p>
<p>Hun har flere ganger snakket om at hun gjerne ville spille i Champions League igjen. Den drømmen har hun nå fått oppfylt igjen.</p>
<p>- Det veide tungt, og jeg får også spille sammen med mange av de andre landslagsjentene. Jeg stortrives, forteller Løke.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke aktuelt</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om det var andre klubber interessert, og om det var aktuelt å dra ut igjen for å leve profflivet, er Løke litt mer nøktern med svaret.</p>
<p>- Det var egentlig ingen andre klubber som var aktuelle, men jeg hadde en del tilbud fra forskjellige klubber rundt om i Europa, men jeg ville ikke.</p>
<p>- Vi flytta hjem igjen for tre år siden, og det var en grunn til det. Derfor var det aldri et tema, men jeg er veldig glad for at det ble Vipers, sier håndballstjerna.</p>
<p>Hun mener spill i den prestisjetunge turneringa Champions League gir henne en fordel når hun skal inn i mesterskap med Norge.</p>
<p>- Jeg synes vi får bruke hver eneste kamp i serien bra, for vi må sette sammen laget der også. Fra og med november nå blir det kamp hver onsdag og søndag hele tida.</p>
<p>- Da får vi testet oss i Champions League, og når man spiller mot de aller beste i Europa får man kjent på nivået, påpeker Løke.</p></div></body></document>
