<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191015-forstyrret-isbjorn-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forstyrret-isbjorn---fikk-15-000-kroner-i-bot/71712243" frk="188 11 14 1218"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 15:05"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forstyrret isbjørn - fikk 15 000 kroner i bot</div>
<div type="ingress">Statsadvokaten i Troms og Finnmark har ilagt en mann fra Longyearbyen et forelegg på 15 000 kroner etter at han i mars forstyrret isbjørn ved Tempelfjorden.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-15</div>
<div type="caption"><p>ISBJØRN: Etter svalbardmiljøloven er det forbudt å forfølge eller ved annen aktiv handling oppsøke isbjørn slik at den blir forstyrret. Illustrasjonsfoto: Håkon Mosvold Larsen / Scanpix</p> <p>FRYKTINNGYTENDE BESØK: Jon-Kristian Bø fikk besøk av en isbjørn i båten.</p></div>
<div type="text">
<p>Den 10. mars i år kjørte mannen på fjordisen nedenfor Fjordnibba i Tempelfjorden på Svalbard. Der oppdaget han fire isbjørner ved iskanten som han satte kursen mot. Ifølge vitner skal han ha stanset ca. 70 meter fra dem.</p>
<p>Bjørnene ble forstyrret og begynte å bevege seg vekk fra stedet i retning Fredheim, skriver Sysselmannen på Svalbard på sine hjemmesider.</p>
<p>- Etter svalbardmiljøloven er det forbudt å forfølge eller ved annen aktiv handling oppsøke isbjørn slik at den blir forstyrret, sier assisterende sysselmann Berit Sagfossen.</p>
<p>Hun påpeker at det med økt ferdsel også eksisterer et økt press på sårbare arter som isbjørn, og at de derfor går i retning av skjerpede reaksjoner for miljøovertredelser.</p>
<p>Mannen har vedtatt forelegget.</p></div></body></document>
