<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190118-eggen-han-tor-det-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/eggen---han-tor-det-samme-som-vi-turte-og-sa-har-han-det-som-mourinho-ikke-har/70664247" frk="776 6 29 4678"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 21:54"/>
<attribute name="author" value="Bengt Berg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,ole gunnar solskjær,manchester united,premier league,fotball,nils arne eggen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eggen: - Han tør det samme som vi turte. Og så har han det som Mourinho ikke har</div>
<div type="ingress">Solskjær jakter nye rekorder med Manchester United.</div>
<div type="author">Bengt Berg</div>
<div type="date">2019-01-18</div>
<div type="caption"><p>HAR DET: Nils Arne Eggen mener at Ole Gunnar Solskjær har akkurat det som skal til for å lykkes i Manchester United. Foto: AP / NTB Scanpix</p> <p>FORKLARER: Nils Arne Eggen forklarer suksessen til Ole Gunnar Solskjær. Foto: Hans Arne Vedlog</p> <p>SOLSKJÆR: Sportsjournalist i Dagbladet, Øyvind Godø, har fulgt både nordmannens trenerkarriere og Manchester United over lang tid, og tror Solskjær har det som kreves for å lykkes i storklubben. Video. Kristoffer Løkås. Bilder: NTB Scanpix.</p> <p>IKKE SJARMTROLL: Nils Arne Eggen er ikke videre imponert over utstrålingen til José Mourinho. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nils Arne Eggen (77) utrettet mirakler som trener med Rosenborg på nittitallet.</p>
<p>Nå følger han nøye med på suksessen til Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>Og hele Norges Eggen har sine tanker rundt det som skjer i Manchester United.</p>
<p>Han ser klare paralleller fra sin egen storhetstid.</p>
<p>– Manchester United spiller med høy risiko. Men det gjorde vi også mot Milan og i Dortmund. Det var måten vi kunne vinne de kampene på. Han tør det samme som vi turte, sier Nils Arne Eggen.</p></div>
<div type="title" level="3">14 seriemesterskap</div>
<div type="text">
<p>Orkdals store sønn trente Rosenborg til 14 seriemesterskap etter at han overtok i 1988. En unik rekke, også internasjonalt. På 90-tallet etablerte Rosenborg seg blant de beste klubbene i Europa.</p>
<p>1996 var første gang Rosenborg gikk videre fra et gruppespill i Champions League. Det skjedde etter sjokkseieren over AC Milan 4. desember 1996. På selveste San Siro i Milano. Og da betingelsene var som de var, så ble det et enda større sjokk. Milan måtte vinne kampen. Med tap, var storklubben ute. Og Rosenborg måtte vinne, for å avansere fra gruppespillet. Det var Rosenborg som vant 2 – 1. Etter scoringer av Harald Bratbakk og Vegard Heggem. Trenerteamet til Milan fikk sparken etter den kampen.</p>
<p>Tre år seinere vant Rosenborg sin gruppe i Champions League. Det meste av årsaken var seieren over Borussia Dortmund på BVB Stadion. Det medvirket sterkt til at storlaget fra Dortmund ikke kom seg videre fra gruppespillet. To scoringer av Jan Derek Sørensen og en av Fredrik Winsnes sørget for det historiske resultatet. Den tyske klubben scoret ikke.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Liker å angripe</div>
<div type="text">
<p>Nils Arne Eggen er en levende trenerlegende med bestemte oppfatninger om hvordan fotball skal spilles.</p>
<p>Han mener at Ole Gunnar Solskjær har mye av den samme filosofien.</p>
<p>– Fotballspillere liker å angripe. Og det må skje med humør og spilleglede. Så kommer det defensive. Ikke omvendt, sier Nils Arne Eggen.</p>
<p>Han mener at tilstandene er endret totalt etter at José Mourinho fikk sparken og ble midlertidig erstattet av nordmannen Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>– Ole Gunnar sørget for en utløsning av innestengt energi blant spillerne som gir de gode resultatene vi ser nå, sier Nils Arne Eggen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjarm</div>
<div type="text">
<p>Han påpeker at det gode humøret er tilbake hos stjernene i Manchester United.</p>
<p>– Ole Gunnar har brakt smilet inn i spillergruppa med sin sjarm. I motsetning til den der surbukken fra Portugal. Han har det som Mourinho ikke har. For Ole Gunnar har jo mye sjarm, mener Eggen.</p>
<p>Tida og avskjeden i Cardiff er glemt. Solskjær fikk sparken på grunn av dårlige resultater i 2014. Eggen har denne forklaringen:</p>
<p>– Kvaliteten på spillerne har vært avgjørende. Det er stor forskjell på spillernivåene i Cardiff og Manchester United.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekorder</div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær tangerte legenden Sir Matt Busby med fire strake triumfer som ny manager i Manchester United. Så tok han rekorden i klubben med den femte triumfen i FA cupen mot Reading.</p>
<p>Med den sjette strake seieren mot Tottenham har han også tangert Chelsea-sjef Maurizio Sarri og tidligere Leicester-manager Craig Shakespeare med fem strake PL-triumfer fra start som manager i ny klubb, ifølge Manchester Evening News.</p>
<p>Vinner United mot Brighton kommer nordmannen opp likt med størrelser som Carlo Ancelotti i Chelsea og Pep Guardiola i Manchester City med seks triumfer som ny manager.</p>
<p>Det er en overkommelig mulighet. Det er også Burnley i den siste omgangen i januar. Vinner Manchester United de to kampene, inntar Ole Gunnar Solskjær tronen som den eneste i historien med sju strake Premier League-triumfer som ny sjef.</p>
<p>Nils Arne Eggen har fått med seg det meste etter at Solskjær returnerte til Old Trafford i Manchester.</p>
<p>Men storkampen mot Tottenham forrige helg fikk han ikke sett. United slo Tottenham 0 – 1 i London.</p>
<p>Eggen sliter med sin venstre fot. I november måtte han amputere den høyre foten.</p>
<p>– Jeg er hjemme i Orkdal nå. Men da Manchester United møtte Tottenham, lå jeg på sykehuset. Og de var ikke helt oppdatert på kanalene, humrer Nils Arne Eggen.</p></div></body></document>
