<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191004-brodsuksess-for-funk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/brodsuksess-for-funkygine---jeg-kan-ikke-bake/71660221" frk="925 1 11 5517"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 07:01"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Dalseg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brødsuksess for Funkygine: - Jeg kan ikke bake</div>
<div type="ingress">Funkygine-brød rives ut av hyllene.</div>
<div type="author">Elisabeth Dalseg</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>FIKSER DET MESTE: Blogg, TV-serie, Instagram, treningsreiser, bok og nå også eget brød. Funkygine fikser det meste, men innrømmer at hun noen ganger kommer til kort på kjøkkenet. Foto: Bakehuset</p> <p>OVERRASKELSE: «Skal vi danse»-publikummet virket å storkose seg da gjestedanser Lasse Matberg dro fram en spesiell detalj under sin dans med Jørgine «Funkygine» Vasstrand. Video: Rød Løper/TV 2</p> <p>POPULÆRT: Funkygine er den største lanseringssuksessen Bakehuset har hatt på lenge. Foto: Elisabeth Dalseg</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er mange av følgerne mine som spør meg om hva jeg spiser. Om jeg virkelig spiser brød og pasta. Jeg gjør det! Å kutte brød og karbohydrater er ingen quick-fix til flat mage!</p>
<p>Jørgine Vasstrand, bedre kjent som «Funkygine», en av de sprekeste og mest treningspositive influenserne i Norge, er oppgitt over mange av kostholds- eller kanskje mer diettrådene som norske ungdommer bombarderes med hver dag.</p>
<p>- Jeg har vokst opp på brød. Jeg og søsknene mine spiste uhorvelig mye brød med godt pålegg i oppveksten. Og nå er folk redd for carbs! Jeg vil gjerne være med på ufarliggjøre noe som er en viktig del av et sunt kosthold, sier Vasstrand til Dagbladet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Sammen med Bakehuset har hun utviklet Funkygines Fiberbrød. Et grovt, fiber- og proteinrikt brød, som flyr ut av butikkhyllene i cha-cha-takt.</p></div>
<div type="title" level="3">Salgsuksess</div>
<div type="text">
<p>Funkygine-brødet ble lansert i uke 38 og fås kjøpt i de aller fleste butikker tillknyttet NorgesGruppen i Sør- og Midt-Norge.</p>
<p>- Funkygine Fiberbrød var i utgangspunktet tilgjengelig i de største butikkene våre, men på kort tid ble dette et av våre mest solgte brød totalt i Kiwi, sier Nora Mille Helgesen, kommunikasjonsrådgiver i Kiwi, til Dagbladet.</p>
<p>Dette til tross for at brødet ikke er inne i alle kjedens butikker, men Helgesen forteller at kundene etterspør det også i de butikkene som ikke har tatt det inn.</p>
<p>- Fra mandag av vil det være tilgjengelig i alle Kiwi-butikker, men dessverre ikke Nord-Norge, da Bakehuset ikke leverer her, sier Helgesen.</p>
<p>I de to ukene brødet har vært i butikk har brødet vært produsenten Bakehusets nest mest solgte brød inn til butikk, til tross for at det ikke har vært i alle butikkene de leverer til. Bestselgeren er fortsatt Norsk Fjellbrød.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke bare bildet på pakka</div>
<div type="text">
<p>Prosessen med å lage brødet startet på nyåret.</p>
<p>- Vi har hatt et samarbeid med Jørgine i hele år. Vi så tidlig at samarbeidet var en god match, og idéen om å lansere et eget brød for henne, dukket raskt opp, sier Bakehusets Gry Thomsen.</p>
<p>- Her har vi truffet godt med produktet. Jørgines profil gjør det attraktivt for veldig mange, sier Thomsen.</p>
<p>Det viktigste for Vasstrand var at brødet skulle være sunt. Fiberrikt. Proteinrikt. Grovt.</p>
<p>- Jeg har vært veldig tett på prosessen. Jeg ville ikke bare sette bildet mitt på pakka, sier Funkygine.</p>
<p>Hun sett på næringsinnhold, ingredienser, markedsføring - og prøvesmakt. Selve prøvebakingen har utviklerne i Bakehuset tatt seg av.</p>
<p>- For jeg er ikke noe flink til å bake, røper hun.</p>
<p>Det hender visstnok at hun brenner middagsmaten også. Nesten litt befriende å høre, når det meste annet hun tar i blir til gull. Blogg, Instagram, TV-serier, bøker, treningsreiser, eventer. I høst er hun aktuell med en pastakokebok sammen med faren, som deltaker i «Skal vi danse», og i en ny TV-serie sammen med hele familien; Mann, barn, mor og søsken: «Funkyfam».</p>
<p>- Hva blir det neste?</p>
<p>- I fjor arrangerte jeg Funkygine Challenge i Valhall med 1500 deltakere, og nå planlegger jeg Fynkygine Challenge 2020. Og kanskje flere bøker?</p></div>
<div type="title" level="3">- Alle skal spise samme mat</div>
<div type="text">
<p>Vasstrand bor på Jessheim med ektemannen Morten og tre barn fra ett til ni år, og når den aktive familien skal samles rundt middagsbordet er det én ting som er spesielt viktig.</p>
<p>- Jeg er opptatt av at alle skal kunne spise det samme, og lage mat som passer til alle.</p>
<p>Det går ikke overraskende mye i pasta, salat og kjøtt, selv om de prøver å kutte noe på dette.</p>
<p>- Det er enkel mat med mye grønnsaker.</p>
<p>Vasstrand har italiensk far og er delvis oppvokst i Italia, så det blir naturlig mye middelhavsinspirert mat. God olivenolje og balsamico, heller enn tunge sauser. Få ingredienser. Rene smaker. Og salat til middagen, det har hun tatt med seg fra sin italienske barndom.</p>
<p>- Men jeg gjør ikke som tantene mine, og lager tre retter hver dag.</p>
<p>- Du har ingen guilty pleasure?</p>
<p>- Jeg hater det ordet! Jeg føler ikke at det skal være guilty å kose seg. Jeg spiser sjokolade og boller når jeg har lyst på det. Det er ikke noe hokus pokus. Jeg passer på å spise sunt, og nok - og koser meg når jeg vil. Jeg spiser store mengder smågodt, hver eneste lørdag, cheeze doodles på fredagen og på søndager er det gjerne gjærbakst ...</p>
<p>Tidligere i samtalen fortalte Vasstrand at hun spiste en skive med Nugatti. På vei til en tre-fire-timers danseøkt for Skal vi danse. Under sendingene er det også rause mengder smågodt i kulissene, forteller hun.</p>
<p>Til hverdags foretrekker hun Trønderfår på skiven. I et standard kjøleskap velger hun seg smør, Trønderfår og gulost på skiven. Er det litt mer å velge mellom, blir det gjerne pesto, parmesan og en god spekeskinke.</p>
<p>Det er ingen tvil om at hun har tatt med seg vanene fra barndommen. Og hun er glad for at mange av følgerne har fått det med seg også, og ikke kaster seg på lavkarbobølgen.</p>
<p>- Det har vært utrolig gøy å se responsen. Og at jeg blir kontaktet av foreldre som takker for at jeg forteller barna deres at brød ikke er farlig.</p></div></body></document>
