<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190917-mulig-kur-mot-forkjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mulig-kur-mot-forkjolelse---viruset-har-ikke-en-sjanse/71606644" frk="813 0 4 5044"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 06:00"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mulig kur mot forkjølelse: - Viruset har ikke en sjanse</div>
<div type="ingress">Snart kan vi endelig klare å ta knekken på både det plagsomme forkjølelsesviruset og andre virus som gir mer alvorlige sykdommer, ifølge en fersk studie.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>HEMMER MUTERINGEN: Forkjølelsesviruset er en vanskelig nøtt å knekke, men en ny studie viser at det likevel kan være håp for framtida i form av medisiner som hemmer et protein viruset trenger for å mutere. Foto: Pormezz / Shutterstock / NTB Scanpix</p> <p>PARTYTRIKS: Den vesle hunden Charlie klarer noe de færreste mennesker får til: Nemlig å nyse på kommando. Det gjør han for å få en gulrot av eieren, som har lagt ut denne nydelige videoen av sjarmtrollet. Video: YouTube/tiffanyjoylewis</p> <p>OPPSKRIFT: Lag en frisk og sunn shot med sitron, ingefær og honning, som kan være bra ved forkjølelse og sår hals. Video: Per Ervland og Aase Dotterud</p></div>
<div type="text">
<p>Med forkjølelsessesongen rett rundt hjørnet, har heldigvis forskerne en gladnyhet som gjør det litt lettere å puste fritt:</p>
<p>En ny studie viser nemlig at det kan være mulig å stanse forkjølelsesviruset og andre virus som forårsaker lammelser og hjernehinnebetennelse, melder BBC.</p>
<p>Istedenfor å forsøke å angripe selve viruset, har forskerne nå rettet seg mot et essensielt protein inni cellene som viruset trenger for å mutere.</p>
<p>Å fjerne dette proteinet ga «fullstendig beskyttelse» fra forkjølelsesvirus i eksperimenter på museceller og celler fra menneskelunger.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsyner seg av andre celler</div>
<div type="text">
<p>De fleste forkjølelser forårsakes av rhinovirus - men med rundt 160 ulike varianter som dessuten muterer og blir motstandsdyktige mot medisiner eller lærer å gjemme seg for immunforsvaret, er det ingen enkel sak å finne en kur.</p>
<p>Likevel har ikke et individuelt virus alt det trenger for å gjenskape seg selv, og er dermed avhengig av å infisere en annen celle og forsyne seg av noen av delene inni denne.</p>
<p>Nå har altså forskere fra Stanford University og University of California, San Francisco, funnet en av disse delene som viruset er avhengig av - og som det er mulig å hemme for å hindre at viruset muterer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Strategien er veldig god</div>
<div type="text">
<p>Overlege ved avdeling for mikrobiologi ved St Olavs Hospital, Svein Arne Nordbø, understreker overfor Dagbladet at studien er veldig grundig og absolutt et godt steg i riktig retning.</p>
<p>- Strategien er veldig god, slår han fast og utdyper at det her er snakk om en ganske heterogen gruppe virus, altså mange ulike typer forkjølelsesvirus.</p>
<p>Noen av virusene innenfor disse gruppene kan dessuten gi mye mer alvorlige sykdommer som blant annet hjernehinnebetennelse, betennelser i hjertet, lammelser og ramme flere andre organe r, ifølge Nordbø.</p>
<p>- Problemet er at dette er små RNA-virus som forandrer genmateriale og bytter genmateriale seg imellom slik at å finne en medisin som kurerer alle disse forskjellige virusene er vanskelig.</p>
<p>Derfor er det slett ikke en dum idé å finne en fellesnevner hos mennesker som viruset er avhengig av for å danne nye effektive virus, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fullstendig beskyttet</div>
<div type="text">
<p>For å gjøre dette, startet forskerne med menneskeceller og brukte deretter genmodifisering for å sku av de videre instruksene inni DNA-et vårt, en etter en.</p>
<p>Disse modifiserte cellene ble utsatt for en mengde ulike virus, inkludert rhinoviruset som står bak forkjølelser, og andre mer farlige varianter som også kan føre til lammelser.</p>
<p>Ingen av disse virusene var i stand til å gjenskape seg selv inni celler hvor proteinet methyltransferase SETD3 var skrudd av.</p>
<p>Forskerne genmodifiserte deretter mus som dermed var helt ute av stand til å produsere dette proteinet.</p>
<p>- Når de manglet dette proteinet, var musene fullstendig beskyttet fra virale infeksjoner, sier Jan Carette fra Stanford University til BBC. Han forklarer at musene alltid døde uten denne mutasjonen, men etter disse eksperimentene var de i stand til å overleve.</p>
<p>Studien fant også at de genmodifiserte musene var friske selv om de manglet dette proteinet som viruset trenger for å mutere.</p>
<p>- Vi har identifisert en del som alle enterovirus og rhinovirus er avhengig av. Når denne delen fjernes, har ikke viruset en sjanse. Dette er en veldig god start, og jeg tror at utviklingen videre kan skje ganske raskt, understreker Carette.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vet lite om bivirkningene</div>
<div type="text">
<p>Det kan altså se ut som vi er på god vei mot å finne en kur mot tett nese og hoste, men planen er likevel ikke å skape genmodifiserte mennesker for å få bukt med forkjølelsesviruset.</p>
<p>I framtida håper nemlig forskerne på å produsere en medisin som kan hemme proteinet midlertidig og dermed gi beskyttelse mot viruset.</p>
<p>Hvis du allerede nå begynner å glede seg til å slippe forkjølelsen i åra framover, er det altså lurt å huske på at forskningen fremdeles er i startfasen.</p>
<p>- Siden man ikke kan genmodifisere mennesker, må det produseres medisiner som enten hemmer eller blokkerer produksjonen av dette proteinet. Foreløpig vet man veldig lite om hva slags eventuelle bivirkninger det kan medføre.</p>
<p>Vi må nok vente flere år før man eventuelt får noen medisiner ut av denne forskningen som kan brukes mot forkjølelse, slår Nordbø fast.</p></div></body></document>
