<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190330-vg-redaktor-snakker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vg-redaktor-snakker-ut---veldig-veldig-lei-meg-for-det-vi-har-utsatt-sofie-for/70927331" frk="1051 3 22 5698"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 08:46"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, John Terje Pedersen (foto Og Video)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,hanne skartveit,vg-saken,lars joakim skarvøy,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG-redaktør snakker ut: - Veldig, veldig lei meg for det vi har utsatt Sofie for</div>
<div type="ingress">VG har vært gjennom en av sine tøffeste uker noensinne. Sofie (27) fra Giske-videoen føler seg dårlig behandlet og journalist Lars Joakim Skarvøy er ute i permisjon. Nå snakker politisk redaktør Hanne Skartveit om dramaet.</div>
<div type="author">Trym Mogen, John Terje Pedersen (foto og video)</div>
<div type="date">2019-03-30</div>
<div type="caption"><p>KRITIKK: Hanne Skartveit fikk kritikk av egne journalister for å ha beklaget VGs dekning allerede fem dager etter at saken var publisert. Nå forteller hun om dramaet i NRKs studio denne kvelden. Foto: JOhn Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>I SKVIS: 11. mars måtte Hanne Skartveit orientere sin sjef Gard Steiro om at hennes ektemann, TV 2-journalisten Gerhard Helskog, hadde kommet over noe som var uheldig for VG. Han var den første som fikk Sofies historie om hennes møte med VG, før han trakk seg ut av saken. Foto: John Terje Pedersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Hvordan har den siste uka vært for VG?</p>
<p>- Det har vært en tung uke for VG. Vi har gjort en stor feil, og er veldig lei oss overfor Sofie, leserne og Trond Giske og hans familie. Når man gjør feil, blir man lei seg. Den siste uka har vært veldig intens, spesielt for oss i ledergruppa som jobber med dette. De som har jobbet med rapporten har stått på dag og natt. Jeg oppdaget at en av dem lå og sov i et lite rom her midt på dagen. Jeg håper nå disse får en rolig helg. At de får være sammen med familiene sine og puste ut.</p></div>
<div type="title" level="3">Takker TV 2</div>
<div type="text">
<p>- Det er spesielt når Norges største avis havner under lupen og får hele landets øyne rettet mot seg. Hvordan oppleves det?</p>
<p>Hanne Skartveit</p>
<p>Politisk redaktør i VG siden 2009.</p>
<p>Er kommentator og podcastprofil i avisa.</p>
<p>52-åringen har 28 års fartstid i VG.</p>
<p>Gift med TV 2-profil Gerhard Helskog.</p>
<p>Denne uka har hun vært sentral i en av avisas verste kriser i nyere tid etter den kontroversielle dansevideoen med Trond Giske fra Bar Vulken.</p>
<p>- Jeg tror det er sunt at vi som stadig setter søkelys på folk også opplever det presset. Jeg vil også si takk til TV 2 som har avdekket og laget journalistikk på dette, at mediene har gransket hverandre.</p>
<p>- Er det ikke en uskreven regel i norsk presse at man ikke er kritisk med hverandre?</p>
<p>- Vi får ofte kritikk for å ikke granske hverandre, men nå er det vi som har havnet i et kritisk søkelys. Det er ubehagelig, men jeg tror det gjør oss klokere og bedre rusta. Det kan hende den kritikken har noe for seg, men nå kan vi peke på TV 2s arbeid, som motbeviser det.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tar skyllebøttene som kommer</div>
<div type="text">
<p>- VG er ofte hardtslående og kritiske overfor selskaper og ledere som gjør feil. Er dere hyklerske?</p>
<p>- Det er veldig sjeldent vi har krevd lederes avgang. Så vidt jeg kan huske nå er det bare Jens Stoltenberg etter beredskapssvikten 22. juli hvor vi virkelig har gått ut så tydelig. Det har alltid vært min linje som redaktør å plassere ansvar der det hører hjemme og at feil skal ha konsekvenser. Det kan sikkert være ulike meninger om vi i sterk nok grad har ilagt konsekvenser for det som har skjedd her. Jeg kan love VGs lesere at vi ikke kommer til å slutte å kritisere makta. Jeg vil sikkert møte kritikk og bli beskyldt for å møte meg selv i døra. Men jeg skal fortsette med den linja jeg har ligget på, så får jeg heller ta de skyllebøttene som kommer.</p>
<p>- VG er blant de røffeste?</p>
<p>- Vi er hardtslående og litt røffe i kantene, men vi skal alltid si det som er sant. Vi skal alltid gi et dekkende bilde og behandle folk ordentlig. Det som har skjedd i denne saken er brudd med VG-standarden. På veldig mange nivåer er denne saken brudd med alt det VG står for. Vi må være hardtslående, men fair.</p></div>
<div type="title" level="3">- Veldig, veldig lei meg</div>
<div type="text">
<p>- Var dere forberedt på dette?</p>
<p>- Jeg tror ingen er forberedt på en slik situasjon. Når slikt skjer, skal vi undersøke hva som har skjedd, rette opp feilen og beklage fort. Det har ikke skjedd i denne saken, noe som også er brudd med VG-standard. Vi skulle beklaget mye tidligere og tydeligere. Allerede torsdag kveld (dagen saken ble publisert, journ.anm.) eller fredag burde vi funnet ut hva som var feil og beklaget så fort vi visste hvordan det hang sammen.</p>
<p>- Sofie (27) sier hun føler seg dårlig behandlet av VG, og sa følgende til TV 2 torsdag: «Det har gått så langt. Jeg står litt alene. Det er meg mot VG. Jeg har ikke hatt noen som kan snakke for meg, slik Skarvøy har hatt. Det har blitt veldig mye». Hva tenker du når du hører det sitatet?</p>
<p>- Det synes jeg er veldig ille. Jeg har tenkt mye på Sofie gjennom dette, og er som alle andre i VG veldig, veldig lei meg for det vi har utsatt Sofie for. Det er ikke sånn det skal være. Vi har beklaget i alle sammenhenger. Sånn behandler ikke VG folk. Vi skal ikke gjøre det og vi gjør det ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatisk i NRK-studio</div>
<div type="text">
<p>- Hvordan er stemningen i VG nå?</p>
<p>- Dette har vært tungt for VG, fordi vi føler at dette er brudd på det vi er og det vi står for, og det preger folk. Vi er alle veldig stolt av VG, og vi har en sterk lagånd. Folk blir lei seg, og det treffer alle. Samtidig gir det oss kampvilje til å vise hvem vi er.</p>
<p>- Du var på «Debatten» på NRK fem dager etter publiseringen av den første saken. Du sa du kunne «beklage til alle» og at du «håpet» dere hadde behandlet Sofie bra og at hun var riktig sitert.</p>
<p>- Jeg visste ikke at Sofie hadde sagt at hun følte seg dårlig behandlet da jeg sto i den debatten. Jeg visste ikke om SMS-ene fra kvinnene. Jeg skjønte på spørsmålet at det kanskje lå noe der som jeg ikke visste. Vanligvis ville jeg sagt: «Selvfølgelig, vi behandler folk bra, men det var noe i tonen der som gjorde at jeg bare kjente inni meg: «Gud, det håper jeg».</p>
<p>- Det er blitt kjent at sjefredaktør Gard Steiro ikke opplyste deg om SMS-ene før du gikk i «Debatten». Hvordan opplevde du det da du fant ut om denne informasjonen?</p>
<p>- Det var ubehagelig. Det var kjipt.</p></div></body></document>
