<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190324-green-boots-er-ett-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/green-boots-er-ett-av-hundrevis-av-lik-pa-mount-everest/70901451" frk="557 15 49 3223"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 15:04"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,fjellklatring,nyheter,green boots,mount everest"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Green Boots» er ett av hundrevis av lik på Mount Everest</div>
<div type="ingress">Nesten 300 mennesker har mistet livet på verdens høyeste fjell. Dette er historien om den mest kjente av dem.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-03-24</div>
<div type="caption"><p>GRØNNE STØVLER: Den døde klatreren har fått navnet etter de neongrønne støvlene. Dette bildet ble tatt ti år etter hans død. Foto: Dave Watson / AP</p> <p>MOUNT EVEREST: Over 18 000 kilo er fraktet ned fra fjellet - men det er bare en brøkdel av det som er igjen. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>350 høydemeter fra toppen av Mount Everest ligger han, halvveis tildekket av en rød sovepose. Beina ligger utstrakt over stien, slik at fjellklatrere på vei opp må tråkke over de ikoniske grønne støvlene.</p>
<p>I over 20 år har «Green Boots» ligget på nordsiden av verdens høyeste fjell.</p>
<p>Kroppen ble funnet omringet av tomme oksygenflasker ved en hule, som nå har fått navnet «Green Boots»-hulen. Hulen har blitt en rasteplass for klatrere som vil bestige det 8848 meter høye fjellet.</p>
<p>«Green Boots» har aldri blitt formelt identifisert, men antas å være den 28 år gamle indiske politibetjenten Tsewang Paljor. Paljor drømte om å bli den første indiske mannen som nådde toppen av Everest fra nordsiden.</p>
<p>Sammen med Harbhajan Singh, Dorje Morup og Tsewang Smanla satte han i vei mot toppen i mai 1996.</p></div>
<div type="title" level="3">- Nådde toppen</div>
<div type="text">
<p>Mohinder Singh ledet en liten del av veien. Han har tidligere uttalt til BBC at det ble gjort flere feil i starten av ekspedisjonen.</p>
<p>Singh har forklart at den fjerde i reisefølget, Harbhajan Singh, hang etter de tre andre, og signaliserte dem til å stoppe for å returnere til camp, men at de tre enten ikke hørte eller ignorerte ham.</p>
<p>Rundt klokka 17.35 samme dag tok de tre kontakt med Harbhajan via walkietalkie. Da fortalte de at de hadde nådd toppen av Mount Everest. Det var det siste han hørte fra Paljor, Morup og Smanla.</p>
<p>Det blåste opp til snøstorm på Mount Everest denne maidagen, og de tre kom aldri ned igjen fra fjellet. Harbhajan Singh var den eneste av de fire indiske fjellklatrerne som overlevde.</p>
<p>- Jeg er her i dag, men om jeg hadde forsøkt videre, ville jeg vært borte, har han uttalt til BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">«Dødsfjellet»</div>
<div type="text">
<p>Siden 1922 er det registrert 292 dødsfall på Everest, som også blir omtalt som en evig gravplass fordi kroppene blir liggende. De fleste ligger ved dødssonen - de siste 400 meterne mot toppen.</p>
<p>Å berge og fjerne de døde kroppene fra de høyere punktene på fjellet er både dyrt, vanskelig og potensielt livsfarlig.</p>
<p>Flere av de døde kroppene som ligger nær toppen av fjellet har blitt markører for fjellklatrere. «Green Boots» er den mest kjente av dem, og alle som bestiger fjellet fra nordsiden må forbi ham.</p>
<p>I 2014 kom det rapporter om at kroppen hadde forsvunnet. Etter en ny ekspedisjon i 2017 tyder mye på at han bare var dekket til av steiner.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerner likene</div>
<div type="text">
<p>BBC skrev denne uka at nå som vårens klatresesong starter, blir flere kropper fjernet på den kinesiske siden av fjellet i nord.</p>
<p>- På grunn av global oppvarming smelter isen og isbreene raskt, og de som har vært begravd under snøen i alle disse åra blir nå synlige, sier Ang Tshering Sherpa, tidligere president i Nepal Mountaineering Association til BBC.</p>
<p>Selv om mange har mistet livet på vei opp fjellsiden, har mer enn 4800 personer nådd toppen av verdens høyeste fjell.</p></div></body></document>
