<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191208-kjarestens-far-pagre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kjaerestens-far-pagrepet/71907167" frk="446 11 32 2667"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 18:07"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjærestens far pågrepet</div>
<div type="ingress">Svensk politi mener Wilma Andersson (17) ble drept hjemme hos hennes 22 år gamle kjæreste, som er pågrepet og siktet for drap. Søndag bekrefter de at også hans far er pågrepet i forbindelse med saken.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-12-08</div>
<div type="caption"><p>FUNN: Politiet har funnet en kroppsdel som skal tilhøre savnede Wilma Andersson (17) er død. Video: Expressen.</p> <p>MINNESTUND: En minnestund for den savnede 17-åringen ble lørdag 30. november holdt i Uddevalla sentrum i Sverige. Foto: Adam Ihse / TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det opplyser svensk påtalemyndighet overfor svenske P4 Väst.</p>
<p>- Jeg har begjært to personer pågrepet i forbindelse med saken. Personene er mistenkt for å ha unndratt bevis, begått grove forbrytelser og likskjending, sier påtaleansvarlig Jim Westerberg til kanalen.</p>
<p>Han bekrefter at kjærestens far er blant de pågrepne. Den andre personen som er pågrepet, er en kvinne i 40-åra. Også hun skal ha en form for relasjon til de involverte, ifølge P4 Väst.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Overrasket</div>
<div type="text">
<p>De to personene ble pågrepet torsdag og fredag, og har sittet i politiets varetekt siden. Politiet begrunner pågripelsene med at det er fare for at de to vil forsøke å gjemme eller fjerne bevis, eller sørge for at bevis blir skadd eller ødelagt, opplyser politiet.</p>
<p>Kjærestens far var inne til avhør tidlig i etterforskningen, men gikk fri samme kveld. Farens forsvarer, advokat Tommy Nilsson, sier til P4 Väst at hans klient nekter for å ha hatt noe med saken å gjøre.</p>
<p>- Jeg har ikke hatt tid til å snakke med ham ennå. Jeg har akkurat fått beskjeden, men er overrasket over avgjørelsen, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> Nektet for sønnens involvering</div>
<div type="text">
<p>Den 22 år gamle kjæresten til Andersson har også nektet for anklagene som er framsatt mot ham.</p>
<p>Faren til den drapssiktede har tidligere uttalt til Expressen at han «ikke kan tro sønnen står bak handlingen.»</p>
<p>- Det er min sønn og jeg venter på å få høre hva som har skjedd. Han var hos meg i går (dagen før fengslingsmøtet fredag 22. november, journ.anm.), og sa: «Pappa, jeg lover at jeg ikke har gjort noe.» Han sa de bare hadde kranglet, har han sagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant kroppsdel</div>
<div type="text">
<p>Politiet har gjennomført flere undersøkelser ved den 22 år gamle kjærestens hjem. Påtaleansvarlig Westberg har ikke villet si om det er funnet tekniske beviser for at 17-åringen ble drept der, men politiet har sagt at mistanken mot mannen er styrket.</p>
<p>Det er også blitt gjennomført flere undersøkelser ved boligen til den nå pågrepne og mistenkte faren, ifølge P4 Väst.</p>
<p>Torsdag 28. november fant politiet en kroppsdel fra 17 år gamle Andersson som gjorde at de utelukker at hun er i live.</p>
<p>Andersson ble sist sett i Uddevalla 14. november. Det var noen dager seinere at 22-åringer ble pågrepet og siktet.</p></div></body></document>
