<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190120-det-er-ikke-vi-som-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/det-er-ikke-vi-som-har-snudd-kappa-etter-vinden-det-er-vinden-som-har-snudd/70679307" frk="183 5 6 1135"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 16:40"/>
<attribute name="author" value="Marie Simonsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="raymond johansen,podkast,meninger,kultur,kommentar,elitedebatt,dagbladet 150 år,trygve slagsvold vedum,siste med marie simonsen,ulv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er ikke vi som har snudd kappa etter vinden, det er vinden som har snudd!</div>
<div type="ingress">Trygve Slagsvold Vedum og Raymond Johansen i storslag på Dagbladets 150 års jubileum.</div>
<div type="author">Marie Simonsen</div>
<div type="date">2019-01-20</div>
<div type="caption"><p>SLAGFERDIG: Både Oslo-eliten og Dagbladet fikk sitt pass påskrevet av Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum da han møtte byrådsleder Raymond Johansen (Ap) til elitedebatt på «Sentralen» lørdag. Du kan høre debatten i podkasten «Siste med Marie Simonsen». Foto: Frank Karlsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Sentertpartileder Trygve Slagsvold Vedum fører an i et opprør mot «eliten» i Oslo, byråkrater på el-sykkel og navlebeskuende journalister. Men vil ikke ha på seg at han er en populist.</p>
<p>Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) sier han blir forbanna av at Vedum «angriper mine folk». Han mener mange Oslo-folk er like avmektige som folk på bygda. Hans beskjed til Sp-Trygve er:</p>
<p>«Ikke kødd med Oslo!»</p>
<p>Vi tok debatten live på Sentralen i Oslo i anledning Dagbladets 150 års jubileum. Det ble akkurat så morsomt som vi håpet med høy temperatur, velkjent latter og frekke pasninger foran en fullsatt sal. Og vær sikker, jubilanten fikk også sitt pass påskrevet av de to sluggerne.</p></div></body></document>
