<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190617-pressekonferansen-gi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/pressekonferansen-gikk-ikke-helt-som-planlagt/71196905" frk="249 16 28 1709"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 13:19"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="direktesending,utenriks,tabbe,nyheter,pakistan"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pressekonferansen gikk ikke helt som planlagt</div>
<div type="ingress">Ministeren fikk katteører og værhår på direktesending.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-06-17</div>
<div type="caption"><p>KATTEØRER: Pressekonferansen ble strømmet live på sosiale medier. Foto: Farooq Naeem / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige uke holdt regionalminister i det nordvestlige Pakistan, Shaukat Yousafsai, en pressekonferanse for å holde lokalbefolkningen oppdatert på saker i distriktet.</p>
<p>Pressekonferansen ble også strømmet direkte på partiets offisielle Facebook-sider. Der var det noe helt annet enn de politiske sakene som fanget folks oppmerksomhet. Vedkommende som filmet hadde satt på et kattefilter, slik at Yousafsai og de andre politikerne ble kringkastet med søte katteører og værhår.</p>
<p>Reaksjonene strømmet raskt inn fra folk som så på seansen. Videoen ble seinere slettet, men skjermdumper fra sendinga har gått verden rundt i helga under emneknaggen #BandaBilliBanaHuaHai.</p>
<p>Partiet skriver i en uttalelse på Twitter at deres eget sosiale medier-team anses å være de fremste pionerene innen sosiale medier i Pakistan, men at det her har skjedd en «menneskelig svikt».</p>
<p>- Alle nødvendige tiltak har blitt iverksatt for å hindre liknende hendelser i framtida, skriver de.</p>
<p>Yousafsai later imidlertid til å ta det hele med knusende ro.</p>
<p>- La oss ikke ta alt så seriøst. Jeg var ikke den eneste, de to som satt ved siden av meg hadde også kattefilter, sier han til nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>What have this official PTI KPK Facebok page has done with KPK Information Minister Shaukat Yousafzai &#128514; !</p>
<p>This is INSANE. @SAYousafzaiPTI pic.twitter.com/bttJt5FrdB</p>
<p>— Mohsin Bilal Khan (@MohsinBilalKhan) June 14, 2019</p>
<p>&#128514;#BandaBilliBanaHuaHai https://t.co/030XDayNFO</p>
<p>— Naim Keruwala (@Naim_K) June 15, 2019</p></div></body></document>
