<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190808-det-ble-som-en-svuls.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/det-ble-som-en-svulst/71463211" frk="896 7 39 5071"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 09:31"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det ble som en svulst</div>
<div type="ingress">Jordyn Woods åpner opp om trekantdramaet - et halvt år etter.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-08-08</div>
<div type="caption"><p>TREKANTDRAMA: I februar havnet Jordyn Woods i søkelyset, da hun kysset Khloé Kardashians daværende kjæreste. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BESTEVENNINNER: Jordyn Woods var for mange godt kjent som bestevenninnen til Kylie Jenner da skandalen slo ned som ei bombe i kjendispressen verden over. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SNAKKER UT: Jordyn Woods nekter for anklagene om at hun skal ha hatt en affære med Khloé Kardashians kjæreste, Tristan Thompson. Video: Red Table Talk og Se og Hør</p> <p>UTROSKAPSSKANDALEN: I «Keeping Up With The Kardashians»-episoden som kom tidligere denne uka, ble Jordyn Woods anklaget for å ikke ha sagt unnskyld til Khloe Kardashian etter at førstnevnte skal ha vært utro med sistnevntes kjæreste. Nå tar hun selv bladet fra munnen. Reporter: Ingebjørg Iversen / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at Jordyn Woods (21) i februar ble tatt på fersken i å ha kysset Khloé Kardashians (35) daværende kjæreste, Tristan Thompson (28), etter en fest - ble livet hennes snudd på hodet. Presse verden over omtalte saken, og Woods sto i sentrum av årets største trekantdrama.</p>
<p>- Det har vært så mye som har skjedd i livet mitt, jeg føler meg gammel, sier 21-åringen i et nytt intervju med bladet Cosmopolitan, et halvt år etter skandalen.</p>
<p>I intervjuet legger hun ikke skjul på at det siste halvåret har vært tungt. Da kysset skjedde, sleit hun med å vite hva hun skulle føle eller gjøre. Hun forlot festen, satte seg i bilen og ringte mora.</p>
<p>Hun beskriver ei tid der hun trengte å være med seg selv for å skjønne hva som hadde skjedd, hvorfor det hadde skjedd og hvordan hun skulle reagere. Det var derimot ikke bare enkelt når en hel verden fulgte med på henne med argusøyne.</p>
<p>- Det blir avhengighetsskapende å se på Internett. Å se navnet ditt. Da jeg så på navnet mitt og så alt folk sa, det ble som en svulst. Det ble som kreft for meg.</p>
<p>For det manglet ikke på overskrifter da det sto på som verst. Woods ble blant annet beskyldt for å ødelegge en familie, noe også Khloé Kardashian selv uttalte.</p></div>
<div type="title" level="3">Hard medfart</div>
<div type="text">
<p>Woods var kanskje best kjent som bestevenninnen til Khloé Kardashians lillesøster, Kylie Jenner (21), da nyheten om kysset slo ned som ei bombe i sladderpressen. Det var hun som fikk hardest medfart både i sosiale medier og i pressen i ettertid, og også Kardashian selv gikk hardt ut etter at Woods fortalte sin side av saken i Jada Pinkett Smiths (47) Facebook-show, Red «Table Talk».</p>
<p>«Hvorfor lyver du, Jordyn Woods? Hvis du skal prøve å redde deg selv ved å gå ut med dette offentlig, framfor å ringe meg og be om unnskyldning først, kan du i det minste være ærlig. Forresten, det er du som er grunnen til at familien min er ødelagt», skrev 35-åringen i et innlegg på Twitter da «Red Table Talk» ble publisert.</p>
<p>Why are you lying @jordynwoods ?? If you’re going to try and save yourself by going public, INSTEAD OF CALLING ME PRIVATELY TO APOLOGIZE FIRST, at least be HONEST about your story. BTW, You ARE the reason my family broke up!</p>
<p>— Khloé (@khloekardashian) 1 March 2019</p>
<p>Dagen etter bestemte derimot Kardashian seg for å ta tilbake tiraden mot Woods, ved å heller legge skylden på ekskjæresten, Tristan Thompson.</p>
<p>«Det som har vært vanskeligere og mer smertefullt, er det å bli såret av noen som står meg nær. En som jeg elsker og behandler som en lillesøster. Men Jordyn skal ikke ha skylda for bruddet vårt. Dette var Tristans feil», skrev hun på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">På sitt mest sårbare</div>
<div type="text">
<p>Som nevnt fulgte både presse og fans med på alt Woods gjorde i tida etter at skandalen var et faktum. Det første bildet 21-åringen delte på Instagram i ettertid, var et bilde av seg selv med kortere hår.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>If you’re reading this.. it means God has given you another day to wake up and be grateful &amp; better than you were yesterday&#128149;</p>
<p>A post shared by HEIR JORDYN (@jordynwoods) on Mar 8, 2019 at 3:58pm PST</p>
<p>Nettopp det var det flere som bet seg merke i. Kommentarer som «Åh, Jordyn har ikke råd til extensions lenger, hun er så fattig», sirkulerte på nettet.</p>
<p>Ifølge Woods selv, hadde hun bare lyst på kort hår. Hun tror imidlertid at grunnen til at alt hun gjorde ble blåst såpass mye opp, er fordi hun alltid har unngått å dele privatlivet i sosiale medier.</p>
<p>- Enkelte ting er personlig og med en gang du deler det, åpner du opp for folks meninger. Alle fikk se meg på mitt mest sårbare uten å egentlig kjenne meg, fordi jeg ikke har delt hvem jeg er, sier Woods.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg elsker henne</div>
<div type="text">
<p>21-åringen er nå klar for å legge alt dramaet bak seg. Hun håper også at alt til slutt kommer til å ordne seg med Kylie Jenner - hennes tidligere bestevenninne.</p>
<p>De to gjorde alt sammen, og Woods bodde også hjemme hos Jenner inntil skandalen var et faktum. Da flyttet hun hjem til moren, der hun bor sammen med to eldre brødre og en lillesøster.</p>
<p>- Jeg elsker henne (Kylie Jenner, journ.anm.). Hun er jenta mi. Jeg håper alt faller på plass, og at vi alle kan vokse og bygge forholdene våre til familien og til gud - og komme sammen en dag, sterkere og lykkeligere, sier 21-åringen.</p></div></body></document>
