<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-roper-detaljer-fra-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/roper-detaljer-fra-guttegarderoben/70650175" frk="516 5 18 3090"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 20:09"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen, Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="danmark,håndball vm,håndballgutta,kjendis,garderoben"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røper detaljer fra guttegarderoben</div>
<div type="ingress">- Det blir mye dårlige russelåter fra Drammen.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen, Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>RØPER HEMMELIGHETER: Blant andre Espen Lie Hansen og Magnus Abelvik Rød (t.h.) avslører hemmeligheter fra guttegarderoben. Fredag kveld spiller Norge og gutta sin første kamp i årets VM. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB Scanpix</p> <p>- JEG FØLER SJØL AT JEG ER LITT HANDY: Hva ville de gjort hvis de ikke spilte håndball? Dagbladet tok en prat med noen av landslagsspillerne i fjor. Reporter: Julie Solberg, Henriette Eilertsen og Martine Johansen, Foto: Henrik Vinje, Julie Solberg og Henriette Eilertsen, Klipp: Frida Andersen</p> <p>DJ: Mens Espen Lie Hansen (t.v.) har tatt på seg ansvaret for musikken i garderoben, beskriver Eivind Tangen musikken som «dårlige russelåter fra Drammen». Foto: NTB Scanpix</p> <p>- JEG VIL IKKE AVSLØRE DET HER DA: Har håndballgutta noen guilty pleasures? Sjekk hva de svarte i fjor. Reporter: Julie Solberg, Henriette Eilertsen og Martine Johansen, Foto: Henrik Vinje, Julie Solberg og Henriette Eilertsen, Klipp: Frida Andersen</p></div>
<div type="text">
<p>Under Håndball-VM i 2017 imponerte de norske gutta stort da de kapret sølvmedaljen i Frankrike. Fredag kveld kaster de nok et verdensmesterskap i gang, når de møter Tunisia på bortebane i Danmark.</p>
<p>Før avreise tidligere denne måneden møtte Dagbladet landslaget i Holmenkollen, og de kunne avsløre både forventninger om å stå øverst på pallen - og hemmeligheter fra livet som landslagsspiller.</p>
<p>Men hvordan ser det egentlig ut i guttegarderoben hos landslagsstjernene?</p>
<p>Vi stilte flere det samme spørsmålet, og de kunne på sett og vis bekrefte det vi trodde - nemlig at det er både rampestreker og knallgod stemning som råder.</p></div>
<div type="title" level="3">Selvutnevnt DJ</div>
<div type="text">
<p>Eivind Tangen (25), som venter sitt første barn med håndballspiller Stine Skogrand (25), kunne fortelle at det er mye russelåter fra Drammen som går igjen.</p>
<p>- Det er egentlig ingen som liker de låtene, men vi har begynt å synes de er fengende fordi vi assosierer dem med å spille kamp, sier han.</p>
<p>Rollen som DJ i garderoben, er det Espen Lie Hansen (29) som har tatt på seg.</p>
<p>- Jeg er den som spiller mest musikk, ja, men jeg føler jeg må nå hele spekteret, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Vi har jo så mange unge på laget nå også, så må la dem få være russ. Men de låtene pleier å fenge bra, altså, sier han.</p>
<p>29-åringen innrømmer også at det er han som står for en del rampestreker. Han avslører også en klassiker, som stadig slår an.</p>
<p>- Jeg skrur opp vannflaska litt så de får alt i ansiktet. Det blir vanskeligere og vanskeligere for hvert år, for det blir avslørt og folk er på vakt, sier han lattermildt.</p>
<p>- Jeg sørger for god stemning, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Røper sitt beste dansemove</div>
<div type="text">
<p>Om det er 21 år gamle Magnus Abelvik Rød 29-åringen sikter til når han nevner at gutta «må få være russ», er noe usikkert, men Magnus sier seg enig med gutta over. Russelåter fenger nemlig veldig.</p>
<p>- Det blir litt dansing, gjerne etter kamp hvis vi vinner, sier han, og legger til at de som regel er mer seriøse før kamp.</p>
<p>- Hva er ditt beste dansemove?</p>
<p>- Det er bare vanlig to-stepp. Ikke noe mer enn det, sier 21-åringen og ler.</p></div></body></document>
