<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190901-dorian-har-truffet-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dorian-har-truffet-bahamas/71551406" frk="330 11 23 2087"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 17:38"/>
<attribute name="author" value="Kristian Tvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dorian har truffet Bahamas</div>
<div type="ingress">Den tropiske stormen har nådd nordvestlige øyer i Bahamas. Orkanen er historisk: det er den kraftigste som noensinne har truffet området.</div>
<div type="author">Kristian Tvedt</div>
<div type="date">2019-09-01</div>
<div type="caption"><p>DORIAN: Stormflo og ekstrem vindstyrke rammer Bahamas. Video: AP</p> <p>STORMENS ØYE: Satellittbildet viser orkanen Dorian da den nærmet seg Bahamas og Florida klokka 14 søndag norsk tid. Foto: Ho / AFP / NTB Scanpix</p> <p>BANE: Her forventer meteorologene at Dorian vil bevege seg. Foto: National Hurricane Center / NOAA</p></div>
<div type="text">
<p>Orkanen Dorian hadde landkjenning på Abaco-øyene nordvest i Bahamas klokka . Orkanen ble tidligere søndag klassifisert som en kategori fem-orkan: den kraftigste typen.</p>
<p>Med vindstyrke over 290 km/t er orkanen den kraftigste som har truffet dette området noensinne.</p>
<p>Vindstyrken er også den høyeste som er målt så langt nord i Atlanterhavet øst for Florida - bare seks atlanterhavsorkaner har hatt kraftigere vind enn Dorian siden 1950. Tre av disse har skjedd siden 2005, skriver Washington Post.</p>
<p>Bahamas er seks timer bak norsk tid, og i løpet av søndag kveld eller mandag morgen lokal tid vil stormen bevege seg til Grand Bahama.</p>
<p>Det er de nordlige delene av Bahamas-øyene som vil rammes hardest av orkanen. Beboere er evakuert til skoler, kirker og andre solide bygninger som kan gi ly i nødssituasjoner.</p>
<p>Statsminister Hubert Innis sa lørdag at 73 000 beboere og 21 000 hjem vil påvirkes av stormen, ifølge New York Times.</p>
<p>Flere beboere har postet video fra Abaco-øyene på Twitter. Disse viser tak som er flerret av, biler som ligger på taket og vannstand til husvinduene.</p>
<p>Med oppjusteringen til kategori fem-orkan har det amerikanske nasjonale orkansenteret NHC kalt det en «katastrofal» storm som kan gi «livstruende» stormflo. Dorian er forventet å nå Florida-kysten i løpet av de neste dagene, men meteorologene ved NHC er ikke sikre på om orkanen vil bevege seg nordover langs kysten eller treffe fastlandet med full styrke.</p>
<p>Enten Dorian har landkjenning i fastlands-USA eller følger banen utenfor kysten de neste dagene, kan den gjøre stor skade med stormflo, styrtregn og kraftig vind.</p></div></body></document>
