<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190916-den-mystiske-sykdomm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/den-mystiske-sykdommen-avslort/71603834" frk="480 4 13 3009"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 15:05"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den mystiske sykdommen avslørt</div>
<div type="ingress">- Dette skal ikke stoppe meg.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-09-16</div>
<div type="caption"><p>STERKE SMERTER: Kim Kardashian West har slitt med stort ubehag i leddene sine. Nå har realitystjernen fått konstatert hva som skal være årsaken til smertene. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DRAMATISK: Det gikk ikke helt som planlagt da Kourtney Kardashian fikk fikset håret sitt før en tilstelning sammen med søsteren Kim Kardashian West. Det forteller de om i serien «Keeping Up With The Kardashians». Video: Hayu via TV2 Sumo</p> <p>UTBRUDD: Kim Kardashian West (38) har lenge vært åpen om at hun sliter med den kroniske hudsykdommen psoriasis. Foto: Instagram / Kim Kardashian West</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble en dramatisk start på den nyeste sesongen av «Keeping Up with the Kardashians» forrige mandag, der tv-seerne blant annet fikk følge smertemarerittet til Kim Kardashian West (38).</p>
<p>I premiereepisoden fulgte man sistnevnte til legekontoret, der hun gjennomgikk ulike tester som følge av ekstrem smerte i leddene. Selv fryktet realitystjerna å ha blitt rammet av den alvorlige sykdommen Lupus - som blant andre artist Selena Gomez (27) har slitt kraftig med.</p>
<p>Ifølge NHI er det en kronisk, tilbakevendende betennelsessykdom i bindevevet som kan gi symptomer fra mange organsystemer - som hud, muskelskjelettapparatet, blodårer og nyrer. Tidlige symptomer kan blant annet bestå av slapphet, tretthet, leddsmerter, brystsmerter og hodepine - for å nevne noe.</p></div>
<div type="title" level="3">Slitt i mange år</div>
<div type="text">
<p>I den nyeste utgaven av «Keeping Up» får Kardashian West omsider svar på resultatene, og hva som har forårsaket flere ukers ubehag. Etter en ultralyd av 38-åringens hender, kan legen konstatere at tv-stjerna ikke har fått Lupus, slik hun fryktet.</p>
<p>Det betyr imidlertid ikke at Kardashian West går fri fra sykdom.</p>
<p>I stedet informerer han om at 38-åringen er rammet av psoriasisartritt, som er en type leddgikt som ses hos visse personer med hudsykdommen psoriasis.</p>
<p>Kardashian West har - som kjent - slitt med sistnevnte hudsykdom i flere år, noe hun har forsøkt å lindre med utallige, alternative behandlinger.</p>
<p>- Jeg er så lettet over å høre at det bare dreier seg om psoriasisartritt. Smerten vil komme og gå, men det kan jeg håndtere, og det kommer ikke til å stoppe meg, sier Kardashian West i episoden, ifølge Entertainment Tonight.</p></div>
<div type="title" level="3">- Altoppslukende</div>
<div type="text">
<p>Realitystjerna har forklart at hun per nå holder smertene i sjakk ved hjelp av medisin. Ifølge NHI kan sykdommen være mild og gi bare moderate plager, men hos noen utvikler tilstanden seg til en alvorlig leddgikt som kan innvirke betydelig på livskvaliteten.</p>
<p>Selv om firebarnsmora ikke har kjennskap til hvordan sykdommen vil utvikle seg for hennes del, er 38-åringen lettet over resultatet.</p>
<p>- Når man får en diagnose, eller blir testet for noe og får resultater som man ikke forventet, er det veldig altoppslukende. I et sekund blir man litt deprimert, og tenker: «Ok, hva er det som kan skje? Hvordan vil livet mitt se ut?» Jeg vil virkelig være til stede og aktiv rundt barna mine. Så det trigger noe i deg, uttalte hun forrige uke.</p></div></body></document>
