<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191021-en-bortskjemt-snorru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/en-bortskjemt-snorrunge/71724221" frk="1296 7 59 7872"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 03:02"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- En bortskjemt snørrunge</div>
<div type="ingress">Boris Johnsons brev-stunt skaper reaksjoner, og noen tror at det kan ende i retten. Mandag skal Underhuset igjen stemme over hans brexitavtale. Hva som vil skje, er umulig å forutse.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-10-21</div>
<div type="caption"><p>IKKE BREXIT ENDA: Statsminister Boris Johnson ble nedstemt da det såkalte Letwin-forslaget ble vedtatt med 322 stemmer mot 306. Video: AP</p> <p>BREXIT: 23. juni 2016 stemte et flertall av den britiske befolkningen for å forlate Den europeiske union. Tre år senere har de fortsatt ikke meldt seg ut av EU, og Storbritannia befinner seg i et politisk kaos. Her får du en enkel innføring i hele Brexit på 140 sekunder.</p> <p>FYRER LØS: John McDonnell, finanspolitisk talsperson for Labour, mener Boris Johnson oppfører seg som en bortskjemt snørrunge. Foto: ISABEL INFANTES / AFP)</p> <p>STEMMER LØRDAG: Statsminister Johnson sier han er «veldig sikker» på at Underhuset-representantene vil stemme på forslaget hans. Video: AP</p> <p>BUER: Storbritannias statsminister, Boris Johnson, ble stilt til veggs angående språket sitt i Parlamentet. Video: Parliament.tv</p></div>
<div type="text">
<p>Det har gått over tre år siden britene stemte for å gå ut av EU. Fortsatt står de midt i et brexit-kaos. En statsminister har gitt seg, brexit-datoen har blitt forskjøvet to ganger og nå kan statsminister Boris Johnsons plan gå i vasken.</p>
<p>Etter Johnsons brev-stunt, hvor han ba EU om brexit-utsettelse, samtidig som han ba EU om å ikke gi dem det, anklager John McDonnell, finanspolitisk talsperson for Labour, statsministeren for å «oppføre seg som en bortskjemt snørrunge».</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke mitt brev</div>
<div type="text">
<p>- Han oppfører seg litt som en bortskjemt snørrunge. Parlamentet tok en beslutning, han burde følge den. Og denne ideen om å sende et annet brev som motsier det første, jeg tror det er et slag i fjeset for hva parlamentet og retten har bestemt, sa McDonnell til Sky News søndag morgen.</p>
<p>Johnson har sverget på at han skal få Storbritannia ut av EU 31. oktober. Han har kalt utsettelsesbrevet - som han ikke signerte - for «parlamentets brev, ikke mitt brev».</p>
<p>- Johnson behandler parlamentet og rettssystemet med forakt, har McDonnell også uttalt, ifølge NTB.</p>
<p>Synes du brexit er forvirrende? Nederst i saken kan du lese ekspertens fire mulige scenarioer - kort forklart.</p></div>
<div type="title" level="3">- Spesiell oppførsel</div>
<div type="text">
<p>NTNU-professor og Storbritannia-ekspert Kristian Steinnes forteller at Johnsons brev-finte er utenfor kutymen i britisk politikk.</p>
<p>- Det er spesiell oppførsel, ikke minst av briter som vanligvis er dannet og oppfører seg diplomatisk, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Parlamentet vedtok tidligere i høst en lov kalt «Benn Act» som innebar at hvis ingen utmeldingsavtale var godkjent innen 19. oktober, måtte statsministeren skrive et brev til EU der han ber om en forlengelse av forhandlingsperioden.</p>
<p>- Intensjonen i loven er at Johnson skulle sende søknad om utsettelse, og det har han gjort. I tillegg skriver han at han ikke ønsker utsettelse. Det er unødvendig. Alle vet hva han mener; han heller vil «ligge død i en grøft» enn å be om utsettelse, sier Steinnes.</p>
<p>Bare uker etter at høyesterett fastslo at statsministerens suspendering av parlamentet var ulovlig, antyder flere at hans forsøk på å undergrave «Benn Act», ved å sende to brev, kan sende ham i retten på nytt, skriver BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ende i retten</div>
<div type="text">
<p>Også The Guardian skriver at Johnson kan bli holdt i forakt av retten. Ifølge den britiske storavisa vil advokater for tre anti-brexit kampanjer møte i retten på mandag, hvor de vil argumentere for at regjeringen bryter sine løfter til retten.</p>
<p>- Kan det hele ende i retten?</p>
<p>- Ja, det er ikke umulig. Han kan bli beskyldt for å gå imot lovgivningen. Det er sterke krefter på begge sider. Det er ikke usannsynlig at det kan gå i retten, sier Steinnes.</p>
<p>- Hva slags konsekvenser vil det ha for Johnson?</p>
<p>- Ingenting nå. De vil ikke felle Johnson før de er helt sikre på at det ikke er fare for «no deal». Det blir på et tidspunkt et nyvalg. Det er et spørsmål om når, ikke om, sier Steinnes.</p>
<p>Fakta om brexit</p>
<p>Storbritannia skulle etter planen ha forlatt EU 29. mars 2019.</p>
<p>Datoen er forskjøvet to ganger, og er nå satt til 31. oktober.</p>
<p>Parlamentet i Storbritannia vedtok i september en lov som beordrer regjeringen til å be EU om ytterligere utsettelse dersom en utmeldingsavtale ikke er på plass innen 19. oktober.</p>
<p>Statsminister Boris Johnson og EU forhandlet fram en revidert utmeldingsavtale som var klar 17. oktober.</p>
<p>Underhuset i Parlamentet vedtok 19. oktober å utsette avstemningen om brexit-avtalen.</p>
<p>Johnson ba samme dag motvillig EU om en ny utsettelse av brexit, men argumenterte samtidig imot dette.</p>
<p>EU-landene skal nå diskutere mulighetene for ytterligere utsettelse, noe som forutsetter at samtlige 27 land går med på dette.</p>
<p>Dersom EU godkjenner en utsettelse, vil den nye brexit-datoen trolig bli 31. januar 2020.</p>
<p>(NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Ny avstemning</div>
<div type="text">
<p>Johnson vil ha en avstemning om brexitavtalen allerede mandag, forutsatt at Underhusets leder godtar det. Spørsmålet er om det er tillatt å stemme over samme spørsmål i Underhuset flere ganger. Det blir klart mandag, ifølge parlamentslederen John Bercow.</p>
<p>Utenriksminister Dominic Raab hevder søndag at det nå er nok støtte i Parlamentet til å få vedtatt statsministerens brexitavtale, ifølge BBC.</p>
<p>Også Sky News skriver at det er positive tegn på at Johnsons avtale kan få nok støtte til å bli godkjent.</p>
<p>- Jeg tror den er helt på kanten. Ingen vet helt sikkert. Den kan gå gjennom og den kan ikke gå gjennom. Men det er ikke umulig, sier Steinnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Vedtok Letwin-forslaget</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 17. oktober ga EUs toppmøte grønt lys til Johnsons brexitavtale, men to dager seinere fikk han problemer på hjemmebane. Lørdag ba han parlamentet ende «et smertefullt kapittel», men parlamentet vedtok å utsette avstemning om brexitavtale med 322 mot 306 stemmer.</p>
<p>Underhuset vedtok nemlig Letwin-forslaget, som går ut på å utsette hele avstemningen inntil avtalen er gjort til britisk lov. Slik kan man være helt sikker på at ikke Storbritannia går ut av EU uten en avtale.</p>
<p>Johnson sa at han har til hensikt å få dette lovverket på plass i neste uke. Ifølge NTB er hans plan å legge fram et forslag allerede tirsdag. Det er det flere som tviler på at er mulig å få til på så kort varsel.</p>
<p>- Klarer han å få på plass lovverket innen fristen?</p>
<p>- Det tror jeg er veldig optimistisk. Ingenting er umulig, men sannsynligheten er stor for at det kommer forslag om tilleggslovgivninger. Hvis Underhuset får lov å stemme på disse, da går tiden, sier Steinnes.</p></div>
<div type="title" level="3">- Store konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>- Det blir ikke noen forsinkelser. Jeg vil gjøre mitt for å få til Brexit-avtalen den 31. oktober, sa Johnson like etter avstemningen lørdag.</p>
<p>Men på grunn av Underhusets beslutning, var han altså tvunget til å sende en forespørsel til EU om utsettelse.</p>
<p>Steinnes tror det er mer sannsynlig at EU innvilger en utsettelse enn at unionen ikke gjør det.</p>
<p>- En «no deal»-brexit vil ha store konsekvenser for EU. På tross av alt tror jeg de vil gi en utsettelse. Johnson har søkt utsettelse ut januar, men det er opp til EU å bestemme hvor lenge det skal vare. Det kan bli et par uker eller et halvt år, sier han.</p>
<p>En utsettelse til januar krever imidlertid tilslutning fra samtlige av EUs 27 stats- og regjeringssjefer. Frankrikes president Emmanuel Macrons kontor har allerede uttalt at de ikke har noen interesse av at utmeldingen utsettes nok en gang.</p>
<p>Det er ventet at det vil ta noen dager for Brussel å avklare spørsmålet.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er Steinnes' fire mulige scenarioer i brexit-kaoset:</div>
<div type="text">
<p>1. All lovgivning blir vedtatt innen fristen og de går ut 31. oktober. Det kan enda skje, men er lite sannsynlig.</p>
<p>2. Utsettelse. Britene kan risikere at EU sier nei. Da ryker de ut uten avtale.</p>
<p>3. Det kan bli nyvalg til parlamentet for å se om det nytt parlament kan få til noe.</p>
<p>4. Ny folkeavstemning i en eller annen variant.</p>
<p>Storbritannia-eksperten mener de to siste alternativene er mest sannsynlige, samtidig som han påpeker at hele prosessen er uforutsigelig.</p></div></body></document>
