<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190513-nytt-plastforbud-et-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/nytt-plastforbud---et-paradoks/71045031" frk="1204 3 28 7583"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 16:18"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="mat,plast"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nytt plastforbud: - Et paradoks</div>
<div type="ingress">- Jeg håper ikke Elvestuen somler like mye med å innføre plastforbudet, sier miljøbyråden i Oslo.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-05-13</div>
<div type="caption"><p>NYTT FORBUD: Klima- og miljøminister Ola Elvestuens nye regler er på etterskudd, mener MDG. Foto: Scanpix</p> <p>PLAST I HAVET: Bildet er tatt under en aksjon i april hvor surfere i Wales plukket søppel fra havet. Foto: Scanpix/Pa Photos</p> <p>VIL BIDRA: Erik Halstensen i Meny forteller at kjeden er langt foran ministerens lover. Foto: Meny</p> <p>PARADOKS: Aril Hermstad (MDG) mener regjeringen har somlet med plastforbudet. Foto: MDG</p> <p>TAR TID: Klima- og miljøminister Ola Elvestuen understreker at det tar tid å utforme nye regler. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p> <p>UT MED PLAST: Såkalt engangsplast er på vei ut og vil erstattes med nedbrytbare produkter.</p> <p>HEIER: Harald Kristiansen i Coop heier på regjeringens plastforslag. Foto: Coop</p> <p>VIL FINNE LØSNINGER: Seniorforsker Marit Kvalvåg Pettersen leder arbeidet med å forske fram alternativer til plast. Foto: Nofima</p></div>
<div type="text">
<p>- Disse gjenstandene er det ingen grunn til å ha i plast. Derfor vil vi forby det, og prøve å få et forbud på det før neste sommer.</p>
<p>Det sa klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) til NRK under strandryddingsaksjonen sist lørdag. Men, nå forteller de store dagligvarekjedene at de for lengst er i gang med å fase ut plastproduktene som Elvestuen nevner:</p>
<p>Plastbestikk</p>
<p>Tallerkener i plast</p>
<p>Plastsugerør</p>
<p>Spisepinner i plast</p>
<p>Q-tips i plast</p>
<p>Rørepinner i plast</p>
<p>Umiddelbart etter miljøministerens utspill kom en samlet bransje på banen. De kunne fortelle at de for lengst hadde tatt grep om plasten:</p>
<p>- Vi ønsker ikke å bidra til at plast flyter rundt på stranda og i parken. Vi tar vår del av ansvaret og fjerner engangsartikler i plast på typiske piknik-produkter, og erstatter med bedre alternativer, sier Erik Halstensen, miljøansvarlig i Meny. Resten av dagligvarebransjen gjør samme grep (se lenger ned i saken).</p>
<p>Når Miljødirektoratet nå får i oppdrag å utarbeide plastforskriften, ser det ut til at dagligvarebransjen er foran de politiske virkemidlene. Forskriften forventes ferdig i 2020 med innføring i 2021.</p>
<p>- Det er et paradoks at næringslivet har handlet, mens regjeringen har somlet. Nå håper jeg ikke Elvestuen somler like mye med å innføre plastforbudet, sier Oslos miljøbyråd og nasjonal talsperson for De Grønne, Arild Hermstad.</p>
<p>- Hvert eneste minutt havner om lag 15 tonn plast opp i havet. Verden drukner i plast. Om vi ikke gjør noe vil det være mer plast enn fisk i havet i 2050.</p>
<p>- Han bør også øke ambisjonsnivået: hvorfor ikke gjøre Norge til verdens første land som kutter helt ut unødig engangsplast?, spør han retorisk.</p>
<p>- Å forby noen typer unødvendig engangsplast innen to år er jo for rakketfart å regne fra en regjering hvor den generelle holdningen er å vente på EU-byråkratene, framfor å vise handlekraft selv, sier Hermstad til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Regler tar tid</div>
<div type="text">
<p>Elvestuen mener reglene likevel er viktige:</p>
<p>- Jeg er veldig glad for at de store kjedene frivillig faser ut engangsplasten allerede nå. Noe av det første jeg gjorde som statsråd var å invitere næringslivet og kjedene til dialog, nettopp for å utfordre dem på hva de kunne gjøre selv, for å bli kvitt unødvendig engangsplast raskest mulig. Den utfordringen har de tatt på strak arm, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Det tar alltid tid å utforme nye lover og regler, så den frivillige innsatsen fra kjedene har vært viktig for å komme raskt i gang. Regelverket vil likevel ha stor betydning, fordi det omfatter alle, også de som ikke har gått foran.</p></div>
<div type="title" level="3">Meny fjerner verstinger</div>
<div type="text">
<p>Meny forteller at pakninger med sugerør og bestikk i plast er erstattet med henholdsvis papp og nedbrytbart tre, noe som betyr en årlig plastreduksjon på elleve tonn. Plastfilmen på papptallerkener er erstattet med vannbasert lakk. I ferskvaredisken og salatbaren er det nå trebestikk og pappbegre som gjelder, med noen få unntak som fortsatt krever plastboks.</p>
<p>- Samtidig som vi fjerner plastforsøplings-verstinger, må vi fortsette å oppmuntre kundene til å ta med seg søpla si, samt gi dem informasjon om hvordan de skal kaste avfallet slik at vi oppnår høyest mulig grad av gjenvinning, sier Halstensen.</p>
<p>Også Kiwi går bort fra plast:</p>
<p>- Engangsbestikk av plast og plastsugerør er snart historie i alle våre 671 butikker. Fra nå av er det mer bærekraftige materialer som gjelder, heter det i en pressemelding fra Kiwi.</p>
<p>Butikk-kjeden forteller at plastbestikket er byttet ut med skjeer, kniver og gafler i tre og at plastsugerørene har blitt erstattet av papirsugerør.</p>
<p>Kiwis målsetting er å kutte 200 tonn unødvendig plast fra frukt- og grøntavdelingen innen 2020 - og melder at de er foran skjema og vil nå dette i sommer.</p></div>
<div type="title" level="3">Coop: Glad man løser problemer sammen</div>
<div type="text">
<p>- Forslaget fra regjeringen er helt i tråd med det arbeidet vi allerede er godt i gang med i Extra og Coop, og et forslag vi heier på, sier kommunikasjonssjef Harald Kristiansen i Coop Norge.</p>
<p>Coop forteller at de er glade for at hele dagligvarebransjen og andre aktører nå går sammen for å fase ut engangsplastproduktene.</p>
<p>- Plastforsøplingsproblemet er gigantisk, og alle må jobbe sammen om dette, fortsetter Kristiansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ministeren: Setter ned en arbeidsgruppe</div>
<div type="text">
<p>- Bør ikke politikken være førende og ligge foran bransjen?</p>
<p>- Forbud tar vi i bruk der andre virkemidler ikke er effektive. Det er bare en fordel at de store kjedene ligger i forkant av regelverket, det vil gjøre tilpasningen til forbudet smidigere for alle parter. Samtidig ser vi at for å bli helt kvitt den unødvendige engangsplasten, så må vi ha et forbud som omfatter flere enn de store kjedene, sier Elvestuen.</p>
<p>- Kan vi vente tøffere krav til bransjen om bruk av plast i emballering enn det vi hittil har sett? Vil vi for eksempel se en bevegelse mot bruk av mer fiber og tekstil?</p>
<p>- Det er grunn til å forvente strengere regler for engangsgplast, generelt. Samtidig er det viktig å sørge for at engangsplast ikke erstattes av materialer med andre negative miljøkonsekvenser.</p>
<p>- Hvordan jobber dere med dette?</p>
<p>- Jeg setter i disse dager ned en arbeidsgruppe med medlemmer fra næringslivet, arbeidstakerorganisasjonene og miljøorganisasjoner som skal vurdere hvilke tiltak som kan settes i gang, utover de forbudene jeg allerede har signalisert kommer. Gruppen skal også se på hvilke produkter plast som kan erstattes av andre, mer miljøvennlige materialer.</p>
<p>MGD mener man bør ha høye forventninger til plastreglene - når de endelig skal tre i kraft.</p>
<p>- Lovforslaget må ta plastproblemet ved roten. De Grønne mener regjeringen bør sette som mål å fase ut, ikke bare engangsplast, men all miljøskadelig plast innen 2024. Dette bør inkludere utfasing av mikroplast fra for eksempel kunstgressbaner. Her er Elvestuen langt på etterskudd, mener Hermstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk forskningsprosjekt vil redusere plastbruk</div>
<div type="text">
<p>Samtidig som bransjen og det politiske systemet er i bevegelse kommer det nyheter om et nytt norsk forskningsprosjekt som skal redusere plastbruk. Det har fått navnet ReducePack og skal ledes av seniorforsker Marit Kvalvåg Pettersen i Nofima.</p>
<p>- Vi ønsker å finne løsninger som gjør det mulig å redusere plastbruken, sørge for mer gjenvinnbare materialer i matemballasje, og samtidig sikre at maten beholder både kvaliteten og holdbarheten, sier Pettersen i en pressemelding.</p>
<p>- Mange frukt- og grøntprodukter kan godt pakkes i fiberemballasje istedenfor i plast, samtidig er det viktig der produktene må pakkes i plast at det benyttes en plast som er materialgjenvinnbar og at det ikke brukes med emballasjemateriale enn nødvendig, sier Thomas Eie. Han jobber i BAMA som også står som eier av forskningsprosjektet.</p></div></body></document>
