<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190404-trumps-bisarre-usann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trumps-bisarre-usannhet-foran-stoltenberg/70944943" frk="768 8 41 4622"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 04:29"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,utenriks,nyheter,fred trump,jens stoltenberg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps bisarre usannhet foran Stoltenberg</div>
<div type="ingress">Av Donald Trumps over 9000 falske eller villedende uttalelser, er den han serverte foran Jens Stoltenberg blant de merkeligste.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-04-04</div>
<div type="caption"><p>DET HVITE HUS: Da generalsekretær i Nato, Jens Stoltenberg og USAs president, Donald Trump møttes i forbindelse med NATOs 70-årsdag presterte presidenten å lyve om farens opphav. Video: CNN. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen.</p> <p>STYRKING: Jens Stoltenberg er tydelig på at i møte med nye trusler må medlemslandene i NATO også heve investeringene i forsvarsbudsjettet. Video/reporter: Vegard Kvaale</p> <p>MØTE: Donald Trump møter i dag Jens Stoltenberg. Dagbladet fikk stilt ham spørsmål om Russland, og Trump var svært tydelig på hva han mener om styrken til NATO. Video: AP</p> <p>MØTE: Donald Trump møter i dag Jens Stoltenberg. Dagbladet fikk stilt ham spørsmål om Russland, og Trump var svært tydelig på hva han mener om styrken til NATO. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Donald Trump hevder at farens hans, Fred Trump, ble født i Tyskland. Det stemmer overhodet ikke.</p>
<p>Det kunne vel skjedd den beste av oss. Med en mikrofon i hånda og med publikum i forgrunn, sier vi noe som ikke er hundre prosent korrekt. Én nyanse eller ett ordvalg kan ofte være utslagsgivende og vekke den mest rigide faktasjekker.</p>
<p>Donald Trump (72) har i løpet av sine drøyt to år og to måneder som president gitt de aller fleste faktasjekkere grunn til å kaste seg over tastaturet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Faren min er tysk</div>
<div type="text">
<p>Da han møtte Natos generalsekretær til en samtale i Det hvite hus tirsdag, sa Donald Trump noe som ikke er sant om sin egen far.</p>
<p>- Faren min er tysk - var tysk. Født i et veldig vakkert sted i Tyskland, så jeg har sterke følelser for Tyskland, sa Trump mens han og Stoltenberg diskuterte Tysklands forsvarsbudsjett.</p>
<p>Det er overhodet ikke sant. Donald Trumps far, Fred Trump, som døde i 1999, er født i New York. Hans bestefar Friedrich er imidlertid tysk, og emigrerte til USA i 1885.</p>
<p>Ifølge Washington Post var bestefar Friedrich Trump bosatt i Seattle på vestkysten, og han stemte der i presidentvalget i 1892. I 1905, samme år som far Fred Trump ble født, ble Friedrich utvist fra Tyskland. Han og bestemor Elizabeth returnerte deretter til USA mens hun var gravid med far Fred.</p></div>
<div type="title" level="3">- Noen ganger skjer det feil</div>
<div type="text">
<p>Ifølge avisa er det hele tredje gang under sitt presidentskap Donald Trump feilaktig har uttalt at faren hans er født i Tyskland. Ved de to andre anledningene pratet han også om forholdet mellom USA og EU.</p>
<p>Responsen fra Det hvite hus på kritikken har tilsynelatende vært manglende. Ifølge CNN har de i to dager forsøkt å få en kommentar fra Trumps talspersoner.</p>
<p>- Obama trodde vi hadde 57 delstater. Noen ganger skjer det feil, sier en rådgiver til kanalen.</p>
<p>Uttalelsen foran Jens Stoltenberg kom mens de to diskuterte forsvarsbudsjettene til Nato-land, og spesifikt Tyskland. Forbundskansler Angela Merkel og Trump har ofte hatt en skarp tone, og Trumps kritikk av forsvarspolitikken til Europas største økonomi har tidvis vært brutal. Likevel har de to mektige lederne vært enig om ett spørsmål: begge ønsket at Jens Stoltenberg skulle fortsette som Nato-leder, noe han også gjør i to år til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trump har ikke det genet</div>
<div type="text">
<p>Redaktør og kommentator i CNN, Chris Cillizza, stiller seg selv spørsmålet om hvorfor Trump sier som han sier når det åpenbart er feil.</p>
<p>- Fakta har alltid vært en flyktig øvelse for Trump. Gjennom livet har han strukket dem for å passe narrativet han skaper om seg selv. For de aller fleste er det pinlig å gjøre faktafeil, spesielt i offentlige sammenhenger. Trump har ikke det genet. Fakta er hva han ønsker at de skal være, skriver Cillizza.</p>
<p>Han peker på at Trump har servert overdrivelser, usannheter og løgner siden presidentkampanjen, og at mange av velgerne hans er mer opptatt av hva han gjør enn hva han faktisk sier. Samtidig peker han på at Trump ved dette underbygger bildet av mediene som «fiender» i det polariserte USA.</p></div>
<div type="title" level="3">Svenskebløff</div>
<div type="text">
<p>Likevel må det sies at omfanget er enormt. Ifølge en opptelling gjort av Washington Posts faktasjekkere, har presidenten kommet med 9451 falske eller villedende uttalelser på 801 dager.</p>
<p>Angående Trumps forfedre har det tidligere kommet fram usannheter. I boka «The Art of the Deal» fra 1987 sier Trump at bestefaren hans kom til USA fra Sverige som barn. Ifølge en rekke rapporter forsøkte Fred Trump å skjule at han var sønn av en tysk innvandrer som følge av spenningen etter Andre verdenskrig. Ifølge boka «The Trumps: Three Generations that Built an Empire» forsøkte han å framstille seg som svenske på grunn av dette.</p>
<p>Trumps mor, Mary Anne MacLeod Trump, innvandret for øvrig til USA fra Skottland i 1930.</p></div></body></document>
