<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190816-slo-til-eldre-mann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slo-til-eldre-mann/71496697" frk="683 1 7 3776"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 10:04"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slo til eldre mann</div>
<div type="ingress">UFC-stjerna Conor McGregor er igjen i hardt vær etter at han slo til en eldre mann på en pub.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-08-16</div>
<div type="caption"><p>KONTROVERSIELL: Conor McGregor er igjen i trøbbel etter at en video av han som slår en eldre mann ble publisert av TMZ. Video: TMZ/BACKGRID</p> <p>IRRITERT: Conor McGregor slo og mobilen ut av hånden til en tilhenger etter å ha blitt filmet utenfor en nattklubb i Miami. Video/redigering: CNN / Christian Wehus / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Videoen av opptrinnet ble slått opp i flere store internasjonale medier i går.</p>
<p>Ifølge TMZ skal McGregor ha havnet i en disputt med en eldre mann. Klippet viser at den irske MMA-stjerna deler ut glass med whisky - av hans eget merke - før han plutselig deler ut et slag til en eldre mann ved baren.</p>
<p>Deretter blir han ført bort av to menn mens sjokkerte vitner følger med.</p>
<p>Se videoen øverst i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble rapportert</div>
<div type="text">
<p>TMZ skriver at opptrinnet skal ha skjedd på The Marble Arch Pub i Dublin 6. april. McGregor la opp en måned tidligere.</p>
<p>Hendelsen skal ha blitt rapportert til politiet, men det er usikkert om angrepet fikk noen følger for iren, selv om politiet har sett videoen.</p>
<p>McGregor har vært i sentrum av en rekke kontroverser tidligere, og det har blitt spekulert på om flere av dem har vært planlagte PR-stunt for å promotere kamper og hans eget whisky-merke.</p>
<p>UFC-sjefen Dana White bekreftet i går at han har sett klippet.</p>
<p>- Det skjedde i april. Jeg visste at det skjedde, de har det på video. Det er ganske ille. Det er ingen tvil om at det er ham, sier White i et intervju på CBS-programmet Jim Rome Show, sitert av MMA Fighting.</p>
<p>- Jeg kjenner ikke til konteksten, men han slår en eldre mann i ansiktet. Jeg visste at han hadde en disputt på en bar, men ikke med hvem eller noe slikt. Jeg visste ingenting, bare at det skjedde, fortsetter White.</p></div>
<div type="title" level="3">Kontroversiell</div>
<div type="text">
<p>Dette er ikke første gang McGregor er på kant med loven. I fjor høst havnet han i en av de største skandalene i UFC-historien.</p>
<p>Iren sto i sentrum for et masseslagsmål som utbrøt etter en fight mot Khabib Nurmagomedov, en fight McGregor tapte og som kan bli hans siste</p>
<p>I mars ble han også arrestert i Miami for å ha angrepet og knust telefonen til en fan. Samme dag ble han løslatt mot en kausjon på om lag 120 000 norske kroner. Seinere ble han frikjent.</p>
<p>I april i fjor ble han pågrepet av politiet i Brooklyn i New York etter å ha angrepet en buss full av UFC-utøvere med en tralle. Khabib var en av utøverne, og i etterkant har det blitt hevdet at angrepet var et PR-stunt for den kommende fighten dem to imellom.</p>
<p>UFC-fighteren Michael Chiesa, som måtte stå over en fight etter at han pådro seg flere kutt under angrepet, saksøkte McGregor, og krevde at han har rett til all utbyttet til McGregor, i henhold til Son of Sam-loven, skriver TMZ.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det er galskap</div>
<div type="text">
<p>UFC-sjefen Dana White sier at han alltid er beredt på en ny skandale rundt iren.</p>
<p>- Hva må skje med Conor McGregor før han tenker: «OK, dette er det ikke verdt. Nå er det nok, jeg må stoppe med dette», sier White, og legger til:</p>
<p>- Hendelsen i New York kostet ham millioner. Han måtte betale millioner. Han måtte betale fyren med telefonen. Hva må han betale fyren som han slo på baren? Jeg vet ikke når han kommer til å våkne opp og tenke: «Jeg må stoppe med dette».</p>
<p>Ifølge UFC-fighteren Anthony Pettis ble han nylig tilbudt en kamp mot McGregor, som skulle funnet sted i november i Madison Square Garden. Kampen ble derimot ikke noe av, og nå møter han Nate Diaz i stedet natt til søndag.</p>
<p>Amerikaneren etterlyser en forklaring av McGregor, som foreløpig ikke har uttalt seg om hendelsen.</p>
<p>- Det er galskap, men hvem vet hva fyren (offeret) sa? Jeg sikker på at noe ble sagt, og at det fikk ham (McGregor) til å gjøre det. Han slår ikke noen i ansiktet uten å ha en grunn, sier Pettis til MMA Junkie.</p></div></body></document>
