<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190320-da-arild-76-apnet-to.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/da-arild-76-apnet-torsken-ble-han-overrasket---og-trist/70891428" frk="233 3 4 1326"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 10:22"/>
<attribute name="author" value="Jenny Mina Rødahl"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,fisk,hysesesong"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da Arild (76) åpnet torsken, ble han overrasket - og trist</div>
<div type="ingress">- Aldri sett liknende.</div>
<div type="author">Jenny Mina Rødahl</div>
<div type="date">2019-03-20</div>
<div type="caption"><p>- TRAGISK: Arild Stølan la ut dette bildet på sin Facebook-side tirsdag. - Tragisk å finne fisk med ølboks i magen, skriver han der. Foto: Arild Stølan</p> <p>Arild Stølan har fisket mye i sitt liv, men aldri opplevd å se en ølboks i torskens mage. Foto: privat</p></div>
<div type="text">
<p>Arild Stølan (76) har fisket mye i sitt liv, og i hysesesongen er han ekstra ivrig. Men da han tirsdag dro opp garnet og skar opp dagens fangst, fikk han seg et uventet syn.</p>
<p>- Jeg ble forbauset da jeg så hva torsken hadde spist, nemlig en ølboks! Jeg har aldri sett noe liknende, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Stølan legger til at torsken ikke veide mer enn tre-fire kilo.</p>
<p>- Derfor er det et under hvordan den har klart sluke ølboksen, sier han.</p>
<p>Torsken ble fisket opp ved Storholmen, en holme mellom Bergsøya og Frei i Freifjorden.</p>
<p>- Helt siden ungdomstida har jeg fisket mye her, og en gang opplevde jeg å se en deodorant i magesekken til en litt større fisk. Eller ser jeg mye pellets (laksefôr, journ.anm), sier Stølan.</p>
<p>Stølan synes det var et trist syn.</p>
<p>- Det er mye plast rundt omkring som fisken får i seg dessverre. Å se en så svær gjenstand som en ølboks i fiskens mage er lite hyggelig.</p>
<p>- Kommer du til å spise torsken?</p>
<p>- Ja, selvsagt. Ølboksen har ingen betydning.</p></div></body></document>
