<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-slottet-vil-ta-opp-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kongehuset-vil-ha-avstand-til-mrthas-kommersielle-virksomheter/71087522" frk="640 2 10 3995"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 14:14"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slottet vil ta opp «sjaman-turneen» med Märtha</div>
<div type="ingress">- Vi følger med på debatten og det som uttales, skriver slottet i en uttalelse.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>KULTURREDAKTØR: Sigrid Hvidsten mener at Kongehuset sender et ganske tydelig signal. Kommentator: Sigrid Hvidsten, kulturredaktør, Dagbladet. Video: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag bekreftet prinsesse Märtha Louise at hun og den selverklærte sjamanen Durek Verett er et par. Tirsdag landet Durek på Gardermoen, hvor han fortalte at han blant annet skulle feire 17. mai med prinsessen.</p>
<p>Men norgesbesøket er ikke bare en ferie. Han og Märtha Louise skal på en foredragsturné om selvrealisering. Inntektene kan bikke én million kroner når «sjamanen» skal «dele sin visdom med folket».</p>
<p>- Vi følger med på debatten og det som uttales, og kommer til å være i dialog med prinsessen knyttet til markedsføringen av hennes næringsvirksomhet, skriver slottet i en kommentar ifølge NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">- Større avstand</div>
<div type="text">
<p>Kongehuset ønsker avstand til prinsesse Märtha Louises kommersielle virksomhet, skriver NRK.</p>
<p>- Årsaken til at prinsesse Märtha Louise siden 2002 ikke lengre skulle bli titulert Hennes kongelige Høyhet var for å skape større avstand til kongehusets offisielle virksomhet. Denne avgjørelsen la til rette for at prinsessa kunne gå ut i arbeidslivet og drive egen næringsvirksomhet, forklarer kommunikasjonssjefen ved slottet, Guri Varpe.</p>
<p>Varpe sier videre at prinsessen gjør sine egne avgjørelser rundt sin næringsvirksomhet.</p>
<p>Kongen bestemte i 2002 at prinsesse Märtha Louise mistet tittelen Hennes Kongelige Høyhet. Samtidig opprettet prinsessen sitt eget firma.</p>
<p>- Det er en fristilling, slik at jeg kan gå ut i arbeidslivet og tjene mine egne penger. Det er best for alle parter, sa prinsesse Märtha Louise til Aftenposten den gang.</p>
<p>Også hennes bror, kronprins Haakon, har et foretak, men bruker ikke tittelen for å promotere dette. Foretaket drifter det store gårdsbruket og håndtere utleieboligene på den store eiendommen i Asker.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med kommunikasjonssjef Guri Varpe, som skriver i en tekstmelding: «Vi har ikke anledning til å stille til intervju.»</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke si fra seg tittel</div>
<div type="text">
<p>Fædrelandsvennen skriver på lederplass i dag at Märtha Louise bør si fra seg prinsessetittelen fordi de mener den ikke bør brukes i kommersiell sammenheng.</p>
<p>Avisa skriver at prinsessen må velge hvem hun vil være kjæreste med og at hun står fritt til å tro på hva hun vil. Likevel mener avisa at det angår hele samfunnet når hun og kjæresten bruker prinsessetittelen i kommersiell sammenheng.</p>
<p>Paret offentliggjorte forholdet få dager før turneen skulle starte og billettsalget har økt betydelig etter dette, ifølge avisa. Ifølge NRK vil slottet ikke svare på om det kan være aktuelt for kongen å ta prinsessetittelen fra henne.</p>
<p>- Å si fra seg tittelen er ikke noe jeg vurderer, jeg er en del av den familien, og slik vil det alltid være, sa prinsessen på God morgen Norge i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Usmakelig</div>
<div type="text">
<p>Eivind Smith, professor ved Institutt for offentlig rett ved UiO, sier til Dagbladet at slottet vanligvis er svært tilbakeholden med å kommentere interne forhold.</p>
<p>- Dette er også rimelig, sett i lys av mengden av presseoppslag om løst og fast vedrørende kongefamilien og deres liv.</p>
<p>Å kreve at Märtha ikke lenger skal være prinsesse, gir ikke god mening, sier han.</p>
<p>- Hun kan ikke slippe unna sin familie og er rett og slett den hun er. Dermed er det heller ikke mulig å unngå at hennes identitet kan gi henne et fortrinn i arbeidet med å skaffe seg et levebrød uten økonomisk støtte av staten.</p>
<p>- Men det å bruke tittelen på en slik aktiv måte i kommersiell markedsføring som i denne saken, er derimot usmakelig. Dette gjelder uavhengig av hva virksomheten går ut på, sier Smith videre.</p>
<p>Men saken blir ikke bedre når den «varen» hun forsøker å selge er av en så kontroversiell karakter som i dette tilfellet, mener professoren.</p>
<p>- Når slottet nå rykker ut, kan det vel rett og slett skyldes at man der i huset tenker på omtrent samme måte, sier Smith.</p></div></body></document>
