<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190904-nekter-skyld-ingen-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nekter-skyld---ingen-logisk-forklaring/71563034" frk="615 2 10 3583"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 11:52"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve, Magnus Gamlem, Bengt Berg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nekter skyld: - Ingen logisk forklaring</div>
<div type="ingress">Hadi Srour sier at han legger opp om B-prøven også er positiv.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve, Magnus Gamlem, Bengt Berg</div>
<div type="date">2019-09-04</div>
<div type="caption"><p>EPO: Hadi Srour nekter for bruk av EPO. Han har avlagt en positiv a-prøve, men venter fortsatt på resultat etter b-prøven. Bokseren har testet positivt for bruk av syntetisk epo. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka 14 tok Hadi Srour imot pressen for å fortelle sin side av saken, etter at den 23 år gamle bokseren leverte en positiv A-prøve for doping.</p>
<p>- Jeg har testet positivt for EPO, det er det jeg har fått beskjed om. Før jeg har fått B-prøven, anbefaler de meg å tilstå. «Da får du en mildere straff», sa de, fortalte Srour om møtet med Antidoping Norge på dagens pressekonferanse.</p>
<p>Testen ble tatt 15. juli i år, rett etter at Hadi hadde hatt ferie på Stavernfestivalen.</p>
<p>Ifølge Srour fikk han først fikk beskjed i brevs form om at stoffet var funnet i blodet hans, for så å få beskjed om at det var i urinen stoffet var oppdaget. Han forteller at han føler seg forhåndsdømt av Antidoping Norge.</p>
<p>- Det finnes ingen logisk forklaring, ingen bevis for at jeg har tatt dette stoffet. Bortsett fra den ene tvilsomme testen.</p>
<p>- Jeg følte ikke de var ute etter sannheten, og hvorfor det har kommet inn i kroppen min. Jeg skjønner godt at folk ikke tror på meg, for alle som blir tatt sier de er uskyldig, mener Srour.</p></div>
<div type="title" level="3">Truer med å legge opp</div>
<div type="text">
<p>Srour sier at han har avlagt 22 dopingprøver siden han var 15 år gammel, og at han legger opp om også B-prøven viser seg å være positiv.</p>
<p>- Hvis dette ikke ender godt, går ikke jeg tilbake til et system som ikke fungerer. Da er jeg ferdig med boksing, og begynner et nytt kapitell. Rettsikkerheten for utøvere er lik null.</p>
<p>- Jeg velger å tro på systemet, at man ikke kan bli uskyldig dømt - i hvert fall ikke for bloddoping. Jeg håper de ikke kun tenker på å vinne saken, men å finne ut hva som egentlig har skjedd, sier Srour.</p>
<p>Bokseren sier det ikke helt har gått opp for han hvor alvorlig saken er. Srour forteller at EPO er dyrt, og at han ikke har «ressursene, legene eller kompetansen til å ta et slikt stoff». Han sier det ikke ville være mulig for ham å injisere EPO.</p>
<p>EPO</p>
<p>EPO (erytropoietin) er et hormon som regulerer produksjonen av røde blodlegemer i beinmargen.</p>
<p>EPO produseres i nyrene og transporteres via blodbanen til beinmargen. Der stimulerer EPO dannelsen av de røde blodcellene.</p>
<p>Kunstig framstilt EPO i ulike varianter inngår i flere godkjente legemidler i Norge. EPO-preparatene brukes først og fremst i behandlingen av pasienter med anemi (blodmangel) på grunn av nyresvikt og kreft.</p>
<p>Siden EPO stimulerer produksjonen av røde blodlegemer, vil bruk av EPO-preparater øke oksygentransportkapasiteten til blodet. Preparatene er derfor svært effektive som dopingmidler. Kilde: Antidoping Norge</p></div>
<div type="title" level="3">- Trist dag</div>
<div type="text">
<p>Srour er regnet som en av de beste norske bokserne om dagen og har hatt en sterk start på proffkarrieren.</p>
<p>- Dette er en veldig trist dag, sier generalsektretær i Norges Bokseforbund Erik Nilsen til Dagbladet.</p>
<p>Srour satser både som amatør og profesjonell etter at han tidligere i år signerte en kontrakt med den store tyske promotøren Team Sauerland, samtidig som han skulle delta i VM i boksing i Russland denne måneden, hvor han også hadde et håp om å kvalifisere seg til OL i Tokyo neste sommer.</p>
<p>- Han har blitt trukket fra VM etter brevet fra Antidoping Norge, sier Odd Haktor Slåke i forbundet.</p>
<p>- Vi tar dopingarbeidet veldig alvorlig. Ingen utøvere får delta før han har fått en ren prøve. Vi forholder oss til Antidoping Norge og de rutinene som er der, og avventer B-prøven, sa han på pressekonferansen.</p></div></body></document>
