<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190308-et-internasjonalt-pr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/et-internasjonalt-problem/70848292" frk="440 0 0 2723"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 06:00"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="mau,leder1,kultur,is,fremmedkrigere,regjeringen solberg,rettssikkerhet,terror,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et internasjonalt problem</div>
<div type="ingress">Vi kan ikke nekte å ta imot norske IS-krigere, men kan likevel støtte et tribunal.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-03-08</div>
<div type="caption"><p>JUSTISMINISTER: Tor Mikkel Wara (Frp) støtter ideen om et internasjonalt tribunal for IS-krigere. Det er en diskusjon Norge bør være med i. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag ettermiddag ble det klart at den norske regjeringen støtter Sveriges forslag om et internasjonalt tribunal for IS-krigere. I første omgang handler det om å undersøke mulighetene for et samarbeid om å stille IS-krigere og deres familier og støttemannskap for et tribunal eller en liknende domstol. Det er i seg selv ingen dårlig idé.</p>
<p>I takt med den militære fordrivelsen av terrororganisasjonen fra territorier i Irak og Syria, har stadig flere medlemmer ønsket å vende hjem til sine europeiske hjemland. Debatten har gått høyt i hele Europa om hva vi skal gjøre med såkalte fremmedkrigere som kommer hjem. Ekstra vanskelig er situasjonen rundt de mange kvinner og barn som har bodd i de IS-kontrollerte områdene. Ikke alle europeiske stater har lovverk egnet for å straffeforfølge deltakelse i IS utover rene kamphandlinger. Ingen er sikre på at de har hjelpeapparat som er godt nok rustet til å ta imot disse familiene.</p>
<p>For Norge er situasjonen relativt sett ganske god. Vi har lover som gjør straffeforfølging mulig også for tilknytning til en terrororganisasjon, noe som vil ramme kvinner uten at disse trenger å ha deltatt i noen krigshandling. Alle norske statsborgere har rett til å komme hjem, selv om hjelpen de kan forvente å motta fra utenrikstjenesten varierer. Og selv om terrororganisasjonen har brukt grusomme metoder i barneoppdragelse og benyttet små barn til terror, står norsk barnevern bedre rustet til å håndtere den vanskelige situasjonen med å ta imot disse barna enn mange andre.</p>
<p>Likevel: Både de voksne og barna er i stor grad radikaliserte der de er, og norske myndigheter og hjelpeapparatet må være beredt på at det kan by på store utfordringer når de kommer hjem.</p>
<p>Situasjonen er uansett alvorlig og det finnes ingen enkle løsninger.</p>
<p>Enkelte aktører ser ut til å tro at et tribunal vil være en slik enkel løsning. Det er det ikke.</p>
<p>Diskusjonen bærer preg av retorikk som sier at terrorister skal straffes «der de er» og forslag om at kurderne kan løse problemet gjennom et tribunal i Kurdistan. Slik argumentasjon underslår både individuelle rettigheter og de folkerettslige problemene. Vi kan ikke nekte å ta imot norske IS-krigere eller andre statsborgere, og vi bør ta ansvar for deres barn.</p>
<p>En FN-ledet diskusjon kan likevel føre til mulige løsninger. Fremmedkrigerne er et internasjonalt problem, som kan få en internasjonal løsning. Det er en diskusjon Norge bør være med i.</p></div></body></document>
