<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190205-diskuterer-dating-ne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/diskuterer-dating-nekt-for-madsen/70732774" frk="639 1 8 4055"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 04:01"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="danmark,peter madsen,utenriks,dating,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Diskuterer dating-nekt for Madsen</div>
<div type="ingress">I oktober krevde Dansk Folkeparti (DF) sexnekt for Peter Madsen og andre livstidsdømte fanger i Danmark. Nå skal et forslag til lovendring diskuteres.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-02-05</div>
<div type="caption"><p>MULIG LOVENDRING: Det har blitt lagt fram et forlslag om å innskrenke Peter Madsen og andre livstidsfangers muligheter til å inngå nye relasjoner mens de soner. Foto: Bax Lindhardt / Scanpix Danmark</p> <p>RETTSSAK: Peter Madsen ble dømt til livstid i fengsel for drapet på den svenske journalisten Kim Wall. Dette er saken. Video: NTB Scanpix/NTB Scanpix Danmark/Frida Andersen</p></div>
<div type="text">
<p>I oktober omtalte Dagbladet at danske politikere vil undersøke om det er mulig å begrense Peter Madsen og andre livstidsdømte menns muligheter til å inngå relasjoner med personer utenfor murene.</p>
<p>Særlig ønsket Dansk Folkeparti (DF) at justisminister Søren Pape Poulsen (K) skulle undersøke om de kan innføre en lov som begrenser sexlivet til livstidsfanger i danske fengsler.</p>
<p>- Vår kriminalomsorg skal ikke være et ekteskapskontor for psykopater, sa justispolitisk talsperson i DF, Peter Kofod Poulsen, den gang.</p>
<p>Også Socialdemokratiet (S) ved partiets justispolitiske talsperson, Trine Bramsen, var skeptiske til at livstidsfanger har mulighet til et aktivt kjærlighetsliv innenfor murene - og omtalte det som «en hån mot Kim Walls etterlatte, at Madsen kan få kvinnebesøk på den måten».</p></div>
<div type="title" level="3">Forslag lagt fram</div>
<div type="text">
<p>Nå melder Expressen at oppmerksomheten rundt Madsens stevnemøter i fengselet har ført til at danske politikere har startet diskusjoner som kan forby livstidsfanger å ta imot besøk av nye bekjentskaper.</p>
<p>Forslaget ble lagt fram i det danske Folketinget fredag i forrige uke.</p>
<p>I tillegg til DF og S, har også Venstre og Konservative - som begge sitter i regjering - uttrykt vilje til å utrede forslaget.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Forslaget har imidlertid ikke falt i god smak hos alle. Sekretær i Fengselsforbundet, Bo Yde Sørensen, advarer om hvilke konsekvenser det kan få.</p>
<p>- Vi kan allerede se at innsatte som ikke har et familieliv, har det utrolig vanskelig i fengslene. Hvis man ikke gir dem en sikkerhetsventil og en mulighet for å leve noe som minner om et normalt liv, så kan vi få meget desperate innsatte, sier han ifølge Berlingske Tidende.</p>
<p>I tillegg til desperate innsatte, frykte Sørensen at man kan oppleve trusler mot andre.</p>
<p>- Desperasjonen kan komme til uttrykk i form av trusler mot personalet, trusler mot innsatte, vold, selvskading, selvmord og overfall i fengslene.</p></div>
<div type="title" level="3">Justisdepartementet på saken</div>
<div type="text">
<p>Peter Kofod, som også i oktober var skeptisk til livstidsfangers mulighet til å inngå relasjoner under soning, mener at fangene utelukkende skal kunne få besøk av familie og venner de hadde før de ble dømt.</p>
<p>- Jeg synes det er uhørt at mennesker, som har begått noe av de verste forbrytelser, skal ha lov til å ha stevnemøter i fengselet, sier han.</p>
<p>Justisminister Poulsen skriver til nyhetsbyrået Ritzau at departementer er i gang med å undersøke temaet, og kaller debatten viktig.</p>
<p>- Livstidsfanger som har begått de verst tenkelige forbrytelser, skal ikke bruke fengslene som datinglokaler. Det er støtende for de pårørende som daglig må leve med tankene på de forbrytelsene de har begått, skriver Poulsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Madsens forhold</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har Berlingske Tidende skrevet at Madsen har hatt besøk av fire forskjellige kvinner i Storstrøm Fængsel.</p>
<p>I august i fjor ble det kjent at Madsen hadde innledet et forhold til en fengselsbetjent i samme fengsel.</p>
<p>Etter at Madsen ble overført til Herstedvæster Fængsel, oppdaget ledelsen i fengselet omfattende brevveksling mellom Madsen og fengselsbetjenten. Dermed ble kvinnen oppsagt på dagen.</p>
<p>Da Madsen møtte til ankebehandling i september, var fengselsbetjenten og to andre kvinner plassert på stolrekken bak ham.</p>
<p>Også Peter Lundin, som i 2001 ble dømt til livstid for å ha drept og partert sin samboer og hennes to barn på 10 og 12 år, har kunnet gifte seg tre ganger i danske fengsel.</p>
<p>Her kan du lese historien til Mariann Poulsen, som var en av dem som giftet seg med Lundin - til tross for at hun hadde både samboer og barn:</p></div></body></document>
