<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191127-ordforer-kutter-egen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ordforer-kutter-egen-lonn-med-250-000/71865560" frk="362 39 84 2145"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 12:03"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ordfører kutter egen lønn med 250 000</div>
<div type="ingress">Tidenes yngste ordfører vil heller bruke pengene på eldre og kultur.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-11-27</div>
<div type="caption"><p>KUTTER EGEN LØNN: Tidenes yngste norske ordfører, Jonas Andersen Sayed (KrF). Foto: Øyvind Ganesh Eknes / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Jonas Andersen Sayed (KrF) ble tidenes yngste ordfører i Norge da han som 21-åring i september ble valgt i den lille kommunen Sokndal helt sør i Rogaland.</p>
<p>Nå er han blitt 22 år og i et budsjettmøte i kommunen i går overrasket han alle med eget forslag.</p>
<p>KrF-politikeren fikk gjennomslag for å kutte i sin egen lønn med 250 000 kroner, skriver lokalavisa Dalane Tidende.</p></div>
<div type="title" level="3">Kultur og eldre</div>
<div type="text">
<p>Ifølge NRK hadde han fra før en årslønn på over 900 000 kroner.</p>
<p>- Spørsmålet var om jeg skulle gi penger til gode formål etter skatt, eller bare si til kommunestyret at de skulle redusere litt av den lønna, så kan det utløse mer midler til enda flere gode formål i bygda, sier han til kanalen.</p>
<p>Han vil heller bruke mer penger på kultur og eldre neste år og mener andre i kommunen har mer bruk for pengene enn ham.</p>
<p>Sayed var bare 17 år da han ble valgt inn i kommunestyret for første gang.</p>
<p>Etter kommunevalget ble det klart at KrF ble største parti i Sokndal i Rogaland. Dermed kunne Sayed innkassere tittelen som tidenes yngste ordfører.</p>
<p>Den altruistiske 22-åringen har bodd i Stavanger før han ble valg til ordfører, og studerte statsvitenskap der.</p>
<p>Han har også vært leder av Rogaland KrFU.</p>
<p>Innehaver av tittelen som norgeshistoriens yngste ordfører tilhørte tidligere Kåre Martin Kneppe, som 22 år da han tiltrådte som Høyre-ordfører på Tysnes i Hordaland i 2015.</p></div>
<div type="title" level="3">Debatt på Stortinget</div>
<div type="text">
<p>Det er nå en pågående debatt om folkevalgtes lønn.</p>
<p>Landsstyret i AUF foreslår å la lønnsfastsettelsen følge størrelsen på grunnbeløpet, slik at stortingsrepresentanter skal tjene 8G, som i 2019 utgjør 798 864 kr, mens statsråder skal tjene 10G, som i 2019 utgjør 998 580 kr.</p>
<p>Det vil innebære at stortingsrepresentantenes lønn reduseres med 189 000 kroner og statsrådenes lønn med 412 000 kr.</p>
<p>I juni 2019 vedtok Stortinget å øke den årlige godtgjørelsen til stortingsrepresentantene til 987 997 kr og 1 410 073 kr for statsråder.</p></div></body></document>
