<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190128-sa-lang-kan-straffen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sa-lang-kan-straffen-bli/70707074" frk="324 3 7 2094"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28 12:55"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="kjennelse,innenriks,eirik_jensen,borgarting lagmannsrett,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Så lang kan straffen bli</div>
<div type="ingress">Korrupsjonsekspert mener Jensen kan komme til å sitte inne i fire til fem år.</div>
<div type="author">Karin Madshus</div>
<div type="date">2019-01-28</div>
<div type="caption"><p>ALVORSTYNGET: Erik Jensen og samboer Ragna Lise Vikre i Borgarting Lagmannsrett i dag før juryen skulle lese sin kjennelse i saken. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>JENSEN-SAKEN: Juryen i Eirik Jensen-saken har frifunnet Eirik Jensen for grov narkotikaforbrytelse, men han ble funnet skyldig i grov korrupsjon. Video: NTB</p></div>
<div type="text">
<p>I dag klokka 13.00 ble det kjent at tidligere politimann Eirik Jensen ble kjent skyldig i grov korrupsjon, selv om han ble frikjent for narkotikainnførsel.</p>
<p>- Han har sluppet unna med det verste. I Norge er dommer for narkotikaforbrytelser og drap de strengeste. Jeg er glad for at han slapp på dette viktige punktet, men jeg mener han burde bli frikjent for begge deler, sier professor og korrupsjonsekspert Petter Gottschalk til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Stemplet som korrupt</div>
<div type="text">
<p>Høyeste straff for grov korrupsjon, er ifølge Gottschalk, på mellom 8-10 år. Ifølge statistikk han sitter på, slipper de fleste ut etter å ha sittet inne halvparten av tida.</p>
<p>- Jeg tror han vil komme til å sone mellom fire til fem år. Med tanke på hans innsats i oslo-politiet er det å bli stemplet som korrupt likevel vanskelig å leve med, sier Gottschalk.</p>
<p>Korrupsjonseksperten mener også at politiets arbeid mot gjengkriminalitet og narkotika er blitt vanskeligere etter Jensen-saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiets jobb blir vanskeligere</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Gottschalk ble politiets arbeid med informanter vanskeligere allerede da Jensen ble pågrepet.</p>
<p>- Politiet har allerede mistet mange informanter grunnet denne saken. Jeg vet fra mange i oslo-politiet at mange informanter har trukket seg. Hvis Jensen blir dømt, blir informantene i tvil. Politiet er avhengig av informanter i de tunge gjengmiljøene og MC-miljøene, sier han.</p>
<p>- Blir det vanskeligere for politiet å bekjempe gjengkriminalitet nå?</p>
<p>- Det har allerede blitt mye vanskeligere for oslo-politiet og for Kripos, ifølge mine kilder i politiet. Politiet vil være mindre kreative i sitt arbeid med informanter fordi de ser hva som skjedde med Jensen, sier han.</p></div></body></document>
