<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190414-uro-i-kobenhavn-poli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/uro-i-kobenhavn---politiet-svarer-med-taregass/70983018" frk="424 6 18 2771"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 21:34"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uro i København - politiet svarer med tåregass</div>
<div type="ingress">Åtte personer er pågrepet etter bråket i København søndag, opplyser dansk politi.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-14</div>
<div type="caption"><p>KØBENHAVN: Det brøt ut uro på Nørrebro da høyrenasjonalisten Rasmus Paludan holdt en demonstrasjon i området søndag. Foto: Mathias Øgendal / Ritzau NTB scanpix / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det brøt ut store uroligheter på Nørrebro da den islamfiendtlige høyrenasjonalisten Rasmus Paludan stilte seg opp på Blågårds Plads for å holde en protest i bydelen.</p>
<p>I alt er åtte personer pågrepet, opplyser politiet søndag kveld. Flere steder på Nørrebro fortsatte urolighetene søndag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiserer politiet</div>
<div type="text">
<p>Paludan retter på sin side sterk kritikk mot politiet for ikke å ha gjort nok for å sikre hans ytringsfrihet da han søndag innledet demonstrasjonen på Blågårds Plads på Nørrebro. Overfor Danmarks Radio hevder høyrenasjonalisten at han selv ble beordret til å forlate området etter at hans islamprotest hadde resultert i store uroligheter.</p>
<p>Også politiet, som var massivt til stede, ble angrepet med brostein, sykler og andre gjenstander og svarte med tåregass og beordre folk til holde seg unna området.</p>
<p>Paludan ønsket opprinnelig å holde søndagens demonstrasjon i innvandrergettoen Mjølnerparken, men fikk nei av politiet og flyttet den derfor til Blågårds Plads.</p>
<p>- Men det er selvfølgelig svært problematisk at politiet overhodet ikke har kontroll over situasjonen, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kastet koran</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Ekstra Bladet hadde demonstrasjonen pågått i 15 – 20 minutter da en person stormet fram mot Paludan. Personen ble pågrepet. Spenningen økte ytterligere da Paludan begynte å kaste en koran opp i lufta. Paludan ble deretter selv geleidet vekk av politiet, opplyser Bangsgaard.</p>
<p>- Det som skjedde, var at jeg ble angrepet av en somalier, og så anholdt politiet ham og kastet meg inn i en mannskapsvogn. Da hadde jeg rukket å demonstrere i omtrent to minutter, sier Paludan, som søndag varslet at han vil fortsette demonstrasjonen på et annet sted i København.</p></div>
<div type="title" level="3">Mikroparti</div>
<div type="text">
<p>Paludan stiftet mikropartiet Stram Kurs i 2017. Partiet tar blant annet til orde for å forby islam i Danmark, utvise flyktninger og annullere dansk statsborgerskap for ikke-vestlige innvandrere.</p>
<p>Selv ble Paludan nylig dømt til 14 dager betinget fengsel for overtredelse av rasismeparagrafen.</p>
<p>I mars brant Paludan og medlemmer av hans lille parti en utgave av Koranen utenfor Christansborg slott. Hendelsen fant sted samtidig som det ble arrangert en fredagsbønn utenfor Folketinget til minne om ofrene for moskeangrepet på New Zealand, der 50 mennesker ble drept av en australsk høyreekstremist.</p>
<p>Paludan har så langt holdt 17 demonstrasjoner i år og 53 i fjor. Ifølge Danmarks Radio har beskyttelsen av islamkritikeren hittil kostet den danske staten 24 millioner kroner.</p></div></body></document>
