<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190606-veteran-97-hoppet-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/veteran-97-hoppet-i-fallskjerm-for-a-markere-d-dagen/71158004" frk="661 12 51 4026"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 11:37"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="frankrike,andre verdenskrig,nyheter,utenriks,d-dagen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Veteran (97) hoppet i fallskjerm for å markere D-dagen</div>
<div type="ingress">Den amerikanske veteranen Tom Rice, som i 1944 tok seg inn i Frankrike i fallskjerm, har gjentatt bragden i en alder av 97 år.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-06</div>
<div type="caption"><p>SE TV: Her hopper militærveteranen (97) i fallskjerm. Video: NTB Scanpix</p> <p>TOMMEL OPP: Krigsveteran Tom Rice var fornøyd etter jubileumshoppet. Foto: Rafael Yaghobzadeh</p> <p>VETERANFLY: Turen fra Kjeller til Normandie har tatt fire dager for de norske entusiastene. Her er Sander Jacobsen under en mellomlanding i Lille. Foto: Odd Johnny Pettersen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det føles flott. Jeg vil opp og gjøre det igjen, sa Rice etter at han onsdag landet på et jorde i nærheten av den franske landsbyen Carentan.</p>
<p>Under hoppet var han festet til en annen fallskjermhopper som styrte hoppet.</p>
<p>Hoppet var en del av seremoniene som markerer at det torsdag er 75 år siden de alliertes landgang i Normandie i Frankrike.</p>
<p>150.000 allierte soldater deltok i invasjonen, deriblant 24.000 fallskjermsoldater.</p>
<p>D-dagen markerte begynnelsen på slutten av andre verdenskrig, som endte med nederlag for Tysklands nazistiske regime.</p></div>
<div type="title" level="3">Fløy i fire dager</div>
<div type="text">
<p>Rice var ikke den eneste som feiret merkedagen på storslått vis. En gruppe veteranflyentusiaster har fløyet tre Piper L-4-fly helt fra Norge til Normandie for å være med på markeringen av 75-årsdagen.</p>
<p>- Det har gått veldig bra. Vi har fløyet cirka 1.500 kilometer til sammen fra Norge, sier Odd Johnny Pettersen på telefon til NTB.</p>
<p>Han er nå på plass i Saint-André-de-l'Eure i Normandie etter fire dager på vingene.</p>
<p>De tre veteranflyene lettet fra Kjeller søndag morgen klokka 8. Første etappe gikk gjennom Sverige og Danmark til Tyskland. Så fortsatte turen til Nederland dagen etter. Dag tre fløy de videre over Belgia til Nord-Frankrike, og onsdag nådde de fram til flyplassen der arrangementet skal foregå.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal fly over strendene</div>
<div type="text">
<p>Planen er å samle rundt 70 veteranfly av typen Piper L-4. Flyene kommer fra flere forskjellige land, men det er de tre norske som har fløyet lengst.</p>
<p>Hvis været holder, skal de fredag fly over strendene der de allierte gikk i land i 1944.</p>
<p>- Vi håper veldig at vi får til en sånn tur, sier Pettersen.</p>
<p>Han legger til at det har vært tankevekkende å se hvor mye D-dagen betyr for franskmennene.</p>
<p>- Det er en viktig del av historien vår, sier Pettersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble brukt på D-dagen</div>
<div type="text">
<p>Piper L-4, også kjent som «Grasshopper», var en flytype som ble brukt av de amerikanske styrkene da de allierte invaderte Normandie i 1944.</p>
<p>Flyene ble brukt til observasjon, ildledning og lette transportoppdrag.</p>
<p>- Men det er en toseter, så det er begrenset hva du får med deg, sier Pettersen.</p>
<p>Etter krigen kom 50 Piper L-4-fly til Norge, og de er siden blitt benyttet av flyklubber i hele landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Små tanker, mange stopp</div>
<div type="text">
<p>Veteranflyene kjennetegnes av at de «går litt sakte», forteller Pettersen. Farten ligger på 130 kilometer i timen. Flyene har ingen andre navigasjonsinstrumenter enn kompass om bord, og man er derfor avhengig av både dagslys og godt vær for å kunne fly.</p>
<p>- Og så har flyene små tanker. Så vi planlegger med én og en halv times legg før vi må fylle drivstoff. Derfor har det vært mange stopp, sier Pettersen.</p>
<p>Han mener nordmennene har vært heldige med været underveis. Men det har vært en del motvind og episoder med uvær.</p>
<p>- Vi overnattet i Lille i Frankrike, der vi var så heldige at vi fikk flyene våre inn i en hangar. Og da kom det et uvær på kvelden der hagemøbler og alt blåste rundt. Så hvis vi ikke hadde hatt den hangaren der, hadde vi vært litt ute å kjøre.</p></div>
<div type="title" level="3">Store minnemarkeringer</div>
<div type="text">
<p>Torsdag var også verdensledere i Normandie for å markere D-dagen, deriblant USAs president Donald Trump og Storbritannias statsminister Theresa May.</p>
<p>Fra norsk side var både forsvarsminister Frank Bakke-Jensen (H) og forsvarssjef Haakon Bruun-Hanssen på plass, mens statsminister Erna Solberg (H) deltok på en storslått minnemarkering i Portsmouth på den engelske sørkysten onsdag.</p>
<p>Under markeringene deltar også flere hundre krigsveteraner, deriblant den norske veteranen Thomas Hansen (97).</p></div></body></document>
