<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-her-blir-norge-histo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-blir-norge-historiske/71646257" frk="641 3 15 4383"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 20:42"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her blir Norge historiske</div>
<div type="ingress">Bildet vekker oppsikt. Norge er første land i verden med en ren kvinnelig delegasjon til FNs generalforsamling.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>HISTORISKE: Fra venstre: Statsminister Erna Solberg (H), stortingsrepresentant Liv Signe Navarsete (Sp) utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H), stortingsrepresentant Ingjerd Schou (H), FN-ambassadør Mona Juul og stortingsrepresentant Linda Hofstad Helleland (H). Foto: FN</p> <p>KVINNEDAGEN: Hør Marie Simonsens tale til kvinner og menn på kvinnedagen. Marie Simonsen er Dagbladets kommentator, som nylig fikk Fredrikkeprisen, Norske Kvinners Sanitetsforenings (NKS) hederspris, for sitt engasjement for likestilling. Video: Ingrid Cogorno</p> <p>I TÅRER: Under et panel i forbindelse med åpningen av FNs Global Climate Action Summit, ente aktivist Greta Thunberg i tårer under en emosjonell appell. Video: Ap</p> <p>HISTORISK: Bare kvinnelige prester var representert i prinsesse Ingrid Alexandras konfirmasjon. Fungerende sogneprest Karoline Astrup (t.v.), Asker menighet og biskop Kari Veiteberg (t.h.). Bak til høyre sitter tidligere preses Helga Haugland Byfuglien. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix POOL</p></div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg, utenriksminister Ine Eriksen Søreide, FN-ambassadør Mona Juul og stortingsrepresentantene Liv Signe Navarsete, Ingjerd Schou og Linda Hofstad Helleland ble denne uka historiske.</p>
<p>Disse seks norske kvinnene var Norges delegasjon til FNs generalforsamling i New York denne uka, og ble dermed historiske.</p>
<p>Det er første gang FNs forsamlingshall har en delegasjon bestående av bare kvinner, melder FN selv.</p></div>
<div type="title" level="3">- Takk, Norge</div>
<div type="text">
<p>- Takk, Norge, for dette veldig spesielle øyeblikket, skriver organisasjonen.</p>
<p>Erna Solberg har selv repostet bilde på sin egen Instagram.</p>
<p>- Det var så oppsiktsvekkende at FN ville ha eget bilde, skriver Solberg, og bekrefter med det at delegasjonen ikke har gått hus forbi i New York.</p>
<p>Solberg er torsdag på reise på militærbaser i Florida og Nord-Carolina og har ikke hatt anledning til å gi en utdypende kommentar torsdag kveld. Det derimot utenriksminister Ine Eriksen Søreide.</p>
<p>- Det har blitt lagt godt merke til her på FN-toppmøtet i New York. Det betyr noe når barrierer som dette brytes. Da ser alle at menn og kvinner åpenbart kan gjøre de samme oppgavene, sier Eriksen Søreide til Dagbladet og tilføyer:</p>
<p>- Ingen er overrasket over at Norge er det første landet som viser det så tydelig.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble kommentert</div>
<div type="text">
<p>Delegasjonen har imidlertid blitt lagt merke til og kommentert i FN, der den 16-årige svensken Greta Thunberg så langt har stjålet mesteparten av oppmerksomheten med sitt flammende innlegg om klimaendringer mandag.</p>
<p>Under åpningsdebatten av generalforsamlingen tirsdag, var det bare kvinner representert blant nordmennene i salen.</p>
<p>Også utviklingsminister Dag Inge Ulstein, klima- og miljøminister Ola Elvestuen og kronprins Haakon er blant mennene som har representert Norge i FN denne uka.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Bærekraftsmål</div>
<div type="text">
<p>Likestilling er for øvrig en del av FNs bærekraftsmål, og alle FNs land har vedtatt et mål om å oppnå full likestilling innen 2030. Men det er fortsatt en vei å gå, for av de 85 statslederne som snakket først i FN, var det fem kvinner.</p>
<p>Norge ligger derimot langt framme. På World Economic Forums rangering utgitt i desember i fjor, er Norge verdens nest mest likestilte land bak Island.</p>
<p>Barometer består av fire områder: økonomisk deltakelse og muligheter, utdannelsesnivå, helse og overlevelse, samt politisk deltakelse. Norges score er 0,835 på barometer og tilsier altså at vi er 83,5 prosent likestilt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kvinnesterk konfirmasjon</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid ikke bare under FN-uka Norge har utmerket seg på kvinnefronten. Seinest under prinsesse Ingrid Alexandras konfirmasjon i slottskapellet for en snau måned siden, var kvinner svært godt representert blant de mest prominente gjestene.</p>
<p>For første gang i historien ble seremonien forrettet av to kvinnelige prester, i form av preses Helga Haugland Byfuglien og Oslo-biskop Kari Veiteberg.</p>
<p>På første rad satt stortingspresident Tone Trøen (H) og statsminister Erna Solberg (H) med sine ektefeller.</p>
<p>Til stede var også finansminister og Frp-leder Siv Jensen, kulturminister og Venstre-leder Trine Skei Grande, politidirektør Benedicte Bjørnland, politimester i Oslo, Beta Gangås og Oslo-ordfører Marianne Borgen.</p>
<p>Alle bidragene fra talerstolen, også de kulturelle, var det kvinner som sto for.</p></div></body></document>
