<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190608-derfor-er-det-ingen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/derfor-er-det-ingen-norske-vm-dommere/71161224" frk="551 9 30 3020"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 07:23"/>
<attribute name="author" value="Endre Lübeck (i Frankrike)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="dommer,terje hauge,fotball,sport,vm2019_kvinner"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor er det ingen norske VM-dommere</div>
<div type="ingress">Heller ikke i år er det med norske dommere i VM. Dommersjef Terje Hauge mener det er en stund til det kan bli en realitet.</div>
<div type="author">Endre Lübeck (i Frankrike)</div>
<div type="date">2019-06-08</div>
<div type="caption"><p>IKKE I VM: Emilie Dokset regnes blant de beste norske dommerne, men er ikke tatt med i VM. Hun dømte blant annet cupfinalen i fjor. Her under kjendiskampen på Norway Cup i 2017. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>DageREIMS (Dagbladet): Bente Skogvang i 1995, Ann Wenche Kleven i 1999 og Christina Pedersen 2011.</p>
<p>Det er de tre gangene det har vært norske, kvinnelige hoveddommere i fotball-VM for kvinner.</p>
<p>I år arrangers kvinne-VM for åttende gang, og for andre gang på rad er det ikke norske dommere blant de ni utvalgte fra UEFA.</p>
<p>- Vi må erkjenne at det går i bølgedaler. Likevel gir dette et reelt og riktig bilde av nasjonen Norge, sier dommersjef Terje Hauge til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et stykke unna</div>
<div type="text">
<p>Hauge og de norske dommerne har visst om dette lenge. UEFA har rangert sine toppdommere, og ingen norske er blant disse 17.</p>
<p>- Av de 17 «Woman Elite»-dommerne, er det en snittalder på rundt 40 år. De damene som representerer UEFA i årets VM er mellom 35 og 41 i år, sier Hauge, på spørsmål om hva som er årsaken til at det ikke er norske innslag på dommersiden i år heller.</p>
<p>- Men alder er vel ingen hindring? Hvis en norsk dommer hadde vært god nok ville hun vel blitt valgt ut?</p>
<p>- Ja, det er jeg jo enig i. Det handler om kvalitet. Våre dommere er nå i UEFAs kategori tre. Over der har du nivå to, én og så kommer elitegruppen helt øverst, der VM-dommerne blir plukket ut fra. Vi må hoppe over noen hindre for å komme dit. Vi har ikke hatt noen forventninger og forhåpninger om å få med norske dommere i VM, sier Hauge, og fortsetter:</p>
<p>- Vi i Norge erkjenner at det er et stykke unna fram til vi er med i et mesterskap. Vi må få jentene inn i elitegruppen til UEFA, for uten det blir man ikke kandidat til å være med i VM. Vi jobber beinhardt med det og har blant annet satt i gang et prosjekt som heter «framtidas toppdommere».</p>
<p>Hauge forteller at det kommer til å ta fire-fem år før de internasjonale dommerne Emilie Dokset, Henrikke Nervik og Fatemeh Zangeneh kan være aktuelle for å dømme i store mesterskap.</p>
<p>- Vi har en ny generasjon på vei opp og fram som har mål å komme til neste VM. De mest rutinerte guttene og jentene som har vært dommere lenge, er ikke med lengre. Akkurat nå har vi ikke rutinerte dommere. Vi har valgt å begynne på nytt og har fokus på de yngste, med fysiske og mentale trenere som skal gjøre dem bedre. Noen skal opp til Champions League, EM og VM, men det er fem år fram i tid, gjentar Hauge.</p></div>
<div type="title" level="3">Nervik neste?</div>
<div type="text">
<p>Han håper Henrikke Nervik tar et nytt steg når ny dommerrangering fra UEFA kommer snart. Hun ble FIFA-dommer i 2012 og skrev historie da hun dømte herre-NM-kampen mellom Kvik og Ranheim i fjor.</p>
<p>Sammen med Line Cathrine Nymoen, Monica Brun Løkkeberg og Amalie Nyborg ble de det første dommerteamet med bare kvinner i den norske cupens historie.</p>
<p>Dagens kamp mellom Norge og Nigeria dømmes for øvrig av australske Kate Jacewicz.</p></div></body></document>
