<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191005-sex-kulten-slukte-kj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/sex-kulten-slukte-kjendisdattera/71674980" frk="844 7 38 5072"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-05 16:10"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sex-kulten slukte kjendisdattera</div>
<div type="ingress">«Dynastiet»-stjerna snakker om hvordan hun fikk dattera ut.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-10-05</div>
<div type="caption"><p>SJOKKET: Cathrine Oxenberg, best kjent som stjerne i 1980-tallets «Dynastiet», opplevde alle foreldres mareritt da dattera India ble med i sex-kulten NXIVM. Nå forteller hun om den vanskelige tida. Foto: NTB scanpix</p> <p>SKANDALE: I fjor ble den tidligere skuespilleren Allison Mack tiltalt for å ha rekruttert kvinner til Nxivm, en såkalt sexkult. Nå har hun sagt seg skyldig i saken. Video: Reuters. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>STRENG DIETT: Lederskikkelser i kulten skal ha tvunget India Oxenberg (t.h) til å være på en streng diett i lang tid. Her er kjendisdattera fotografert med bestemora, prinsesse Jelisaveta Karadjordjevic, i 2004. Foto: NTB scanpix</p> <p>- MISTET HÅPET: Mor og datter Oxenberg, her fotografert i 1991, hadde et tett bånd før India ble med i kulten. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I sommer ble det avgjort. Keith Rainiere (59), grunnleggeren av den såkalte sexkulten NXIVM, ble funnet skyldig på samtlige av punktene han var tiltalt for. Han er blant funnet skyldig i pengeutpressing, noe som kan gi ham livstid i fengsel. I tillegg ble han funnet skyldig i en rekke andre punkter. Dommen kommer først neste år.</p>
<p>Oppsiktsvekkende saker om den såkalte sexkulten har preget mediene i flere år. «Smallville»-stjerna Allison Mack (37) ble blant annet anklaget for å ha rekruttert kvinner inn i kulten, som ble sexslaver for Rainiere.</p>
<p>Én av kvinnene hun slo kloa i var India Oxenberg (28), som er dattera til «Dynastiet»-skuespiller Cathrine Oxenberg (58). Nå som rettssaken er over, er kult-marerittet et tilbakelagt kapittel for den berømte familien. At framtidsutsiktene skulle være så lyse, hadde skuespilleren aldri turt å håpe på.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Brennemerket sexslave</div>
<div type="text">
<p>India Oxenberg har flere ganger i løpet av de siste åra vært i medias søkelys, spesielt da det ble kjent hvordan hun ble behandlet i kulten. Hun skal ha blitt tvunget på en diett på bare 500 kalorier daglig, slik at hun kunne bevare det kulten anså som «ideell vekt».</p>
<p>Mack skal ha truet med å sulte kjendisdattera ytterligere om andre i kulten ikke fulgte ordre. Det psykologiske spillet var vanskelig å håndtere. Tidligere vitner har hevdet at kultleder Raniere foretrakk at sexslavene hans var tynne, tappet for søvn og lydige.</p>
<p>Han skal også ha hatt kallenavn på kvinnene, hvor Oxenberg ble kalt for «the princess» og Mack ble omtalt som «the brat». Kjendisdattera ble også brennemerket med det som angivelig skal ha vært logoen til kulten, men som seinere viste seg å være initialene til grunnleggeren.</p>
<p>Cathrine Oxenberg, som er kjent for folk flest som Amanda Carrington i «Dynastiet», beskriver den tida som kaotisk. Det var hennes skyld at saken fikk internasjonal oppmerksomhet:</p>
<p>- Det siste jeg ville var å offentliggjøre dattera mi. Det var den siste mulige løsningen, for å ta det opp med henne selv fungerte ikke, og jeg var redd for at jeg skulle miste henne for alltid. Jeg vet at hun kunne ha sittet der på tiltalebenken sammen med Mack. Jeg mistet håpet, har hun uttalt til Closer Weekly nylig.</p></div>
<div type="title" level="3">Donerte bort arven</div>
<div type="text">
<p>Den siste tida har hun latt seg intervjue om dattera flere ganger. Hun kommer i disse dager ut med ei ny bok om opplevelsen, i tillegg til at hun forteller om det på både «E! True Hollywood Story» og «Explained» på Netflix.</p>
<p>Det hører med til historien at både mor og datter Oxenberg var involvert i NXIVM i starten. De hadde besøkt et kurs arrangert av kulten, der formålet var å rekruttere nye sexslaver for lederen. Det ble derimot markedsført som et nokså uskyldig selvhjelpskurs, noe skuespilleren trodde dattera kunne dra nytte av.</p>
<p>Senior lot seg ikke imponere, men India ble raskt sugd inn.</p>
<p>Hun donerte blant annet store deler av arven sin til kulten.</p>
<p>- Hun sa: «Hør her, mamma. Jeg fullførte aldri studiene. Jeg ser på dette som pengene du ville investert i utdannelsen min». Altså, hva sier man til det?, spør «Dynastiet»-stjerna overfor E! Online.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>celebrating victory! #nyc</p>
<p>Et innlegg delt av Catherine Oxenberg (@catherineoxenberg) Juni 26, 2019 kl. 7:11 PDT</p>
<p>Bekymringene økte, og først i 2017 klarte Oxenberg å få dattera ut av kulten. Da hadde allerede ballen begynte å rulle, og ryktet til kulten var dårligere enn noensinne. Like etter ble det tatt ut siktelser i saken.</p>
<p>I dag går det, etter forholdene, bra med kjendisdattera.</p>
<p>- Hun er veldig dedikert til å bli bedre. Hun forstår hva som skjedde med henne og hun føler seg styrket. Jeg gjør alt i min makt for å tilbringe tid med de andre jentene mine: Maya som akkurat startet på universitetet og Celeste som går i 11. klasse, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg har oppdaget en morsstyrke jeg ikke ante at jeg hadde. At jeg kom til å være villig til å risikere livet mitt for barnet mitt. Nå kjenner jeg meg selv bedre, og jeg har blitt et mer modig menneske som resultat av alt dette, har hun uttalt, ifølge Fox News.</p>
<p>Siden hun kom seg løs fra kulten, har India Oxenberg til gode å uttale seg offentlig om hendelsene hun opplevde.</p></div></body></document>
