<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190911-ikke-gjor-det-jeg-kv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ikke-gjor-det-jeg-kveles/71587883" frk="354 2 5 2176"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 03:40"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ikke gjør det, jeg kveles</div>
<div type="ingress">En tyrkisk avis har publisert en transkribering av lydopptak angivelig tatt i det saudiarabiske konsulatet i Tyrkia.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-09-11</div>
<div type="caption"><p>«JEG FÅR IKKE PUSTE»: CNN har fått tak i en transkripsjon av opptaket som ble tatt i minuttene før og etter henrettelsen av journalist Jamal Khashoggis. Dette var hans siste ord. Video: CNN</p> <p>Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>2. oktober 2018 gikk Jamal Khashoggi inn i det saudiarabiske konsulatet i Istanbul, Tyrkia.</p>
<p>Han kom aldri ut i live.</p>
<p>Nå har den tyrkiske avisa Sabah, som flere ganger har kommet med opplysninger rundt drapet, skrevet ut noen lydopptak angivelig tatt inne i konsulatet, som tyrkisk etterretning seinere har fått tak i.</p>
<p>Samtalen skal blant annet inneholde Khashoggis siste ord:</p>
<p>- Jeg har astma. Ikke gjør det, jeg kveles.</p>
<p>Lydopptakene er blant annet omtalt av BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Samtalen</div>
<div type="text">
<p>Klippene skal blant annet inneholde en samtale mellom de to hovedmistenkte i saken, som diskuterer hvordan de skal kvitte seg med Khashoggis kropp.</p>
<p>Mot slutten av samtalen skal den ene ha spurt om «dyret som skal ofres» har ankommet konsulatet.</p>
<p>- Han er her.</p>
<p>Videre skal lydklippene vise hvordan de har holdt ham på ambassaden, angivelig fordi han var «ønsket av Interpol, og måtte tilbake til Riyadh». Khashoggi skal raskt ha ant at noe foregikk.</p>
<p>De skal så ha bedt ham sende en sms til sønnen. Han nektet, og skal så ha blitt dopet. Ifølge avisa ble Khashoggi kvalt med en plastpose, noe det angivelig skal være mulig å høre i lydopptaket.</p></div>
<div type="title" level="3">Drept</div>
<div type="text">
<p>Det er snart ett år siden Khashoggi tok de skjebnesvangre skrittene inn i Saudi-Arabias konsulat i Tyrkia.</p>
<p>Tre uker seinere, ble det slått fast at journalisten hadde blitt drept der inne.</p>
<p>CIA har konkludert med at Saudi-Arabias kronprins, Mohammed bin Salman, «sannsynligvis beordret» drapet. Den saudiarabiske regjeringen nekter for at kronprinsen har hatt en rolle i drapet.</p>
<p>Totalt er fem personer mistenkt for drapet.</p>
<p>Dagbladet har tidligere omtalt lydopptakene, som CNN i fjor fikk tilgang til. Også der kommer det fram at Khashoggi sa «jeg får ikke puste» rett før han skal ha blitt drept.</p>
<p>Det finnes også overvåkingsbilder som angivelig skal avsløre Khashoggis brutale skjebne.</p></div></body></document>
