<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-tchamba-reddet-plass.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tchamba-reddet-plassen-for-stromsgodset/71880834" frk="259 7 13 1709"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 19:08"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tchamba reddet plassen for Strømsgodset</div>
<div type="ingress">Duplexe Tchamba ble Strømsgodset-helt da han scoret 2-1-målet borte mot Kristiansund i siste serierunde av Eliteserien søndag. «Godset» unngikk dermed nedrykk.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>HELTENE: Strømsgodset jubler etter 1-2 av Duplexe Tchamba (bak) mot Kristiansund. Foto: Ned Alley / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kristiansund hadde ikke annet enn plassering å spille om, mens Strømsgodset lå på 12.-plass med 29 poeng, i likhet med flere andre lag. En seier ville sikre plass i Eliteserien neste år.</p>
<p>Mikkel Maigaard åpnet scoringsballet med en nydelig scoring for Strømsgodset, men Sondre Sørli utlignet like før pause. Duplexe Tchamba ble Strømsgodsets store helt da han løp inn 2-1-scoringen ti minutter ut i annen omgang. Målet sikret fornyet eliteseriespill neste sesong.</p>
<p>Etter en jevn åpning satt den for Strømsgodset i det 18. minutt. Maigaard snurret en runde utenfor Kristansunds sekstenmeter, før han spilte gjennom til Kristoffer Tokstad. Han hælsparket tilbake på første touch og fra femten meter plasserte Maigaard ballen i det lengste hjørnet.</p>
<p>Snaue kvarteret senere kunne Moses Mawa ha doblet ledelsen da han sto alene på seks meter, men headingen gikk over mål.</p>
<p>Like før pause kom Kristiansund på en overgang, og Torgil Gjertsen fikk ballen inne i sekstenmeteren. Avslutningen ble reddet like foran streken, men på returen var Sondre Sørli og utlignet for KBK.</p>
<p>Etter hvilen kjørte Strømsgodset på og skapte flere store sjanser. Ti minutter ut i omgangen stusset Jakob Glesnes ballen til Duplexe Tchamba, som løp bortelaget i føringen.</p>
<p>Kristiansund trykket på mot slutten av kampen, men scoringene uteble og Strømsgodset berget med det plassen. Kristiansund endte på 6.-plass.</p></div></body></document>
