<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190928-norges-syklister-sja.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norges-syklister-sjanselose-i-vm/71652381" frk="496 5 17 3028"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 15:51"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges syklister sjanseløse i VM</div>
<div type="ingress">Annemiek van Vleuten knuste resten av feltet.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-28</div>
<div type="caption"><p>OVERLEGEN: Annemiek van Vleuten. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TOUR DE FRANCE-HOPP: Terrengsyklister tar det til et nytt nivå med denne årlige hopptradisjonen. Video: Fabian Mat/ Les Déchaïnés, fransoa, Alexis Bosson og Dirt Magazine.</p></div>
<div type="text">
<p>Nederlandske Annemiek van Vleuten syklet mer enn ti mil alene i front og utklasset konkurrentene på fellesstarten i sykkel-VM. Norges ryttere var sjanseløse.</p>
<p>Lørdagens 149,4 kilometer lange landeveisritt ble en maktdemonstrasjon av sjeldent merke signert den nederlandske stjernen van Vleuten. Til mål kom hun i ensom majestet.</p>
<p>Anna van der Breggen sørget for dobbelt nederlandsk. Amanda Spratt fra Australia tok bronsen.</p>
<p>De norske jentene ble tidlig hektet av medaljekampen og fikk aldri med utfallet å gjøre. Katrine Aalerud var riktignok offensiv fra start, men uten at det ble etablert noe brudd.</p>
<p>Vita Heine veltet allerede i nøytral sone før rittet var skikkelig i gang, men var raskt tilbake på setet. Hun slet utover rittet og måtte på et tidspunkt av sykkelen etter det som så ut som trøbbel med giret. Susanne Andersen ble til slutt beste norske syklist med sin 29.-plass.</p>
<p>– I dag var det bare kreftene mine som ikke holdt inn. Jeg fikk krampe opp den siste bakken, og da vet man at man har hatt en hard dag på jobb, sier Andersen til NTB.</p>
<p>Hun forteller at det allerede tidlig ble satt et voldsomt tempo i feltet.</p>
<p>– Det var rett og slett brutalt. Man måtte være på nesten helt fra start og til man kom til mål.</p>
<p>Ingvild Gåskjenn var blant rytterne som måtte bryte underveis.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk solo</div>
<div type="text">
<p>Trøbbel hadde derimot ikke van Vleuten. I fellesstartens bratteste og lengste stigning, mer enn 100 kilometer fra mål, takket hun konkurrentene for følget. Van Vleuten bygget seg raskt opp en stor ledelse og var aldri i nærheten av å slippe noen farlig nær i gullkampen etter det.</p>
<p>En liten gruppe sterke ryttere jaget de siste ti milene bak van Vleuten, men måtte nøye seg med å kjempe om de to øvrige medaljene.</p>
<p>Dermed slo van Vleuten tilbake etter det hun selv beskrev som en litt skuffende bronsemedalje på temporittet tidligere i VM. Den nederlandske stjernen jaktet sin tredje strake tempotittel, men klarte ikke fullføre trippelen hun ønsket seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrekkvelten</div>
<div type="text">
<p>Van Vleuten huskes også av mange som rytteren som ledet OL-fellesstarten i Rio de Janeiro i 2016 da hun veltet stygt og lå urørlig i veikanten på nei ned en brat utkjøring i den brasilianske OL-byen. Den smellen ristet hun av seg, og har de siste sesongene vært en av sykkelsirkusets aller fremste kvinnelige profiler.</p>
<p>Fra Harrogate reiser hun hjem med to sterke medaljer.</p>
<p>For de norske sykkelkvinnene ble mesterskapet ingen stor opptur. På tirsdagens tempo ble Vita Heine og Kathrine Aalerud henholdsvis nummer 21 og 31.</p>
<p>Sykkel-VM avsluttes med herrenes fellesstart søndag. Det er det spådd regn og sterk vind, hvilket kan borge for mye dramatikk. Lørdag var værgudene på arrangørens side i Harrogate.</p></div></body></document>
