<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190313-rodts-kraftkabel-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/rodts-kraftkabel-til-skottland/70860568" frk="406 1 4 2783"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 08:24"/>
<attribute name="author" value="Ketil Solvik-Olsen, 2. Nestleder, Frp"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,rødt,kronikk,kraftkabler,ketil solvik-olsen,debatt,bjørnar moxnes,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rødts kraftkabel til Skottland</div>
<div type="ingress">Rødgrønne Oslo ønsker å bygge kraftkabel fra Vestlandet til Skottland. Og samtidig kritiserer rødgrønne politikere regjeringen for at prosjektet eksisterer.</div>
<div type="author">Ketil Solvik-Olsen, 2. nestleder, Frp</div>
<div type="date">2019-03-13</div>
<div type="caption"><p>OMSTRIDT PROSJEKT: Altså, rødgrønne Oslo ønsker bygge kraftkabel fra Vestlandet til Skottland. Og samtidig kritiserer rødgrønne politikere regjeringen for at prosjektet eksisterer, skriver innsenderen. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I Stortinget og media hevder Rødt de skal kjempe mot en strømkabel til Skottland. Men i Oslo sitter Rødt som garantist for dem som ønsker at kabelen skal bygges. Fakta er at Oslo kommunes kraftselskap er en av pådriverne for strømkabelen til Skottland. Oslo styres av Ap/SV/MDG og med Rødt som garantist for flertallet. Ergo – Moxnes bør se seg selv i speilet og rette pekefingeren dit. Hvordan er det mulig at Dagbladet ikke forteller dette til leserne?</p>
<p>Opposisjonen i Stortinget argumenterer som om regjeringen har initiert en rekke nye strømkabler. Det er ikke riktig. De siste to utenlandskablene som er bygget ble initiert under rødgrønn regjering, attpåtil av Senterpartiets daværende olje- og energiminister Åslaug Haga.</p>
<p>Bakgrunnen var Ap/SV/Sps visjon om at Norge skulle bli Europas batteri. Altså – Ap/SV/Sp ville i praksis at Norge skulle drive rovdrift på våre vannkraftressurser slik at EU kunne erstatte europeisk gass og kullkraft. Stoltenberg-regjeringen sendte sågar ut pressemelding om disse visjonene allerede i 2008.</p>
<p>Hagas etterfølger – Sps Terje Riis-Johansen – forsterket visjonene, og ville at skattebetalerne skulle subsidiere flytende havvindmøller til erstatning for tysk kullkraft. Og deretter forpliktet Sps Ola Borten-Moe Norge til bygging av to store kraftkabler til utlandet.</p>
<p>Denne historien undertrykker Senterpartiets ledere i disse dager, men for alle med litt hukommelse er vi sjeleglade for at SP ikke lenger styrer norsk kraftpolitikk. Det ville vært grusomt for både norsk industri og norske kraftforbrukere.</p>
<p>Kraftkabelen til Skottland ble diskutert allerede under rødgrønn regjering. Søkerne bak konsesjonen er ikke statlige selskap, men fylkeskommunalt eide kraftselskap. E-co. er en av dem, og det er heleid av Oslo kommune.</p>
<p>Altså, rødgrønne Oslo ønsker bygge kraftkabel fra Vestlandet til Skottland. Og samtidig kritiserer rødgrønne politikere regjeringen for at prosjektet eksisterer.</p>
<p>Ærlig talt. Myndighetene kan jo ikke nekte fylkeskommunale kraftselskap fra å søke konsesjoner. Dersom venstresiden faktisk er imot denne kabelen, så kan de bruke sin eiermakt til å trekke søknaden. Så enkelt. Venstresiden hevder jo politikerne skal styre selskapene de eier. Så får vi se om Moxnes nå bruker «makten» han angivelig har i Oslo, eller hvilken unnskyldning han konstruerer for å slippe ta ansvar.</p></div></body></document>
