<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-skal-gjore-oslo-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skal-gjore-oslo-til-gronn-industriby/71618881" frk="1574 2 19 9289"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 03:47"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen, Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal gjøre Oslo til grønn industriby</div>
<div type="ingress">- Du kan ikke lenger ta med deg et tonn stål på jobben om morran, tordner Raymond Johansen. Med andre ord: Det vil komme nye, kraftige tiltak for å begrense biltrafikken og redusere klimagassutslippene i Oslo.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen, Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>MODIG OG DJERV: Raymond Johansen mener han er en modig mann som har tatt klimalederskap i Oslo. Nå setter han seg ned sammen med MDG og SV for å lage en plattform for de nesste fire årene. Johansen varsler nye tiltak som skal gjøre Oslo til foregangsby for grønn omstilling og små forskjeller. Foto: Lars Eivind Bones/Dagbladet</p> <p>MDG: Det var elektrisk stemning da MDGs leder Lan Marie Nguyen Berg gikk på scenen under partiets valgvake. Video: NTB</p> <p>FÅR FORTSETTE: Ida Marie Pinnerød (Ap) fortsetter som ordfører i Bodø og styrer en allianse som bestør av Ap, SV, Sp, MDG og KrF. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vi er kommet til et point of no return. Vi må fortsette og gjøre Oslo til en grønn by, men vi må få alle med. Derfor må bygge broer mellom sosiale klasser og generasjoner. Vi skal sette oss djerve mål, sier byrådsleder Raymond Johansen til Dagbladet.</p>
<p>I dag setter han seg ned med samarbeidspartiene Miljøpartiet De Grønne og SV for å forhandle om politisk plattform for de neste fire årene. Ap gjorde et historisk dårlig valg i Oslo som ellers i landet, med 20, 1 prosent. Men MDGs sterke vekst, SV og Rødts framgang sikret rødgrønn seier, og gjorde at Ap for første gang på 50 år får gjenvalg i hovedstaden.</p>
<p>Johansen roser Miljøpartiet De Grønne, som han allerede i 2013 rådet Ap til å samarbeide nærmere med. Han sier byrådet har samarbeidet godt med Rødt, og vil søke dit også i neste periode.</p>
<p>Men han utelukker ikke et sakssamarbeid med Venstre.</p>
<p>- Vi trenger å gjøre politikken mindre polarisert, sier Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Høyere himmel</div>
<div type="text">
<p>Stedet for byrådsforhandlinger er ikke tilfeldig valgt: Mangelsgården i Oslo sentrum, midt i graving, trafikkomregulering, byutvikling, sosiale problemer og andre utfordringer storbyen Oslo står i. Herfra skal kursen stakes ut for fire nye år. Det blir ikke bare mer av det samme og mindre forpliktende, slik mange kritiserte Soria Mora II-plattformen for å være.</p>
<p>- Vi skal tegne en høyere himmel over retningen for Oslo, og sette oss djerve mål. Oslo er Europas miljøhovedstad. I år har NHO for første gang kåret Oslo til Norges mest næringsvennlige by. Bedrifter flytter hit, 25 prosent av de nye arbeidsplassene skapes her. Neste år åpner nye Deichmanske bibliotek og det nye Munch-museet, deretter kommer Nasjonalmuseet. Oslos rolle internasjonalt er styrket, sier Johansen.</p>
<p>Nå skal Oslo styrkes som grønn industriby, en by med mindre forskjeller og en by for inkludering.</p>
<p>- Å skape arbeidsplasser, sørge for fordeling og ta vare på klima og miljø må henge sammen. Aps rolle er å bygge broer mellom sosiale klasser og generasjoner. Vi skal igjen sette fram parolen: Gjør din plikt, krev din rett, sier Johansen.</p>
<p>Valget viste at Ap tapte til MDG særlig i indre by. I drabantbyene i Groruddalen tapte Ap til Bompengepartiet.</p>
<p>- Det skjer mye i Oslo sentrum, men folk i Groruddalen er ikke så opptatt av sykkelveier. De opplever kanskje at begrensning av bilbruk begrenser deres levemåte. Bilen er et statussymbol, ikke minst blant endel med innvandrerbakgrunn. De fikk nå plutselig et parti som ikke var Frp, å stemme på.</p>
<p>- Noen på den ytterste venstresida sier at folk ble forbanna av sosiale grunner, at bompengene slo skjevt ut. Det aksepterer jeg overhodet ikke, sier Johansen, og viser til en pakke av tiltak som virker utjevnende:</p>
<p>Gratis aktivitetsskole, gratis kjernetid i barnehagen, flere lærere i skolen, kunstgressbaner og eiendomsskatt som ikke rammer vanlige boliger.</p>
<p>- Dette er politikk som har kommet mange i Groruddalen til gode. De som bor der, har fått mindre bompenger, mens de som ikke har betalt før, nå må bidra. Så blir det politikk av å fjerne to parkeringsplasser! Men det handler ikke om noe sosialt opprør, slår Johansen fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Drastiske tiltak</div>
<div type="text">
<p>Han gjør det krystallklart:</p>
<p>- Behovet for kraftige og drastige miljø- og klimatiltak vil ikke bli mindre i årene som kommer. Men vi må få alle med. Klimakampen må avpolariseres. Det skal vi sørge for. Vi skal bygge broer, og her skal Oslo gå foran.</p>
<p>Vi har kommet til et point of no return: Det er ikke sånn at du kan ta med det et tonn stål på jobben om morran, sier Johansen.</p>
<p>I dag snakker byrådslederen om visjoner og i store bokstaver. I de neste ukene skal virkemidler og kulepunkter om konkret politikk komme på plass. Oslo skal bli en grønn industriby og en by med mindre forskjeller.</p>
<p>* Å lykkes med å karbon-fangst og lagring ved forbrenningsanlagget på Klemetsrud er et konkret mål.</p>
<p>* Å bruke kommunens innkjøpsmakt og rolle som arbeidsgiver maksimalt for grønt skifte, teknoligiutvikling, inkludering og arbeid er et annet.</p>
<p>* Lønnstilskudd skal brukes for å få folk i arbeid og ut av ytelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Roser MDG</div>
<div type="text">
<p>Det er Arbeiderpartiet, MDG og SV som skal forhandle om den politiske plattformen.</p>
<p>- Jeg vil rose og gratulere MDG. Det er et spennende parti å samarbeide med. De fanger opp uroen mange føler overfor klimaendringene, særlig blant de unge. SV har også gjort et godt valg. De er som vi opptatt av fordeling, klima og miljø. Så er Ap gode på samfunnsbygging og gjennomføring.</p>
<p>- Det har vært utspill og spekulasjoner om at dere kan komme til å bytte ut Rødt som støtteparti til fordel for Venstre. Er det aktuelt?</p>
<p>- Det skal jeg snakke med de andre to partiene om. Vi har hatt godt samarbeid med Rødt, og det er naturlig å snakke med dem. Men på generell basis kan vi være åpne for andre ideer og finne brede løsninger, det vil være fordel for en by. Jeg tror vi i neste periode skal være enda flinkere til å finne brede løsninger. En for polarisert politikk er ingen fordel.</p></div>
<div type="title" level="3">- Rører ikke eiendomsskatten</div>
<div type="text">
<p>- Men samarbeid med Venstre er ikke utelukket?</p>
<p>- Det er mye spin og spill nå. Det er jeg ikke interessert i. Det interessante er at Venstre gir slike signaler, men hva som ligger i det, vet ikke jeg. De er jo mot eiendomsskatten. Den gir oss 6, 8 milliarder i en fireårsperiode, så det er ikke aktuelt å ta fra oss det handlingsrommet. Så det er jo en kjepphest Venstre må legge bort. Samarbeidet med Rødt har fungert bra, selv om de i blant er ekstremt lite rause overfor det vi har fått til i fellesskap, sier Johansen.</p>
<p>Sonderinger i Bergen</p>
<p>Forhandlingene om en ny politisk plattform i Oslo starter altså fredag. Partiene må være ferdige før 23. oktober da bystyret konstitueres. Ap hadde før valget som mål å holde makta i storbyene. Så langt ser de ut til å lykkes med det.</p>
<p>I Bergen går det i retning av et mindretallsbyråd. Et femkløver med Ap, Venstre, KrF, SV og MDG holder denne uka på med formelle sonderinger. Forhandlinger innledes tidligst neste uke. Senterpartiet sa på et tidlig tidspunkt takk for seg fordi de ikke vil være med på bybanetrasé til Åsane over Bryggen.</p>
<p>- Vi har hatt gode og konstruktive samtaler i dag. Vi er enige om å møtes igjen i morgen, sier byrådsleder Roger Valhammer (Ap) til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Rita styrer i Trondheim</div>
<div type="text">
<p>I Trondheim fortsetter Rita Ottervik (Ap) som ordfører. Nå pågår forhandlingene mellom Ap, SV, Sp og MDG om politisk plattform. KrF som har vært med styringsalliansen i Trondheim, er ikke med lenger etter at SV sa nei. Det virker også avklart at Ap heller ikke denne gangen får gjennomslag for en byrådsmodell i Trondheim. Ifølge Adresseavisen har Senterpartiet sagt klart nei til det.</p>
<p>Ap gjorde et historisk dårlig valg, men sent onsdag ble det også klart at Tromsø får rødgrønt styre etter at Sp bestemte seg for å forhandle med Ap, SV og MDG.</p>
<p>Innspurt i Stavanger</p>
<p>I Stavanger er forhandlingene mellom Ap, FNB, MDG, SV, Rødt og Sp i innspurten, etter at de seks partiene ganske raskt ble enige om at Aps Kari Nessa Nordtun blir ordfører og Dagny Sunnanå Hausken (Sp) varaordfører - forutsatt en politisk enighet.</p>
<p>- Jeg har stor tro på at vi skal oppnå en enighet om en politisk retning for Stavanger for de neste åra. Det vil være første gang på svært mange år at det blir lagt fram en politisk plattform for denne byen, sier Nordtun.</p>
<p>Kleppe isolert?</p>
<p>Torsdag ble det klart at det fortsatt blir Ap-ordfører i Sarpsborg, Bodø og - etter alle solemerker - Kristiansand.</p>
<p>I sistnevnte by fosset Vidar Kleppes Demokratene inn med ti mandater, men en avtale mellom Ap, MDG, SV, Sp, Rødt og Folkelista kan sikre Ap ordføreren for første gang siden 1946. Ifølge Fædrelandsvennen skal avtalen til godkjenning i partiene med frist fredag.</p>
<p>De seks partiene mangler fire stemmer på rent flertall i bystyret, men Aps Jan Oddvar Skisland kan bli ordfører uten støtte fra Demokratene - ved at den kandidaten som får flest stemmer, får vervet.</p></div>
<div type="title" level="3">Beholder makta</div>
<div type="text">
<p>I Bodø blir Ida Pinnerød (Ap) ordfører etter at Ap, SV, Sp, MDG og KrF ble enige om en ny avtale torsdag. Ola Smeplass (Sp) blir varaordfører, melder Avisa Nordland.</p>
<p>Sindre Martinsen-Evje fortsetter som Ap-ordfører i Sarpsborg, etter en avtale med SV, MDG, Sp og Rødt om en politisk plattform. Henriette Gausdal Pedersen fra Sp blir varaordfører.</p>
<p>I Haugesund ble forhandlingene avsluttet i går. Ap, KrF, MDG, Pensjonistpartiet, Senterpartiet og SV inngikk en samarbeidsavtale for fire nye år. Arne-Christian Mohn fortsetter som ordfører, og Trine Meling Stokland (SV) blir ny varaordfører, melder NTB.</p>
<p>.</p></div></body></document>
