<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-her-undersoker-de-cy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-undersoker-de-cyanid-bilen/70829805" frk="486 3 10 2948"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 17:20"/>
<attribute name="author" value="Øistein Norum Monsen, Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,cyanid,nyheter,politijakt,nabo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her undersøker de cyanid-bilen</div>
<div type="ingress">En nabo forteller til Dagbladet at de fikk streng beskjed om å holde seg innendørs da politiet undersøkte cyanid-bilen.</div>
<div type="author">Øistein Norum Monsen, Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"><p>BRANNVESENET: Her fjerner brannvesenet «cyanid»-bilen. Video: Øistein Monsen</p> <p>CYANID: Her ble antatt cyanidtyv funnet - nedgravd i møkk. Video: Øistein Monsen</p></div>
<div type="text">
<p>GJERDRUM (Dagbladet): I over ei uke har bilen med den svært dødelige lasten cyanid vært sporløst forsvunnet. Ved en tilfeldighet ble to polske menn fredag kveld tatt etter en ellevill biljakt som endte i en møkkakjeller.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatisk politijakt</div>
<div type="text">
<p>Biljakten startet etter at politiet i 18.30-tiden fredag kveld forsøkte å stanse en bil som holdt høy hastighet.</p>
<p>- Mennene havnet i politiets søkelys på grunn av en uaktsom forbikjøring, og ønsket ikke å stoppe for politiet. Da bilen endelig stoppet, kjørte den inn i fronten på politibilen før den igjen satte opp farten, sa politiadvokat Camilla Granstrøm til Dagbladet etter dagens pressekonferanse.</p>
<p>Etter tips fra vitner fant politiet igjen bilen i Kjærstad i Gjerdrum, men mennene var borte vekk.</p></div>
<div type="title" level="3">- Var som i et helvete</div>
<div type="text">
<p>En nabo som Dagbladet har snakket med bor rett ved stedet der de to mennene parkerte bilen før de løp og gjemte seg i møkkakjelleren.</p>
<p>Naboen forteller at de våknet til et enormt politioppbud.</p>
<p>- Det var som i et helvete her. Vi ble svært overrasket, sier naboen til Dagbladet.</p>
<p>Bevæpnet politi, sykebil, brannbiler og politihelikopter ble tilkalt for bistå i politijakten.</p>
<p>- Vi fikk beskjed om å holde oss inne, sier naboen som filmet brannvesenet i fullt verneutstyr da de sjekket ut bilen.</p>
<p>Naboen forteller at bilen, etter å ha blitt undersøkt i over en halv time, ble fraktet bort av en kranbil.</p>
<p>I bilen har politiet opplyst at de fant flere esker med medikamenter, inkludert en beholder med cyanid samt en fraktseddel til Universitetet i Oslo.</p>
<p>Det er bekreftet at den er identisk med cyaniden som ble meldt stjålet i forbindelse med tyveriet av en Mercedes sprinter varebil fra Lørenskog stasjon onsdag 20 februar.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjemte seg i møkkakjeller</div>
<div type="text">
<p>De to mennene ble imidlertid pågrepet i en møkkakjeller seinere fredag kveld. Mannen lå nedgravd i møkkakjelleren i låven. Han slo etter hunden og ble bitt tilbake. Mannen ble sendt til Ahus for sjekk.</p>
<p>Den andre mannen ble pågrepet like ved uten dramatikk.</p>
<p>Mennene er nå formelt siktet for grovt tyveri og vil framstilles for varetektsfengsling på mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Erkjenner ikke straffskyld</div>
<div type="text">
<p>De to mennenes advokat, Gunhild Lærum, forteller til Dagbladet at den ene mannen i dag har vært i avhør.</p>
<p>- Han er erkjenner ikke straffskyld, og sier at han ikke hadde noe med tyveriet å gjøre.</p>
<p>Lærum opplyser at den andre mannen er innlagt på Ahus og at han så langt ikke har vært i avhør.</p>
<p>- Han er i så god form at det nok vil skje snart, sier hun.</p>
<p>De to mennene på 52 og 33 år, er fra Polen. Begge menn er en kjent av politiet fra tidligere. Den stjålne bilen var en Mercedes Sprinter-varebil. Den er fortsatt ikke funnet.</p></div></body></document>
