<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191125-papirutgaven-av-det-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/papirutgaven-av-det-nye-blir-avviklet/71857747" frk="301 14 25 1750"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 10:32"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Papirutgaven av Det Nye blir avviklet</div>
<div type="ingress">Bladet forsvinner fra hyllene.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-11-25</div>
<div type="caption"><p>GÅR INN: Papirutgaven av ukebladet Det Nye forsvinner. I en pressemelding forteller utgiveren at de vil satse videre digitalt mot målgruppen unge kvinner.</p></div>
<div type="text">
<p>I pressemeldingen fra Egmont står det at fram til 2005 hadde magasinet et opplag på mer enn 60.000 eksemplarer, men de siste åra har opplaget stadig gått nedover.</p>
<p>- Dette viser, ikke overraskende, at jenter og unge kvinner i stor grad lever sine liv og bruker tiden sin på nye digitale plattformer, sier ansvarlig redaktør og direktør i VO Ung, Martine Lunder Brenne.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer enn 60 år</div>
<div type="text">
<p>Det Nye ble lansert i 1957, og har i mer enn 60 år fylt livet til generasjoner av jenter og unge kvinner med innhold om mote, skjønnhet, samliv, helse, trening, kosthold og tyngre reportasjer og hjertesaker.</p>
<p>- Vi har satt oss ambisiøse mål spesielt fram til 2022, sier redaktøren, og legger til:</p>
<p>- Og for å ha fullt fokus på våre vekstinitiativer jobber vi aktivt med forvaltning av vår eksisterende portefølje. Og nå ser vi at tiden er inne til å avvikle printutgaven av Det Nye, slik at vi kan fokusere på andre ting.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil nå unge kvinner</div>
<div type="text">
<p>Vi skal fortsette å nå unge kvinner, og setter nå full gass på å videreutvikle digitale kanaler, podkast, Youtube og event - men det blir uten magasinet Det Nye, sier Martine Lunder Brenne.</p>
<p>Brenne understreker at Det Nye i sin tid var spiren til det som i dag er Egmont Publishings influencerbyrå Egmont People.</p>
<p>- Det Nye ble i 2017 til heldigitale «De Nye», som nå har utviklet seg til en egen influenceravdeling som har vokst seg langt større enn merkevaren den en gang var bygget på. I så måte har Det Nye vært en av våre store suksesser, også inn i en ny tidsalder, sier Brenne.</p></div></body></document>
