<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190928-frykter-skrekkscener.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/frykter-skrekkscener/71652561" frk="866 11 60 5158"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 20:17"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter skrekkscener</div>
<div type="ingress">Olympiatoppen-lege Ove Talsnes blir ikke overrasket om vi får se utøvere som kollapser under 50 kilometer kappgang.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-28</div>
<div type="caption"><p>KOLLAPSET: Yohann Diniz måtte få hjelp i Rio-OL. Foto: Jewel SAMAD/AFP/NTB Scanpix</p> <p>DRIKKER MYE VESKE: Håvard Haukenes skal gå 50 kilometer i stekende varme. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>FRAKTES VEKK I RULLESTOL: Fredag måtte nesten halvparten av kvinnene som deltok i maraton-øvelsen under friidretts-VM i Doha bryte - på grunn av varmen. Video: NRK</p> <p>FINALEKLAR: Karsten Warholm hadde ingen problemer med å ta seg til VM-finale på 400 meter hekk. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>VM-øvelse: 50 kilometer kappgang 22.30.</p>
<p>I kveld skal Håvard Haukenes og resten av kappganggutta ut på en 50 kilometer lang kraftanstrengelse i Qatar-VM - i kvelende varme.</p>
<p>Det kan gi skrekkscener.</p>
<p>I går var det flere kvinnelige maratonløpere som avbrøt på grunn av varmen og luftfuktigheten i Doha. Noen ble satt i rullestol, andre ble tatt med i ambulanse.</p>
<p>Vi har sett flere eksempler på at utøvere kollapser i mesterskap. Det skjedde blant annet med franske Yohann Diniz under 50 kilometer kappgang i OL i Rio, og maratonløper Callum Hawkins under Samveldelekene i fjor.</p>
<p>Sistnevnte kollapset i ledelsen, etter å ha gjennomført 40 av totalt 42 kilometer, og ble fraktet med ambulanse til sykehuset. Han var så omtåket at han spurte ambulansepersonellet om han hadde vunnet løpet.</p>
<p>- Det første jeg spurte om var om jeg hadde vunnet, fordi jeg tenkte det var en sjanse for at jeg hadde gått i mål på autopilot, sa Hawkins til BBC etter løpet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Forbereder seg på det verste</div>
<div type="text">
<p>Olympiatoppen-lege Ove Talsnes sa til Dagbladet før VM at varmen i Doha særlig blir en utfordring for to av de norske VM-utøverne, maratonløper Weldu Negash Gebretsadik (33) og kappgjenger Håvard Haukenes (29).</p>
<p>- De skal konkurrere utenfor banene. Vi håper og tror det skal funke, da trenger det ikke være en stor utfordring. Utfordringen er å være på et sted der det er 40 grader. Du må trene og kan ikke gjøre alt innendørs. Du må forberede deg på det. Det er ganske høy luftfuktighet på kvelden i tillegg. Det er en utfordring og det er uvant. Det er greit å være forberedt, sa Talsnes.</p>
<p>Arrangørene i Doha har allerede tatt grep for å unngå liknende scener. Løpet går altså halv elleve i kveld for å få bukt med den verste varmen.</p>
<p>- De skal gå veldig seint. Da er det forhåpentligvis levende temperaturer. Men det er høy luftfuktighet. Varme kan du takle, men når det blir fuktig er det en kjempeutfordring, sa Talsnes.</p>
<p>Før start sier han til NRK at det ikke overrasket ham om vi får stygge scener. Under VM i Sevilla i 1999 var det glohett da kappgjenger Trond Nymark skulle gå samme distanse. Han kom bare halvveis, for Talsnes stoppet Nymark.</p>
<p>- Det vil ikke overraske meg om vi får scener som i Sevilla, men jeg håper ikke det skjer. Jeg tror arrangøren har skjønt at det ikke er god reklame med slike bilder, og ingen er bedre på å takle dette enn her i Qatar, sier Talsnes til NRK.</p>
<p>Han innrømmet overfor NTB at 50 kilometer kappgang i luftfuktighet opp mot 90 prosent kan være farlig.</p>
<p>- Det er som å puste inn grøt. Jeg forbereder meg på «worst case» og vi har veldig respekt for dette. Det er en utmattende og farlig konkurranse, og det stilles ekstremt store krav til arrangørene som skal håndheve reglene. Vi har god kontroll og jeg er ikke redd, ser Talsnes.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Går som planlagt</div>
<div type="text">
<p>Mange ble nok bekymret over scenene som utspilte seg under maratonløpet for kvinner i går, hvor flere ga seg underveis. Tidligere i dag kom Det internasjonale friidrettsforbundet (IAAF) med en pressemelding, der det kommer fram at 50 kilometer kappgang går som planlagt.</p>
<p>«Utøverne ble i dag informert om at maraton for kvinner ble avsluttet uten noen tilfeller av heteslag, til tross for veldig krevende forhold, inkludert høye temperaturer og luftfuktighet, mellom 28 og 30.9 grader», heter det blant annet i pressemeldingen.</p>
<p>Maraton- og kappgang-øvelsene i VM var på forhånd ansett som de farligste øvelsene under mesterskapet i Qatar. Og i går var det dramatiske scener som utspilte seg.</p>
<p>Arrangøren flyttet i går maraton-starten til etter midnatt for at temperaturen skulle være mildest mulig, men fortsatt måtte utøverne takle ekstreme forhold.</p>
<p>Temperaturen lå på rundt 30 grader, og med en svært høy luftfuktighet blir det nesten umulig for utøverne og få pustet ordentlig. Til slutt hadde 30 av de 70 startende brutt.</p>
<p>Allerede etter 15 kilometer begynte løpere å stå av løypa. Noen satte seg bare ned i veikanten, mens andre ble satt i rullestol, eller ble tatt med i en ambulanse.</p>
<p>IAAF peker likevel på at det var rundt samme antall utøvere som ga seg i Tokyo-VM i 1991 og Moskva-VM i 2013 under samme øvelse.</p>
<p>«30 utøvere besøkte medisinsk senter for å være på den sikre side. Det var noen få som ble holdt under observasjon, og en utøver ble sendt til sykehus for observasjon, men ble seinere utskrevet», heter det fra IAAF.</p>
<p>IAAF legger til at det vil være like mange med medisinsk kompetanse på plass under kappgang-øvelsen som det var på maraton.</p></div></body></document>
