<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191205-bryter-tausheten-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/bryter-tausheten-om-utroryktene/71895171" frk="746 9 43 4321"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 13:40"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bryter tausheten om utroryktene</div>
<div type="ingress">- Jeg drakk altfor mye den kvelden, og jeg angrer på oppførselen min.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-12-05</div>
<div type="caption"><p>UTROSKAPSRYKTER: Den siste tida har sangstjerna Justin Timberlake blitt utsatt for utroskapsrykter etter at det dukket opp papparazzibilder av han og skuespillerkollegaen Alishia Wainwright. Nå tar han bladet fra munnen om ryktene. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KOLLEGAER: Alisha Wainwright og Justin Timberlake spiller sammen i den kommende filmen «Palmer». Foto: NTB Scanpix</p> <p>OVERRASKET: Jessica Biel og Justin Timberlake fikk mye oppmerksomhet for det kreative Halloween-kostymet sitt. Video: Viaplay / Rød Løper</p> <p>VIL FÅ FLERE BARN: Justin Timberlake har tidligere uttalt at han ønsker seg så mange barn som mulig. Her er han avbildet med kona Jessica Biel. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av forrige måned skapte artist og skuespiller Justin Timberlake (38) overskrifter da han ble observert mens han holdt hender med skuespillerkollegaen Alisha Wainwright (30).</p>
<p>Bildene vakte stor oppsikt da Timberlake og kona Jessica Biel (37) hyppig omtales som et av de stødigste og misunnelsesverdige parene i Hollywood.</p>
<p>Papparazzibildene ble tatt da artisten og Wainwright sammen med flere andre kollegaer var ute og festet på en bar i New Orleans.</p>
<p>Utroskapsryktene begynte raskt å florere i den amerikanske tabloidpressen, og nå har Timberlake besluttet å bryte tausheten en gang for alle om rykteflommen.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklager seg</div>
<div type="text">
<p>I et innlegg på Instagram forteller 38-åringen at han vanligvis holder seg unna rykter så godt det lar seg gjøre, men at han føler han er nødt til å snakke ut om utroskapsryktene med hensyn til familien sin.</p>
<p>- For noen uker sida mistet jeg en stor del av dømmekraften min, men la meg være tydelig - det skjedde ingenting mellom meg og min skuespillerkollega. Jeg drakk altfor mye den kvelden, og jeg angrer på oppførselen min. Jeg skulle ha visst bedre, skriver Timberlake.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Justin Timberlake (@justintimberlake) on Dec 4, 2019 at 5:05pm PST</p>
<p>Timberlake og Biel har den fire år gamle sønnen Silas sammen, og i innlegget omtaler artisten at dette ikke er et eksempel han vil sette for sønnen sin.</p>
<p>- Jeg beklager til min fantastiske kone og familie for å ha måtte gå gjennom en så pinlig situasjon, og jeg er fokusert på å være den beste ektemannen og faren jeg kan være. Dette var ikke det. Jeg er utrolig stolt over å jobbe med «Palmer». Ser fram til å fortsette å lage denne filmen og er spent på at folk skal se den, avsluttet Timberlake innlegget med.</p></div>
<div type="title" level="3">Visste at de kom til å gifte seg</div>
<div type="text">
<p>Biel og Timberlake giftet seg i 2012 i en hemmelig seremoni i Italia. Da hadde paret vært kjærester siden 2007. Tre år etter de ga hverandre sitt ja fikk de en ny grunn til å juble da sønnen Silas kom til verden - og stjerneparet ble foreldre for første gang.</p>
<p>Duoen er ikke ukjent for å snakke om forholdet sitt, og Biel har tidligere uttalt til Us Magazine at hun tidlig i forholdet innså at Timberlake var mannen hun kom til å gifte seg med.</p>
<p>Paret har også snakket flere ganger om foreldrerollen til sønnen Silas, og Timberlake har tildigere uttalt at han drømmer om at Silas skal få en bror eller søster i framtida.</p>
<p>- Jeg vil at vi skal få så mange barn som bare mulig, om jeg skal være helt ærlig, sa han til Zane Lowe i radiokanalen Beats 1, ifølge People.</p>
<p>Han fortalte også om utfordringen med å være forelder.</p>
<p>- Jeg føler at man har suksess som forelder om man føler at man feiler hver eneste dag, men fremdeles står opp dagen etter og gjør det igjen... Og forhåpentligvis ender barnet opp med å bli et godt menneske, fortsatte han.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Valentine’s ALL DAY, EVERY DAY since I found you. &#10084;</p>
<p>A post shared by Justin Timberlake (@justintimberlake) on Feb 14, 2019 at 6:48pm PST</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen om morsrollen</div>
<div type="text">
<p>I 2017 delte også Biel åpenhjertig om morsrollen i et intervju med Marie Claire.</p>
<p>- Du tror ikke du er selvopptatt før du får barn, men så oppdager du at det er du. Disse små menneskene dukker plutselig opp og de krever så mye. Du får ikke lenger tid til alt som står på timeplanen din, og det er heller ikke så viktig lenger, for det blir veldig klart at livet ditt nå dreier seg om denne lille personen.</p>
<p>- Jeg er ikke typen som føler at «hele livet mitt har forandret seg etter at jeg fikk barn», men det gjør det, sa hun, ifølge Us Weekly.</p></div></body></document>
