<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190401-viste-frem-kjaresten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/viste-frem-kjaeresten-pa-lordag-na-far-hun-drapstrusler/70935912" frk="672 1 4 3786"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 13:00"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen, Jonas Jørstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,alan walker,kjæreste,drapstrusler"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viste frem kjæresten på lørdag. Nå får hun drapstrusler</div>
<div type="ingress">- Dette er naturligvis noe vi tar på det største alvor.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen, Jonas Jørstad</div>
<div type="date">2019-04-01</div>
<div type="caption"><p>PÅ RØD LØPER: Lørdag kveld dukket Alan Walker opp med kjæresten Viivi på den røde løperen. Foto: Christian Roth Christensen/ Dagbladet</p> <p>STAS: Artisten Sigrid er nominert i flere kategorier til årets Spellemann, men selv er hun bare glad for å være med på festen. Reporter: Kine Falch / Video: Jonas Hammer</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag kveld stakk artisten Alan Walker av med den gjeve prisen som årets spellemann under Spellemannprisen i Oslo. Samme kveld viste han også frem kjæresten sin Viivi på den røde løperen.</p>
<p>Kort tid senere skriver Viivi nå på Instagram-story at det ikke har falt i smak hos fansen at det er hun som har kapret hjertet til den populære artisten.</p></div>
<div type="title" level="3">Trues</div>
<div type="text">
<p>- Det er ikke sånn at mine ord vil gjøre noen forskjell på denne verden, men å gi hat til andre mennesker du ikke kjenner gjør ikke livet ditt noe lettere. Å hate meg påvirker ikke livet mitt i det hele tatt, men vil garantert gjøre ditt vanskeligere, skriver hun blant annet.</p>
<p>- Og så en melding til alle menneskene som sender meg drapstrusler og lignende. Dere vet at det er ulovlig? Ler meg ihjel. Tenk deg om to ganger før du snakker, fortsetter hun.</p>
<p>Videre har Viivi lagt ved bilder av meldinger hun har mottatt de siste dagene, hvor en tydelig er opprørt over at hun er sammen med Alan Walker.</p>
<p>- I en verden hvor du kan være hva som helst, ikke vær denne personen, skriver hun og fortsetter:</p>
<p>- Men nå skal jeg legge meg fornøyd fordi jeg fikk sagt det jeg ville si. Du kan legge deg med hat, men det er et valg du må ta.</p>
<p>- Tusen takk for alle de hyggelige meldingene, men det er ikke synd på meg. Synes heller synd på de menneskene som bruker tiden sin på å hate på andre, skriver hun avslutningsvis.</p>
<p>Yonas Aregai i managementet MER sier følgende til Dagbladet:</p>
<p>- Alan har millioner av fans over hele verden. En naturlig konsekvens av dette er jo at det også kommer inn hundrevis av henvendelser, meldinger og mailer hver eneste dag. Dette er i all hovedsak hyggelige meldinger og støtteerklæringer, men det hender også at det ikke er tilfellet og at Alan og andre rundt ham mottar meldinger av negativ karakter, og tidvis med både injurierende karakteristikker og direkte trusler, sier Aregai og fortsetter:</p>
<p>- Dette er naturligvis noe vi tar på det største alvor og har et system og rutiner for å fange opp og håndtere. Hva og hvordan vi gjør det, kan vi naturligvis ikke dele av sikkerhetshensyn.</p>
<p>Det har foreløpig ikke lykkes Dagbladet å få en kommentar fra Viivi.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllet kjæresten</div>
<div type="text">
<p>- Vi møttes for tre-fire år siden i Finland, og har hatt jevn kontakt siden. Vi bestemte oss for å ta det et skritt videre for noen måneder tilbake, og vi trives veldig godt med hverandre, sa Walker til VG på lørdag.</p>
<p>På spørsmål om hva som er det beste med kjæresten, Viivi, var ikke Walker tilbakeholden med lovordene:</p>
<p>- Alt! Hun har vært en viktig støttespiller for meg midt oppi all galskapen, og den reisen jeg er på.</p>
<p>I og med at paret bor i ulike land, er de vant til avstandsforhold.</p>
<p>Artisten fortalte at det jevnlig er reiser mellom Bergen og Helsinki, og at han også prøver å inkludere kjæresten på noen av reisene han legger ut på som artist. Likevel la han ikke skjul på at han synes det var stas å ha med kjæresten på den store festaftenen som fant sted lørdag kveld.</p>
<p>Walker har i løpet av det siste året vært på verdensturné, sammen med blant annet artisten Julie Bergan. Han tok verden med storm i 2015 da han ga ut debutlåta «Faded», sunget av Iselin Solheim. Den toppet listene over hele verden og er i skrivende stund spilt over to milliarder ganger på YouTube.</p>
<p>- Dette er en artist som har spilt for fulle hus over hele verden, sa fjorårets Spellemannvinner, Astrid S, da hun delte ut prisen.</p></div></body></document>
