<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190411-stjerneparets-date-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/stjerneparets-date-gikk-ikke-helt-som-planlagt/70974538" frk="484 31 96 3021"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 19:09"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="chrissy teigen,kjendis,john legend"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjerneparets date gikk ikke helt som planlagt</div>
<div type="ingress">«Et renessanse-maleri».</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-04-11</div>
<div type="caption"><p>UHELL: Chrissy Teigen og ektemannen John Legends fikk seg mildt sagt en overraskelse da de var på date. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag spilte basketstjerna Dwyane Wade (37) sin siste kamp for Miami Heat, og blant publikum var superparet Chrissy Teigen (33) og John Legend (40).</p>
<p>Godt plassert på første rad var ekteparet ute på en aldri så liten date-night, og de så ut til å storkose seg - før ting tok en overraskende vending.</p>
<p>Underveis i kampen gikk nemlig Wade inn for et skudd - men bommet - før han mistet balansen og falt over Teigen og Legend.</p></div>
<div type="title" level="3">Au, da</div>
<div type="text">
<p>Øyeblikket ble fanget av en fotograf fra avisa Miami Herald, og bildet har gått sin seiersgang på internett de siste dagene - med god grunn. Teigen holder nemlig et glass i hånda, og innholdet blir sølt utover ektemannen, mens basketstjerna ligger langflat og forvirra i parets fang.</p>
<p>Onsdag tok Teigen til Twitter, som hun ofte gjør, og kommenterte det humoristiske øyeblikket. Miami Herald tagget nemlig Teigen i innlegget, og lurte på om hun kanskje ønsket en kopi.</p>
<p>«Hei, Chrissy Teigen, si fra hvis du vil ha en kopi av dette», skrev avisa på Twitter.</p>
<p>Den norskættede modellen responderte med en emoji som gråter av latter, og ga bildet en passende beskrivelse:</p>
<p>&#128514; a renaissance painting https://t.co/ZKlD1Ch2gJ</p>
<p>— christine teigen (@chrissyteigen) 10. april 2019</p>
<p>«Et renessanse-maleri».</p>
<p>John Legend har også tatt til Twitter for å vitse om hendelsen. Han har lagt ut en video fra kampen, der kona tørker han i ansiktet mens hun åpenbart ler.</p>
<p>«Jeg har fortsatt drinken min», skriver han humoristisk til videoen.</p>
<p>Dwyane Wade har foreløpig ikke kommet med noen kommentar til uhellet.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk viralt</div>
<div type="text">
<p>Dette er ikke første gang Chrissy Teigen har vært i sentrum for humoristiske bilder på Twitter. I 2015 gikk et bilde av henne viralt, etter at reaksjonen hennes ble filmet mens ektemannen mottok en av prisene under Golden Globe-utdelinga.</p>
<p>33-åringen hadde nemlig et noe spesielt uttrykk i fjeset, og det tok ikke lang tid før bildet av henne gikk verden rundt.</p>
<p>When you're picking up plan B and you recognize your pharmacist from Temple. #goldenglobes #chrissyteigen pic.twitter.com/0oIYhEtYQL</p>
<p>— Margaux Susi (@MargauxSusi) 12. januar 2015</p>
<p>Mange synes nemlig at ansiktsuttrykket hennes fikk det til å se ut til at hun var rørt, lei seg og hadde vondt på én gang.</p>
<p>Selv ble Teigen overrasket over hvor fort bildet gikk viralt, noe hun kommenterte i to Twitter-meldinger.</p>
<p>«Det har gått fem minutter og jeg er allerede en meme», skrev hun først, etterfulgt av: «Sorry, jeg har ikke øvd på gråteansiktet mitt, okei?».</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>&#128549;&#128549;&#128549;&#128549;&#128549;&#128549;&#128549;&#128549;&#128549;</p>
<p>Et innlegg delt av chrissy teigen (@chrissyteigen) Jan. 11, 2015 kl. 6:14 PST</p>
<p>Seinere samme dag la hun ut et bilde av seg selv og ektemannen der hun gjorde narr av sitt eget uttrykk. Bildet var uten tekst, bare med gråtende emojier - passende nok.</p></div></body></document>
