<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191212-fale-folk-kan-lage-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/faele-folk-kan-lage-bra-kunst/71920344" frk="1194 0 0 6919"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 08:02"/>
<attribute name="author" value="Inger Merete Hobbelstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fæle folk kan lage bra kunst</div>
<div type="ingress">Men Peter Handke gjør det neimen ikke lett for de som vil forsvare ham.</div>
<div type="author">Inger Merete Hobbelstad</div>
<div type="date">2019-12-12</div>
<div type="caption"><p>STEIL: Peter Handke var ikke påfallende ydmyk i møte med journalistenes kritiske spørsmål i Stockholm i går. Tildelingen av Nobelprisen i litteratur til den omstridte forfatteren er blitt møtt med protester og demonstrasjoner. Foto: Anders Wiklund/AP/Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Det ville vært enklere om det hadde vært annerledes. Men det har seg dessverre slik at mennesker med slett moral og svært betenkelige politiske holdninger kan være store kunstnere. Jeg kan lett tenke meg en rekke kunstnere og intellektuelle som har et syn på verden og på andre mennesker jeg er dypt uenig i, og likevel medgi at de kan stille betimelige spørsmål, kjøre tomlene mot myke punkter i argumentasjonen til ellers langt bedre folk, eller belyse dunkle hjørner av menneskenaturen på en måte få andre kan.</p>
<p>Frode Helmich Pedersen, førsteamanuensis i nordisk litteratur, har skrevet om den terapeutiske effekten det kan ha å lese om «uforsvarlige tanker» og «onde gleder». At de kan lage stor kunst betyr naturligvis ikke at disse kunstnerne ikke står ansvarlige for sine egne ideer og handlinger; at de skal unnskyldes på noen måte. Men en kunstners dårlige oppførsel eller drøye ideer gjør heller ikke kunsten mindre god.</p>
<p>Men Peter Handke gjør det neimen ikke lett for de som måtte ønske å forsvare ham. Den østerrikske forfatteren, som har bakgrunn fra Slovenia, har stått i stormen etter at han ble tildelt Nobelprisen i litteratur, en tildeling som vakte sterke reaksjoner på grunn av Handkes støtte til Slobodan Milosevics styre i Serbia. I Stockholm i går avfeide han kritiske spørsmål ved å si at et anonymt brev han hadde mottatt, skrevet på dopapir, var mer verd enn det journalisten hadde å si. Ydmykheten var med andre ord ikke påtrengende.</p>
<p>Det er ikke så enkelt å skille kunst og politikk i Handkes tilfelle som hans mest ihuga forsvarere vil ha det til. Han har selv gjort sine proserbiske følelser til en del av forfatterskapet, særlig i essayet «En vinterlig reise til elvene Donau, Saue, Morava og Drina», med den utvetydige underittelen «Rettferdighet for Serbia». Det er en liten bok blant mange bøker, men den er ikke til å komme utenom.</p>
<p>Det er en ubehagelig liten bok som likevel tar opp noen viktige problemstillinger. Handke pukker på retten til å se selv og tenke selv, gå opp sporene på ny, ikke å akseptere offisielle fortellinger eller mediesaker som han synes er vulgære. Som leser blir du minnet på at du ikke har førstehåndskjennskap til noen av krigene du har lest om, og om at det tross alt er et utvalg av de rammede som har fått sine historier gjenfortalt.</p>
<p>Slik sett er det mulig å argumentere for at han gjør noe av det kunstnere gjør og skal gjøre: Nekte å løpe med noen flokk, men insistere på å komme med en personlig versjon: Når jeg beveger meg gjennom verden, så er det dette jeg ser, det er dette jeg tenker og føler. Ønsket om å trekke frem det han mener er ofre som ikke er blitt sett, på serbisk side, er forståelig. Flere av spørsmålene han stiller, blant annet om hvilke grep journalister gjør for å formidle en krig på en gripende måte, er verd å stille, og jeg tror de har bedre svar enn hva Handke selv tror de har. Når han beskriver bosniere som poserer for journalistene med «lidelsesminer», og på den måten trekker smerten i tvil, er det utrivelig lesning.</p>
<p>For det er nok å reagere på i «En vinterlig reise». Handke antyder at ingen av balkanstatene egentlig hadde noen grunn til å ønske seg ut av det samlende Jugoslavia, og antyder sterkt at ønsket om selvstendighet var et slags opprinnelig svik, som nærmest som en selvfølge utløser borgerkrigen. Han romantiserer de forskjellige folkenes natur og hvor godt de utfyller hverandre; for all sin egen hardnakkede subjektivitet er han påfallende ivrig etter å klumpe andre sammen i uensartede folkegrupper. Han fornekter ikke at folkemordet i Srebrenica fant sted, men fordi han selv ikke kan forstå hvorfor serberne skulle gjøre noe sånt, slutter han at det må ha vært en hevnaksjon og ikke etnisk rensing.</p>
<p>Handke sier selv at han er styrt av en fundamental tvil. Men det kommer et punkt der til bikker over i trass, der selvstendigheten han påberoper seg ikke er selvstendighet lenger, men fører til en insistering på en falsk balanse i en krig som på ingen måte var jevn. Det er ikke uten grunn at Handke har appellert til de som er så kritiske til NATO at alle som NATO angriper, som Slobodan Milosevic, automatisk blir et offer og en venn.</p>
<p>Som sådan passer han perfekt inn i en krig der en god del av det fryktelige som skjedde, skjedde på grunn av høyt utdannede aktører som mente at de kunne se store linjer og gjennomskue det som forblindet de dumme massene. Både Radovan Karadzic og Nikola Koljevic, folkemordere på den bosnisk-serbiske siden, var høyt utdannede og historisk orienterte menn som følte de var i sin rett til å avfeie kritikere. Det sterke, subjektive perspektivet, som setter Peter Handke i stand til å skrive litteratur om sorg og om eksistensielle spørsmål på en måte som får andre forfattere til å falle i staver, kan bikke over i arroganse, en tro på at egen analyse er langt bedre enn andres, som kan være fryktelig farlig når det er snakk om storpolitiske spørsmål.</p>
<p>I dette tilfellet er det også selve det litterære som blir snubletråden: Det er nettopp det poetiske, den besnærende fortellingen om det urgamle, sterke, samlede Jugoslavia, som synes å beta Handke så sterkt at andre hensyn blir mindre viktige.</p>
<p>Beskyldningene om at kritikerne vil kneble Handke og angriper ytringsfriheten hans, er ikke rimelige. Ingen hindrer ham i å si hva han vil. Spørsmålet handler om hvorvidt han fortjener å motta verdens viktigste litteraturpris, noe som, i motsetning til ytringsfriheten, ikke er noen menneskerett. Og selv om ingen krever plettfritt rulleblad av en prisvinnende forfatter, er det få som ikke vil mene at det går en grense, et sted, for hva man kan gjøre og likevel bli trukket opp på scenen for å møte kong Carl Gustaf. For det er ikke slik at en hyllest av et forfatterskap ikke i noen grad også er en hyllest av en person.</p>
<p>Det ville være mulig å forsvare det på en real måte, og si at denne personen har så store innsikter og evner som forfatter at det veier tyngre enn hvor synspunktene hans står på en moralsk skala — og så ta imot kritikken som naturligvis kommer. Det som ikke går an, er å si at det er uvesentlig, at politikken hans ikke har noe med litteraturen å gjøre, for de to har Handke selv vevd sammen.</p>
<p>Det som blir for dumt, er å gjøre som Gun-Brit Sundström har gjort, og trekke seg fra Nobelkomiteen fordi hun først etter prisutdelingen forsto hvor kontroversiell Handke var. Den informasjonen var hele tiden et googlesøk unna, og det vitner på en mangel på seriøsitet overfor et stort spørsmål som ikke er så enkelt som noen av ytterpunktene i debatten skal ha det til.</p></div></body></document>
