<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-skuespiller-tiltalt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skuespiller-tiltalt-for-a-ha-banket-opp-kvinne/70859141" frk="512 4 15 3142"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 18:43"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks,rettssak,vold,skuespiller,tiltale,trusler"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skuespiller tiltalt for å ha banket opp kvinne</div>
<div type="ingress">Er fra før dømt i den såkalte sexfelle-saken.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>DØMT FOR UTPRESSING: Da den tiltalte skuespilleren var i tenåra, ble han av retten utpekt som hjernen i en omfattende sak der flere menn ble utsatt for vold, trusler og utpressing. Blant de meddømte var en tidligere Frøken Norge-deltaker. Illustrasjon: Fedor Sapegin / Dagbladet</p> <p>FORSVARER: Petter Bonde forsvarer skuespilleren. Foto: Heiko Junge / NTB Scanpix</p> <p>AVVISER NØDVERGE: Den fornærmede kvinnens bistandsadvokat Kim Gerdts. Foto: Audun Braastad / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En skuespiller i 20-åra må i mai møte i Oslo tingrett, tiltalt for blant annet vold mot en kvinne. Strafferammen for volden er seks års fengsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Sykmeldt</div>
<div type="text">
<p>Voldshendelsen skjedde natt til 8. september i fjor. Ifølge tiltalen slo, dyttet og lugget han kvinnen slik at hun fikk hjernerystelse, kul i panna og mistet håret i et område på hodet som måtte sys. Hun ble 100 prosent sykmeldt i over en måned, samt 50 prosent sykmeldt i ytterligere halvannen måned.</p>
<p>- Hun er fremdeles sykmeldt, opplyser kvinnens bistandsadvokat Kim Gerdts til Dagbladet.</p>
<p>I tillegg til volden er skuespilleren tiltalt for å ha forsøkt å true den fornærmede kvinnen til taushet overfor politiet. Ifølge tiltalen ville han «ødelegge og knuse henne, samt spre sexvideoer av de to, hvis hun anmeldte ham».</p></div>
<div type="title" level="3">Topptrener innblandet</div>
<div type="text">
<p>Mannen er også tiltalt på en rekke andre punkter. Blant disse er vold, trusler og utpressing mot en tidligere topptrener i fotball, å kaste lapskaus på en fengselsbetjent, samt en rekke tilfeller av å kjøre bil uten førerkort.</p>
<p>Skuespillerens forsvarer, Petter Bonde i Matrix Advokater, opplyser at skuespilleren nekter straffskyld på tiltalepunktene om vold mot kvinnen, som han i lang tid skal ha hatt et konfliktfylt forhold til.</p>
<p>- Hun oppsøkte ham på hans bopel midt på natta, da han hadde en annen kvinne på besøk. Foran vitner begynte hun å slå, sparke og lugge ham, slik at han måtte forsvare seg. Spørsmålet er om han overtrådte grensen for nødverge, sier Bonde til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke nødverge</div>
<div type="text">
<p>Den fornærmede kvinnens bistandsadvokat Gerdts avviser Bondes påstander.</p>
<p>- Det var ikke nødverge. Og påtalemakten har heller ikke vurdert det slik, sier Gerdts til Dagbladet.</p>
<p>Advokaten vil i retten kreve erstatning på vegne av klienten, og viser til at hun fremdeles er sykmeldt etter hendelsen i september.</p>
<p>Skuespilleren har etter hvert et langt rulleblad. I 2013, da han fortsatt var i tenåra, ble han dømt i den mye omtalte såkalte sexfelle-saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Skiftet navn</div>
<div type="text">
<p>Med hjelp av blant andre en tidligere Frøken Norge-deltaker presset han flere menn for penger, etter at de var blitt lurt med til en leilighet med lovnad om sex. Fordi han tilsto og det tok lang tid før saken kom for retten, ble han idømt 373 timers samfunnsstraff.</p>
<p>Etter dommen skiftet mannen navn.</p>
<p>Han ble i august i fjor dømt til ett år og én måneds fengsel for blant annet vold og trusler mot flere fengselsbetjenter, og er for tida varetektsfengslet i en sak som dreier om besittelse av et stort parti kokain. I tillegg er han siktet i en separat sak som dreier seg om voldtekt og hallikvirksomhet.</p></div></body></document>
