<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190619-begriper-ikke-at-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/begriper-ikke-at-det-er-lovlig/71188057" frk="820 5 27 4999"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 07:57"/>
<attribute name="author" value="Petter Marius Udland, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="finnmark,turisme,natur,innenriks,friluftsliv,nyheter,nordkapp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Begriper ikke at det er lovlig</div>
<div type="ingress">Eventyrer Stein P. Aasheim er kritisk til at Nordkapplatået ikke er allemannseie.</div>
<div type="author">Petter Marius Udland, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-06-19</div>
<div type="caption"><p>NORDKAPP: Norges nordligste turistattraksjon går en stormfull sommer i møte. . Foto: Vegard Wivestad Grøtt / NTB scanpix</p> <p>KRITISK: Stein P. Aasheim er kritisk til at det koster penger å besøke Nordkapplatået. Foto: Kjell Herskedal / NTB scanpix</p> <p>KREVER TILTAK: Leder i Norsk friluftsliv, Lasse Heimdal. Foto: Norskfriluftsliv.</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag skal kommunestyret på Nordkapp avgjøre om Rica Eiendom og hotellkjeden Scandic får forlenget sin omstridte enerett på Nordkapplatået.</p>
<p>Ifølge Dagens Næringsliv har Hurtigruten klaget dagens ordning inn for ESA for brudd på EUs konkurranseregler.</p>
<p>Blant dem som reagerer på at en kommersiell aktør eier et lite stykke Norge, er turmann og forfatter Stein P. Aasheim.</p>
<p>- Det er horribelt at du må betale for å komme ut på det nordligste punktet av Norge, sier han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerer</div>
<div type="text">
<p>Han presiserer at Nordkapplatået er et naturpunkt som vi frister turister med, og at han aldri har skjønt hvordan det er mulig å sette opp gjerder rundt en del av Norge som han mener bør være allemannseie.</p>
<p>- Å ta betalt for en film eller en utstilling forstår jeg, men at vi skal betale for et område som dette blir som om noen skulle ta eierskap for Galdhøpiggen eller Preikestolen – og kreve adgangspenger av dem som vil gå til toppen, sier Aasheim, og legger til:</p>
<p>- Jeg begriper ikke at det er lovlig. Men lar det seg gjøre på Nordkapp er det vel i prinsippet mulig på andre naturpunkt også.</p>
<p>Aasheim får støtte fra eventyrer og polfarer Liv Arnesen.</p>
<p>- Dette er et stykke Norge som jeg mener bør være for offentligheten. Nordkapp er veldig spesielt for oss og jeg håper vi får den tilbake fra de kommersielle aktørene, sier hun.</p>
<p>- Frykter du, i likhet med Aasheim, at andre deler av Norge kan være til salgs?</p>
<p>- Ja, det er jo noen paralleller her.</p></div>
<div type="title" level="3">Naturkrav</div>
<div type="text">
<p>Lasse Heimdal, generalsekretær i organisasjonen Norsk Friluftsliv, mener at økonomiske interesser i altfor lang tid har fått stå i førersetet.</p>
<p>- Vi er en organisasjon som er veldig for at folk skal få bruke og oppleve naturen, men vi må også akseptere begrensninger der hvor naturen krever det, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Heimdal påpeker at Nordkapplatået har vært fredet i 90 år mot all form for ødeleggelse, men at det sluses inn opp mot 300 000 turister hvert eneste år. Heimdal forventer at dette tas hensyn til, men er ikke optimist.</p>
<p>- Dette handler om forvaltning av natur. Det er trist at i et perspektiv om at miljø og klima går i feil retning er det likevel sånn at det er næringslivet som trekker vinnerkortet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk kritikk</div>
<div type="text">
<p>I forbindelse med den nye reguleringsplanen ble planforslag sendt ut på høring. I sitt svar kom først Fylkesmannen i Troms og Finnmark med kritikk mot kommunens originale planer.</p>
<p>«Vi fremmer med bakgrunn i områdets verdi for friluftsliv og allmennhetens interesser innsigelse til planen» sto det å lese fra fylkesmannen.</p>
<p>Til Dagbladet sier ordfører i Nordkapp kommune, Kristina Hansen, at innsigelsen fra fylkeskommunen er frafalt etter at kommunen gjorde endringer i planforslaget.</p>
<p>- Vi legger området til rette som friområde, og det drives næring der som vi mener er helt i tråd med lover og regler. Vi kan ikke gå inn og regulere eierskap direkte.</p>
<p>Hun peker på at Nordkapplatået er en viktig attraksjon og næringsvei for mange i kommunen.</p>
<p>- Det er mange mennesker som er avhengig at det strømmer turister til Nordkapp.</p></div>
<div type="title" level="3">Utrolig sløvt</div>
<div type="text">
<p>Lasse Heimdal retter ikke sin kritikk bare mot kommunen, men også mot Finnmarkseiendommen (FeFo), som er eieren av selve platået.</p>
<p>Etter finnmarksloven, er FeFo grunneier av over 95 prosent av Finnmark.</p>
<p>- Naturen som er på Nordkapp og ellers i arktiske og subarktisk strøk er utrolig sårbar. Når man pumper inn 2-300 000 mennesker årlig, krever det høy bevissthet om hva naturen tåler og hvordan trafikken setter minst mulig spor, sier Heimdal.</p>
<p>Han er svært kritisk til hvordan FeFo har ivaretatt dette.</p>
<p>- Næringsutøvelse blir nevnt i finnmarksloven, men det viktigste er ansvaret om at naturen skal kunne overleveres til videre generasjoner i like god stand. Vi har bedt FeFo ta inn bærekraft i sine festekontrakter, men har ikke fått noe svar, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Grunnløs kritikk</div>
<div type="text">
<p>Jan Olli, direktør i FeFo, stiller seg uforstående til kritikken fra Heimdal.</p>
<p>- Den festeavtalen som gjelder næringsdrift på Nordkapp ble inngått i 1994 – lenge før FeFo ble etablert i 2005. Vi hadde ingen mulighet til å påvirke den avtalen. Så den kritikken er grunnløs, sier han</p>
<p>Olli presiserer at det ikke er FeFo, men kommunen, som bestemmer reguleringsplanen for hvordan området kan brukes.</p>
<p>- Vi har gitt et høringsinnspill der vi fremmer våre hensyn som gjelder reindrift og friluftsliv.</p>
<p>Olli sier de ikke vil kommentere forutsetninger i festeavtalen de forhandler med Scandic om, som ligger i bero inntil ny reguleringsplan vedtas 20. juni.</p>
<p>- Men på generelt grunnlag er det ikke umulig å legge inn slike føringer i en eventuell festeavtale.</p></div></body></document>
