<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190703-mann-22-domt-for-vol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-22-domt-for-voldtekt-pa-kvinne-med-barnevogn/71364178" frk="353 10 22 2190"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 07:55"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,krim,overfallsvoldtekt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann (22) dømt for voldtekt på kvinne med barnevogn</div>
<div type="ingress">Mannen ble dømt til sju års fengsel. Han anket dommen på stedet.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-07-03</div>
<div type="caption"><p>ÅSTED: Det var her overfallsvoldtekten fant sted 24. mars i år. Foto: Øistein Norum Monsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Den 22 år gamle mannen fra Romania ble i Vestfold tingrett dømt til sju års fengsel for overfallsvoldtekten. Det melder Aftenposten.</p>
<p>Han må også betale den fornærmede kvinnen i 30-åra 250 000 kroner i oppreisningserstatning.</p>
<p>Dommen er ni måneder strengere enn påstanden fra aktor. Forsvarer Robert Wagner opplyser til avisa at 22-åringen anker dommen på stedet.</p>
<p>Han har erkjent voldtekten, men mener dommen er for streng.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok kokain</div>
<div type="text">
<p>I retten har mannen forklart at han drakk whisky og tok koakin før han la ut på joggeturen hvor han traff fornærmede.</p>
<p>«Retten finner ingen formildende omstendigheter i saken, med unntak av at tiltalte etter hvert erkjente forholdet, da han var blitt kjent med de tunge DNA-bevisene i saken», heter det i dommen.</p>
<p>- Hun er helt opplagt fornøyd med at hennes versjon ble lagt til grunn der det var sprikende versjoner av hendelsesforløpet. Ellers er hun fornøyd med resultatet, sier kvinnens bistandsadvokat Torunn Haug til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Politijakt</div>
<div type="text">
<p>Det var 24 mars i år at hendelsen fant sted på Sem i Vestfold. Kvinnen var ute og gikk tur med barvevogn da hun ble overfalt av 22-åringen.</p>
<p>Mannen ble ikke pågrepet før 1. april.</p>
<p>Saken fikk stor oppmerksomhet, og folk i nærområdet har uttalt til Dagbladet at de var engstelige i tida før mannen ble pågrepet.</p>
<p>Politiet iverksatte imidlertid en storstilt politijakt etter voldtekten. De søkte med hunder etter spor i skogen, og gikk fra dør til dør i nabolaget, på jakt etter vitner. Politihelikopteret leita med varmesøkende kamera i timevis.</p>
<p>Det var ingen vitner til selve overfallsvoldtekten, men ifølge politiet hørte naboer til åstedet at kvinnen skrek og ropte.</p></div>
<div type="title" level="3">DNA-bevis</div>
<div type="text">
<p>Aftenposten skriver at politiet to dager etter voldtekten fikk en fullstendig DNA-profil fra åstedet.</p>
<p>Dagen etter ble denne sendt ut gjennom Interpol til Europa, Midtøsten, Nord-Afrika og Afghanistan.</p>
<p>1. april fikk Kripos beskjed fra Romania om at det var et DNA-treff der. Samme dag ble mannen pågrepet.</p></div></body></document>
