<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-lege-frykter-en-epid.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/lege---frykter-en-epidemi/71565694" frk="794 3 18 5260"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 09:59"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lege: - Frykter en epidemi</div>
<div type="ingress">Dødsfall og alvorlige respiratoriske sykdommer kobles til e-sigaretten. Norsk lege frykter e-sigaretten skal bli like utbredt i Norge.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>E-SIGARETT: Michigan gjør e-sigaretter med smak ulovlig. ILLUSTRASJONSFOTO: Shutterstock / NTB scanpix</p> <p>LEGE: Kai-Håkon Carlsen. Foto: Privat</p> <p>DRAMATISK: Ifølge mannens advokat eksploderer her el-sigaretten fra mannens lomme. Hendelsen skjedde i New York 23. november. Video: Video: Central Cellars Wine and Spirits via CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Michigan er den første amerikanske delstaten som gjør e-sigaretter med smak ulovlig. Forbudet er for å få ned antallet av tenåringer som røyker e-sigaretter, og kommer i kjølvannet av flere meldinger om alvorlig, sjeldne og uforklarlige respiratoriske sykdommer som har rammet storforbrukere av e-sigaretten, skriver The Guardian.</p>
<p>Gretchen Whitmer, den demokratiske guvernøren i Michigan, kunngjorde at de vil forby salg og misledende markedsføring av e-sigaretter med nikotin og smak.</p>
<p>- Jeg har tenåringer hjemme, sier hun til MSNBC nylig.</p>
<p>- Jeg snakket med dem om utbredelsen av e-sigaretter på skolen deres, og det er overalt, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter epidemi</div>
<div type="text">
<p>Kai-Håkon Carlsen, professor, lege og astmaekspert, har lenge vært medlem av The Tobacco Action Committee, som er en del av den amerikanske lungelegeforeningen. Han mener utbredelsen av e-sigaretter blant barn og ungdom har blitt et stort problem i USA.</p>
<p>- Det er nesten en epidemi. Jeg frykter e-sigaretter skal bli like utbredt som vanlige sigaretter har vært. Med sigaretter tok flere år før man skjønte hvor farlig det faktisk er, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Carlsen forteller at e-sigaretter trolig er bedre for helsen fordi de ikke inneholder tjære eller skadelige partikler fra røyken, men det betyr ikke at de er ufarlige.</p>
<p>- E-sigaretter som inneholder nikotin vil ha de har samme skadelige effekt på hjerte og kar som vanlig røyk, sier han.</p>
<p>Professoren mener det er for tidlig å slå fast om e-sigaretter kan være kreftframkallende, men sier at dampen fra e-sigaretten trolig reduserer lungefunksjonen som kan disponere for astma og infeksjoner. Langtidseffekter er det også for tidlig å si noe om.</p>
<p>Salg av e-sigaretter med nikotin er ulovlig i Norge, men i 2016 vedtok Stortinget å oppheve forbudet. Endringene vil trolig tre i kraft i 2019/20, opplyser Helsedirektoratet.</p>
<p>- Dersom e-sigaretter kommer på moten slik som i USA, er det grunn til å frykte en tilsvarende epidemi i Norge, mener Carlsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fosterskadelig</div>
<div type="text">
<p>Etter bestilling fra Helse - og omsorgsdepartementet har Folkehelseinstituttet (FHI) foretatt en risikovurdering av bruk av e-sigaretter. Rapporten er fra 2015, men FHI opplyser om at de ikke har nyere informasjon på dette tidspunktet.</p>
<p>Rapporten har foretatt helserisikovurderinger av de viktigste enkeltkomponentene i e-sigaretter, og kommet fram til at inntaket av nikotin i e-sigaretter synes å være så stort at en vil forvente de samme nikotinrelaterte effektene på hjerte- og karsystemet. Nikotineksponering under graviditeten kan også være skadelig for fosteret.</p>
<p>- Ser man på studier av eksponering for aerosol fra e-sigaretter tyder noen studier på at e-sigaretter kan bidra til akutte irritasjonseffekter og luftveisinflammasjon, står det i rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">- En god start</div>
<div type="text">
<p>Når Anders Østerm, spesialist i allmennmedisin, får høre fra pasientene sine at de har sluttet å røyke og begynt med e-sigaretter, forteller han dem at dette er en god start.</p>
<p>- Ser man befolkningen som helhet, ville vi sannsynligvis få en betydelig helsegevinst dersom alle røykere gikk over til e-sigaretter, sier han, men påpeker at mange som bruker e-sigaretter også røyker.</p>
<p>Østrem er derfor skeptisk til hvor nyttig e-sigaretter er i røykavvenning.</p></div>
<div type="title" level="3">Astma og betennelse</div>
<div type="text">
<p>Selv om e-sigaretter trolig er langt mindre helseskadelig en vanlig røyk, forteller fastlegen at det fins stadig mer kunnskap om både mulige og reelle farer ved e-sigaretter.</p>
<p>- E-sigaretter kan trolig skape en betennelse i lungene, forverre og utløse astmaanfall, sier Østrem.</p>
<p>Han understreker også at det foreløpig ikke finnes vitenskapelig grunnlag for å si at e-sigaretter kan føre til kreft eller kols.</p>
<p>- Men vi må ikke glemme at det tok over 40 år før vi ble klar over helsefarene ved vanlige sigaretter.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere dødsfall</div>
<div type="text">
<p>I august varslet amerikanske myndigheter at en pasient hadde omkommet etter å ha utviklet en alvorlig lungesykdom som kan ha blitt forårsaket av damping av e-sigaretter. Dette er det første dødsfallet som kan knyttes opp mot damping i USA, skrev Dagbladet tidligere.</p>
<p>Dødsfallet kommer etter meldinger om utbrudd av lungesykdommer som kan knyttes til bruk av e-sigaretter på tvers av landet.</p>
<p>CDC-direktør Robert Redfield sa at han mottok nyheten med sorg, og slo samtidig alarm om sykdomstilfellene som kan knyttes til bruk av e-sigaretter.</p>
<p>- Dette tragiske dødsfallet belyser den alvorlige risikoen som knyttes til e-sigarettprodukter. Damping utsetter brukere for mange forskjellige stoffer, som vi har lite informasjon om kan påføre skade, sa han og nevnte smakstilsetninger, nikotin, cannabinoider og løsemidler.</p>
<p>I starten av september meldte NTB om at enda en person er død av lungesykdom etter røyking av e-sigaretter i USA. Dermed er tre mennesker døde og flere hundre syke av e-sigaretter i USA.</p></div></body></document>
