<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190205-aftenpostens-og-vgs-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/aftenpostens-og-vgs-nyknen-blemme---vi-har-dummet-oss-ut/70733065" frk="691 3 16 4020"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 08:03"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="matti nykänen,hopp,aftenposten,sport,vg,vintersport,meta_vu"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aftenpostens og VGs Nykänen-blemme: - Vi har dummet oss ut</div>
<div type="ingress">Aftenposten hyller Matti Nykänen over to sider tirsdag. Men mannen som er avbildet, er den norske hopperen Olav Hansson.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-02-05</div>
<div type="caption"><p>FEIL BILDE: Aftenposten har et stort bilde av Olav Hansson i kommentaren om Matti Nykänen tirsdag. Faksimile Aftenposten</p> <p>DØD: Finlands hopplegende Matti Nykänen er død. Det opplyser slektninger av ham til avisa Seiska. 55-åringen vant en rekke OL- og VM-gull. Video: NRK, NTB Scanpix. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>ULAGA, IKKE NYKÄNEN: Det er dette bildet fra arkivet til Getty som lurte VG. Foto: Faksimile VG</p></div>
<div type="text">
<p>I Aftenpostens papirutgave tirsdag, har avisas kommentator Ola Bernhus over ei dobbeltside omtalt Matti Nykänen og hans store karriere, under tittelen «Sammenliknet med de andre rovfuglene, var han selve kongeørnen».</p>
<p>Matti Nykänen gikk bort natt til mandag.</p>
<p>Men problemet her, er at mannen som er stort avbildet på dobbeltsida, er den tidligere norske hopperen Olav Hansson fra Røa i Oslo.</p>
<p>Aftenpostens sportssjef Eirik Fardal legger seg langflat overfor Dagbladet.</p>
<p>- Vi har dummet oss ut. Vi har lagt på et bilde av Olav Hansson fra et renn Matti Nykänen vant i 1982, og vi ble lurt av bildeteksten i arkivet. Vi må bare beklage. Dette skal vi rette opp i, sier Eirik Fardal til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">VG gjorde også feil</div>
<div type="text">
<p>Noen små timer seinere ble Dagbladet oppmerksom på at VG også har gått i fella. Også de slo til med en stor dobbeltside om den legendariske finske hopperen i dagens avis.</p>
<p>Ivrige lesere, med sportsjournalist og redaktør i Norsk Golf Magnus Sveen i spissen, bemerket imidlertid på Twitter at heller ikke VG har bilde av Nykänen, men i stedet av den jugoslaviske hopperen Primoz Ulaga.</p>
<p>Konfrontert med feilen sier vaktsjef i VG, Ken André Ottesen, at han synes det er surt, men at feil skjer.</p>
<p>- Vi har gjort en feil, og det skyldes først og fremst at det sto feil bildetekst i bildebasene. Det var hovedårsaken til feilen. Det er ikke Matti Nykänen. Der må vi legge oss flate. Det går sikkert an å se at det ikke er ham hvis man vet akkurat hva slags hjelm og sko han hadde, og det gikk oss hus forbi i går. Det må vi bare beklage, sier Ottesen.</p>
<p>Ken André Ottesen påpeker at også Dagbladet har en feil på forsida i dag.</p>
<p>- Feil skjer av og til, som på fronten til Dagbladet i dag. Også er det kjempesurt at det ble feil, både for leserne og oss, for vi synes vi lagde noen fantastiske sider. Det var dumt, men feil skjer, gjentar Ottesen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- En stor idrettsmann</div>
<div type="text">
<p>Hansson har ikke lest avisa når Dagbladet tar kontakt tirsdag morgen, men humrer når han får beskjeden overbrakt.</p>
<p>- Da må jeg kjøpe Aftenposten og se. Det er hyggelig med gode ord, flirer Hansson.</p>
<p>Videre synes han nyheten om Nykänens bortgang er forferdelig trist.</p>
<p>- Han var en stor idrettsmann. Han var min hardeste konkurrent, sier Hansson.</p>
<p>På bildet der han er avbildet i Aftenposten, jubler han for andreplass i ski-VM på hjemmebane i 1982. Da havnet han bak nettopp Nykänen.</p>
<p>- Jeg har en hel haug med andreplasser bak ham. Vi har hatt mange harde fighter. Jeg husker spesielt godt en fight vi hadde i Vikersund i 1983. Da slo han meg med et halvt poeng, det er så lite og skal jo nesten ikke gå an. Han var veldig, veldig god, minnes Hansson.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikon</div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen kom altså beskjeden om at hoppikonet har gått bort, bare 55 år gammel. Hoppverdenen reagerte på nyheten med stor sorg.</p>
<p>- Matti var et forbilde for generasjoner av skihoppere, og jeg var en av dem som var i nesegrus beundring over Mattis idrettslige prestasjoner. Han tok idretten vår til et helt nytt nivå, og han vant det som var å vinne. Det gjorde han på en overbevisende måte, hver eneste gang, sier Bråthen til Dagbladet.</p>
<p>Arne Scheie sier:</p>
<p>- Ingen over Matti Nykänen. Ingen ved siden av.</p>
<p>- Dette er veldig trist å høre. Han hadde et noe mer turbulent liv enn de fleste, men var fortsatt utvilsomt en av de desidert største innen skihopping gjennom tidene. Han var en fargeklatt, sier den tidligere verdensrekordholderen Bjørn Einar Romøren til Dagbladet</p></div></body></document>
