<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190818-lundstram-ble-helten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lundstram-ble-helten/71502100" frk="290 6 12 1824"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 15:04"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lundstram ble helten</div>
<div type="ingress">John Lundstram ble matchvinner da nyopprykkede Sheffield United slo Crystal Palace 1-0 på hjemmegress i Premier League.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-18</div>
<div type="caption"><p>SKLIR LETT INN I PREMIER LEAGUE: John Lundstram og Sheffield United har fire poeng på to kamper. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Scoringen kom tidlig i annen omgang og sørget for en fortjent seier for Sheffield-laget, som spilte solid i hjemmeåpningen og skapte flere farligheter enn gjestene fra London.</p>
<p>Før pause var vertene best, og de skapte også omgangens største sjanse etter 40 minutter. Lundstram slo inn til David McGoldrick, som burde ha scoret fra fem meter, men Palace-keeper Vicente Guaita avverget med en refleksredning.</p>
<p>Kort tid etter hvilen skulle hjemmelaget imidlertid få lønn for strevet. Uromomentet Lundstram var på farten igjen og banket ballen i mål etter at Guaita forsøkte å slå unna et innlegg fra Luke Freeman.</p>
<p>Søndagens fulltreffer betyr at Lundstram har scoret mål i alle de fire øverste divisjonene i engelsk fotball i løpet av fem sesonger. Han spilte på nivå fire og tre for Oxford og senere i mesterskapsserien og nå Premier League for Sheffield United.</p>
<p>Etter scoringen la Sheffield-laget seg lavt, mens Crystal Palace forsøkte å legge press på hjemmelagets svært kompakte forsvar. Det lyktes de ikke spesielt godt med, og det var i stedet Sheffield United som fortsatte å skape muligheter utover i omgangen.</p>
<p>På tampen ble det selvsagt litt trafikk rundt United-boksen ettersom Palace jaget et utligningsmål. Men hjemmelaget fortsatte å spille kynisk og solid, og dermed endte det 1-0.</p>
<p>Sheffield United er tilbake i Premier League for første gang siden 2006/07-sesongen, og laget har fått en god start. Etter uavgjort borte mot Bournemouth i premieren står laget med fire poeng. Palace har på sin side ett poeng etter de to første serierundene.</p></div></body></document>
