<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191008-annilese-miskimmon-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/annilese-miskimmon-slutter-som-operasjef/71685713" frk="277 5 9 1731"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 09:49"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Annilese Miskimmon slutter som operasjef</div>
<div type="ingress">Blir ny operasjef for English National Opera neste år.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-10-08</div>
<div type="caption"><p>UVENTET: Operasjef Annilese Miskimmon slutter. Oppsigelsen kom uventet. Hun går til en tilsvarende stilling ved Operaen i London. Foto: Bjørn Langsem</p></div>
<div type="text">
<p>Ansatte i Operaen ble informert om Miskimmons beslutning tidligere i dag. Hun fortsetter i stillingen som operasjef i Oslo fram til sommeren 2020.</p>
<p>Hun tiltrådte stillingen 1. august 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Trist å forlate Operaen</div>
<div type="text">
<p>- Jeg er begeistret og beæret over å skulle bli en del av English National Opera (ENO). Med sitt ambisiøse og spennende arbeid er det et kompani jeg har beundret i hele mitt operaliv, sier Annilese Miskimmon i en pressemelding.</p>
<p>Samtidig legger hun til at det trist å forlate Operaen i Oslo.</p>
<p>- Det har vært et privilegium å få lede Nasjonaloperaen og jeg håper å opprettholde et godt forhold til både Norge og Den Norske Opera &amp; Ballett, sier hun videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville beholdt henne</div>
<div type="text">
<p>Administrerende direktør Geir Bergkastet kommenter nyheten for Den Norske Opera &amp; Ballett:</p>
<p>- Jeg ønsker å gratulere ENO med valget av operasjef, og gratulere Annilese med en ny og spennende mulighet.</p>
<p>Han sier videre at det har vært en stor glede å få samarbeide tett med Miskimmon, og at han gjerne skulle hatt henne med videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Leter etter ny operasjef</div>
<div type="text">
<p>- Samtidig er vi en del av en internasjonal bransje og det er en anerkjennelse for Den Norske Opera &amp; Ballett at hun blir hentet til London.</p>
<p>- Vi starter umiddelbart jobben med å finne hennes etterfølger, sier Bergkastet.</p>
<p>Annilese Miskimmon er født og oppvokst i Bangor, utenfor Belfast, og har tidligere vært operasjef ved Den jyske opera i Aarhus - og arbeidet flere år internasjonalt som frilans operaregissør.</p></div></body></document>
