<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-navarsete-fikk-varse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/navarsete-fikk-varsel-mot-seg-etter-sexmeldingssaken/70912017" frk="645 1 5 3897"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 08:44"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Navarsete fikk varsel mot seg etter sexmeldingssaken</div>
<div type="ingress">- Jeg er sjokkert og forbauset over at dette tilflyter mediene, sier varsler.</div>
<div type="author">Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>STO I STORMEN: Tidligere leder i Senterpartiet, Liv Signe Navarsete, har vært kritisk til måten hennes varsel ble håndtert på. I fjor høst ble det levert inn et varsel mot henne for medieuttalelser i forbindelse med saken. Foto: Torbjørn Grønning /Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>«Vi har lyst på fitta di», sto det i den famøse meldingen som red Senterpartiet som en mare for et knapt år siden.</p>
<p>Meldingen var sendt til tidligere Sp-leder Liv Signe Navarsete i 2016, men ble først kjent i mediene i fjor vår.</p>
<p>Hvem som sendte den, ble aldri oppklart, og saken endte med at partiet la den død, etter at politiet henla anmeldelsen av saken.</p>
<p>Nå viser det seg at føljetongen har fortsatt internt i partiet i månedene som fulgte, ved at en av deltakerne på den famøse hytteturen sendte et varsel mot Navarsete, for uttalelser hun kom med i mediene i forbindelse med varslersaken.</p>
<p>Det kommer fram i et brev som Navarsete sendte til sentralstyret i partiet 4.februar i år, skrev Trønder-Avisa i helga (krever innlogging).</p></div>
<div type="title" level="3">- Håper de tar lærdom</div>
<div type="text">
<p>I brevet, som avisa skal ha sett, skal Navarsete ha bedt om at sentralstyret konkluderte i varslingssaken mot henne.</p>
<p>Etter det Dagbladet forstår, skal Navarsete ha opplevd det som ubehagelig at det eksisterte en åpen varslersak mot henne.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Navarsete, som ikke ønsker å bidra til saken.</p>
<p>- Det eneste jeg vil si om dette, er at partiet nå har strammet inn retningslinjene sine, og at jeg håper det innebærer at man vil håndtere saker som dette bedre neste gang de dukker opp, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Etter det Dagbladet forstår, gikk varselet mot Navarsete ut på at hun skal ha brutt partiets retningslinjer når hun uttalte til medier at når ingen tok ansvar ville saken hefte ved alle ti av deltakerne på hytteturen.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha sendt brev</div>
<div type="text">
<p>Det skal ha vakt sterke reaksjoner blant enkelte i sentralstyret at de mottok en slik henvendelse fra Navarsete, da sentralstyret ikke er riktig organ for å håndtere varslingssaker.</p>
<p>Sentralstyret skal derfor ha sendt saken tilbake til generalsekretæren i partiet.</p>
<p>Det skyldes at terskelen for å varsle kan bli høyere, dersom en så stor gruppe mennesker som sentralstyret skal ta stilling til denne typen saker, forteller en kilde.</p>
<p>Det var fylkessekretær i Trøndelag Sp, Rune Hjulstad, som varslet.</p>
<p>Han var en av deltakerne på hytteturen - og er kritisk til at medier har fått kjennskap til at han sendte inn et varsel mot Navarsete.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjokkert</div>
<div type="text">
<p>- Det er rett at jeg sendte et varsel mot Liv Signe i fjor høst, og at jeg er sjokkert og forbausa over at det tilflyter mediene. Såvidt jeg har skjønt er det sånn at både den som det blir varsla mot og den som varsler, skal holdes konfidensielt, sier Hjulstad til Dagbladet.</p>
<p>Han ønsker ikke å kommentere innholdet i varselet.</p>
<p>- Jeg ønsker ikke å kommentere hva jeg har sendt varsel om. Det er mellom meg og Liv Signe, sier han.</p>
<p>Etter det Dagbladet forstår, er saken blitt avsluttet fra partiets side etter henvendelsen fra Navarsete i februar.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen åpne saker</div>
<div type="text">
<p>Senterpartiets generalsekretær Knut M. Olsen svarer Dagbladet om saken på sms.</p>
<p>«Slike saker behandles fortrolig og vi kommenterer derfor ikke enkeltsaker. Som det framkommer av årsmeldingen vi vedtok på landsmøtet, så har vi ingen saker som ikke er avsluttet», skriver han.</p>
<p>Dagbladet har spurt om en kommentar til at varslerens navn er kommet mediene i hende, men har ikke fått svar.</p>
<p>Meldingen til Navarsete var sendt fra Messenger-kontoen til tidligere Sp-statssekretær Morten Søberg, men verken han eller noen andre som var på hytteturen vil vedkjenne seg at de har sendt noen slik melding.</p>
<p>Ti personer, hvorav flere har tillitsverv i partiet, var på Åre-turen.</p>
<p>Blant dem var foruten Hjulstad, Stjørdal-ordfører Ivar Vigdenes, og nestleder Ola Borten Moe.</p></div></body></document>
