<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190211-svein-erik-edvartsen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/svein-erik-edvartsen-med-nytt-angrep-pa-nff/70737772" frk="1075 3 20 6531"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 08:14"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="norges fotballforbund,nyheter,svein-erik edvartsen,innenriks,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svein-Erik Edvartsen med nytt angrep på NFF</div>
<div type="ingress">Etter to år uten Svein-Erik Edvartsen i en norsk toppfotballkamp og med to NFF-forlik bak seg, har den tidligere toppdommeren fått nok.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-02-11</div>
<div type="caption"><p>KAMPLYSTEN: Svein-Erik Edvartsen har fått beskjed av dommerkomiteen i Norges Fotballforbund at han ikke er i planene deres de kommende åra. Det får den tidligere toppdommeren til å reagere, og han vil nå ta fotballforbundet for retten. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>NY JOBB: Svein-Erik Edvartsen har fått hundretusener fra NFF. Nå jobber han som styreleder i et artist- og eventbyrå og som dommerekspert for spillselskapet Nordicbet. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>ADVOKAT: John Christian Elden har bistått Svein-Erik Edvartsen i sakene mot NFF. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det var en høyst offentlig skandale da toppdommer Svein-Erik Edvartsen (39) for to år siden ble vraket som dommer for eliteserien i fotball.</p>
<p>Siden har han og Norges Fotballforbund (NFF) inngått to forlik, både om dommervrakingen og da han seinere fikk sparken som seksjonsleder i forbundet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Livstidsstraff</div>
<div type="text">
<p>Selv med dette i bagasjen vurderer nå dommeren som var rangert som nest best i Norge i 2017 igjen å gå til sak mot fotballforbundet etter at han ble vraket igjen denne sesongen.</p>
<p>- Jeg er i praksis ilagt livstidstraff som toppdommer på grunn av to forlik. Ingen jeg har snakket med er enige i at livstidstraff som toppdommer er OK i denne casen, sier Edvartsen til Dagbladet.</p>
<p>En steil konflikt med dommersjef Terje Hauge og anklager om mobbing og trakasseringen fra tidligere kolleger har vært noe av bakgrunnen for saken.</p>
<p>Da det i 2017 ble inngått forlik om dommerrollen, het det at «det skal etableres arenaer slik at Svein-Erik Edvartsen gis muligheten til å gjenskape nødvendig tillit».</p>
<p>Der har NFF snudd:</p>
<p>- Det som har skjedd etter forliket er en avskjedigelse fra fast stilling, det er to søksmål og det er et nytt forlik, så de uttalelsene ble gitt under helt andre forutsetninger enn hva som gjelder i dag, sa konkurransedirektør i NFF, Nils Fisketjønn til NRK i januar.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerer</div>
<div type="text">
<p>Uttalelsen har gitt Edvartsen og hans advokat John Christian Elden vann på mølla til å vurdere nytt søksmål.</p>
<p>Edvartsen-saken</p>
<p>Svein-Erik Edvartsen ble vraket til første serierunde i Eliteserien, og har ikke dømt en kamp i regi av Norges Fotballforbund (NFF) siden. Konflikten spilte seg ut i full offentlighet, og til slutt inngikk Edvartsen et forlik med NFF der han fikk full økonomisk kompensasjon mot at han ikke fikk dømme.</p>
<p>Bakgrunnen var delvis en konflikt mellom Edvartsen og dommersjef Terje Hauge. Den gang kom det beskyldninger mot Edvartsen fra en av hans tidligere assistenter om mobbing og trakassering, og flere dommere gjorde det klart at de ikke ønsket å samarbeide med Edvartsen.</p>
<p>Krangelen mellom den høylytte dommeren og fotballsjefene var imidlertid ikke over. I september 2017 fikk han sparken som seksjonsleder for samfunnsansvar i NFF etter anklager om at Edvartsen hadde sendt fordelaktige e-poster om seg selv under falskt navn, blant annet til flere norske medier. Toppdommeren nekter selv for dette.</p>
<p>Arbeidsrettssaken var allerede berammet i tingretten da partene inngikk forlik på sommeren i fjor.</p>
<p>I januar i år fikk han beskjeden fra NFFs dommerkomité om at han ikke inngår i planene de neste åra og at han heller ikke får dømme i år.</p>
<p>- Denne uttalelsen er blitt det beste kortet vi har. Som vanlig fra Fisketjønn, som er den samme som lovet å skape arenaer. Da Edvartsen aksepterte å bli kjøpt ut fra stillingen sin i NFFs ledelse selv om det ikke var noe grunnlag for at han måtte slutte, var den viktigste årsaken at NFF var helt klare i forliksteksten på at dette ikke fikk noen negativ innvirkning på dommerkarrieren, og at det snarere tvert imot ville vise hans medgjørlighet og kompromissevne, sier advokat John Christian Elden til Dagbladet.</p>
<p>-At Fisketjønn offentlig bekrefter vår mistanke om at noen har koblet sakene og ikke likte at de måtte kjøpe ut Edvartsen, er juridisk gull for oss, men sier mest om det Janusansikt som vises mot Edvartsen, sier han.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Nils Fisketjønn, som var på ferie i utlandet og viste videre til NFF.</p>
<p>- Ingen kan kreve å dømme på toppnivå, og dommerkomiteen har suveren rett til å velge ut dommere til toppfotballen i Norge. Denne saken har vi kommentert før, og vi har ingen ytterligere kommentarer, sier kommunikasjonssjef Ynge Haavik i NFF.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan framstå rabiat</div>
<div type="text">
<p>Både Edvartsen og Elden opplever at NFF ikke har vist noe interesse for at Edvartsen kan gjenopprette tillit</p>
<p>- Den eneste grunnen til at han aksepterte å bli kjøpt ut av lederjobben, var at han prioriterte å være dommer og derfor valgte det.</p>
<p>Elden og Edvartsen har ennå ikke sendt søksmålsvarsel til NFF, noe som kan bety en arbeidsrettssak. Etisk komité i NFF anbefalte seinest i november 2018 at det bør etableres en arena der den tidligere toppdommeren kan gjenreise tillit.</p>
<p>- Jeg er klar over at jeg fort kan framstå som rabiat hvis vi saksøker NFF på nytt, men urimeligheten i vedtaket om at jeg ikke får dømme er så stor at jeg har bedt Elden vurdere alle juridiske sider ved dette, sier Edvartsen.</p>
<p>- Vi har samlet sammen en del rettspraksis som kan brukes hvis vi først må i retten, for det spillet enkeltpersoner i ledelsen i NFF nå holder på med, lukter ikke godt. Neppe heller for en ordentlig dommer, mener advokat Elden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Driti på draget</div>
<div type="text">
<p>De mener blant annet at 39-åringen har blitt utsatt for usaklig forskjellsbehandling, at vedtakene går på hans yrkesutøvelse og at han er blitt gitt livtidsstraff uten anklage eller dom.</p>
<p>I tillegg til søksmålene i etterkant av dommeravskjeden og sparkingen som seksjonsleder, saksøkte også Edvartsen NFFs kommunikasjonsdirektør Svein Graff for injurierende påstander da Graff sa at Edvartsen hadde utført handlinger som var «uforenlig» med jobben i NFF. Dette søksmålet ble også forlikt i fjor sommer, selv om Graff var innstilt på å ta det for retten.</p>
<p>- Når Fisketjønn også trekker inn et personlig søksmål mellom Edvartsen og Graff som Graff selv ønsket å få behandlet i Oslo tingrett i stedet for at partene ble enige, er de kort sagt «busted», mener John Christan Elden.</p>
<p>- Graff hadde driti på draget, og visste det, samtidig som NFF forlangte at Edvartsen trakk søksmålet for å få forliket som gjorde at han kunne følge drømmen sin om å dømme videre. Offisielt ønsket de ikke at sakene skulle kobles. Da burde Fisketjønn være varsom med å bruke dette som argument i en diskusjon om Edvartsens faglige kompetanse til å være toppdommer, sier advokaten.</p></div></body></document>
