<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190510-vi-skal-plage-russer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vi-skal-plage-russerne-i-vm/71063694" frk="494 4 11 2598"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 09:20"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi skal plage russerne i VM</div>
<div type="ingress">Patrick Thoresen (35) skal matches forsiktig i VM-åpningen, men håper å kunne bidra til at de norske ishockeyherrene blir «gufne» å møte.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-05-10</div>
<div type="caption"><p>GLEDER SEG: Patrick Thoresen er klar for kampen mot Russland under VM i ishockey i Slovakia. Her i mixed sone etter trening. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Først torsdag kveld ble det klart at Thoresen skal spille allerede i den første VM-kampen. Veteranen har slitt med en skade i kneet, og det var uklart om han i det hele tatt skulle på isen mot Russland (fredag), Tsjekkia (lørdag) og Sverige (mandag).</p>
<p>Til slutt kom Thoresen selv, trenerapparatet og det medisinske teamet fram til at han like godt kan få teste seg fra starten av.</p>
<p>- Jeg vet ikke hvor mye jeg skal matches inn (mot russerne), men jeg skal være med i boksen. Det er vel viktig at jeg kommer inn med litt rutine og med en stemme i garderoben. Og for min egen del å komme inn i kamptempo. Dette er et knepp opp fra spill i eliteserien, sier Thoresen til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal spille seg i form</div>
<div type="text">
<p>Storhamar-løperen med en fortid i amerikansk, russisk og svensk ishockey er blitt 35 år og spiller sitt niende elite-VM med Norge. Han merker at mange år med topphockey tærer på kroppen.</p>
<p>- I tidligere VM-matcher der jeg har vært frisk og rask, har jeg gjerne spilt 15-20 minutter. Det er vel ikke det jeg ser for meg i dag. Men vi kom fram til at jeg må komme i gang på et tidspunkt. Det er ikke bare å slå på en bryter lenger. Og da kan jeg like godt være med fra start, kjenne litt på nivået og vokse utover i turneringen, sier han.</p>
<p>Thoresen blir en svært viktig del av laget, og det blir en nøkkel å ha ham i god form senere i gruppespillet, når Norge møter motstandere det er mer sannsynlig å slå enn Russland og Sverige.</p>
<p>- Ja. Men du må ikke glemme at vi driver med idrett, og i ishockey kan en underdog alltid ta poeng. Det er det vi går for. Vi går ikke utpå der for å spille 3 x 20 minutter og være fornøyde med det, sier Thoresen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan overraske</div>
<div type="text">
<p>Han erkjenner samtidig at Norge må spille en helt prikkfri kamp for å skulle ha en sjanse mot en stormakt som Russland.</p>
<p>- Vi går utpå der for å gi alt og være en pest og en plage for russerne. Så får vi se hvor langt det holder. Vi skal gi det et forsøk.</p>
<p>- Hvordan må Norge spille for å ha en sjanse til å poeng?</p>
<p>- Vi må selvfølgelig være ekstremt nøye i det defensive spillet, og vi må hjelpe hverandre når vi vinner pucken. Det skal være raskt ute i kroppen på dem og plage dem, rett og slett. Være gufne å møte. Hvis vi klarer det og har et godt keeperspill, så kan vi overraske, mener veteranen.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
