<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190603-fikk-truende-brev-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fikk-truende-brev-sa-ble-boligen-ramponert-jaevla-lesbehorer/71142756" frk="698 1 8 4263"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 13:17"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,hets,sandnes,nyheter,lesbisk,homofili"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk truende brev, så ble boligen ramponert: «Jævla lesbehorer»</div>
<div type="ingress">Det lesbiske ekteparet ble sjokkert av synet som møtte dem natt til søndag. Nå kan saken bli etterforsket som hatkriminalitet.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-06-03</div>
<div type="caption"><p>SKADEVERK: Flere vegger i huset skal ha blitt tagget ned, og det er gjort omfattende ødeleggelser i familieboligen. Et piano i huset ble tagget med «fitter». Foto: Privat</p> <p>ETTERFORSKES: Politiets kriminalteknikere var mandag på plass ved boligen på Vatne i Sandnes for å sikre bevis i saken. Foto: Ronny Hjertås</p> <p>Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Det var seint lørdag kveld eller natt til søndag at noen tok seg inn i boligen til ekteparet i Vatne i Sandnes, skriver Stavanger Aftenblad.</p>
<p>- Mye var ramponert inne i boligen, og det er stjålet løsøre og diverse andre eiendeler som tilhører de fornærmede, bekrefter politibetjent Einar Haugland i Sør-Vest politidistrikt overfor Dagbladet.</p>
<p>Ifølge Aftenbladet viser hærverket at inntrengerne også hadde en annen agenda med innbruddet.</p>
<p>Blant annet viser bilder at et piano skal ha blitt tagget med ordet «fitter». I tillegg forteller ekteparet overfor Aftenbladet at de flere ganger har mottatt liknende meldinger som de oppfatter som truende.</p>
<p>Det dreier seg blant annet om et brev.</p>
<p>- Det er en mulig sammenheng. Men vi har ikke noe konkret bevis for det, sier Haugland til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Grov hets</div>
<div type="text">
<p>I brevet som de skal ha mottatt like etter 17. mai, da ekteparet hengte regnbueflagget - et symbol for homofiles rettigheter - utenfor boligen, brukes grovt og nedsettende språk.</p>
<p>Dagbladet har fått tilgang til brevet, som lyder slik:</p>
<p>«Jævla lesbehorer, dere tror dere kan skitne til Norges nasjonaldag med det skitne flagget deres. Vi er et stolt folk, en rik nasjon, dere besudler vår nasjonale arv, jævla homobitcher. Kvinner skal kjenne sin plass, dere trenger en ekte mann.»</p>
<p>- Vi setter brevet og innbruddet i sammenheng, og regner med at det er noen som bor i nabolaget som står bak, sier en av kvinnene til Aftenbladet.</p>
<p>Ekteparet er kjent med at Dagbladet omtaler saken, men ønsker ikke å gi noen ytterligere kommentar på nåværende tidspunkt.</p>
<p>Politibetjent Haugland sier til Dagbladet at åstedet er sikret for krimtekniske undersøkelser. Politiet har også foretatt en rundspørring i nabolaget. Ingen er mistenkte i saken per nå.</p>
<p>- Det er uvanlig at uvedkommende som bryter seg inn i en bolig, i tillegg til å ta med seg verdigjenstander, også tagger veggene inne og påfører skader på boligen, så her har innbruddstyvene hatt andre motiver enn bare vinnings hensikt, sier Rikke Lyngdal til Aftenbladet. Hun er politifaglig etterforskningsleder ved Sør-Vest politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli etterforsket som hatkrim</div>
<div type="text">
<p>Mandag var kriminalteknikere på plass i boligen for å sikre bevis. Ifølge Aftenbladet ble ekteparet avhørt i helga.</p>
<p>Avisa skriver videre at saken foreløpig blir etterforsket som innbrudd og skadeverk, men at politiet ikke utelukker at dette kan bli utvidet.</p>
<p>- Vi ser at det er tagget ytringer mot homofili i boligen, og det kan være rammet av straffelovens paragraf 185 om hatefulle ytringer. Det vil bli en juridisk vurdering om det som er skrevet i boligen rammes av denne paragrafen, sier etterforskningsleder Elisabeth Vorland til avisa mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kampen er ikke over</div>
<div type="text">
<p>Anina Jæger Olsen er kontaktperson for Foreningen Fri - foreningen for kjønns- og seksualitetsmangfold - i Rogaland, som har rundt 400 medlemmer. Hun er forferdet over det som har skjedd.</p>
<p>- Jeg er overrasket. Alt vi jobber for, er å prøve å bryte ned grensene mellom oss og «dem». Jeg føler at vi har kommet så langt, men så blir man så skuffet når man ser at sånt forekommer. Kontrasten er stor fra å føle seg akseptert, og til at sånt skjer, sier Olsen til Dagbladet, og legger til:</p>
<p>- Vi må jobbe enda hardere for å bekjempe dette og skape trygghet. Det er fortsatt ekstremt mange som ikke tør å være åpne om sin legning. Det er stor aksept sammenliknet med for ti år siden, men vår kamp er ikke over.</p>
<p>Hun sier dette er en ren påminnelse om at kampen ikke er over. Olsen sier at Fri Rogaland blir kontaktet av dusinvis av personer årlig, som ønsker å komme ut av skapet i høyere alder.</p>
<p>Hun sier videre at Fri Rogaland kommer til å ta kontakt med ekteparet.</p>
<p>- Vi er her for alle. Vi håper at politiet tar dette seriøst, dette er alvorlig kriminalitet.</p></div></body></document>
