<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191113-thunberg-seiler-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/thunberg-seiler-til-spania/71812886" frk="362 9 22 2302"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 04:45"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Thunberg seiler til Spania</div>
<div type="ingress">Klimaaktivisten Greta Thunberg skal seile fra Virginia på USAs østkyst til Spania med en 15 meter lang katamaran for å delta på klimatoppmøtet i desember.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-13</div>
<div type="caption"><p>TILBUDT SKYSS: Greta Thunberg er tilbudt skyss over Atlanteren med Nikki Henderson, Riley Whitelum og Elayana Carausu og deres sønn Lenny. Foto: Greta Thunberg/Twitter/NTB Scanpix</p> <p>KRITIKK: Greta Thunberg takker net til Nordisk råds miljøpris. I samme oppdatering på Instagram langer hun ut mot Norge. Video: Nicolai Delebekk</p> <p>OVERVELDENDE: Den 16 år gamle miljøaktivisten Gretha Thunberg gjester «The Ellen DeGeneres Show», og snakket blant annet om at ting tidvis kan bli overveldende for henne. Video: TV3 / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Med seg på turen «over dammen» på La Vagabonde har hun den britiske seileren Nikki Henderson, faren sin Svante Thunberg, de australske båteierne Riley Whitelum og Elayna Carausu og deres sønn Lenny på 11 måneder.</p>
<p>Turen over Atlanterhavet starter fra Hampton onsdag, skriver 16-åringen på Twitter.</p>
<p>I likhet med hennes forrige seiltur, blir turen tilbake til Europa av den miljøvennlige sorten. La Vagabonde er utstyrt med solcellepanel og vannturbiner som sørger for strøm. Denne gangen vil det imidlertid være et toalett på fartøyet.</p>
<p>So happy to say I'll hopefully make it to COP25 in Madrid.</p>
<p>I’ve been offered a ride from Virginia on the 48ft catamaran La Vagabonde. Australians @Sailing_LaVaga ,Elayna Carausu &amp; @_NikkiHenderson from England will take me across the Atlantic.</p>
<p>We sail for Europe tomorrow morning! pic.twitter.com/qJcgREe332</p>
<p>— Greta Thunberg (@GretaThunberg) November 12, 2019</p>
<p>- Det uendelig mange rundt om i verden som ikke har tilgang til toalett. Det er ikke viktig, men det er fint å ha, sier Thunberg om oppgraderingen.</p>
<p>Det er ventet at turen kommer til å ta to til fire uker, men Thunberg satser på at hun rekker fram til Madrid før klimatoppmøtet i starten av desember.</p>
<p>Thunberg ba i starten av november om hjelp til å returnere til Europa i og med at klimakonferansen ble flyttet fra Chile til Spania. Båteierne Whitelum og Carausu kontaktet Thunberg for å tilby henne å sitte på. Australierne skal dokumentere reisen.</p>
<p>Thunberg, som ikke vil fly av miljøhensyn, har vært i Nord-Amerika siden hun i august krysset Atlanterhavet med seilbåten Malizia II.</p></div></body></document>
