<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190917-dagbladet-tips-slik-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dagbladet-tips-slik-ender-champions-league-201920/71592499" frk="1838 2 22 10909"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 15:49"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagbladet-tips: Slik ender Champions League 2019/20</div>
<div type="ingress">Kampen om å gå til topps i verdens gjeveste klubbturnering har aldri vært hardere. Her er Dagbladets vurdering av alle gruppene - og hvem som til slutt står igjen som seierherre.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>KNALLHARD KAMP: Fra venstre: Zinedine Zidane (Real Madrid), Maurizio Sarri (Juventus), Jürgen Klopp (Liverpool) og Pep Guardiola (Manchester City). Alle drømmer om å løfte trofeet når Champions League skal avgjøres i Istanbul. Foto: PA Photos/Dagbladet montasje.</p> <p>NY PARADE? Slik så Manchester ut da City feiret sin fantastiske 2018/19-sesong. Det kan fort bli lignende - eller enda villere - tilstander etter denne sesongen. Foto: AFP.</p></div>
<div type="text">
<p>I kveld braker det løs. Turneringen som målbinder og engasjerer en hel fotballverden.</p>
<p>Champions League er tilbake.</p>
<p>Liverpool gikk seirende ut av den helengelske finalen mot Tottenham forrige sesong, men kan de gjøre som Real Madrid og forsvare tittelen? Jürgen Klopp har selv uttalt at gruppespillet aldri har vært tøffere, og det blir unektelig en beinhard kamp om å stå igjen som vinner (som det alltid er).</p>
<p>Tyskeren er inne på noe, og for alle som skal følge kampene fra godstolen, sofaen eller tribuneplass, er det mange godbiter i vente. Dagbladet har tatt en titt på samtlige grupper og vurdert hvilke lag som er favoritter til å gå videre.</p>
<p>Til slutt ser vi på hvem som går seirende ut av turneringen, når finalen spilles i Istanbul på i klubbsesongens aller siste kamp.</p>
<p>PS! Gruppene er satt opp sånn de er akkurat nå - før en eneste kamp er spilt. Derfor er de sortert i alfabetisk rekkefølge her.</p></div>
<div type="title" level="3"> GRUPPE A</div>
<div type="text">
<p>Man trenger nok ikke å være rakettforsker for å spå hvilke to lag som tar seg videre fra denne gruppen. Tidenes mestvinnende Champions League-klubb, Real Madrid, og hardtsatsende PSG er soleklare favoritter i gruppe A.</p>
<p>Galatasaray er et lag som kan yppe seg mot de beste, spesielt når kampene spilles i heksegryta i Tyrkia, mens Club Brugge trolig blir en aldri så liten kasteball i denne gruppa. De to vil nok knive om 3.-plassen som gir sluttspill i Europa League, en plass Galatasaray er favoritter til å ta.</p>
<p>Real Madrid har rustet kraftig opp etter den katastrofale fjorårssesongen, og vil nok få jobben gjort og ta gruppeseieren her. Med seg fra gruppen får de PSG, som mangler Neymar i de første to kampene ettersom han er suspendert.</p></div>
<div type="title" level="3"> GRUPPE B</div>
<div type="text">
<p>Gruppe B, som har et norsk innslag med Omar Elabdellaoui i Olympiakos, er også en gruppe med to soleklare favoritter. Det er liten tvil om at Bayern München og Tottenham er i førersetet i jakten på utslagsrunde-billetter i denne gruppen.</p>
<p>Olympiakos er et potensielt bananskall, og man vet ikke helt hva man får med Røde Stjerne, som er kjent for å skape bra med trøkk i egen storstue i Serbia.</p>
<p>Men storfavorittene kommer nok til å innfri også i denne gruppa. Bayern München, som har fått inn kvalitetsspillere og mer bredde i sommer, samtidig som de har en rutinert stamme i laget, tar gruppeseieren foran Tottenham, som er mer sårbare for skader og suspensjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">GRUPPE C</div>
<div type="text">
<p>Den første gruppen uten to soleklare favoritter, men vi har i hvert fall én. Pep Guardiola har et velsmurt maskineri med Manchester City, men har ikke fått maks ut av de lyseblå i Champions League. De har aldri tatt seg lenger enn kvartfinale med ham som sjef, men denne sesongen kan det endre seg. Bredden, kvaliteten og ikke minst kvaliteten i bredden har kanskje aldri vært bedre, og de burde komme seg greit gjennom gruppespillet selv uten Aymeric Laporte.</p>
<p>Hvem som tar de andre plassene, er hakket mer usikkert. Med Shakhtar, som er fast inventar i Champions League, vet man aldri helt hva man får, men suksesstreneren Paulo Fonseca er borte, noe som svekker dem. Samtidig er Champions League-nykommeren Atalanta spennende. Dinamo Zagreb blir nok gruppas jumbo, og de skremte nok ikke veldig mange over to kamper mot Rosenborg.</p>
<p>Manchester City burde ta gruppeseieren på komfortabelt vis. Atalanta har sultne Papu Gómez, Duván Zapata og Luis Muriel, akkompagnert av et spennende lag med høyt bunnivå. Vi tror de imponerer i sin første Champions League-sesong og tar 2.-plassen.</p></div>
<div type="title" level="3"> GRUPPE D</div>
<div type="text">
<p>I denne gruppen finner vi tre sterke, spennende lag, og det er nok få, om noen, som levner russiske Lokomotiv Moskva de store sjansene i denne gruppen.</p>
<p>Atlético Madrid har vært gjennom en liten revolusjon denne sommeren, og har sagt farvel til mange kjente ansikt, samtidig som de har ønsket en haug av spennende spillere velkommen. Diego Simeones menn ser sterke ut denne sesongen. Den mest spennende, er utvilsomt João Felix. Juventus har hentet inn mange rutinerte spillere med mesterskapserfaring i sommer, men har fått en ny trener i Maurizio Sarri. Det vil ta tid før ting setter seg ordentlig der. I tillegg er deres viktigste forsvarsspiller, Giorgio Chiellini, satt på sidelinjen med en langtidsskade, samtidig som et viktig angrepsvåpen, João Cancelo, er borte.</p>
<p>Bayer Leverkusen har mistet sin viktige playmaker Julian Brandt, men har fremdeles et ungt og spennende lag som garantert vil bli morsomme å følge med på. Men det er Atlético Madrid og Juventus som er favorittene i denne gruppen. Det blir en interessant batalje når de to skal kjempe om 1.- og 2.-plassen, en duell vi tror revansjelystne spanjoler, etter forrige sesongs Champions League-exit, går seirende ut av.</p></div>
<div type="title" level="3"> GRUPPE E</div>
<div type="text">
<p>I denne gruppen har vi faktisk to norske innslag, fordelt på like mange lag, men vi tror ikke på den helt store suksessen for verken Erling Braut Haalands RB Salzburg eller Sander Berges Genk.</p>
<p>Regjerende Champions League-mester Liverpool ser sterke ut i år igjen, og det er nok liten tvil om at de vil være med og kjempe om trofeet også denne gangen. Jürgen Klopp, med sin sterke forsvarsrekke og fryktinngytende trio på topp, vil nok pøse inn mål denne gangen også. Samtidig er Napoli det nest sterkeste laget i denne gruppa.</p>
<p>Det blir svært morsomt å se både Berge og Haaland i aksjon på Anfield mot de virkelig store gutta, men denne gruppa er ganske delt på midten når det kommer til både kvalitet og midler. Det blir nok Liverpool som går videre fra gruppa som vinnere, og med seg får de Carlo Ancelottis Napoli.</p></div>
<div type="title" level="3">GRUPPE F</div>
<div type="text">
<p>Gruppe F. Dødens gruppe. Tre knallsterke lag, med Slavia Praha som en antatt kasteball. De tsjekkiske representantene til stede på gruppespillstrekningen kunne ikke gjøre noe annet enn å le da de så hvilke motstandere de fikk i turneringen, og vi tar det for gitt at de havner på sisteplass i denne gruppa.</p>
<p>Så sitter vi igjen med tre giganter. Barcelona vil i de aller fleste tilfeller være favoritter uavhengig av hvilken gruppe de havner i, men katalanerne, som røk ut på spektakulært vis forrige sesong, er avhengige av å få katalysatoren i laget, Lionel Messi, i gang igjen etter skade så fort som mulig. Han har for øvrig blitt klarert for spill.</p>
<p>Og så har vi Borussia Dortmund og Inter. To lag som investerte mye i løpet av sommeren. Tyskerne har hentet inn en rekke spennende spillere, som Nico Schulz, Julian Brandt og Thorgan Hazard, samtidig som de har beholdt den gode stammen i laget. Inter har på sin side fått inn rutinerte Antonio Conte i sjefsstolen, og rustet opp i form av revansjesugne Alexis Sánchez og Romelu Lukaku, samt erfarne Diego Godín.</p>
<p>Det blir en tøff kamp for å komme videre fra denne gruppa, men Barcelona burde ta seg videre. Alt annet vil være en stor fiasko. Samtidig holder vi en knapp på Borussia Dortmund, med sitt spennende angrep - stappfullt av kreativitet og tempo.</p></div>
<div type="title" level="3"> GRUPPE G</div>
<div type="text">
<p>Gruppe G er en tøff gruppe, med fire jevngode lag (på papiret). Det er ingen som utpeker seg som en soleklar favoritt, og det er samtidig ingen som er en åpenbar tabelljumbo.</p>
<p>RB Leipzig har startet sesongen bra med den unge, talentfulle treneren Julian Nagelsmann. Lyon har som alltid et spennende lag, selv om de har mistet to viktige spillere i Nabil Fekir (Real Betis) og Tanguy Ndombele (Lyon). Benfica har mistet sin store gullkalv i João Félix (Atlético Madrid), mens russiske Zenit alltid er tøffe - spesielt på hjemmebane i St. Petersburg. Europeiske lag kvier seg alltid for den lange turen til Russland i Champions League-sammenheng.</p>
<p>RB Leipzig, som ikke har mistet noen av sine viktige spillere samtidig som den unge troppen har tatt steg, får favorittstempelet i denne gruppa, og vi tror Lyon slår følge med dem ut av gruppa.</p></div>
<div type="title" level="3"> GRUPPE H</div>
<div type="text">
<p>Den siste Champions League-gruppen er også av det jevne slaget. Men det er nok Chelsea som utpeker seg som favoritten.</p>
<p>London-lagets sesongstart har vært av det varierende slaget, men det er utvilsomt et ungt og spennende Chelsea-lag Frank Lampard leder. Ajax, forrige sesongs Askeladd i Champions League, har mistet to viktige brikker i Matthijs de Ligt og Frenkie de Jong, men har som alltid et spennende lag. De sleit seg videre i Champions League-playoffen, men man vet alltid at Ajax er å regne med i mesterligaen. Lille har mistet sin viktigste brikke offensivt i Nicolas Pépé, i tillegg til Rafael Leão, mens Valencia er preget av utenomsportslig kaos.</p>
<p>I en ganske vidåpen gruppe, tror vi Chelsea går seirende ut, og at de får Ajax med seg videre til utslagsrundene.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvem vinner?</div>
<div type="text">
<p>Nå er det jo en gang slik at man ikke kan spå hvordan utslagsrundene blir seende ut. Det eneste vi vet er at lagene som kommer på 1. plass i sin gruppe vil bli trukket mot lag som havner på 2. plass i sin gruppe, men at 1.- og 2.-plassen fra samme gruppe ikke kan møtes.</p>
<p>Veien fram til en eventuell finale er i stor grad avhengig av hvordan veien fra åttedelsfinalen ser ut. Hvis vi tar utgangspunkt i gruppene Dagbladet har satt opp, kan Liverpool for eksempel være « heldige» med åttendedelsfinale-trekningen om de møter Atalanta, men samtidig være langt mindre heldige om de skulle møte PSG eller Juventus.</p>
<p>I tillegg kan spillersalg, skader, prestasjoner i andre turneringer, managerbytter, suspensjoner være sesongavgjørende faktorer.</p>
<p>Med det i bakhodet, gir vi Manchester City favorittstempelet.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorm bredde</div>
<div type="text">
<p>Pep Guardiola er i ferd med å skape et helt unikt vinnerlag i den lyseblå delen av Manchester. Etter to strake serietitler, og rent bord i England forrige sesong, føles det ut som tiden inne for å erobre Europa.</p>
<p>Det er enkelt å bare se på statistikkene som viser at Guardiola aldri har ført City forbi en kvartfinale, men det er også enkelt å glemme måten de ble eliminert på mot Tottenham forrige sesong. Historien kunne fort ha sett helt annerledes ut der.</p>
<p>Manchester City har en enorm bredde i laget, med kvalitet på både 2. og 3. valg. Dette City-laget er med andre ord godt rustet dersom skader og karantener skulle dukke opp, og vi vet godt at det er en klubb som er vant til å kjempe på flere fronter samtidig.</p>
<p>Det er en beinhard kamp om å vinne verdens gjeveste turnering, og Liverpool, Barcelona, Bayern München, Real Madrid og Juventus, for å nevne noen, vil alle være med og kjempe.</p>
<p>Men Dagbladet tror Manchester City trekker det lengste strået, og tar sin første Champions League-tittel noensinne.</p></div></body></document>
