<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190812-verdens-eldste-influ.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/verdens-eldste-influenser---jeg-kunne-dodd/71468979" frk="945 20 112 5418"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 07:16"/>
<attribute name="author" value="Emma Cecilia Eriksson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Verdens eldste influenser: - Jeg kunne dødd</div>
<div type="ingress">Startet egen blogg som 100-åring.</div>
<div type="author">Emma Cecilia Eriksson</div>
<div type="date">2019-08-12</div>
<div type="caption"><p>ELDST I VERDEN: Svenske Dagny Carlsson (107) er verdens eldste influenser. På bloggen sin oppdaterer hun daglig leserne sine om hva som opptar henne. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TØFF: Dagny beskriver seg selv som en tøff dame, og har en enorm livsglede. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FØDSEL: Den svenske toppbloggeren Kenza Zouiten Subosic ble mor 14. juni etter mange vansker. Video: Kenza Zouiten Subosic. Reporter: Ingebjørg Iversen / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>At blogg er blitt en svært populært plattform de siste åra, er ikke til å stikke under en stol. Både i inn- og utland finnes det utallige unge voksne som lever av de daglige blogginnleggene sine, og Sverige er intet unntak.</p>
<p>Det som derimot skiller Sverige fra resten av verden, er at en av deres mest populære bloggere er 107 år gammel - og er dermed verdens eldste influenser.</p>
<p>107 år gamle Dagny Carlsson er nemlig blitt en stor stjerne i hjemlandet de siste åra, og har flere tusen lesere på bloggen «Blogga med mig», der hun kaller seg Bojan, hver eneste dag.</p>
<p>Daglig legger hun ut innlegg, der hun opplyser leserne sine om hva hun har gjort siden sist, og hva som opptar henne i hverdagen.</p>
<p>«Jeg er en tøff dame, som liker det meste. Det kan være en opera, men det duger også med en vanlig samtale om både morsomme og vanskelige ting. Det morsomme liker jeg best», er måten hun beskriver seg selv på bloggen sin.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble påkjørt</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at 107-åringen har levd et lengre liv enn de fleste, er hun imidlertid fortsatt ikke klar for å forlate det gode liv som blogger. I januar i år var hun nemlig med i en bilulykke, der hun ble påkjørt mens hun spaserte på fortauet.</p>
<p>Rett etter hendelsen var det derimot noe helt annet enn å oppsøke helsehjelp som var hennes første prioritet.</p>
<p>107-åringen oppdaterte nemlig bloggen før hun dro inn på sykehuset for en sjekk.</p>
<p>- Jeg tok min vanlige ettermiddagstur, og da jeg var på vei tilbake i nærheten av huset mitt, ble jeg påkjørt på fortauet av en håpløs kvinnelig bilist. Jeg havnet på panseret og ramlet ned på asfalten uten å ta meg for, skrev hun på bloggen, og fortsatte:</p>
<p>- Hvis jeg hadde vært like skjør som mange gamle damer er, hadde jeg brukket både armer og ben. Venstre skinke gjør så vondt at jeg knapt kan sitte ved datamaskinen.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Mmagasin (@mmagasin) on Sep 26, 2018 at 10:19am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg kunne dødd</div>
<div type="text">
<p>Den unge sjåføren var ifølge bloggeren svært lei seg, og tilbød Dagny assistanse i etterkant av hendelsen.</p>
<p>Nå, sju måneder etter ulykken, er hun endelig tilbake på beina igjen, etter flere måneder med rehabilitering. Ifølge den svenske avisa Aftonbladet er hun også uvanlig sprek for alderen.</p>
<p>- Jeg har bare noen arr igjen i panna og på armen. Også har jeg en finger som ikke vil samarbeide med de andre, så den henger litt etter, sier hun til avisa.</p>
<p>I september skal hun på ferie til Ungarn, og gleder seg stort til tur i godt selskap. Om ulykken i september hevder Dagny at hun hadde englevakt.</p>
<p>- Jeg hadde virkelig englevakt. Jeg kunne dødd da bilen kjørte på meg, sier hun til den svenske avisa.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by SKAVLAN (@skavlantvshow) on Mar 2, 2016 at 9:48am PST</p></div>
<div type="title" level="3">Ble blogger som 100-åring</div>
<div type="text">
<p>Bloggeventyret startet i en alder av 99 år, da hun tok et datakurs for eldre. Det resulterte i lysten til å skape noe eget, og den populære bloggen ble født. Da var Dagny 100 år gammel.</p>
<p>- Det er etter fylte 100 at livet begynner, har hun tidligere uttalt på bloggen.</p>
<p>Bakgrunnen for den massive populariteten skal være hennes enorme positivitet og livsglede. Og nettopp den store livsgleden er det en grunn til. Hun er nemlig svært takknemlig for livet hun lever.</p>
<p>I den svenske «Framgångspodden» fortalte hun som 105-åring om livet som liten jente. Bloggeren, som er født i 1912, både stammet og var sjenert. Hun ble, ifølge seg selv, ofte låst inn i et garderobeskap og mishandlet, men klarte til slutt å rømme.</p>
<p>107-åringen har i løpet av livet overlevd to verdenskriger. I 1951 giftet hun seg med det som skulle vise seg å være hennes store kjærlighet, Harry Carlsson. Paret fikk ingen barn.</p>
<p>I 2004 ble derimot 107-åringen enke, etter et 53 år langt ekteskap. Ektemannen ble 91 år gammel.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Idag gav Kungaparet företräde för Dagny Carlsson, ”Sveriges äldsta bloggare”. Vid 99 års ålder gick Dagny Carlsson en datorkurs. Idag, i en ålder av 105 år, driver hon en populär blogg med en stor läsekrets. &#128248;: Kungahuset.se #kungahuset #dagnycarlsson</p>
<p>A post shared by Kungahuset (@kungahuset) on Mar 20, 2018 at 7:32am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Pensjonert i 1978</div>
<div type="text">
<p>107-åringen, som lever etter uttrykket «man skal ikke gjøre seg gammel», ble pensjonist i 1978, etter et langt liv som syerske. Nå om dagen er hun mest hjemme i sitt eget hjem foran dataskjermen. Der bor hun alene, men får besøk av hjemmetjenesten hver kveld.</p>
<p>«Hjemmetjenesten kommer på kvelden og legger meg. Tross protester blir jeg kledd i nattkjole, og lagt i senga. De har fått beskjed om å passe på at jeg kommer meg i seng og gjør bare sin plikt. At jeg står opp igjen vet ikke de, men jeg vil jo skrive mitt daglige blogginnlegg», har hun skrevet på bloggen sin, ifølge Aftonbladet.</p>
<p>Ved siden av bloggen har hun også hatt en mindre rolle i filmen «Hundreåringen som klatret ut gjennom vinduet og forsvant», og i 2016 var hun gjest hos «Skavlan», hvor hun fortalte om bloggerlivet som 103-åring.</p></div></body></document>
