<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-rumensk-statsborger-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rumensk-statsborger-i-20-ara-siktet-etter-dna-funn/70934189" frk="438 8 25 2803"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 10:44"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen, Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="barnevogn,overfallsvoldtekt,nyheter,innenriks,pågrepet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rumensk statsborger i 20-åra siktet etter DNA-funn</div>
<div type="ingress">Politiet har pågrepet og siktet personen de mener står bak overfallsvoldtekten på Sem 24. mars.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen, Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>PÅGREPET: Politiet har pågrepet en rumensk statsborger som er siktet for voldtekt på Sem utenfor Tønsberg. Video og reporter: Ralf Lofstad</p> <p>FANTOMTEGNING: Før pågripelsen offentliggjorde politiet denne tegningen av den antatte gjerningspersonen. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>TØNSBERG / OSLO (DAGBLADET): Politiadvokat Lise Dalhaug opplyser på en pressekonferanse tirsdag ettermiddag at politiet har pågrepet og siktet en rumensk statsborger i 20-åra som de mener står bak overfallsvoldtekten på Sem 24. mars.</p>
<p>- Det ble foretatt en god åstedsundersøkelse som gjorde at vi kunne sikre en fullstendig DNA-profil. Videre fikk vi bistand fra Kripos for å kunne søke opp profilen mot utlandet, forteller Dalhaug til Dagbladet etter pressekonferansen.</p>
<p>Siktede ble pågrepet i 19-tiden mandag kveld.</p>
<p>- Pågripelsen skjedde uten dramatikk på en bopel i nærheten av åstedet.</p>
<p>Dalhaug forteller at DNA-funnet var helt avgjørende for pågripelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Reiste til Norge i januar</div>
<div type="text">
<p>Videre forteller politiadvokaten at den siktede reiste til Norge i januar og at han siden har oppholdt seg her.</p>
<p>- Vi sitter på informasjon som tilsier at siktede skulle reise ut av landet om kort tid og vi er derfor glad for at vi klarte å pågripe ham før han dro.</p>
<p>Dalhaug opplyser at siktede ble forsøkt avhørt både i går og i dag, men at han ikke har villet gi en forklaring så langt.</p></div>
<div type="title" level="3"> Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet forteller Robert Wagner, som bistår siktede da advokat Jon Andres Hasle er utenlands, at han ikke vil kommentere hvorfor hans klienten hans ikke vil forklare seg.</p>
<p>- Han nekter straffskyld. Ellers har jeg ingenting kommentarer til pågripelsen, sier Wagner.</p>
<p>Mannen vil bli framstilt for varetektsfengsling onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">En siktet</div>
<div type="text">
<p>Det var 24. mars at en kvinne ble voldtatt da hun gikk tur med en barnevogn. Politiet har tidligere opplyst at mannen skal ha truet kvinnen med skrujern. Hendelsen skjedde mellom klokka 21.30 og 21.45.</p>
<p>- Siktelsen er en stor lettelse for min klient. Ikke minst på grunn av frykt for å treffe på han igjen, skriver Torunn Haug, kvinnens bistandsadvokat i en tekstmelding til Dagbladet.</p>
<p>Politiet opplyste tidligere tirsdag i en pressemelding at de har pågrepet og siktet en person som de mener står bak overfallsvoldtekten.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange tips</div>
<div type="text">
<p>Før helga opplyste Sør-Øst politidistrikt at de hadde fått inn over 30 tips. Samtidig ba de alle som hadde befunnet seg utendørs på kvelden 24. mars, om å ta kontakt.</p>
<p>TV 2 «Åsted Norge» viderebrakte i går kveld en fantomtegning av den antatte gjerningsmannen, som politiet hittil ikke har delt med andre medier.</p>
<p>Dalhaug vil overfor Dagbladet ikke kommentere hvor vidt denne fantomtegningen stemmer overens med siktede.</p></div></body></document>
