<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190524-enighet-om-forlik-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/enighet-om-forlik-i-weinstein-saken/71111437" frk="286 12 23 1855"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 01:31"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,harvey weinstein,metoo,sivilt søksmål"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Enighet om forlik i Weinstein-saken</div>
<div type="ingress">Filmmogulen Harvey Weinstein har gått med på å betale kvinner som har beskyldt ham for seksuell trakassering og sitt tidligere filmstudio nærmere 400 millioner kroner.</div>
<div type="author">Frode Andresen, NTB I</div>
<div type="date">2019-05-24</div>
<div type="caption"><p>Enighet om forlik: Harvey Weinstein, kvinnene som har anklaget ham for seksuell trakassering og hans tidligere filmstudio har kommet til enighet om et forlik pålydende 44 millioner dollar. Foto: NTB Scanpix</p> <p>«PERP WALK»: Da Harvey Weinstein gikk sin «perp walk» fredag, var han langt ifra den første som måtte gå i håndjern foran et stort presseoppbud. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til fredag melder Wall Street Journal at Harvey Weinstein, kvinnene som anklaget ham for seksuell trakassering, styremedlemmene i hans tidligere filmstudio og påtalemyndigheten i New York har inngått et forlik.</p>
<p>Avisa viser til informasjon fra ikke navngitte kilder tett på saken.</p>
<p>Forliket er på hele 44 millioner dollar, omtrent 385 millioner norske kroner.</p>
<p>Avtalen, som ikke er endelig signert av partene, omfatter imidlertid ikke straffesakene som er reist mot Harvey Weinstein etter at flere kvinner høsten 2017 sto fram og fortalte om voldtekter, overgrep og seksuell trakassering over flere år.</p></div>
<div type="title" level="3">Avtale</div>
<div type="text">
<p>- For første gang har vi kommet til en økonomisk avtale som alle parter er enige om, sa advokat Adam Harris til dommer Mary Walrath i skifteretten i Wilmington i Delaware.</p>
<p>Harris representerer broren Bob Weinstein, som Harvey Weinstein startet filmstudioet sitt sammen med.</p>
<p>Av summen på 385 millioner kroner vil 260 millioner bli fordelt mellom angivelige ofre, tidligere ansatte i filmselskapet og deres advokater. Om lag 120 millioner vil gå til å dekke advokatutgiftene for Harvey Weinsteins partnere.</p>
<p>De er av flere ofre blitt beskyldt for å ha lagt til rette for at filmmogulen kunne holde på med sin kritikkverdige oppførsel gjennom mange år.</p></div></body></document>
