<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-pallplass-for-ingebr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jakob-ingebrigtsen-nummer-to-i-brussel/71573559" frk="392 23 56 2341"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 19:23"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pallplass for Ingebrigtsen-brødrene</div>
<div type="ingress">3.31,62 og 3.33,33 ble tidene på henholdsvis Jakob og Filip Ingebrigtsen.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>INGEN REKORD: Det ble ingen rekord, men likevel en sterk avslutning for Jakob og Filip Ingebrigtsen. Foto: REUTERS/Charles Platiau</p></div>
<div type="text">
<p>Jakob Ingebrigtsen tok en sterk andreplass i Diamond League-finalen, mens Filip ble nummer tre. Det ble heller ingen norsk rekord som man håpte på før løpet. Jakob Ingebrigtsen løp inn på 3.31,62, mens Filip Ingebrigtsen endte opp med tiden 3.33,33.</p>
<p>- Jeg må si meg godt fornøyd, men jeg skulle gjerne sett det bli litt annerledes. Det ble rykkete og så måtte jeg tette hele tiden. Folk slipper hele tiden, og det blir vanskelig å løpe så fort, sier Filip Ingebrigtsen til NRK.</p>
<p>- Andre og tredjeplass - det er der vi er, sa Gjert Ingebrigtsen etter løpet på NRK.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsen, som altså endte på en god andreplass, sier seg fornøyd med dagens innsats.</p>
<p>- Det er vanskelige forhold og jeg tar nok en andreplass, men jeg skal ikke klage. Vi har tatt det til et helt nytt nivå i år, sier 19-åringen.</p>
<p>Om bare tre uker får han en ny sjanse i VM i Doha.</p>
<p>- Det var vanskelig i dag, men samtidig så sitter jeg igjen med en god følelse. Det blir litt mye unødvendig bremsing, jeg måtte slå om flere ganger mot slutten, sier Jakob til NRK.</p>
<p>Både Filip og Jakob Ingebrigtsen startet ganske rolig, som forventet. Favoritt Cheruiyot var mer offensiv i starten, og stakk av med seieren.</p>
<p>Det startet i høyt tempo, der det var målt en fart som holdt til verdensrekord på distansen.</p>
<p>Mot slutten kjempet de hele veien mot rekord.</p>
<p>Det var varslet før dagens 1500 meter at harene skulle holde en veldig høy fart i Brussel, noe som kunne åpne opp for rekorder - både i Norge og i verdensbasis.</p>
<p>Norgesrekorden på 1500 meter er 3.30,01. Den rekorden hadde Filip Ingebrigtsen før dagens løp. Jakob sin personlige rekord var på 3.30,16.</p>
<p>Verdensrekorden hadde Hicham El Guerrouj, og var på 3.26 blank. Mannnen som forventes å kunne true rekorden, er Tim Cheruiyot fra Kenya.</p>
<p>Hans personlige rekord før dagens Diamond League-finale var 3.28,41, og han ble regnet som Ingebrigtsen-brødrene sin største konkurrent før kveldens løp.</p>
<p>Om få uker skal Ingebrigtsen-brødrene delta i friidretts-VM i Doha i Qatar. Der får Filip og Jakob nok en sjanse på 1500 meter, mens alle tre er kvalifiserte til 5000 meter.</p></div></body></document>
