<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190228-vm-i-sjokk-voksne-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vm-i-sjokk---voksne-folk-skriker-i-sinne-rundt-meg/70818899" frk="1747 16 183 10981"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 06:01"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="aleksej poltoranin,ski-vm 2019,seefeld,mati alvar,kasakhstan,estland,doping,andrus veerpalo,sport,østerriksk politi,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM i sjokk: - Voksne folk skriker i sinne rundt meg!</div>
<div type="ingress">La politiet overta. Da skjønner kanskje mange nok alvoret.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-02-28</div>
<div type="caption"><p>I SJOKK: Ski-VM i Seefeld er et mesterskap i sjokk etter politiets avsløring av en tysk dopingring med fem VM-løpere involvert. Her fra gårsdagens pressekonferanse. FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix.</p> <p>MIDT I DRAMAET: Trond Nystad skulle hjelpe Østerrike til resultater uten dop. Han er tilsynelatende blitt sviktet av to av løperne. FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>FULL STØTTE: Mati Alaver (til venstre) ga Andrus Veerpalu full støtte under høringen i CAS. Det endte med en overraskende frifinnelse. FOTO:. AFP / Raigo Pajula</p> <p>POLITIRAID: Slik så det ut utenfor VM-leiren til laget fra Kasakhstan under verdensmesterskapet i skiskyting i Hochfilzen februar 2017. To år seinere slo politiet til mot ski-VM. Nå er både her og fru Poltoranin i doptrøbbel. FOTO: Berit Roald. NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>DA jeg ringte den erfarne langrennstreneren Trond Nystad seint i går kveld, holdt han på å pakke. Ikke fordi noen i det østerrikske skiforbundet (ÖSV) hadde bedt ham dra fra jobben som rådgiver og teknikktrener, men fordi han ikke klarte å være lenger i denne ukulturen.</p>
<p>Nystads voksende ubehag etter gårsdagens sjokkavsløringer, hadde bare et helt nødvendig forbehold:</p>
<p>- Jeg drar hvis opplysningene stemmer, sa han.</p>
<p>For med arrestasjonene av ni ledere, leger og langrennsløpere fra Tyskland, Estland, Kasakhstan og VM-arrangøren Østerrike, er det storsamfunnets rettsregler som gjelder i langrenn.</p>
<p>Uskyldig til lovbruddet er bevist.</p>
<p>MEN inntil videre er det sportens følelser som herjer. Seefeld-VM er et mesterskap i sjokk:</p>
<p>- Voksne folk sitter og skriker i sinne rundt meg, sier Nystad, og forteller hvordan det er plutselig å befinne seg midt i skammen i det som var ment å være gjenreisningen av østerriksk langrennssport.</p>
<p>Han ble hentet til denne jobben for nesten tre år siden fra suksessen med det norske herrelandslaget. Etter dopingskandalen med Johannes Dürr så det østerrikske skiforbundet seg om etter en internasjonal trenerkapasitet med erfaring og kraft til å vise hjemlige løpere at det var mulig å gjøre det bra i langrenn uten å jukse.</p>
<p>Meningen var at Nystad i stedet skulle bruke den lange tida før mesterskapet i Seefeld til å få fram et anstendig hjemmelag. Ingen forventet stor sportslig suksess. Bare resultater som ikke gjorde det direkte pinlig langs sporet for en VM-arrangør med medaljeambisjoner nesten utelukkende i hopp og kombinert</p>
<p>Akkurat nå virker det ikke som dette arbeidet har vært helt vellykket.</p>
<p>DET er derfor Trond Nystad tar gårsdagens politiaksjon så personlig:</p>
<p>- Jeg har jo alltid trodd at jeg skulle ha merket om noe var galt, sier han, og forteller om reaksjonen innad i landslaget etter at de sist måned sammen så den tyske dopingdokumentaren om Johannes Dürr:</p>
<p>- Der satt jo alle gutta og var rasende på hvordan Johannes hadde forrådt både dem og hele sporten sin. Så viser det seg at to av de som var sinte da, kanskje selv har gjort akkurat det samme.</p>
<p>- Snille, hyggelige gutter begge to, legger han stille til som om han fortsatt ikke klarer å ta innover seg det som har skjedd bak fasaden i et østerriksk skimiljø der løperne til daglig ikke trener sammen i et landslag etter norsk modell. Trond Nystad har vært uten løpende kontakt med Dominik Baldauf og Max Hauke; de to arresterte østerrikske løperne som såvidt hadde begynt med politiutdanning ved siden av langrennskarrieren. Ulike klubbmiljøer har ansvaret for sine løpere. Det i seg selv gjør muligheten for å skli under radaren større sett at ikke selve landslaget er senteret for svindelen.</p>
<p>Det er tilsynelatende ikke tilfellet i denne saken. Politet har foreløpig sagt at avsløringene er uten forbindelser inn mot ÖSV, men den østerrikske skipresidenten Peter Schröcksnadl varsler nå en total reorganisering av langrenn. I en alpinnasjon som har opplevd en serie skandaler hos lillebror langrenn, blir det av de mest pessimistiske tolket som en tilnærmet nedleggelse av sporten. I morgendagens 4x10km herrestafett stiller ikke engang vertsnasjonen Østerrike lag.</p>
<p>FORELØPIG er det to miljøer som er involvert. Ett opplagt og ett i skyggen.</p>
<p>Det opplagte er forbindelsen mellom de fem arresterte langrennsløperne og den tyske legen Mark Schmidt. Sistnevnte har en historie fra sykkelmiljøet der han så langt tilbake som i 2 009 ble anklaget av den østerrikske doperen Bernhard Kohl for å ha fikset blod for rytterne på det tyske laget Gerolsteiner.</p>
<p>Mark Schmidt kom seg unna disse anklagene, men ikke lenger enn at østerriksk politi gjennom flere år er blitt hjulpet av Verdens Antidopingbyrå (WADA) med opplysninger for å avsløre et mulig nettverk rundt denne legens klinikk i den tyske byen Erfurt.</p>
<p>Dette samarbeidet førte til at fem VM-løpere ble avslørt mens de kontaktet det underkontoret som doktor Schmidt angivelig hadde opprettet i et hus midt i Seefeld. Samtlige ble skygget av politiet døgnet rundt.</p>
<p>DET var et lignende samarbeid som lå til grunn for raidet som østerriksk politi gjennomførte sist vår mot hovedkvarteret til det internasjonale skiskytterforbundet (IBU) i Salzburg. Da hjalp WADAs informasjon politiets etterforskning.</p>
<p>Nå snart ett år seinere, er spørsmålet hvor langt denne etterforskningen har kommet. Med den kriminaliseringen av dop i idrett i Østerrike som kom etter Dürr-saken i Sotsji-OL, er også beviskravene skjerpet. Der idretten krever en overvekt av sannsynlighet for å dømme, gir strafferetten de eventuelt tiltalte bedre beskyttelse.</p>
<p>AKKURAT det er det greit å ha i mente når det gjelder det andre miljøet som er involvert. Blant de fem arresterte er det tre utenlandske løpere; verdensstjernen Aleksej Poltoranin fra Kasakhstan og de to esterne Karel Tammjärv og Andreas Veerpalu. Disse tre har vært lagkamerater i «Team Haanja», en privat estisk skiklubb under ledelse av den legendariske estiske eks-landslagstreneren Mati Alaver. Målet med klubben er å utvikle stjerner til internasjonal toppidrett, og Alaver er i blant i konflikt med den organiserte estisk idretten om hvordan det skal gjøres.</p>
<p>65 år gamle Alaver trente Andreas Veerpalus langt mer berømte pappa; Andrus, i de mange jubelsesongene som ga to OL-gull på 15 km og to VM-gull på 30 km. Kombinasjonen var en hit på hjemmebane der Alaver hele fem ganger ble kåret til "Årets idrettstrener i Estland", men svært omdiskutert i internasjonalt langrenn.</p>
<p>Årsaken var Andrus Veerpalus spesielle evne til å komme i ekstremt god form til hvert mesterskap. Dit kom han også tidvis fort og ubemerket. Så fort at dopingjegerne etter hvert hadde vansker med å ta kontroller av ham under trening før konkurranse.</p>
<p>TIL SLUTT ble han likevel stoppet av WADA i en slik test vinteren 2011. Da skulle han ha vært i Oslo for å gå VM, men slet ifølge trener Alaver med en influensa. Den sykdommen gikk noen uker etter mesterskapet over til en postiv prøve på veksthormon.</p>
<p>Dette var en prøvesak på slik doping, og endte med en spesiell frifinnelse to år seinere i Idrettens Voldgiftsdomstol (CAS). Dommerne der kunne nok tro at Veerpalu hadde benyttet seg av det forbudte hormonet, men underkjente den rent tekniske beregningen som lå til grunn for selve utestengelsen fra FIS.</p>
<p>Så langt, så bra for Estlands store idrettshelt og hans berømte trener Mati Alaver som underveis i saken ble tilbudt å overta som ny landslagstrener i Russland.</p>
<p>DET sa Alaver nei til. Han ville ikke forlate Estland før eleven var renvasket. Selv ble han sparket av det estiske skiforbundet for så å bli hentet tilbake av et enstemmig styre to år seinere i 2013:</p>
<p>- Jeg vil støtte Veerpalu i gode og onde dager, fortalte han.</p>
<p>Da Alaver for noen år siden igjen sluttet som estisk landslagstrener og satset på privatlaget "Team Haanja", begynte de to å jobbe sammen igjen. Da hadde Andrus Veerpalu vinteren etter frikjennelsen i CAS vært smører og skitester for Aleksej Poltoranin. Resultatene var gode. Desember 2013 vant Poltoranin sitt første verdenscuprenn i Davos, men så etter OL i Sotsji sprakk forholdet til skiforbundet i hjemlandet. Det var lite penger i Kasakhstan utenom OL-satsingen, og Poltoranin så seg om etter et nytt hjemland.</p>
<p>Gjennom Veerpalu endte han i Estland hos Mati Alaver og «Team Haanja» i skisenteret Otepää. Der fikk også Andrus fortsette som hjelper, og slik jobbet de sammen til sist sommer. Da dro Aleksej Poltoranin angivelig videre til Moskva i det som ble en turbulent høst.</p>
<p>For i november var kona Olga blant de ni skiskytterne fra Kasakhstan som ble suspendert av det internasjonale skiskytterforbundet. Hun er datteren til landslagstreneren; altså sjefen for det laget som i skiskytter-VM 2017 ble raidet av det østerrikske politiet etter funn av dopingmateriale i lagbussen. Alle fikk likevel starte i dette mesterskapet, men så suspendert halvannet år seinere etter at IBU-ledelsen; med norske Anders Besseberg som president, også var skiftet ut.</p>
<p>DET siste kan forøvrig like gjerne ha vært tilfeldig. Som i den pågående saken, har heller ikke alle brikkene i etterforskningen av Besseberg falt på plass.</p>
<p>Ingen er ennå skyldige. Men hele langrennssporten er rystet på nytt, og Seefeld-VM er i sjokk.</p>
<p>Ganske sikkert fordi voksne folk i mange flere land ikke har skreket opp mot all svindelen i sporten for lenge, lenge siden.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
