<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-biff-til-755-kroner-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/biff-til-755-kroner---verdt-det/71604172" frk="783 6 31 4726"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 08:00"/>
<attribute name="author" value="Robinson &amp; Fredag, Lars Eivind Bones (foto)"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Biff til 755 kroner: - Verdt det</div>
<div type="ingress">Saken er biff – hvis du klarer å fordøye klimaskammen.</div>
<div type="author">Robinson &amp; Fredag, Lars Eivind Bones (foto)</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>KØD: Det var mange menn i dress på Köd da Robinson og Fredag besøkte restauranten, men stemningen er lun og uformell, og dette er en restaurant for alle som liker biff.</p> <p>MAT OG DRIKKE: Köd byr også på en rikholdig bar.</p> <p>POMMES FRITES: Smakene som serveres ved siden av biffen er enkle, slik at kjøttet får skinne.</p> <p>SAKEN ER BIFF: Det handler bare om én ting på Köd: Saftige biffer.</p> <p>KJØTT: Köd serverer akkurat det den lover: Kjøtt - fra alle verdens hjørner.</p></div>
<div type="text">
<p>- Langreist rødt kjøtt. Stort mer politisk ukorrekt mat er det vel knapt mulig å servere i 2019?</p>
<p>Fredag lot blikket gli nedover menyen, som bugnet av langtidsmodnet 700 grams ribeye og maisforet wagyu, luftbåren fra henholdsvis Uruguay og Australia. De satt i et stemningsfullt lyssatt lokale i Kvadraturen, der skriften på veggen slo fast hva alt dreide seg om: KÖD.</p>
<p>Et potensielt himmelrike for dem som fortsatt tør leve ut karnivoren i seg, den utemmede, glupske rovdyrappetitten på blodig biff. Og et like opplagt helvete for alle klimabevisste veganere.</p>
<p>- Andre restauranter i Oslo serverer foie gras fra tvangsforede gjess og sushi fra utryddingstruet blue fin tuna. La oss håpe at storfeet i hvert fall ikke er blitt mishandlet, sa Robinson.</p>
<p>Sånn. Da var den ballen lagt død. Det går ikke an å gå på Köd og klage over at du får servert kjøtt. Mandatet var å gå all inn – og vurdere biffen på biffens premisser. Mens bordene rundt dem ble fylt opp av mannfolk i lyseblå skjorter, type finansmenn på kollegamiddag etter en lang dags hedgefondforvaltning, kastet de seg over et utvalg snacks og forretter:</p>
<p>En munnfull innbakt chorizo med frekk chipotle-majones. En annen munnfull tørket wagyu på en slags kjeks av spekk, med frisk ostekrem. Begge presentert på en seng av korn. Lekkert.</p>
<p>Fredags carpaccio av tynn-skåret norsk indrefilet hadde fått i overkant intenst smaksfølge av sitrusolje på salaten. Mens Robinson slurpet i seg tre østers før kjøttgildet startet for alvor: et skjell naturell, et annet posjert med syrnet fløte og dillolje, uten å overdøve den distinkte smaken av sjø, mens det tredje var et eksperiment av smaker som ikke umiddelbart lød overbevisende: østers med jordbær og rabarbra.</p>
<p>- Det skjærer seg ikke i munnen, men smakene løfter hverandre heller ikke til en høyere enhet, lød dommen.</p>
<p>I glassene, derimot, hersket pur lykke. Først en salt-preget Riesling med lav syre fra tyske Georg Breuer, før det måtte kraftige tanniner til i form av mørkerøde dråper Syrah og Grenache fra Paul Jaboulet i Rhône. Det var duket for hovedrettene og en blid servitør dekket på restaurantens eget signaturbestikk til Robinson, en tollekniv med håndtak av horn og matchende gaffel.</p>
<p>- Fint skal det være når man bestiller verdens mest eksklusive kjøtt til 755 kroner for 200 gram, hvisket Robinson.</p>
<p>Köds meny er bygd opp som på en argentinsk parilla – spansk for biffrestaurant – med kjøtt i ulike stykningsdeler, fra ulike raser, alet opp på ulikt fôr; indrefilet, chateaubriand, ribeye, New York strip.</p>
<p>Mens Fredag gikk for kvantitet i form av en 400 grams entrecôte fra Uruguay, gledet Robinson seg til å smake på en sublim bit fettmarmorert kjøtt av den sagnomsuste wagyuoksen, importert fra Australia.</p>
<p>- Det er den samme rasen de har i Kobe, bare at man ikke får kalle det kobebiff utenfor Japan.</p>
<p>Sideretter måtte bestilles separat. Pommes frites og en skål med smørsauterte marksopp og syltet perleløk ankom hver for seg. Søtlig portvinssaus ble servert i en liten mugge. Her skulle åpenbart ingen smaker forkludre kjøttopplevelsen.</p>
<p>Robinson stakk gaffelen i den flammegrillede fileten på tallerkenen foran seg og tygde sakte, med lukkede øyne. Smakes det at wagyukveg lever et luksusliv med klassisk musikk i ørene, maltøl i drikkeskåla og daglig massasje av muskulaturen?</p>
<p>- Jeg aner ikke om det der stemmer, men ja, jo, dette kjøttet smaker faktisk av Mozart. Mørt som en sonate og kraftfullt som en menuett, nærmere bestemt Symfoni nummer 40, tredje sats, sa Robinson.</p>
<p>- Ho ho. Prøv en bit av den kornforede Hereford-oksen min, da, til en fjerdedel av prisen. Jeg får vakker musikk i ørene av denne også, jeg, påpekte Fredag.</p>
<p>Innen kvelden var omme skulle en annen kroppslig reaksjon uunngåelig melde seg: Tung metthet. Desserten var heldigvis frisk og lett, en mille feuille med rabarbra, vaniljekrem og jordbærsorbet. Men når regninga på totalt 2500 kroner var betalt, var det bare å vakle hjem til senga.</p>
<p>- Det blir kjøttsøvn i natt, sukket Fredag og siktet til de 400 grammene med flybåren, uruguayansk entrecôte.</p>
<p>- Men var det verdt det?</p>
<p>- Absolutt. Om jeg ikke var i stand til å nyte hvert eneste gram, så i hvert fall de 300 første.</p></div></body></document>
