<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-bjercke-i-eventyrlan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/bjercke-i-eventyrland/70918607" frk="337 8 18 2192"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 07:58"/>
<attribute name="author" value="Erling S. Skaug, Prof.em., Kunstteknologi Og Konservering, Uio"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="bloggen,kultur,munch-museet,lambda,munchmuseet,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjercke i eventyrland</div>
<div type="ingress">Feil på feil om Lambda.</div>
<div type="author">Erling S. Skaug, prof.em., kunstteknologi og konservering, UiO</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>NÅ STÅR DET HER: Lambda, bygget som skal huse Munch-museet i Bjørvika. Foto: Ørn E. Borgen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Venstrepolitikeren Hallstein Bjercke hevder at politikerne kranglet om Munch-museet i tiår. Egentlig var det fem år med Venstres soloutspill og udemokratiske krumspring, av hensyn til Bjørvikas utbygger.</p>
<p>Hallstein Bjerckes «skamløse» forsvar for Lambda den 20. mars kan plukkes fra hverandre i sin helhet. Plassen tillater bare en kort visitt til ett avsnitt:</p>
<p>«Da Venstre i Oslo og jeg endelig klarte å få på plass en løsning, var det et etterlengtet vedtak. Oslos politikere hadde i tiår kranglet om det nye museet skulle ligge her eller der, om det skulle se slik eller sånn ut. Og mens politikerne kranglet lå titusener av kunstverk innelåst i en fuktig kjeller på Tøyen.»</p>
<p>Hadde «Oslos politikere kranglet i tiår»? I 2002 skulle Deichmann til Vestbanen. Kulturbyråd Kjell Veivåg (V) fortalte da pressen at også Munch skulle dit. Dette var et rent soloutspill og ble straks avvist.</p>
<p>Venstrepolitikeren Hallstein Bjercke hevder at politikerne kranglet om Munch-museet i tiår. Egentlig var det fem år med Venstres soloutspill og udemokratiske krumspring, av hensyn til Bjørvikas utbygger.</p>
<p>I 2005, da tyveriet av «Skrik» og «Madonna» året før var fulgt av plasskrevende sikkerhetsinstallasjoner, ville Venstre flytte museet til Bjørvika. Byrådsleder Erling Lae (H) påpekte at det ville bli «uendelig mye dyrere enn Tøyen». Også det falt, og bystyret gikk enstemmig inn for utbygging på Tøyen.</p>
<p>At «politikerne kranglet» betyr at Venstres soloutspill falt i åpen demokratisk behandling.</p>
<p>Da intervenerte Venstre på bakrommet, og presset Lae til å overkjøre det enstemmige vedtaket uten ny bystyrebehandling. En kjapp arkitektkonkurranse ga dusinkonseptet Lambda. Det ble nedstemt i åpen votering i 2011, men overlevde via en ny bakromsmanøver i 2013. «Tiåra» krymper inn til fem års uparlamentariske krumspring av hensyn til Bjørvikas utbygger.</p>
<p>Lå «titusener av kunstverk» i mellomtida «innelåst i en fuktig kjeller på Tøyen»? Magasinene på Tøyen holder landets beste standard. Bjercke forteller bare at han har en dårlig sak.</p></div></body></document>
