<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190412-barcelona-smellen-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/barcelona-smellen-kan-ha-gitt-solskjaer-mer-a-handle-for/70975139" frk="383 0 2 2314"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 06:19"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="premier league,fotball,sport,manchester united,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barcelona-smellen kan ha gitt Solskjær mer å handle for</div>
<div type="ingress">Manchester Uniteds tap for Barcelona i Champions League viser hvor sterkt de trenger å styrke stallen, skriver Manchester Evening News.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-12</div>
<div type="caption"><p>FÅR HAN MER Å HANDLE FOR? Det hevder i alle fall Manchester Evening News. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>De røde djevlene tapte det første av to kvartfinale-oppgjør mot den spanske storklubben. Men som Solskjær sa - snuoperasjonen mot Paris Saint-Germain gir håp for at det kan skje på ny.</p>
<p>Men mot et lag av Barcelonas kaliber, blir det utvilsomt en tøff oppgave.</p>
<p>Tapet kan likevel ha gitt United et boost foran sommerens overgangsvindu. Det skriver Manchester Evening News på kommentatorplass i dag.</p>
<p>- Tapet viser akkurat hvor mye de trenger å styrke stallen, skriver de i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Flere år med feil</div>
<div type="text">
<p>Avisa mener forskjellen på kvaliteter i lagene var veldig synlig, og at det trolig har gitt styreleder Ed Woodward blod på tann når det kommer til sommerhandlinga.</p>
<p>- Uten store investeringer denne sommeren, kommer det til å være lenge til disse gigantene møtes igjen, skriver avisa.</p>
<p>«Solskjær kan ikke klandres for tapet onsdag kveld, fordi det er et resultat etter flere år med feilsteg, først og fremst i overgangsvinduet. Nordmannen må ha innsett at de møtte et mye bedre lag, selv om de ikke var på sitt beste.»</p>
<p>Den anerkjente journalisten Guillem Balague var ringside på Old Trafford, og mener at tidligere Manchester United-manager José Mourinho fortsatt henger som en skygge over de rødkledde.</p>
<p>- Det er fortsatt Mourinhos lag, mentalt sett, mener Guillem Balague.</p></div>
<div type="title" level="3">Pogbas Real-flørt</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har tidligere skrevet at hele seks stjernespillere kan være på vei bort fra Manchester United.</p>
<p>Blant dem Ander Herrera - som flere britiske medier i lang tid har meldt skal være aktuell for PSG.</p>
<p>- Det som er sikkert, er at jeg kommer til å fortsette å spille for et stort lag. Jeg lytter til United, men også til andre klubber. Jeg stenger ingen dører, har spanjolen uttalt.</p>
<p>Juan Mata skal også være blant disse seks, men ifølge Sky Sports er han nå tilbudt en ny kontrakt med United.</p>
<p>Så var det den største stjerna av dem alle, Paul Pogba (26), som skal ha flørtet med Real Madrid. Men ekspertene tviler på at en overgang vil skje.</p>
<p>PS! Manchester United møter West Ham i Premier League lørdag kveld.</p></div></body></document>
