<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190321-prinsesse-dianas-nie.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/prinsesse-dianas-niese-stjeler-showet---igjen/70891290" frk="864 16 80 4928"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 06:30"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="lady kitty spencer,kjendis,niese,den britiske kongefamilien,oppmerksomhet,prinsesse diana"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prinsesse Dianas niese stjeler showet - igjen</div>
<div type="ingress">Gikk fra 17 000 til en halv million følgere på en kveld.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-03-21</div>
<div type="caption"><p>TAR VERDEN MED STORM: Det siste året har oppmerksomheten rundt Lady Kitty Spencer økt drastisk. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TAR VERDEN MED STORM: Lady Kitty Spencer har de siste par åra vært på alles lepper. Her under moteuka i New York i februar i fjor. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LEKKER: Alles øyne var rettet mot Lady Kitty Spencer da hun ankom Harry og Meghans bryllup i fjor. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Da prins Harry (34) fikk sin hertuginne Meghan (37) i mai fjor, var det ikke bare bruden som fikk oppmerksomhet. På vei inn til St. Georges kapell på Windsor slott strålte nemlig Lady Kitty Spencer (28), som er niesen til avdøde prinsesse Diana - eldstedattera til Dianas bror, jarl Charles Spencer (54), om kapp med sola.</p>
<p>Kitty stjal showet i en grønn kreasjon fra Dolce &amp; Gabbana, og hadde matchet antrekket med oransje sko og veske - som sto i stil med kjolen.</p>
<p>I ettertid er det mange som har fått øynene opp for den vakre 28-åringen, som har levd en relativt skjermet tilværelse - fram til de siste åra.</p></div>
<div type="title" level="3">Populær</div>
<div type="text">
<p>Det siste året har nemlig jobboppdragene kommet på løpende bånd, og Kitty har både vært avbildet på en rekke forsider, samt gått på catwalken for flere luksuriøse motehus.</p>
<p>I et nytt intervju med Harper's Bazaar, hvor hun også imponerer på flere bilder, letter hun for første gang på sløret om hvordan populæriteten rundt henne har økt drastisk den siste tida.</p>
<p>I motsetning til de fleste kongelige har Kitty vært på Instagram i lengre tid, og etter bryllupet i fjor økte følgerskaren hennes i rekordtempo.</p>
<p>- Det var absolutt uventet, sier hun til Harper'z Bazaar.</p>
<p>- Instagram-følgerne mine gikk fra 17 000 til en halv million på en kveld. Jeg trodde jeg hadde noen andres telefon da jeg våknet morgenen etter. Jeg måtte skru av varslene for at telefonene min ikke skulle dø, legger 28-åringen til.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke påvirkes av kroppspresset</div>
<div type="text">
<p>Etter dette booket hun reklamejobber for både smykkemerket BVLGARI og flere oppdrag på catwalken.</p>
<p>Selv om Kitty allerede gjør det stort som modell, påpeker hun imidlertid at hun ikke kommer til å bukke under for kroppspresset som er et kjent fenomen i modellbransjen.</p>
<p>- Jeg gjør disse tingene på mine egne vilkår. Jeg mener at det ikke er min jobb å sulte meg selv for å passe et antrekk. Hvis jeg har gått med på å gjøre noe for et merke eller hva som helst, så passer jeg på meg selv, men jeg er ikke usunn, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Hvis en merkvare ønsker å jobbe med meg, og tror at deres design vil se bra ut på meg, så får de gi meg klærne i min størrelse.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>@lofficielbrasil shot by @morellibrothers &#10084;&#129505;&#128155;&#128156;</p>
<p>Et innlegg delt av Kitty Spencer (@kitty.spencer) Des. 17, 2018 kl. 6:41 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Verner om familiens privatliv</div>
<div type="text">
<p>Selv om det først er de sista åra Lady Kitty for alvor har tatt steget inn i rampelyset, har hun likevel vært kjent for mange hele livet. Hun var bare seks år da tanten hennes, prinsesse Diana, døde i en tragisk bilulykke i Paris siste dagen i august 1997.</p>
<p>Hun rakk derfor ikke å oppleve mange minner med tanta si, men de få minnene hun husker, holder hun kjært.</p>
<p>- Jeg var så ung da Diana døde. Det er bare noen få minner, men de er spesielle og fine. Jeg er så heldig som har dem, har hun tidligere sagt i et lengre intervju med Vanity Fair.</p>
<p>Lady Kitty har ved flere anledninger uttalt at hun står den britiske kongefamilien svært nær, spesielt fetterne prins Harry og prins William (36).</p>
<p>I intervjuet med Harper's Bazaar er hun imidlertid ordknapp hva gjelder sin berømte familie, både for å være respektfull overfor dem, og for å verne om privatlivet deres.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppvokst utenfor rampelyset</div>
<div type="text">
<p>I 1995 flyttet Kittys foreldre, Charles Spencer og Victoria Aitken (53), fra London til Cape Town i Sør-Afrika med henne og søsknene, tvillingene Amelia (26) og Eliza (26) og broren Louis (25).</p>
<p>Grunnen var at de ønsket å beskytte barna fra all medieoppmerksomheten de fikk som følge av prinsesse Dianas popularitet, ifølge The Telegraph.</p>
<p>- Vi levde ikke et liv i rampelyset i Sør-Afrika. Jeg tror ikke noen der visste noe særlig om familien min. Det var fantastisk å vokse opp i et miljø der folk bygget hverandre opp, har hun fortalt til nettstedet.</p>
<p>Foreldrene hennes skilte imidlertid lag i 1997, noe som førte til at Charles Spencer flyttet tilbake til London mens hun selv ble værende i Cape Town med mora. De har begge giftet seg på nytt siden - faren to ganger, og mora én gang.</p>
<p>I seinere tid har 28-åringen også valgt å flytte tilbake til London. Der har hun planer om å bli, har hun røpet til Vanity Fair.</p>
<p>- Jeg har aldri følt at jeg må ofre noe bare fordi mamma bor i Sør-Afrika og pappa bor i London. Nå elsker jeg å være i London, og det gir mening for meg å være der. Det er et spennende sted å bo i 20-åra, har hun sagt til nettstedet.</p></div></body></document>
