<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190213-ber-nato-vare-avmalt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ber-nato-vaere-avmalte-mens-tyskland-vurderer-atomsvar/70765560" frk="461 4 13 2974"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 16:14"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nedrustningsavtale,nato,jens stoltenberg,utenriks,inf-avtalen,atomvåpen,atomavtale,usa,nyheter,russland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ber Nato være avmålte, mens Tyskland vurderer atomsvar</div>
<div type="ingress">Samtidig som Nato-sjef Jens Stoltenberg ber sine 29 medlemsland om å være avmålte i sine svar på et russisk rakettsystem, vil ikke Tyskland utelukke noen ting. Inkludert atomvåpen.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-02-13</div>
<div type="caption"><p>ATOMALTERNATIV: Alle alternativer må ligge på bordet i diskusjonene om hvordan Vesten skal reagere på de nye rakettene Russland har utplassert, advarer Tysklands forsvarsminister Ursula von der Leyen. Foto: AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse i Brussel varslet Nato-sjef Jens Stoltenberg flere mottiltak som svar på Russlands missilsystem SSC-8. Hva disse tiltakene vil bestå i, ville han ikke gå nærmere inn på, men sa:</p>
<p>- Alle skritt vi tar, er defensive. Vi vil ikke ha et nytt våpenkappløp.</p>
<p>Han ba samtidig Natos 29 medlemsland om å være «avmålte» i sine svar på det russiske missilsystemet, som Nato mener bryter INF-avtalen, en nedrustningsavtale.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke utelukke atomsvar</div>
<div type="text">
<p>Det står i kontrast til hvordan Tyskland har sagt at de vurderer saken. På vei inn til Natos forsvarsministermøte onsdag, ville ikke den tyske forsvarsministeren Ursula von der Leyen utelukke noen ting.</p>
<p>Inkludert atomvåpen som svar på de russiske rakettene.</p>
<p>- Fordi vi nå er helt i startfasen av diskusjonen, er det viktig at vi ikke allerede nå begynner å rangere eller utelukke enkelte alternativer. Hele paletten må ligge på bordet, sa den tyske forsvarsministeren.</p>
<p>Da Stoltenberg ble konfrontert med denne uttalelsen, gjentok han igjen at Natos svar vil være «defensive» og «avmålte».</p>
<p>- Vi har nå ingen intensjoner om å sette ut atomvåpensystemer i Europa.</p>
<p>Overfor NTB nektet også Norges utenriksminister, Frank Bakke-Jensen (H) å utelukke at Nato ser seg nødt til å utplassere flere atomvåpen i Europa.</p>
<p>- Det er ikke et svar jeg vil gi deg nå, sa Bakke-Jensen til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedrustningsavtale</div>
<div type="text">
<p>Det var på en pressekonferanse etter forsvarsministermøtet i Brussel at Stoltenberg tok til orde for en varsom tilnærming overfor Russland.</p>
<p>De hadde diskutert INF-avtalen, som om seks måneder kan være historie. USA og Nato mener Russland over flere år ikke har overholdt avtalen, som forbyr mellomdistanseraketter.</p>
<p>Avtalen ble inngått mellom USA og Sovjetunionen i 1987, men i år trakk USA formelt seg fra nedrustningsavtalen. Det tok ikke lang tid før Russland gjorde det samme.</p>
<p>Det fremste eksempelet på det Nato og USA beskriver som avtalebrudd fra Russlands side, er det russiske missilsystemet SSC-8.</p>
<p>- Alle Natos 29 medlemsland er enige i at det russiske missilsystemet SSC-8 utgjør en betydelig risiko for vår sikkerhet. Det er mobil og vanskelig å oppdage. Systemet kan nå europeiske byer, og kan bære konvensjonelle stridshoder og atomstridshoder, sa Stoltenberg under pressekonferansen.</p>
<p>Stoltenberg la til at Nato forbereder seg på en verden uten INF-avtalen, men ba samtidig Russland ta skritt for å overholde avtalen. Og poengterte at avtalen ikke er historie før om seks måneder.</p>
<p>Stoltenbergs håp er ennå at avtalen kan reddes.</p></div></body></document>
