<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190821-rbk-knallhardt-straf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rbk-knallhardt-straffet-etter-slurv---forferdelig/71513526" frk="904 10 59 5413"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 20:49"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted, Morten Pedersen (i Zagreb)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">RBK knallhardt straffet etter slurv: - Forferdelig</div>
<div type="ingress">Avansement til Champions League blir tøft etter personlige feil og tap mot Dinamo Zagreb.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted, Morten Pedersen (I Zagreb)</div>
<div type="date">2019-08-21</div>
<div type="caption"><p>1-0: Petkovic hamrer inn 1-0 på straffespark. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>I STRUPEN PÅ TRENEREN: Rosenborg-legenden Roar Strand forteller om den gang han gikk til verbalt angrep på en annen RBK-legende; Nils Arne Eggen. Video: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Dinamo Zagreb - Rosenborg 2-0 (2-0)</p>
<p>ZAGREB/OSLO (Dagbladet): I Trondheim drømmer RBK-supporterne om deltakelse i Champions League for første gang siden 2007/08-sesongen.</p>
<p>Det som står mellom trønderne og det store målet er kroatiske Dinamo Zagreb, som har deltatt i det gode selskap fire ganger siden 2012.</p>
<p>Klubben er med andre ord ingen lettvekter i Europacup-sammenheng, og det viste de i kveld.</p>
<p>RBK var var ute etter et godt resultat før returoppgjøret, for å holde liv i drømmen. Men allerede etter sju minutter havnet de hvitkledde under etter å ha pådratt seg et klønete straffespark, og etter en halvtime doblet Dinamo Zagreb ledelsen etter slurv i bakre rekker.</p>
<p>- Vi brukte en omgang på å komme i gang, det er leit, sier RBK-trener Eirik Horneland til Viasat.</p>
<p>- Vi gjør noen grove feil på scoringene, og det blir vi straffet for på dette nivået, sier han.</p>
<p>Det kan vise seg å bli skjebnesvangert når vi teller opp til slutt over to kamper.</p>
<p>- Vi skaper en del sjanser, særlig i andre omgang har vi litt trykk på dem. Det er egentlig litt jevnt, men de er bedre mellom begge 16-meterne og det er det som avgjør det i dag. Det er synd vi ikke får med oss et mål, men vi skal gjøre et forsøk, sier Tore Reginiussen til Viasat etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Marerittstart</div>
<div type="text">
<p>Etter sju minutter tok hjemmelaget ledelsen da Marius Lundemo var klønete i egen boks og felte Bruno Petkovic. Lundemo tok seg til hodet da dommeren blåste, vel vitende om hva han hadde gjort.</p>
<p>Angriper Petkovic tok straffesparket selv og hamret ballen høyt i mål, utagbart for André Hansen i RBK-buret.</p>
<p>- En marerittstart, mente Viasat-kommentator Lars Tjærnås.</p>
<p>Trønderne var knapt nær ballen i innledningen, men fikk en mulighet da Mike Jensen avsluttet fra langt hold og keeper Dominik Livakovic nesten ga en farlig retur. Ellers var det hjemmelaget som styrte det meste av banespillet, samtidig som RBK var småfarlige på dødballer.</p>
<p>Før halvtimen spilt ble RBK knallhardt straffet på en kontring. Et utspill fra keeper landet på hodet til Even Hovland da han gikk opp i en duell, men i stedet for en klarering ble ballen spilt gjennom til Mislav Orsic. Alene med Hansen gjorde han ingen feil, og motbakken ble tyngre for bortelaget.</p>
<p>- Det er forferdelig forsvarsspill på den første duellen, mente Viasat-kommentator Morten Langli.</p>
<p>- Elendig forsvarsspill, elendig kommunikasjon mellom stopperne. Det er sjeldent at de to gjør den type feil, mente Tjærnås etter å ha sett begge stopperne gå i samme duell.</p>
<p>Det synet deler Tore Reginiussen, som var den andre i duellen.</p>
<p>- Jeg følte vel at jeg hadde mulighet til å gå, at jeg hadde fart. Så forsøkte jeg å rope, men så ser jeg at Even går i samme duell, så da prøver jeg å trekke meg. Det er slike feil man ikke har råd til å gjøre på dette nivået, da straffer dem oss og det er kjedelig og unødvendig, sier Reginiussen.</p>
<p>Dinamo Zagreb leder selvfølgelig fortjent, men jøss for noen enkle og unødvendige baklengsmål... Et slikt utspill fra keeper skal stopperne rydde opp i 100 av 100 ganger!</p>
<p>— Jesper Mathisen (@jespermathisen) August 21, 2019</p>
<p>Like etterpå burde det stått 3-0 til Dinamo Zagreb, men tverrliggeren reddet André Hansen og co. I motsatt ende kunne Tore Reginiussen tent et nytt håp, men headingen gikk like utenfor stolperota.</p></div>
<div type="title" level="3">Tverrligger-treff</div>
<div type="text">
<p>Før kampen ble det snakket om den beryktede supportergruppa Bad Blue Boys, og politioppbudet i heksegryta i Zagreb var stort. TV-bildene viste blant annet at RBK-spillerne ble utsatt for laser fra tribunen i den første omgangen.</p>
<p>Rosenborg var langt mer mer i den andre omgangen, og skapte flere gode muligheter. Nærmest var Samuel Adegbenro, som plutselig hamret ballen i tverrliggeren før timen spilt.</p>
<p>I motsatt ende satte Lundemo ballen i egen tverrligger etter at han langet ut beinet på et innlegg fra venstre.</p>
<p>RBK forsøkte å mobilisere et større press i jakten på redusering, men klarte ikke å gjøre nok til å få uttelling i målprotokollen. I stedet kunne fort Dinamo Zagreb satt inn 3-0 mot slutten, men bortelaget slapp med skrekken.</p>
<p>0-2 før returen er en vanskelig, men ikke umulig oppgave. På 0-3 ville det sett langt mørkere ut.</p>
<p>- Vi skal møte opp til den kampen med et deilig utgangspunkt, for vi skal bare ut og angripe. Vi skal ut å angripe rått og brutalt og skape sjanser. Det er et fint utgangspunkt, sier Horneland, som ikke tror muligheten for avansement er ute.</p>
<p>- Definitivt ikke. Jeg har stor tro på at vi kan score to mål på dem, og da lever det helt inn, sier han.</p>
<p>SLURV: Dinamo Zagreb scorer 2-0-målet på et utspill fra keeper. Video: Viasat</p></div>
<div type="title" level="3">Sikret millioner</div>
<div type="text">
<p>RBK får 50 millioner kroner i «trøstepremie» dersom laget ryker ut mot Dinamo Zagreb, i tillegg til at hvert lag mottar 29 millioner kroner bare for deltakelsen i europaligaens gruppespill.</p>
<p>Fra før har Rosenborg sikret 6,6 millioner gjennom deltakelse i 1. og 2. kvalrunde. Laget vil også motta minimum 713.000 kroner fra UEFAs rankingpott, som fordeles ut fra hvor lagene ligger på klubbrankingen, skriver NTB.</p>
<p>Returoppgjøret spilles på Lerkendal tirsdag 27. august.</p></div></body></document>
