<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190720-knallvarm-uke-og-ny-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/knallvarm-uke-og-ny-hetebolge/71415300" frk="463 12 35 2821"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 06:55"/>
<attribute name="author" value="Eiliv Frich Flydal, Nina Sørlie Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knallvarm uke og ny hetebølge</div>
<div type="ingress">Venter opp mot 40 grader i Europa neste uke.</div>
<div type="author">Eiliv Frich Flydal, Nina Sørlie Nilssen</div>
<div type="date">2019-07-20</div>
<div type="caption"><p>FELLESBAD: Folk badet ved Eiffeltårnet i Paris i juni i år, nå er en ny hetebølge i vente. Foto: Zakaria Abdelkafi/ AFP /NTB scanpix</p> <p>FORRIGE HETEBØLGE LIGGER FRISKt I MINNET: Tre nordmenn forteller hvordan de opplevde den voldsomme varmen som fikk Europa til å koke. Video: Privat.</p> <p>ADVARER: Onsdag advarte borgermester i New York City, Bill de Blasio, om den ekstreme hetebølgen som kommer til å treffe byen i helga. Video: NYC Mayor’s Office</p></div>
<div type="text">
<p>Bare uker etter at den forrige hetebølgen traff Europa, er en ny på vei.</p>
<p>Flere europeiske land bør forberede seg på en hetebølge neste uke, når gradestokken nærmer seg 40 grader i Spania og andre søreuropeiske land, varsler Meteorologisk institutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Opp mot 40 grader</div>
<div type="text">
<p>Frankrike, Storbritannia, Spania, Portugal og Tyskland er noen av landene i Europa som risikerer å bli truffet av hetebølgen.</p>
<p>I turist-favoritten Paris kan tilreisende og fastboende vente seg at gradestokken kryper opp til 39 grader i skyggen tirsdag neste uke.</p>
<p>Andre steder i Frankrike er det neste uke forventet temperaturer opp mot 40 grader, melder frankrikes nasjonale værbyrå Météo France.</p>
<p>Dette kommer bare noen uker etter at Frankrike nådde en ny varmerekord. Fredag 28. juni ble det målt 45,9 varmegrader i Gallargues-le-Montueux i Sør-Frankrike. Det var to grader over den gamle rekorden under hetebølgen i 2003, som tok flere liv.</p>
<p>Mens i Italia var det tre grader varmere enn normalt i juni.</p></div>
<div type="title" level="3">Norge får en bit av hetebølgen</div>
<div type="text">
<p>Norge får en smakebit på varmen fra og med onsdag, med temperaturer opp mot 30 grader på Østlandet.</p>
<p>- Det blir forholdsvis varmt på Vestlandet også, men der kan det bli nedbør, sier statsmeteorolog Haldis Berge ved Meteorologisk institutt til Dagbladet.</p>
<p>I Nord-Norge er det spådd varmt og pent vær i helga, med 24 grader i Kautokeino mandag og tirsdag neste uke.</p></div>
<div type="title" level="3">Unntakstilstand</div>
<div type="text">
<p>I deler av USA er det også meldt om ekstremvarme. I flere store byer er det erklært lokal unntakstilstand på grunn av den ekstreme varmen.</p>
<p>Fredag meldte CNN at det til sammen var rundt 200 millioner mennesker som var under overvåkning eller hadde fått advarsler på grunn av den sterke varmen.</p>
<p>Den nasjonale værvarslingstjenesten spår, ifølge Wall Street Journal, at det kan bli opptil 38 grader celsius i deler av New York lørdag, noe som ikke har skjedd siden 2012.</p>
<p>Den globale gjennomsnittstemperaturen i juni i år endte på 15,9 grader, noe som er ny temperaturrekord for måneden, ifølge NTB.</p>
<p>I juni ble det målt til nye temperaturrekorder flere steder i Europa, blant annet på grunn av hetebølgen. Frankrike målte sin varmeste måned gjennom tidene, noe som er uvanlig ettersom juli vanligvis er varmere enn juni, skriver NTB. Det ble også satt varmerekorder i Afrika, Asia, Sør-Amerika og i Russland.</p></div></body></document>
