<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-hoiland-provoserte-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hoiland-provoserte-igjen-da-lsk-fansen-stormet-banen/71193584" frk="972 2 16 5721"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 17:55"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien,sport,viking,lsk,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høiland provoserte igjen da LSK-fansen stormet banen</div>
<div type="ingress">Dommer Dag Vidar Hafsås valgte å gi et tvilsomt rødt kort til Sheriff Sinyan tidlig i oppgjøret mellom Lillestrøm og Viking. Dommeren får kjeft i sosiale medier.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>AMPERT: Lillestrøms Arnór Smárason river et Vikingflagg ut av hendene på Vikings Tommy Høiland etter eliteseriekampen i fotball mellom Lillestrøm og Viking på Åråsen stadion. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>DUELLEN: Tommy Høiland lener sg inn i Sheriff Sinyan og går overende. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>ALVORLIG: Thomas Lehne Olsen bæres av banen på båre. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lillestrøm - Viking 0-2 (0-1)</p>
<p>Det ble en marerittkveld hjemme på Åråsen for Lillestrøm. En tidlig utvisning, to baklengsmål på dødball og det som virket som en alvorlig skade på stjernespiss Thomas Lehne Olsen var oppskriften på en fæl kveld for kanarifansen.</p>
<p>Etter kampen fikk de sågår se at Tommy Høiland løp opp til midtbanen med et Vikingflagg på Åråsen, en tydelig henvisning til hva Aleksander Melgavis gjorde mot da han plantet et LSK-flagg i midtsirkelen mot Vålerenga sist runde.</p>
<p>Det førte til at flere LSK-supportere stormet banen for å gå etter Høiland, som allerede var upopulær blant LSK-fansen etter at han sørget for at Lillestrøm måtte spille i 75 minutter med en mann mindre etter en meget tvilsom utvisning som Høiland selv betegnet som «deilig».</p>
<p>- Jeg løper mot midtbanen for å «kødde» med supporterne. Jeg fikk flagget fra en Viking-supporter, som ba meg plante det i midtsirkelen, men jeg hadde ikke tenkt å gjøre det, sier Høiland til pressen etter kamp, gjengitt av VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Dommer i fokus</div>
<div type="text">
<p>Dommer Dag Vidar Hafsås ble det store samtaleevnet i oppgjøret mellom Lillestrøm og Viking på Åråsen etter et feilaktig rødt kort tidlig i den første omgangen.</p>
<p>Det var etter at Tommy Høiland hadde snappet ballen fra vikarierende stopper i LSK-forsvaret, Sheriff Sinyan, at den rutinerte spissen gikk overende i duell med gambieren.</p>
<p>Lillestrømspillerne reagerte voldsomt overfor dommeren da han dro fram det røde kortet og særlig Fredrik Krogstad var rasende. I pausen hadde han rukket og roe seg ned noe før han snakket med Eurosport.</p>
<p>- Jeg skal ikke står her og begynne å klage for mye for det koker litt i toppen. Vi mener det ikke er rødt kort. Vi vet hvordan Høiland er, han er en tergekopp, så det er irriterende at dommeren er med på det. Det er kjedelig, sa Krogstad til Eurosport.</p></div>
<div type="title" level="3">Falt lett</div>
<div type="text">
<p>Selv var Høiland overbevist om at det røde kortet var korrekt idømt.</p>
<p>- Jeg vet at han er midtbanespiller og tar litt sjanser, så fikk han et langt touch og jeg snappet den. Det er deilig at han får ett rødt kort der. Du ser at han river meg ned, mener Høiland selv om situasjonen.</p>
<p>- Jeg vet at han er midtbanespiller og tar litt sjanser, så fikk han et langt touch og jeg snappet den. Det er deilig at han får ett rødt kort der. Du ser at han river meg ned, mener Høiland selv om situasjonen.</p>
<p>Reprisen viste at Høiland selv var svært delaktig i at han gikk overende i duellen. Heller enn at Sinyan dro han overende lot det til at Høiland lente seg inn i motstanderen før han gikk over ende. I tillegg var situasjonen langt nærmere midtbanen enn LSKs mål.</p>
<p>Dag Vidar Hafsås med en fryktelig avgjørelse på Åråsen. Hvordan kan man gi rødt kort i den situasjonen? Høiland hjelper veldig godt til, og Salquist har jo alle muligheter til å rydde opp...</p>
<p>Bør nok bruke noen kroner på VAR en gang i fremtiden, NFF.</p>
<p>— Jesper Mathisen (@jespermathisen) June 16, 2019</p>
<p>Fotballeksperter og fans reagerte sterkt på avgjørelsen på sosiale medier. Blant dem var TV2s Jesper Mathisen som kalte avgjørelsen for fryktelig.</p>
<p>- Dag Vidar Hafsås med en fryktelig avgjørelse på Åråsen. Hvordan kan man gi rødt kort i den situasjonen? Høiland hjelper veldig godt til, og Salquist har jo alle muligheter til å rydde opp..., skriver TV2-eksperten på Twitter.</p>
<p>Også tidligere eliteseriedommer Svein-Erik Edvartsen var klinkeklar på at det røde kortet var feil. Han mener det ikke engang er et frispark til Viking-spissen i situasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Høy temperatur</div>
<div type="text">
<p>Hafsås sleit med å holde temperaturen til de to lagene i sjakk før pause etter den tidlige utvisningen. Ylldren Ibrahimaj fikk gult ikke lenge etter for en stygg takling på Frode Kippe, hvor hele Åråsen skreik etter et nytt rødt kort.</p>
<p>Så høy var temperaturen at Aleksander Melgalvis, som hadde blitt byttet ut for Kippe for å få inn en ny stopper, klarte å kjefte på seg et gult kort fra benken.</p>
<p>Det tidlige røde kortet var uansett gode nyheter for Viking som fikk kampen inn i sin bane og tok grep om begivenhetene. Rett før pause fikk gjestene fra Stavanger også kampens første scoring.</p>
<p>Igjen var det årets store gjennombruddsspiller Kristian Thorstvedt som med en perfekt helvolley helt oppe i krysset sendte Viking i ledelsen etter corner ett minutt før pause.</p>
<p>Det var Thorstvedt femte mål allerede denne sesongen, og sønnen til den norske keeperlegende Erik Thorstvedt viser stadig at han har en unik teft i andre enden av banen enn der faren utmerket seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer trøbbel for LSK</div>
<div type="text">
<p>Nærmest en utligning var LSK rett før pause da Daniel Pedersen headet en corner i tverrliggeren og bare marginer gjorde at returen ikke havnet i mål.</p>
<p>I stedet ble vondt til verre for Lillestrøm etter pausen.</p>
<p>Etter et snaut kvarter av andre omgang måtte nemlig hjemmelagets toppscorer Thomas Lehne Olsen forlate banen på båre.</p>
<p>Spissen fra Hamar virket alvorlig skadet og for LSKs del må de håpe at Lehne Olsen er raskere tilbake enn hva man kan frykte ut fra hvordan 27-åringen måtte gå av.</p>
<p>Viking sørget for at alle poenge trygt kunnet tas med hjem til Rogaland da Viljar Vevatne headet inn kampens andre mål bak Marko Maric cirka ti minutter før full tid.</p></div></body></document>
