<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190602-fembarnsmoren-jennif.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fembarnsmoren-jennifer-forsvant-na-er-mannen-arrestert/71142587" frk="349 14 30 2074"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 18:59"/>
<attribute name="author" value="Petter Marius Udland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fembarnsmoren Jennifer forsvant. Nå er mannen arrestert</div>
<div type="ingress">Den 50 år gamle kvinnen er fortsatt savnet.</div>
<div type="author">Petter Marius Udland</div>
<div type="date">2019-06-02</div>
<div type="caption"><p>FORSVUNNET: Amerikanske Jennifer Dulos skal ha forsvunnet mandag 24. mai i byen New Canaan i staten Connecticut. Foto: New Canaan Police Department.</p> <p>MANNEN: Den forsvunnede kvinnens eksmann, Fotis Dulos. Foto: New Canaan Police Department via AP.</p> <p>MANNENS KJÆRESTE: Michelle Troconis er også arrestert i forbindelse med forvinningen. Foto: New Canaan Police Department via AP)</p></div>
<div type="text">
<p>Det var etter at hun hadde levert barna sine til skolen mandag 24. mai at amerikanske Jennifer Dulos (50) skal ha blitt borte. Det melder flere amerikanske medier.</p>
<p>Dulos skal sist ha blitt sett i byen New Canaan i Connecticut i USA. Politiet i byen skrev på Facebook at de mottok melding om en savnet kvinne klokken 19:30 samme kveld og søket etter Dulos har pågått siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Mannen arrestert</div>
<div type="text">
<p>Nå skal hennes mann, Fotis Dulos (51) og hans angivelige kjæreste Michelle Troconis (44) være pågrepet i saken. De er ifølge New York Times og ABC news siktet i «forbindelse med saken» samt for å ha påvirket bevis.</p>
<p>De to ble arrestert klokken 23:00 lokal tid lørdag kveld i byen Avon, det også i staten Connecticut. Kausjonen for de to skal være satt til 500 000 dollar.</p></div>
<div type="title" level="3">Søk etter DNA prøve</div>
<div type="text">
<p>Etter arrestasjonen av skal det blant annet ha blitt tatt DNA prøver av mannen. Disse skal Ifølge lokalavisen, Hartford Courant, ha utløst, en større politiaksjon mot en av eiendommene som forbindes med Fotis Dulos. Dette skal ha skjedd i morgentimene søndag. Blant annet skal flere hundepatruljer ha vært involvert.</p>
<p>Det er foreløpig ikke meldt om flere funn som kan føre til at kvinnen blir funnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Bitter krangel</div>
<div type="text">
<p>Ekteparet Dulos skal ha vært involvert i en bitter krangel som skal ha foregått i over to år. Jennifer skal ha bedt om en skilsmisse tilbake i 2017 og skal da ha sagt at hun er redd for sin egen sikkerhet og hva mannen kunne gjøre mot henne.</p>
<p>Paret skal også ha vært i strid over foreldreretten til deres felles barn. De skal nå være i sikkerhet hos den forsvunnede kvinnens familie.</p></div></body></document>
