<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190708-jubler-for-vm-tall.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jubler-for-vm-tall/71380639" frk="300 34 63 1803"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 11:58"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen, Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jubler for VM-tall</div>
<div type="ingress">Over en halv million nordmenn så VM-finalen mellom Nederland og USA.</div>
<div type="author">Mathias Hagen, Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-07-08</div>
<div type="caption"><p>POPULÆRE: Over 500 000 så USA slå Nederland i VM-finalen i Frankrike. Jonathan Moscrop / Sportimage via PA Images / NTB Scanpix</p> <p>SE TV: Det amerikanske fotballandslaget blir heftig diskutert etter måten de feiret VM-gullet på. Her kan du se feiringa. Reporter: Emilie Rydning. Bilder med tillatelse: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Aldri før har kvinnefotball hatt høyere tall enn under årets VM i Frankrike. Det var til slutt USA som stakk av med pokalen, og det var det mange som fikk med seg, ifølge NRK.</p>
<p>I sluttminuttene av finalen var det 503 000 seere under kampen på NRK. Gjennomsnittet under hele kampen var på 392 000. Det ga en markedsandel på 63 prosent.</p>
<p>Det informerer sportsredaktør Egil Sundvor om til Dagbladet.</p>
<p>Disse tallene er en stor opptur i forhold til tidligere mesterskap for kvinner. NRK opplevde en oppgang på hele 31 prosent om man sammenlikner med VM i 2015.</p>
<p>- Vi er selvsagt fornøyd med tallene, og veldig glad på kvinnefotballens vegne. Dette er det endelige gjennombruddet for internasjonal kvinnefotball. Tallene i Europa under VM er også svært høye. Det er gledelig, skriver Sundvor til Dagbladet.</p>
<p>Det er ikke bare i Norge at seertallene er gledelige. Også i England har tallene skutt i været under årets mesterskap. Semifinalen mellom England og USA ble sett av hele elleve millioner, noe som er seerrekord uansett TV-program i England i år.</p>
<p>FIFA regner med at over én milliard har sett årets VM, noe som er en solid økning fra 2015, der rundt 830 millioner så mesterskapet den gang.</p>
<p>Disse kampene var de fem mest sette under fotball-VM for kvinner på norsk TV:</p>
<p>Norge - Australia, 895 000</p>
<p>Norge - England, 868 000</p>
<p>Frankrike - Norge, 772 000</p>
<p>England - USA, 677 000</p>
<p>Nederland - Sverige, 667 000</p></div></body></document>
