<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190808-lagerbck-kan-ikke-le.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lagerbck-kan-ikke-lenger-snu-ryggen-til-magnus-wolff-eikrem/71473093" frk="580 5 18 3360"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 19:17"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lagerbäck kan ikke lenger snu ryggen til Magnus Wolff Eikrem</div>
<div type="ingress">Magnus Wolff Eikrem (29) har 17 landskamper for Norge. Han er god nok for fler.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-08-08</div>
<div type="caption"><p>GOD NOK FOR NORGE: Landslagstrener Lars Lagerbäck kan ikke gjøre som dommeren som dømte Molde-Aris, han kan ikke snu rompa til Magnus Wolff Eikrem. Her har Eliteseriens beste spiller gitt Molde 1-0. Norge trenger Magnus Wolff Eikrem. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Molde-Aris 3 – 0 (2 – 0)</p>
<p>ROSENBORG GJØR DET inntil videre aldeles strålende i Europa. Molde gjør det også bra, mot det som forhåpentligvis ender opp med et gruppespill i Europa League, og Eliteseriens beste spiller, Magnus Wolff Eikrem, er meget god hver gang han spiller fotballkamp.</p>
<p>Ikke bare styrer han Molde.</p>
<p>I den frie rollen bak spissen er han blitt en giftig målscorer også.</p>
<p>DET SKJEDDE NOE med Magnus Wolff Eikrem da han kom tilbake til Molde i fjor sommer. Han ble poengplukker og målscorer. Etter fem år ute – der han scoret to mål i Heerenveen, ingen i Cardiff, 12 i Malmö og ett i Seattle Sounders – scoret han plutselig fire mål og serverte åtte målgivende pasninger på 14 kamper i Molde.</p>
<p>I år har han så langt scoret ni mål i Eliteserien, ett mindre enn Moldes toppscorer Ohi Omoijuanfo.</p>
<p>I Europa står han med to.</p>
<p>JEG VET AT landslagstrener Lars Lagerbäck ikke har mye til overs for Eliteserien, at han mener nivået er for dårlig til å bry seg, og at han derfor ikke bruker for mye tid på det som skjer innenfor Norges grenser. Greit, det er Lars Lagerbäcks mening.</p>
<p>Det er også hans privilegium å ta ut Norges landslagstropper.</p>
<p>NÅR DET ER sagt, Norges landslagstropper er ikke de sterkeste. Norges landslag er ikke det sterkeste, i hvert fall ikke i 2019. Og før Malta (H) og Sverige (B) i september, hadde det vært en fint å se en spiller som Magnus Wolff Eikrem i troppen.</p>
<p>Jeg håper Per Joar Hansen, landslagets assistenttrener som følger Eliteserien tett, forteller sjefen sin at Magnus Wolff Eikrem er atypisk for nivået i norsk fotball.</p>
<p>Alt fordi han er bedre.</p>
<p>MAGNUS WOLF EIKREM besitter ferdigheter som får Åge Hareide til å sammenlikne Molde-spilleren med Tottenhams og Danmarks verdensstjerne, Christian Eriksen. Med det mener han ikke at Wolff Eikrem er like god som Eriksen. Hareides poeng er at Wolff Eikrems betydning for Molde er like stor som Eriksens betydning for Tottenham og Danmark.</p>
<p>DET ER VANSKELIG å være uenig i det synet. Ja, du kan si Hareide er partisk fordi både han og Wolff Eikrem er Molde-menn til beinet, men dette handler ikke om lokalpatriotisme. Dette handler om fag.</p>
<p>NÅR DU SER hvordan Magnus Wolff Eikrem plukker opp løse baller fordi han alltid er der og snuser på det neste bruddet, skjønner du hva Åge Hareide snakker om. Når du ser hvordan Magnus Wolff Eikrem flytter spillet framover, skjønner du hvorfor han meldes inn i den norske landslagsdiskusjonen. Og når du ser hvordan Magnus Wolff Eikrem bruker en enkelt liten berøring til å åpne motstanderen og skape store målsjanser, da skjønner du også hvorfor folk som er glade i det vakre spillet, er glade i spillere som Magnus Wolff Eikrem.</p>
<p>Da har jeg ikke engang kommet til hans siste store styrke, den drepende effektiviteten.</p>
<p>Hvis en mann som Magnus Wolff Eikrem per dato ikke er god nok for en norsk landslagstropp, er Norge veldig gode.</p>
<p>Sist jeg sjekket, i Torshavn på Færøyene i juni, var ikke Norge veldig gode.</p></div></body></document>
