<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190808-kutter-prisen-pa-ost.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kutter-prisen-pa-ostkant-idyll/71470539" frk="292 12 23 1804"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 12:56"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kutter prisen på østkant-idyll</div>
<div type="ingress">Det skal være god interesse for eiendommen, og mange har sett den. Salget uteblir imidlertid.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-08-08</div>
<div type="caption"><p>Stor interesse: Det er god interesse for eiendommen, og det er mange som har sett den sier eiendomsmekler. Likevel er den ennå ikke solgt. Foto: Inviso</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no): - Den er ikke solgt ennå nei, kommenterer eiendomsmekler Daniel Nielsen til Hegnar.no.</p>
<p>I slutten av november i fjor omtalte Hegnar.no Søndre Langerud gård i Østensjø bydel i Oslo som var til salgs for 29 millioner kroner. Boligen hadde da ligget ute for salg siden slutten av oktober. I vår gjorde Nielsen i DNB Eiendom et nytt forsøk, etter å ha kuttet prisen med fire millioner kroner, uten at det har resultert i salg.</p>
<p>- Vi hadde den ute fra markedet ved juletider, og relanserte den med ny pris i vår. Det er god interesse for eiendommen, og det er mange som har sett den, kommenterer eiendomsmekleren.</p></div>
<div type="title" level="3">25 millioner</div>
<div type="text">
<p>Eiendommen, som inneholder fem soverom, fire stuer, tre bad og to kjøkken, ligger nå ute med en prisantydning på 25 millioner kroner.</p>
<p>Med primærrom på 417 kvadratmeter og en prisantydning på 25 millioner kroner, tilsvarer dette en kvadratmeterpris på 59.952 kroner. Dette er godt over gjennomsnittlig kvadratmeterpris for solgte eneboliger i området, som ligger på 42.361 kroner.</p>
<p>Prisendring seineste året er opp 1,6 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Gårdsbruk</div>
<div type="text">
<p>Selger er Hans Furu og eiendommen har vært i hans familie siden dagens gård ble bygget av hans farfar.</p>
<p>- Prisantydningen er satt slik fordi det er en praktfull eiendom med historie og flat, stor tomt. Det er vel kanskje eneste mulighet for å få seg et gårdsbruk innenfor bomringen, med mulighet for både bruk og inntjening med låve og stall, uttalte Nielsen i november.</p>
<p>Andre økonominyheter:</p>
<p>Spår kursoppgang etter flere uker med kursfall</p></div></body></document>
