<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191106-talent-klar-for-nede.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/talent-klar-for-nederlandsk-toppklubb/71784800" frk="372 8 19 2295"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 14:39"/>
<attribute name="author" value="Christian Grieg Sander"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Talent klar for nederlandsk toppklubb</div>
<div type="ingress">Herman Geelmuyden har skrevet under på en kontrakt med toppklubben PSV.</div>
<div type="author">Christian Grieg Sander</div>
<div type="date">2019-11-06</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR PSV: Herman Geelmuyden i en cup-kamp mot Viking tidligere i år. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>TEMPERATUR: Bodø/Glimt-spillerne kjeftet på dommer Svein Oddvar Moen da han ga gultrøyene straffespark mot Stabæk. Video: FotballMeida. Reporter: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Stabæk-spiller Herman Geelmuyden (17) er klar for storklubben PSV. Han knytter seg til klubben ved årsskifte.</p>
<p>Geelmuydens kontrakt med Stabæk går ut etter sesongen, og spilleren sto fritt til å gå til én ny klubb når avtalen gikk ut. Geelmuyden har vært regnet som en av bærumsklubben største talenter, og skrev allerede proffkontrakt med «de blaa» i 2017. Da var han 15 år.</p>
<p>Etter at Geelmuyden skrev kontrakt med Stabæk, har han ikke fått mange minuttene på A-laget. Han står med fem innhopp i Eliteserien så langt i år for Bæringene.</p>
<p>Nå er han altså klar for et proffeventyr i Nederland.</p></div>
<div type="title" level="3">Vært på prøvespill</div>
<div type="text">
<p>Geelmuyden har tidligere vært på prøvespill hos den nederlandske storklubben ved flere anledninger. Klubben skal ha fulgt unggutten over lengre tid.</p>
<p>PSV ligger så langt på en tredjeplass i ligaen, åtte poeng bak Ajax, som leder Æresdivisjonen.</p>
<p>Ook vanuit Noorwegen nu bevestiging dat PSV zich in de winterstop gaat versterken met aanvaller en Noors jeugdinternational Herman Geelmuyden. Hij sluit in principe eerst aan bij PSV onder 19.</p>
<p>— Rik Elfrink (@RikElfrink) November 5, 2019</p>
<p>Rik Elfrink er journalist i Eindhoven, og følger PSV tett. Han mener at Geelmuyden i første omgang vil knytte seg til U19 laget til PSV.</p>
<p>I PSV blir han lagkamerat med Mathias Kjølø og Fredrik Oppegård. Mathias Kjølø er sønn av agent Mike Kjølø, som også representerer Geelmuyden.</p></div>
<div type="title" level="3">Unge eksporter</div>
<div type="text">
<p>Geelmuydens overgang føyer seg i rekken over unge spillere som vraker spill i Norge for en overgang til en utenlandsk klubb sitt akademi.</p>
<p>Tidligere i år lagde Eurosport en sak på dette tema. I saken kom det fram at spillere som spiller på aldersbestemte landslag velger å dra til en utenlandsk klubb mye tidligere enn før.</p>
<p>Espen Olafsen, leder i Toppfotball-sport, sa til Eurosport at tallene nesten har tredoblet seg av unge spillere som drar tidlig ut. Han sier at tallene har økt fra åtte til 21 prosent.</p></div></body></document>
