<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190517-teknisk-svikt-krevde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/teknisk-svikt-krevde-at-keiino-skulle-opptre-pa-nytt/71090891" frk="631 3 15 3806"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-17 20:55"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, Marie Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Teknisk svikt: Krevde at KEiiNO skulle opptre på nytt</div>
<div type="ingress">KEiiNO opplevde kamerafeil under den viktige gjennomkjøringen fredag kveld.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, Marie Røssland</div>
<div type="date">2019-05-17</div>
<div type="caption"><p>GENERALPRØVE: KEiiNO avbildet under generalprøven fredag 17.mai. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>VARMT: KEiiNO troppet opp i nasjonaldrakt på nasjonaldagsfeiring, kun timer etter at de sto på Eurovision-scenen i Tel Aviv.</p></div>
<div type="text">
<p>TEL AVIV / OSLO (Dagbladet): Dagen før dagen skulle det norske bidraget til Eurovision Song Contest ha sin viktige generalprøve. Det er under denne prøven fagjuryene fra hele Europa deler ut sine stemmer, og denne prøven vil dermed telle halvparten av resultatet.</p>
<p>Her fikk Norges KEiiNO tekniske problemer. Ved to tilfeller på kort tid, ble skjermen ble svart. Da bildet kom tilbake igjen var kameraoperatøren i bildet, skriver NRK.</p>
<p>- Norge har lagt inn klage etter feil med TV-bildene under Norges juryprøve. Vi fikk umiddelbart beskjed av arrangør om at feilen ikke ville få konsekvenser for den videre avviklingen av juryprøven. Derfor har NRK valgt å levere en formell klage, opplyser NRKs pressekontakt, Andreas Blaauw Hval, i en pressemelding.</p>
<p>KEiiNO tar imidlertid det hele med et smil.</p>
<p>- Det kan hende produksjonen ble så overrasket over at Tom Hugo sang riktig tekst, at det ble for mye for dem og bildet forsvant. Og at Freds mikrofon fikk trøbbel beviser vel at joik er sterkere enn krutt. Nå gleder vi oss til å forhåpentligvis både ses og høres av rundt 200 millioner mennesker lørdag kveld! sier de i en uttalelse fredag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">- Svært skuffet</div>
<div type="text">
<p>Norge krevde altså å opptre på nytt, men Den europeiske kringkastingsunionen (EBU) har avvist Norges formelle klage og krav.</p>
<p>- Vi er selvfølgelig svært skuffet over avgjørelsen, og håper at det ikke vil påvirke juryen i negativ forstand, sier delegasjonsleder Stig Karlsen.</p>
<p>Ifølge TV 2 var KEiiNO var på andre vers av låta «Spirit in the Sky» da fotografene ikke hang med. I noen sekund ble skjermen helt svart, før man kunne se en fotograf på scenen ved siden av artistene. Det tok en stund før kameravinklene var tilbake som planlagt, skriver kanalen.</p>
<p>Lederen i den norske MGP-klubben sier til TV 2 at både Alexandra og Fred ble satt ut av det som skjedde.</p>
<p>- De leverte ikke sitt beste, og det er veldig dumt, siden denne prøven teller så mye, sier Morten Thomassen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skal fokusere på sangen</div>
<div type="text">
<p>De internasjonale dommerne har egentlig dømt deltakerne basert på den fulle pakken. Men dette året ble kriteriene endret i siste øyeblikk, skrev svenske Aftonbladet i går.</p>
<p>Dette skal være fordi produksjonsproblemer tidligere har kompromittert artistenes opptreden.</p>
<p>- De ber alle jurygrupper om å fokusere på sangen og hvordan det lyder, i stedet for å se på hvordan det ser ut i TV-ruten, sa en kilde til Aftonbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">KEiiNO til finalen</div>
<div type="text">
<p>Det var i går, under den andre semifinalen, at KEiiNOs skjebne skulle avgjøres. Det var lenge usikkert om Norge var blant de ti landene som skulle videre til finalen.</p>
<p>Torsdag hadde nemlig flere eksperter sådd tvil om Norges vinnersjanser, hovedsakelig fordi det er såpass mange forhåndsfavoritter med i samme semifinale som oss.</p>
<p>KEiiNO, som består Fred Buljo, Alexandra Rotan og Tom Hugo, fikk svaret rundt klokka 23.15 norsk tid. Norge var det åttende landet som ble kunngjort i prosessen, og er dermed garantert finaleplass.</p>
<p>Men heller ikke i går gikk alt som det skulle for KEiiNO. En mindre glipp ble gjort av Tom Hugo, da han sang feil under første refreng.</p>
<p>- Jeg vet at jeg er dårlig til å huske tekst, men jeg burde jo huske teksten til en låt jeg har sunget 1000 ganger. Men jeg er god til å fake, så jeg tror faktisk veldig mange som ikke hadde hørt låta før ikke fikk med seg at jeg sang første linja i det andre refrenget på første refrenget, sier Tom Hugo til en samlet norsk presse etter at finaleplassen er et faktum.</p></div></body></document>
