<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190105-na-avslorer-bjorgen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/na-avslorer-bjorgen-kjonnet-pa-babyen/70628289" frk="460 7 19 2574"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 20:12"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="barn,idrettsgallaen,kjønn,kjendis,gravid,røper kjønnet,marit bjørgen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå avslører Bjørgen kjønnet på babyen</div>
<div type="ingress">- Vi sliter med navnevalg denne gangen også.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-01-05</div>
<div type="caption"><p>BLIR TOBARNSMOR: Marit Bjørgen venter sitt andre barn om kort tid. Til Dagbladet avslører hun nå kjønnet på det kommende barnet. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>MAMMAS GULL: Lille Marius blir snart storebror. Det ser Marit Bjørgen frem til. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>STAVANGER (Dagbladet): Marit Bjørgen (38) satte sterke følelser i sving da hun i fjor kunngjorde at hun ville legge skiene på hylla for godt.</p>
<p>Nå er ski og toppidrett byttet ut med mammalivet og mer fritid, og når Dagbladet møter 38-åringen i forkant av Idrettsgallaen kan hun fortelle at den nye hverdagen nytes til det fulle.</p>
<p>Om kort tid tar Marit fatt på livet som tobarnsmor, når hun og samboeren, Fred Børre Lundberg (49), får sitt andre barn sammen. Fra tidligere har paret sønnen Marius (3).</p>
<p>Lørdag kveld kan 38-åringen avsløre at duoen venter nok en liten gutt sammen.</p>
<p>- Det blir en gutt, det gjør det, så det blir feige lag her nå, sier Marit Bjørgen lattermildt til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Navnevalg</div>
<div type="text">
<p>Da Marius kom til verden, avslørte skidronningen at de hadde slitt i lengre tid med å velge et navn til den lille gutten. Bjørgen innrømmer at det er et vanskelig valg - også denne gang.</p>
<p>- Vi sliter med navn og har ikke noe konkret ennå, så vi får se når det nærmer seg. Marius kom jo ikke opp før helt på slutten der heller, sier hun og legger til at parets førstefødte trolig har skjønt at han skal bli storebror.</p>
<p>- Vi tror han gleder seg. Han vil bli en god og stolt storebror.</p>
<p>Det siste året har Bjørgen fått tilbrakt mer tid med familien. Det er noe som betyr mye for henne.</p>
<p>- Det er de som virkelig betyr noe. Ting blir veldig annerledes og man får litt mer perspektiv på ting når man blir mamma.</p></div>
<div type="title" level="3">Familietid</div>
<div type="text">
<p>Nylig fortalte 38-åringen i et intervju med KK at hun ser fram til å bli tobarnsmor, og at tida rett og slett var inne for å gi sønnen et søsken.</p>
<p>Bjørgen og Lundberg har vært et par siden 2005, og tidligere har langrennsstjernen lettet på sløret om hvor viktig det har vært med en partner som vet hva det innebærer å være toppidrettsutøver.</p>
<p>Lundberg har blant annet stått for mye i hjemmet, og da de ble foreldre for første gang var han hjemme med Marius mens skidronninga fikk fokusere på trening og karriere.</p>
<p>Overfor KK avslørte 38-åringen at hun og Lundberg har tilbrakt mer tid borte fra hverandre enn sammen i løpet av de 13 årene de har vært kjærester.</p>
<p>- Det kunne ikke gått i et hvilket som helst forhold. Fred har hatt forståelse for det fordi han selv har drevet med idrett, sa hun til bladet.</p></div></body></document>
