<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190623-derfor-er-han-the-un.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/derfor-er-han-the-underdog/71215632" frk="884 8 45 5388"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 08:02"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,boris johnson,nyheter,utenriks,storbritannia,jeremy hunt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor er han «the underdog»</div>
<div type="ingress">Jeremy Hunt (52) blir omtalt som «Theresa May i bukser». Nå vil han ta over jobben som statsminister.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-06-23</div>
<div type="caption"><p>SKAL DANKE UT JOHNSON: Jeremy Hunt skal de neste fire ukene jobbe for å danke ut Boris Johnson i statsministerkampen. Foto: Ben Birchall / AP</p> <p>OMSTRIDT: Daværende utenriksminister i Storbritannia, Boris Johnson, ville ikke si navnet til Sør-Koreas president under en direktesending på Sky News' direktesending i 2016.. Han lurte på om dette var en slags pub-quiz. Video: Sky News</p> <p>GIFT: Her er Jeremy Hunt avbildet sammen med kona Lucia. Foto: Alan Davidson / Rex Shutterstock</p> <p>HØYT HENGER DE OG....: Her henger Boris Johnson, som på tidspunktet var London-ordfører, i lufta. Foto: Chris White / Rex Shutterstock</p> <p>RIVALER: Jeremy Hunt og Boris Johnson kjemper begge om å få bli Storbritannias neste statsminister. Foto: Yui Mok / Pa Photos</p></div>
<div type="text">
<p>Denne uka ble det klart at kampen om statsministerjobben står mellom utenriksminister Jeremy Hunt og Boris Johnson.</p>
<p>Sistnevnte har vært storfavoritt hele veien, og fått flest stemmer i samtlige av voteringene i det konservative partiet.</p>
<p>- Jeg er «the underdog». Men i politikk skjer overraskelser, skriver Hunt på Twitter.</p>
<p>I den siste runden med avstemning blant partiets parlamentsmedlemmer fikk Hunt 77 stemmer og Johnson 160.</p>
<p>I løpet av 16 valgkamparrangementer de neste fire ukene skal de to forsøke å sjarmere partiets 160 000 medlemmer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Overraskende</div>
<div type="text">
<p>Johnson har til nå kun stilt opp i én TV-debatt med motkandidatene. Dette har fått Hunt til å reagere, som i et brev oppfordrer Johnson til å stille mot ham i debatt de neste ukene.</p>
<p>«Jeg kan debattere mot deg når som helst, hvor som helst på live TV», skriver Hunt.</p>
<p>Lørdag ble det første valgkamparrangementet holdt i Birmingham.</p>
<p>- Overraskende imponerende opptreden av Jeremy Hunt. Han framstår som smart, gjennomtenkt, nesten menneskelig .. Boris er en politisk rockestjerne, på godt og vondt. Men Hunt er den rolige, fornuftige kandidaten ... og de vinner ofte, skriver den britiske tv-personligheten Piers Morgan på Twitter.</p>
<p>This is a surprisingly impressive performance by @Jeremy_Hunt.</p>
<p>He's coming over as smart, thoughtful, almost human..</p>
<p>Boris is a political rock star, good &amp; bad.</p>
<p>But Hunt's the calm, sensible candidate...and they often win.</p>
<p>— Piers Morgan (@piersmorgan) 22. juni 2019</p></div>
<div type="title" level="3">«Big Rice»</div>
<div type="text">
<p>Den nåværende utenriksministeren omtales som «Theresa May i bukser». Ifølge The Guardian karakteriseres han som snill og ordentlig.</p>
<p>Han er veltalende og behersket - ganske så forskjellig fra Boris Johnson, som har blitt omtalt som «Donald Trump med synonymordbok».</p>
<p>Før den politiske karrieren jobbet Hunt blant annet som engelsklærer i Japan, og han snakker også flytende japansk.</p>
<p>52-åringen har vært kulturminister og helseminister. Hunt er en tidligere forretningsmann, og ledet det offentlige helsevesenet NHS i seks år.</p>
<p>Ifølge The Guardian sier folk tett på ham at han ofte tar med kaffe til de ansatte på morgenen og at han viser stor interesse for privatlivene deres.</p>
<p>Hunt er gift med kinesiske Lucia, som i intervjuer har fortalt at hun kaller ham «Big Rice», mens han kaller henne «Precious».</p></div>
<div type="title" level="3">- For snill</div>
<div type="text">
<p>- Folk ser på ham som for snill. OK til å lede et departement, men han er ikke lederen vi trenger i disse tider, sier et anonymt parlamentsmedlem til The Guardian.</p>
<p>Storbritannias forsvarsminister Penny Mordaunt, som er en hardnakket brexit-forkjemper i likhet med Boris Johnson, støtter imidlertid heller Hunt og kaller ham «en som handler, ikke bare sier».</p>
<p>- Vi trenger en lytter. Vi trenger en forhandler. Vi trenger en som forener. En som skaper muligheter, ikke bare utnytter dem. En som bringer folk sammen, ikke splitter dem, skrev Mordaunt i en kronikk i Daily Mail.</p>
<p>Hunt tok over som utenriksminister etter rivalen Boris Johnson i juli 2018. De to jobbet også tett sammen under London-OL i 2012. Da brukte Hunt mye tid på å jobbe for økt turisme i forbindelse med arrangementet. Johnson var på sin side London-ordfører.</p>
<p>Det var for øvrig under London-OL at det ikoniske bildet av Johnson, hengende i lufta med britiske flagg, ble tatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Under lupen</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at Jeremy Hunt blir omtalt som «for snill», har han vist seg å være en seig politiker.</p>
<p>I 2012, da Hunts kontakt med Murdoch-familien ble satt under lupen, var det rådgiveren hans, Adam Smith, som mistet jobben og ikke han selv.</p>
<p>Hunt var ansvarlig for å overvåke den foreslåtte overtakelsen av BSkyB. Da Rupert Murdoch planla å kjøpe BSkyB, skal kulturminister Hunt ha sendt flere tekstmeldinger til en av Murdochs budgivere, Fred Michel.</p>
<p>I meldingene kalte Hunt ham for «Daddy» og «mon ami». Hunt skrev også til Michel at det «ikke var noe han kom til å mislike» i en planlagt tale, skriver BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Tabber</div>
<div type="text">
<p>52-åringen er ikke like latterliggjort som rivalen, men også han har begått noen tabber opp gjennom åra.</p>
<p>Under et offisielt besøk i Kina omtalte han kona Lucia som japaner, til tross for at hun er fra Xian i Kina. På et besøk i Slovenia uttalte Hunt at landet var Sovjetunionens vasallstat - noe som ble tatt ille opp.</p>
<p>I folkeavstemningen i 2016 stemte Hunt for å bli værende i EU, men han har i ettertid vært kritisk til det han har kalt en «arrogant» tilnærming til brexit fra EUs side. Han vil sikre en bedre avtale, men utelukker ikke «no deal».</p>
<p>Uravstemningen er ventet å ta en måned, og den nye lederen kunngjøres den nest siste uka i juli.</p></div></body></document>
