<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190815-avslorer-klopps-fina.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avslorer-klopps-finalegrep---vi-lo-oss-i-hjel/71494704" frk="491 7 21 2825"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 20:36"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører Klopps finalegrep: - Vi lo oss i hjel</div>
<div type="ingress">Gini Wijnaldum forteller hvordan Liverpool-trener Jürgen Klopp er i garderoben med spillerne.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-08-15</div>
<div type="caption"><p>HYLLES: Jürgen Klopp hylles av Gini Wijnaldum. Foto: JAVIER SORIANO / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Liverpool har de to siste åra tatt seg helt til finalen i Champions League, der de tapte mot Real Madrid i 2018 og vant mot Tottenham i 2019.</p>
<p>Jürgen Klopp er mannen som har ledet dem til disse to finalene, og han blir stadig hyllet av sine spillere for den manageren han er.</p>
<p>Den siste i rekka er Gini Wijnaldum, som er en viktig brikke på midtbanen til Liverpool. Han var blant dem som sendte Liverpool til finalen i år, der han scoret to mål mot Barcelona i semifinalen.</p>
<p>Men året før klarte altså ikke Liverpool å løfte det gjeve trofeet, da Real Madrid ble for sterke for Klopps menn.</p></div>
<div type="title" level="3">Garderobeprat brøt isen</div>
<div type="text">
<p>Nå, to år etter, kommer Wijnaldum med bisarre detaljer fra garderoben før kampen mot Real Madrid i 2018. For da Klopp kom inn i garderoben for å forberede guttene til kamp, reagerte spillerne på én spesiell ting.</p>
<p>- Vi så at han brukte boksershorts fra Cristiano Ronaldos merke. Han gjennomførte møtet med skorta stappet ned i hans CR7-boksere. Hele garderoben lå på gulvet og vi lo oss i hjel. Det brøt virkelig isen. Vanligvis er alle seriøse og konsentrerte i slike situasjoner. Men han var avslappet og tulla, avslører Wijnaldum til The Athletic.</p>
<p>Han sier videre at det er en vanlig ting at Klopp tuller og forteller vitser, og at det hjelper alle spillerne med å senke skuldrene. Wijnaldum mener tyskeren er en farsfigur for spillerne i så måte.</p>
<p>Han sier også at Klopp er en god samtalepartner.</p>
<p>- Han prøver alltid å vise empati overfor andre personer og føle hva de går gjennom. Han er en veldig spesiell mann for meg. Jeg ser på ham som mer enn en god manager - også en god venn, sier Wijnaldum, som signerte for klubben i 2016 etter å ha meldt overgang fra Newcastle.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyller Klopp</div>
<div type="text">
<p>Han sier samtidig at Klopp kan vise sinne og engasjement under kampene. Han er stadig på sidelinja og roper under kampene, men i pausen er det gjerne annerledes.</p>
<p>- Han er den typen manager som er sint for ting under kamper eller viser følelser gjennom kamper, men når vi går inn til pause, snakker han alltid med oss og gir oss selvtillit, sier Wijnaldum.</p>
<p>Og det ligger nok noe i det han sier, for det har gitt resultater. Siden Klopp tok over Liverpool i oktober 2015 har laget bare blitt bedre og bedre. Det vises også med stjernene som Klopp kan stille med.</p>
<p>Mohamed Salah, Sadio Mané, Andrew Robertson og Gini Wijnaldum er alle spillere som har blitt meget gode spillere etter at han signerte dem til Liverpool.</p>
<p>Nå mangler bare Premier League-tittelen, der «uslåelige» Manchester City regnes som nærmeste konkurrent i år også, og kanskje en knapp favoritt foran Klopps menn.</p></div></body></document>
