<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190621-godkjente-angrep-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/godkjente-angrep-pa-iran/71211122" frk="517 1 4 3108"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 03:30"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,utenriks,nyheter,usa,iran"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Godkjente angrep på Iran</div>
<div type="ingress">Forholdet mellom USA og Iran er helt på bristepunktet. Torsdag kveld skal USAs president Donald Trump ha godkjent et angrep mot iranske mål.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-06-21</div>
<div type="caption"><p>AMPERT: USAs president Donald Trump skal ha gått tilbake på en ordre om å angripe mål i Iran seint torsdag kveld. Foto: MANDEL NGAN / AFP</p> <p>REAGERER: USAs president Donald Trump sier USA «er forberedt» i situasjonen med Iran. Nå svarer Iran at de er klare for krig. Video: NTB Scanpix. Reporter: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Angrepet skal imidlertid ha blitt avblåst i siste liten, skriver storavisa New York Times. Det skal de ha fra høytstående kilder i Trump-administrasjonen.</p>
<p>Avisa skriver at militæret og diplomater forventet så seint som klokka 19.00 amerikansk tid at de skulle gå til angrep. Men etter lange diskusjoner i Det hvite hus, ble det besluttet å ikke gjøre det. Ifølge nyhetsbyrået AP var det Pentagon, USAs forsvarsdepartement, som anbefalte et angrep.</p>
<p>På tidspunktet angrepet ble avblåst, var likevel fly i lufta og skip lagt i posisjon, ifølge New York Times. Grunnen til at Trump ombestemte seg, er ikke kjent.</p>
<p>New York Times skriver videre at presidenten hadde godkjent angrep mot en rekke iranske mål, deriblant radarer og missilinstallasjoner.</p>
<p>Situasjonen mellom landene har i mange dager vært svært anspent. Torsdag morgen eskalerte det da Iran skjøt ned en amerikansk drone. I tillegg er landene i full ordkrig om et angrep på skip i Omanbukta i forrige uke.</p>
<p>Verken Det hvite hus eller Pentagon har ønsket å kommentere opplysningene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Betydelig fare</div>
<div type="text">
<p>Midtøsten-ekspert og seniorforsker ved Norsk Utenrikspolitisk Institutt (Nupi), Kjetil Selvik, sa til Dagbladet torsdag at han er redd faren for krig er betydelig.</p>
<p>- Ikke fordi at noen av partene nødvendigvis ønsker en krig. Men det finnes aktører på begge sider som hisser, og som kanskje pusher for en krig, sa han til Dagbladet.</p>
<p>En av dem som til stadighet trekkes fram er USAs nasjonale sikkerhetsrådgiver, John Bolton, som har Trumps øre. Han er kjent som en krigshisser og en av de sentrale arkitektene bak Irak-krigen. Bolton har også lenge hatt som uttalt mål at USA skal styrte det iranske regimet.</p>
<p>I Iran finnes det ikke en tilsvarende person, mener Selvik. Han peker i stedet på Revolusjonsgarden, som åpent har kritisert det de mener er president Rouhanis naivitet i spørsmålet om atomavtalen med USA.</p>
<p>- Denne gruppen har blitt satt på USAs terrorliste, så de har heller ikke så mange gode grunner til å samarbeide med USA.</p></div>
<div type="title" level="3">- Klare for krig</div>
<div type="text">
<p>General Hossein Salami, sjefen for den iranske revolusjonsgarden, sa kort tid etter at Iran hadde skutt ned en amerikansk drone at Iran er forberedt på krig. General Salami understreket samtidig at Iran ikke ønsker krig med noen land.</p>
<p>- Men vi er klare for krig.</p>
<p>Torsdag svarte Trump, i kjent stil, kontant:</p>
<p>- Iran har begått en kjempestor tabbe! skriver han på Twitter.</p>
<p>Nå hevder altså New York Times at Trump skal ha sittet i lange og intense møter i Det hvite hus natt til fredag, der et angrep ble diskutert. Ifølge avisa skal det altså ha gått så langt at fly var i lufta og skip klare i posisjon.</p></div></body></document>
