<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191126-frikjent-etter-36-ar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frikjent-etter-36-ar-i-fengsel/71860481" frk="582 12 44 3511"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 11:15"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frikjent etter 36 år i fengsel</div>
<div type="ingress">Alfred Chestnut ga aldri opp. Mandag gikk Chestnut og hans to meddømte ut av retten som frie menn.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-11-26</div>
<div type="caption"><p>MOR OG SØNN: Alfred Chesnut klemmer sin mor etter frikjennelsen 25. november 2019. Foto / Video: Todd Kimmelman / MIAP / AFP / CNN</p> <p>MOR OG SØNN: Alfred Chesnut klemmer mora etter frikjennelsen 25. november 2019. Foto: Todd Kimmelman / MIAP / AFP /</p> <p>USKYLDIG DØMT: Fra venstre: Alfred Chesnut, Andrew Stewart og Ransom Watkins. Foto: Todd Kimmelman / MIAP / AFP / NTB Scanpix</p> <p>USKYLDIG DØMT: Wilbert Jones ble i 1971 feilaktig dømt for voldtekt og kidnapping. Nå er han endelig en fri mann. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>November 1983: DeWitt Duckett (14) blir skutt og drept i gangen på Baltimore ungdomsskole. Politiet mener at gutten ble angrepet av tre ungdommer som ville ha jakka hans, en populær Georgetown-jakke.</p>
<p>Gaven Alfred Chestnut fikk av sin mor samme måned, samme type jakke, ble ett av bevisene som pekte mot Chestnut og hans to kompiser; Ransom Watkins og Andrew Stewart, skriver The Baltimore Sun.</p>
<p>Alle tre blir dømt til livstid i fengsel for drapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Frikjent 36 år seinere</div>
<div type="text">
<p>25. november 2019: Dommer Charles J. Peters erklærer de tre for å være uskyldig dømt, 36 år etter drapet på Duckett.</p>
<p>- På vegne av hele strafferettssystemet - og jeg er sikker på at dette betyr veldig lite for dere - vil jeg be om unnskyldning, sa Peters til dem, ifølge The Baltimore Sun.</p>
<p>Så snart retten var hevet, brøt rettssalen ut i applaus, og familiemedlemmer omfavnet hverandre og gråt.</p>
<p>Mandag ettermiddag lokal tid gikk Alfred Chestnut, Ransom Watkins og Andrew Stewart ut av retten som frie menn.</p>
<p>- Min mor, dette er hva hun har holdt fast ved hele tida, å se sin sønn komme hjem, sa Chestnut ifølge lokalavisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga aldri opp</div>
<div type="text">
<p>- Det var et helvete, sa Chestnut til CNN om tiden i fengsel.</p>
<p>Etter som åra gikk, mistet to av mennene håpet, men Chestnut ga aldri opp og fortsatte å be om en gjenopptakelse av saken. Han ble nektet prøveløslatelse, til dels fordi han nektet å innrømme ansvar for skyteepisoden, skriver CNN. I vår skal han også ha oppdaget bevis som ble holdt skjult for hans advokater under rettssaken, skriver TV-kanalen.</p>
<p>Baltimores «Conviction Integrity Unit» (CIU) avdekket feil i saken som påtalemyndigheten nå sier oppmuntret til falske vitneutsagn og ignorerte bevis som siktet til en annen gjerningsmann, skriver Washington Post.</p>
<p>CIU er en avdeling i påtalemyndigheten som jobber for å forhindre, identifisere og rette opp i uriktige dommer.</p>
<p>Fire studenter identifiserte Chestnut, Watkins og Stewart som gjerningspersonene. Mosby mener at politiet og aktor tvang fram falske vitneuttalelser.</p>
<p>Assisterende statsadvokat Lauren Lipscomp hevder at politiet holdt tilbake bevis, spesielt intervjuer med elever som identifiserte drapsmannen som en annen, en mann som døde i 2002.</p></div>
<div type="title" level="3">- Systemet sviktet</div>
<div type="text">
<p>Fredag forrige uke besøkte Baltimores byadvokat, Marilyn Mosby, de tre i fengsel for å overlevere de gode nyhetene. Overfor Washington Post beskriver hun øyeblikkene som «surrealistiske og utrolig sterke».</p>
<p>- Jeg beklager. Systemet sviktet dem. De burde aldri sett innsida av en fengselscelle. Vi vil gjøre alt vi kan, ikke bare for å løslate dem, men å støtte dem mens de tilpasser seg samfunnet, sier Mosby at hun sa til de tre.</p>
<p>Chestnut og Watkins var 16 år da de ble pågrepet, mens Stewart var 17. Nå er de i 50-åra. Minst to av dem har aldri kjørt bil engang, påpeker CNN.</p>
<p>- Hva enn jeg gjorde for meg selv, gjorde jeg for dem også, sa Chestnut om sine barndomsvenner.</p></div></body></document>
