<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-kane-skaden-frykter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kane-skaden---frykter-n-maned-pa-sidelinja/70660127" frk="312 3 6 1896"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 10:33"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="premier league,fotball,harry kane,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kane-skaden: - Frykter én måned på sidelinja</div>
<div type="ingress">Harry Kane kan bli borte fra fotballen en lengre periode som følge av ankelskaden han pådro seg mot Manchester United, melder The Guardian.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>SKADET: Harry Kane kan være ute i mange uker. Foto: Matt Dunham / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fra Tottenham-hold har det vært stille etter at Kane hinket av banen i kjølvannet av 0-1-tapet for Ole Gunnar Solskjærs United-mannskap søndag. Britiske medier spekulerer imidlertid høyt i at det er dårlige skadenyheter i vente for London-klubben.</p>
<p>Tirsdag melder storavisen The Guardian at måltyven selv skal frykte at han blir plassert på sidelinjen i minst en måned.</p>
<p>Den engelske landslagsspissens ankel skal være så hoven at det så langt ikke har latt seg gjøre å undersøke den for å fastslå skadeomfanget. Det kan ifølge rapportene drøye til i slutten av denne uken før man har endelige svar på hvor lenge Kane blir borte fra fotballen.</p>
<p>Skulle det vise seg at 25-åringen er ute i en måned, går han blant annet glipp av den første åttedelsfinalen i mesterligaen mot Borussia Dortmund 13. februar. Han vil heller ikke kunne spille den andre ligacupsemifinalen mot Chelsea. I tillegg går flere ligakamper fløyten.</p>
<p>Manager Mauricio Pochettino har ikke lagt skjul på at han er bekymret.</p>
<p>- Jeg håper det ikke er en stor greie. Men det er klart at om Harry Kane er ute, kommer det til å være et massivt problem for oss, sa han til Sky Sports etter United-kampen.</p>
<p>Kane-skaden kunne heller ikke kommet på et dårligere tidspunkt for Tottenham. Mandag reiste en annen viktig offensiv brikke, Heung-min Son, for å spille Asiamesterskapet med hjemlandet Sør-Korea. Han blir trolig borte ut måneden.</p>
<p>Midtbanespillerne Lucas Moura, Eric Dier og Mousa Dembélé har i tillegg slitt med skade den siste tiden og kneskadde Victor Wanyama er ute i lengre tid.</p>
<p>Søndag måtte i tillegg Moussa Sissoko byttes ut med lysketrøbbel.</p></div></body></document>
