<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190514-nar-grand-prix-final.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/nar-grand-prix-finalen-i-tel-aviv-moter-krigen-i-gaza/71070170" frk="750 4 23 4790"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 04:00"/>
<attribute name="author" value="Jan-Erik Smilden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="melodi grand prix,kultur,kommentar,jan-erik smilden,israel,hovedkommentar,hamas,gaza,benjamin netanyahu,bds,netta barzilai,meninger,tel aviv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Når Grand Prix-finalen i Tel Aviv møter krigen i Gaza</div>
<div type="ingress">Verdens største musikkfestival og en av verdens største politiske konflikter. Når de to møtes denne uka, ligger det an til kollisjon.</div>
<div type="author">Jan-Erik Smilden</div>
<div type="date">2019-05-14</div>
<div type="caption"><p>KONTROVERSIELL MELODIFESTVAL: Det er ventet en rekke freds- og protestdemonstrasjoner i Tel Aviv denne uka i forbindelse med Melodi Grand Prix-finalen. Denne markeringen fant sted søndag – uten at den så ut til å få særlig oppmerksomhet. Foto: Oded Balilty, AP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sjøl om det er uenighet blant verdens Midtøsten-forskere, er både palestinske og israelske ledere sin klare i oppfatning: Denne ukas finale i Melodi Grand Prix var hovedårsaken til at palestinske grupper i Gaza sendte 600 raketter inn i Israel forrige helg og til at det etter massive israelske bombeangrep som gjengjeldelse ble inngått en våpenhvile mellom Israel og Hamas, Gazas herskere.</p>
<p>Kontroversen rundt musikkbegivenheten i Tel Aviv begynte allerede under fjorårets finalekveld i Lisboa da den israelske vinneren Netta Barzilai i seiersrus uttalte det samme som jøder i landflyktighet pleide å si helt fram til staten Israel ble etablert i 1948: «Neste år i Jerusalem.» Mens munnhellet den gang ble oppfattet som et ønske om å få vende hjem til forfedrenes bibelske områder, så mange i fjor det som et uttrykk for jødisk kolonialisme, der Øst-Jerusalem ifølge internasjonal rett har vært okkupert av Israel siden 1967.</p>
<p>At det er blitt bråk nå og ikke da MGP-finalen ble arrangert i Jerusalem i 1979 og 1999, har tre hovedårsaker; mer internasjonal kritikk av okkupasjonen, framveksten av den internasjonale boikottbevegelsen BDS og ikke minst president Donald Trumps avgjørelse om å flytte den amerikanske ambassaden fra Tel Aviv til Jerusalem. Da statsminister Benjamin Netanyahu fulgte opp og sa at Jerusalem skulle bli vertsby for melodifestivalen, ante Den europeiske kringkastingsunionen (EBU) faren og gjorde det klart at melodifestivalen ville bli arrangert i Tel Aviv.</p>
<p>Nå er altså alt klappet og klart for dette arrangementet, og la det være helt klart; det kunne ikke vært avholdt på et verre tidspunkt. Fredsforhandlingene mellom Israel og Palestina er stein daue, Israel har sin mest nasjonalistiske og høyreorienterte regjering noensinne, og palestinerne i Gaza lever i dyp nød på grunn av den israelske blokaden. I ett år har palestinere i Gaza hver fredag demonstrert på grensa til Israel med mange døde som konsekvens, deriblant flere titalls barn. Hamas, som styrer Gaza, hevder at Israel ikke oppfyller løfter fra tidligere våpenhvileavtaler, israelerne er møkk lei rakettangrep mot Israel fra Gaza.</p>
<p>Statsminister Benjamin Netanyahu legger all sin prestisje i at MGP-finalen skal gjennomføres uten verken rakettangrep eller store demonstrasjoner. At han er villig til å gå langt for å holde palestinske islamister i Gaza i ro, har han vist de siste dagene, både ved å la palestinske fiskere få fiske tolv nautiske mil ut i Middelhavet og ved å gjenåpne grenseovergangene til Israel for å slippe inn medisiner og mat.</p>
<p>Den internasjonale aksjonen mot Israel, BDS (ja til boikott, nei til investeringer, ja til sanksjoner), får stadig større støtte rundt om i verden, også blant musikere. Sjøl sier initiativtakerne at dette er den samme aksjonsformen som deler av verdenssamfunnet gjennomførte mot Sør-Afrika under apartheidstyret i forrige århundre. Tross oppdelingen av Vestbredden og behandlingen av palestinerne der, fnyser Israel av å bli kalt en apartheidstat og stempler boikottaksjonen som antisemittisk.</p>
<p>Israelske myndigheter har gjort det klart at det de kaller anti-israelske aktivister vil bli nektet adgang til landet under MGP-finalen. Derfor vil kontrollen av besøkende utlendinger bli enda mer omfattende i disse dager enn det som er vanlig. Følgende advarsel til de som har støttet BDS offentlig: Hold dere hjemme, hvis dere ikke vil kaste bort en flybillett!</p>
<p>Så kan man spørre seg om ikke det er en demokratisk rettighet å demonstrere. Det er det, men på en annen side er ikke dette første gang det er politisk strid i forbindelse med MGP-finaler. Vi har ikke minst sett det i Ukraina og Russland. Slikt er trist fordi Melodi Grand Prix i etterkrigstida ikke minst ble opprettet for å gjennomføre en vennligsinnet musikalsk kappestrid og ikke væpnede konflikter. Men man kan også – uten å være antisemitt – spørre seg hvorfor Israel som ikke-europeisk land har deltatt i MGP siden 1973.</p>
<p>Sikkerhetstiltakene i Tel Aviv er enorme i disse dager, sjøl om dette ikke synes så godt på overflaten. Forhåpentligvis går arrangementet av stabelen uten store uroligheter, men spørsmålet er hva som vil komme når deltakerne har reist hjem.</p>
<p>Forleden tvitret Israels tidligere FN-ambassadør Michael Oren følgende:</p>
<p>-Etter at melodifestivalen er over, må Israel kaste Hamas ut av Gaza.</p></div></body></document>
