<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190816-mann-dod-etter-spise.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-dod-etter-spisekonkurranse/71493723" frk="202 1 2 1322"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 14:59"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann død etter spisekonkurranse</div>
<div type="ingress">Skal ha fått kvelningsfornemmelser da han kastet i seg taco.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-08-16</div>
<div type="caption"><p>SPISEKONKURRANSE: Hendelsen skjedde under en baseballkamp på Chukchansi Park i California. Foto: Eric Raul Zamora / AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En 41 år gammel mann omkom tirsdag, etter å ha deltatt på en taco-spisekonkurranse i California.</p>
<p>Han skal ha kollapset på stedet, og ble raskt sendt til sykehuset i Fresno. Der ble han erklært død kort tid seinere, melder NBC.</p>
<p>- Vi er ikke sikre på dødsårsaken ennå, men vi har en anelse, skriver politiet i en uttalelse.</p>
<p>Talsperson for politiet, Tony Botti, sier til LA Times at mannen skal ha fått kvelningsfornemmelser før han kollapset. Flere vitner til hendelsen har også beskrevet at mannen spiste «svært raskt» sammenliknet med de andre deltakerne.</p>
<p>Konkurransen ble avhold under en baseballkamp mellom Fresno Grizzlies og Memphis Redbirds på Chukchansi Park, som et promoteringsarrangement for en tacofestival som skal foregå i helga.</p>
<p>Sistnevnte arrangement vil gå som planlagt, men den offisielle spisekonkurransen er avlyst.</p>
<p>- Vi er knust over å høre at tilhengeren som fikk medisinsk hjelp etter et arrangement under tirsdagens kamp, er død. Fresno Grizzlies sender sine varmeste kondolanser til hans familie, skriver klubbens president, Derek Frank, i en uttalelse.</p></div></body></document>
