<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190408-aprilsnarr-fra-frp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/aprilsnarr-fra-frp/70952843" frk="433 0 1 2634"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 09:21"/>
<attribute name="author" value="Bjørnar Moxnes, Leder i Rødt Og Stortingsrepresentant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="strømpriser,rødt,meninger,kultur,kronikk,fremskrittspartiet,debatt,bjørnar moxnes,strøm"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aprilsnarr fra Frp?</div>
<div type="ingress">Mye tyder på at Frps nestleder har vært litt for lenge borte fra norsk politikk.</div>
<div type="author">Bjørnar Moxnes, leder i Rødt og stortingsrepresentant</div>
<div type="date">2019-04-08</div>
<div type="caption"><p>IMØTEGÅR FRP: - Den økte strømprisen i vinter har gjort at gjennomsnittsfamilien går i minus på fem år med Frp i regjering, skriver Rødt-leder Bjørnar Moxnes i dette innlegget. Foto: Jørn H. Moen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Frp's nestleder fortsetter sin uredelige argumentasjon i debatten om strømpriser og kraftkabler i Dagbladet 1. april. Det er nesten så man skulle tro det var aprilsnarr. Slik er det dessverre ikke.</p>
<p>Jeg merker meg at Ketil Solvik-Olsen ikke på ett eneste punkt tilbakeviser det som var hovedpoenget i mitt innlegg: Rødt har konsekvent forsøkt å stanse nye eksportkabler av strøm til utlandet, og Frp har konsekvent stemt imot våre forslag.</p>
<p>Solvik-Olsen skriver at jeg later som om regjeringa ikke har gått inn for økt bostøtte for å møte høye strømpriser. Når jeg ikke omtaler bostøtten med et ord, er dette en pussig anklage.</p>
<p>Men det gir meg heldigvis en anledning til å oppklare, for mye tyder på at Frps nestleder har vært litt for lenge borte fra norsk politikk. Rødt foreslo nemlig allerede i januar en ekstraordinær utbetaling av bostøtte, som strakstiltak for noen av de som rammes hardest av økte strømpriser. Da ble det nedstemt av regjeringspartiene. Det er bra regjeringa kjente presset og snudde. Men ventetida skulle vært unngått, av hensyn til de som måtte gå gjennom vinteren under stort økonomisk press.</p>
<p>Det er heller ikke bare de som kvalifiserer til bostøtte som sliter med strømregninger. Den økte strømprisen i vinter har gjort at gjennomsnittsfamilien går i minus på fem år med Frp i regjering, spesielt hvis vi tar med regjeringas økninger i barnehagepriser og kutt i sosiale ordninger.</p>
<p>Det trengs tiltak som kommer folk flest til gode. I tillegg til å hindre nye eksportkabler av strøm, som selger ut norsk kraft og gir oss europeiske strømpriser i retur, mener vi det trengs ny utredning av differensiert elavgift: Lavere avgift for normalt forbruk og mer fra de som kan holde seg med varmekabler i oppkjørselen til hytta, utendørs boblebad og den nyeste Teslaen i garasjen. Det må sikres at de med svak økonomi og dårlig isolerte hus ikke påføres en ekstra byrde.</p>
<p>I tillegg ramser Solvik-Olsen opp en rekke generelle postulater han hevder er kommentarer til mine «øvrige påstander». Her vil jeg anbefale leserne selv å vurdere hvorvidt han egentlig forholder seg til mine argumenter. Det er sørgelig når Ketil Solvik-Olsen prøver å oppheve seg til dommer i debatten. I virkeligheten er han selv langt bak mål, og skulle sannsynligvis vært utvist både for filming og skittent spill.</p></div></body></document>
