<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191121-storseier-i-united-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/storseier-i-united-debuten/71847975" frk="194 13 16 1181"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 21:54"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Storseier i United-debuten</div>
<div type="ingress">Aurora Mikalsen debuterte for Manchester United da hun voktet målet i torsdagens ligacupkamp mot Leicester. Det endte med 11-1-seier.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-21</div>
<div type="caption"><p>TALENT: Aurora Mikalsen trente sammen med Manchester Uniteds damelag på Ekebergsletta under Norway Cup. Nå spiller hun for storklubben. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Hun måtte finne seg i at Libby Smith scoret for gjestene rett før pause, men da hadde hjemmelaget allerede scoret fem ganger. Det ble fem nye mål i den andre omgangen, og Ella Toone sto for hele fem av målene.</p>
<p>Et Leicester-lag med snittalder på 19 og tre debutanter var sjanseløst, og sju United-spillere tegnet seg på scoringslista. Jess Sigsworth, Lizzie Arnot, Kirsty Smith, Jane Ross, Hayley Ladd og Lauren James scoret hver sin gang, mens Toone scoret i det 21., 42., 44., 73. og 87. minutt.</p>
<p>Manchester United er på 5.-plass i superligaen, mens Leicester sliter i bunnsjiktet på nivå to.</p>
<p>United tok sin tredje seier på like mange kamper i gruppespillet og er på god vei til cupspillet.</p>
<p>Mikalsen ble klar for United i september, da hun ble hentet fra Kolbotn. Inntil torsdag måtte hun nøye seg med å være reserve for Mary Earps.</p></div></body></document>
