<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190913-skam-stjerna-bytter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/skam-stjerna-bytter-navn/71599114" frk="298 6 12 1945"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 15:31"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Skam»-stjerna bytter navn</div>
<div type="ingress">Avslører hvorfor hun endrer navn.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-09-13</div>
<div type="caption"><p>AVSLØRER NAVNEBYTTE: Josefine Frida Pettersen endrer navnet sitt. Foto: NTB Scanpix</p> <p>«Skam-Noora» Josefine Frida Pettersen er på vei tilbake til skjermen. Reportere: Jonas Hammer, Kine Falch Video: Mer Film</p></div>
<div type="text">
<p>«Skam»-stjerna Josefine Frida Pettersen (23) bytter navn. Det skriver VG fredag ettermiddag. Den 23 år gamle skuespilleren er snart aktuell med sin første spillefilm, «Disco», og det er i den anledning navnebyttet blir kjent.</p>
<p>Ifølge avisa har hun nemlig valgt å droppe etternavnet når hun presenterer seg selv. Ifølge Mette Ambro ved skuespillerens danske management, Lindberg, er «Josefine Frida» et kunstnernavn.</p>
<p>- Det er en beslutning vi har tatt rent kreativ. Det ser bare bedre ut. Hvis du ser på skjermen etter at filmen er ferdig, og det står «Josefine Frida», så er det også lettere å huske, sier Ambro videre.</p>
<p>Ifølge Ambro skal de ha snakket om navneendringen i flere år.</p>
<p>I «Disco» spiller 23-åringen et dansetalent som kommer fra en frikirkefamilie. I filmen har Josefine Frida kapret selveste hovedrollen som Mirjam, en diskodanser i verdenstoppen.</p></div>
<div type="title" level="3">Suksess</div>
<div type="text">
<p>23-åringen har markert seg godt som skuespiller etter «Skam»-suksessen. Hun udødeliggjorde Noora i serien - og etablerte samtidig den legendariske Noora-looken med blondt hår og lepper med rød leppestift.</p>
<p>Josefine Frida har over 1,8 millioner følgere på Instagram, og hun har også medvirket i flere teateroppsetninger rundt om i landet.</p>
<p>Privat smiler også lykker for den suksessrike stjerna. Tidligere denne måneden kunne hun nemlig avsløre at hun hadde fått seg kjæreste, to år etter at hun ble singel.</p>
<p>23-åringen var imidlertid sparsommelig rundt detaljer om hvem hennes utkårede er.</p>
<p>- Jeg skjønner at mange lurer på det. Men jeg vil gjerne ha lov til å ha sånne ting litt privat, sa hun til VG, som verken ville bekrefte eller avkrefte hvorvidt kjæresten jobber i underholdningsbransjen.</p></div></body></document>
