<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190530-kallmyrs-tidligere-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kallmyrs-tidligere-au-pair-klager/71134482" frk="506 5 15 2953"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 16:43"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="jøran kallmyr,nyheter,au pair,klage,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kallmyrs tidligere au pair klager</div>
<div type="ingress">Hevder klagen sendes i kveld.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-05-30</div>
<div type="caption"><p>I AU PAIR-TRØBBEL: Jøran Kallmyrs (Frp) au pair fikk 9. mai i år beskjed om å forlate Norge etter brudd på utlendingsloven. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag avslørte Aftenposten at Jøran Kallmyr, Fremskrittspartiets sjuende justisminister siden 2013, hadde en au pair boende hos seg i halvannen måned uten at hun hadde papirene i orden.</p>
<p>Kallmyr bekreftet også selv onsdag at au pairen bodde der, uten å jobbe. 9. mai ga UDI henne avslag på opphold i Norge og én dags frist på å forlate landet.</p>
<p>Tidligere i dag sa au pairen sin advokaten, Ingvild Boe Hornburg i advokatfirmaet Elden, at hun hadde sendt klagen til kvinnen, og rådet henne til å klage på UDIs vedtak.</p>
<p>Nå er det klart at klagen sendes i kveld.</p>
<p>Det skriver VG.</p>
<p>- Ja, jeg sender klagen i kveld, skriver au pairen sin advokaten, Ingvild Boe Hornburg, i en SMS til avisa.</p>
<p>Hun forklarer at den inneholder både klage på avslag om opphold i Norge og kvinnens tilsvar på varsel om utvisning.</p>
<p>Frist for å levere klagen var fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">E-post dialog</div>
<div type="text">
<p>I saken er det sentralt hvorvidt au pairer som bytter vertsfamilier kan flytte inn hos en ny familie eller ikke før søknaden har blitt fysisk levert hos politiet.</p>
<p>Kallmyr har erkjent at han kan ha vurdert regelverket feil.</p>
<p>Tidligere torsdag kunne Dagbladet avsløre en e-post dialog mellom justisministerens kone, Torunn Smedal Kallmyr, og au pair byrået «Energy».</p>
<p>Den nåværende justisministeren erkjenner at han burde ha dobbeltsjekket den informasjonen før han lot au pairen flytte inn hos dem.</p>
<p>I e-posten sto det:</p>
<p>«Hei Torunn,</p>
<p>Takk for dokumentene.</p>
<p>Au pairen har IKKE lov til å starte å jobbe for den nye vertsfamilie før hun har levert søknaden til politiet. XX har lov til å flytte til dere, men hun vil kunne starte å jobbe først den dagen hun har vært hos politiet. Hvis XX kommer til å få time hos politiet ETTER den 22.08, må side 2 være skrevet annerledes. Vi anbefaler derfor å forandre side 2 allerede nå, for sikkerhets skyld.</p>
<p>Kunne dere vennligst sende en ny side 2 av kontrakten hvor dere skriver «As soon as possible» som startdato, vil vi bytte side 2 i kontrakten. Har dere mulighet til å maile en ny side 2 til oss?</p>
<p>Med vennlig hilsen/Best regards,»</p></div>
<div type="title" level="3">- Måten vi informerer kunder</div>
<div type="text">
<p>Natalia Ravn-Christensen i Energy Au Pair har bekreftet at det var hun som sendte e-posten til Kallmyr-paret.</p>
<p>- Det er den måten vi informerer alle kunder på. Au pairer har lov til å bo i Norge mellom vertsfamiliene og det står ingenting i loven som forbyr henne å bo hvor hun vil i Norge, så lenge hun ikke jobber, har Ravn-Christensen sagt til Dagbladet.</p>
<p>Selskapet «Energy Au pair» er Norges største au pair-byrå, og fungerer som mellomledd mellom vertsfamilier og au pairer. Stridens kjerne i Kallmyr-saken er hvorvidt au pairer som bytter vertsfamilier kan flytte inn hos en familie eller ikke før en søknad er levert inn ved fysisk oppmøte hos politiet.</p></div></body></document>
