<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190904-nar-stemmer-stilner-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/nar-stemmer-stilner-taper-demokratiet/71557271" frk="362 3 7 2030"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 04:15"/>
<attribute name="author" value="Tone W. Trøen, Stortingspresident"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Når stemmer stilner, taper demokratiet</div>
<div type="ingress">Dessverre tyr voksne lettere til hets og sjikane enn unge selv for å imøtegå synspunkter de ikke liker, også når de er skrevet av unge.</div>
<div type="author">Tone W. Trøen, stortingspresident</div>
<div type="date">2019-09-04</div>
<div type="caption"><p>VIKTIG: Det du ikke sier direkte til en person, bør du også holde deg for god til å skrive i et kommentarfelt. Det er spesielt viktig i møte med de unge og nye stemmene, skriver stortingspresidenten. Foto: Shutterstock / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Abdullah Alsabeehg fra Oslo Ap, forteller i Dagbladet 2.9. om jenta som skrev et leserinnlegg som aldri nådde avisredaksjonene. Hun var redd for konsekvensene.</p>
<p>Det er trist å lese. Hver gang noen avstår fra å delta i debatten for å unngå ubehagelige kommentarer, taper demokratiet. Det må vi alle motarbeide.</p>
<p>Alsabeehg har helt rett i at ytringsfrihet for alle først er reelt når alle føler seg trygge til å delta i debatten. Det ansvaret må vi ta, både direkte i møter og i kommentarfeltene. Det du ikke sier direkte til en person, bør du også holde deg for god til å skrive i et kommentarfelt. Det er spesielt viktig i møte med de unge og nye stemmene.</p>
<p>Sammen med ungdomspartiene og LNU lanserte jeg i august #Siifra, et initiativ for en tryggere offentlig debatt. Vi har samarbeidet om en guide med råd til barn og unge som ønsker å bli med i samfunnsdebatten.</p>
<p>Dessverre tyr voksne lettere til hets og sjikane enn unge selv for å imøtegå synspunkter de ikke liker, også når de er skrevet av unge. Derfor har vi også laget fem råd til voksne når de skal møte ungt engasjement:</p>
<p>1. Barn er barn. Den voksne har alltid ansvar for å oppføre deg skikkelig i debatten.</p>
<p>2. Om du kommenterer på nett, sjekk med deg selv om du ville sagt det samme om barnet stod rett foran deg.</p>
<p>3. Bruk ytringsfriheten din til å skape en god debatt for alle, i alle aldre.</p>
<p>4. Ser du trusler, sjikane eller andre former for uakseptable kommentarer. #Siifra!</p>
<p>5. Ta de unge på alvor, bidra til at de får en god debattopplevelse. De har meninger voksne trenger å høre.</p>
<p>#Siifra og bli med på å gjøre samfunnsdebatten god for alle!</p></div></body></document>
