<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190101-rorende-bilde-slik-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rorende-bilde-slik-hyller-superstjerna-den-avdode-datteren/70613630" frk="504 9 29 2919"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 14:53"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="bode miller,sport,alpint,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rørende bilde. Slik hyller superstjerna den avdøde datteren</div>
<div type="ingress">Den amerikanske alpinstjerna Bode Miller opplevde sitt livs mareritt.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-01-01</div>
<div type="caption"><p>SAMMEN I SORGEN: Bode Miller og kona Morgan, her sammen med parets sønn. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DRUKNET: Den olympiske skiløperen Bode Miller og kona hans Morgan, mistet jentebarnet sitt Emmy i en drukningsulykke i juni i år. I et eksklusivt intervju med TODAYs Savannah Guthrie, åpner paret opp om ulykken. Video: AP via NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I sommer opplevde den amerikanske alpinstjerna Bode Miller (40) og kona Morgan Beck Miller (31) det utenkelige. De mister deres 19 måneder gamle datter Emmy døde i en drukningsulykke.</p>
<p>Emmy falt i et svømmebasseng under et besøk hos naboene, og livet sto ikke til å redde.</p></div>
<div type="title" level="3">Rørende bilde</div>
<div type="text">
<p>Det har gått et halvt år siden mannen med ett OL-gull og fire VM-titler fortalte om tragedien.</p>
<p>For tre dager siden la Miller ut et bilde på Instagram, hvor han hyller Emmy.</p>
<p>- Dette er den beste julegaven jeg fikk. Nå kan jeg ta med meg min lille datter på ski, skriver alpinstjerna på Instagram, mens han viser fram et skipar med bilde av den avdøde datteren på.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>My favorite Christmas present. Taking my baby girl skiing today.</p>
<p>Et innlegg delt av Bode Miller (@millerbode) Des. 28, 2018 kl. 9:50 PST</p>
<p>Bildet kom få dager etter at kona Morgan Beck Miller fortalte om hvor vondt det var å feire jul uten dattera der:</p>
<p>- God jul til vårt kjære barn, som nå er i himmelen. Vi savner deg så mye. 2018 har vært et år fullt av sorg og glede. Det siste halvåret har vi forsøkt å komme oss gjennom tapet av vår lille engel, noe som virker umulig, samtidig som vi har feiret fødselen av vår sønn. Normalt ville jeg ha gledet meg til en ny start i 2019, men det er ikke noe som heter en ny start når man har mistet sitt eget barn, skriver hun på Instagram.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil gjøre en forandring</div>
<div type="text">
<p>Bode Millers kone var på besøk hos naboen da hun innså at datteren var forsvunnet.</p>
<p>Hun løp ut, fant datteren i bassenget, og startet øyeblikkelig livredning.</p>
<p>Da ambulansepersonell ankom stedet, ble Emeline fraktet til det lokale sykehuset, men livet til den lille jenta sto ikke til å redde.</p>
<p>Redningsetaten forklarte at de ble oppringt etter at datteren var funnet livløs i svømmebassenget. Da ambulansepersonell kom til stedet skal barnet ha blitt fraktet til det lokale sykehuset, men legene skal altså ikke ha klart å redde livet til den lille jenta.</p>
<p>- Det er 37 dager siden jeg sist holdt veslejenta mi. Jeg ber til gud om at ingen andre foreldre føler denne smerten, skriver Morgan Beck Miller (31) på Instagram.</p>
<p>- Drukning er den vanligste dødsårsaken for barn i alderen 1-4. Vi snakker om vaksinering, bilseter, økologisk mat, skjermtid, etc. i lengden, men den største risikoen barna dine møter er en lydløs morder. Det tar sekunder. Vær så snill og hjelp oss med å spre bevissthet. Det er de første stegene for å forhindre denne typen tragedier.</p></div></body></document>
