<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-raja-snakker-ut-burd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/raja-moter-pressen/71612123" frk="1079 0 4 6309"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 07:31"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk, Jørgen Gilbrant, Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raja snakker ut: - Burde heller sagt «fremmedgjørende retorikk»</div>
<div type="ingress">Venstres Abid Raja beklager til alle som føler seg støtt av begrepet «brun propaganda», men lover nye oppgjør hvis Siv Jensen (Frp) fortsetter med ord som «snikislamisering».</div>
<div type="author">Torun Støbakk, Jørgen Gilbrant, Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>MØTTE PRESSEN: Venstres Abid Raja beklager til alle som føler seg støtt av begrepet «brun propaganda», men lover nye oppgjør hvis Siv Jensen (Frp) fortsetter med ord som «snikislamisering».</p> <p>MØTTE PRESSEN: Venstre-politiker Abid Raja uttaler seg om bråket etter uttalelsene om Frp. Foto: Øystein Sæthre</p> <p>REGJERINGSKONFLIKT: Trine Skei Grande avbrøt turen til Island for å håndtere regjeringskrisen som for alvor har blusset opp mellom FrP og Venstre. Kultur- og likestillingsministeren mener regjeringen nå er nødt til å snakke mer sammen og få en slutt på krangelen. Video: Christian Wehus, Reporter, Sofie Braseth</p></div>
<div type="text">
<p>GARDERMOEN / OSLO (Dagbladet): Det har stormet rundt Venstre-topp Abid Raja de siste dagene, etter at han brukte ordet «brun propaganda» om Frps retorikk i et NRK-intervju.</p>
<p>Han fulgte opp med en kronikk i Aftenposten, med tittelen «Kjære statsminister, dette aksepterer jeg ikke. Nok er nok. Det stinker av Frps retorikk».</p>
<p>Utspillene - og særlig bruken av begrepet «brun» om Frps retorikk har blitt tatt svært ille opp av Frp, og har skapt nytt kaos i norsk politikk, bare uker etter at Venstre og Frp barket sammen om bompenger for åpen scene.</p>
<p>Nå beklager Raja bruken av begrepet «brun propaganda», og sier at han heller burde brukt ordet «fremmedgjørende retorikk».</p>
<p>- De som har følt seg støtt av det begrepet, har jeg ingen problemer med å si at jeg er lei meg til, sier Raja til pressen onsdag morgen.</p>
<p>- Hvis du som Frp-politiker, annen politiker, eller borger i landet, er blitt støtt av bruken av ordet brun propaganda, så beklager jeg.</p>
<p>Mens bråket har pågått i Norge, har Raja vært på reise i Etiopia. Blant annet Erna Solberg tok avstand fra Raja i går.</p>
<p>- Han tar feil i det han sier, og jeg synes det er unødvendig at vi skal ha pågående en debatt nå som jeg mener vi tok unna og var tydelige på i valgkampen, fortalte statsministeren til pressen i går.</p>
<p>Han ble møtt av et pressekorps på Gardermoen da han kom tilbake til Norge onsdag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket over reaksjoner</div>
<div type="text">
<p>Han sier han er overrasket over at folk i Frp er blitt såret av utsagnet, og at det aldri var hans intensjon.</p>
<p>Ifølge Raja falt det ham ikke inn at noen kunne tolke bruken av ordet «brun» som en referanse til nazismen.</p>
<p>Han går langt i å antyde at enkelte i Frp har valgt å tolke ham i verste mening - - og oppfordrer journalistene til å undersøke hvor ofte ordet er brukt som en generell beskrivelse av «grums» i samfunnsdebatten.</p>
<p>- Jeg tenkte i alle fall ikke at Frp skulle tenke at jeg kalte dem nazister. Det tror jeg dere vet. Jeg var en av dem som åpnet for at vi skulle gå inn i regjeringen, og det står jeg fortsatt for. Bruken av akkurat dette begrepet har jeg lagt død, men innholdet står jeg ved, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover fortsatt retorikk-kamp</div>
<div type="text">
<p>Han mener det er viktig å ta noen oppgjør med retorikk som han omtaler som skadelig for det norske fellesskapet.</p>
<p>Og kommer med en advarsel til partileder Siv Jensen (Frp), som i valgkampen børstet støv av ordet «snikislamisering.»</p>
<p>Han mener Jensen ikke tar sitt ansvar som en av landets ledere.</p>
<p>- Siv Jensen er en av landets mektigste. Hun er finansminister, og nummer to i regjeringen, og det påhviler et ekstra stort ansvar på landets ledere. Når hun bruker det begrepet, så mener jeg at hun ikke tar det ledelsesansvaret befolkningen i Norge har gitt henne. Da er det veldig viktig at vi sier fra, at hun tross alt har et ledelsesansvar.</p>
<p>- Hvis hun fortsetter å bruke den type retorikk skal jeg love en ting: At jeg kommer til å fortsette å jobbe under John Stuart Mills tenking. Den retorikken kommer jeg til å møte med motretorikk, og dersom det da blir huskestue, så får det heller være, sier Raja.</p>
<p>- Er du fornøyd med svarene fra statsministeren?</p>
<p>- Nei, det er jeg ikke. Jeg har respekt for at statsministeren kanskje ikke finner grunn til å ta den ballen offentlig, kanskje vi kan ta den praten over en kaffe en dag. Jeg tror ikke statsministeren og jeg egentlig er så uenige. Hun føler seg nok også litt forulempet fordi hun har bidratt til å legge begrepet «snikislamisering» dødt tidligere. Men samtidig påhviler det regjeringssjefen et ekstra ansvar med å ha kontroll på mannskapet sitt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Trine-støtte ble upopulært</div>
<div type="text">
<p>I Frp er det særlig blitt tatt ille opp at partileder Trine Skei Grande først støttet Rajas utsagn om Frps retorikk - selv om hun senere understreker at hun ikke ville brukt de ordene selv.</p>
<p>Frp-leder Siv Jensen gikk sågar ut og sa at Venstre må ta konsekvensene av det hvis de ikke trives med å sitte i regjering sammen med Frp.</p>
<p>Bråket gjorde at Venstre-leder Trine Skei Grande i går måtte avbryte Island-tur for å reise hjem for å «dempe konflikten.»</p>
<p>- Jeg har sendt en sms til Trine og sagt at jeg er lei meg for at hun måtte avbryte sitt program, det var ikke min intensjon, sier Raja til pressen på Gardermoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser politisk spill for lederverv</div>
<div type="text">
<p>Rajas kronikk, og bruken av ordet «brun propaganda» om Frps retorikk, har satt fyr på det allerede anstrengte forholdet mellom Frp og Venstre i regjering, og nører opp delene av grasrota som ønsker at Venstre skal gå ut av regjering.</p>
<p>Raja understreket onsdag at han mener at Venstre får mye ut av regjeringssamarbeidet, og at Venstre bør fortsette i regjering.</p>
<p>Utspillene fra Raja settes også i sammenheng med det dårlige valget Venstre gjorde for en drøy uke siden, og den forventede lederdiskusjonen fram mot partiets landsmøte i 2020, hvor Raja beskyldes for å ha klare ambisjoner om å knabbe ledervervet fra Trine Skei Grande.</p>
<p>Det avviser Raja.</p>
<p>- Det er ikke riktig at jeg tar til motmæle mot Siv Jensens begrepsbruk fordi jeg vil partileder. Det handler om en verdidebatt, om hva slags Norge vi vil ha, sier han til pressen på Gardermoen.</p>
<p>Han påpeker at han har hatt en spesiell interesse for minoritetspolitiske spørsmål og verdidebatt i hele sin politiske karriere.</p>
<p>- Det er første gang i mitt liv at jeg deltar i verdidebatten, at jeg blir anklagd for å gjøre det fordi jeg vil bli partileder, sier han til pressen på Gardermoen.</p>
<p>- Dersom Trine ønsker å fortsette, og det har hun sagt, står jeg bak henne som leder.</p></div></body></document>
