<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190221-anklager-nord-korea-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/anklager-nord-korea-for-bortforing-av-ambassadordatter/70792571" frk="689 5 25 4262"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 04:02"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nord-korea,utenriks,nyheter,italia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anklager Nord-Korea for bortføring av ambassadørdatter</div>
<div type="ingress">Italienske politikere krever svar.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-02-21</div>
<div type="caption"><p>FORSVANT: Nord-Koreas ambassadør til Italia, Jo Song-gil forsvant i november i fjor. Akkurat hvor han befinner seg nå, er ikke kjent, men han skal ha søkt asyl i et europeisk land. Foto: Parish of Farra di Soligo via AP / NTB scanpix</p> <p>ÅPNER ILD: Her løper den nordkoreanske soldaten for livet fra sine egne kolleger på vei til Sør-Korea. FN sier at Nord-Korea bryter våpenhvilen under denne hendelsen. Video: Ap via FN/ NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I november i fjor forsvant plutselig Nord-Koreas fungerende ambassadør til Italia, Jo Song-gil. Det ble antatt at han og kona flyktet for å hoppe av fra det nordkoreanske regimet.</p>
<p>Da de forsvant var det bare uker før Jo etter planen skulle tilbake til Nord-Korea.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha søkt asyl</div>
<div type="text">
<p>Det var lenge helt uvisst hvor Jo og kona befant seg, men i begynnelsen av januar opplyste den sørkoreanske avisa JoongAng Ilbo at Jo har hoppet av og har søkt asyl for seg og sin familie i et ikke navngitt land i Europa, ifølge NTB.</p>
<p>En kilde i diplomatiet fortalte til avisa at ambassadøren søkte om asyl i desember, og at italienske myndigheter er i villrede om hvordan de skal håndtere saken.</p>
<p>Italienske myndigheter hevder at de ikke har fått noen asylsøknad fra Jo, og har i sakens anledning opplyst at de 5. desember fikk beskjed om at Jo og hans kone forlot ambassaden 10. november, ifølge det sørkoreanske nyhetsbyrået Yonhap.</p>
<p>I tillegg til de noe uavklarte omstendighetene rundt ambassadøren og hans kone, retter det seg nå en viss oppmerksomhet rundt skjebnen til ambassadørens 17 år gamle datter.</p></div>
<div type="title" level="3">Datter bortført?</div>
<div type="text">
<p>Under en pressekonferanse i Seoul onsdag sa Thae Yong-ho, som var Nord-Koreas viseambassadør i London fram til han hoppet av i 2016, at Jo ikke hadde klart å få med seg datteren sin da han rømte fra ambassaden.</p>
<p>Ifølge Thae ble skolejenta tatt med til Pyongyang, der hun nå holdes i varetekt. Flere medier har skrevet at hun ble tatt med til Nord-Korea mot sin vilje.</p>
<p>Ifølge Italias utenriksdepartement medfører ikke dette riktighet.</p>
<p>«Datteren deres ga uttrykk for at hun ønsket å dra tilbake til hjemlandet for å være sammen med besteforeldrene sine, og returnerte 14. november 2018 sammen med noen av de kvinnelige ansatte ved ambassaden», heter det i en uttalelse fra departementet.</p>
<p>Saken har nå også ført til et viss oppstuss i italiensk politikk.</p>
<p>«Kidnappet nordkoreansk etterretning datteren til ambassadør Jo Song-gil? Veldig alvorlig hendelse», skriver Maria Edera Spadoni, et framstående medlem av regjeringspartiet Legia Nord, på Twitter.</p>
<p>Hun oppfordrer innenriksminister og visestatsminister Matteo Salvini, medlem av Legia Nords koalisjonspartner Femstjernersbevegelsen, om å forklare seg om saken for parlamentet «så snart som mulig».</p>
<p>Manlio Di Stefano, statssekretær i utenriksdepartementet, skriver på Facebook at dersom anklagene om at ambassadørens datter er tatt med til Nord-Korea mot sin vilje stemmer, så er det svært alvorlig.</p>
<p>«De som er ansvarlige for dette må stå til ansvar, det kan dere være sikre på. Hun risikerer nå å bli torturert av et av de verste regimene i verden», skriver Di Stefano.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde med seg familien</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder ambassadøren selv, 48 år gamle Jo Song-gil, så var han fungerende ambassadør fra oktober 2017. Da kastet Italia ut den forrige ambassadøren, Mun Jong-nam, i protest mot en nordkoreansk atomprøvesprengning i strid med FN-resolusjonene mot landet.</p>
<p>Nordkoreanske diplomater som tjenestegjør i utlandet må vanligvis la flere familiemedlemmer, ofte barn, være igjen i hjemlandet, som en garanti mot avhopping, skriver The Guardian.</p>
<p>At Jo hadde med seg både kone og barn da han flyttet til Italia, kan ifølge flere medier bety at han kommer fra en privilegert familie.</p>
<p>- Det er en kjent sak at han er sønnen eller svigersønnen til en av de mest høytstående tjenestemennene i det nordkoreanske regimet, skriver JoongAng Ilbo, som siterer en ikke navngitt ekspert på nabolandet i nord, ifølge NTB.</p>
<p>Sist gang en høytstående nordkoreansk diplomat hoppet av, var da viseambassadøren i London forlot posten sin i 2016. Han hadde fått beskjed om at han måtte returnere til hjemlandet, og sa han hoppet av fordi han blant annet ønsket å gi sine tre barn en bedre framtid.</p></div></body></document>
