<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190225-fant-lykken-etter-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/fant-lykken-etter-skal-vi-danse/70806767" frk="416 3 9 2372"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 10:15"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant lykken etter «Skal vi danse»</div>
<div type="ingress">Ble sammen med bestevenninnen til dansepartneren.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-02-25</div>
<div type="caption"><p>FANT LYKKEN: Fredric Brunberg har funnet lykken. Foto: Thomas Reisæter / TV 2</p> <p>MED PÅ PARKETTEN: Martine Lunde hadde med flere venninner under et av numrene på «Skal vi danse»-parketten. Foto: Thomas Reisæter / TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Den svenske proffdanseren Fredric Brunberg (32) har i flere sesonger av «Skal vi danse» på TV 2 imponert med en rekke kjendiser. I forrige sesong kom han på en tredjeplass med «Bloggerne»-profil og «Farmen Kjendis»-aktuelle Martine Lunde (23).</p>
<p>Nå viser det seg at lykken også smiler privat for proffdanseren. TV 2 skriver at han har fått seg kjæreste og at det er ingen ringere enn en av Lundes beste venninner han har funnet tonen med.</p>
<p>Brunberg og Lunde ble svært gode venner i løpet av tida på parketten, og ble også introdusert for hverandres venner. En av dem som skal ha kommet ekstra godt overens med proffdanseren, er Raija Alice Nordseth, som blant annet danset i et av numrene i «Skal vi danse», skriver TV 2.</p>
<p>- Jeg møtte Fredric ganske tidlig da de begynte å trene. Da var det kun en vennskapelig tone. Det var ikke før etter «Skal vi danse» at det skjedde noe, sier Nordseth til nettstedet.</p>
<p>På spørsmål om hva Martine Lunde synes om forholdet, svarer Nordseth at hun tror bloggeren synes det er morsomt og at hun virker veldig glad.</p>
<p>Brunberg er en aktiv danser som har nok å henge fingrene i. Det er noe kjæresten også må finne seg i nå, og det blir trolig litt pendling mellom Norge og Sverige.</p></div>
<div type="title" level="3">Hektisk hverdag</div>
<div type="text">
<p>Da Dagbladet snakket med Brunberg i høst kunne han fortelle at i tillegg til å være profesjonell danser, er han også utdannet skuespiller i London, hvor han tilbrakte hele seks år.</p>
<p>- Utenom «Skal vi danse» jobber jeg som skuespiller og går aktivt på casting til roller i film, TV og teater både i Sverige, Norge og internasjonalt, fortalte han.</p>
<p>Svensken innrømmet også at dans likevel er en stor del av livet hans, og at han i tillegg er frilans-danser.</p>
<p>- Bare noen dager etter at «Skal vi danse» er ferdig nå i høst står jeg på scenen på Intiman i Stockholm der jeg har en rolle i forestillingen «Dansa samba med mig», sa han og fortsatte:</p>
<p>- På fritida sysselsetter jeg meg ved å være kreativ på andre måter. Jeg elsker å male og har hatt utstilling i både Sverige og London. Akkurat nå skriver jeg også på mitt første filmmanus.</p></div></body></document>
