<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191021-venstre-kaos-viken-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/venstre-kaos-viken-avviser-trine-vraking/71728620" frk="687 1 8 4183"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-21 14:33"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venstre-kaos: Viken avviser Trine-vraking</div>
<div type="ingress">Viken Venstre avviser at de har vraket Trine Skei Grande som partileder. - Vi har sendt inn en liste med kandidater som kan representere fornyelsen i partiledelsen.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-10-21</div>
<div type="caption"><p>HYLLEST: Trine Skei Grande fyller 50 år, i den anledning har flere av kollegene i Venstre laget denne hyllesten. Foto: Venstre</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet fortalte i går at Troms og Finnmark Venstre vraket Trine Skei Grande i sine anbefalinger til valgkomiteen i partiet, og anbefalte Abid Raja som ny partileder.</p>
<p>Kort tid senere ble det kjent at Skei Grande selv ønsker gjenvalg som leder.</p>
<p>Kreftene som ønsker fornyelse i Venstre må i dag derfor vurdere hvor tydelig man skal være i tida framover.</p></div>
<div type="title" level="3">Viken avviser vraking</div>
<div type="text">
<p>Bergens Tidende skriver i ettermiddag at Bergen Venstre ønsker at Sveinung Rotevatn skal erstatte Skei Grande. Også Oslo Venstre skal være åpne for å skifte partileder. VG skriver i dag at Viken Venstre har vraket Skei Grande.</p>
<p>Det forteller nestleder i Viken Venstre, Trond Svandal, at ikke stemmer</p>
<p>- Viken Venstre har ikke vraket noen i ledelsen, ei heller Trine Skei Grande, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Vi har gitt valgkomiteen innspill på navn som kan representere fornyelse i partiledelsen. Vi sier ingenting om hvor mange av disse som bør inn i ledelsen, eller i hvilken posisjon eventuelt. Det vi sier er at dette er gode kandidater til å fornye partiledelsen, sier Svandal videre.</p></div>
<div type="title" level="3">13 navn</div>
<div type="text">
<p>Lista fra Viken Venstre inneholder i alt 13 navn, deriblant Abid Raja, Guri Melby og Sveinung Rotevatn.</p>
<p>Også en kilde i valgkomiteen i Venstre bekrefter at innspillet fra Viken Venstre tolkes som et forslag til nye navn, ikke som en uttømmende liste over hvem fylkeslaget vil ha i ledelsen.</p>
<p>- Viken Venstre ønsker en viss fornyelse i partiledelsen. Vi har aldri sagt at vi ønsker å skifte ut hele partiledelsen, nødvendigvis. Ingen av dagens ledelse er på den lista over 13 navn som vi har foreslått, fordi vi mente det ble unaturlig å foreslå dagens ledelse i denne sammenheng. Vi sier likevel ikke at vi mener alle tre i dagens ledelse bør ut, sier Trond Svandal.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornyelse</div>
<div type="text">
<p>Flere av de andre fylkeslagene Dagbladet snakker med mandag er tause vedrørende hvilke forslag de har gitt valgkomiteen.</p>
<p>- Vi ønsker en fornyelse, sier Karin Frøyd i Vestfold Venstre.</p>
<p>Hun ønsker ikke å presisere om fornyelse betyr at partilederen skal byttes ut eller ei.</p>
<p>Også begge nestlederne i Venstre, Terje Breivik og Ola Elvestuen, «stiller seg til disposisjon» for å fortsette i sine verv. Det samme gjøre hele dagens sentralstyre.</p>
<p>Fornyelsen mange har ønsket seg i partiet, blir det dermed opp til valgkomiteen å bringe til torgs før landsmøtet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om tøffhet</div>
<div type="text">
<p>Unge Venstre er blant dem som har tatt til orde for å skifte ut dagens partiledelse.</p>
<p>- Nå blir det opp til valgkomiteen å gjøre jobben sin. Unge Venstre har vært tydelige på at det må gjøres endringer i ledelsen til Venstre, og vi har videre spilt inn våre forslag til ledertrio og øvrige tillitsvalgte, sier Lars Øye Brandsås til Dagbladet.</p>
<p>Han er nestleder i ungdomspartiet. Unge Venstre-leder Sondre Hansmark sitter i valgkomiteen og har avstått fra å kommentere.</p>
<p>- Trine har gjort en flott jobb som partileder for Venstre, men nå har vi hatt samme ledertrio for lenge. Vi har pekt på Sveinung Rotevatn og Guri Melby spesielt som nye kandidater til å ta over. Valgkomiteen må være tøff og sette sammen en ledelse som tar Venstre i en mer tydelig retning med et sterkere fokus på en mer offensiv klimapolitikk og en mer human asylpolitikk, sier Brandsås videre.</p></div>
<div type="title" level="3">«Sinte gamle menn»</div>
<div type="text">
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande ble i vinter heftig kritisert av to Venstre-profiler fra nord. De to, partiveteraner Bjørn Hegstad og Bjørn Mathisen, mente Skei Grande hadde mistet grepet og at Venstre var i ferd med å glemme distriktene.</p>
<p>De to «sinte, gamle mennene» gjorde tidligere i dag kjent overfor Dagbladet at de ønsker Abid Raja som ny partileder.</p>
<p>- Vi har anbefalt valgkomiteen å fornye hele ledelsen, med Abid Raja som partileder. Troms og Finnmark Venstre ønsker også Alfred Bjørlo og Trine Noodt som nestledere. Det synes jeg er en svært god løsning, sier Bjørn Mathisen, mangeårig lokallagsleder ved Kvæfjord Venstre.</p></div></body></document>
