<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191118-slik-svarer-ronaldo-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slik-svarer-ronaldo-pa-spekulasjonene/71831292" frk="317 13 26 1901"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 07:05"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik svarer Ronaldo på spekulasjonene</div>
<div type="ingress">Ronaldo avviser at det er en splid mellom ham og treneren i Juventus. Søndag førte han laget til EM-sluttspillet med sitt 99. mål</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-18</div>
<div type="caption"><p>AVVISER STRID:Cristiano Ronaldo. Foto: NTB Scanpix</p> <p>JUVENTUS-SJEF: Maurizio Sarri. Foto: NTB Scanpix</p> <p>OPPHETET: Det oppstod full krangel mellom Skeid-trener Tom Nordlie og Starts keeper Jonas Deumeland etter et omdiskutert rødt kort. Video med tillatelse fra Eurosport</p></div>
<div type="text">
<p>– De siste tre ukene har jeg spilt med begrensninger, men det var ingen kontrovers. Dere (media) skapte den, sier Ronaldo etter 2-0 seieren mot Luxembourg i følge Reuters.</p>
<p>Mot Milan forrige uke ble Ronaldo byttet ut etter bare 55 minutter på stillingen 0-0 og så alt annet enn fornøyd ut. Inn kom Paulo Dybala, som avgjorde for Juventus i storkampen.</p>
<p>Det tidlige byttet i den viktige kampen førte til rykter om splid mellom Ronaldo og Juventus' trener Maurizio Sarri, som begrunnet byttet med at Ronaldo hadde slitt med en småskade i kneet. Kneskaden bekreftet Ronaldo i intervjuet med pressen etter landskampen mot Luxembourg.</p>
<p>– Jeg prøvde å hjelpe Juventus. Ingen liker å bli byttet ut, men jeg forsto det siden jeg ikke var helt frisk, sa Ronaldo, som heller ikke følte seg 100 prosent i de to landskampene for Portugal.</p>
<p>Likevel scoret han hattrick i 6-0 seieren mot Litauen torsdag, før han fulgte opp med et enkelt mål mot slutten av matchen mot Luxembourg søndag.</p>
<p>– Jeg ofret meg for laget. Vi kunne ha feilet i å kvalifisere oss. Det er smerter som hindrer meg fra å føle meg 100 prosent, men jeg prøver alltid å spille, sa Ronaldo.</p>
<p>Portugal ble nummer to i EM-kvalifiseringsgruppe B med 17 poeng og er dermed klar for mesterskapet. Ukraina vant gruppen med 20 poeng.</p>
<p>Ronaldo er ett mål unna å få 100 mål for landslaget som første européer noensinne. Den eneste spilleren med flere landslagsmål er iranske Ali Daei, som stoppet på 109 mål.</p></div></body></document>
