<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190404-solskjar-kan-miste-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-kan-miste-seks-stjernespillere/70946322" frk="408 6 17 2564"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 09:04"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="premier league,manchester united,fotball,sport,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær kan miste seks stjernespillere</div>
<div type="ingress">Manchester United står foran en real sommerrengjøring.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-04</div>
<div type="caption"><p>FORBEREDER INNKJØP: Ole Gunnar Solskjær skal ha flere spillere på radaren allerede. Foto: Darren Staples/Sportimage/PA Images</p> <p>FÅR KRITIKK: Ole Gunnar Solskjær og spillerne hans får hard medfart i onsdagens aviser etter tapet mot Wolverhampton. Reporter: Christian Monge / Dagbladet.</p> <p>KOSTBAR TYPE: Alexis Sanchez. Foto: Phil Duncan/ProSports/REX</p></div>
<div type="text">
<p>Flere britiske medier, blant andre Sky News og BBC, melder at Ole Gunnar Solskjær (46) kan komme til å si farvel til hele seks etablerte stjernespillere i sin Manchester United-tropp til sommeren.</p>
<p>Først og fremst er det knyttet usikkerhet rundt framtida til midtbanespillerne Ander Herrera, Juan Mata og Alexis Sanchez. Ifølge BBCs kilder skal førstnevnte være i samtaler med Paris Saint-Germain.</p>
<p>I tillegg skal det være forventet at Antonio Valencia, Matteo Darmian og Marcos Rojo forlater klubben, skriver Manchester Evening News.</p>
<p>Ifølge Sky News står Solskjær overfor den største sommerrengjøringen på fire år, dersom seks spillere forlater de røde djevlene.</p></div>
<div type="title" level="3">Dyr Sanchez</div>
<div type="text">
<p>Alexis Sanchez, som var en av de mest toneangivende i Arsenals startellever, har ikke fått til helt det samme etter å ha flyttet seg lengre nord i Storbritannia i januar i fjor.</p>
<p>Det skal være få klubber med økonomiske krefter til å gi ham den lønna han får i United, hevdes det. Det er heller ikke sikkert at noen av klubbene som har det, er interesserte i å hente ham. I en Football Leaks-lekkasje i fjor, ble det hevdet at han tjener 391 000 pund i uka - altså omtrent fire millioner kroner.</p>
<p>Da kommer eventuelle bonuser, for eksempel for hver gang han starter en kamp, i tillegg.</p>
<p>Ifølge BBC er Manchester United derimot veldig interesserte i å beholde keeper David de Gea - en mann som har berget mange poeng for dem de siste årene. Han har i utgangspunktet en kontrakt fram til 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">Sancho hetest</div>
<div type="text">
<p>Men Solskjær skal også ha store planer for å hente forsterkninger denne sommeren.</p>
<p>Dagbladet har tidligere skrevet at om Solskjær får det som han vil, får han 100 millioner pund - 1,1 milliard norske kroner - til spillerkjøp.</p>
<p>Det er nemlig det de røde djevlene må ut med dersom de skal sikre seg Borussia Dortmund-kometen Jadon Sancho, som har satt fyr på Bundesliga denne sesongen. Han skal ifølge flere medier stå høyt på Solskjærs ønskeliste.</p>
<p>Manchester United skal også ønske seg en rutinert midtstopper, og navnet som oftest kommer opp er Kalidou Koulibaly, som spiller for Napoli. En midtbanespiller skal også stå på lista.</p></div></body></document>
