<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190314-kvinne-alvorlig-skad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinne-alvorlig-skadd-etter-a-ha-blitt-sparket-av-ku/70871682" frk="205 7 10 1255"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 10:11"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,ku,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne alvorlig skadd etter å ha blitt sparket av ku</div>
<div type="ingress">Hentet med luftambulanse på gård i Morgedal.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-03-14</div>
<div type="caption"><p>SKAL HA BLITT SPARKET FLERE GANGER: Luftambulansen landet på Håtveit i Morgedal torsdag formiddag. En kvinne er alvorlig skadd etter kuangrep på en gård. Foto: Anne Sofie Tresland / Vest-Telemark Blad</p> <p>FRAKTET BORT: Den skadde kvinnen ble fraktet bort etter hendelsen inne i et fjøs i Morgedal. Foto: Anne Sofie Tresland / Vest-Telemark Blad</p></div>
<div type="text">
<p>En kvinne er blitt alvorlig skadd av ei ku på en gård i Kviteseid i Morgedal kommune i Vest-Telemark.</p>
<p>Politiet fikk melding fra AMK klokka 10.11 torsdag, og politiet rykket også ut til stedet.</p>
<p>Ulykken skal ha skjedd i fjøset på gården i forbindelse med ei ku som hadde kalvet.</p>
<p>Kua som sto bak angrepet var merket med nummer 1025, opplyser operasjonsleder Rune Hunshamar i Sør-Øst politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Kvinnen skal ha blitt sparket flere ganger av kua, og var bevisst da hun ble hentet av luftambulanse rundt klokka 11 torsdag formiddag.</p>
<p>- Kvinnen er nå fraktet til sykehus i luftambulanse og vi har reist fra stedet, sier Hunshamar.</p>
<p>Han opplyser at Arbeidstilsynet rutinemessig er varslet om ulykken, da hendelsen har skjedd i forbindelse med at kvinnen var på arbeid i jobben som bonde.</p></div></body></document>
