<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190325-iselin-20-omkom-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/iselin-20-omkom-etter-dykkerulykke---de-er-sterkt-preget-av-det-som-har-skjedd/70910717" frk="419 3 8 2570"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 12:27"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,dykkerulykke,karmøy,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Iselin (20) omkom etter dykkerulykke. Rektor: - Vi har mistet ei flott, snill og flink jente</div>
<div type="ingress">- Det er vondt for personale og elever. Vi sender våre dypeste kondolanser og varme tanker til familien, sier rektor ved folkehøyskolen.</div>
<div type="author">Karin Madshus, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-03-25</div>
<div type="caption"><p>DØDSULYKKE: Politiet fikk melding om ulykka klokka 15 torsdag forrige uke. Foto: Kjell Bua</p></div>
<div type="text">
<p>En kvinnelig folkehøyskoleelev ble sendt til Haukeland sykehus etter en dykkerulykke på Blikshavn i Karmøy torsdag 21. mars.</p>
<p>Mandag ettermiddag informerer politiet om at kvinnen har omkommet.</p>
<p>- Kvinnen som mistet livet er Iselin Phifer (20) fra Oslo. Hun var elev på Karmøy folkehøgskole. Pårørende er varslet om dødsfallet, skriver politiet i en pressemelding.</p>
<p>Torsdag fortalte operasjonsleder Helen Rygg Ims i Sørvest politidistrikt at en folkehøyskole hadde hatt et dykk på stedet. En av elevene fikk problemer under dykket, og etter hjerte- og lungeredning ble eleven fraktet med helikopter til sykehus.</p>
<p>- Det er vondt for personale og elever. Vi sender våre dypeste kondolanser og varme tanker til familien, sier Sigbjørn Toskedal, rektor ved folkehøyskolen, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar vare på familien og elevene</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at han, sammen med en lærer ved skolen, har vært i kontakt med Phifers familie.</p>
<p>- Det var en vanskelig, men god samtale å få med dem. Vi gjør det vi kan for å ta vare på familien og skolen, sier han.</p>
<p>- Skolen er i sjokk. Vi har mistet ei flott, snill og flink jente, sier han.</p>
<p>Personell fra Røde Kors, Sjømannskirken og kommunens kriseteam er på skolen for å hjelpe til i situasjonen. Rektoren roser arbeidet de gjør og også beredskapen til brannvesen, politi og AMK.</p>
<p>- Det er godt å oppleve det etter denne vanskelige hendelsen, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Beslag i dykkerutstyr</div>
<div type="text">
<p>Hva som gikk galt under dykket, er foreløpig ukjent.</p>
<p>- Vi kan ikke si hva som er årsaken til ulykken nå, men det er en prioritert sak og vi har satt av store ressurser til den, sier Kyrre Lindanger, politioverbetjent i Sør-Vest politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Lindanger opplyser at politiet nå jobber etter flere hypoteser.</p>
<p>- Vi har tatt beslag i dykkerutstyr som sakkyndig undersøker. Vårt fokus er å finne ut hva som har skjedd og om det har vært svikt i rutiner eller om det er tekniske forhold som er årsaken til ulykken.</p>
<p>Han forteller at politiet har tett kontakt med rektor på folkehøyskolen.</p>
<p>- Jeg opplever at de har gode rutiner for å ta vare på elevene og følge opp pårørende. De er sterkt preget av denne triste hendelsen, sier politioverbetjenten.</p>
<p>- Vi startet med å avhøre medelever fredag og fortsetter med det i dag, opplyser han.</p></div></body></document>
