<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190714-ny-supersondag-av-ho.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ny-supersondag-av-hovland/71398991" frk="312 9 18 1889"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 18:59"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny supersøndag av Hovland</div>
<div type="ingress">Gikk sju under par på siste dag av John Deere Classic i Illinois.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-07-14</div>
<div type="caption"><p>STERK: Viktor Hovland gikk en ny fantastisk avslutningsrunde på PGA-touren i John Deere Classic søndag. Foto: Brian Spurlock-USA TODAY Sports/NTB scanpix</p> <p>SE TV: Golfstjerna VIktor Hovland hylles etter dette lille stuntet.</p></div>
<div type="text">
<p>Til tross for noen ødeleggende bogey-er på de siste ni hullene av søndagens runde, gjorde Viktor Hovland et voldsomt byks oppover resultatlista på PGA-touren i Illinois.</p>
<p>Nordmannen gikk runden hele sju under par, på 64 slag, men tre bogey-er på de siste seks hullene ødela det som kunne vært en helt unikt god runde av 21-åringen.</p>
<p>– Vi skulle så gjerne ha unngått én av disse bogeyene, sa kommentator Per Haugsrud på Eurosport.</p>
<p>– Men vi kan selvfølgelig ikke forvente bedre enn 64-runde på en søndag.</p>
<p>På de tre siste PGA-turneringene har han 64, 65 og 64 på sisterunden. Ingen på PGA-touren er bedre på siste dag siden nordmannen ble profesjonell.</p>
<p>Hovland startet dagen forrykende og hadde fem birdies på de første ni hullene. Totalt ble det åtte birdier, tre bogeys og en eagle på det 15. hullet.</p>
<p>Foreløpig ligger Hovland på en delt 10. plass i turneringen, men det er fortsatt flere i toppen som ikke er ferdigspilt med sin runde søndag.</p>
<p>Dagbladet oppdaterer med sluttresultat når runden er over søndag kveld.</p>
<p>Hovland er ikke kvalifisert til The Open neste uke, etter at han valgte å bli profesjonell forrige måned. 21-åringen hadde en åpen invitasjon til turneringen som amatør, ettersom han vant det amerikanske amatørmesterskapet i fjor høst, men valgte å bli profesjonell etter storspillet i US Open.</p>
<p>Dermed får nordmannen to helger med spillefri for første gang siden han ble proff.</p>
<p>– Nå skal jeg ha to uker fri. Det blir godt, sa Hovland i et intervju vist på Eurosport.</p>
<p>Neste turnering for Hovland blir Wyndham Championship første helga i august.</p></div></body></document>
