<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190711-bjorn-kjos-gar-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bjorn-kjos-gar-av/71389681" frk="546 9 31 3113"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 05:50"/>
<attribute name="author" value="Petter Marius Udland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bjørn Kjos går av</div>
<div type="ingress">Norwegian-sjefen takker av etter 17 år.</div>
<div type="author">Petter Marius Udland</div>
<div type="date">2019-07-11</div>
<div type="caption"><p>TAKKER AV: Bjørn Kjos går som konsernsjef i Norwegian etter 17 år. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder selskapet i en pressemelding torsdag morgen.</p>
<p>Kjos vil fortsatt fungere som rådgiver for styret i selskapet. Finansdirektør Geir Karlsen blir fungerende konsernsjef.</p>
<p>Selskapet holder pressekonferanse kl. 08.30 torsdag morgen.</p>
<p>– Bjørn vil fokusere på spesielle prosjekter framover i sin rolle som rådgiver for meg og ledelsen, sier styreleder Niels Smedegaard, på pressekonferansen torsdag.</p>
<p>Han sier arbeidet med å finne en ny konsernsjef startet for allerede fire uker siden.</p>
<p>– Jeg er langt på overtid. Man bør gi seg når man er 70 i flybransjen, sier Kjos selv. Han fyller 73 år om nøyaktig en uke.</p>
<p>Kjos peker på langdistanse-satsingen som det mest utfordrende i sin tid i selskapet.</p>
<p>– Dere husker kanskje blant annet Dreamliner-problemene med batteribrannene og alle disse tingene da vi startet med langdistanse. Det var mange barrierer vi måtte bryte for å lykkes med dette.</p>
<p>På spørsmål fra E24 om han vil ta den permanente jobben som konsernsjef sier Geir Karlsen at han fokuserer på å være midlertidig sjef.</p>
<p>– Geir er i mine øyne en som kan styre dette selskapet godt, legger Kjos til. Tidligere på pressekonferansen spøkte Kjos med at blant annet 737-MAX trøbbelet nå var Karlsens problem.</p></div>
<div type="title" level="3">Pensjonist</div>
<div type="text">
<p>– Bjørn Kise og jeg bestemte oss for et par år siden for at nå var det på tide å gå av. Vi begynte å se etter arvtakere allerede da, men etter at det ble interesse for å kjøpe selskapet måtte vi stoppe den prosessen, sier den avtroppende sjefen.</p>
<p>Men nå var det altså på tide.</p>
<p>– Jeg har stor tillit til at styret kommer til å rekruttere en godt kvalifisert konsernsjef til å lede Norwegian videre sammen med resten av toppledelsen, sa Kjos i pressemeldingen tidligere.</p>
<p>Kjos har vært konsernsjef i selskapet siden 2002. Han er en av grunnleggerne av Norwegian Air Shuttle og var styreleder fra 1993 til 1996.</p>
<p>Kjos blir den andre Norwegian-veteranen som går av på kort tid. I mai sluttet tidligere styreleder Bjørn Kise i selskapet.</p>
<p>– Jeg er på overtid og skulle vel vært pensjonert for ti år siden, sa Kjos den gang til E24.</p></div>
<div type="title" level="3">En tøffing</div>
<div type="text">
<p>– Kjos sin vilje til å ta risiko på en måte som har vært uvanlig for flybransjen har vært avgjørende for den veksten selskapet har hatt. Han har vært en tøffing, sier flyanalytiker Hans Jørgen Elnæs i Winair til Dagbladet.</p>
<p>Elnæs tror ikke Kjos vil sitte som sjuende far i huset i hornet på veggen, men heller bidra som en ressurs i enkelte viktige prosjekter.</p>
<p>– Jeg tror ikke alderen er det viktige, men han har gjort det han er god på. Han har bidratt til en voldsom vekst fra en garasje på Fornebu til der de er nå, sier han.</p>
<p>Han sier at Kjos har vært avgjørende for selskapets vekst, men at de nå går over i en ny fase som krever andre egenskaper.</p>
<p>– Norwegian er igjennom et generasjonsskifte. Kise og Kjos har styrt Norwegian med relativt hard hånd over lang tid, men nå er det andre krefter som må til for å gjøre selskapet fra noe i sterk vekst til noe som blir lønnsomt over tid, sier Elnæs.</p></div></body></document>
