<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-manchester-avis-poch.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/manchester-avis-pochettino-apen-for-united-tilbud/71890862" frk="300 7 14 1860"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 07:27"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manchester-avis: Pochettino åpen for United-tilbud</div>
<div type="ingress">Mauricio Pochettino skal være interessert i managerjobben i Manchester United. Det skriver lokalavisen Manchester Evening News.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>UNDER PRESS: Ole Gunnar Solskjær og Manchester United har hatt den verste sesongstarten på 31 år. I kulissene kan Mauricio Pochettino dukke opp. I kveld møtes United og Mourinhos Tottenham på Old Trafford. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er avisens sjefskribent når det gjelder United, Samuel Luckhurst , som står bak artikkelen.</p>
<p>Den henviser til ikke navngitte kilder. Pochettino ble nylig sparket fra jobben i Tottenham. Det er klubben United møter hjemme i Premier League onsdag.</p>
<p>«Spurs» ledes nå av José Mourinho, mannen som Solskjær overtok jobben etter i United for snart et år siden.</p>
<p>United har ikke vunnet på tre kamper, og etter Tottenham-oppgjøret venter byderbyet borte mot Manchester City. Solskjær hadde stor suksess i starten. United vant 14 av de 19 første kampene under hans ledelse. Blant seirene var den over Paris St. Germain borte i Champions League.</p>
<p>Solskjær fikk så jobben på permanent basis i mars. Avtalen var på tre og et halvt år med en årslønn på cirka 80 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Svak start</div>
<div type="text">
<p>United har bare ti seirer på sine siste 33 kamper. Sesongstarten i ligaen er den svakeste på tre tiår med bare 18 poeng på 14 kamper. Likevel skal Solskjær fortsatt ha støtte fra ledelsen i klubben ifølge Manchester Evening News.</p>
<p>Den situasjonen kan fort endre seg dersom resultatene fortsetter å utebli. Skulle United tape begge kampene denne uka, vil presset på Solskjær øke.</p>
<p>- Det er den tiden på året. Det er aldri gøy å se at kollegaer mister jobben. Nå har det vært tre på kort tid, sa Solskjær på en pressekonferanse torsdag.</p>
<p>Skulle United vinne begge kampene dagene som kommer, vil Solskjær sikre seg en skikkelig buffer og avansere solid på tabellen.</p></div></body></document>
