<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190202-varner-vurderer-fler.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/varner-vurderer-flere-nedleggelser/70725827" frk="733 35 160 4450"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 16:01"/>
<attribute name="author" value="Caroline Ørvik Finansavisen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="detaljhandel,detaljomsetning,hegnar.no,innenriks,nyheter,petter varner,varner,økonomi,varnergruppen,days like this"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varner vurderer flere nedleggelser</div>
<div type="ingress">Varner-Gruppen legger ned Days Like This etter en gjennomgang av resultatene i Norden. Nå skal virksomheten utenfor Norden under lupen.</div>
<div type="author">Caroline Ørvik Finansavisen</div>
<div type="date">2019-02-02</div>
<div type="caption"><p>OMPROFILERING: Vivikes ble til Days Like This i 2017. Det hjalp ikke, og kjeden legges nå ned. Kjedesjef Linda Refvik og Petter Varner til venstre. Foto: Ivan Kverme / Finansavisen.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): Days Like This, tidligere Vivikes, har i mange år vært et tapssluk for Varner-imperiet.</p>
<p>Bare i 2016 og 2017 hadde kleskjeden et samlet underskudd før skatt på 144 millioner kroner.</p>
<p>Siden 2010 har Varner-Gruppen tapt 200 millioner på Days Like This, ikke medregnet eventuelt tap i 2018.</p>
<p>Nå har Varner bestemt seg for å avvikle hele kjeden med dens 51 butikker og 300 ansatte.</p>
<p>- I 2017 ble Vivikes omprofilert til Days Like This i et forsøk på å løfte kjeden og de økonomiske resultatene. Det ble igangsatt en rekke tiltak for å snu den negative utviklingen, men dette har dessverre ikke gitt ønskede resultater, sier Øyvind Bustnes, finansdirektør i Varner, i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Lønnsomheten stupte</div>
<div type="text">
<p>Varner-konsernet har tidligere vært svært lønnsomt, og tjente nær 1,6 milliarder kroner i 2015. I 2017 stupte imidlertid lønnsomheten.</p>
<p>Motekonsernet omsatte for 11,66 milliarder kroner i 2017 og satt igjen med 286 millioner kroner før skatt.</p>
<p>Det var mer enn en halvering fra 2016, da overskuddet var på 618 millioner.</p>
<p>Pressekontakt Julie Bragli Eckhardt i Varner opplyser at resultatene for 2018 foreløpig ikke er klare.</p>
<p>- Varners resultater har hatt en negativ utvikling de siste par årene. Vi tar offensive grep for å vinne kundene i fremtiden, sier Eckhardt.</p></div>
<div type="title" level="3">Tapte i utlandet</div>
<div type="text">
<p>I juli i fjor skrev Finansavisen at Varner og Zlatan Ibrahimovics klessatsing A-Z hadde tapt over 200 millioner kroner på driften på de to årene selskapet har eksistert.</p>
<p>Like etter ble det klart at Zlatans klesmerke med sportsklær og undertøy legges ned.</p>
<p>- Kan det komme flere nedleggelser?</p>
<p>- Etter en samlet gjennomgang av resultatene for virksomhetene i Norden, ble det tydelig for oss at vi er nødt til å samle kreftene rundt mer lønnsomme kjeder. Samme gjennomgang vil bli gjort for de andre markedene vi er i, sier Eckhardt.</p>
<p>I juli i fjor omtalte Finansavisen at Dressmann gikk fra et overskudd på 186 millioner kroner før skatt i 2016 til et tap på 167 millioner i 2017.</p>
<p>Det utarbeides ikke konsernregnskap for Dressmann, men av notene i regnskapet fremkom det at herrekleskjeden også slet i andre markeder.</p>
<p>I Tyskland var tapet på 7,4 millioner i 2017, i Østerrike 70,1 millioner og i Danmark 70,2 millioner i 2017.</p>
<p>Cubus, Varners største kjede, tapte også rundt 21 millioner kroner på sine tyske butikker i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøpt i 1994</div>
<div type="text">
<p>Varner kjøpte Vivikes i 1994, da kjeden besto av 19 butikker. Det ble ikke oppgitt noen pris på butikkhandelen, men beløpet skal ha vært rundt 30 millioner kroner.</p>
<p>I 2017 omtalte Finansavisen at Varner-Gruppen la ned butikker, byttet navn på kjeden og justerte målgruppen da Vivikes ble til Days Like This.</p>
<p>- Det er trist at vi ikke har lykkes med snuoperasjonen for Days Like This, særlig for de ansatte som har lagt ned en stor innsats i å forsøke å snu skuta. Men tallenes tale er klar, det er ikke grunnlag for videre drift, sier Bustnes.</p>
<p>Målet med omprofileringen var å rette seg inn mot en noe yngre målgruppe enn tidligere, voksne i alderen 40 pluss. Daglig leder Linda Refvik oppga i november 2017 at målet var å gå i null i 2018 og senere ekspandere til nabolandene.</p>
<p>Slik gikk det altså ikke.</p>
<p>Omsetningen i Days Like This har stadig falt siden toppåret 2010 da driftsinntekter var på 403 millioner kroner.</p>
<p>I 2017 endte omsetningen på 244 millioner kroner, i fjor skal den ha falt til 232 millioner, ifølge Varner.</p></div>
<div type="title" level="3">Avvikler 51 butikker</div>
<div type="text">
<p>De 51 butikkene skal avvikles i løpet av 12 måneder.</p>
<p>- Vi avvikler butikkene, og har ingen planer om å erstatte med andre av våre kjeder. Dessverre vil cirka 300 ansatte få oppsigelse, sier Eckhardt.</p>
<p>Varner skriver at selskapet nå tar offensive grep for å vinne kundene i tiden fremover og at kreftene samles rundt selskapets øvrige kjeder.</p>
<p>Nå gjenstår Bik Bok, Carlings, Dressmann, Cubus, Urban, Volt, Levis og Wow i det norske moteimperiets portefølje.</p>
<p>I tillegg står Varner bak Nikes flaggskipbutikk i Karl Johans gate i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter:</div>
<div type="text">
<p>Analytiker: - Dette kan ha vært Norwegian-kjøperen</p>
<p>Sjeføkonom sterk i troen på at handelskrigen løser seg</p>
<p>Risikerer å måtte betale tilbake 20 mill. i bonus</p></div></body></document>
