<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190215-na-har-de-identifise.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-har-de-identifisert-kvinnen-i-den-sjokkerende-videoen/70768783" frk="261 9 14 1475"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 22:32"/>
<attribute name="author" value="Helene H. Rossholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå har de identifisert kvinnen i den sjokkerende videoen</div>
<div type="ingress">19-åringen har meldt seg til politiet for å ha kastet stoler ut av 45. etasje i Toronto.</div>
<div type="author">Helene H. Rossholt</div>
<div type="date">2019-02-15</div>
<div type="caption"><p>CANADA: Flere tok kontakt med politiet etter å ha sett dette klippet. Video: CBC News. Klipp: Ingebjørg Iversen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>En ung kvinne meldte seg til det kanadiske politiet etter at hun skal ha kastet ut to stoler fra en balkong i 45. etasje i Toronto, skriver The Guardian. På videoen kan du se at det ikke er langt unna at stolen treffer bilene på motorveien.</p>
<p>Kvinnen er siktet for å ha satt liv og eiendom i fare og generell ulydighet.</p>
<p>Etter at politiet fikk tips fra folk som har sett videoen, tok de kontakt og ba henne om melde seg inn til politiet.</p>
<p>Hun måtte stille i retten onsdag ettermiddag og ble deretter løslatt mot en kausjon på 2000 kanadiske dollar – på det premisset at hun bor hos sin mor. 19-åringen får heller ikke ha kontakt med de fire som var sammen med henne da hendelsen skjedde.</p>
<p>- Hun er flau og skulle ønske det aldri hadde skjedd. Så klart, ønsket hun aldri å skade noen, sa advokaten Greg Leslie til The Guardian.</p>
<p>Advokaten sier at hun forstår at folk reagerer sterkt på dette, men at klienten hennes var under press og at de ser etter andre involverte.</p>
<p>Ordføreren i Toronto, John Tory sa han håper folk tar inn over seg konsekvensene 19-åringen nå må møte.</p>
<p>- Dette er ansvarsløs oppførsel som er uakseptabelt. Det kunne ha forårsaket kritiske skader eller død, fortsetter han.</p></div></body></document>
