<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190903-lareren-folger-innst.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/laereren-folger-innstruks---og-blir-satt-i-gapestokk/71555001" frk="317 0 0 1937"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 04:15"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Endresen, Fagleder Skjelnan Skole, Tromsø Kommune"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Læreren følger innstruks - og blir satt i gapestokk</div>
<div type="ingress">Ansvaret rettes altså nedover i systemet. Dette bekymrer meg sterkt.</div>
<div type="author">Øyvind Endresen, fagleder Skjelnan skole, Tromsø kommune</div>
<div type="date">2019-09-03</div>
<div type="caption"><p>BLIR UVEL: Hvis skolen, min arbeidsgiver, gir meg en arbeidsinstruks, så følger jeg den. I en liknende situasjon på min skole kunne det dermed skjedd at jeg hadde bedt en av mine lærere om å gjennomføre instruksen. At min lærer da sannsynligvis ville blitt utsatt for offentlig gapestokk gjør meg uvel, skriver innsenderen. Foto: Unge Venstre</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg har med stor bekymring fulgt mediekjøret etter hendelsen på Breivang VGS i forrige uke. Ass.rektor og spesielt en lærer – som jeg kjenner godt – har fått enormt med kritikk, både i vanlige medier og på sosiale medier.</p>
<p>Det overrasker meg at fokuset er på to ansatte som prøver å gjennomføre et pålegg de har fått fra sin skoleeier. Læreren er blitt hetset og hengt ut på sosiale medier av advokater, statsråder og også tidligere byråd i Tromsø, Jonas Stein – som til dels har kommet med usanne påstander om læreren.</p>
<p>Til og med statsministeren har kritisert «skoler og lærere», likevel uten å nevne vedkommende spesifikt. Ansvaret rettes altså nedover i systemet. Dette bekymrer meg sterkt.</p>
<p>Jeg er selv skoleleder i Tromsø. Hvis skoleeier, min arbeidsgiver, gir meg en arbeidsinstruks, så følger jeg den til jeg får kontrabeskjed. I en liknende situasjon på min skole kunne det dermed skjedd at jeg hadde bedt en av mine lærere om å gjennomføre instruksen. At min lærer da sannsynligvis ville blitt utsatt for offentlig gapestokk gjør meg uvel.</p>
<p>Troms fylkeskommune må beklage sterkt til sine ansatte som de har satt i denne situasjonen. De som har hetset læreren i sosiale medier bør beklage. Lokale medier bør balansere saken like godt som blant annet Dagbladet har gjort.</p>
<p>Statsministeren må av sine rådgivere gis en tydelig innføring i i hvordan ansvarsforholdene i norsk skole fungerer, slik at man kan unngå liknende feilgrep i framtida fra henne.</p></div></body></document>
