<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191111-katastrofal-brannfar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/katastrofal-brannfare-i-sydney/71803940" frk="253 4 7 1588"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 02:53"/>
<attribute name="author" value="NTB NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Katastrofal» brannfare i Sydney</div>
<div type="ingress">Delstaten New South Wales har erklært sju dagers unntakstilstand som følge av den svært kraftige skogbrannen som så langt har tatt tre menneskeliv.</div>
<div type="author">NTB NTB</div>
<div type="date">2019-11-11</div>
<div type="caption"><p>VOLDSOMME BRANNER: Australia har den siste tida vært rammet av voldsomme skogbranner. Foto: AAP Image/Shane Chalker/via REUTERS</p> <p>KRISE: Brannene som herjer i Australia har krevd minst tre liv, og tvunget tusenvis av mennesker til å evakuere hjemmene sine. Video: AP.</p></div>
<div type="text">
<p>Som følge av at det er meldt høyere temperaturer og mer vind, er det ventet at brannen kommer til å spre seg ytterligere tirsdag. Det har ført til at New South Wales' førsteminister Gladys Berejiklian har erklært sju dagers unntakstilstand.</p>
<p>Søndag ble det for første gang blitt varslet «katastrofal» brannfare i Sydney, som er det høyeste nivået siden brannfareskalaen ble innført i 2009. Farevarslet innebærer at det er fare for liv og boliger.</p>
<p>– Det er ingenting som er bygget eller designet for å motstå denne type katastrofeforhold, sier Shane Fitzsimmons i brannberedskapen i New South Wales.</p>
<p>Tre personer har omkommet som følge av skogbrannene i delstaten øst i Australia. Tusenvis har måttet forlate hjemmene sine, og mer enn 150 boliger har blitt tatt av brannen. En rekke branner er ute av kontroll nord i delstaten.</p>
<p>Forholdene bedret seg noen steder i delstaten mandag, der noen kunne vende hjem igjen.</p>
<p>Området Blue Mountains og vindistriktet Hunter Valley er ventet å bli hardest rammet.</p>
<p>Også i delstaten Queensland har det vært en rekke branner.</p>
<p>Måneder med lite nedbør gjør at det er svært tørt i delstatene.</p></div></body></document>
