<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191213-seks-dode-hentet-ut-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/seks-dode-hentet-ut-fra-vulkan-pa-new-zealand/71927155" frk="283 2 4 1700"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 00:56"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seks døde hentet ut fra vulkan på New Zealand</div>
<div type="ingress">Spesialsoldater i to helikoptre har hentet ut seks av de åtte døde etter vulkanutbruddet på New Zealand.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-13</div>
<div type="caption"><p>HENTER UT DØDE: Mandagens vulkanutbrudd filmet fra et helikopter. Fredag morgen lokal tid begynte arbeidet med på hente de døde ut fra øya White Island. Foto: AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>To helikoptre fra forsvaret på New Zealand landet fredag morgen lokal tid på White Island der vulkanutbruddet skjedde mandag denne uken. Åtte spesialsoldater iført beskyttelsesdrakter og med ekstra oksygentilførsel gikk i land fredag for å forsøke å hente ut de åtte som er antatt døde, etter at vulkanen fikk et uventet utbrudd mandag.</p>
<p>Politiet hadde på forhånd opplyst at bilder har vist seks døde personer på øya. I tillegg er det to savnede som fortsatt ikke er lokalisert.</p>
<p>- Seks døde er blitt hentet fra Whakaari-White Island og er tatt om bord i HNMZS Wellington, sa politisjef John Tims etter at helikoptrene hadde returnert.</p>
<p>Det var da uklart om soldatene ville returnere til øya for å lete etter de to siste savnede. I en uttalelse fra Australias utenriksminister, Marise Payne, sier hun at myndighetene på New Zealand har lovet at det blir gjort et nytt forsøk på hente dem ut så fort som mulig.</p>
<p>- På grunn av begrensninger i utstyret må en operasjon skje i løpet av en bestemt tidsramme, sa Payne ifølge nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>Åtte andre personer er allerede bekreftet omkommet. I tillegg er rundt 30 personer innlagt på sykehus med alvorlige brannskader.</p>
<p>Forskere har advart om at det er så farlige gasser på øya etter utbruddet at ett åndedrag kan medføre død.</p>
<p>Rundt 50 personer var på White Island da vulkanen plutselig fikk utbrudd.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
