<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190702-disse-far-toppjobben.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/disse-far-toppjobbene-i-eu/71363024" frk="594 5 22 3973"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 17:25"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,eu,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse får toppjobbene i EU</div>
<div type="ingress">Europeiske ledere enige om hvem som skal få toppjobbene i EU.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-02</div>
<div type="caption"><p>PRESIDENT: Stats- og regjeringssjefene i EUs medlemsland har nominert tyske Ursula von der Leyen (60) til posten som ny president for EU-kommisjonen de kommende fem årene.Foto: Markus Schreiber/AP/NTB Scanpix</p> <p>Charles Michel Foto: Geoffroy van der Hasselt/AP/NTB Scanpix</p> <p>Josep Borrell Foto: Mosa'ab Elshamy/AP/NTB Scanpix</p> <p>Christine Lagarde Foto: Markus Schreiber/AP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stats- og regjeringssjefene i EUs medlemsland har nominert tyske Ursula von der Leyen (60) til posten som ny president for EU-kommisjonen de kommende fem årene.</p>
<p>EU-kommisjonen ligger dermed an til å få sin første kvinnelige sjef.</p>
<p>Beslutningen om å nominere von der Leyen ble tatt etter et tre dager langt maratonmøte i Brussel der stats- og regjeringssjefene på et tidspunkt forhandlet 18 timer i strekk.</p>
<p>Posten som kommisjonspresident regnes som den viktigste av toppjobbene som nå skal fordeles i EU.</p>
<p>Von der Leyen er i dag forsvarsminister i Tyskland. Hun tilhører statsminister Angela Merkels kristendemokratiske parti CDU.</p></div>
<div type="title" level="3">Må bli godkjent</div>
<div type="text">
<p>Det blir nå opp til de folkevalgte i EU-parlamentet å ta stilling til stats- og regjeringssjefenes forslag. Ursula von der Leyen må bli godkjent av over halvparten av parlamentarikerne for å bli valgt.</p>
<p>Men ved å foreslå von der Leyen har stats- og regjeringssjefene valgt å gå vekk fra det såkalte spisskandidatsystemet, der de ulike partifamiliene i EU-parlamentet fremmer sine egne kandidater til posten som kommisjonspresident.</p>
<p>De folkevalgte EU-parlamentet har tidligere understreket at de vil forbeholde seg retten til å avvise enhver kandidat som ikke har stilt som offisiell spisskandidat.</p>
<p>EU-kommisjonens sittende president er Jean-Claude Juncker (64) fra Luxemburg. Han har sittet i fem år og bestemte seg for ikke å stille til gjenvalg.</p></div>
<div type="title" level="3">President for Det europeiske råd</div>
<div type="text">
<p>Belgias fungerende statsminister Charles Michel er utnevnt til ny president for Det europeiske råd.</p>
<p>Den belgiske 43-åringen får i første omgang posten for to og et halvt år.</p>
<p>Utnevnelsen ble gjort av stats- og regjeringssjefene på EUs toppmøte etter tre dager med knallharde forhandlinger om hvordan toppjobbene i Brussel skal fordeles.</p>
<p>Charles Michel tilhører den liberale partifamilien. Han har vært statsminister i Belgia siden 2014, men gikk på en smell i valget i mai i år.</p>
<p>Etter valget har han ledet et forretningsministerium i påvente av en ny regjeringskoalisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Utenrikssjef</div>
<div type="text">
<p>EUs toppmøte har nominert Spanias utenriksminister Josep Borrell (72) til posten som utenrikssjef. Han overtar etter italienske Federica Mogherini.</p>
<p>Den spanske sosialdemokraten får posten i fem år.</p>
<p>Beslutningen ble tatt etter et tre dager langt maratonmøte i Brussel der stats- og regjeringssjefene i EU ble enige om en pakke med nominasjoner og utnevnelser til toppjobbene i unionen.</p>
<p>Borrell har lang fartstid fra Brussel og har tidligere vært president i EU-parlamentet.</p>
<p>Han tilhører det spanske sosialdemokratiske partiet PSOE og er i dag utenriksminister i statsminister Pedro Sanchez' regjering.</p></div>
<div type="title" level="3">President for Den europeiske sentralbanken</div>
<div type="text">
<p>Europeiske ledere har nominert franske Christine Lagarde (63) til posten som president for Den europeiske sentralbanken (ESB).</p>
<p>Lagarde er i dag sjef for Det internasjonale pengefondet (IMF). Hun har tidligere vært finansminister i Frankrike.</p>
<p>Nominasjonen til ESB kommer etter et tre dager langt maratonmøte i Brussel der stats- og regjeringssjefene i EU ble enige om en pakke med nominasjoner og utnevnelser til toppjobbene i unionen.</p>
<p>Lagarde vil overta sjefstolen i ESB etter italienske Mario Draghi, som har ledet institusjonen siden 2011.</p></div>
<div type="title" level="3">Ser fram til samarbeidet</div>
<div type="text">
<p>NATOs generalsekretær Jens Stoltenberg ser fram til samarbeidet med de nyvalgte EU-toppene.</p>
<p>- Ser fram til å samarbeide med det nye EU-lederskapet. I en uforutsigbar verden er samarbeidet mellom NATO og EU viktigere og nærere enn noen gang før, skriver han på Twitter.</p></div></body></document>
