<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190528-fylt-av-farlige-meng.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fylt-av-farlige-mengder-antibiotika/71123652" frk="440 10 31 2944"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 01:27"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks,elver,antibiotikaresistens,helse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fylt av farlige mengder antibiotika</div>
<div type="ingress">Verdens elver inneholder farlige mengder antibiotika, ifølge en ny studie.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale</div>
<div type="date">2019-05-28</div>
<div type="caption"><p>FANT ANTIBIOTIKA: Forskerne har avdekket antibiotikaforurensning i 65 prosent av elvene de undersøkte, blant annet Themsen i England. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BADER I LØSEMIDDEL: Fem hunder med blåfarge er blitt observert ved et industriområde utenfor Mumbai i India. Video: Deepak Gharat</p> <p>ET MYSTERIUM: Et utrolig syn dukket opp mandag 14. november i Shinnecock-kanalen i New York: Tusenvis, sannsynligvis millioner av døde fisk. I videoen kommer det fram noen teorier om hva som kan ha skjedd. Video: News 12 Long Island LLC; MARTIN WEST via CNN</p></div>
<div type="text">
<p>NEW YORK (Dagbladet): - Det er ganske skummelt og deprimerende. Store deler av naturen kan ha antibiotikanivåer som påvirker resistensen, sier Alistair Boxall, som er forsker ved University of York, til The Guardian.</p>
<p>Han er en av forskerne som har analysert vannprøver fra elver i 72 land over hele verden. 65 prosent av elvene var forurenset med antibiotika som kommer inn i elvene og grunnen via avfall fra mennesker og dyr og lekkasjer fra vannrensing.</p>
<p>De store forekomstene av antibiotika i naturen, kan bety at bakterier, som er motstandsdyktige mot antibiotika, kan utvikle seg. Antibiotikaresistente bakterier kan i verste fall gjøre livreddende legemidler ubrukelige.</p>
<p>Funnen ble presentert på en konferanse i Helsinki mandag, melder CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Verst</div>
<div type="text">
<p>Særlig i Asia og Afrika inneholdt elvene farlige nivåer med antibiotika. Verst var situasjonen i elver i Bangladesh, Kenya, Ghana, Pakistan og Nigeria. Det verste tilfellet ble avdekket i Bangladesh hvor konsentrasjonen av medisinen metronidazol - som brukes til å behandle bakterinfeksjoner - var 300 ganger over det som regnes som trygt.</p>
<p>Trygge nivåer varierer fra 20.000 til 32.000 nanogram per liter avhengig av typen antibiotika, og forsøkerne testet for 14 vanlige typer.</p>
<p>Også i ei elv som Themsen i England, som anses for å være svært rein, ble det funnet antibiotikaforurensning. I elva Donau i Østerrike ble det funnet farlig høye nivåer av sju typer antibiotika som brukes til å behandle lungebetennelse og bronkitt.</p></div>
<div type="title" level="3">«Global helsekrise»</div>
<div type="text">
<p>Forskerne bak studien beskriver situasjonen som et «globalt problem».</p>
<p>- Studien avdekker at de mest risikable områdene var nær vannrenseanlegg, kloakkutslipp, og i områder med politisk uro, som i Israel og Palestina, skriver forskerne.</p>
<p>Antibiotikaforurensning regnes som en av de viktigste årsakene til at bakterier kan utvikle seg til å bli motstandsdyktige mot livreddende legemidler. FN beskriver situasjonen som en «global helsekrise». En rapport fra verdensorganisasjonen anslår at situasjonen kan kreve 10 millioner menneskeliv innen 2050.</p>
<p>- Det kommer til å være en enorm utfordring å løse dette problemet. Det vil kreve investering i infrastruktur for avfall og kloakkutslipp, strengere reguleringer og opprydning av områdene som allerede er forurenset, sier Boxall.</p></div></body></document>
