<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190620-trump-nekter-a-bekla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/trump-nekter-a-beklage/71203556" frk="865 6 33 5005"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 12:59"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="top1,donald trump,central park five,netflix,mathilde lea,when they see us,kultur,tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trump nekter å beklage</div>
<div type="ingress">Donald Trump ville ha dødsstraff for guttene i «Central Park Five». De er for lengst renvasket - men Trump nekter å beklage.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-06-20</div>
<div type="caption"><p>CENTRAL PARK FIVE: De fem unge guttene ble mistenkt og etter hvert dømt for voldtekten som fant sted under et opprør i Central Park. Deres kamp for å renvaske navnene sine er nå blitt en TV-serie. Video: Netflix</p> <p>CENTRAL PARK FIVE: De fem guttene ble pågrepet etter at en ung kvinne ble voldtatt i 1989, og seinere dømt. Det skulle gå mange år før de ble frikjent. Her er fra serien «When They See Us». Foto: Netflix</p></div>
<div type="text">
<p>17 år etter at «Central Park Five» ble renvasket og frikjent for voldtektsdommene, skaper saken nok en gang overskrifter. Da de ble dømt, var Trump en av dem som gikk hardt ut og ba om dødsstraff for de fem guttene. Nå nekter han å si unnskyld.</p></div>
<div type="title" level="3">- Få tilbake dødsstraffen</div>
<div type="text">
<p>Raymond Santana, Kevin Richardson Antron McCray, Yusef Salaam og Korey Wise var alle tenåringer da de ble siktet og dømt for å ha angrepet en 28 år gammel hvit kvinne som jogget i Central Park i 1989.</p>
<p>Trump rykket inn fire fullsides annonser i fire New York-baserte aviser der han, med store bokstaver, ba om dødsstraff for alle fem: «La oss få tilbake dødsstraffen. La oss få tilbake vårt politi».</p>
<p>- Jeg vil hate disse morderne, og jeg kommer alltid til å gjøre det. Jeg ønsker ikke å psykoanalysere dem, eller forstå dem, jeg vil straffe dem, het det blant annet i annonsen, ifølge The Independent.</p></div>
<div type="title" level="3">- De innrømte sin skyld</div>
<div type="text">
<p>Det var først i 2002 at draps- og voldtektsmannen Matias Reyes tilsto angrepet. DNA-bevis støttet hans tilståelse, og de fem fikk endelig renvasket navnene sine.</p>
<p>Historien deres er nå igjen satt på dagsorden, etter at Netflix' miniserie «When They See Us» nylig hadde premiere. Det var i lys av den nyvunne aktualiteten at den amerikanske presidenten ble spurt om han ville beklage til de fem mennene.</p>
<p>- Du har folk på begge sider av dette. De innrømte sin skyld, sa Trump til reporterne, som han møtte utenfor det hvite hus i går, mens han var på vei til et kampanjemøte i Florida.</p>
<p>- Hvis du ser på Linda Fairstein, og noen av aktorene, så mener de at byen aldri skulle ha inngått forlik i den saken. Jeg tror vi lar det være med det, fortsatte han, ifølge Time Magazine.</p>
<p>Det er kjent at de fem innrømte forholdet, men de hevder selv at tilståelsene ble presset fram. Dette er også en del av tematikken som tas opp i Netflix-serien.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ren fabrikasjon</div>
<div type="text">
<p>Linda Fairstein, kvinnen som hadde ansvar for påtalemyndighetens avhør har tidligere reagert på miniserien. Fairstein er sentral i miniserien, der hun blir framstilt som om hun umiddelbart var overbevist om guttenes skyld. Det til tross for at det ikke fantes noen bevis som knyttet guttene til voldtekten.</p>
<p>I et åpent brev publisert hos Wall Street Journal forrige uke, går Linda Fairstein hardt ut mot Netflix og kaller serien en «ren fabrikasjon».</p>
<p>Fairstein er i dag krimforfatter, men i kjølvannet av miniserien har folk oppfordret til boikott av bøkene hennes. Hun har også mistet avtalen med sin forlegger.</p>
<p>I det åpne brevet skriver den tidligere aktoren at hun mener Netflix framstiller de fem ungdommene feilaktig som uskyldige, og at strømmetjenesten i den samme prosessen også sverter henne. Hun har benektet påstander om at tenåringene ble presset til å tilstå, skriver CBS News.</p>
<p>Hun hevder miniserien framstiller henne som en «hykler» og en «ond mesterhjerne» som «iscenesatte politietterforskningen på uetisk vis». Fairstein hevder at filmens «mest ekstreme løgn» er at tenåringene ble holdt uten tilgang på mat, toalett eller kontakt med sine foreldre.</p></div>
<div type="title" level="3"> «De frikjente fem»</div>
<div type="text">
<p>I dag har de fem mennene tatt eierskap til sin egen historie, og kaller seg de «Frikjente fem». I 2014 inngikk de forlik med New York City, hvor de fikk 41 millioner dollar - eller nærmere 348 millioner norske kroner.</p>
<p>I forbindelse med premieren sto de fram i New York Times sammen med skuespillerne som spiller dem i serien. Raymond Santana var 14 år da han ble arrestert, og satt nærmere sju år i fengsel. Det var han som hadde ideen om TV-serien, og som tok kontakt med regissør Ava DuVernay på Twitter i 2015.</p>
<p>- Å gjenoppleve denne saken bringer smerten tilbake, det bringer tilbake minnene. Men det er nødvendig. Jeg var klar, og jeg var villig til å gjenoppleve det hele, og gå gjennom den smerten igjen, og å gråte - fordi det er nødvendig. Det er et offer. Vil du endre en kultur, må du være engasjert. Det er sånn vi ble engasjert, sier han.</p>
<p>Kevin Richardson var 14 år da han ble arrestert, og satt sju år i fengsel. Han beskriver arbeidet med serien som en terapeutisk prosess.</p>
<p>- Posttraumatisk stressyndrom er ekte, og jeg går gjennom det. Folk tror kanskje at jeg har det flott på utsida, på grunn av forliket. Det fjerner ikke tida jeg sonet. Vi sier alltid at vi har usynlige arr, som ingen andre ser. Uansett hvordan du dekker det, vil skorpa alltid falle av. Forliket betydde egentlig ingenting. Bare det å si til folk «det var det vi sa» - det var alt vi ville, sier han.</p></div></body></document>
