<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190130-selger-turnbussen-ta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/selger-turnbussen---tar-ingen-sjanser/70708849" frk="779 6 31 4475"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 06:39"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="lothepus,strupekreft,leif einar lothe,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Selger turnébussen: - Tar ingen sjanser</div>
<div type="ingress">Lothepus legger musikken på is.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-01-30</div>
<div type="caption"><p>UVISS FRAMTID: Leif Einar «Lothepus« Lothe har lagt et tøft helseår bak seg, og gikk inn i 2019 med store planer. Musikkarrieren har derimot vært vanskelig å holde på. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>PÅ SYKEHUSET: Leif Einar Lothe får besøk av familien og samboer, etter at han var involvert i en arbeidsulykke. Video: TV 2 / Flimmer Film.</p> <p>HELSE FØRST: På grunn av sin helsesituasjon har Lothepus sett seg nødt til å selge unna turnébussen. Foto: Privat</p> <p>PÅ SKJERMEN: Lothe jobber med et tv-prosjekt han ikke ønsker å si noe ytterligere om. Det er imidlertid kjent at han skal være med i den kommende sesongen av «Fire stjerners middag». Her fotografert på årets premierefest med sønnen (i midten) og Lotto-vert Ingeborg Myhre. Foto: Tor Lindseth / Se og Hør</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i starten av oktober at den folkekjære tv-profilen Leif Einar «Lothepus» Lothe (49) måtte inn til operasjon. Han hadde kjent på plager i halsen i en lengre periode, og bestemte seg for å undersøke hva som kunne være årsaken til problemet.</p>
<p>Inngrepet han fikk utført, måtte gjennomføres for å forhindre utvikling av strupekreft, men det skulle vise seg at prognosene var verre enn først antatt, og det ble etter hvert oppdaget at han faktisk hadde strupekreft.</p>
<p>Fem ganger i uka måtte den barske realityprofilen troppe opp på sykehuset i Bergen, der han for øvrig bosatte seg i behandlingstida, av praktiske årsaker. I desember var han ferdig med behandlingene, og livet kunne begynne igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">På is</div>
<div type="text">
<p>Likevel er det ikke alle aspekter av livet han tør å gjenoppta med det aller første. Musikken er blitt lagt på is inntil videre, og Lothe har derfor sett seg nødt til å selge unna turnébussen.</p>
<p>- Jeg må selge han, ja. Nå er målet mitt å være frisk, og det kan ta lang tid. Musikken er derfor satt på pause i et års tid nå i førsteomgang, og så får vi se om jeg er klar for et comeback etter det, sier «Farmen kjendis»-vinneren til Dagbladet.</p>
<p>Volvo-bussen har fraktet Lothe og hans band land og strand rundt de siste åra. Han var en etablert artist lenge før «Farmen kjendis», men etter deltakelsen eksploderte det virkelig for realityprofilen.</p>
<p>I november kunne Dagbladet melde om at 49-åringen hadde seksdoblet inntekten sin fra 2016 til 2017.</p>
<p>Mens han hadde en inntekt på 1,1 millioner i 2016, før han var med i «Farmen kjendis», viser tallene for 2017 svimlende 6,7 millioner kroner. Noe av dette er selvsagt også salg av musikk og konserter.</p>
<p>Stemmebåndet kan derimot ikke levere den samme vokalprestasjonen lenger, og som et forebyggende tiltak må han ta en pause. Derfor går også bussen unna.</p>
<p>- Men hvem tror du vil kjøpe en gedigen, blå buss som det står Lothepus på?</p>
<p>- Vet da faen, jeg. Den er jo nylig kontrollert og alt, så det er bedre at den brukes av et annet band eller en russebuss enn at den står på tunet her, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg savner å være på turné og på veien, det er noe av det kjekkeste jeg vet. Jeg får heller kjøpe en ny buss hvis den tid kommer at jeg blir klar for det. Jeg må trene opp stemmen først. Jeg skriver heller ingen låter for tida, men kanskje jeg brått får ånden over meg igjen, sier realityprofilen.</p></div>
<div type="title" level="3">Holder seg opptatt</div>
<div type="text">
<p>Lothe har tidligere sagt til Dagbladet at han mistrivdes i tilværelsen som sykmeldt. Som følge av operasjonen og strålingen måtte 49-åringen ikke bare holde seg unna musikken, men også sitt fysiske arbeid. Han har også stumpet røyken for godt, siden det var en medvirkende årsak til at han i det hele tatt fikk påvist kreft.</p>
<p>Lothepus eier flere foretak, og driver med alt fra anleggsarbeid til gründervirksomhet. Han har blant annet gitt ut kondomer, gensere og annet merch i det foregående året, en virksomhet som har eksplodert etter realitydeltakelsen.</p>
<p>I tillegg eier han Nå Maskin AS, et selskap som driver med sprenging, maskinutleie og andre byggeprosjekter. Totalt er han involvert i seks selskaper, samt at han investerer i eiendom i både Odda og Bergen på si. Det fysiske arbeidet har han nå, sakte, men sikkert, tatt opp igjen.</p>
<p>- Jeg blir større i kjeften for hver dag som går nå, og kan jobbe mer og mer. Nå driver jeg med noe tv-greier, og så er det selvsagt mye å gjøre i anleggsbransjen. Jeg har nok å drive med, og har prosjekter i Tyssedal og i Valdres. Det er deilig å ikke sitte stille lenger, sier han kontant.</p>
<p>Lothe ønsker imidlertid ikke å avsløre hva slags tv-prosjekt han jobber med for tida, men ber fansen glede seg.</p></div></body></document>
