<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191006-boyband-stjerna-flyt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/boyband-stjerna-flyttet-til-norge/71679000" frk="837 11 53 4699"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 19:07"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boyband-stjerna flyttet til Norge</div>
<div type="ingress">Det tidligere ungpikeidolet og hans missedronning blir samboere.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-10-06</div>
<div type="caption"><p>NY EPOKE: A1-stjerna Ben Adams har, etter ti år med norsk kjæreste, flyttet til Oslo. Her fotografert med samboer Sara Skjoldnes for noen uker siden, da Adams gjestet norske «Skal vi danse». Foto: Tor Lindseth / Se og Hør</p> <p>SUPERGRUPPE: A1 ble svært populære både i Norge og Storbritannia. Her er gutta fotografert i 1999, like etter gjennombruddet. Fra venstre ser vi Read, Adams, Ingebrigtsen og Marazzi. Foto: NTB scanpix</p> <p>MISSEDRONNING: Sara Skjoldnes ble i 2009 kåret til Frøken Norge, og representerte dermed Norge i Miss World. Foto: NTB scanpix</p> <p>PENT PAR: Ben og Sara skal likevel beholde eiendommen de eier i London, og vil veksle mellom å bruke tid der og i Oslo. Her fotografert i London i sommer. Foto: NTB scanpix</p> <p>FORFROSNE: Det ble en kald opplevelse for «Skal vi danse»-stjernene Hanne Sørvaag og Ben Adams da vi lokket dem ut på fotoshoot på Karl Johan i 2012. Men hvem er det egentlig Ben savner så fælt? Video: Håkon Eikesdal</p></div>
<div type="text">
<p>På slutten av 1990-tallet var boybandets storhetstid, og tenåringer verden over tapetserte veggene hjemme med plakater av Backstreet Boys, 'N Sync og Blue, for å nevne noen. At vi her hjemme i Norge hadde vårt eget «norske» boyband, var derfor naturligvis stas.</p>
<p>Christian Ingebrigtsen (42) var med i den britiske gruppa A1, sammen med Mark Read (40), Paul Marazzi (44) og Ben Adams (37). De ble svært suksessrike, og ble blant annet kåret til «British breakthrough act» under Brit Awards i 2001.</p>
<p>Det er en god del år siden, men de har på ingen måte lagt glansdagene bak seg. Konserter i både Oslo og London har stått på agendaen, og tidligere denne uka gjestet de «God Morgen Norge». De har gitt ut ny singel, og er tilbake for fullt.</p>
<p>Samtidig har det også muligens blitt enklere for de fire gutta å møtes. Mens to bor i England, bor to av dem i Norge. Ben Adams kan nemlig nå avsløre at han har slått seg til ro i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte overbevises</div>
<div type="text">
<p>Det er overfor Nettavisen at Adams avslører at han har slått seg til ro i den norske hovedstaden. I ti år har han vært sammen med norske Sara Skjoldnes (28), som han møtte på en fest.</p>
<p>De møttes da hun var 17 år gammel, og etter første møte fikk han beskjed om at han var for gammel for henne.</p>
<p>Den gang hadde hun akkurat stukket av med tittelen Frøken Norge, og var derav missedronning her til lands.</p>
<p>Selv om hun var ung da de møttes, skulle det likevel bli kjærlighet, og det gikk ikke langt tid før de to var et par. Nå har de kjøpt seg leilighet sammen på Grünerløkka, som de bladde opp omtrent fire millioner kroner for.</p>
<p>Ti år tok det for Skjoldnes å få kjæresten til Oslo.</p>
<p>- Vi har egentlig ikke tenkt på det før de seinere åra, for vi har vært veldig fornøyd med å bo i London. Nå bor de fleste av vennene mine i Oslo, og når Ben har besøkt Oslo har han etter hvert trivdes bedre og bedre her. Tanken på å flytte hit og bo her var likevel en tøffere beslutning, sier hun til Nettavisen.</p>
<p>Se bilder av leiligheten her:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Floor renovation almost completed. Huge thanks to @gulvbutikk.no for supplying the flooring. It’s totally amazing! &#129392; anyone who wants awesome service plus high quality flooring get it from them! You won’t be disappointed!! @saraskjoldnes #terjeskjoldnes #gifted</p>
<p>Et innlegg delt av Ben Adams (@benadamsuk) Okt. 2, 2019 kl. 5:57 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Barneplaner</div>
<div type="text">
<p>Adams har vært mye i den norske hovedstaden opp gjennom åra. I 2012 havnet han blant annet på en respektabel andreplass i «Skal vi danse», bare slått av Hanne Sørvaag. Nylig gjorde han for øvrig comeback i nevnte realityprogram, da han danset med Jan Tore Kjær.</p>
<p>Å flytte hit har likevel ikke vært aktuelt før nå. Ben selv skylder på at han ikke anså Oslo som en levende nok by. Han har opplevd det som kjedelig, spesielt på søndager. Derfor ble han veldig glad over å oppdage at bydel Grünerløkka yrer av liv, selv på hviledagen.</p>
<p>- Det skjer mye her, selv i helgene. Det er markeder, butikkene er åpne, det er folk på restaurantene og livemusikk. I går fant jeg faktisk en britisk pub med engelsk pubquiz, så det var helt strålende. For meg føles Grünerløkka mer som London enn andre steder i Oslo, forteller han om flyttingen.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Nå som de går et nytt liv i møte i Oslo, og snart feirer ti år som kjærester, er det naturlig at forholdet blir tatt i nye retninger. Paret kan røpe at de har diskutert hvorvidt de skal ha barn.</p>
<p>- Det er faktisk bare det siste året at jeg har tenkt at det ville vært ganske koselig. Jeg har begynt å tenke at det kanskje ikke er så stress, at man kan reise med barnet og at det vil løse seg helt fint, sier boyband-stjerna.</p></div></body></document>
