<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191207-rystende-overgrepsan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/rystende-overgrepsanklager-i-spanske-big-brother/71880707" frk="672 7 31 4188"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 20:12"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt, Miriam Bakkejord, Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rystende overgrepsanklager i spanske «Big Brother»</div>
<div type="ingress">Soveromsopptak fra 2017 vekker harme.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt, Miriam Bakkejord, Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-12-07</div>
<div type="caption"><p>RYSTENDE: Soveromsopptak fra 2017 vekker harme. Video: ELIAS ZAHL-PETTERSEN</p> <p>REALITYDELTAKERE: Prado og Lopez innledet et forhold inne i huset, før sistnevnte angivelig skal ha forgrepet seg på henne mens hun sov etter en fest. Foto: Skjermdump fra YouTube</p> <p>SJOKKERT: Prado fikk ikke vite om overgrepet før hun fikk vist et klipp av det fra produksjonen. Foto: Skjermdump fra YouTube</p> <p>KASTET UT: «Big Brother»-deltaker Vollan ble kastet ut av reality-programmet etter denne episoden i 2014. Han bruker et reseptbelagt middel, og putter stoffet Sobril i kaffekoppen til en meddeltaker. Video: Fem</p></div>
<div type="text">
<p>Som et av de første realityprogrammene på norsk tv, sørget «Big Brother» for å skape store overskrifter da den første sesongen gikk på lufta i 2001.</p>
<p>Det nederlandske tv-konseptet, der et antall deltakere oppholder seg i et hus med kameraer på hver vegg i 100 dager, levde riktignok ikke evig.</p>
<p>Etter flere opphold ble en siste sesong sendt her til lands i 2014, da med blandet hell. Men i flere andre land lever programmet i beste velgående. Deriblant i Spania, der det nå har fått uheldig oppmerksomhet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Vær så snill, stopp»</div>
<div type="text">
<p>Oppstyret gjelder en hendelse som skjedde for to år siden, rullet opp av den spanske avisa El Confidencial, ifølge Sky News.</p>
<p>Spanske påtalemyndigheter har nå besluttet å ta ut tiltale mot en mannlig realitydeltaker som skal ha forgrepet seg på en kvinne i huset.</p>
<p>El Confidencial skriver om den kvinnelige deltakeren Carlota Prado, en spansk nattklubbpromotør som deltok i «Big Brother» i 2017, 24 år gammel. Under innspillingene innledet hun et forhold til en annen deltaker, Jose Maria Lopez, som skal ha forgrepet seg på henne, ifølge opptak gjort av programmets kamerateam.</p>
<p>24-åringen var selv uvitende om det angivelige overgrepet, da hun var beruset og hadde sovnet.</p>
<p>Derimot fikk hun vite om det dagen etter, da produksjonen viste henne opptak av det angivelige overgrepet.</p>
<p>BBC er blant dem som skriver at den unge kvinnen ble tatt med inn i det såkalte «dagbokrommet», der deltakere får se et utvalg klipp av seg selv. Der fikk Prado beskjed om at hun «trengte å se opptaket», til tross for at hun selv protesterte kraftig.</p>
<p>«Vær så snill, stopp», bønnfalt deltakeren i et av klippene, som El Confidencial har fått tilgang til.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiserer produksjonen</div>
<div type="text">
<p>Prado har ifølge Sky News uttalt til avisa at hun reagerer på måten produksjonen håndterte hendelsen, og at hun aldri fikk spørsmål om hun faktisk selv ønsket å se opptaket.</p>
<p>Hun kritiserer også produksjonen for manglende tilbud om hjelp og støtte.</p>
<p>- Det burde ha vært noen ved siden av meg, en psykolog eller noen andre, som kunne hjelpe meg med å håndtere de vonde bildene, sier hun.</p>
<p>- Om de hadde spurt meg om jeg ville se opptaket, ville jeg sagt nei.</p>
<p>Prado ble tatt med til et nærliggende hotell av produksjonen etter å ha sett opptakene, før hun igjen returnerte til «Big Brother»-huset fem dager etter.</p>
<p>Ingen av de nevnte opptakene ble inkludert i tv-programmet.</p>
<p>Mannen som skal ha forgrepet seg på Prado, Jose Maria Lopez, ble kastet ut av realityprogrammet etter hendelsen, og seinere anmeldt av produksjonsselskapet og Prado selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevder sin uskyld</div>
<div type="text">
<p>Nylig besluttet påtalemyndighetene at det skal tas ut tiltale mot Lopez, som selv hevder han er helt uskyldig.</p>
<p>- Jose Maria innså at Carlota var for full, og gjorde ikke annet enn å passe på henne, sier hans forsvarer til BBC.</p>
<p>Produksjonsselskapet Endemol Shine Group, forteller i en uttalelse at dagbokrom-opptakene ikke ble gjort med intensjon om å vises på tv.</p>
<p>De forklarer at opptakene ble overlevert som bevis på forespørsel fra påtalemyndighetene da Prado valgte å politianmelde saken.</p>
<p>Selskapet tar selvkritikk på måten situasjonen ble håndtert.</p>
<p>- I ettertid angrer vi på at samtalen hvor Carlota ble informert, fant sted i dagbokrommet.</p>
<p>En rekke selskaper har nå trukket sine reklamekampanjer fra spanske «Big Brother», deriblant Nestlé.</p>
<p>- Vi avviser alle typer kjønnsmishandling eller vold, og har besluttet å trekke reklamene våre under disse omstendighetene, har Nestlé Spania svart på et Twitter-innlegg fra en seer, ifølge Sky News.</p></div></body></document>
