<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-kan-bli-skader.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kan-bli-skader/71471711" frk="580 2 8 3629"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 14:18"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kan bli skader</div>
<div type="ingress">Øyafestivalens avsluttende dag blir en våt affære.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>HØLJET NED: Hellbilles takket publikum for å holde ut i regnet under lørdagens konsert i Tøyenparken. Himmelen åpnet seg over Øyafestivalen lørdag ettermiddag. Foto: Mathias Ertnaes / Øyafestivalen</p> <p>EN SNAKKIS: Regnet preger årets siste Øya-dag. Foto: Mathias Ertnaes / Øya</p></div>
<div type="text">
<p>Denne uka har musikkinteresserte og festglade festivalgjengere stort sett vært spart for det aller våteste været, men på Øyafestvalens avslutningsdag har himmelen åpnet seg over Tøyenparken i Oslo.</p>
<p>Ifølge Meteorologisk institutt kan det komme opp mot 20 millimeter nedbør i løpet av lørdag ettermiddag og kveld. PR-sjef for festivalen, Jonas Prangerød, ber publikum kle seg for været.</p>
<p>- Ta med regntøy og støvler, men ikke paraply, sier han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen avlysninger</div>
<div type="text">
<p>- Er dere bekymret for nedbørsmengdene?</p>
<p>- Nei, men vi følger med på værutviklingen og er i kontakt med meteorologisk institutt. Vi har prosedyrer som settes i verk om det blir mye vær og vind, så vi føler oss godt forberedt. Vi har ferdige planer for veldig mange typer hendelser.</p>
<p>- Det er ingen grunn til at noen del av festivalen skal avlyses, basert på det meldte været, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må være forsiktig</div>
<div type="text">
<p>Store mengder regn er ikke bare dårlig nytt for Øyafestivalen. Seksjonssjef park i Oslo kommunes Bymiljøetat, Morten Anker-Nilssen, sier at de er bekymret for hvordan Tøyenparken kan ende opp med å se ut. Gressplener tåler ikke all verden, forteller han til Dagbladet.</p>
<p>- Vi er alltid bekymret, men Øyafestivalen er proffe. Det er meldt mye nedbør på lørdag og da kan det bli skader, så arrangør må være forsiktig. Vår erfaring er at Øyafestivalen gjør en god innsats og betaler for reparasjonsarbeidet med gresset. Vi har god dialog med dem. De har uansett et ansvar for å reparere eventuelle skader slik at det ser like bra ut som tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Øya har ansvaret</div>
<div type="text">
<p>Oslo kommune har ikke krevd økonomisk erstatning etter tidligere gjennomføringer av Øyafestivalen, får Dagbladet opplyst.</p>
<p>- Vi er tydelige på at de har ansvaret og at Tøyenparken ikke skal lide av festivalen. Det er bra at området brukes til Øya, men i månedene og året etterpå skal det ikke bli en dårligere park. Det er viktig for oss, sier Anker-Nilssen.</p>
<p>Øyafestivalen har signert en ny femårskontrakt med Oslo kommune om leie av Tøyenparken. Prisen for å legge beslag på en av byens største grøntarealer i rundt tre uker, er på 650 000 kroner, viser avtalen som Dagbladet har fått innsyn i.</p>
<p>Et avsnitt tar for seg erstatningsansvaret for gresset på festivalområdet. Belastningen flere titallstusen føtter påfører den grønne matta i Tøyenparken i løpet av fire dager er nemlig stor.</p>
<p>«Arrangør må påberegne seg etterarbeid over tid for å tilbakestille gressarealene, så som reparasjonssåing, toppdressing og gjødsling, eller tiltak som er best egnet for tilbake stilling av arealet etter arrangementet. Arealer som blir spesielt utsatt må tildekkes med eventuelt kjørematter, plater eller lignende som hindrer skader på område.», står det.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal restaureres</div>
<div type="text">
<p>Øyafestivalens PR-sjef Jonas Prangerød forteller at de vil rette opp eventuelle skader.</p>
<p>- Vi har opplevd hele dager med regn tidligere. Ved hjelp av dyktige entreprenører som er godkjent av kommunen, kommer vi til å rette opp eventuell slitasje. Vi har erfart at Tøyenparken er et område som tåler denne type bruk svært godt.</p>
<p>- Ser dere for dere å bruke mye ressurser på restaurerings- og etterarbeid i parken neste uke?</p>
<p>- Nå er fokuset på å arrangere festivalen. Hvert år er det litt etterarbeid, men tiden dette tar kan vi nok ikke beregne før søndag og mandag.</p></div></body></document>
