<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190303-roper-hemmelig-skade.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/roper-hemmelig-skade-etter-farmen-exit/70832400" frk="661 5 20 3788"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 21:07"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,tvekamp,farmen kjendis,exit,erik anders sæter,tv 2"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røper hemmelig skade etter «Farmen»-exit</div>
<div type="ingress">Ble satt på plass av «Charter-Svein».</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-03-03</div>
<div type="caption"><p>UTE: Like før finaleuka måtte Erik Anders Sæter takke for seg i «Farmen kjendis». Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>BEINHARD: Svein Østvik nektet å gi slipp på finaleuke-plassen. Han holdt bøttene selv etter at Erik hadde gitt seg. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>UTE: Erik Anders Sæter hadde sett for seg å gå helt til topps i «Farmen kjendis». Dessverre måtte han se seg slått rett før finaleuka. Foto: Alex Iversen / TV 2</p> <p>EXIT: Christer Rødseth reagerer på at Erik Sæter brøt løftet sitt, etter at kokken måtte forlate gården.</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble skrevet historie i kveldens episode av «Farmen kjendis», etter at deltakerne fikk sitt femte ukesoppdrag godkjent - på rad.</p>
<p>Den lystige stemninga gikk riktignok brått over i en nervepirrende seanse, da det var klart for den siste ordinere tvekampen før finaleuka. Duellen sto mellom «Paradise»-profil Erik Anders Sæter (22) og «Charterfeber»-kjendis Svein Østvik (57), der sistnevnte endte opp med å gruse Sæter i melkespann-holding.</p></div>
<div type="title" level="3">Løs skulder</div>
<div type="text">
<p>Bare et døgn før finaleuka måtte Sæter altså pakke sekken og takke for seg. Det falt ikke i god jord.</p>
<p>- Når jeg ikke klarer å slå Svein, og han faktisk er sterkere enn meg, så fortjener jeg ikke, på dette tidspunktet, å gå til en finale. Sånn er livet, sier han til tv-kameraene etter exiten.</p>
<p>Til Dagbladet erkjenner 22-åringen at Østvik hadde full kontroll på ham gjennom hele kampen, og at han dessuten hadde en skulder som ikke spilte helt på lag.</p>
<p>- Skulderen min er helt løs. Jeg røk leddbåndet som holder kragebeinet på plass i fjor, og måtte gjennom både operasjon og opptrening. Jeg gikk med fatle i flere måneder, så jeg var ikke sterk nok, sier Sæter.</p>
<p>- Jeg hadde knust alle, og satt flere rekorder om jeg hadde vært helt frisk, men skulderen er ikke hva den en gang var, mener han.</p>
<p>Sæter hevder «Charter-Svein» visste om skaden.</p>
<p>- Jeg synes likevel ikke det var feigt av ham å velge melkespann, sier han videre, og legger til at han visste at 57-åringen var sterk.</p></div>
<div type="title" level="3">Finaleplan gikk i vasken</div>
<div type="text">
<p>Før han reiste 100 år tilbake i tid, var 22-åringen sikker på at han skulle vinne hele konkurransen, men slik ble det altså ikke.</p>
<p>- Hva tenkte du da du røyk ut før finaleuka, det var jo ikke planen?</p>
<p>- Jeg visste at jeg ville ryke om det ble melkespann, da kunne jeg ha røket ut mot hvem som helst. Jeg synes ikke det er flaut å tape mot Svein, selv om han er en gammel mann, sier han lattermildt.</p>
<p>- Så du ble ikke sur da seiersplanene gikk i vasken?</p>
<p>- Jeg har blitt forbanna på tv før, når jeg har blitt slått ut av en konkurranse, og det skulle jeg ikke bli igjen, innrømmer han.</p>
<p>- Jeg var ikke så keen på å vinne den stygge bilen uansett - den hadde jeg aldri kjørt rundt i. Den passer bedre for de eldre på gården, sier han, noe hånlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Visste om skaden</div>
<div type="text">
<p>Svein Østvik bekrefter at han visste om Sæters skade, men at han ikke forsto hvorvidt 22-åringen bare bløffet eller ei.</p>
<p>- Jeg valgte ikke melkespann på grunn av skaden til Erik. Han var i utgangspunktet den største taktikeren der inne, så jeg visste ikke om det var en bløff, og det var rett og slett helt umulig å skjønne hva som var sant, forklarer han.</p>
<p>Østvik forteller at han hørte om skaden tidlig i oppholdet, men at han i løpet av innspillingen hadde sett 22-åringen imponere med diverse fysiske ferdigheter.</p>
<p>- Jeg tok det fordi jeg visste at jeg var god i det, og at jeg kunne slå ham. Jeg hadde bestemt meg for å gå videre, og kunne stått i flere minutter, mener han.</p>
<p>Med Erik Anders Sæter ute av «Farmen», står ni kjendiser igjen i kampen om vinnertittelen: Martine Lunde, Kathrine Sørland, Tiril Sjåstad Christiansen, Carina Dahl, Ronald Pulk, Svein Østvik, Ole Klemetsen, Mina Hadjian og Johanna Grønneberg.</p>
<p>Vinneren blir offentliggjort neste søndag.</p></div></body></document>
