<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191214-herjet-i-motet-med-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/herjet-i-motet-med-verdens-beste/71932379" frk="724 4 21 4439"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 16:50"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Herjet i møtet med verdens beste</div>
<div type="ingress">Poengdeling mellom Real Sociedad og tabelleder Barcelona. Martin Ødegaard fortsetter å imponere mot toppklubbene.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-12-14</div>
<div type="caption"><p>INVOLVERT: Martin Ødegaard var mye involvert i 2-2-kampen mot de Lionel Messi &amp; Co. Video: Strive.</p> <p>KUNNSKAPSRIK: Martin Ødegaard har tatt spansk fotball med storm denne sesongen, men også på sidelinjen viser unggutten gode ferdigheter. Video: Real Sociedad/Twitter.</p></div>
<div type="text">
<p>Real Sociedad - Barcelona 2-2 (1-1)</p>
<p>Martin Ødegaard (20) og hans Real Sociedad mot Barcelona. Ungguttens første møte med verdens beste spiller, Lionel Messi (31), en mann han har sagt han ser stort opp til.</p>
<p>Og nordmannen imponerte i et særdeles heftig og intenst oppgjør mot La Ligas nummer 1, der han også fikk skandinavisk selskap denne gangen i svenske Alexander Isak (20) - unggutten som skaffet ett poeng til La Real.</p>
<p>- Ikke bare har Ødegaard vært god og trygg med ballen, men også løpt utrolig mye. Han tar mye mer ansvar, sier TV 2-kommentator Simen Stamsø Møller og fortsetter:</p>
<p>- Det er en bra skalle på den gutten. Velger altså å imponere mot toppklubbene Atletico, Real og nå Barcelona.</p>
<p>TV 2-ekspert Jesper Mathisen hyller Ødegaards prestasjon.</p>
<p>- Dette er noe av det beste han har levert i Real Sociedad. Han var sentral fra start til slutt, og sto bak det meste av angrepene Sociedad vartet opp med. Briljant å se på. Se på løpskapasitet også defensivt. Han løper så mange meter, sier Mathisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Intenst</div>
<div type="text">
<p>Barcelona, som stilte tilnærmet likt lag fra forrige kamp, spilte seg mer og mer opp utover i kampen.</p>
<p>Martin Ødegaard, Alexander Isak og superstjerna Mikel Oyarzabal var giftige i angrep - og bidro til at hjemmelaget kunne ta føringen. Faktisk var det Ødegaards corner som var rota til at Oyarzabal kunne stille seg klar på straffemerket og putte ballen enkelt i mål.</p>
<p>Antoine Griezmann, Luis Suárez og Lionel Messi var derimot grådig effektive - og straffet hjemmelaget for sin offensive inngang på kampen.</p>
<p>Lagene sto likt til pause, men da dommeren blåste i gang andre omgang, tok det ikke lenge før Suarez og Messi kom alene med keeper Álex Remiro.</p>
<p>En vakker pasning fra Sergio Busquets fant veien til Messi, som sendte den videre til Suarez - en nesten ferdigscora pasning han kunne sette enkelt i mål.</p>
<p>Verdt å merke seg at svenske Alexander Isak (20) også sto på startoppstillinga i denne kampen, en måned siden sist. Spissen ble spilt til flere gode sjanser, og var også mannen som slo tilbake og skaffet La Real den utlikningen de trengte.</p>
<p>Nacho Monreal slo et hardt innlegg, Ter Stegen måtte ut og bokse, men ballen landet hos svensken som sto helt alene - og dermed kunne plassere den enkelt i det åpne målet.</p>
<p>- Imponerende laginnsats fra Real Sociedad, konkluderer Stamsø Møller.</p>
<p>Svensken blir hyllet av hjemmefansen idet han blir byttet kort tid etterpå. En sterk kamp av svensken, som nå har scoret sitt tredje mål denne sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">Drømmestart</div>
<div type="text">
<p>Hjemmelaget startet friskest, gikk hardest til verks - og fikk lønn for strevet.</p>
<p>Etter tolv minutter sto Ødegaard på dødlinja - klar for å slå kampens første corner. Det resulterte i straffespark da Sergio Busquets holdt i trøya til Diego Llorente.</p>
<p>La Reals største stjerne, Mikel Oyarzabal, var sikker som banken fra krittmerket, fintet greit ut Ter Stegen og satte den kaldt i venstre hjørne.</p>
<p>Spanjolens sjette mål for sesongen, og som har bidratt til hele ti målpoeng til nå.</p>
<p>En drømmestart for Real Sociedad, og som fikk Barcelona til å sette opp giret.</p>
<p>Kort tid blir Real-keeper Álex Remiro testet. Luis Suárez brenner av et hardt skudd fra 20 meter og Remiro må strekke seg for å rekke ballen.</p>
<p>Returen havnet hos Rakitic, men heldigvis for La Real går kroaten for innlegg. Hjemmelaget ryddet greit unna.</p></div>
<div type="title" level="3">Utlikning</div>
<div type="text">
<p>Snaut ti minutter før pause straffet Barcelona hjemmelaget som åpnet opp store rom på midtbanen. Suarez var mannen som plukket opp ballen på Reals banehalvdel og selvfølgelig er det Antoine Griezmann som utliknet. La Real var klubben som hentet Griezmann til La Liga, og franskmannen tilbrakte fem år i Ødegaards klubb.</p>
<p>Et vakkert mål av spissen som chippet ballen over keeper Remiro.</p>
<p>Utlikninga sto seg til pause. Norske Ødegaard blir hyllet i TV 2s fotballstudio, blant annet etter han vartet opp med en vakker tofotsfinte mot ikke verre enn Busquets, De Jong og Alba.</p>
<p>- Han spiller med en usedvanlig selvtillit. Ankelen fungerer. Det er bare å glede seg til mer Ødegaard-magi, sier TV 2-ekspert Jesper Mathisen.</p></div></body></document>
