<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190513-det-var-ikke-sann-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/det-var-ikke-sann-det-skulle-vaere/71071326" frk="801 18 84 4642"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 15:35"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="josé mourinho,fotball,liverpool,paul pogba,sport,manchester city,ole gunnar solskjær,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det var ikke sånn det skulle være</div>
<div type="ingress">Alt Manchester United trengte å gjøre for å gi sin nye manager en roligere sommer, var å slå nedrykksklare Cardiff. De var ikke i nærheten.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-05-13</div>
<div type="caption"><p>TAKK FOR MEG?: Paul Pogba tar Ole Gunnar Solskjær i handa etter fadesen mot Cardiff. Etterpå ble han skjelt ut av fansen. Alt mens usikkerheten brer seg rundt Manchester Uniteds dyreste spiller og største stjerne. Er Pogba på Old Trafford når sesongen 2019/2020 starter i august. Foto: Oli Scarff/ AFP</p></div>
<div type="text">
<p>FANSEN RASER, BUER og skjeller ut lagets dyreste spiller og største stjerne, Paul Pogba. Alt mens Ole Gunnar Solskjær ser ut som om han har solgt smør og ikke fått penger.</p>
<p>20 år etter The Treble er 20 LEGEND i alvorlig trøbbel.</p>
<p>Det er krise i Manchester United.</p>
<p>TO SEIRER, TO uavgjort og sju tap siden mirakelet i Paris i begynnelsen av mars hadde allerede ødelagt våren, inntrykket og vinterens gryende optimisme rundt Manchester United. Med det åttende tapet på tolv kamper – 0 – 2 hjemme for laget han startet reisen med å slå 5 – 1 i Cardiff – er Manchester United i ruiner.</p>
<p>32 poeng og 61 scoringer bak den mesterlige og brysomme naboen Manchester City.</p>
<p>31 poeng og 56 scoringer bak fienden Liverpool.</p>
<p>Og kom ikke å fortelle at 20 – 18 over Liverpool hva ligatitler angår, er noen trøst.</p>
<p>Der Manchester United befinner seg akkurat nå – fire plasseringer, 15 poeng og 29 scoringer dårligere enn på denne tida i fjor – finnes det ingen trøst.</p>
<p>SIST MANCHESTER UNITED vant Premier League skrev vi 2013. Sist Liverpool vant planeten Volleywoods mest ettertraktede liga skrev vi 1990. Og jeg tror det er fler enn twitterbrukeren Sean Celecia fra Gibraltar som frykter endeløse år med skuffelser, og tenker tanken "Club is dead! We are fucked".</p>
<p>Selv om han 14 timer inn i påstandens evighet fortsatt bare hadde to likes.</p>
<p>OLE GUNNAR SOLSKJÆR kunne fått en smule arbeidsro med seier i den siste kampen, det er slik fotballens mekanismer virker. Runder du av sesongen med å vinne er det lettere for fansen å gå inn i abstinenstida uten å dra med seg elendigheten. Men Manchester United gikk fra elendig mot nedrykkslaget Huddersfield (1 – 1) til enda verre mot nedrykkslagetCardiff.</p>
<p>Det setter dype spor.</p>
<p>Samtidig fjerner det den smule arbeidsro Ole Gunnar Solskjær hadde håpet på.</p>
<p>28. MARS FIKK Ole Gunnar Solskjær fast jobb i Manchester United og var av naturlige årsaker "the talk of the league". Det er han fortsatt. Men nå med motsatt fortegn. Allerede før søndagens sesongavslutning var det eksperter som mente han kunne få sparken om kampen mot Cardiff ikke endte med seier.</p>
<p>Så presset er han ikke.</p>
<p>MEN DET ER ikke langt unna. Ingen glemmer fortere enn fotballens supportere når resultatene uteblir. Elsket den ene årstida, mistrodd den neste. Ingen er kjappere til å snu kappen etter vinden i motgang. Hvilket betyr at vårens kollaps og dramatiske nedtur er det United-fansen sitter igjen med, og ikke alle rekordene som ble brutt og skrevet i januar og februar.</p>
<p>Fotballresultater er ferskvare.</p>
<p>Og Manchester United er i ferd med å råtne.</p>
<p>JOSÉ MOURINHO hadde 17-7-5-5 29 – 29 26 da han fikk sparken etter 1 – 3 for Liverpool i desember. Det ga 1,53 poeng i snitt per kamp. Ole Gunnar Solskjær har 19-12-4-5 36 – 25 40. Det gir et poengsnitt på 2,1. Som er bedre en Mourinhos, men selvfølgelig ikke nok.</p>
<p>Det er ingen trøst i at snittøkningen fra 1,53 til 2,1 førte til at Manchester United tok innpå Chelsea, Tottenham og Arsenal heller.</p>
<p>DET ER INGEN fest når manageren i Manchester United sier han håper Manchester City vinner FA-cupen heller, men det er også en del av Uniteds elendighet. Om City vinner cupen slipper nemlig Ole Gunnar Solskjær å håpe på Arsenal Europa League-finalen i Baku. Da er United klare for neste sesongs europeiske torsdagskvelder uten kvalifisering. Men han burde nok ikke sagt det, han burde holdt det for seg selv.</p>
<p>Å tenke tanken er selvfølgelig naturlig, Uniteds sommer blir tøff nok uten potensielt lange reiser for å kvalifisere seg.</p>
<p>Å dele den blir fort tolket som desperasjon.</p>
<p>OLE GUNNAR SOLSKJÆRS sommer ville blitt hektisk uavhengig av de siste ukenes resultater. Nå blir den hektisk med kritikernes argusøyne hengende over seg 24/7. Signeringer som ikke svarer til forventningene vil bli kritisert og latterliggjort. Solskjærs gjentakende ord om at dette vil ta tid, hvilket er helt korrekt, vil bli møtt med døve ører. For han har ikke tid, han fikk ikke kjøpt seg det gjennom våren, og ikke har han et lag heller.</p>
<p>Han har bare kaos og usikkerhet.</p>
<p>Det er situasjonen på Old Trafford.</p>
<p>Og var det håp i vinter er det genuin frykt nå.</p>
<p>Det Ole Gunnar Solskjær hadde å gå på for et par måneder siden er borte.</p></div></body></document>
