<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190312-familien-sorger-over.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/familien-sorger-over-tapet-av-reza-na-er-en-18-aring-tiltalt-for-drapet/70842963" frk="1482 7 64 8573"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 10:11"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson, Hans Arne Vedlog"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,oktoberbarna,afghanistan,trondheim,innenriks,dobbeltdrapet i trondheim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Familien sørger over tapet av Reza. Nå er en 18-åring tiltalt for drapet</div>
<div type="ingress">Reza Alizada (15) reiste over halve verden for å få et trygt liv. Han skulle bli politi, men ble ett av drapsofrene i dobbeltdrapet i Trondheim i fjor høst. Nå skal saken opp i retten.</div>
<div type="author">Line Fransson, Hans Arne Vedlog</div>
<div type="date">2019-03-12</div>
<div type="caption"><p>HJERTET ER KNUST: Så ofte de kan, og minst tre ganger i uka, drar familien Alizada til Hvitstein kirkegård for å besøke Reza Alizada, som ble drept i en leilighet i Trondheim i september i fjor. Reza ville bli politi eller advokat, men livet bråstoppet på 17 år. - Hjertet mitt er knust, men å være her på graven letter litt på smerten, sier mora Zia Gol (36). Alle foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>FAMILIE I SORG: For et halvt år siden ble 17-årige Reza Alizada drept av en annen afghansk ung mann. Familien hans bor i en liten leilighet på Møllenberg i Trondheim. De håper å få asyl i Norge for å være nær grava til sønnen.</p> <p>POPULÆR: Nasratullah Hashimi (19) var en person alle ville være med. Han ble drept i september i fjor. Foto: Privat</p> <p>DÅRLIG TID: Advokat Tore Angen forsvarer den drapstiltalte 18-åringen. En drøy uke før saken skal starte synes han det er på tide å få tiltalen.</p> <p>TRIST: 18-årige Najieh Rasekh var god venn med drepte Nasratullah Hashimi, og holdt minnetale etter dobbeltdrapene. - Drapene preger oss veldig, sier hun.</p> <p>PREGET: Kommunaldirektør i Trondheim, Camilla Trud Nereid, og hennes ansatte har satt inn enda flere tiltak for å unngå flere tragedier blant byens over 200 enslige mindreårige asylsøkere.</p> <p>MINNER REZA: Familien Alizada, to foreldre og fire barn, bor i en liten leilighet i Trondheim. De hedrer den avdøde sønnen Reza med printede bilder på veggen.</p> <p>KNUST: Mor Zia Gol (35) får trøst av mannen sin, Mohammed Baqer Alizada (40), ved graven til sin kjære Reza. Han skulle komme i trygghet i Norge, men ble drept her, bare 17 år gammel.</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): Gradestokken viser minus 14 og sola er i ferd med å gå ned ved Havstein gravplass, med utsikt Trondheimsfjorden. Kulden sniker seg inn overalt, men det merker ikke mamma Zia (36). Hun gråter, hikster og roper etter sønnen sin:</p>
<p>«Reza. Reza. Vi er her, alle sammen. Reza. Reza. Du må våkne. Reza».</p>
<p>I dag kom tiltalen mot mannen som politiet mener står bak drapet på Alizada. I tiltalebeslutningen fra Statsadvokatene i Trøndelag varsles det at vil bli lagt ned påstand om dom på tvungen psykisk helsevern. Rettssaken starter til uka.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake til virkeligheten</div>
<div type="text">
<p>Moras voldsomme sorg er hjerteskjærende. Hun rugger fram og tilbake mot sønnens grav. De hvite, iskalde hendene hennes klamrer seg til den største steinen som familien har lagt ved graven</p>
<p>«Reza. Reza. Reza. Vi er her». Sier mora gråtkvalt.</p>
<p>Døtrene Farzaneh (14) og Jasmin (11) ser på grava mens tårene triller nedover de spinkle og bleke ansiktene. Åtte år gamle Abolfazl sitter stiv og ser på, mens yngstemann, fireårige Mohammad Jahya fikser litt rundt graven og fryser veldig. Far ser, tar et varsomt grep om minstesønnen, før han nok en gang hvisker til kona og døtrene at de bør gå nå.</p>
<p>De har begravet sønnen Reza på et ukjent sted, i et ukjent land: Havstein kirkegård på Byåsen i Trondheim.</p>
<p>Det var i Norge og Trondheim at familien håpet at Reza (17) skulle få trygghet. I stedet ble han drept.</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbeltdrap i retten</div>
<div type="text">
<p>I september i fjor ble Reza Alizada og vennen Nasratullah Hashimi (19) drept. En annen afghaner, også han blant de over 5000 enslige mindreårige asylsøkerne som kom til Norge under flyktningkrisa i 2015, er nå drapstiltalt.</p>
<p>En annen afghansk venn ble også forsøkt drept, men klarte å flykte.</p>
<p>Drapet skjedde i leiligheten til drapstiltalte, som han delte med Nasratullah Hashimi. Den 18. mars skal etter planen straffesaken mot den afghanske 18-åringen starte. Han er tiltalt for dobbeltdrap samt for drapsforsøk på en tredje kamerat (18). Ifølge tiltalen er drapsvåpnene hammer og kniv. Det er satt av åtte dager til hovedforhandlingen. Rettssaken vil ha 18-års-aldersgrense og skal gå i Trøndelag tingrett. Siktede har ikke tatt stilling til straffskyld i saken.</p>
<p>- Aldersgrensa er helt greit på grunn av sakens alvorlighet, sier tiltaltes advokat, Tore Angen.</p>
<p>Tiltalen kommer bare kort tid før den planlagte rettssaken. Dette skyldes at de to rettssakkyndige først denne uka ble ferdig med rapporten som skulle vurdere om den tiltalte 18-åringen var psykotisk «på tiden for de påklagede handlingene». Den nå tiltalte «har forklart at volden var uprovosert», heter det i kjennelsens offentlige del.</p>
<p>- Det er veldig spesielt, for å si det mildt. Dette er en alvorlig sak og det er utfordrende at tiltalen ikke er klar, sa Angen til Dagbladet forrige uke.</p></div>
<div type="title" level="3">Preger Trondheim</div>
<div type="text">
<p>Et halvt år etter dobbeltdrapet, er mange fremdeles preget av drapet. Afghanske Najieh Rasekh (18) var en av Nasratullahs venner, og den som holdt tale under den offisielle minnestunden i september.</p>
<p>- Nasrat var en person alle likte og ville være med. Han var veldig flink på skolen og en mange spurte om hjelp. Etter skolen jobbet han på kafé og spilte fotball, sier Rasekh.</p>
<p>Rasekhs minnetale</p>
<p>Reza og Nasrat, de var som to engler på jorda som no, e tilbake til himmelen, hvor de tilhørte.</p>
<p>Det er tungt å puste for oss i dag, for vi har mistet to flotte mennesker som et hav med tårer er ikke nok for.</p>
<p>Det er vondt å miste dem, men vi var så heldige som traff de to omsorgsfulle, snille og reflekterte personan.</p>
<p>Det var mange som ble glad i dokker. En av de tinga dem har lært oss, er kjærlighet.</p>
<p>Æ vil avslutt med et sitat som Nasrat sjøl skrev den 3. september:</p>
<p>«Hvis vi kunne se inne hverandres hjerter og forstått de ulike utfordringan hver og en av oss har. Så tror æ vi ville behandle hverandre mye mer varsomt, med mer kjærlighet, toleranse, tålmodighet og omsorg».</p>
<p>Reza og Nasrat. Dokk forblir alltid i tankan og hjertan våres. Der vil dere leve for alltid.</p>
<p>Hvil i fred.</p>
<p>Hashimi bodde i egen leilighet. I august bestemte kommune at den drapstiltalte 18-åringen skulle bo sammen med Hashimi.</p>
<p>- Nasrat sa at vi alle måtte ta ham godt imot. Og de som møtte ham sa han virket som en hyggelig fyr, sier Rasekh og fortsetter:</p>
<p>- Vi ønsker alle å vite hvordan dette forferdelige kunne skje. Samtidig gruer vi oss veldig til rettssaken fordi det får alle de vonde følelsene tilbake, sier den afghanske jenta som går siste året på videregående skole.</p></div>
<div type="title" level="3">For lite informasjon</div>
<div type="text">
<p>Drapstiltalte kom til Trondheim i august. Kommunens ansatte har gått gjennom hva som skjedde i forkant av drapet. Det var ingen varsellamper som blinket, med tanke på siktede.</p>
<p>- Siktede har bodd på mange forskjellige mottak, og vi vet alle at mange flyttinger og brutte relasjoner skaper utfordringer. Men ut i fra informasjonen vi satt på den gang, var drapstiltalte den vi anså som best i stand til å bo alene av de fire. I etterkant er det lett å tenke at han ikke burde ha bodd i egen bolig, sier kommunaldirektør Camilla Trud Nereid.</p>
<p>I minneordet til drapsofrene skrev kommunaldirektøren som følger: «Hva kunne vi gjort annerledes; for at gjerningsmannen ikke skulle blitt gjerningsmann og at ofrene ikke skulle blitt ofre? Det er spørsmål vi må finne svar på.» Kommunen er nå spent på hva som kommer fram i rettssaken, men mener sjøl at de ikke hadde fått nok informasjonen om siktede i forkant av bosetting.</p>
<p>- For å unngå lignende hendelser, bosetter vi alle på steder med døgnbemanning i starten, for å sjøl kartlegge personene enda mer. Vi har også hatt samtaler med alle enslige mindreårige i byen, og opprettet etter drapene et pårørendesenter der folk kunne møtes og få tilgang til psykologer og annen bistand. Drapene preger oss alle , sier Nereid.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kommunen hjalp</div>
<div type="text">
<p>18-årige Najieh Rasekh er en av dem som jevnlig har besøkt senteret til kommunen i sentrum.</p>
<p>- Der kunne vi møtes, prate, sørge og får ro. To psykologer var også der og bisto. Dette var til stor hjelp for oss etter de forferdelige drapene, sier Rasekh.</p>
<p>Hun kjente aldri den drepte 17-årige Reza, men har nå mye kontakt med familiens hans, som kom fra Tyrkia til Trondheim for å være med på begravelsen. Siden da har familien søkt asyl.</p>
<p>- Både Reza og meg ville bli politi, og jeg føler meg knyttet til familien hans nå. Vi prøver å støtte dem i sorgen, og jeg håper de får asyl, sier Rasekh.</p>
<p>Familien Alizada har allerede fått avslag på asylsøknaden, men har anket saken. Mens de venter, går tre av parets fire barn på skole i Trondheim.</p>
<p>- Vi sendte Reza til Norge for at han skulle få en framtid i et trygt land. Så blir han drept, og det har knust hjertet mitt. Nå er Reza begravet her, så da må vi også være her. Det er bare ved graven at vi får fred. Vi kan ikke dra herfra, sier mor Zia Gol.</p></div></body></document>
