<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190212-slik-prover-psg-a-ta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slik-prover-psg-a-ta-pogba-ut-av-kampen/70761812" frk="383 23 52 2207"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 20:49"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen, Magnus Gamlem, Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,champions league,sport,psg,manchester united,paul pogba"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik prøver PSG å ta Pogba ut av kampen</div>
<div type="ingress">Det ser ut til at Thomas Tuchel og PSG har en tydelig plan for Paul Pogba i kveld.</div>
<div type="author">Mathias Hagen, Magnus Gamlem, Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-02-12</div>
<div type="caption"><p>SLITER: Paul Pogba har ikke fått spille sitt spill i en tøff kamp så langt. Foto: Reuters / Jason Cairnduff / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - PSG 0-0</p>
<p>OSLO/MANCHESTER (Dagbladet): I første omgang kunne man se Paul Pogba noe isolert til tider. Grunnen skal være at Marquinhos har mannsmarkert midtbanestjernen gjennom kampen.</p>
<p>PSG gjør alt for å stoppe Paul Pogba. Midtbanespilleren har vært i fantastisk form den siste tiden, og PSG har dermed plassert en mann på ham for å få han ut av kampen.</p>
<p>Det er 0-0 til pause, og Solskjær vil nok se mer av Pogba i andre omgang.</p>
<p>Dette har eksperter og andre tilskuere latt merke til.</p>
<p>Pogba booking came out of frustration I think. PSG affording him no space so far. #MUFC</p>
<p>— Kris Voakes (@krisvoakes) 12. februar 2019</p>
<p>8 - Marquinhos seems to be doing his best Ander Herrera impression by man-marking Pogba #mulive</p>
<p>— utdreport (@utdreport) 12. februar 2019</p>
<p>Solskjaer's come out and seems to have told Pogba to move further left, possibly to get away from Marquinhos and collaborate with Martial, who's been under-used so far. #mufc</p>
<p>— Samuel Luckhurst (@samuelluckhurst) 12. februar 2019</p>
<p>I første omgangen gikk United ut i hundre, og man så et tydelig press mot PSGs forsvarslinje. Etter hvert fikk PSG litt mer kontroll over kampen, og spesielt Verratti hadde mye ball i første omgangen, der han bidro til å senke tempoet i kampen.</p>
<p>Di Maria var nære på å sette kveldens første da han dro forbi keeper De Gea, men han klarte ikke å sette ballen i mål etter et svakt skudd av den tidligere United-spilleren. I tillegg ble det til slutt blåst av for offside mot Di Maria.</p>
<p>Ellers pådro Lingard på seg en lei skade, og måtte ut på tampen av omgangen. Dermed vil vi få se Alexis Sanchéz på kanten for United i andre omgang.</p>
<p>5 - Worst tallies of shots in the 1st half of a Champions League game this season:</p>
<p>Roma - Porto (tonight) : 5</p>
<p>Manchester United - Paris (tonight) : 6</p>
<p>Napoli- Liverpool (3/10/2018) : 6</p>
<p>Atlético de Madrid - Monaco (28/11/2018) : 6</p>
<p>Boring.#MUNPSG pic.twitter.com/RbsX1c2FEc</p>
<p>— OptaJean (@OptaJean) 12. februar 2019</p></div></body></document>
