<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190228-sannheten-om-stafett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sannheten-om-stafettsprekken-overrasker/70823372" frk="1045 41 268 6400"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 19:40"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad, Øyvind Godø, John Rasmussen, Bjørn Langsem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,seefeld,vintersport,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sannheten om stafettsprekken overrasker</div>
<div type="ingress">Astrid Uhrenholdt Jacobsen fikk mye pepper etter dagens etappe. Petter Northug gikk blant annet knallhardt ut. Men det var ikke en ny Jacobsen-sprekk.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad, Øyvind Godø, John Rasmussen, Bjørn Langsem</div>
<div type="date">2019-02-28</div>
<div type="caption"><p>HOLDT LENGE FØLGE: Astrid Uhrenholdt Jacobsen i rygg på Charlotte Kalla. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>FIKK NOK: Jacobsen greide ikke å henge på da Kalla skrudde opp tempoet. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>SLIT: Stina Nilsson klarte å holde Therese Johaug bak seg nesten hele sisteetappen under damenes stafett. Det er hun godt fornøyd med. Video: Kristoffer Løkås. Reporter: Øyvind Godø</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD / OSLO (Dagbladet): Astrid Uhrenholdt Jacobsen fikk gjennomgå etter dagens stafett.</p>
<p>Hun slapp Charlotte Kalla på den tredje etappen, noe som ga Stina Nilsson et perfekt utgangspunkt før ankeretappen. Hun hadde 18.8 sekunder ned til Therese Johaug før alt skulle avgjøres.</p>
<p>Jacobsen ble liggende i snøen i lang tid. Hun var først i tårer og trodde at hun hadde spolert gullmuligheten. I bakhodet lå nok OL-spøkelset fra Pyeongchang, der hun også tapte et hav av tid til Charlotte Kalla og Sverige.</p>
<p>I sosiale medier kokte det og flere sa Heming-løperen gikk på en ny sprekk.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorm forskjell</div>
<div type="text">
<p>For en ting er sikkert. Jacobsen sprakk på OL-stafetten i fjor. Dagbladet gikk nettopp gjennom lista over de beste klassisketappene fra Pyeongchang. Den viser at et hav av utøvere var bedre enn Jacobsen. Vi tar lista raskt:</p>
<p>1. Natalja Neprjajeva 13.24</p>
<p>2. Charlotte Kalla 13.26</p>
<p>3. Ingvild Flugstad Østberg 13.28</p>
<p>4. Anamarija Lampic 13.28</p>
<p>5. Kerttu Niskanen 13.40</p>
<p>6. Aino-Kaisa Saarinen 13.44</p>
<p>7. Nadine Fähndrich 13.46</p>
<p>8. Anna Haag 13.50</p>
<p>9. Julia Belorukova 13.50</p>
<p>10. Katharina Hennig 13.53</p>
<p>11. Sadie Bjornsen 13.54</p>
<p>12. Laurien van der Graaf 13.59</p>
<p>13. Katerina Berouskova 14.06</p>
<p>14. Justyna Kowalczyk 14.13</p>
<p>15. Astrid Uhrenholdt Jacobsen 14.15</p>
<p>Det var altså OL i fjor. I dagens stafett viser tallene noe helt annet. For å sette etappetida til Jacobsen litt i kontekst. De fire raskeste tidene på fristilen i dagens stafett var.</p>
<p>1. Therese Johaug 12.52.</p>
<p>2. Charlotte Kalla 13.00.</p>
<p>3. Stina Nilsson 13.07.</p>
<p>4. Astrid Uhrenholdt Jacobsen 13.20.</p>
<p>Jacobsens tid var for eksempel 30 sekunder raskere enn den russiske formløperen Natalja Neprjajeva, som (i rettferdighetens navn) gikk et lureløp sammen med Tyskland i kampen om bronsemedaljen.</p>
<p>Amerikanske Rosie Brennan gikk på 13.46, mens Nathalie von Siebenthal og Elisa Brocard fulgte opp med 13,58 og 13.59.</p>
<p>Så sammenliknet med feltet, var det en god etappe. Men for å kjempe om gull, var det akkurat ikke bra nok.</p>
<p>Og det er nivået Norge vil og skal ligge på.</p></div>
<div type="title" level="3">Jacobsens reaksjon</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha fått litt tid på å reflektere over egen etappe, kom også Jacobsen til den samme konklusjonen.</p>
<p>- Jeg var ikke veldig stolt da jeg var ferdig med etappen, men jeg ga det jeg kunne. Jeg følte først at jeg hadde gjort en dårlig jobb og kanskje hadde gått dårlig, for tidligere i år har jeg vært jevn med Kalla. At hun skulle ta med meg så mye var ikke den beste følelsen, forklarer Jacobsen til Dagbladet.</p>
<p>Men da alle løperne var i mål og etappetidene dukket opp på resultatlistene, innså Jacobsen selv at det egentlig ikke var så ille:</p>
<p>- Jeg ser at det ikke er jeg som går ræva, men hun som går eksepsjonelt fort. Stina har også gått bedre enn vi hadde forventet. Både Charlotte og Stina er nesten på nivå med Therese. Hvem hadde sett det på forhånd? forklarer Jacobsen til Dagbladet.</p>
<p>Hun fortsetter:</p>
<p>- Det som var mest overraskende var hvor hardt hun gikk den lengste bakken på den første runden allerede.</p></div>
<div type="title" level="3">Svenskens svar</div>
<div type="text">
<p>Når Dagbladet forteller Charlotte Kalla at Jacobsen mener hun gikk raskere enn det norske laget hadde forventet, svarer Kalla litt undrende:</p>
<p>- Ok, sier Kalla til Dagbladet og ler litt rart.</p>
<p>- Jeg var ydmyk i forkant og forberedt på at jeg kunne få det tøft nok med å holde ryggen til Astrid. Men slik ble det ikke. Jeg hadde en superdag.</p>
<p>Stina Nilsson viste ro og kløkt på den siste etappen mot Johaug. Da forspranget ble spist opp, lot hun Johaug dra opp den siste tøffe bakken før hun selv tok kommandoen på flaten inn mot den siste bakken.</p>
<p>Det sikret svensk gull.</p>
<p>- Spørsmålet var ikke om Therese ville ta meg igjen, men når. Heldigvis var det bare én bakke igjen, og da hadde jeg mer krefter på lager. Jeg har aldri kontroll når jeg går, men har selvtillit på oppløpet, sier Nilsson til Dagbladet.</p>
<p>I motsetningen til mange andre, var ikke Nilsson overrasket over at det var Johaug som ventet henne på ankeretappen.</p>
<p>- Jeg hadde faktisk en magefølelse på at jeg ville møte Therese på den siste etappen, fordi hun er det sikreste kortet. Jeg synes det var spennende å få den utfordringen. Det var fantastisk deilig å slå henne, sier Nilsson.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
