<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-rystelser-fra-bergen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rystelser-fra-bergen-til-trondheim/71569834" frk="644 3 13 3749"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 00:03"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rystelser fra Bergen til Trondheim</div>
<div type="ingress">Da det enorme raset i Veslemannen gikk torsdag kveld, gjorde rystelsene utslag i seismiske stasjoner fra Bergen til Trondheim. Fredag morgen får vi fasiten av omfanget av raset.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>TIMELAPSE: Slik så raset på Veslemannen ut - på 32 sekunder. Video: NTB Scanpix</p> <p>SE TV: Direkte fra Mannen. Video: NRK</p> <p>KRAFTIG: Registreringer fra fire målestasjoner viser rystelsene. Foto: Norsk Nasjonalt Seismisk Nettverk</p> <p>SE RASET: Her raser Veslemannen. GeologEinar Anda sier til Dagbladet at det er det største skredet på fem år. Video: NRK</p> <p>- Hjertebank: Anne Marit Grøvdal bor bare en mil unna Mannen. Da det gikk et rekordras i Veslemannen seint 5. september, sto hun klar for å se på. Her er reaksjonen hennes. Video: Anne Marit Grøvdal / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld gikk det største raset i Veslemannen siden målingene startet i høsten 2014. Såpas kraftige var raset, at det gjorde utslag på målestasjoner fra Bergen til Trondheim.</p>
<p>Seismiske stasjoner i Norsk Nasjonalt Seismisk Nettverk brukes vanligvis for å registrere jordskjelvaktivitet. Det er vanskelig å avgjøre styrken ut fra signalene, men raset gjorde tydelige utslag, ifølge seismolog ved UiB, Mathilde Sørensen.</p>
<p>- At raset ble registrert over et så stort område, indikerer at det dreier seg om et større skred, sier Sørensen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortsatt bevegelser</div>
<div type="text">
<p>Signalene registreres når noe treffer bakken, slik at rystelser brer seg gjennom jorda.</p>
<p>- Vi har registrert noen av de større rasene tidligere, men bare ved de nærmeste stasjonene. Det er helt tydelig at dette raset er mye kraftigere enn tidligere.</p>
<p>I 2018 installerte Universitetet i Bergen to seismiske stasjoner i nærheten av Mannen, hvorav den nærmeste er plasser bare få hundre meter fra rasstedet.</p>
<p>Ved midnatt torsdag fortalte vakthavende geolog i NVE, Ingrid Skrede, til NTB at det fortsatt er bevegelse ved Veslemannen.</p>
<p>- Bevegelsene er i et mindre område enn tidligere. Men det er fortsatt bevegelse og en del steinsprang, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper det er over</div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld fortalte NVE-geolog Lars Harald Blikra til Dagbladet at det ser ut til at store deler av Veslemannen har gått. I tillegg ser det ut til at deler av spiret, en opptil 40 meter høy søyle som har stått i fronten og hatt en stabiliserende effekt, har gått.</p>
<p>Blikra er seksjonssjef for fjellskredovervåkingen i NVE, og har fulgt utviklinga i Veslemannen over mange år.</p>
<p>I årevis har beboerne under fjellet måttet evakuere regelmessig på grunn av bevegelser i fjellet. Håpet er at de nå er kvitt problemet for alltid, men det er ikke mulig å avgjøre før dagslyset melder seg fredag morgen.</p>
<p>- Vi må sjekke opp området og se om det er noe igjen av Veslemannen. Det er sikkert litt småtterier igjen, men det ser ut som om mye er gått, sier Blikra.</p></div>
<div type="title" level="3">Ordfører i gråt</div>
<div type="text">
<p>Da ordfører i Rauma, Lars Olav Hustad (H), ble intervjuet etter raset, var han tydelig lettet over at det hele Norge har ventet på i fem år, endelig ser ut til å ha skjedd.</p>
<p>- Jeg tenker på alle dem som har vært evakuert, og hvor mange av de fantastisk flotte folkene som har stått i det som nå ... Endelig kan folk flytte hjem igjen uten at det skal være fare for at de må flytte ut og inn, og ut og inn.</p>
<p>- Og for alle oss i kommunen som har stått på for at dette skal løse seg. Og ikke minst NVE. Alle telefonene og møtene vi har hatt de siste åra – jeg har ikke tall for hvor mange ganger Mannen og Veslemannen har vært tema.</p>
<p>- Men for dem som får flytte hjem igjen er det ... , sier Hustad og bryter ut i gledestårer.</p>
<p>Ordføreren satt hjemme i stua da han fikk beskjed om at raset hadde gått. Han erkjenner å ha kjørt litt over fartsgrensa fordi «dette måtte han bare få med seg».</p>
<p>- Beklager jeg trodde ikke skulle få en slik reaksjon, sa han på direktesendt TV.</p></div></body></document>
