<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191228-hokksund-drapet-sikt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hokksund-drapet---siktede-nekter-straffskyld/71972080" frk="393 6 16 2425"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 15:30"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hokksund-drapet: - Siktede nekter straffskyld</div>
<div type="ingress">Det opplyser hans utnevnte forsvarer John Christian Elden.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-12-28</div>
<div type="caption"><p>DRAPSSAK: En 74 år gammel mann ble lille julaften funnet skadet i Hokksund, og ble erklært død en knapp time etter å ha blitt funnet. En 59-åring er siktet for å ha drept mannen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>SISTE: John Christian Elden opplyser nå til Dagbladet at han er utnevnt som forsvarer for 59-åringen som er siktet for drapet på en 74-årig mann i Hokksund, etter mannens begjæring.</p>
<p>Mannen ble torsdag pågrepet i Arvika i Sverige.</p>
<p>«Han nekter straffeskyld etter drapssiktelsen, men vil forklare seg nærmere til politiet», skriver Elden til Dagbladet.</p>
<p>Han forteller at han skal møte 59-åringen i Karlstad mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har et bosted nær Karlstad</div>
<div type="text">
<p>«Vi skal samme dag gjennomføre et foreløpig avhør med norsk og svensk politi, og da drøfte om han skal samtykke til å reise til Norge. Han har selv et bosted nær Karlstad som er grunnen til at han er her», skriver John Christian Elden til Dagbladet.</p>
<p>På Dagbladets spørsmål om hvorfor mannen til nå ikke har villet la seg utlevere, svarer Elden slik:</p>
<p>«Som jeg skriver: Det skal vi ta stilling til først på mandag. Han har rett og slett ikke fått kontakt med meg før idag, og den svenske advokaten rådet han klokelig til ikke å samtykke til noe som helst før vi har hatt en klientsamtale».</p>
<p>Svenske GT/Expressen skriver i ettermiddag at prosessen kan dra ut i opptil to måneder, etter at mannen har motsatt seg å bli utlevert til Norge.</p>
<p>- Dermed kommer det til å ta lenger tid. Kanskje opptil to måneder, sier Jonas Arvidsson hos den svenske påtalemyndigheten til Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">- For retten i Karlstad</div>
<div type="text">
<p>Arvidsson, som er kammaråklagare ved den svenske Riksenheten mot internasjonal og organisert kriminalitet, forklarer at utleveringen kunne ha tatt tre dager hvis ikke mannen hadde motsatt seg det.</p>
<p>- Det kommer til å bli et rettsmøte, sannsynligvis ved tingretten i Karlstad , sier Jonas Arvidsson til Expressen.</p>
<p>Slik Dagbladet skrev torsdag, ble 59-åringen pågrepet torsdag formiddag på Clarion Collection Hotel Bristol i Arvika.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyst siden julaften</div>
<div type="text">
<p>Mannen har vært siktet siden julaften, og ble etterlyst internasjonalt ganske umiddelbart etter det.</p>
<p>Han er mistenkt for å ha drept en 74 år gammel mann som ble funnet i Hokksund om kvelden lille julaften. 74-åringen hadde skader, og ble erklært død en knapp time etter at han ble funnet.</p></div></body></document>
