<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190605-tidligere-uefa-presi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tidligere-uefa-president-lennart-johansson-er-dod/71151827" frk="306 19 37 1942"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 05:49"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport,lennart johansson"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere UEFA-president Lennart Johansson er død</div>
<div type="ingress">Sovnet inn i går kveld.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-06-05</div>
<div type="caption"><p>SOVNET INN: Tidligere UEFA-president Lennart Johansson sovnet inn i går kveld. Han ble 89 år gammel. Her sammen med Steven Gerrard etter Champions League-finalen i 2005. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lennart Johansson (89) sovnet inn i går kveld, 4. juni 2019, etter en kort periodes sykdom.</p>
<p>- Svensk fotball er i sorg, skriver det svense fotballforbundet i en pressemelding.</p>
<p>Johansson ble 89 år. Han var president i det europeiske fotballforbundet fra 1990 til 2007. Da ble svensken erstattet av Michel Platini.</p>
<p>I perioden som UEFA-president var den svenske legenden blant annet med på å skape Champions League-formatet i 1992.</p></div>
<div type="title" level="3">I strid med Blatter</div>
<div type="text">
<p>Han har fått en egen pokal i svensk fotball oppkalt etter seg.</p>
<p>«Lennart Johanssons pokal» er en vandrepokal som siden 2001 tildeles vinnerlaget i Allsvenskan i fotball for herrer.</p>
<p>I 1998 var Johansson også kandidat til å bli FIFA-president, men kontroversielle Sepp Blatter ble valgt foran svensken. Johansson var svært populær og fikk mye ros for sine lederverv i fotballverden.</p>
<p>- Jeg vet ikke hvorfor. Det er vel mine 20 år i strid med Blatter som folk liker, har han tidligere sagt om egen popularitet.</p>
<p>I Sverige hedres i dag Lennart Johansson.</p></div>
<div type="title" level="3">- En av våre største gjennom tidene</div>
<div type="text">
<p>Han minnes som en engasjert og klok leder av den svenske fotballpresidenten Karl-Erik Nilsson.</p>
<p>- Det er med stor sorg jeg har mottatt beskjeden om at Lennart Johansson har gått bort. Jeg og mange andre har mistet en god fotballkamerat og savnet er stort, sier Nilsson i en uttalelse.</p>
<p>- Lennart Johansson er vår største internasjonale fotballeder gjennom tidene, ingen svenske har hatt en lignende påvirkning på fotballverdenen, fortsetter fotballpresidenten.</p>
<p>- Jeg møtte han så sent som i forrige uke i forbindelse med europaligafinalen i Baku. Det var som alltid et hjertelig møte, fylt av glede og givende fotballdiskusjoner.</p></div></body></document>
