<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190514-fem-funnet-dode-i-mi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fem-funnet-dode-i-middelaldersk-armbrost-mysterium/71079335" frk="365 4 10 2189"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 22:57"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fem funnet døde i middelaldersk armbrøst-mysterium</div>
<div type="ingress">Uhyggelig dødscene på et hotell ble starten på en krimgåte.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-05-14</div>
<div type="caption"><p>DREPT AV ARMBRØST: Her, på et hotell ved bredden av elva Ilz i Passau i det sørlige Tyskland, ble tre personer lørdag funnet drept av piler fra armbrøst. Foto: NTB Scanpix/Lino Mirgeler/dpa/AFP</p> <p>FLERE DØDE: Her, i Wittingen i det nordlige Tyskland, ble to kvinner mandag funnet døde. Dødsfallene knyttes til armbrøst-dødsfallene i Bayern. Foto: NTB Scanpix/Christophe Gateau/dpa</p></div>
<div type="text">
<p>En uhyggelig dødscene på et hotell i Passau i Bayern ble opptakten til det som nå har blitt en krimgåte med fem drepte.</p>
<p>Kerstin E (33) og Torsten W (53) ble lørdag funnet døde på rommet sitt av en stuepike.</p>
<p>De lå hånd i hånd på senga, med piler i hjertet. Noen meter unna lå den døde kroppen til Farina C (30), med ei pil tvers gjennom halsen.</p>
<p>Senere ble ytterligere to personer funnet døde på en annen kant av landet, men med en sannsynlig tilknytning til de tre første dødsfallene.</p>
<p>Saken omtales i dag av en rekke medier, blant annet BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke andre på rommet</div>
<div type="text">
<p>På hotellrommet lå også tre moderne armbrøster. To av disse skal være drapsvåpnene, viser politiets foreløpige undersøkelser.</p>
<p>Politiadvokater er ifølge flere medier sikre på at ingen andre enn de tre har vært på hotellrommet.</p>
<p>- Vi antar at ingen andre var involvert i dødsfallene til de tre, sa politiets talsmann Stefan Gaisbauer på mandag, ifølge Guardian.</p>
<p>Selv om alle tre figurerer på et nettsted for turneringer i middelalder-stil, drevet av International Jousting League i Belgia, avviser en talsmann for organisasjonen noe nærmere kjennskap til dem.</p>
<p>Ifølge lokalavisa Passauer Neue Presse skal de tre ha oppført seg underlig da de kom til hotellet på fredag.</p>
<p>«God natt», skal de bare ha sagt før de forsvant opp på rommet.</p></div>
<div type="title" level="3">Underlig lukt</div>
<div type="text">
<p>Mandag, etter at nyheten fra Passau var kjent, meldte naboer til en leilighet i Wittingen i det nordlige Tyskland fra om en underlig lukt og ei postkasse som flommet over.</p>
<p>Da politiet kom til stedet, fant de to døde kvinner, en på 35 og en på 19.</p>
<p>Selv om de to siste døde ikke var drept av armbrøst, har politiet opplyst at de etterforsker forbindelser mellom dødsfallene.</p></div></body></document>
