<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191203-bekreftet-tom-nordli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bekreftet-tom-nordlie-tar-over-lsk/71883005" frk="775 14 62 4409"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 08:23"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås, Øyvind Godø, Fredrik N. Filtvedt, Kristoffer Løkås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bekreftet: Tom Nordlie tar over LSK</div>
<div type="ingress">Tom Nordlie vender tilbake til klubben som sparket ham for ti år siden. 57-åringen kjenner både LSK og kvalik-motstander Start godt.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås, Øyvind Godø, Fredrik N. Filtvedt, Kristoffer Løkås</div>
<div type="date">2019-12-03</div>
<div type="caption"><p>NY TRENER: Tom Nordlie skal lede LSK i de to kvalifiseringskampene mot Start 7. og 11. desember. Foto/video: Vedlog/Filtvedt/Løkås</p> <p>NY LSK-TRENER: Tom Nordlie ble i dag presentert på Åråsen som Lillestrøms nye trener - i to kamper. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Som Dagbladet erfarte tidligere i dag, er Tom Nordlie ansatt som ny LSK-trener.</p>
<p>Nyheten er nå bekreftet. Nordlie ble presentert som Lillestrøms nye trener på Åråsen kl. 12.00.</p>
<p>- Det skjer fort i fotball. Jeg våknet opp med 120 ubesvarte anrop i går, sier 57-åringen innledningsvis på pressekonferansen.</p>
<p>- Jeg spurte kona. Hun svarte: «Har du ikke tenkt å greie dette?» Så jeg har støtte derfra, forteller Nordlie.</p>
<p>Han opplyser at han terminerer kontrakten med Skeid, som han ledet til nedrykk fra OBOS-ligaen denne sesongen.</p>
<p>Nordlie trekker fram kjennskapen til både LSK og til Start, altså motstanderen i kvalifiseringen, som fordeler i oppdraget han nå skal begi seg ut på, altså å redde eliteserieplassen til LSK.</p>
<p>- Det er en utfordring som jeg synes er optimal. Det er den ultimate utfordring. Så er spørsmålet hvor mye jeg kan påvirke ei gruppe på fem-seks treninger og to kamper. Det handler ikke om å lære så mye nytt, men å strukturere og få inn nye ideer, mener LSKs nye trener.</p></div>
<div type="title" level="3">Kortidskontrakt</div>
<div type="text">
<p>Nordlie trente romerikslaget fra 2006 til 2008 og førte Lillestrøm til cupgull i 2007. Året etter trakk han seg etter en tøff sesonginnledning.</p>
<p>- Det er noe med dette som trigger meg, selv om jeg ikke har lyst til å bli stemplet som en som prøver på slike redningsoperasjoner. Men når moderklubben spør, sier hjertet ja. Dette er klubben i mitt hjerte. Jeg har også en revansjelyst fra sist jeg var her, forklarer Nordlie.</p>
<p>Han har i utgangspunktet bare en kontrakt som gjelder for de to kvalifiseringskampane mot Start, men håper å få kontrakten utvidet.</p>
<p>- Jeg må gjøre det bra for at det skal skje. Jeg håper at dette kan føre til noe mer.</p></div>
<div type="title" level="3">Samtaler i går</div>
<div type="text">
<p>Det har i lengre tid blitt spekulert om at Nordlie skal overta jobben etter sparkede Jörgen Lennartsson.</p>
<p>Nordlie bekreftet selv at det hadde kommet en henvendelse fra klubben mandag kveld.</p>
<p>- Da vet dere mer enn meg, men jeg kan si så mye som at jeg har fått en henvendelse fra LSK, og har vel nå 160-170 ubesvarte henvendelser fra media. Ingenting er klart, og jeg har fremdeles kontrakt med Skeid. Morgendagen får vise hva begivenhetene blir til, sa Nordlie til Eurosport i går kveld.</p>
<p>I videre prat med Eurosport la ikke Nordlie skjul på at det kanskje ikke ville være det lureste å ta fatt på LSK-jobben, en jobb som i skrivende stund bare virker å dreie seg om de to kvalikkampene mot Start søndag og onsdag i neste uke.</p>
<p>Hvorfor er det bare opptatt når jeg ringer deg, @TomNordlie?</p>
<p>Sitter du i møte?&#9917;</p>
<p>— Jesper Mathisen (@jespermathisen) December 2, 2019</p>
<p>- Det er en gamling for meg. Jeg har ett år igjen med Skeid, og dette dreier seg i så fall om to kamper. Det er en ganske utfordrende og umulig oppgave. Sånne ting har jeg ikke vært redd for før. At man i det hele tatt vurderer der er på grunn av forholdet mitt til klubben, sier Nordlie, som også sier at han har lyst til å rette opp igjen inntrykket han etterlot seg da han måtte gå fra jobben i 2008.</p>
<p>- Om man ender opp med å gjøre dette er det mer med hjertet enn med hodet. Jeg vet ikke hvor klokt det er, akkurat, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Sparket i 2008</div>
<div type="text">
<p>Nå er altså Tom Nordlie tilbake i klubben han trente til cupgull og en 4.-plass mellom 2007 og 2008. Den siste sesongen endte derimot i skuffelse, og Nordlie gikk av mens laget lå på 13.-plass på tabellen.</p>
<p>De siste årene har 57-åringen vært sjef for kvinnelaget til Avaldsnes og Skeid. Årets sesong i OBOS-ligaen endte med nedrykk for Oslo-klubben.</p></div>
<div type="title" level="3">- Inne i en ond spiral</div>
<div type="text">
<p>Lennartsson tok farvel med klubben på denne måten:</p>
<p>- Vi er kommet inn i en ond spiral og har ikke klart å ta de poengene vi vil ha. Som hovedtrener tar jeg det fulle ansvaret for at vi ikke har vært bra nok denne høsten, skriver svensken i et avskjedsbrev.</p>
<p>- Jeg og klubben har hatt en god dialog om situasjonen vi er i nå. Dette endt med at det blir en ny trener som leder laget i de to to avsluttende kvalikkampene. Jeg har stor forståelse for det, selv om jeg tror vi hadde klart det, fortsetter svensken.</p></div></body></document>
