<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190424-vi-burde-bare-la-dem.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vi-burde-bare-la-dem-do/71004241" frk="452 8 24 2705"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 12:34"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi burde bare la dem dø</div>
<div type="ingress">Søksmål i Ohio.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-04-24</div>
<div type="caption"><p>NB! STERKE INNTRYKK: Overvåkningsbilder fra 2017 viser et brutalt angrep på fire svarte fanger, som alle er fastlåste til bordet. Nå krever et føderalt søksmål oppreisning for to av fangene. Video: Ohio Department of Rehabilitation and Correction. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge anklager i et føderalt søksmål reagerte fengselsvakter i Ohio med likegyldighet og latter, mens Greg Reinke (39) knivstakk fire svarte medfanger som satt fastlåst til et bord. Søksmålet ble innsendt tidligere denne måneden, melder Cincinnati Enquirer. Hendelsen fant sted i 2017.</p>
<p>En av vaktene, som ikke er identifisert i søksmålet, skal angivelig ha sagt på et tidspunkt: «Vi burde bare la dem dø.»</p>
<p>Hendelsen ble fanget på et overvåkningskamera.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever oppreisning</div>
<div type="text">
<p>To av fangene ble alvorlig skadet, mens de to andre slapp unna med mindre skader. Søksmålet krever 75 000 dollar i oppreisning på vegne av de to ofrene, Shamieke Pugh og Maurice Lee.</p>
<p>Ifølge søksmålet var det bare de fire svarte fangene som ble kroppsvisitert før de ble fastlåst med håndjern. Vaktene skal enten ha gitt Reinke en nøkkel, eller visst at han hadde en gjenstand som gjorde det mulig å bryte ut av håndjernene.</p>
<p>En av de skadede fangene hevder at hendelsen var planlagt av vaktene. Reinke skal ha sagt at vaktene ikke var med på å arrangere hendelsen, men at de aksepterte at det skjedde.</p>
<p>Aktor Shane Tieman har ikke funnet noe bevis på at dette var vaktene som sto bak, og ingen av dem har heller blitt straffeforfulgt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk 86 nye år</div>
<div type="text">
<p>Reinke sonet allerede en livsdom for et drap begått i 2004. Etter å ha tilstått angrepet på de fire fangene, og en vakt åtte måneder seinere, fikk han 86 ekstra år på fengselsdommen. Dette skriver Associated Press (AP).</p>
<p>Reinke skal være medlem av «Aryan Brotherhood», eller det ariske brorskapet, som skal ha blitt opprettet for å forsvare hvite fanger mot gjengene av svarte innsatte.</p></div>
<div type="title" level="3">Sultestreiker</div>
<div type="text">
<p>I midten av april meldte AP at Reinke hadde begynte å sultestreike grunnet dårlig behandling i fengslet i Ohio. Reinke hevder han blir mishandlet av vaktene, nektet nok rekreasjonstid, og at han bor i en så tom celle at han må ha klærne sine på gulvet.</p>
<p>- Det er som om de har funnet på sine egne regler bare for oss, og det virker som de finner det på underveis, skriver han i et brev til AP 7. april.</p>
<p>Sara French, en talsperson for Department of Rehabilitation and Correction i Ohio, avviser at Reinke blir diskriminert. Hun anerkjenner derimot at Reinke soner under et strengt sikkerhetsregime grunnet hans voldelige oppførsel. På dette nivået er det ikke tillatt å møte med andre fanger på gudstjenester og gruppeaktiviteter, opplyser hun.</p></div></body></document>
