<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191015-skadekrise-for-solsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skadekrise-for-solskjaer/71713149" frk="290 3 7 1755"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 20:58"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skadekrise for Solskjær</div>
<div type="ingress">David de Gea haltet av banen i kveld. Det var nok det siste Ole Gunnar Solskjær trengte i en presset situasjon.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-10-15</div>
<div type="caption"><p>DÅRLIG NYTT: David de Gea blir neppe klar til søndagens storkamp, ut fra bildene å dømme. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag tar Manchester United og Ole Gunnar Solskjær imot deres argeste rival og serieleder Liverpool.</p>
<p>Solskjær har slitt siden han fikk manager-jobben permanent i mars, og laget hans befinner seg for øyeblikket på smått katastrofale 12.-plass. med kun ni poeng.</p>
<p>Det skiller med andre ord allerede 15 poeng mellom Liverpool og Manchester United.</p>
<p>Som om ikke det var nok, kan en potensiell keeperkrise være på trappene i det mange mener er verdens største fotballklubb.</p></div>
<div type="title" level="3">Skadetrøbbel</div>
<div type="text">
<p>I Spanias møte med Sverige i kveld, fikk nemlig Uniteds ubestridte førstevalg, David de Gea, seg en real smell.</p>
<p>Fra før sliter både Paul Pogba, Jesse Lingard og Anthony Martial med skader.</p>
<p>Dermed var nok dette det siste Solskjær trengte denne landslagspausen.</p>
<p>Sisteskansen skulle sende av gårde en ball fra femmeteren da en time var spilt, men satte seg umiddelbart ned på gressteppet i det ballen forlot beinet på Friends Arena i den svenske hovedstaden.</p>
<p>Spanjolen hadde det åpenbart vondt, og tok seg til det ene beinet i det han haltet ut av banen og ble erstattet at Kepa Arrizabalaga.</p></div>
<div type="title" level="3">- Solskjær har nok problemer</div>
<div type="text">
<p>Tidligere Tottenham-keeper og nåværende TV 2-ekspert, Erik Thorstvedt, fulgte kampen fra TV 2s studio. Han mente allerede i pausen at den solide spanjolen slet med noe.</p>
<p>- Jeg syntes han tok seg litt på kneet. Han holdt på med et eller annet, men vi får håpe det ikke er alvorlig. Solskjær har nok skadeproblemer om de ikke skulle slite på keeperplass i tillegg, sa Thorstvedt i TV 2s studio.</p></div></body></document>
