<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190127-tusvik-starter-kvinn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tusvik-starter-kvinnemagasin-fritt-for-pjatt/70704805" frk="253 6 11 1723"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 19:41"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tusvik starter kvinnemagasin fritt for «pjatt»</div>
<div type="ingress">Komiker Sigrid Bonde Tusvik oppretter et kvinnemagasin med feministisk innhold sammen med journalist Ida Eliassen-Coker.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-27</div>
<div type="caption"><p>PROTEST: Sigrid Bonde Tusvik protesterte mot regjeringens abortpolitikk sammen med 30 andre kvinner i «Handmaid's Tale»-utkledning. Nå starter hun et nytt feministisk magasin. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>DEMONSTRERER: Komiker Sigrid Bonde Tusvik demonstrerte da den nye regjeringen ble presentert tirsdag. Video: Ingebjørg Iversen / Dagbladet / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Opprettelsen av magasinet har fått 200.000 kroner i støtte fra Fritt Ord-stiftelsen, skriver Dagens Næringsliv.</p>
<p>Det er Eliassen-Coker som er initiativtaker til prosjektet, og hun vil også gå inn i rollen som bladets ansvarlige redaktør.</p>
<p>Opplaget skal styres etter abonnementenes interesse gjennom såkalt «folkefinansiering», som etter planen skal starte på kvinnedagen 8. mars.</p>
<p>Tusvik beskriver magasinet som «et bidrag til at kvinner ikke bare vil lese om pjatt.»</p>
<p>- Kvinnemagasiner er fulle av saker som jeg ikke tror damer kjenner seg så godt igjen i. Må du lese fire sider om effektene av quinoa, så treffer det ikke helt, sier komikeren til Dagens Næringsliv.</p>
<p>Hun skrev nylig en krass kronikk i Dagbladet etter Humorprisen forrige uke etter at ingen kvinner vant noen av prisene. I tillegg kritiserte hun juryen for at kun tre av de totalt 29 nominerte var kvinnelige komikere.</p>
<p>Tusvik sto også i spissen for en demonstrasjon utenfor slottet tirsdag, da statsministeren kom ut på Slottsplassen og presenterte sin utvidede regjering.</p>
<p>Demonstrantene protesterte mot den nye regjeringens abortpolitikk ved å ikle seg kostymer fra den populære HBO-serien «A Handmaid's tale».</p></div></body></document>
