<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-gronn-ungdom-vil-inn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gronn-ungdom-vil-innfore-kvote-pa-tre-flyreiser-i-aret/71193482" frk="216 6 9 1381"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 16:04"/>
<attribute name="author" value="NTB ."/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="grønn ungdom,flyreiser,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Grønn Ungdom vil innføre kvote på tre flyreiser i året</div>
<div type="ingress">Landsstyret i Grønn Ungdom mener det bør innføres et kvotesystem for flyreiser der hver nordmann har tillatelse til tre reiser i året.</div>
<div type="author">NTB .</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>KVOTESYSTEM: Ungdomsorganisasjonens landsstyre mener det bør innføres et kvotesystem for flyreiser. Hulda Holtvedt er talsperson for Grønn Ungdom. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Landsstyret i Grønn Ungdom mener det bør innføres et kvotesystem for flyreiser der hver nordmann har tillatelse til tre reiser i året.</p>
<p>- Vi foreslår en 75 prosents reduksjon i flytrafikken fram mot 2030. Dette kan gjøres på ulike måter, men vi mener at et kvotesystem, der flytillatelser kan selges og slettes, er en mulig løsning, sier talsperson Hulda Holtvedt i Grønn Ungdom.</p>
<p>Ungdomsorganisasjonens landsstyre gikk i helgen også inn for flyseteavgift på 600 kroner og rask utbygging av høyhastighetstog i hele landet.</p>
<p>Alle tiltakene har som mål å begrense flytrafikken kraftig.</p>
<p>Holtvedt påpeker at det er viktig å bygge ut alternativer til fly.</p>
<p>Bjørn-Kristian Svendsrud, formann i Fremskrittspartiets Ungdom, reagerer kraftig på forslaget.</p>
<p>- Det er lenge siden vi har fått servert slike forlag i Norge som så til de grader begrenser folks personlige frihet, men det er tydelig at Grønn Ungdom ikke er redde for å gå inn for totalitære forslag. Det er skremmende, sier han i en kommentar.</p></div></body></document>
