<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190419-dramatisk-redningsak.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dramatisk-redningsaksjon-etter-at-hest-gikk-gjennom-isen/70995602" frk="399 5 14 2352"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 07:55"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dramatisk redningsaksjon etter at hest gikk gjennom isen</div>
<div type="ingress">Hesten sto under vann i nesten halvannen time.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-04-19</div>
<div type="caption"><p>REDDET: Hesten ble reddet ut ved hjelp av luftambulansen. Foto: Politiet</p> <p>LØFTET: Et luftambulansehelikopter har løftet opp en hest som gikk gjennom isen i Grue Finnskog. Kusken er i god behold. Ulykken skjedde på innsjøen Røgden, som ligger på grensa mellom Norge og Sverige. Foto: Politiet / NTB scanpix</p> <p>GJERMØ: Hesten sitter fast i gjørmen, tre hundre meter fra land. Video: RNLI Hoylake Lifeboat Station via Storyful</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka 07.37 i dag tidlig fikk politiet en dramatisk melding fra Grue i Hedmark kommune.</p>
<p>En hest hadde gått gjennom isen på innsjøen Røgden i Finnskogen på gensa mellom Norge og Sverige.</p>
<p>Både politi, brannvesen og ambulanse rykket til stede for å forsøke å redde ut hesten. Ingen av forsøkene fra land lykkes. Det måtte et ambulansehelikopter til.</p></div>
<div type="title" level="3">Løftet opp</div>
<div type="text">
<p>- Vi klarte å få et tauverk under gampen. Dermed klarte luftambulansen å løfte den fra isen. Det var ikke mulig å få den opp på noe annet vis, forteller operasjonsleder Per Solberg i Innlandet politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Hesten sto delvis under vann på innsjøen i nesten halvannen time. Først klokka 09.00 kom meldingen om at den var berget opp på land.</p>
<p>- Hesten sjekkes nå av veterinær, sier Solberg.</p>
<p>Ulykken skjedde under kjøring med sulky i morgentimene langfredag. Kusken fikk ikke noen skader i ulykken.</p>
<p>- Vogna sto igjen på isen med kusken, som ikke ble skadd, sier Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedkjølt hest</div>
<div type="text">
<p>Til Trav- og Galopp-Nytt opplyser kusk Heikki Kulblik at hesten Finnskog Lux ble liggende i isen i nesten en time og var nedkjølt.</p>
<p>- Vi står på klinikken hos min svigerdatter nå, og alt ser ut til å ha gått bra, sier han.</p>
<p>Hesten hadde 33 grader i kroppstemperatur, men er i ferd med å stabilisere seg, sier Kulblik fredag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Tykk is i forrige uke</div>
<div type="text">
<p>Han mente at han hadde bra kontroll da han kjørte på isen.</p>
<p>- Jeg kjørte intervaller der ute på onsdag, og da var isen helt fin. Jeg målte den i slutten av forrige uke og da var den 60 centimeter tykk, sier kusken.</p>
<p>Han forteller at det var kuldegrader natt til fredag, etter opptil 17 varmegrader torsdag – og at han ikke så de svarte feltene med råtten is, som var det hesten falt gjennom.</p>
<p>Finnskog Lux skulle ifølge bransjebladet ha stilt til start på Bjerke travbane, men hesten blir nå strøket.</p></div></body></document>
