<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191117-gravidmagen-var-alt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gravidmagen-var-alt-annet-enn-en-baby/71826435" frk="332 6 15 2161"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-17 13:03"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Gravidmagen» var alt annet enn en baby</div>
<div type="ingress">- «Liksom-mammaen» er tatt, melder landets sikkerhetsminister.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-11-17</div>
<div type="caption"><p>NARKOMAGE: Det var ingen ufødt baby i denne magen. Foto: Politiet</p> <p>FALSK: Magen viste seg å være laget til et helt spesielt formål. Foto: Politiet</p> <p>BESLAG: 15 pakker cannabis skjulte seg i beholderen på kvinnens mage. Foto: Politiet</p> <p>SMUGLET: En 65 år gammel mann prøvde ikke så veldig hardt da han prøvde å smugle kokain gjennom Barcelona International Airport. Kilde: CNN. Reporter: Christian Wehus.</p></div>
<div type="text">
<p>Forkledningen kvinnen hadde tatt på, var kanskje ikke det verste forsøket hun kunne gjort. Men da narkotikapolitiets skvadron 28 i Argentina så «gravidmagen» hennes, fattet de likevel mistanke.</p>
<p>Allerede da bussen fra Mendoza i sørvest til Caleta Olivia i sørøst etter kort tid ankom San Rafael, var turen over for kvinnen. Nærmere undersøkelser viste at magen hennes inneholdt alt annet enn et ufødt barn.</p>
<p>Derimot ble det funnet drøye 4,5 kilo marihuana i den kuleformede beholderen hun hadde festet på kroppen. Det opplyser det lokale narkotikapolitiet på sine nettsider.</p></div>
<div type="title" level="3">- «Liksom-mammaen» pågrepet</div>
<div type="text">
<p>Saken har engasjert landets føderal sikkerhetsminister, Patricia Bullrich. Da narkotikapolitiet denne uka offentliggjorde bilder av beslaget, var hun raskt ute på Twitter og omtalte hendelsen.</p>
<p>- Kvinnen hadde laget en kunstig mage, gjemt 15 pakker cannabis og lot som hun var gravid. «Liksom-mammaen» er tatt, skriver Bullrich på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Avslørt av tupé</div>
<div type="text">
<p>Smuglingsforsøket i Argentina er ikke det eneste kreative forsøket som er gjennomført i år. I sommer ble en mann pågrepet i Spania. Den gang var det en noe spesiell tupé som fikk politiet til å reagere.</p>
<p>18. juni reiste mannen fra Bogota i Colombia til Spania, og landet på flyplassen i Barcelona. De ansatte la merke til at mannen virket ekstremt nervøs. Likevel var det mannens hode som tiltrakk seg mest oppmerksomhet. Da mannen ble spurt om å fjerne tupeen, fant tollerne 503 gram kokain limt fast til hodet hans.</p>
<p>- Det er ingen grense for oppfinnsomheten til narkotikasmuglere som prøver å latterliggjøre sikkerhetskontrollene, sa politiet i en uttalelse ifølge Reuters den gang.</p></div></body></document>
