<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-fikk-beskjed-av-mamm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fikk-beskjed-av-mamma-om-a-bremse/71664251" frk="631 5 20 3529"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 06:53"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk beskjed av mamma om å bremse</div>
<div type="ingress">Heidi Weng er på full fart tilbake mot god gammel form. På en treningsøkt tidligere i høst syntes mamma May Bente at det gikk i forteste laget.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>SKISTJERNE: Heidi Weng er klar for en ny sesong. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Langrennsprofilen var ikke seg selv i langrennssporet forrige sesong. Sammenlagtvinneren av verdenscupen både i 2016/17 og 2017/18 slet med en kropp som ikke lystret slik hun ville. Det føltes periodevis som et ork å gå skirenn.</p>
<p>Ved inngangen til en ny sesong ser situasjonen atskillig lysere ut. Weng har brukt sommeren til å bygge seg opp igjen, og underveis i den prosessen har hun fått mange gode svar. 28-åringen fra Ytre Enebakk kaller både juli og august «gode måneder».</p>
<p>- Det begynte egentlig å løsne veldig rett før jeg dro til høyden i sommer. Da hadde jeg en kjempeøkt der jeg ikke skjønte noen ting. Etterpå sjekket jeg hjulene (på rulleskiene), for jeg trodde jeg hadde tatt feil hjul i og med at det gikk så bra, lo Weng da NTB møtte henne under langrennslandslagets høydesamling i Font Romeu tidligere i høst.</p>
<p>I sola i den franske fjellheimen fortalte Weng om en løpetur med mamma May Bente som også var et tegn på at kroppen spiller på lag igjen.</p>
<p>- Det var i litt god form her en periode, for jeg fikk beskjed av mamma at hun syntes jeg løp litt fort, smilte langrennsprofilen – og la til:</p>
<p>- Samtidig har pulsen min vært så lav og flyten vært så bra, så det er lett å bli litt ivrig. Sånn sett må jeg nok holde meg selv igjen litt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk seg en støkk</div>
<div type="text">
<p>Landslagstrener Ole Morten Iversen og landslagets helseteam har også vært klare på at det gjelder å bygge seg opp gradvis for Weng. Derfor ble det blant annet besluttet at Weng skulle nøye seg med å gå det innledende 47 kilometer lange langløpet på Hitra under Toppidrettsveka i august.</p>
<p>- Jeg var veldig sliten etter den femmila under toppidrettsveka og fikk en liten støkk der. Fem mil ble litt for tøft for kroppen min ennå, men vi ble enig om at jeg skulle gå det rennet. Jeg tror faktisk ikke jeg hadde klart å gå en tremil dagen etter, sa Weng.</p>
<p>Hun reiste rett fra Hitra-løpet i bryllup, men kunne i teorien ha rukket å delta i det 25 kilometer lange rulleskirennet dagen etter åpningsseieren.</p>
<p>- Jeg var veldig sliten etterpå, og det var litt uvant, fastslo Weng.</p></div>
<div type="title" level="3">Tøft program</div>
<div type="text">
<p>I etterkant har imidlertid kroppen respondert bra. Nå ser Weng med optimisme mot sesongen som venter. 28-åringen sier hun har vendt tilbake til «den gode gammeldagse planen» foran den mesterskapsfrie sesongen som venter.</p>
<p>Der er hun forsiktig med å legge lista for høyt.</p>
<p>- Det viktigste målet er at kroppen fungerer igjen. I tillegg er det veldig mange skirenn og tourer til vinteren. Jeg har ikke sett for meg noe spesielt mål, men at jeg heller må se på profiler og hvor jeg trives med å gå skirenn. Det er det viktigste for meg. Jeg må finne noen skirenn eller dager jeg har lyst til å prestere på. Om det er i en tour eller et vanlig skirenn, får vi se.</p>
<p>Med ikke mindre enn tre tourer på programmet er verdenscupkalenderen mer tettpakket enn noen gang. Weng er ikke redd for å belaste kroppen tøft.</p>
<p>- Jeg har følt at jeg har vært god på å gå mange skirenn. Jeg trener veldig lite på vinteren, så for meg er det morsomst å gå skirenn og være med på det kjøret. I den forrige mesterskapsfrie sesongen var jeg med på alle skirennene, og det fungerte veldig bra. Det gikk også veldig bra på slutten av sesongen den gangen.</p>
<p>Langrennssesongen innledes som vanlig med åpningshelg på Beitostølen i november.</p></div></body></document>
