<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190329-gaute-ferdig-i-farme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/gaute-ferdig-i-farmen-kjendis/70927881" frk="505 24 74 3040"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 14:20"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden, Bent Are Sigvaldsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="tiril sjåstad christiansen,kjendis,farmen,programleder,gaute grøtta grav,farmen kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gaute ferdig i «Farmen kjendis».</div>
<div type="ingress">TV 2 tar tøffe grep.</div>
<div type="author">Marcus Brenden, Bent Are Sigvaldsen</div>
<div type="date">2019-03-29</div>
<div type="caption"><p>TAR OVER: Årets vinner av Farmen Kjendis, Tiril Sjåstad Christensen (23) tar over programlederrollen i kjendis-versjonen av programmet. Foto: TV 2</p> <p>VINNEREN: Tiril Sjåstad Christiansen slo Kathrine Sørland på målstreken i «Farmen Kjendis» 2019. Her jubler hun rett etter seieren. Video: Miriam Bakkejord</p></div>
<div type="text">
<p>Gaute Grøtta Grav (39) har vært «Mr. Farmen» siden 2004, men nå lar TV 2 en ny stjerne få sjansen.</p>
<p>Gaute Grøtta Grav (39) er nemlig ferdig som programleder for «Farmen kjendis». Det bekrefter TV 2 fredag ettermiddag.</p>
<p>Årets vinner av kjendiskonkurransen, Tiril Sjåstad Christiansen (23), er den som overtar etter den rutinerte romsdalingen, som har ledet «Farmen» helt siden 2004.</p></div>
<div type="title" level="3"> Fortsetter med «Farmen»</div>
<div type="text">
<p>- De tre siste åra har jeg ledet både «Farmen» og «Farmen kjendis». Totalbelastningen med å lede to så store suksesser årlig har blitt i overkant, innrømmer Grøtta Grav til TV 2.</p>
<p>Grøtta Grav vant selv den aller første sesongen av «Farmen» i 2001, og Tiril tar på en måte «en Gaute» når hun nå hopper fra toppen av seierspallen og rett inn i programlederrollen.</p>
<p>Etter at «Farmen kjendis» så dagens lys i 2017, har 39-åringen stått i bresjen for to lange utgaver av «Farmen»-konseptet hvert år. Nå ønsker TV 2 å gjøre endringer slik at han får ansvaret for å lede den opprinnelige «Farmen», mens Sjåstad Christiansen overtar som «Farmen kjendis»-programleder fra neste sesong.</p>
<p>I et innlegg på sin Instagram-konto, skriver Grøtta Grav at han elsker «Farmen», og at han nå får frigjort tid til andre prosjekter, når Sjåstad Christensen nå tar over stafettpinnen.</p>
<p>- Jeg ønsker Tiril all mulig hell og lykke, skriver han i innlegget.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Jeg skal fortsatt være programleder for den vanlige Farmen, men foreslo for TV 2 at Tiril kan ta over «Farmen Kjendis». Jeg elsker «Farmen», men jeg savner også muligheten til å jobbe med andre prosjekter gjennom året, slik jeg gjorde tidligere. Det får jeg muligheten til igjen nå som jeg «kun» gjør Farmen en gang i året. Ønsker Tiril all mulig hell og lykke! #farmen #farmenkjendis #tv2</p>
<p>A post shared by Gaute Grøtta Grav (@gautegg) on Mar 29, 2019 at 7:22am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk «gult kort»</div>
<div type="text">
<p>Gaute Grøtta Grav har vært synonymt med «Farmen» og har gitt realitysuksessen overskrifter – på godt og vondt.</p>
<p>Han sjarmerte hele Norge da han som 22-åring gikk av med seieren i 2001. Da han overtok som programleder i 2004, innledet han etter hvert en kort affære med Barbro Fagerbakk (35) som var «Farmen»-deltaker samme år.</p>
<p>Da han ble kjæreste med «Farmen»-vinneren fra 2008, Silje Hvarnes (39), fikk TV 2 nesten nok.</p>
<p>Selv om følelsene blomstret opp først etter at innspillingen var ferdig, skjønte han at det ble stilt spørsmål.</p>
<p>- Jeg var forberedt på å få sparken. Jeg hadde ikke brutt noen punkter i kontrakten, men jeg skjønte at det ikke var helt heldig. Jeg fikk en advarsel, et gult kort, innrømmet Gaute overfor Dagbladet Magasinet.</p>
<p>Silje og Gaute giftet seg i 2011, fikk to barn sammen, men skilte lag i 2017.</p></div></body></document>
