<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190827-mrtha-skadet-i-heste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/mrtha-skadet-i-hesteulykke/71534512" frk="682 15 63 3941"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 21:08"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Märtha skadet i hesteulykke</div>
<div type="ingress">Fallet resulterte i knekt finger.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-08-27</div>
<div type="caption"><p>SKADET: Prinsesse Märtha Louise falt mandag av hesten, noe som resulterte i at hun brakk fingeren. Dette bildet ble tatt i fjor, i forbindelse med Oslo Horse Show. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>DÅRLIG: Søndag var prinsesse Märtha Louise tilsynelatende på dypt vann da hun skulle konkurrere i rygging med hestehenger. Video: Henriette Eilertsen</p> <p>AU DA: Prinsesse Märtha Louise falt av hesten og brakk fingeren. Foto: Privat / Instagram</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ingen hemmelighet at prinsesse Märtha Louise (47) er glad i ridning, en hobby hun har hatt siden hun var liten jente. Hun har tidligere uttalt hvor mye hest har betydd for henne både i oppveksten, og i hennes voksne liv, og hun har tidligere konkurrert på hesteryggen flere ganger.</p>
<p>I disse dager driver hun Hest360, som blant annet arrangerer konkurranser og lager videoer. På søndag arrangerte de konkurranse i å bli Norges beste til å rygge med hestehenger, og den 8. september skal de arrangere kjendisløp på Bjerke travbane.</p>
<p>Prinsessa har uttalt at hun gleder seg til sistnevnte arrangement, men det blir en smule annerledes enn hun kanskje hadde tenkt seg. Mandag falt hun nemlig av hesten, og brakk en finger på høyre hånd.</p></div>
<div type="title" level="3">Ved godt mot</div>
<div type="text">
<p>- Jeg satte meg på hesten litt, og så var det en vannspreder i nærheten, og plutselig så var det ikke noe hest der. Så da falt jeg av. Da fikk jeg tøylen rundt fingeren, og da løp han, så da knakk jeg rett og slett fingeren, sier hun i en video publisert på hestesidens Facebook-side.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Sooooo, I was just going for a little spin on my horse #Carsall&#128151;when he spooked and flipped round, leaving me on the ground with the rains rapped around my middle finger as he sped off. The tug from the rains snapped the bone in my finger. How lucky am I to have this groovy purple cast on for three weeks?!!! &#128561;&#129396; swipe &#128072;to see development. &#128584;&#128014;&#128014;#horselove #horse #brokenbones #surprise #gottolovehorses</p>
<p>Et innlegg delt av Märtha Louise (@iam_marthalouise) Aug. 27, 2019 kl. 1:41 PDT</p>
<p>47-åringen har også fortalt om skaden på Instagram. Der skriver hun at hesten ble litt skremt, som altså var grunnen til at hun falt av.</p>
<p>- Jeg var på bakken med tøylen rundt fingeren da han løp av sted. Kraften fra tøylen knakk beinet i fingeren min. Hvor heldig er ikke jeg som får ha denne kule, lilla gipsen på i tre uker?, skriver hun.</p>
<p>Hun har lagt ved flere bilder av gipsen, som hun altså må gå med i den kommende perioden. Det betyr at vi førstkommende lørdag, i konfirmasjonen til prinsesse Ingrid Alexandra, får se tante Märtha med gips på hånda.</p>
<p>Det hele gikk heldigvis relativt godt etter forholdene, og det virker ikke som at prinsessa lider noe særlig nød av skaden. I videoen på Facebook spøker hun om at en av døtrene hennes rir bedre enn henne, og at man aldri kan bli for gammel for hest.</p>
<p>Hun har heller ingen planer om å holde seg unna hesteryggen.</p>
<p>- 8. september er det start på Bjerke med Hest360s kjendisløp. Det skjer med knekt finger eller ei, vitser hun.</p>
<p>Prinsessas manager, Carina Scheele Carlsen, har ikke besvart Dagbladets henvendelse tirsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk være seg selv</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har Märtha fortalt at en av årsakene til at hun trivdes så godt på hesteryggen og i stallen, var at hun fikk være seg selv. Hestene brydde seg rett og slett ikke om at hun var prinsesse av Norge og medlem av kongefamilien.</p>
<p>- Det beste var at hesten ikke hadde noen idé om hvem jeg var. Hesten ga blaffen i om jeg var prinsesse eller jenta i gata. Den dømte meg ikke på grunn av status eller slektstre, slik mange gjorde, den bare lystret meg, avslørte hun i bladet EQUILIF.</p>
<p>- Den verken smisket, gjorde det lettere for meg eller var ute etter pengene mine fordi jeg var prinsesse. Ga jeg de rette kommandoene, gjorde den som jeg sa. Ga jeg feil signaler, ja så lystret den ikke. Så enkelt som det, fortsatte hun.</p></div></body></document>
