<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190524-stralte-pa-den-rode-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/stralte-pa-den-rode-loperen-i-billigkjole/71113313" frk="787 13 65 4947"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 12:11"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="filmfestivalen i cannes,rød løper,kendall jenner,pamela anderson,amfar-gallaen,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Strålte på den røde løperen i «billigkjole»</div>
<div type="ingress">Kendall Jenner stakk av med mye av oppmerksomheten.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-05-24</div>
<div type="caption"><p>FLOTT: Kendall Jenner strålte på den røde løperen i Antibes torsdag kveld. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ROSA DRØM: Kendall Jenner var kledd i Giambanttista Valli for Hennes &amp; Mauritz. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PROFF: Kendall Jenner lekte med fotografene på den røde løperen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MODELLER: Olivia Culpo og Winnie Harlow gjorde det de er best på på den røde løperen, nemlig å posere. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KJÆRESTER: Kris Jenner hadde med seg kjæresten til den franske rivieraen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MOR OG SØNN: Pamela Anderson plantet et kyss på sønnens kinn. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STILIG: Brandon Lee brøt med den formelle kleskoden, og gikk for converse fremfor dressko. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DRISTIG: Modellen overlot lite til fantasien i denne kjolen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ÅPEN RYGG: Også bakfra viste kjolen mye hud. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SANGSTJERNE: Dua Lipa opptrådte under gallaen. På den røde løperen var hun ikledd en overdådig, rød kjole. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SUPERMODELL: Adriana Lima vet hva hun gjør på den røde løperen, og poserte villig for fotografene. Foto: NTB Scanpix</p> <p>REBEL WILSON: Skuespilleren i en fotsid, blå kjole. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FLOTT: Shanina Shaik gikk for en gjennomsiktig kjole med gulldetaljer Foto: NTB Scanpix</p> <p>MODELL: Stella Maxwell på den røde løperen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MED KAPPE: Martha Hunt glitret bokstavelig talt i denne kreasjonen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ELSA HOSK: Victoria's Secret-modellen var kledd i helhvitt. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VAKKER: Eva Longoria stålte på den røde løperen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FARGERIK: Leomie Anderson hadde på seg en kjole i regnbuens farger. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VICTORIA SILVSTEDT: Den svenske stjernen gikk for rosa. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GUL DRØM: Jasmine Tookes strålte i en gul kjole med slep. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KLASSISK: Antonio Banderas og Nicole Kimpel matchet i sort og hvitt. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MED KONA: Tommy Hilfiger tok med seg kona Dee på den røde løperen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Filmfestivalen i Cannes sørger hvert år for at stjerner fra hele verden strømmer til røde løpere og fester på den franske rivieraen, og torsdag kveld var det duket for festivalens kanskje mest glamorøse event, nemlig den årlige AmfAR-gallaen.</p>
<p>Veldedighetsgallaen arrangeres til inntekt for arbeidet mot hiv og aids, og fant sted i byen Antibes, like utenfor Cannes.</p>
<p>Årets galla, som inkluderte opptredener fra Tom Jones (78) og Dua Lipa (23), er sagt å være ekstra viktig, da et gjennombrudd i arbeidet med å finne en kur mot AIDS fant sted tidligere i år.</p>
<p>I mars i år ble nemlig en HIV-positiv mann fra England den andre i verden til å bli kvitt AIDS-viruset, etter at han mottok en beinmargstransplantasjon, ifølge nyhetsbyrået Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Strålte i kjole fra H&amp;M</div>
<div type="text">
<p>Blant stjernene på den røde løperen var Kendall Jenner (23). Hun var kledd i en rosa tyllkjole som tok pusten fra de fleste.</p>
<p>Ofte er kjendisenes antrekk fra den røde løperen langt utenfor allmennhetens budsjett, men Jenners flotte, rosa kjole er det faktisk mulig å få inn i garderoben.</p>
<p>Kjolen er nemlig en versjon av en kjole laget av designer Giambattista Valli i forbindelse med et samarbeid med klesgiganten Hennes &amp; Mauritz, og er å finne i utvalgte butikker fra 25. mai.</p>
<p>Den 23 år gamle modellen lot kjolen gjøre jobben, og fullførte antrekket med naturlig sminke, enkelt tilbehør og utslått hår. Jenner har dessuten delt flere bilder av den knallrosa kjolen på Instagram, der hun poserer foran en nydelig havutsikt.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>tonight at amfAR wearing @giambattistavalliparis x @hm &#128152;&#128152;&#128152; #project&#128420;</p>
<p>Et innlegg delt av Kendall (@kendalljenner) Mai 23, 2019 kl. 2:02 PDT</p>
<p>Også 23-åringens modellkolleger, Olivia Culpo (27) og Winnie Harlow (24), var å se på løperen i forkant av gallaen.</p></div>
<div type="title" level="3">Familiearrangement</div>
<div type="text">
<p>Modellens mor, Kris Jenner (63), hadde også tatt turen til den franske rivieraen torsdag, sammen med kjæresten Corey Gamble (38).</p>
<p>Den flotte 63-åringen var kledd i en skreddersydd, hvit dress, med gullsko og en matchende clutchveske.</p>
<p>Kardashian/Jenner-klanen var imidlertid ikke den eneste familien som var på plass i Cannes torsdag kveld. Pamela Anderson (51) tok nemlig med seg sønnen Brandon Lee (22), og plantet et kyss på kinnet hans på løperen.</p>
<p>Mens Lee var kledd i en hvit dress - som for øvrig var slående lik Kris Jenners, converse og solbriller, hadde Anderson for anledningen på seg en fotsid, ferskenfarget kjole.</p></div>
<div type="title" level="3">Kveldens dristigste</div>
<div type="text">
<p>Supermodellen Izabel Goulart (34) sto for kveldens kanskje dristigste kjole. Ikledd en metallisk sølvkjole med spennende detaljer, overlot 34-åringen svært lite til fantasien.</p>
<p>Kjolen hadde en dyp utringning, og så også ut til å være inspirert av 80-tallet, med skulderputer og frynser på skjørtet. Antrekket ble komplett med elegante sølvsko, en stram hestehale og klassiske øredobber.</p>
<p>Se flere stjerner på den røde løperen under:</p></div></body></document>
