<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191221-carlo-ancelotti-klar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/carlo-ancelotti-klar-for-everton/71959578" frk="195 5 6 1191"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 11:24"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carlo Ancelotti klar for Everton</div>
<div type="ingress">- Jeg er henrykt.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-12-21</div>
<div type="caption"><p>TIL EVERTON: Carlo Ancelotti. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekreftet klubben på sin offisielle hjemmeside. Ancelotti har signert en kontrakt til sommeren 2024.</p>
<p>Ancelottis første kamp for klubben blir mot Burnley andre juledag, og han tar offisielt over ansvaret søndag.</p>
<p>Det er Duncan Ferguson som leder dagens kamp mot Arsenal, men 60-åringen med en fortid i blant annet AC Milan, Juventus,, Chelsea, PSG, Real Madrid, Bayern München og Napoli kommer til å være på tribunen.</p>
<p>Ancelotti har en rekke meritter på cven, og har blant annet vunnet ligaen med Chelsea i Premier League. Han har også vunnet Champions League tre ganger, den franske ligaen, Serie A og en rekke cuper.</p>
<p>- Dette er en stor klubb med en rik historie og veldig lidenskapelige supportere. Det foreligger en klar visjon fra eieren og styret om å levere suksess og titler. Det er noe som appellerer til meg som manager, og jeg er henrykt over muligheten til å jobbe for å gjøre den visjonen til en realitet, sier Ancelotti til evertonfc.com.</p>
<p>Marco Silva fikk sparken i klubben for kort tid siden etter en lang rekke svake resultater.</p>
<p>Dagbladet oppdaterer saken.</p></div></body></document>
