<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190218-sosiale-medier-er-bl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/sosiale-medier-er-blitt-en-kloakk/70760995" frk="818 8 40 4811"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 07:46"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="nettroll,kjendis,prinsesse diana,vennskap,sarah ferguson"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Sosiale medier er blitt en kloakk</div>
<div type="ingress">«Fergie» tar et oppgjør med nettroll.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-02-18</div>
<div type="caption"><p>ÅPENT BREV: Sarah Ferguson er ikke vanskelig å be når det gjelder å uttale seg offentlig. Nå har har hun delt et åpent brev om nettroll i britisk presse. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BEHOLDT VENNSKAPET: Sarah Ferguson og prins Andrew har bevart vennskapet etter skilsmissen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TOK FARVEL: Sarah Ferguson sammen med prinsesse Eugenie og prins Andrew under Dianas begravelse i 1997. Foto: NTB scanpix</p> <p>ENGLAND: Prinsesse Eugenie, datter av prins Andrew og Sarah Ferguson og barnebarn av dronning Elizabeth, gifter seg med Jack Brooksbank på Windsor Castle i dag. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Hertuginnen av York, Sarah «Fergie» Ferguson (59), er trolig det medlemmet av den britiske kongefamilien som oftest uttaler seg i utenlandsk presse. «Fergie» har stått for en rekke overskrifter som blant annet har omhandlet familien, og lirer fra seg på godt og vondt.</p>
<p>Denne uka gjør Ferguson, ekskona til prins Andrew (58), som er sønn av dronning Elizabeth (92), det igjen.</p>
<p>Hun har i lengre tid vært en forkjemper for emneknaggen «hello to kindness», en bevegelse i sosiale medier for å motvirke nettroll og negativitet rettet mot enkeltpersoner.</p>
<p>I et åpent brev, publisert av det britiske ukebladet Hello Magazine, tar Ferguson bladet fra munnen om de negative kommentarene som florerer i sosiale medier, og ikke minst de som er skrevet om henne selv.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>- Det er på tide å konfrontere det faktum at sosiale medier er blitt en kloakk, skriver hertuginnen, og fortsetter:</p>
<p>- Ta en titt på hvilken som helst nettside, så vil du se uvanlig fornærmende kommentarer rettet mot både offentlige personer og andre internettbrukere. Mobbing, slengbemerkninger, sexisme, rasisme og homofobi er hverdagskost. På internett virker det som om alt er greit.</p></div>
<div type="title" level="3">Vennskapet med Diana</div>
<div type="text">
<p>Videre påpeker 59-åringen at hun prøver å unngå kommentarfelt så langt det går, og at mye grovt blir skrevet der. Hun sammenligner det med hvordan folk i en årrekke prøvde å portrettere henne og avdøde prinsesse Diana som bitre fiender.</p>
<p>Flere skal ifølge «Fergie» ha forsøkt å sette dem opp mot hverandre og skape splid i familien.</p>
<p>- De forsøkte å fremstille oss som rivaler, noe ingen av oss følte.</p>
<p>I 2007 fortalte Ferguson til Harper's Bazaar at hun savnet og var svært glad i svigerinnen.</p>
<p>- Diana var en av de morsomste jeg kjente. Ingen fikk meg til å le som henne, sa hun til magasinet, og la til at det ikke var slik verden så på vennskapet deres.</p>
<p>- Folk føler de har rettigheter til å si hva som helst på nettet, ting de aldri ville sagt til deg direkte, og de oppfordrer andre til å henge seg på, skriver hun i det åpne brevet, ifølge Hello.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p>
<p>Ifølge E Online har hertuginnen i et forsøk på å gjøre en forskjell, støttet «Hello to kindness»-kampanjen. Nå oppfordrer hun andre til å tenke seg om før de slenger med leppa i sosiale medier.</p>
<p>Hun trekker også fram ordtaket: «Hvis du ikke har noe fint å si, så ikke si noe i det hele tatt».</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk bak ryggen på prinsen</div>
<div type="text">
<p>Da hertuginnen av York, Sarah Ferguson, giftet seg med prins Andrew i 1986, var det trolig få som kunne forutse hvilket hodebry hun ville skape for det britiske kongehuset.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p>
<p>Hun fikk raskt kallenavnet «Fergie», og har vært en favoritt for tabloidmediene helt siden hun først dukket opp i rampelyset.</p>
<p>I 1989 møtte hertuginnen den amerikanske mangemilliardæren Steve Wyatt på en operafestival, mens hun gikk gravid med prinsesse Eugenie (28). Ifølge Independent hadde de to et forhold bak ryggen på prins Andrew.</p>
<p>De to ble avbildet sammen på ferie, og situasjonen ble prekær. Prins Andrew reagerte i 1992 med å søke om separasjon, og dermed var Fergie like fort ute av kongefamilien som hun kom inn i den.</p>
<p>Hennes kobling til eksmannen og den britiske kongefamilien eksisterer i dag på grunn av de to prinsessedøtrene de fikk sammen, Beatrice (30) og Eugenie.</p>
<p>Hertuginnen har vært mye i mediene opp gjennom åra, og har blant annet vært å se i «Friends». Likevel har hun holdt sine innerste følelser godt skjult for omverdenen, og har eksempelvis pratet lite om den høyprofilerte skilsmissen. I november, 20 år etter at hun sist pratet om skandalen, fortalte hun om hvordan forholdet mellom hun og eksmannen er i dag.</p>
<p>- Den 23. juli 1986 var den lykkeligste dagen i livet mitt, fortalte hun om dagen hun giftet seg med prinsen og ble tildelt hertugdømme over York.</p>
<p>- Andrew er den beste mannen jeg kjenner. Det han gjør for Storbritannia er fantastisk; Ingen vet hvor hardt han jobber for landet sitt. (...) Jeg er så stolt av ham. Jeg står ved hans side og kommer alltid til å gjøre det. Måten vi er på er vårt eventyr, og selv om vi ikke er et par, har vi en stor tro på hverandre, fortalte hun åpent i intervjuet med Daily Mai.</p></div></body></document>
