<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190217-stjernene-i-harnisk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/stjernene-i-harnisk---na-snur-de/70777666" frk="283 1 2 1845"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 07:20"/>
<attribute name="author" value="Hege Varsi"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="film,brad pitt,filmpris,kultur,oscar,oscar 2019,george clooney"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjernene i harnisk - nå snur de</div>
<div type="ingress">Oscar-akademiet forsøkte seg på en aldri så liten endring i den tradisjonsrike prisutdelingen. Det falt ikke i god smak hos Hollywood-stjernene.</div>
<div type="author">Hege Varsi</div>
<div type="date">2019-02-17</div>
<div type="caption"><p>OSCAR: Flere stjerner reagerer på at flere av utdelingene til årets Oscar, ikke skal vises på TV. Video: AP</p> <p>- FORNÆRMELSE: Flere av Hollywoods største filmstjerner reagerte sterkt da Oscar-arrangørene sa at de ville kutte utdelingen av flere priser fra det direktesendte showet, blant annet Sandra Bullock og George Clooney. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uka kom nyheten om at arrangørene bak én av årets viktigste prisutdelinger for filmbransjen, Oscar-utdelingen, vil kutte flere kategorier fra det direktesendte showet på TV.</p>
<p>Det fikk Hollywood-stjernene til å se rødt.</p>
<p>Sammen med fagforeningen American Society of Cinematographers, gikk stjerner som George Clooney, Brad Pitt, Robert De Niro, Martin Scorsese, Sandra Bullock og Emma Stone ut mot avgjørelsen i et brev til Oscar-arrangøren.</p>
<p>Kategoriene «Beste filmfotograf», «Beste klipp», «Beste live-action kortfilm» og «Beste sminke- og hårstyling» er blant prisene som ikke lenger skulle deles ut i selve TV-sendingen. Dommen? En fornærmelse!</p>
<p>«Ved å gjøre dette grepet, får disse viktige ressursene en lavere status i denne Oscar-utdelingen, og det er intet mindre enn en fornærmelse for alle oss som har dedikert livet vårt til dette yrket,» heter det i brevet, gjengitt av nyhetsbyrået AP.</p>
<p>Og jaggu har det ikke gitt resultater. Nå snur nemlig Oscar-arrangørene, og melder i en pressemelding at de likevel vil vise utdelingen av alle de 24 prisene på direkten, melder The Guardian.</p>
<p>Det går ikke fram om arrangørene vil gjøre showet lenger for å få med alle prisene, eller om hver pris - og da naturlig nok også stjernenes til tider så oppsiktsvekkende takketaler - vil få kortere tid.</p></div></body></document>
