<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190107-kveldens-store-golde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kveldens-store-golden-globe-overraskelse---sjokkerte-hver-eneste-person-pa-jorda/70630790" frk="664 4 18 4283"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 07:47"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="queen,mathilde lea,kultur,bohemian rhapsody,prisutdeling,freddie mercury,golden globe 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kveldens store Golden Globe-overraskelse: - Sjokkerte hver eneste person på jorda</div>
<div type="ingress">Etter kontroverser og dårlige anmeldelser, vant «Bohemian Rhapsody» Golden Globe for beste dramafilm i natt.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-01-07</div>
<div type="caption"><p>VANT: Både skuespiller Rami Malek og filmen «Bohemian Rhapsody» tok hjem en pris i natt. Her er Malek sammen med Queen-medlemmene Roger Taylor (t.h.) and Brian May (t.v.) under kveldens Golden Globe-utdeling. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I natt har den storslåtte Golden Globe-utdelingen gått av stabelen i USA. Hele 25 priser er blitt delt ut for å hedre de beste skuespillerne, tv-seriene, regissørene og spillefilmene i året som har gått.</p></div>
<div type="title" level="3">«Et hav av sjokk»</div>
<div type="text">
<p>En av kveldens desidert mest ettertraktede priser, er prisen for beste dramafilm - som tidligere år har gått til storfilmer som «Avatar», «Slumdog Millionaire» og «The Godfather», for å nevne noen.</p>
<p>Derfor var spenningen stor da prisen for årets beste dramafilm skulle deles ut - og etter reaksjonene som er kommet i ettertid, var overraskelsen like stor da det ble klart at prisen gikk til storfilmen «Bohemian Rhapsody».</p>
<p>Den britiske avisa The Independent kårer «Bohemian Rhapsody» til «kveldens største Golden Globe-sjokk», og beskriver øyeblikket slik:</p>
<p>«Et hav av sjokk senket seg over Beverly Hilton i Los Angeles, da Nicole Kidman presenterte trofeet for beste dramafilm til «Bohemian Rhapsody»».</p>
<p>Tidligere på kvelden hadde skuespiller Rami Malek vunnet prisen for beste mannlige skuespiller for sin tolkning av Queen-vokalist Freddie Mercury.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Smørbrød i bryllup</div>
<div type="text">
<p>- Det skjedde: «Bohemian Rhapsody» tok hjem prisen for beste dramafilm - som sjokkerte hver eneste person på jorda, skriver forfatter og blogger Anne T. Donahue på NBC News sin nettside.</p>
<p>Filmen var nominert sammen med «Black Panther», «Black Klansman», «If Beale Street Could Talk» og «A Star Is Born», som på forhånd var ansett som en sterk favoritt.</p>
<p>Bohemian Rhapsody and Green Book closing out as Golden Globe winners feels like going to a fancy dinner party and then being served a sleeve of crackers somebody found in their bag.</p>
<p>— Anne T. Donahue (@annetdonahue) 7. januar 2019</p>
<p>Donahue viser til at «Bohemian Rhapsody» i motsetning til konkurrentene har vært gjenstand for både kontroverser og dårlige anmeldelser. Likevel har publikum strømmet til kinosalen for å se historien om Freddie Mercury og bandet Queen.</p>
<p>- Denne seieren er virkelighetenes svar på å møte opp til et bryllup og finne ut at du kommer til å bli servert brødskiver, konkluderer hun videre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Historiske feil</div>
<div type="text">
<p>Også på Twitter har reaksjonene begynt å strømme inn - og selv om det er flere som uttrykker glede over den overraskende seieren, er det ikke alle som er like fornøyde.</p>
<p>- «A Star is Born» ble frastjålet seieren, skriver én.</p>
<p>Bohemian Rhapsody, a made for the masses movie filled with historic inaccuracies won Best Drama? Golden Globes really are cancelled. I just can’t believe this just happened.</p>
<p>— Monster Reactions (@LMonsterReacts) 7. januar 2019</p>
<p>- «Bohemian Rhapsody», en film laget for massene, fylt med historiske feil vant prisen for beste dramafilm? Nå er Golden Globe virkelig avlyst. Jeg kan ikke tro at dette nettopp skjedde, skriver en annen.</p></div>
<div type="title" level="3">Regissøren mistet jobben</div>
<div type="text">
<p>Flere legger årsaken til sin misnøye med vinnervalget på regissør Brian Singer, som ble suspendert fra «Bohemian Rhapsody» i fjor vinter etter at han angivelig skal ha forlatt filmsettet.</p>
<p>Produksjonsselskapet ga ingen konkret grunn for å ha sparket Singer, men lot regissørens «uventede utilgjengelighet» få skylden for forsinkelser i produksjonen.</p>
<p>Selv forklarte han sitt fravær med «personlige helserelaterte årsaker», knyttet til familien. Ifølge The Hollywood Reporter skal Singer ha havnet i en krangel med hovedrolleinnehaver Rami Malek.</p>
<p>- Enhver diskusjon om krangler mellom meg og Rami Malek er rett og slett en overdrivelse av noen få kreative uoverensstemmelser, som ble løst raskt. Dette er normalt på et filmsett, og jeg tror arbeidet snakker for seg selv, sa Singer i en uttalelse til nettavisa.</p>
<p>Dagen etter at Singer mistet jobben, ble han anmeldt av Cesar Sanchez-Guzman, som hevdet at han hadde blitt seksuelt misbrukt av regissøren da han var 17 år (i 2003), ifølge Indiewire.</p>
<p>Bryan Singer har avvist alle anklagene, ifølge BBC. Singer ble erstattet med Dexter Fletcher.</p></div></body></document>
