<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190124-komikerens-video-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/komikerens-video-med-sonnen-gar-verden-rundt/70696751" frk="682 7 29 3918"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 21:24"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="far og sønn,viralt,marna haugen,ørjan burøe,piers morgan,frozen,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Komikerens video med sønnen går verden rundt</div>
<div type="ingress">- Dette er så store tall, så det er vanskelig å helt forholde seg til det.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-01-24</div>
<div type="caption"><p>GÅR VIRALT: Videoen som Ørjan Burøe søndag delte på både Facebook og Instagram, går nå verden rundt. Her avbildet med kona under «Gullruten» i 2018. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GA BLAFFEN: Marna Haugen vil gjerne appellere til kvinner i samme situasjon ved å vise fram fødselen på tv. Video: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag publiserte komiker Ørjan Burøe (44) en sjarmerende video på sin Instagram- og Facebookprofil under tittelen «Mamma er borte, null stress».</p>
<p>Videoen viser komikeren og hans fire år gamle sønn Dexter dansende i stua ikledd kjoler inspirert fra den populære Disney-filmen «Frozen», og videoen har de siste dagene fått enorm respons i både utenlandske og sosiale medier.</p>
<p>På fire dager har videosnutten blitt delt over 300 000 ganger på Facebook, og medier som ABC News og CBS News har delt den på sine plattformer.</p>
<p>I kommentarfeltet renner det over av kommentarer om hvor flott det er å se gleden hos både far og sønn, og mange omtaler Burøe som «årets far».</p>
<p>- Gratulerer!! Dette kaller jeg en barndom uten noen form for fordommer, som lar barnet utforske alle verdens ting. Elsker det, skriver en.</p>
<p>Erland Bakke i managementet til komikeren forteller at responsen på videoen har vært over all forventning. Han påpeker samtidig at Burøe og kona Marna Haugen (38) helt siden Dexter ble født har delt lignende videoer og bilder.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinnerkombinasjon</div>
<div type="text">
<p>- Dexter synes det er gøy å sminke og kle opp Marna, og noen ganger synes han også at det er gøy å kle seg ut som Marna. Noen ganger går han i fotballklær og spiller fotball, mens andre ganger gjør han det samme i kjole, sier Bakke.</p>
<p>- Dette har de jo delt før, så jeg tror det er kombinasjonen av at sangen «Let it go» er såpass populær og at både Ørjan og Dexter har på seg «Frozen»-kjoler som har gjort at videoen har gått viralt.</p>
<p>Bakke synes det er rørende at folk synes at videoen er så fin, og ser på det som et tegn på at samfunnet går riktig retning. Også Burøe setter pris på responsen:</p>
<p>- Dette er så store tall, så det er vanskelig å helt forholde seg til det. Men det er utrolig gøy å gjøre folk så glade. Jeg blir veldig rørt av alle de personlige historiene jeg får fra andre familier, sier 44-åringen i en kort kommentar til Dagbladet torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dette er tullete</div>
<div type="text">
<p>En som derimot ikke er like begeistret over videoen er tv-personlighet Piers Morgan (53). Han er kjent for å lire av seg kritiske kommentarer om det meste, og videoen til Burøe er intet unntak.</p>
<p>Under Twitter-innlegget delt av CBS News har han kommentert følgende:</p>
<p>- Hvorfor gjør dette ham til noe mer «beste pappa» enn en som går og spiller fotball med sønnen sin? Dette er tullete.</p>
<p>Bakke fastslår at Burøe aldri har definert seg selv som en «superpappa» eller tenkt at han er verdens beste far. Burøe selv har plukket opp kommentaren, og kom torsdag kveld med et stikk til Piers Morgan - igjen ikledd «Frozen»-kjolen.</p>
<p>- Piers, du kan til og med gjøre det i en kjole. Ser du? Null problem, sier han mens han trikser med en fotball.</p>
<p>Morgan har også lagt ut et innlegg der han har delt videoen og kommentert «kan du forestille deg reaksjonene hvis han hadde kledd seg ut som en huleboer?».</p>
<p>Can you imagine the outrage if he'd dressed up as a caveman? https://t.co/3awlpGGS4x</p>
<p>— Piers Morgan (@piersmorgan) 24. januar 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Talkshow-tagging</div>
<div type="text">
<p>I innlegget på Instagram må man ikke scrolle lenge for å finne kommentarer der en rekke brukere har tagget det populære talkshowet til Ellen DeGeneres (60), «The Ellen Show». Med andre ord er det mange som åpenbart ønsker at talkshow-dronningen skal fange opp videoen.</p>
<p>Bakke kan imidlertid fortelle at de ikke har fått noen forespørsel derfra ennå.</p>
<p>- Mange har tagget talkshowet, og det hadde jo vært veldig moro om den ble fanget opp. Marna og Ørjan kunne jo snakket om hvordan de oppdrar barna sine, og det tror jeg hadde vært bra.</p></div></body></document>
