<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190721-et-barn-betyr-ikke-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/et-barn-betyr-ikke-at-livet-er-over/71219992" frk="1633 1 13 8596"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 10:21"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Et barn betyr ikke at livet er over</div>
<div type="ingress">Var frivillig barnløse - nå vil de ha flere.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-07-21</div>
<div type="caption"><p>VIL HA FLERE: Dennis Poppe og Kristin Gjelsvik er foreldre til lille Falk. Nå vil de gi han søsken. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>STOLTE FORELDRE: Kristin og Dennis er blitt foreldre til lille Falk. Det har de ikke angret et eneste sekund på. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>NYBAKTE FORELDRE: Kristin Gjelsvik og Dennis Poppe Thorsen er foreldre til to måneder gamle Falk. Gjelsvik og Poppe Thorsen er veganere. Slik planlegger de Falks kosthold. Reporter: Henriette Eilertsen. Video: Ingebjørg Iversen / Rød Løper</p> <p>GAMLE KLIPP: Kristin Gjelsvik og Dennis Poppe Thorsen har vært i rampelyset siden de fikk sine gjennombrudd i «Paradise Hotel» i 2012. Slik gikk det da de fikk se gamle TV-klipp av seg selv. Video: Viafree, TV2 Sumo, Ingebjørg Iversen / Rød Løper</p> <p>NYTT LIV: Falk er den nye sjefen i huset, men foreldrene hans påpeker at livet ikke er over selv om de har fått barn. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>NYBAKTE FORELDRE: Kristin Gjelsvik og Dennis Poppe Thorsen er foreldre til to måneder gamle Falk. Gjelsvik og Poppe Thorsen er veganere. Slik planlegger de Falks kosthold. Reporter: Henriette Eilertsen. Video: Ingebjørg Iversen / Rød Løper</p> <p>ABORT: Kristin Gjelsvik hadde egentlig ikke tenkt til å få barn. Derfor ombestemte hun seg. Reporter: Henriette Eilertsen. Video: Viafree, Ingebjørg Iversen / Rød Løper</p> <p>GRAVID: Det er ikke lenge før Kristin Gjelsvik og Dennis Poppe blir foreldre for første gang. Og underveis i et svangerskap er det mye rart og nytt som skjer. Det fikk Dennis oppleve på kloss hold.</p></div>
<div type="text">
<p>Blogger og influenser Kristin Gjelsvik (32) hadde i lengre tid vært åpen om å være frivillig barnløs da hun dukket opp på den røde løperen under Vixen Influencer Awards i januar med en babymage og avslørte at hun var hele sju måneder på vei.</p>
<p>I april ble hun og Dennis Poppe (27) foreldre for første gang, da lille Falk kom til verden. Da Dagbladet besøkte den lille familien på tre på Grünerløkka i Oslo nylig, kunne de avsløre at de nå ser for seg å bli en stor familie - noe som står i rimelig stor kontrast til hvor de så for seg selv som par for bare ett år siden.</p>
<p>-Tenk å gå fra å ikke ønske seg barn, til å ha lyst på et helt fotballag? Han er det fineste vi har og vi elsker han jo høyere enn himmelen. Så ja, nå har jeg lyst på fler, sier Gjelsvik lattermildt.</p>
<p>- Jeg hadde bestemt meg - jeg skulle ikke ha barn uansett, men så skjedde det noe oppe i hodet mitt da jeg så resultatet på graviditetstesten. Da jeg ventet på svaret, var jeg sikker på at jeg skulle fjerne det hvis testen var positiv. Og da den faktisk var positiv, oppsto det en indre konflikt fordi at en del av meg ikke ville ha det, mens en del av meg visste at dette skal jeg beholde uansett, sier hun åpenhjertig.</p></div>
<div type="title" level="3">Skulle ta abort</div>
<div type="text">
<p>Som Gjelsvik selv påpeker var hun i utgangspunktet sikker på at hun ville fjerne fosteret. Hun tenkte og tenkte, og gikk rett i kjelleren.</p>
<p>- Jeg satt og grein i tre timer i strekk, og min umiddelbare tanke var at «fy faen, nå er livet over». For det som var hovedgrunnen min til at vi ikke ønsket å få barn i utgangspunktet, var friheten, rett og slett.</p>
<p>- Og så hadde jeg ikke lyst til å dele Dennis med noen. Det er en syk ting å si, men jeg ville faktisk ikke dele og ønsket at det skulle være oss. For det å være to er ikke «bare», som så mange mener. To stykker er ofte mer enn nok, og helt perfekt!</p>
<p>Samboerparet satte seg omsider ned for å prate om den overveldende nyheten, og tenkte på om de en dag ville bli lei av livet de levde, lei av alle turene, den manglende strukturen og mangel på rutiner, og rett og slett lei av livet uten flere utfordringer.</p>
<p>- Det å få barn er jo livets største utfordring, og noe vi kjente vi virkelig fikk lyst til å bryne oss på, i tillegg er det jo nysgjerrigheten, ikke sant. På hva vi to klarer å skape sammen, hvordan forholdet vil endres, hvordan vi begge fungerer i foreldrerollen, og ikke minst hvordan vil mormor, mammaen min ta dette her, sier Gjelsvik.</p></div>
<div type="title" level="3">- Like fint uten</div>
<div type="text">
<p>Gjelsvik forteller at mora alltid har hatt en stor drøm om å bli mormor, men at hun hadde akseptert at hun ikke kom til å bli det. Hun syntes ifølge dattera at det var veldig trist, og da bloggeren begynte å tenke på hvor vanvittig glad hun ville bli, og Poppes foreldre ikke minst, ble det verdt det.</p>
<p>- Og når han så kommer til verden er det jo ingenting som er bedre, så jeg er veldig glad for at han er her og ville aldri vært det foruten. Men jeg er helt sikker på at livet hadde vært like fint uten ham, så jeg vil ikke si at barn er det som gir livet mening, og du vet hva det betyr å elske før du har fått barn.</p>
<p>Gjelsvik forteller at det var nettopp de kommentarene hun ofte fikk før hun ble mor, nettopp det at man ikke visste hva det ville si å elske noen, før man blir foreldre.</p>
<p>- Men jeg vil tørre å påstå at jeg hadde full koll på hva det ville si å elske før jeg fikk barn, men det å elske sitt eget barn er jo en annen type kjærlighet enn det man føler for samboer eller en venninne eller en mor.</p></div>
<div type="title" level="3"> «Mammapolitiet»</div>
<div type="text">
<p>Som nevnt har paret vært foreldre til lille Falk i over to måneder allerede. I sosiale medier har de for lengst fått kjenne på det mye omtalte «mammapolitiet», noe Gjelsvik allerede har sett seg lei på.</p>
<p>- Jeg har egentlig alltid vært flink til å skyve dritten unna, men det er klart at i denne situasjonen her så er man ganske sårbar.</p>
<p>- Og når du i utgangspunktet føler at man ikke strekker helt til, så blir det ikke akkurat bedre av at folk skal pirke og prøve å rette på ting jeg da tilsynelatende gjør feil.</p>
<p>De prøver alt de kan å vifte bort negativ dritt som de sier, og mener de er flinke til å skille usakligheter fra konstruktiv kritikk. Sistnevnte er nemlig mer en velkommen, og noe de tar til seg.</p>
<p>- Det er fint at noen vil komme med velmenende råd, men det er måten man sier det på. Man trenger ikke irettesette deg på en måte som får deg til å føle deg dum og ubrukelig. Folk må bli mer vennlige og tenke at det er mye hormoner i disse nybakte mødrene rundt omkring. Det er vanskelig nok som det er å bli kastet inn i rollen som mor, du har jo ikke peiling på noe, og prøver så godt du kan å gjøre det som er best for barnet ditt, sier Gjelsvik.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forferdelige med hverandre</div>
<div type="text">
<p>Poppe på sin side sier at han slipper billigere unna enn samboeren, og at han ikke stoler på anonyme folk på nettet. Likevel innrømmer han at kritikken går på de begge.</p>
<p>- Men der igjen da, du hører ikke noe om pappapolitiet, det er ingen fedre som driver å shamer hverandre. Så der har vi noe å lære av fedrene, de gjør det ikke i det hele tatt. Det er klart at hvis det er kritikkverdige forhold, så for guds skyld, men ellers har man ingenting å gjøre med måten folk oppdrar barna sine på, sier Gjelsvik.</p>
<p>- Damene er forferdelige med hverandre, skyter Poppe inn.</p>
<p>I løpet av de siste ukene har tv-paret hatt barnevakt to ganger og har i sosiale medier mer enn gjerne delt at de kan ta seg en fest, selv etter at sønnen kom til verden. Det er det mange som reagerer på.</p></div>
<div type="title" level="3">Var livredd</div>
<div type="text">
<p>- Jeg synes jo det er fint at man kan ta seg en fest eller en øl, selv om man har blitt foreldre. Et barn inn i familien betyr nemlig ikke at livet er over, på tross av at det var det vi ofte fikk høre ... «Bare vent, snart er det ikke noe mer søvn på dere», «livet er over», «det blir fantastisk, men herreguuud, så slitsomt». «Nå blir det ikke mer tid til å bare være dere to».</p>
<p>Disse kommentarene gikk hardt inn på Poppe.</p>
<p>- Jeg var livredd jeg og trodde livet var over. Faen, jeg prøvde å skivse ut så mange gutteturer og kvelder før han kom, men det er jo langt ifra over, sier han oppgitt.</p>
<p>De sier begge at det kommer an på hvordan man tilrettelegger og går fram, og innrømmer at de har fått en ny sjef i huset og at det meste skjer på Falks premisser. Men livet fortsetter.</p>
<p>- Han kan være med på mye så vi har ikke opplevd at livet stopper opp av den grunn. Jeg vil gjerne at man fokuserer mer på det positive, og at det faktisk er mulig å leve relativt likt som før man fikk barn, hvis dette er noe man ønsker. Nå har vi vært veldig heldige som har fått en snill og rolig liten gutt, i tillegg til at vi er så privilegerte at vi begge er hjemme 100 %. Jeg vet at det kan være svært utfordrende for foreldre som f.eks. har kolikkbarn, og som ikke har sovet på to måneder - det er klart at det gjør noe med deg. Nå har vi jo også bare vært foreldre i litt over 2 måneder, og mye kan endres. Men så langt har livet med barn vært ganske så fint og problemfritt.</p>
<p>- Så litt mer fokus på at livet ikke trenger å være over, men at det faktisk er ganske kjekt.</p></div></body></document>
