<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190204-da-han-var-28-raknet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/da-han-var-28-raknet-alt/70728732" frk="473 17 49 2799"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-04 08:00"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Da han var 28, raknet alt</div>
<div type="ingress">Matti Nykänen (55) er død.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-02-04</div>
<div type="caption"><p>DØD: Finlands hopplegende Matti Nykänen er død. Det opplyser slektninger av ham til avisa Seiska. 55-åringen vant en rekke OL- og VM-gull. Video: NRK, NTB Scanpix. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>LYKKELIG VINNER: I 1982, under VM på ski i Oslo, vant Matti Nykänen spesielt hopprenn, stor bakke. Foto: Erik Thorberg / NTB scanpix</p> <p>SANG UNDER VM: Under VM i Lahti i 2017 sang Matti Nykänen med bandet sitt på et utested. Foto: Marianne Løvland / NTB scanpix</p> <p>HOPPLEGENDE: Dette er Arne Scheies hyllest til Matti Nykänen. Video: Arne Scheie / NRK</p> <p>FARRIS PÅ FLASKA: Det var farris på flaska til skihopplegenden Matti Nykänen da han i 2006 var i Oslo for å promotere den finske tragikomedien «Matti». Foto: Heiko Junge / SCANPIX .</p></div>
<div type="text">
<p>28 år etter at den finske hopperen Matti Nykänen la opp, regnes han fortsatt som verdens aller største. Nå er han død, i en alder av 55, opplyste slektninger av hopperen til den finske avisa Seiska mandag.</p>
<p>- Han oppnådde alt man kunne oppnå i forholdsvis ung alder, oppsummerer den norske hoppsjefen Clas Brede Bråthen i dag mandag til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Seiersrekka</div>
<div type="text">
<p>På 1980-tallet leverte Nykänen hopp-prestasjoner som ingen kunne etterlikne. Da han la opp kunne han se tilbake på en uforliknelig seiersrekke:</p>
<p>Fem olympiske medaljer (hvorav fire gull), ni VM-medaljer og 13 finske mesterskap.</p>
<p>Han rakk også å vinne 46 verdenscuprenn i løpet av ni aktive sesonger.</p>
<p>Matti Nykänen var den første og eneste hopperen som har vunnet alle fem av hoppsportens store: Gull i vinter-OL, VM, skiflygings-VM, verdenscupen (fire ganger) og Hoppuka (to ganger).</p>
<p>På hjemmebane gikk det betraktelig dårligere, særlig etter at han som 28-åring, i 1991, ga seg som hopper.</p></div>
<div type="title" level="3">Skandaler og alkohol</div>
<div type="text">
<p>Nykänens privatliv var preget av en nærmest endeløs rekke av skandaler.</p>
<p>Også det kan, i hvert fall delvis, oppsummeres med tall: Fem ekteskap sier mye om et liv med like voldsomme nedturer som oppturer.</p>
<p>Mange av dem handlet om alkohol, men også - for eksempel - om vold og stripping.</p>
<p>De få oppturene handlet blant annet om en popkarriere, som i 1992 ga ham en gullplate med 25000 solgte plater.</p>
<p>Da Dagbladet intervjuet ham på Gran Canaria i 2017, var alkohol et tema som vanskelig kunne forbigås i taushet.</p>
<p>- Å ja ... Nå går vi over til dette temaet, sukket hopplegenden.</p>
<p>- Hva skal jeg si? Om mitt forhold til alkohol kan jeg si at det er bra. Eller dårlig, hva som helst. Altså ... Det er under kontroll. Ingen problem, svarte Nykänen.</p>
<p>Historien han fortalte var klassisk: Om å drikke fordi han var redd for folk, om «selvtilliten» drikkingen ga ham, om press fra omgivelser i et land som ikke fikk nok verken av Nykänen eller alkohol.</p>
<p>Dagbladets intervju var ikke noe unntak:</p>
<p>- Lyst på en drink, Matti, ropte en mann som gjenkjente ham.</p></div></body></document>
