<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190714-ap-advarer-mot-usa-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ap-advarer-mot-usa-ledet-operasjon-naer-iran/71392982" frk="1430 0 5 8813"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 10:31"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ap advarer mot USA-ledet operasjon nær Iran</div>
<div type="ingress">Høyre og Frp på Stortinget signaliserer at de mener Norge bør bidra til en USA-ledet militæreskorte i Hormuzstredet, mens Ap er mer avmålt, og krever FN-mandat.</div>
<div type="author">Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-07-14</div>
<div type="caption"><p>STORT HULL: Akterenden på det norskeide «Andrea Victory» fikk et stort hull etter det angivelige angrepet i Omanbukta i juni. USA har beskyldt Iran for å stå bak hendelsen. Foto: Emiratiske myndigheter / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>USA vurderer militæreskorte for å beskytte skip i Gulf-regionen – og har henvendt seg til blant annet norske myndigheter.</p>
<p>Det skjer samtidig som Iran har bedt vestlige makter forlate regionen, og situasjonen mellom USA og Iran og Iran og Storbritannia er stadig mer tilspisset.</p>
<p>- Vi går nå sammen med en rekke land for å se om vi kan sette sammen en koalisjon som kan sikre fri skipsfart både i Hormuzstredet og i Bab al-Mandab (stred utenfor Jemen, journ.anm.), sa general Joseph Dunford tirsdag, ifølge The Guardian.</p>
<p>- Jeg tror vi i løpet av de neste par ukene vil se hvilke land som har den politiske viljen til å støtte initiativet, sa den amerikanske generalen om de foreløpige planene.</p>
<p>Den norske regjeringen har etterspurt mer informasjon før de bestemmer seg, men utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) har tidligere beskrevet det som «et positivt initiativ fra USA» overfor NRK.</p>
<p>«Norge har hele tiden oppfordret alle parter til å avstå fra handlinger som kan øke spenningsnivået. Dette vil være et viktig premiss i den videre vurderingen. Norge vil gjøre grundige folkerettslige og sikkerhetspolitiske vurderinger når nærmere informasjon om en slik mekanisme foreligger. Dersom det skulle bli aktuelt, vil Stortinget bli konsultert på vanlig måte,» skriver statssekretær Audun Halvorsen (H) i Utenriksdepartementet i en e-post til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må selvsagt støtte USA</div>
<div type="text">
<p>Medlem Per-Willy Amundsen (Frp) i Stortingets utenriks- og forsvarskomité er krystallklar på at han mener Norge må bidra til militæreskorten USA vurderer.</p>
<p>- Norge bør selvfølgelig støtte USA. Det har vi også egeninteresse av som skipsfartsnasjon, ved at vi sørger for at internasjonal skipsfart er trygg og sikker. Det tror jeg heller ikke er politisk omstridt.</p>
<p>- Er det ikke en fare for at det vil eskalere situasjonen ytterligere?</p>
<p>- Nei, for dette handler om å skape trygghet for internasjonal skipsfart og Iran har åpenbart utgjort en fare for internasjonal skipsfart. Da må Norge selvsagt stille opp, sier Per-Willy Amundsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener Norge bør bidra</div>
<div type="text">
<p>Hårek Elvenes (H) i utenriks- og forsvarskomiteen på Stortinget er også klar på at han mener at Norge bør bidra.</p>
<p>- Jeg kan ikke forskuttere noe vedtak, men Norge er en stor skipsfartsnasjon, og har interesse av å hegne om dette området. De politiske partiene som vanligvis er motstander av at Norge skal bidra i internasjonale koalisjoner med USA, vil være kritisk, nærmest som en refleks, men det er gode grunner til at Norge bør gjøre det som skipsfartsnasjon, sier han.</p>
<p>- Kan det bidra til å eskalere situasjonen?</p>
<p>- Det kommer an på mandatet til koalisjonen også, om det er en ren sikringsstyrke, eller noe annet, sier Elvenes.</p>
<p>- Det kan få alvorlige følger for verdensøkonomien om Hormuzstredet stenges. Dette må unngås, gjennom dialog.</p>
<p>- Det er UD som sitter med den beste informasjonen og kunnskap for situasjonen, og som dermed har det beste grunnlaget, men slik dette ser ut fra utsida, virker det som om skipsfarten i området nå seiler under en mye større risiko enn før. Vi har interesser i dette området, som ser ut til å trenge en bedre beskyttelse i en tilspisset situasjon, sier Elvenes.</p></div>
<div type="title" level="3">Skeptisk</div>
<div type="text">
<p>Leder i utenriks- og forsvarskomiteen, Anniken Huitfeldt (Ap), har fått se kommentarene til sine komitékolleger på Stortinget, og er betraktelig mer avmålt.</p>
<p>Huitfeldt sier riktignok at Norge som skipsfartsnasjon har interesse av å sikre åpne verdenshav, men sier det er avgjørende for dem at Norge da handler i tråd med internasjonal rett.</p>
<p>- Til grunn for Norges beslutning må ligge klare mandater etter folkeretten. At Høyre og Frp på Stortinget nå uttaler at de skal støtte USA er ikke noe nytt. Det var Bondevik og Stoltenberg som måtte stoppe Høyres utenriksminister da han ville støtte amerikanerne under Irak-krigen i 2003. For Ap er det avgjørende at da Norge handler i henhold til internasjonal lov og rett. FN-mandat er avgjørende for Ap's praksis, skriver hun i en sms til Dagbladet.</p>
<p>Ifølge Huitfeldt betyr det normalt vedtak i FNs sikkerhetsråd, men hun påpeker at det er vanskelig å drive forhandlinger med regjeringen via Dagbladet.</p>
<p>Fakta om Hormuzstredet</p>
<p>* Hormuzstredet ligger mellom Oman og Iran og forbinder Persiabukta med Indiahavet.</p>
<p>* Stredet er den viktigste åren for transport av olje fra Persiabukta til omverdenen. En tredel av verdens olje som transporteres med skip, går gjennom her.</p>
<p>* Dersom Hormuzstredet blir stengt, kan det få store konsekvenser for verdensøkonomien. Iran har flere ganger i årenes løp truet med å stenge stredet.</p>
<p>(NTB)</p>
<p>Hun påpeker at regjeringen ikke har gitt Stortinget noen informasjon, og at spørsmålet foreløpig er hypotetisk.</p>
<p>- Grunnlaget for vår beslutning er avhengig av hva slags bidrag Norge eventuelt skal delta med. Det er dessverre en reell risiko for at denne konflikten raskt kan eskalere og at et militært bidrag som i utgangspunktet framstår lite og avgrenset kan bli dratt inn i en større konflikt, skriver hun videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiserer USA</div>
<div type="text">
<p>Tidligere statsminister og KrF-leder Kjell Magne Bondevik, som hun viser til, er blant dem som har kritisert USAs opptreden overfor Iran nå.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å få tak i tidligere KrF-leder Knut Arild Hareide, nå representant i Stortingets utenriks og forvarskomite om saken, uten hell.</p>
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande sier det er for tidlig å si noe om hva Venstre vil mene:</p>
<p>- For Norge har alltid sikkerhet for skipsfarten vært viktig. Når det gjelder disse initiativene er det for tidlig å uttale seg før vi vet mer, slik forsvarsministeren også har uttalt tidligere, skriver hun i en sms til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tydelig nei</div>
<div type="text">
<p>SV og Rødt har på sin side advart kraftig mot at Norge blir med på USAs militærkoalisjon.</p>
<p>- Mektige krefter i den amerikanske regjeringen har slått på krigstrommene i månedsvis og prøver å drive fram en konflikt med Iran. I en sånn situasjon, der det er tydelig at deler av den amerikanske regjeringen har en agenda, så må Norge holde seg utenfor en amerikanskledet koalisjon, sa SV-leder Audun Lysbakken til Klassekampen 3. juli.</p>
<p>- Det USA har gjort den siste tiden har vært å prøve å øke konflikten i området og med Iran. Først har de sagt opp atomavtalen, og så truer de med krig, og vi mener det vil være farlig hvis Norge også stiller seg i en situasjon hvor vi blir dratt inn i en krig på amerikansk side, sier SVs stortingsrepresentant Lars Haltbrekken.</p>
<p>- Er det så kontroversielt med militær eskorte av kommersielle skip i internasjonalt farvann?</p>
<p>- Nei, og det er klart man skal beskytte handelsskip, men det som er bakgrunnen er at USA har dratt opp en konflikt med Iran, sier Haltbrekken.</p>
<p>- Vi ser jo at to at framtredende politikere i regjeringspartiene nå vurderer å gjøre dette, og hvis regjeringen gjør det, forventer vi at det behandles i et åpent Storting, sier Haltbrekken.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror ikke det eskalerer situasjonen</div>
<div type="text">
<p>Leder Thomas Slensvik i Forsvarets Høgskoles mediegruppe tror ikke det eskalerer situasjonen i seg selv med denne typen militær patruljering eller eskorte i internasjonalt farvann.</p>
<p>Han sier USA gjorde det samme i forbindelse med Iran/Irak-krigen, med stort hell.</p>
<p>Samtidig tror han det kan oppfattes negativt av Iran i en tilspisset situasjon.</p>
<p>- Iran vil nok velge å oppfatte det negativt, det ligger jo litt i settingen, men det er nok mer at de ikke ønsker fremmede nasjoner i regionen enn at de oppfatter det som en trussel mot eget land. Den typen eskorte er i utgangspunktet ikke noen trussel mot bakkestyrker eller infrastruktur på land, sier Slensvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk til bidrag</div>
<div type="text">
<p>Det er det imidlertid ulike meninger om.</p>
<p>Dagbladets John Olav Egeland, skriver på sin side at et bidrag til marinestyrken USA har bedt om, øker faren for at Norge kan trekkes inn i en ny krig.</p>
<p>«Det er helt klart i Norges interesse at krig unngås, og mange ganger viktigere for befolkningen i de landene som kan bli dratt inn i striden. Derfor er det svært urovekkende at Solberg-regjeringen så raskt føyer seg etter USAs ønsker om bistand i konflikten med Iran. At det pakkes inn som beskyttelse av norskeid skipsfart, er en tynn kamuflasje.», skrev Egeland i en kommentar sist uke.</p>
<p>Den tilspissede situasjonen mellom Iran og Storbritannia kan muligens bidra til at flere land vil støtte USAs forespørsel, skriver også NRK-korrespondent Kristin Solberg lørdag.</p>
<p>«Av Iran vil en slik koalisjon bli sett på som en opptrapping – en opptrapping de kan komme til å svare på.», skriver NRK-korrespondenten.</p></div></body></document>
