<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190815-gar-inn-med-livet-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/gar-inn-med-livet-som-innsats/71489797" frk="1196 11 81 7127"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 05:22"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Går inn med livet som innsats</div>
<div type="ingress">Stian Blipp og Helene Olafsen skal for første gang konkurrere mot hverandre på tv i «Senkveld-slaget: Øst Mot Vest».</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-08-15</div>
<div type="caption"><p>NYE HØYDER: Denne høsten skal Helene Olafsen og Stian Blipp lede hvert sitt lag fra sine respektive landsdeler, under «Senkveld-slaget: Øst Mot Vest». Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>MOT HVERANDRE: Helene Olafsen og Stian Blipp konkurrerer på hvert sitt lag til høsten. Foto: August Sanengen/TV 2</p> <p>SENKVELD: I anledning ny sesong med «Senkveld» skulle deltagerne gjennom en hinderløype utkledd som hunder, men opplegget fikk plutselig en litt annen vending. Video: Mathilde Lea</p> <p>LAG ØST: Helene Olafsens lag består av deltakerne Svein Østvik (58), Isabelle Ringnes (30), Freddy Dos Santos (42) og Hasse Hope (33). Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>HAR TROEN: Helene Olafsen har troen på at hennes lag kan kjempe hele veien ut i høst. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>KLAR: Svein Østvik skal representere øst. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>POSITIV INNSTILLING: Isabelle Ringnes tror lag øst har en fordel når det kommer til innstilling. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>FOTBALLSPILLER: Freddy Dos Santos representerer lag øst sammen med Helene Olafsen, Svein Østvik, Isabelle Ringnes og Hasse Hope. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>TV-KLAR: Hasse Hope skal kjempe for østlandet til høsten. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>LAG VEST: Stian Blipps lag består av Leif Einar «Lothepus» Lothe (49), Kristin Gjelsvik (32), Jan-Henrik Børslid (43) og Isabel Blanco (40). Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>KLAR FOR KAMP: Leif Einar Lothe representerer vestlandet. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>BLOGGER: Kristin Gjelsvik er klar for å kjempe for seier. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>TV 2-PROFIL: Jan-Henrik Børslid. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>HÅNDBALLSTJERNE: Isabel Blanco. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p> <p>GOD SELVTILLITT: Stian Blipp sier han gleder seg til å bevise at det er en grunn til at vestlendingene er kjent for å være selvgode og brautende. Foto: Helene Kjærgaard Sviland/TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Konkurransen «Camp Senkveld» har gjennom flere år vært et fast innslag i TV 2-programmet «Senkveld». Nå tar programlederne Helene Olafsen (29) og Stian Blipp (29) det hele til nye høyder.</p>
<p>Tidligere har de to programlederne kjempet sammen mot både vinterhelter og «Mesternes mester»-deltakere, men når «Senkveld» returnerer til tv-skjermen til høsten vil de lede hvert sitt lag gjennom en rekke konkurranser.</p>
<p>I «Senkveld-slaget: Øst Mot Vest», skal Stian Blipp fra Bergen og Helene Olafsen fra Oppegård en gang for alle få svar på hvilken landsdel som er den ypperste.</p>
<p>Sistnevnte er ikke i tvil om at «Senkveld»-kollegaen kan vente seg tøff konkurranse:</p>
<p>- Stian går rundt i livet med den naturlige selvtilliten det gir å være bergenser. Nå skal han og vestlendingene jekkes ned noen hakk, sier hun i en pressemelding fra TV 2.</p>
<p>- Jeg gleder meg til å bevise at det er en grunn til at vi fra vest får tyn for at vi er så selvgode og brautende. Svaret er enkelt. Vi har grunn til det, fastslår Stian Blipp.</p></div>
<div type="title" level="3">Lag øst</div>
<div type="text">
<p>Laget fra øst, altså laget til Helene Olafsen, består av deltakerne Svein Østvik (58), Isabelle Ringnes (30), Freddy dos Santos (42) og Hasse Hope (33).</p>
<p>Olafsen har troa på at laget hennes kan gå helt til topps, og mener hun har helgardert med laget sitt. Hun tror lag øst har en fordel over lag vest da de kanskje er noe flinkere til å kjempe hele veien ut:</p>
<p>- Lag vest er litt høye på seg selv, og jeg tror kanskje de kan surne litt underveis. De har noen surpomper på laget sitt, forteller hun til Dagbladet.</p>
<p>Svein Østvik er for mange kanskje best kjent som «Charter-Svein», og har medvirket i flere sesonger av TV3-serien «Charterfeber». De seinere åra har han også vært å se i andre tv-programmer, som «Skal vi danse», «Camp Kulinaris», «Farmen Kjendis» og «71 grader nord».</p></div>
<div type="title" level="3">- Positiv innsats</div>
<div type="text">
<p>Dattera til eiendomsmilliardær Christian Ringnes (65), Isabelle Ringnes, har i flere år vært en offentlig person både som foredragsholder og leder av nettverket Tenk. Hun gleder seg stort, og har tro på at lag øst kan gå til topps i konkurransen.</p>
<p>- Vi har «Charter-Svein» på laget, og han gir jo alltid alt. Han oser av positivitet og sier aldri nei. Og alle de andre på laget er jo helt herlige, sier hun til Dagbladet, og legger til at hun tror hun kan bidra når det kommer analytiske og logiske oppgaver.</p>
<p>- Vi har stå-på-vilje og en positiv innstilling, også må jeg gi all ære til det kreative teamet i produksjonen som har funnet på alt vi skal gjøre. Det er mye rart, og mye kult, sier Isabelle Ringnes.</p>
<p>Lag øst består av ikke bare én, men to tidligere idrettsutøvere. I tillegg til Helene Olafsen er nemlig Freddy dos Santos på plass. Da han la opp som fotballspiller i 2011, signerte han kontrakt med TV 2.</p>
<p>Siden den gang har han vært både ekspertkommentator og programleder hos kanalen, før han i 2016 sluttet i jobben etter fem år. Da ble han ansatt i markedsavdelingen til Vålerenga, klubben der han spilte fra 2001 til 2011.</p>
<p>Nå kommer han omsider tilbake til TV 2, som deltaker i «Senkveld»-konkurransen.</p>
<p>Lag øst sitt siste medlem er komiker og tv-profil Hasse Hope. Han er blant annet kjent fra NRK-serien «Karl Johan», der han sammen med Erik Solbakken (43) har møtt mennesker og laget sketsjer fra hovedstadens kanskje mest kjente gate.</p></div>
<div type="title" level="3">Lag vest</div>
<div type="text">
<p>Stian Blipp leder laget fra vest, og har med Leif Einar «Lothepus» Lothe (49), Kristin Gjelsvik (32), Jan-Henrik Børslid (43) og Isabel Blanco (40) på laget sitt.</p>
<p>«Lothepus» ble kanskje best kjent for det norske folk gjennom sin deltakelse i «Farmen kjendis». Han er også kjent fra tv-programmet «Fjorden Cowboys».</p>
<p>Kristin Gjelsvik har på sin side en av Norges største blogger, og også hun har deltatt i diverse realityprogrammer, som «Camp Kulinaris» og «Paradise Hotel».</p>
<p>I tillegg har lag vest to med god erfaring fra idretten, Jan-Henrik Børslid fra TV 2-sporten og håndballspiller Isabel Blanco.</p></div>
<div type="title" level="3">- Definitivt et vinnerlag</div>
<div type="text">
<p>Blipp synes det er et stort press å representere en hel landsdel, men han er likevel ikke i tvil om at han har et godt lag.</p>
<p>- Dette er definitivt et vinnerlag, de som er med her er ikke redd for en dritt, sier den populære programlederen til Dagbladet.</p>
<p>- Vi går inn i det med livet som innsats, og vi er kanskje litt «underdogs» - i og med at vi som vestlendinger er såpass store i kjeften. Så nå må vi hente fram alt vi har.</p>
<p>29-åringen merker godt at han og Olafsen konkurrerer mot hverandre, og til tross for at de hittil bare har spilt inn konkurransen i et par dager, er spenningen høy mellom kollegene.</p>
<p>- Helene vet hvor ræva menneske jeg blir hvis jeg vinner, så konkurranseinstinktet er på topp. Det er jo ekstra skummelt å representere en hel landsdel, også, og hvis vi taper tror jeg ikke at jeg tør å komme hjem til jul. Da må jeg ta meg en tur på fjellet eller reise til Mexico, sier han.</p>
<p>Blipp kan imidlertid love god underholdning uansett hva utfallet blir:</p>
<p>- Det er så sykt mye mer spill nå, og dette er en veldig fin cast mot hverandre. Bare se for deg «Charter-Svein» og «Lothepus» i konkurranse mot hverandre, sier han.</p></div></body></document>
