<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190226-preget-skole-holdt-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/preget-skole-holdt-minnemarkering-for-eleven-som-omkom-i-tunnelulykken-i-oslo/70811877" frk="487 7 23 3042"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 12:30"/>
<attribute name="author" value="NTB / Redaksjonen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Preget skole holdt minnemarkering for eleven som omkom i tunnelulykken i Oslo</div>
<div type="ingress">Ruseløkka skole hadde tirsdag en minnemarkering for eleven som omkom i tunnelulykken i Oslo.</div>
<div type="author">NTB / Redaksjonen</div>
<div type="date">2019-02-26</div>
<div type="caption"><p>PREGET: Gutten som omkom I tunnelulykka i Oslo gikk på Ruseløkka skole. Det gjorde også én av de to tenåringene som ligger kritisk skadd på Haukeland Sykehus. Merete Hansen, rektor ved Ruseløkka skole, forteller at elever og ansatte er tydelig preget etter nyheten. Video: Madeleine Liereng</p> <p>UNDERSØKT TUNNELEN: Havarikommisjonen har undersøkt togtunnelen etter at én person døde og to ble kritisk skadd i tunnelen søndag. Hanariinspektør Hans Bjørnseth forteller om befaringen. Video: Hans Arne Vedlog. Reporter: Ingebjørg Iversen</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi har minnestund for tiendetrinnselevene som er mest berørt. Stemningen er veldig preget også i dag. Fra i morgen prøver vi å komme tilbake til en normal og forutsigbar skoledag, sier skolens rektor Merete Hansen til NTB.</p>
<p>Rektoren sto for minneord under samlingen, mens assisterende rektor Mona Felumb Holmgren leste opp noen av minneordene som elevene selv har skrevet til gutten som omkom. Flere av elevene sang under minnestunden, og hver enkelt elev tente et lys.</p>
<p>Den omkomne gutten er født i 2003 og oppvokst i Drammen. De to andre jevnaldrende ungdommene, en 16 år gammel jente og en 15 år gammel gutt, er innlagt på Haukeland sykehus i Bergen med alvorlige skader.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dyp bekymring</div>
<div type="text">
<p>Begge guttene var elever ved Ruseløkka skole i Oslo, mens jenta går på Børresen skole i Drammen.</p>
<p>- Jenta er elev hos oss, og vi er i dyp bekymring over hennes situasjon. Vi har et sterkt håp om at hun vil klare seg, sier fungerende rektor Trine Hagberg ved Børresen skole til Drammens Tidende.</p>
<p>Hageberg opplyser at Drammen kommune har satt ned et kriseteam som skal støtte skolen i å ivareta elevene når de er tilbake på skolen etter endt vinterferie mandag.</p>
<p>Ved Ruseløkka skole blir elever med behov for samtaler ivaretatt av helsesøster og et kriseteam.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforsker ulykken</div>
<div type="text">
<p>Gutten omkom i en togtunnel på Filipstad i Oslo, der anlegget har en spenning på 15.000 volt. Med ham var den jevnaldrende gutten fra samme klasse og den 16 år gamle jenta fra Drammen.</p>
<p>Politiet etterforsker saken. Blant annet forsøker de å finne ut hvorfor tenåringene var inne i tunnelen. Statens havarikommisjonen undersøkte tunnelen der ulykken skjedde tirsdag.</p>
<p>- Vi er på befaring for å undersøke om det er noe av sikkerhetsmessig karakter som ikke var på plass, og som kunne ha forhindret ulykken. Samtidig innhenter vi informasjon for å se hvilke tiltak vi kan gjøre for å forhindre lignende ulykker i fremtiden, sier avdelingsdirektør for jernbaneavdelingen i Statens havarikommisjon, Kurt Olsen til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Lignende ulykke</div>
<div type="text">
<p>I november 2002 omkom en 17 år gammel gutt i en lignende ulykke på en hensettingsplass for togsett på Filipstad.</p>
<p>Han hadde tagget vognsett som sto ute på oppstillingsplassen. 17-åringen omkom da han kom i kontakt med høyspent materiell på taket av et togsett.</p>
<p>Området der søndagens ulykke inntraff, er sperret av med gjerder.</p></div></body></document>
