<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190207-hvilken-ten-year-cha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/hvilken-ten-year-challenge-er-det-som-virkelig-betyr-noe/70742087" frk="685 18 73 4020"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 22:14"/>
<attribute name="author" value="Sondre Ulvund Solstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,utvikling,bloggen,kultur,ten year challenge,sondre ulvund solstad,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvilken «ten year challenge» er det som virkelig betyr noe?</div>
<div type="ingress">I 2009 talte Obama i Kairo og sa at «broer mellom mennesker fører til handling». I 2019 var myndighetene i USA stengt på grunn av en mur.</div>
<div type="author">Sondre Ulvund Solstad</div>
<div type="date">2019-02-07</div>
<div type="caption"><p>Murer seg inne: President Donald Trump. Foto: REUTERS</p></div>
<div type="text">
<p>Det er sjelden et viralt fenomen med stikkord «selfie» kan være utgangspunkt til å grunne over de store linjene og vårt øyeblikk i historien. Så la oss gripe muligheten.</p>
<p>Spaltist Sondre Ulvund Solstad</p>
<p>Sondre Ulvund Solstad er doktorgradsstipendiat i statsvitenskap og internasjonale relasjoner ved Princeton University. Han ble i 2018 utnevnt til Woodrow Wilson Scholar for fremragende forskning i det offentliges interesse, og er publisert i en rekke norske, kinesiske og internasjonale tidskrifter.</p></div>
<div type="title" level="3">Siste publiserte innlegg</div>
<div type="text">
<p>Hvilken «ten year challenge» er det som virkelig betyr noe? Om vi løfter blikket: Hva er forskjellen på før (2009), og nå (2019)?</p>
<p>En av fire foreldre som før ville mistet barnet sitt til sykdom eller sult gjør ikke lenger det. På bare ti år har vi skapt en verden med en fjerdedel færre slike tragedier. Det er vanskelig å tenke seg en større forskjell.</p>
<p>Verdens maktbalanse har endret seg. I 2009 var den amerikanske økonomien verdens største og hadde vært det i nesten 140 år. Justert for kjøpekraft er nå Kina størst. Der har økonomien og forsvarsbudsjettet doblet seg de siste ti årene.</p>
<p>For ti år siden var vi håpefulle om en klimaavtale i København. Vi har liten tro på en slik avtale i Katowice. Årlige utslipp har økt med 15 prosent. Teknologien som kanskje vil hjelpe oss har blitt bedre: Kostnaden av å fange CO2 fra atmosfæren er redusert med over 80 prosent. Flere tror klimaforandringene er et alvorlig og menneskeskapt problem enn før. Norge er 0.4 grader varmere.</p>
<p>Menneskers tanker om kjærlighet og ekteskap er blitt åpnere. Vi var i 2009 det sjette landet i verden til å innføre kjønnsnøytral ekteskapslov. Nå er homofilt ekteskap lovlig i 28 land, inkludert USA, hvor en tredjedel av befolkningen har endret mening (inkludert Barack Obama). I India var homofili kriminelt før. Det er det ikke nå.</p>
<p>I 2009 talte Obama i Kairo og sa at «broer mellom mennesker fører til handling». I 2019 var myndighetene i USA stengt på grunn av en mur.</p>
<p>Vi kommuniserer på nye måter nå. Instagram og Snapchat fantes ikke i 2009. Da var 28 prosent av nordmenn innom sosiale medier på en gjennomsnittsdag. Vi hadde heller ikke verden i lomma: blant de som skaffet seg ny mobil det året kjøpte bare tre av ti en smarttelefon.</p>
<p>For ti år siden presenterte forskere stolt en datamaskin som gjennom korte tekstmeldinger og under gitte betingelser kunne en av fire dommere til å tro den var et menneske. Nå vet vi ikke lenger om vi snakker med mennesker eller maskiner, over tekst, sosiale medier eller telefon (i hvert fall på engelsk eller kinesisk). Maskiner skriver dikt og lager filmer til oss nå. De kjører også bil.</p>
<p>Enda viktigere: 800 millioner mennesker har fått tilgang til elektrisitet. Over 500 millioner har fått tilgang til rent drikkevann. 400 millioner færre lever i ekstrem fattigdom.</p>
<p>Disse tallene er ufattelige. Men for veldig mange mennesker, veldig mange steder, er rent drikkevann, elektrisk lys og nok mat til å leve av en ny virkelighet.</p>
<p>Det er fristende å avskrive «10 year challenge» som den nyeste versjonen av en lang rekke unnskyldninger til å legge ut bilder av seg selv.</p>
<p>Men en annen tolkning er mulig. Kanskje er dette en effektiv måte å skape eller delta i refleksjon i en visuell kultur. Refleksjon over hvordan ting har endret seg over litt lengre tid, og ikke nødvendigvis bare på negativ måte. Kanskje er dette populært akkurat nå fordi mange av oss føler vi trenger det.</p>
<p>Dette er langt fra alle de viktige forandringene i Norge eller verden mellom 2009 og 2019. Men de er viktige, og de er store.</p>
<p>I det vi stopper opp for å reflektere litt over de siste ti år kan de – i et nyhetsbilde dominert av det kortsiktige og negative - være nyttige å huske på, tenke på, føle på. Før verden raser videre.</p></div></body></document>
