<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191222-ga-ekskjaresten-taus.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ga-ekskjaeresten-taushetskontrakt/71960790" frk="358 3 8 2195"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 07:20"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ga ekskjæresten taushetskontrakt</div>
<div type="ingress">Durek Verrett ba ekskjæresten signere en taushetsavtale for å sikre at informasjon om fortiden hans ikke skulle komme ut, ifølge VG.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-22</div>
<div type="caption"><p>KJÆRESTER: Prinsesse Märtha Louise (47) og hennes nye kjæreste, den selvutnevnte «sjamanen» Durek Verrett (44), på vei ut fra studioet til «God morgen Norge» på Aker Brygge. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>TOK FEIL: Durek Verrett snakket direkte med sine følgere på Instagram og kom med en beklagelse til Norge. Video Instagram / Klipp: Øystein Sæthre</p></div>
<div type="text">
<p>Det viser flere dokumenter avisa har fått tilgang til. Ekskjæresten Hank Greenberg nektet å signere kontrakten.</p>
<p>- Jeg ble sint, opprørt og hinsides fornærmet da jeg mottok taushetsavtalen, sier Greenberg til VG.</p>
<p>Han og Verrett avsluttet forholdet i 2015 etter rundt åtte år.</p>
<p>Greenberg mottok kontrakten i mai, like etter at Verretts forhold til Märtha Louise ble kjent. Avtalen krevde at Greenberg holder tett om private møter og omgang med Verrett og andre ansatte i hans selskap Ohana Productions LLC.</p></div>
<div type="title" level="3">- Falsk informasjon</div>
<div type="text">
<p>VG forsøkte i et intervju med Verrett å konfrontere ham med avtalen.</p>
<p>- Dette er falsk informasjon fra en ekskjæreste som forsøker å angripe Märtha og meg, svarte Verrett før han ifølge VG avbrøt intervjuet.</p>
<p>Avisa skriver at han i ettertid, via sin advokat, truet med søksmål om VG publiserer noe Verrett ikke har bekreftet i intervjuet.</p>
<p>I forbindelse med intervjuer om Verretts bok, «Sjamanens reise», ble VG og NRK også bedt om å signere avtaler der de forpliktet seg til å «ikke rakke ned på ham eller arbeidet hans, eller prøve å svekke hans omdømme på noen måte»</p>
<p>Verken VG eller NRK signerte.</p>
<p>Verrett ønsket heller ikke å kommentere medieavtalene under intervjuet med VG eller i senere forsøk på å få en kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">Avtale med mediehus</div>
<div type="text">
<p>Ifølge VG skal Verrett også ha ønsket en avtale med mediehusene der de forpliktet seg til å ikke stille kongefamilien i et dårlig lys.</p>
<p>Til avisa sier kommunikasjonssjef Guri Varpe ved Det kongelige hoff at de kongelige og Det kongelige hoff ikke ønsker at det legges føringer for omtalen av Kongehuset, at de tar avstand fra praksisen, og at det ikke er gitt råd til Verrett fra hoffets side.</p></div></body></document>
