<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190330-oslosnobb-betaler-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/oslosnobb-betaler-i-dyre-dommer-for-noe-som-er-gratis/70911325" frk="465 11 31 2739"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 09:18"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="oppskrifter,sjuve,mat,litt bakpå"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oslosnobb betaler i dyre dommer for noe som er gratis</div>
<div type="ingress">Jeg velger å se lyst på det. Særlig nå på våren.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-03-30</div>
<div type="caption"><p>SKOGSDRYSS: Et lite dryss av granbar gjør susen - og det har gode restauranter for lengst funnet ut. Foto: Mette Møller</p></div>
<div type="text">
<p>Jeg leste nettopp ut boka «Liten kokebok» av Agnar Lirhus. Forfatteren var et ubeskrevet blad for meg, men til gjengjeld har han beskrevet 128 blad til meg, mellom to permer.</p>
<p>Som tittelen lover, er boka liten og kapitlene korte. Ofte ikke mer enn en side. Knappheten i ord kompenseres av vekten i innholdet mellom linjene. Så boka vokser til en lang roman inne i hodet til leseren.</p>
<p>Det nakne språket bærer en stram beretning om skilsmissens begredelighet. Den skal vi ikke dvele ved her. Ei heller skal vi pakke oss inn i det dystre bakteppet hvor man fornemmer et miljømessig ragnarok.</p>
<p>I likhet med andre som har lest den lavmælt boka, er det nemlig alt hovedpersonen foretar seg av bærplukking, hummerfiske, sylting, safting og sanking som virkelig inspirerer. At hovedpersonens matauk foregår i en urolig stemning hindrer ikke at forfatteren makter å formidle gleden over å få jord under neglene, rense solbær og dra teiner.</p>
<p>Så godt er mataukens mange aktiviteter beskrevet at jeg nå lengter etter å ta meg gode sko og traske til skogs. Og der skal jeg kanskje finne spiselige og yndige fioler, ramsløk og hylleblomst. Jeg er vanligvis elendig på å finne saker og ting, men en ting har jeg temmelig god magefølelse på at jeg finner. Nemlig gran.</p>
<p>Gran?</p>
<p>Ja, for mens jeg leser denne boka fikk jeg en liten, magisk boks i gave. Den var fylt med fjorårets sanking av granskudd. Jepp! Du vet, de lyse skuddene som straks springer ut ytterst på grenene.</p>
<p>Det gjorde inntrykk. De var lagt ned i en lake med sukker, eddik og vann. Og det var helt nydelig - og nå kan jeg, som ved et trylleslag, piffe opp hverdagslaks, pastaretter, omeletter, fiskekaker, en yoghurt og potetsalaten. Litt rart å tenke på at oslosnobb betaler i dyre dommer for å få disse skuddene plassert som dryss over sin restaurant-tallerken.</p>
<p>Ah... Det handler om plukke fra øverste hylle, dette livet.</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 15min</p>
<p>totalt 15min</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 15min</p>
<p>totalt 1t 15min</p>
<p>Deilig laks omgitt av spennende smaker.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 10min</p>
<p>totalt 10min</p>
<p>Gravlaks med sennepssaus slår an hos store og små.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 10min</p>
<p>totalt 10min</p>
<p>Stort enklere enn dette blir det ikke. Likevel framstår laksetartar som lekkert og forseggjort.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 5min</p>
<p>totalt 15min</p>
<p>Enklere blir det ikke: Lag hele pastaretten i én gryte.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 15min</p>
<p>totalt 45min</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 15min</p>
<p>totalt 45min</p>
<p>Se hele oppskriften</p></div></body></document>
