<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190806-slatt-av-nazist-skre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slatt-av-nazist---skremmes-av-nazistotte/71443975" frk="648 0 2 3671"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 02:06"/>
<attribute name="author" value="Kristian Tvedt, Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Slått av nazist - skremmes av nazistøtte</div>
<div type="ingress">En kvinne skal ha blitt dyttet, slått og truet av en nynazist i Kristiansund forrige søndag. I etterkant har støtten til gjerningsmannen vært skremmende, sier hun.</div>
<div type="author">Kristian Tvedt, Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-08-06</div>
<div type="caption"><p>VOLDELIG: Dette skal være gjerningsmannen, som er et aktivt medlem av Den nordiske motstandsbevegelsen. Foto: Filter Nyheter</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag for en drøy uke siden skal en 26 år gammel mann, som skal være et aktivt medlem av den selverklært nazistiske organisasjonen Den nordiske motstandsbevegelsen (DNM), ha vært involvert i en voldshendelse i Kristiansund.</p>
<p>Filter Nyheter omtalte saken først.</p>
<p>Den fornærmede kvinnen satt og ventet i et busskur på Rådhusplassen i Kristiansund. Onkelen hennes skulle hente henne etter en tur i byen.</p>
<p>- Han hadde flyers som jeg hadde sett i byen tidligere på dagen. Jeg hadde lest over den og skjønte hva det var. Det var også en eldre mann i busskuret, og mannen gikk bort til han først. Da han kom bort til meg hadde jeg bestemt meg for at jeg skulle si at jeg ikke ville ha slik rasistisk dritt, sier kvinnen til Dagbladet</p>
<p>Så eskalerte det raskt.</p>
<p>- Det gikk fra null til hundre. Han tok tak i meg og dyttet meg over den eldre mannen, og alt skjedde veldig fort. Han ropte «din feministiske fitte» og slo meg i hodet - med flat hånd - slik at jeg falt og ropte høyt etter hjelp, forteller hun.</p>
<p>Hun ropte også at noen måtte ringe politiet. Da gikk mannen vekk.</p>
<p>Etter voldshendelsen har hun fundert over hva hun kunne gjort annerledes.</p>
<p>- Jeg har vært inne på tanken om at jeg ikke burde sagt noe, men det blir også helt feil. Ingenting jeg sa kan forsvare vold, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Redd for hva de gjør hvis de finner meg</div>
<div type="text">
<p>Hun kjente ikke igjen flyeren som nazipropaganda.</p>
<p>- Jeg tenkte ikke over hva det var - det er mulig jeg har sett logoen før, men jeg skjønte raskt at det var noe jeg ikke ville lese uansett. Jeg hadde ikke hørt om Den nordiske motstandsbevegelsen, men jeg har lest en del om dem etterpå, og det har vært skremmende. Hvis de er i stand til å fly i flint for noe sånt, er jeg redd for hva de kan komme til å gjøre hvis de finner meg, sier hun.</p>
<p>I ettertid har hun tenkt på hva annet hun kan ha gjort som gjorde at nazisten angrep henne.</p>
<p>- Jeg blir skremt av dette - det er absurd. Jeg har fundert over hvordan jeg framprovoserte den voldelige reaksjonen. Jeg hadde et Amnesty-regnbuearmbånd, og har lurt litt på om han så det, og om det bidro.</p>
<p>Nå håper hun politiets etterforskning fører til konsekvenser for nynazisten.</p>
<p>- Vi kan ikke ha det sånn i det hele tatt. Jeg vet ikke hva jeg tenker om DNM som radikaliserte, men han hadde utrolig lav terskel for å bruke vold. Jeg ser en del victim blaming der ute - «du kan umulig bare ha sagt det». Det er nesten like kjipt som at han slo; ingenting jeg sa kan forsvare å bruke vold, sier kvinnen.</p>
<p>Etter at mannen slo, gikk han lenger opp i hovedgaten, forteller hun.</p>
<p>- Vitner prøvde å rope etter ham. Jeg skalv som et aspeløv.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekrefter etterforskning</div>
<div type="text">
<p>«Det bekreftes at det er opprettet en sak og at vi har hatt en person inne til avhør. Videre informeres det at saken er under etterforskning og at den dermed per i dag ikke er sendt over til påtaleavgjørelse», skriver Felles straffesaksinntak i Møre og Romsdal i en e-post til Dagbladet.</p>
<p>Også PST bekrefter at de kjenner til hendelsen. De har blitt orientert om hendelsen på grunn av mannens hyppige opptredener for den kjente DNM, skriver Filter Nyheter.</p>
<p>- Vi er kjent med hendelsen, anmeldelsen og at det skal være forbindelse til et miljø PST kjenner til, men det er politiet i Møre og Romsdal som etterforsker saken, opplyser Martin Bernsen i PST til Dagbladet.</p>
<p>DNM har ikke vært tilgjengelig for kommentar.</p></div></body></document>
