<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-stort-pneumokokkutbr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/stort-pneumokokkutbrudd-i-more-og-romsdal/70941173" frk="347 1 4 2185"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 16:11"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stort pneumokokkutbrudd i Møre og Romsdal</div>
<div type="ingress">Innfører strakstiltak.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>FARLIG: Det har vært et større utbrudd at pneumokokkbakterien på en arbeidsplass i Vestnes i Møre og Romsdal. Foto: Folkehelseinstituttet</p></div>
<div type="text">
<p>Det innføres strakstiltak etter et utbrudd at pneumokokkbakterien i Møre og Romsdal, skriver VG.</p>
<p>Hittil i år har rundt 15 ansatte ved en arbeidsplass i Vestnes kommune blitt innlagt med pneumokokker. Det kan gi alvorlig sykdom.</p>
<p>Ifølge Jon Håkon Fjeldheim, som er smittevernlege i Møre og Romsdal-kommunen, var siste registrerte smittetilfelle i slutten av mars. Flere av de 15 har vært alvorlig syke.</p>
<p>- Vi oppdaget at over tre måneder, så har det vært innlagt ganske mange pasienter både i Molde og Ålesund med lungebetennelse og til dels alvorlig lungebetennelse, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Alle er nå utskrevet i god behold, og det har ikke vært noen dødsfall, sier Fjeldheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Strakstiltak</div>
<div type="text">
<p>Ifølge overlegen er pneumokokkbakterien en kjent bakterier som vi har i omgivelsene og som finnes i nese og svelg normalt, men som av og til kan gi lungebetennelse.</p>
<p>Symptomene kan i starten minne om forkjølelse, men kan også gå over til smerter i brystet og høy feber. Ifølge Fjeldheim har det også vært tilfeller blant de smittede i Vestnes hvor bakterien har gått over i blodet.</p>
<p>- Vi setter i gang en rekke hygienetiltak ved arbeidsplassen, og høyst sannsynlig vaksinering av alle ansatte med høyt smittepress ved arbeidsplassen, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Omfattende vaksinering</div>
<div type="text">
<p>Smittevernoverlegen forteller at selv om bakterien er vanlig, blir noen bakteriestammer mer agressive og gir sykdom. Likevel understreker han at det ikke er noen grunn til frykt blant folk i Vestnes.</p>
<p>- Det er viktig å påpeke at det er ingenting som tyder på smittepress på lokalbefolkningen. Man blir ikke smittet bare av å møte noen på gata, selv om dette er sykdom som smitter ved dråpesmitte, forklarer Fjeldheim.</p>
<p>Arbeidsplassen som er rammet av utbruddet skal ha mange ansatte. Fjeldheim beskriver det derfor som en omfattende jobb å få vaksinert alle som blir ansett som i fare for å bli smittet.</p>
<p>- Vi starter trolig vaksineringen neste uke. Først må vi få sendt opp vaksiner fra Oslo, sier Fjeldheim.</p></div></body></document>
