<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190418-graviditeten-var-uve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/graviditeten-var-uventet-og-ekstremt-vanskelig/70993523" frk="696 10 46 4299"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 11:16"/>
<attribute name="author" value="Henriette Høigilt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="tvillinger,beyonce,kjendis,homecoming,graviditet,komplikasjoner"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Graviditeten var uventet og ekstremt vanskelig</div>
<div type="ingress">Popstjernen åpner seg om svangerskapet med tvillingene.</div>
<div type="author">Henriette Høigilt</div>
<div type="date">2019-04-18</div>
<div type="caption"><p>TØFF TID: Popstjernen hadde langt fra et lett svangerskap da hun gikk gravid med tvillingene. Foto: NTB Scanpix</p> <p>«HOMECOMING»: Denne sommeren kommer filmen om da Beyoncé Knowles headlinet den amerikanske festivalen Coachella i California. Den hadde premiere på Netflix 17. april. Video: Netflix</p> <p>HYLLET: Etter denne opptredenen på musikkfestivalen Coachella i California, har Beyoncé «druknet» i positivt omtale. Video: Splash DV / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I februar for to år siden avslørte Beyoncé (37) og ektemannen Jay-Z (49) at de ventet tvillinger med følgende beskjed på Instagram:</p>
<p>- Vi vil gjerne dele vår kjærlighet og glede med dere. Nå har vi blitt velsignet dobbelt opp. Vi er utrolig takknemlige over at familien vår vil vokse med to, og vi takker for alle lykkeønskinger. - The Carters.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>We would like to share our love and happiness. We have been blessed two times over. We are incredibly grateful that our family will be growing by two, and we thank you for your well wishes. - The Carters</p>
<p>A post shared by Beyoncé (@beyonce) on Feb 1, 2017 at 10:39am PST</p>
<p>Bildet fikk over elleve millioner likerklikk, og satte dermed ny instagramrekord, ifølge Billboard.</p>
<p>Fire måneder seinere, i juni 2017, kom tvillingene - en gutt og ei jente - til verden, og datteren Blue Ivy (7) ble stolt storesøster.</p></div>
<div type="title" level="3">Svangerskapsforgiftning</div>
<div type="text">
<p>Kort tid etter fødselen begynte ryktene å svirre om at det hadde oppstått komplikasjoner ettersom det tok tid før barna ble utskrevet fra sykehuset. Metro meldte blant annet at babyene ble født åtte dager før termin og fikk behandling for gulsott.</p>
<p>Nå avslører Beyoncé selv at graviditeten med tvillingene, som heter Sir og Rumi, var langt fra enkel. Sangstjernen utviklet nemlig preeklampsi, bedre kjent som svangerskapsforgiftning.</p>
<p>«Dette en tilstand der den gravide, på grunn av sykdom i morkaka, får forhøyet blodtrykk og proteiner i urinen. Ofte ses i tillegg hevelse (vann) i bena, og noen kan ha forstyrrelser i blodlevringen», skriver Norsk Helseinformatikk på sin hjemmeside.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Beyoncé (@beyonce) on Mar 19, 2018 at 10:20pm PDT</p>
<p>- Kroppen min gikk gjennom mer enn jeg visste at den kunne klare, innrømmer 37-åringen i sin kommende Netflix-dokumentar «Homecoming», ifølge People.</p>
<p>- Det var et ekstremt vanskelig svangerskap.</p>
<p>Ifølge nettstedet fant popstjernen ut at hun var gravid seint i 2016, og på dette tidspunktet var hun allerede booket inn som headliner til musikkfestivalen Coachella i midten av april 2017. En jobb hun ble nødt til å kansellere.</p>
<p>- Jeg skulle egentlig gjøre Coachella, men ble uventet gravid. Og at jeg var gravid med tvillinger var en enda større overraskelse, forteller hun videre i dokumentaren.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatisk</div>
<div type="text">
<p>Beyoncé avslører også at hun veide 99 kilo da hun ble kjørt til fødestua, og at det oppsto komplikasjoner under selve fødselen.</p>
<p>- Den ene babyens hjerte tok noen pauser i livmoren et par ganger, så jeg måtte ta et hastekeisersnitt, deler hun.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Følte seg annerledes</div>
<div type="text">
<p>I april 2018 sto popstjernen på scenen under Coachella-festivalen. Dette var hennes første opptreden siden fødselen ti måneder tidligere, og hun innrømmer ærlig at det bød på utfordringer.</p>
<p>- Mye av koreografien handler om følelser, så det er ikke så teknisk, men handler i stedet om å bringe din egen personlighet til live. Men dette er vanskelig å få til når du ikke føler deg som deg selv, forteller hun.</p>
<p>Spesielt vanskelig var det fordi musklene hennes hadde blitt kuttet i under fødselen, og det tar tid å gjenoppbygge kroppen etter en slik påkjenning. Hun slet med muskelkramper og følte som om hun ikke var i kontakt med sin egen kropp innvendig.</p>
<p>- Det var dager jeg trodde at jeg aldri ville bli den samme igjen, avslører hun.</p>
<p>Også til Vogue har Beyoncé fortalt at det tok tid å komme seg etter den dramatiske fødselen.</p>
<p>- Etter keisersnittet føltes kroppen min annerledes. Det er en alvorlig operasjon. Ikke alle vet at de må flytte på noen av de indre organene dine under operasjonen, og i enkelte tilfeller ta dem helt ut, delte hun med magasinet i høst.</p>
<p>- Jeg trengte tid på å leges, på å komme meg igjen, fortsatte hun.</p></div></body></document>
