<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190330-mads-hansen-fikk-spe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/mads-hansen-fikk-spellemann/70931057" frk="274 0 0 1660"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 20:59"/>
<attribute name="author" value="Amanda Strand Askeland, Jonas Scheie Hammer, Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="mads hansen,kultur,spellemann 2018,sommerkroppen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mads Hansen fikk Spellemann</div>
<div type="ingress">Vant publikumsprisen «Årets låt».</div>
<div type="author">Amanda Strand Askeland, Jonas Scheie Hammer, Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-03-30</div>
<div type="caption"><p>VANT: Mads Hansen vant prisen for årets låt. Foto: Christian Roth Christensen.</p> </div>
<div type="text">
<p>Mads Hansen vant «Årets låt» under Spellemannutdelingen lørdag kveld. Prisen deles ut til den som får flest stemmer fra publikum.</p>
<p>- Dette er min første, og ganske sikkert min siste Spellemannpris, sa Mads Hansen under takketalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Absurd</div>
<div type="text">
<p>- Dette er absurd. Det vil ingen ende ta dette her. Vi som satt på kontoret i mai-måned og bare snekra sammen noe, og nå står vi her, sier han til pressen etter at prisen var et faktum.</p>
<p>- Den kler ikke meg og jeg kler ikke den, sier han lattermildt.</p>
<p>Live-published photos and videos via Shootitlive</p>
<p>- Jeg må få takke juryen, som tross alt har respektert kriteriene. Jeg sa til Alan Walker at jeg syntes «Ignite» burde vinne, men når det ikke ble den kunne det like så greit bli «Sommerkroppen» som alt annet.</p>
<p>- Og så må jeg få takke publikum. Jeg mistenker at de har vært med å vippa det i min favør.</p>
<p>Det var i sommer at tidligere fotballspiller Mads Hansen tapte et veddemål og måtte lage og spille inn en låt. Den ironiske låten «Sommerkroppen», som handler om plastiske operasjoner, ble plutselig en landeplage.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket</div>
<div type="text">
<p>Da artisten ble nominert til den gjeve musikkprisen, ble han overrasket.</p>
<p>- Det hadde tatt surrealismen et ytterligere steg dersom jeg nå ender med en Spellemann-statuett hjemme. Sjansen for det er nok tilsvarende ingenting, men det er lov å drømme, sa Hansen til Dagbladet den gang.</p>
<p>Og drømmen ble til virkelighet, selv om konkurransen var hard. I kategorien konkurrerte han mot artister som Ina Wroldsen, Kygo, Astrid S og Alan Walker.</p></div></body></document>
