<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190312-spesiell-seanse-i-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/spesiell-seanse-i-stortinget--jeg-setter-veldig-stor-pris-pa-det/70864186" frk="491 0 0 2902"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 12:45"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spesiell seanse i Stortinget: - Jeg setter veldig stor pris på det</div>
<div type="ingress">Jan Bøhler skulle ta opp gjengkriminalitet med justis- og innvandringsminister Tor Mikkel Wara, men først måtte han si noen ord.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-03-12</div>
<div type="caption"><p>WARA FIKK STØTTE: Tor Mikkel Wara fikk støtte fra både Ap's Jan Bøhler og Venstres Abid Raja da han møtte i Stortinget i dag. Wara og familien er utsatt for fem angrep de siste månedene. Video: Stortinget</p> <p>Video: Nicolai Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Det er sterke reaksjoner i det politiske miljøet etter at justis- og innvandringsminister Tor Mikkel Wara og familien i helgen ble utsatt for et nytt angrep.</p>
<p>Bilen som sto parkert utenfor Waras hjem ble tent på natt til søndag, noe som vil si at ministeren er utsatt for fem angrep i løpet av de siste månedene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjokkerende</div>
<div type="text">
<p>Jan Bøhler (Ap) henvendte seg direkte til Wara da han i formiddag stilte spørsmål til ministeren om innsatsen mot gjengkriminalitet.</p>
<p>- Jeg vil først si til statsråden at jeg tror vi alle reagerer veldig sterkt på det statsråden og familien hans er utsatt for. Det er sjokkerende å lese. Jeg håper bare at politiet og samfunnet reagerer på en måte som gjør at de føler seg ivaretatt. Vi kan ikke på noen måte la noe sånt true ytringsfriheten vår og viljen til å stå opp for det vi tror på, sa Bøhler fra Stortingets talerstol, og fortsatte:</p>
<p>- Jeg må også få si at justisministeren har reagert på en rolig og betryggende måte, som det står respekt av, sett i lys av de opplevelsene som må være sterke, sa Bøhler.</p>
<p>Abid Raja (V) fra presidentskapet benyttet også anledningen til å uttrykke sin støtte og bekymring da han ga ordet til Tor Mikkel Wara.</p>
<p>- Presidenten vil i likhet med representanten uttrykke sin sterke bekymring for det statsråden er utsatt for av trusler og gi støtte i en så vanskelig og krevende situasjon, sa Raja.</p>
<p>Også justiskomiteens leder Lene Vågslid (Ap) benyttet anledningen til å slå ring rundt Wara.</p>
<p>- Jeg vil først rette oppmerksomheten mot at justisministeren igjen i disse dager opplever alvorlige angrep og trusler. Trusler og angrep som et samlet politisk Norge tar avstand fra. Dette er er angrep på vårt demokrati og må slås hardt ned på. Vi må slå ring rundt demokratiet og landets justisminister, sa Vågslid.</p></div>
<div type="title" level="3">- Angrep på demokratiet</div>
<div type="text">
<p>Raja trekker fram at trusselsituasjonen mot Wara ikke bare er en trussel mot justisministeren og hans familie, men et angrep på hele vårt demokrati.</p>
<p>- Dette er ikke bare et angrep på justisministeren, men på alle politikere, det politiske systemet vårt og selve demokratiet i Norge. Selv om justisministeren og familien må leve med dette alene, så står det norske folk i solidarisk lag med dere, sa Raja.</p>
<p>Tor Mikkel Wara svarte på støtteerklæringen i begynnelsen av sitt svar til Jan Bøhler.</p>
<p>- La meg først få takke for de ordene. Det setter jeg veldig stor pris på, sa Wara.</p>
<p>Tor Mikkel Wara møter pressen i ettermiddag for å svare på spørsmål om trusselsituasjonen.</p></div></body></document>
