<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-pastor-bestilte-drap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/pastor-bestilte-drap-pa-kona---loslates-i-2021/71891749" frk="619 26 102 3814"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 10:25"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pastor bestilte drap på kona - løslates i 2021</div>
<div type="ingress">I 2004 ble den svenske pastoren dømt til livstid i fengsel. Nå har tingretten gjort om straffen til 26 års fengsel.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>PASTOR: Drapsdømte Helge Fossmo, kjent som Knutby-pastoren, kan prøveløslates i 2021. Arkivfoto: Passregistret / SCANPIX</p> <p>Video originally published on dagbladet.no/dbtv.no on 07.11.2014 Åsa Waldau: Magasinet møter Åsa Waldau i hennes hjem i Knutby. Hun forteller om livet og den dramatiske tiden etter Knutby-drapet. Video: Jørn H. Moen</p></div>
<div type="text">
<p>Livstidsdommen mot Knutby-pastoren Helge Fossmo ble i dag omgjort. Dermed åpnes det opp for at han kan løslates i 2021.</p>
<p>Det ble i september kjent at svensk påtalemyndighet hadde gått med på en tidsbestemt straff for Fossmo. Han ba da om en fengselsstraff på 25 år, mens aktor ba om 28 år.</p>
<p>Tirsdag meddeler Örebro tingrett at straffen gjøres om til 26 års fengsel. Dette innebærer at han vil bli løslatt i april 2021, skriver Expressen.</p>
<p>Da har han sonet to tredjedeler av straffen, og kan dermed prøveløslates.</p>
<p>- Jeg håper jeg finner en menighet hvor jeg kan gå og feire gudstjeneste og være en del av trosfellesskapet, sier Fossmo ifølge avisa.</p>
<p>Frikirkemenigheten i Knutby sto for 15 år siden i sentrum for en av Sveriges mest omtalte kriminalsaker. Fossmo ble i 2004 dømt til livstidsfengsel for medvirkning til drap på sin kone Alexandra, samt for medvirkning til drapsforsøk i to tilfeller.</p>
<p>Som Dagbladet tidligere har omtalt, skal Fossmo ifølge dommen ha manipulert svenske Sara Svensson til drepe kona og skyte Daniel Linde, ektemannen til en av Fossmos elskerinner.</p>
<p>Svensson var Fossmo-familiens tidligere barnepike og en av pastorens elskerinner. Politiets teori har blant annet vært at Fossmo manipulerte barnepiken til å drepe hans kone og Linde, slik at han kunne leve sammen med sin elskerinne.</p>
<p>Påtalemyndigheten viste i september til en utredning fra Rättsmedicinalverket der det heter at det nå er «mindre trolig at han kommer til å begå kriminalitet av alvorlig art» dersom han slippes fri, ifølge Aftonbladet.</p>
<p>Derimot finnes det fortsatt en risiko for at den tidligere pastoren kan «manipulere og bedra sine omgivelser for å tilrane seg fordeler», het det videre.</p>
<p>Dette er saken:</p>
<p>10. januar 2004 ble Alexandra Fossmo (23) funnet drept i sitt hjem i Knutby, 4 mil øst for Uppsala. Kort før var Daniel Linde (23) blitt funnet skutt og alvorlig såret i nabohuset.</p>
<p>Alexandra Fossmo var gift med pastor Helge Fossmo i Knutby Filadelfiamenighet, der alle involverte i saken var medlemmer.</p>
<p>Dagen etter ble Sara Svensson (27) pågrepet og siktet for drapet og drapsforsøket. Hun var tidligere barnepike hos familien Fossmo, men måtte forlate menigheten etter å ha overfalt Alexandra Fossmo i november 2003. Svensson erkjente drapet og drapsforsøket.</p>
<p>28. januar ble norskættede Helge Fossmo (33) pågrepet og siktet for drap og drapsforsøk.</p>
<p>Kona til Linde, Åsa Waldau, omtalt som «Kristi brud», var også en tid siktet i saken, men siktelsen mot henne ble frafalt og hun ble tilkjent erstatning.</p>
<p>30. juli 2004 ble Fossmo dømt til livstid i fengsel for medvirkning til drap og drapsforsøk. Svensson ble dømt til tvungent psykisk helsevern. Fossmo ble frifunnet for tiltalen om drap på sin første kone Helene, som ble funnet død i badekaret i parets hjem i 1999.</p>
<p>Først i 2006 tilsto Fossmo at han hadde vært innblandet i voldshandlingene.</p>
<p>14. desember 2011 ble Svensson sluppet fri etter at en domstol fant at hun ikke lenger trengte tvangsbehandling.</p>
<p>I september 2019 gikk svensk påtalemyndighet med på å omgjøre Fossmos livstidsdom til en tidsbestemt straff. Fossmo ba om at denne ble satt til 25 år, mens aktor ba om 28 år.</p>
<p>4. desember 2019 besluttet Örebro tingrett at Fossmos livstidsdom kan omgjøres til 26 års fengsel. Det innebærer at han kan løslates på prøve i april 2021.</p>
<p>Kilde: NTB</p></div></body></document>
