<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190923-ma-erstattes-etter-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ma-erstattes-etter-sjokkskaden/71628791" frk="732 2 10 4258"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 10:46"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Må erstattes etter sjokkskaden</div>
<div type="ingress">Den tidligere toppbloggerens dansepartner, Santino Mirenna får ikke bevege skulderen på minst ni dager.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-09-23</div>
<div type="caption"><p>SKADD PÅ PARKETTEN: Santino Mirenna skadet seg under kveldens «Skal vi danse»-sending. Video: TV 2. Reporter: Jonas Scheie Hammer / Rød Løper</p> <p>HER SKJER DET: Her får Mirenna skulderen ut av ledd. Foto: Espen Solli/ TV 2</p> <p>I SJOKK: Emilie Nerengs dansepartner fikk skulderen ut av ledd på direkten. Reporter: Jonas Hammer / Rød Løper.</p> <p>FIKK SJOKK: Emilie Nereng merket ikke at dansepartneren Santino Mirenna fikk skulderen ut av ledd før dansen var overstått. Her er duoen avbildet på dansegulvet i episode tre av programmet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SKADE:«Skal vi danse»-deltakeren ville helst ikke fortelle om skaden han pådro seg forrige uke. Video: Henriette Eilertsen / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdagens tv-seere av TV 2-programmet «Skal vi danse» ble vitne til en dramatisk vending, da Emilie «Voe» Nerengs (23) dansepartner Santino Mirenna, pådro seg en stygg skade i skulderen.</p>
<p>Mirenna fullførte dansenummeret til tross for skaden i skulderen, men forsvant raskt ut av parketten da dommerne skulle gi sine tilbakemeldinger. Han ble deretter hentet i ambulanse.</p>
<p>Mandag morgen gjester Nereng og dansedommer Trine Dehli Cleve (58) «God Morgen Norge», og der avslører den tidligere toppbloggeren at hun vil få en ny dansepartner fram til Santino er friskmeldt. Ivo Havranek, som har vært med i flere sesonger av TV 2-programmet tidligere, blir Nerengs midlertidige dansepartner.</p>
<p>- Planen er at han skal være med på trening og lage koreografi, og at jeg danser med Ivo, men at Santinos ideer fortsatt skal være med og at han kommer tilbake igjen så fort han er klar, forteller Nereng under «God Morgen Norge».</p></div>
<div type="title" level="3"> - Fikk sjokk</div>
<div type="text">
<p>Nereng forteller videre at skulderen til Santino er tilbake igjen på plass, men at han ikke får lov til å bevege den på minst ni dager.</p>
<p>- Han skal ta MR og sjekke at alt annet er i orden, og hvis det er det så kan det jo hende at han kommer raskt tilbake igjen. Men - hvis ikke kan det ta lang tid. Han er fremdeles dansepartneren min, så det er jo det som holder motet oppe at han kan komme raskt tilbake igjen og danse med meg, fortsetter Nereng.</p>
<p>Den tidligere toppbloggeren legger ikke skjul på at hun ble sjokkert da Santino fikk skulderen ut av ledd, men at hun ikke merket det før etter at dansen var ferdig.</p>
<p>- Jeg merket at løftet ikke gikk like bra som det skulle, men jeg tenkte at jeg kanskje hadde gjort noe feil. Så jeg så det vel egentlig ikke før jeg var helt ferdig med dansen, og kunne se på skulderen hans at den var helt ute. Så etter det fikk jeg egentlig bare sjokk, forteller Nereng i tv-programmet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ved godt mot</div>
<div type="text">
<p>Det er altså uklart når Mirenna kommer tilbake igjen på parketten, men i et innlegg på Instagram-profilen sin virker han å være ved godt mot.</p>
<p>- I går gikk dessverre skulderen min ut av ledd, men jeg er veldig glad for at jeg klarte å fullføre dansen. Jeg har fått god hjelp av legevakta i går og så mye støtte fra hele «Skal vi danse»-familien. Jeg håper at jeg snart kommer tilbake på parketten igjen.</p>
<p>Overfor Dagbladet forklarte Nereng at hun ble svært overrasket da dansepartneren plutselig forsvant fra parketten etter framførelsen lørdag kveld.</p>
<p>- Det var skikkelig, skikkelig fælt, og satte en skikkelig støkk på kvelden. Jeg fikk så sjokk, fordi jeg skjønte ikke underveis at noe var galt, og det er det som er så utrolig, at han klarte å bite tennene sammen og fullføre dansen. Det står det så sinnssykt respekt av, sa hun til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skadet ribbeina</div>
<div type="text">
<p>Santino er derimot ikke den eneste som har skadet seg under årets sesong av det populære danseprogrammet. Allerede før premieren hadde både Isabel Raad (25) og Nereng skadet ribbeina sine på trening.</p>
<p>Raad måtte innom legevakten før premieren, og dukket opp i studio med teip på ryggen. Da Dagbladet tok en prat med toppbloggeren kort tid før hun skulle ut på parketten var hun positiv til tross for skaden.</p>
<p>- Jeg har tatt masse smertestillende og prøver å holde det i sjakk, og teipet. Jeg tror adrenalinet kommer til å ta over når jeg skal danse, så får jeg heller kjenne på det etterpå. Men det stopper ikke meg, jeg er all in. Jeg har trent i fire uker, jeg kan ikke plutselig nå bare bli ødelagt liksom.</p></div></body></document>
