<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-gigaserie-soker-kort.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/gigaserie-soker-korte-mennesker/71949685" frk="546 9 31 3313"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 10:28"/>
<attribute name="author" value="Caroline Drefvelin"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gigaserie søker korte mennesker</div>
<div type="ingress">Amazon Prime søker mennesker under 1,52 meter med rynker og masse hår.</div>
<div type="author">Caroline Drefvelin</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>NY JOBB? Amazon Prime trenger noen til å spille orker. Slik så en av orkene ut i «The Fellowship of the Ring» fra 2001. Foto: New Line Cinema / IMDB</p> <p>RYNKETE: Har du nok rynker, kan du kanskje få jobben som ork. Slik så en av orkene ut i «The Fellowship of the Ring» fra 2001. Foto: New Line Cinema /IMDB</p> <p>EN ATTRAKSJON: I den kinesiske byen Kunming ligger den omstridte turistattraksjonen «De kortvokstes kongerike». Her jobber folk fra 19 til 49 år, alle under 130 centimeter høye. Dette materialet er publisert under lisens og med tillatelse fra VICE. Alle rettigheter til dette materia...</p></div>
<div type="text">
<p>Er du under 1,52 m høy, har mye rynker og store mengder med hår?</p>
<p>Da kan du være nettopp den Amazon Prime leter etter. Strømmegiganten er nemlig i full gang med å lage den nye «Lord of the Rings»-serien.</p>
<p>Serien «The Lord of the Rings» omtales som tidenes dyreste, med et produksjonsbudsjett på over sju milliarder kroner.</p>
<p>Og i forbindelse med serien trengs noen som kan spille orkene, skriver The Independent.</p>
<p>- Er ansiktet ditt litt ugh? spør et av castingbyråene som har fått i oppgave å finne skuespillere.</p>
<p>De leter etter «hårete, hårete mennesker» med «rynker, og gjerne mange av dem».</p>
<p>Høyden er også viktig: De riktige personene bør være under 152 centimeter høye eller over 196 cm.</p>
<p>De skal gjerne ha «ansikter fulle av karakter», men kan være i alle aldrer og fra forskjellige etniske bakgrunner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hår, hår, hår</div>
<div type="text">
<p>En annonse etterlyser også «tettvokste, skremmende motorsykkel-typer» og «sirkusartister som kan sjonglere».</p>
<p>Men ikke minst understreker et av castingbyråene at de ønsker seg hårete mennesker.</p>
<p>- Hår, hår, hår - hvis du har naturlig rødt hår, hvitt hår, eller masse, masse fregner.</p>
<p>Amazon-serien bygger på universet til J.R.R. Tolkien, et univers som tidligere er blitt festet til lerretet gjennom regissør Peter Jacksons filmer.</p>
<p>I disse filmene er orkene først og fremst hærmennene som tjener de mørke maktene.</p></div>
<div type="title" level="3">Galadriel bekreftet</div>
<div type="text">
<p>Denne uka ble det kjent at skuespilleren Morfydd Clark skal spille alvedronningen Galadriel som ung, ifølge Variety.</p>
<p>Man vet hittil lite om seriens karakterer og plott, men foreløpig skal det være på det rene at handlingen vil finne sted i «andre tideverv», altså opptakten til handlingen i «Ringenes herre».</p>
<p>Dette baseres på hint og kart som er publisert av Amazon. I andre tideverv blir maktens ringer og Saurons ene ring smidd, og epoken ender med at Sauron beseires for første gang.</p>
<p>- Velkommen til andre tideverv, har Amazon tidligere skrevet på Twitter og lenker til en hjemmeside som inneholder fem kart over Midgard.</p>
<p>Cnet skriver at målet for Amazon er premiere i 2021.</p>
<p>- Vi lager ikke filmene på nytt, men vi starter heller ikke fra scratch, så det blir karakterer du elsker, har sjef for Amazon Studios, Jennifer Salke, tidligere sagt til Deadline.</p>
<p>Hun legger til at de per nå ser for seg én stor tv-serie, og at ambisjonene er svært høye.</p>
<p>Erfarne og anerkjente film- og serieskapere og produsenter er hyret for å lage «Lord of the Rings».</p>
<p>Folk med bakgrunn fra serier som «Game of Thrones», «Boardwalk Empire», «Breaking Bad», «The Sopranos» og «Stranger Things» er involvert i skriving og produsering, ifølge en video publisert av Amazon.</p></div></body></document>
