<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190109-nynazister-og-nar-na.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/nynazister-og-naer-nazister-skal-de-fa-holde-pa-i-fred/70632816" frk="300 0 1 1887"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 05:00"/>
<attribute name="author" value="John Berg, Major (r), Forsvarsanalytiker"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="debatt,kronikk,meninger,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nynazister og «nær-nazister»: Skal de få holde på i fred?</div>
<div type="ingress">Nei. Løsningen må være å gjenopplive forbudene fra etterkrigstiden, oppdatere dem, og håndheve dem både oppå jorden og under. Klare linjer, kalles sånt. Løsningen må være å gjenopplive forbudene fra etterkrigstiden, oppdatere dem, og håndheve dem både oppå jorden og under. Klare linjer, kalles sånt.</div>
<div type="author">John Berg, major (R), forsvarsanalytiker</div>
<div type="date">2019-01-09</div>
<div type="caption"><p>PRESEDENS: Slik jeg oppfatter det, ble Quislings parti, Nasjonal Samling (NS), med hird og andre herligheter, forbudt etter krigen. Her har vi vel en klar juridisk presedens, og Dagbladet mener da ikke at den skal utvannes, spør innsenderen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er sjelden man ser en leder så søkk full av vassne floskler som Dagbladets 4.januar, der avisen går mot FNs anbefaling av forbud mot de nye nazistiske og «nær-nazistiske» organisasjonene.</p>
<p>Som statsminister Erna Solberg, konkluderer avisen med at et forbud bare vil føre til at virksomheten går under jorden. Men der er den jo allerede! Organisasjonsbygging, indoktrinering, planlegging, kursing og ganske omfattende taktisk og voldelig trening, i tillegg til selskapelig samvær, foregår jo allerede nesten utelukkende i det skjulte.</p>
<p>Skal de få holde på i fred og ro der? Slik jeg oppfatter det, ble Quislings parti, Nasjonal Samling (NS), med hird og andre herligheter, i tillegg til Germanske SS Norge og diverse, forbudt etter krigen.</p>
<p>Her har vi vel en klar juridisk presedens, og Dagbladet mener da ikke at den skal utvannes?</p>
<p>Da får både avisen og vi andre et problem, for hvis disse historiske forbudene skal anses som avgrensede til sin epoke, er det ganske så fritt frem for oppfinnsomme organisasjonsbyggere.</p>
<p>Løsningen må være å gjenopplive forbudene fra etterkrigstiden, oppdatere dem, og håndheve dem både oppå jorden og under. Klare linjer, kalles sånt. Før eller senere må vi til med det, og her er det best å slå til tidligst mulig.</p></div></body></document>
