<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190626-slik-takler-fotballj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slik-takler-fotballjentene-sjokkvarmen/71242992" frk="946 4 22 5228"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 17:48"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen, Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="norge,sport,fotball-vm,england,kvinnefotball,norges kvinnelandslag,isabell herlovsen,guro reiten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik takler fotballjentene sjokkvarmen</div>
<div type="ingress">En hetebølge har inntatt store deler av Frankrike, og farenivået defineres som alvorlig.</div>
<div type="author">Mathias Hagen, Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-06-26</div>
<div type="caption"><p>GLOVARMT: Spillerne må nok drikke ekstra mye vann, nå som hetebølgen har ankommet Frankrike. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>LE HAVRE (Dagbladet): På torsdag møter Norge England for å spille om en semifinale i fotball-VM for kvinner. Norge tok seg videre etter en mesterlig gjennomført straffesparkkonkurranse mot Australia, og nå venter altså britene i kvartfinalen, som spilles i Le Havre.</p>
<p>I forkant av kampen har værmeldingene for Frankrike vekket oppsikt. En hetebølge kan nemlig ramme lagene som spiller VM-sluttspillet.</p>
<p>I byer som Lyon kan temperaturen ligge på rundt 35-36 grader. I Le Havre, der Norge møter England, vil temperaturen ligge på rundt 25 grader fram mot helga, ifølge Meteorologisk institutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Tas på alvor</div>
<div type="text">
<p>Likevel forsikrer blant annet Ingrid Syrstad Engen at varmen hittil ikke har vært noe problem for nordmennene.</p>
<p>- Vi har spilt alle kampene klokka ni. Det har ikke vært noe problem for oss ennå, sier Syrstad Engen til Dagbladet.</p>
<p>Hun forteller videre at de blir bedt om å holde seg mye inne for å ikke bli påvirka av varmen som herjer i Frankrike.</p>
<p>- Vi kan ikke bli dehydrerte og miste energi av det. Vi tar det veldig seriøst og gjør de rette tingene, så får vi se hvilke tidspunkter vi spiller, sier 21-åringen.</p>
<p>Hun presiserer at været blir tatt på alvor, og at fysioterapeutene er nøye på at de skal drikke nok for å ikke bli dehydrerte.</p>
<p>- Varmen er en kilde til tap av væske, derfor er rehydrering veldig viktig. Da handler det om å få i seg salter, da det er det som kroppen mister mest. Tilskudd av mineraler vil derfor være viktig når det kommer til rehydreringen av spillerne, sier landslagslege Said Tutunchian til Dagbladet</p>
<p>- Det er også viktig å begrense tida i sola når det er over 30 grader, ettersom man taper energi når kroppsvarmen stiger. Dette gjelder spesielt rett før treninger og kamper. I tillegg skal man passe på å kjøle seg ned når man trener i sola og det er varmt ute, legger legen til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det var kokvarmt</div>
<div type="text">
<p>Chelsea-spiller Guro Reiten sier at det er noe uvant å komme til klimaet i Frankrike, sammenliknet med det de er vant med her i Norge.</p>
<p>- Det er ikke akkurat norsk sommer. Været er som det er. Vi har vært her lenge og det er ikke så varmt her, men det var rimelig varmt i Nice. Vi kjente det på trening. Du må bare drikke ekstra mye og passe på at du får i deg nok salter, slik at man har nok væske i kroppen. Men vi må spille en kamp her på torsdagen først. Den blir ekstremt viktig, sier Reiten, og henviser til kvartfinalen mot England.</p>
<p>- Har du spilt i noe liknende før?</p>
<p>- Jeg har spilt J19-EM i Italia. Det var kokvarmt. Jeg har spilt i Japan U20-VM. Der lurte mamma på hvorfor jeg hadde en annen farge på drakta da jeg kom inn til pause, det var fordi de andre var så svette og vred rundt drakta. Vi har spilt i litt forskjellig klima, opplyser den ferske Chelsea-spilleren.</p></div>
<div type="title" level="3">Tøffe tilstander i Lyon</div>
<div type="text">
<p>Om Norge skulle ta seg videre til semifinalen, vil det vente et enda tøffere klima for fotballjentene. Der blir det rundt 35-36 grader mot helga. Men Isabell Herlovsen påstår at været ikke er noe som de tenker spesielt mye på om dagen.</p>
<p>- Det er noe man må håndtere der og da, tenker jeg. Det er en ting vi ikke får gjort så mye med. Det er likt for alle lag, sånn er det bare, sier Herlovsen.</p>
<p>- Har dere gjort noen tiltak?</p>
<p>- Egentlig ikke. Vi har en lege som maser på oss hele tida og sier at vi må drikke mye. De er veldig flinke på det. Jeg merker at jeg drikker mye mer her nede enn jeg gjør hjemme. Jeg tror ikke det er et problem. I Kina spilte jeg i 40 grader.</p>
<p>Hun sier videre at det er regler på at om det når en viss varme, blir det ett stopp i spillet i hver omgang, og det hjelper dem godt.</p>
<p>En av målscorerne fra første kamp mot Nigeria, Lisa-Marie Utland, trives bedre i et noe mer kjøligere klima enn det som kan vente Norge i Lyon.</p>
<p>- Skal jeg være helt ærlig, er jeg glad i å spille i kulda. 15 grader er perfekt for meg. Men herregud, man tar seg sammen og det går, sier Utland og fortsetter:</p>
<p>- Vi må drikke mye vann og få i oss mye salt. Ikke være i sola. Ikke bruk energi på noe annet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Svært alvorlig</div>
<div type="text">
<p>Ingrid Hjelmseth nyter om dagen at de har «norsk» sommer i Le Havre. Om de kommer seg til semifinalen, er hun heller ikke nevneverdig bekymret. Hun forklarer at det er bevisst at de ikke tenker så mye om hetebølgen som herjer i Sentral-Europa.</p>
<p>- Det er vi veldig strenge på. Det har vi blitt enig om. Å kaste bort energi og krefter på noe vi ikke får gjort noe med, om det er vær, vind eller temperaturer. Det styrer vi dessverre ikke, sier Hjelmeseth.</p>
<p>Meteorolog ved Meteorologisk institutt, Kristian Gislefoss, sier at det er oransje faresignal i Frankrike. Det vil si det nest mest alvorlige varselet på varme.</p>
<p>- Oransje tilsier svært alvorlig, men ikke ekstremt. Hvilke tiltak som gjøres varierer mellom myndighetene, sier Gislefoss.</p>
<p>Han presiserer at ved slike varme dager som kan forekomme spesielt i Lyon de nærmeste dagene, så anbefales det på det sterkeste å ha med seg godt med vann når man er ute og går i byen.</p>
<p>På yr.no står det at det kan føre til alvorlige skader, og at liv og verdier kan gå tapt.</p></div></body></document>
