<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190314-slik-fant-politiet-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slik-fant-politiet-marie-louise-drept---forsvarer-peker-ut-ny-gjerningsmann/70869177" frk="999 10 63 6002"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 08:12"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Nina Hansen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="sjøvegan-drapet,drap,nyheter,politi,marie-louise bendiktsen,innenriks,krim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik fant politiet Marie-Louise drept - forsvarer peker ut ny gjerningsmann</div>
<div type="ingress">Forsvareren til 38-åringen som er tiltalt for Sjøvegan-drapet mener en internasjonalt etterlyst mann kan stå bak. Politiet har aldri klart å få tak i vedkommende, som i likhet med tiltalte var asylsøker i Sjøvegan.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Nina Hansen (foto)</div>
<div type="date">2019-03-14</div>
<div type="caption"><p>ÅSTED: Tegninga viser hvor politiet fant Marie-Louise Bendiktsen. Over 20 år seinere starter rettssaken etter drapet. Foto: Politiet</p> <p>DREPT: Marie-Louise Bendiktsen ble 59 år gammel. Foto: Privat</p> <p>FORSVARER: Alexander Greaker (t.v.) og medforsvarer Daniel Storrvik. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>MORDBRANN: Brannen i Sjøvegan i Troms har vært en av Norges store, uløste drapsgåter. Video: Nicolai Delebekk / Reporter: Audun Hageskal</p> <p>AKTOR: Statsadvokat Torstein Lindquister. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>TROMSØ (Dagbladet): Tegninga som onsdag ble lagt fram i Nord-Troms tingrett, viser utgangspunktet for saken som vil gå i rettssal 8 de neste fire ukene. Den svart-hvite skissen viser oversikten over en enebolig og omrisset av en person som ligger på gulvet på soverommet. Det var slik politiet fant Marie-Louise Bendiktsen den 15. juli i 1998.</p>
<p>I tiltalen kommer det fram at den 59 år gamle enka ble voldtatt og så drept med 13 knivstikk. Etter dette ble huset hennes satt fyr på. Brannskadene var store, og størst i området av huset hvor kvinnen ble funnet.</p>
<p>I fjor sommer, nesten på dagen 20 år etter drapet, ble en nå 38 år gammel mann fra Sri Lanka pågrepet på Gardermoen. Han ble siktet og seinere tiltalt for drapet. Det var da gjennomført nye DNA-analyser av materiale funnet på åstedet, som ga treff på en DNA-prøve tiltalte avga etter drapet i 1998.</p>
<p>Onsdag startet han sin forklaring i retten. Der kom det fram detaljerte beskrivelser av det tiltalte hevder var et frivillig og seksuelt forhold mellom ham og Bendiktsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Svake bevis</div>
<div type="text">
<p>- Forklaringen hans om forholdet er veldig troverdig, og vi mener dette utelukker ham som gjerningsperson. Han er åpenbart ukomfortabel med å fortelle om detaljene rundt det seksuelle forholdet de to har hatt, noe som styrker troverdigheten, mener mannens forsvarer, Alexander Greaker.</p>
<p>Advokaten peker også på det faktum at drapsvåpenet fremdeles ikke funnet. Likevel har påtalemyndigheten valgt å ta saken for retten, basert på DNA-treffet.</p>
<p>- Jeg mener det er svært avgjørende å ha drapsvåpenet for at noen skal kunne dømmes, sier Greaker som mener DNA-treffet ikke er i nærheten av nok til å dømme hans klient.</p></div>
<div type="title" level="3">Peker ut en annen</div>
<div type="text">
<p>Advokatens største ankepunkt er imidlertid et eget mysterium i drapsgåten. Det såkalte Tyskland-sporet har tidligere vært mye omtalt i forbindelse med Sjøvegan-drapet.</p>
<p>Den irakiske mannen var i 20-åra da Bendiktsen ble drept, og befant seg selv i Sjøvegan som asylsøker på tidspunktet. Han ble avhørt i juli 1998, men da politiet året etter ønsket å komme i kontakt med ham igjen, var han sporløst forsvunnet.</p>
<p>Mannen ble etterlyst av Interpol, men først i 2010 fikk politiet treff. Han var da utvist fra Tyskland etter å ha sonet åtte år i fengsel for et dobbelt drapsforsøk mot sin tidligere samboer og hennes nye kjæreste i 2001.</p>
<p>Politiet i Norge fikk aldri beskjed om at han satt fengslet, og fikk derfor aldri avhørt mannen.</p>
<p>- Er saken dermed fullstendig opplyst? Beskrivelser av denne personen gitt til politiet, gjør ham svært interessant. Dette er en person som er meget sentral, han befant seg i bygda da drapet skjedde og politiet har vært svært interessert i å snakke med ham i mange år. Helt til de fant DNA-treffet. Da ser de plutselig helt bort ifra denne personen, sier Greaker og legger til:</p>
<p>- Det blir spekulasjon å si at han kan være en gjerningsperson, men han burde helt klart vært her i retten og forklart seg, noe han ikke kommer til å være.</p></div>
<div type="title" level="3">Detaljert om forhold</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha kommet til Norge som flyktning i 1997, endte tiltalte opp på asylmottaket i Sjøvegan i februar samme år. Etter noen måneder flyttet han til en hybel tilknyttet mottaket. Denne lå bare noen titalls meter unna huset til Marie-Louise Bendiktsen (59).</p>
<p>- Etter at jeg kom til Norge var livet vanskelig. Språket og kulturen var nytt. Først da jeg kom til Sjøvegan opplevde jeg en sosial kultur, sa mannen i retten onsdag.</p>
<p>Den da 17 år gamle gutten startet etter hvert på skole i Sjøvegan. Skolen lå ikke langt unna hybelen, og skoleveien gikk forbi Bendiktsens hus.</p>
<p>- Vi bodde i samme nabolag, og stedet er sånn at man hilser på naboer. Så vi hilste på hverandre. På et tidspunkt gikk jeg på skole, og for å komme dit må man bruke ei trapp som lå rett ved huset til Marie-Louise. Da jeg brukte denne veien til skolen, så har nok hun lagt merke til meg, forteller 38-åringen.</p>
<p>Ifølge tiltalte hadde Bendiktsen allerede ved første møte opplysninger om ham. Hvordan hun hadde fått dem, vet han ikke.</p>
<p>- Men hun visste en del om meg. En dag stoppet hun meg og spurte om jeg kunne ta med noen venner for å rydde i hagen hennes. Hvorfor hun valgte akkurat meg, det vet jeg ikke. Men siden hun spurte meg, så snakket jeg med noen venner og hørte om de var interesserte i å bli med på jobben, forteller mannen.</p>
<p>Dette skal ha blitt starten på det han beskriver som et intimt forhold. Onsdag la han fram svært detaljerte opplysninger om hvordan de ved flere anledninger hadde intim omgang. Siste gang skal ha vært dagen før enka, som på tidspunktet var 42 år eldre enn ham, ble funnet drept.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjennombruddet</div>
<div type="text">
<p>- Kanskje Norges mest omfattende drapsetterforskning.</p>
<p>Slik beskrev statsadvokat Torstein Lindquister saken i sitt innledningsforedrag onsdag. Det var først i fjor sommer, nesten på dagen 20 år etter drapet, at politiet fikk et gjennombrudd.</p>
<p>Et team i Troms politidistrikt og Kripos' Cold Case-gruppe hadde jobbet intensivt med saken siden sommeren 2017. Rettsgenetikere ved Oslo universitetssykehus ble koblet inn, og klarte til slutt å få fram en fullverdig DNA-profil av funnene gjort på åstedet i 1998.</p>
<p>Kort tid etter, i slutten av juni i fjor, ble 38-åringen, som nekter for å ha noe med drapet å gjøre, pågrepet på Gardermoen.</p></div></body></document>
