<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191024-raser-mot-casper-ruu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/raser-mot-casper-ruud/71742628" frk="404 3 8 2476"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 06:36"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raser mot Casper Ruud</div>
<div type="ingress">Nick Kyrgios går til verbalt angrep på Casper Ruud. - Jeg vil heller se maling tørke enn å se deg spille tennis, freser tennisstjerna.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>ANGRIPES: Nick Kyrgios freser mot Casper Ruud. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>SUPERTALENT: Casper Ruud opplever sin beste sesong på tennisbanen. 20-åringen fra Snarøya nærmer seg verdenseliten i tennis, og tidligere denne uken stilte han opp på Heming og spilte mot barn. Foto: Frank Karlsen / Dagbladet</p> <p>RUUD: Casper Ruud fikk det tøft i møtet med tennislegenden Roger Federer. Til Dagbladet forteller 20-åringen hvordan han opplevde storkampen. Video: Fredrik Filtvedt</p></div>
<div type="text">
<p>Nick Kyrgios mistet fullstendig besinnelsen under kampen mot Casper Ruud i Roma i mai.</p>
<p>Kyrgios hadde allerede fått poengstraff for krangling med dommeren da han i starten av sett nummer tre smelte racketen i bakken og kastet en stol inn på banen. Tennisrebellen ble diskvalifisert og forlot banen etter et kort håndtrykk med sin norske motstander.</p>
<p>Overfor Dagbladet rettet da Ruud kritikk mot tennisstjerna.</p>
<p>- På slutten fikk jeg selvfølgelig med meg at det rablet for han og jeg synes han fikk som fortjent med å bli diskvalifisert. Han kan bare takke seg selv, sa Ruud til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg prøvde å holde fokus på meg selv gjennom hele kampen. Jeg visste allerede på forhånd at humøret hans er som en berg-og-dal-bane, fortalte 20-åringen.</p>
<p>Ruud fulgte opp kritikken i Dagbladet-intervjuet forrige måned med å beskrive Kyrgios som en drittsekk i podcasten Smash og etterlyste en langvarig utestengelse av 24-åringen fra Australia.</p>
<p>Overfor det svenske magasinet Tennisportalen omtalte Ruud rivalen som «en idiot på banen» tidligere denne uka.</p></div>
<div type="title" level="3">Ferser mot Ruud</div>
<div type="text">
<p>Angrepene fra Ruud har Kyrgios fått med seg. Det får tennisprofilen fra Australia til å tilte.</p>
<p>Nå går han til et kraftig verbalt angrep på Twitter og henvender seg direkte til Norges beste tennisspiller, hvor han skriver:</p>
<p>- Hei, Casper Ruud. Neste gang du har noe å si, ville jeg satt pris på om du sa det ansikt til ansikt. Jeg er sikker på du ikke ville vært så stor i kjeften etter det. Inntil da vil jeg heller se maling tørke enn å se deg spille tennis, skriver Kyrgios til Ruud i et Twitter-innlegg med adresse til den norske tennisstjerna.</p>
<p>- Når det er sagt: Jeg forstår at du må nevne navnet mitt, for folk vet ikke at du spiller tennis. Lykke til i Milano, mester, fortsetter Kyrgios syrlig.</p>
<p>Casper Ruud har ikke besvart Dagbladets henvendelser torsdag morgen.</p></div></body></document>
