<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190912-kan-na-190-millioner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kan-na-190-millioner-seere---absurd/71590179" frk="628 6 23 3826"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 09:50"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan nå 190 millioner seere: - Absurd</div>
<div type="ingress">Sesong to av den norske dramaserien «Semester» er gjort globalt tilgjengelig på Snapchat.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE: Trailerpremiere for den tredje sesongen av «Semester». Herman Tømmeraas vender tilbake som Erling, og har blant annet følge av kjæresten Amalie Snøløs. Video: Curry Film / Null Video</p> <p>DEBUT: Amalie Snøløs blir å se i sesong 3 av «Semester», serien kjæresten Herman Tømmeraas også spiller i og er med på å produsere.</p> <p>SESONG TO: Herman Tømmeraas som Erling i «Semester». Sesong to har fått premiere via Snapchat Shows. Foto: Curry Film / Null video</p></div>
<div type="text">
<p>I mars skrev Dagbladet om de to første sesongene av den norske undergrunnsserien «Semester» som endte med å bli solgt til både NRK, danske DR og svenske TV4 etter å ha levd sitt eget «indieliv» på nettet i lang tid.</p>
<p>Lørdag ble sesong to sluppet utenfor Skandinavia, og denne gangen er det ingen ringere enn sosiale medier-giganten Snapchat som har sikret seg visningsrettighetene, forteller en av to serieskapere, Ulrik Imtiaz Rolfsen («Izzat», «Den siste revejakta», «Den norske islamisten»), til Dagbladet.</p>
<p>Se trailer for sesong tre øverst i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">190 millioner brukere</div>
<div type="text">
<p>Snapchat satser hardt på dramainnhold for unge med apptjenesten Snapchat Shows, lansert i Norge i 2018. Dette sikrer «Semester» global distribusjon. Snapchat hadde ifølge Tech Crunch rundt 190 millioner brukere i første kvartal av 2019.</p>
<p>Dette er første gangen en manusskrevet serie fra Skandinavia vises i Snapchat Shows, opplyser Imtiaz Rolfsen.</p>
<p>Han har sammen med Alexander Johansson skrevet og produsert «Semester», som er videreutviklet fra Johanssons kortfilmprosjekt «Aldri alene». Serieskaperne ble kontaktet av hovedkontoret til Snapchat i New York om «Semester».</p>
<p>- Det er absurd og veldig gøy. Dette er det motsatte av å lage film og tv for storskjerm. Serien lages for en vertikal mobilskjerm, sier Imtiaz Rolfsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppleves i høydeformat</div>
<div type="text">
<p>Det vil si at «Semester» er formatert til Snapchats høydeformat. Sesongen er delt opp i 17 korte episoder. I tillegg er hver episode delt opp i 20 sekunders bolker som kan sendes som snaps mellom brukerne. Hvert eneste klipp er bearbeidet til formålet og tilpasset mobilformatet.</p>
<p>- Det er veldig spennende å være der publikum er, samt å få utforske nye måter å fortelle historier på. Det store og brede lerretet er gøy det, men denne målgruppa går ikke noe særlig på kino. I tillegg har vi visningsrettighetene selv, noe som gjør at vi kan få den ut på utradisjonelle måter.</p></div>
<div type="title" level="3">Har en god avtale</div>
<div type="text">
<p>- Hvor bra betaler Snapchat?</p>
<p>- Jeg vet ikke helt hva jeg kan gå ut med, men avtalen gir potensial til at vi kan lage nye serier. Vi har god dialog med Snapchat i London og New York. Det er veldig kult at de vil ha oss, sier Imtiaz Rolfsen.</p>
<p>- Hva tror du resultatene av denne avtalen blir til slutt?</p>
<p>- Jeg har ikke så mye forhåpninger. Det er som å være på en reise på et nytt hav hvor man ikke vet hvilket land som ligger på andre siden. Det viktigste er for meg er å levere noe bra, at historien er troverdig.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekrutterer profiler</div>
<div type="text">
<p>Sesong tre av «Semester» ferdigstilles i disse dager, men det er ikke klart hvilken kanaler den skal vises på. Der tar serieskaperne for seg temaer som netthets, ensomhet, vennskap og kjærlighet. Av norske profiler har de rekruttert kjæresten til hovedrolleinnehaver Herman Tømmeraas, Amalie Snøløs («Farmen»). Det blir også et gjensyn med skuespiller og modell Lea Meyer, som bidro i første sesong.</p>
<p>I første sesong av «Semester» møtte man fotografspiren Erling (spilt av Herman Tømmeraas fra «Skam»). Erling befinner seg alene i Paris på julaften etter å ha droppet ut av skolen og forlatt venner og familie åtte måneder tidligere. En sms får han til å vende snuten hjemover. Sesong to handlet blant annet om studentlivet i Oslo. «Semester» er tilgjengelig i spilleren til NRK.</p></div></body></document>
