<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190606-na-skal-vi-ta-skurke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-skal-vi-ta-skurkene/71121860" frk="891 3 21 6068"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 07:02"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Ringheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="veidekke,regjeringen,politikk,nyheter,høyre,hadia tajik,byggenæringens landsforening,arbeidstilsynet,arbeidsminister,arbeidsliv,arbeidsforhold,ap,anniken hauglie,stortinget"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Nå skal vi ta skurkene</div>
<div type="ingress">Arbeidsminister Anniken Hauglie gir Arbeidstilsynet makt til å stoppe ulovlig innleie. - Seint, men godt, sier Hadia Tajik.</div>
<div type="author">Gunnar Ringheim</div>
<div type="date">2019-06-06</div>
<div type="caption"><p>ULOVLIG INNLEIE: Arbeidsminister Anniken Hauglie i samtale om ulovlig innleie med Jon Sandnes, administrerende direktør i Byggenæringens Landsforening, på Tullinløkka i Oslo sentrum, der Veidekke bygger nye lokaler for juridisk fakultet i regi av Entra. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>STØTTER: - Vi støtter at Arbeidstilsynet får mulighet til også å sjekke utleiebedriftene, sier Jon Sandnes, sjef for Byggenæringens Landsforening. Her sammen med arbeidsminister Anniken Hauglie. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>BEKYMRET: Hadia Tadjik, nestleder i Arbeiderpartiet, er bekymret for Arbeidstilsynets kapasitet til å følge opp den useriøse delen av bemanningsbransjen. Foto: Gunnar Ringheim / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie forklarer at tiltakene iverksettes for å styrke håndheving av innleiereglene.</p>
<p>- Arbeidstilsynet gis nå makt og myndighet til stoppe ulovlig innleie av arbeidskraft fra bemanningsforetak. Det vil virke preventivt. Reglene blir underlagt offentligrettslig håndheving i tillegg til privatrettslig håndheving, opplyser Anniken Hauglie.</p>
<p>I dag må arbeidstakeren selv gå til domstolene hvis innleieforholdet ikke holder mål.</p>
<p>- Konsekvensene ved å gå til sak mot arbeidsgiveren er store. Mange av dem som leies ut ulovlig er i en svak posisjon, med fremmedspråklig bakgrunn og er i liten grad organiserte. Frykt for å skape konflikt og å gå glipp av framtidige oppdrag, kan være en medvirkende årsak til at den enkelte velger ikke å melde fra om uryddige innleieforhold, sier Høyre-statsråden.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar de useriøse</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om Arbeidstilsynet har kapasitet til å utvide sin kontroll av det ulovlige arbeidsmarkedet, svarer Anniken Hauglie:</p>
<p>- Ja, det har de. Arbeidstilsynet har fått tilført betydelige ressurser de siste årene. Det handler om prioriteringer. Vi har bedt Arbeidstilsynet å gå etter de useriøse arbeidsgiverne, der det er sannsynlig at de finner noe, framfor å bruke tid på å finne fem småfeil hos de lovlydige. Nå skal vi ta skurkene, sier arbeidsministeren.</p>
<p>Jon Sandnes, sjef for Byggenæringens Landsforening, er glad for de nye tiltakene.</p>
<p>- Vi støtter at Arbeidstilsynet får mulighet til også å sjekke utleiebedriftene. De nasjonale tallene virker ikke så avskrekkende. Men tar du for eksempel byggebransjen i Oslo- og Akershus-området og ser på de siste 15 årene, så er det dessverre slik at bedriftene har sagt opp halvparten av sine fagarbeidere til tross for økt byggeaktivitet, mens innleie er firedoblet, opplyser Jon Sandnes.</p>
<p>Og legger til:</p>
<p>- Jeg er opptatt av at vi strammer inn, men samtidig har anledning til innleie for å ta toppene. Det forutsetter imidlertid at de som jobber i bemanningsbyråene har en forutsigbarhet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lik konkurranse</div>
<div type="text">
<p>Hans Olav Sørlie, konserndirektør for Veidekke Bygg, opplyser at selskapets bygg- og anleggsvirksomheten i Norge omsatte for 17,5 mrd kroner i fjor.</p>
<p>Risikerer tvangsmulkt</p>
<p>Arbeids- og sosialdepartementet sender nå ut følgende forslag på høring om kontroll av ulovlig innleie:</p>
<p>* Arbeidstilsynet (og Petroleumstilsynet og Luftfartstilsynet innenfor sine myndighetsområder) gis kompetanse til å føre tilsyn med, gi pålegg og reaksjoner for brudd på innleie- og likebehandlingsreglene.</p>
<p>* Forslaget gjelder inn- og utleie fra bemanningsforetak.</p>
<p>* Formålet vil være at den ulovlige innleien opphører og at likebehandlingsreglene følges.</p>
<p>* De virkemidler og reaksjonsapparat som Arbeidstilsynet har til rådighet i dag, vil kunne anvendes også her. Det kan f.eks. bety at virksomheter som ikke oppfyller pålegg om å stanse ulovlig innleie, risikerer tvangsmulkt.</p>
<p>Kilde: Arbeids- og sosialdepartementet</p>
<p>- Vi leide inn arbeidskraft for 230 millioner kroner, som utgjorde i underkant av 1,5 prosent. Stammen i arbeidsstokken må være våre egne, men vi trenger fleksibilitet og heier på en seriøs utleiebransje, sier Hans Olav Sørlie .</p>
<p>- Seriøsitet er viktig for den enkelte arbeidstaker, sikkerheten på byggeplassene og bransjens attraktivitet. I tillegg bidrar det til like konkurransevilkår. Vi er derfor glad for at vi har offensive politikere som har dette på sin agenda, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Uheldige konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Stortinget har i flere anmodningsvedtak bedt regjeringen se på håndhevingen av reglene etter at det i fjor ble foretatt innstramminger av bemanningsbransjens innleieregler. Lovendringene trådte i kraft 1. januar 2019. Innleie utgjør mindre enn to prosent av sysselsettingen på landsbasis. Men i byggebransjen i Oslo og Akershus er trolig nærmere 15 prosent innleide.</p>
<p>- Brudd på reglene er ikke bare uheldig for den enkelte arbeidstaker, men kan også få uheldige samfunnsmessige konsekvenser. Useriøse vil i stadig større grad kunne dominere markedet, sier Anniken Hauglie.</p>
<p>- Dersom ulovlig innleie benyttes i et så stort omfang som vi nå ser i byggebransjen, vil det ramme seriøse virksomheters konkurransevilkår, rekruttering av unge til bransjen, sikkerhet og arbeidsmiljø, produktivitet og kvalitet, frykter arbeidsministeren.</p></div>
<div type="title" level="3">- Etterlyst flere ganger</div>
<div type="text">
<p>Hadia Tajik, nestleder i Stortingets arbeids- og sosialkomité, sier til Dagbladet at regjeringens tiltak kommer seint, men godt.</p>
<p>- Dette har vi etterlyst flere ganger. Jeg er glad for at det nå er på plass. Vi mener det var problematisk at regjeringen strammet inn uten at Arbeidstilsynet samtidig fikk mandat og sanksjonsmulighet overfor ulovlig innleie. I praksis har det betydd ast de siste seks månedene har man mer eller mindre kunnet operere som man vil uten konsekvenser, sier Hadia Tajik.</p>
<p>Ap-nestlederen er bekymret for Arbeidstilsynets kapasitet til å følge opp den useriøse delen av bemanningsbransjen.</p>
<p>- De siste seks årene har Arbeidstilsynet redusert andelen tilsyn med 25 prosent. Det er nå 36 færre ansatte enn for to år siden, i ei tid der Arbeidstilsynet er pålagt stadig flere oppgaver, og arbeidslivskriminaliteten er blitt grovere og mer organisert. Arbeidstilsynet trenger flere midler og flere folk, sier Hadia Tajik.</p></div></body></document>
