<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190927-anklages-for-voldstr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/anklages-for-voldstrusler/71646644" frk="656 0 2 4246"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 03:00"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Anklages for voldstrusler</div>
<div type="ingress">President Trump ønsker å vite hvem varsleren og vedkommendes kilder er. Kongressdemokrater anklager presidenten for å ha fremmet trusler om vold mot de aktuelle personene torsdag morgen.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-09-27</div>
<div type="caption"><p>GAMLE DAGER: I et lydklipp som er lekket til pressen, forteller en åpenhjertig Donald Trump om hva han mener om varsleren i den pågående politiske skandalen. Video/lydklipp: CNN/AP / L.A. Times</p> <p>DEKKOPERASJON: Demokratenes leder i Representantenes hus, Nancy Pelosi leser høyt fra rapporten om varsleren i Det hvite hus. - Dette er en dekkoperasjon, sier hun. Video: CNN</p> <p>OFFENTLIGGJORT: Telefonsamtalen mellom Donald Trump og Ukrainas president, Volodomyr Zelenskyj, er offentliggjort. Skjermdump: Det hvite hus. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p> <p>RIKSRETT: Aldri før har en amerikansk president blitt fjernet fra makten, og kun to andre er blitt stilt for riksrett. Dette blir prosessen videre for den tidligere realitystjernen, som risikerer å ikke få stilt til gjenvalg. Video: AP/CNN/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld publiserte LA Times et lekket opptak fra en samtale under en tilstelning for USAs FN-delegasjon i New York tidligere på dagen hvor president Donald Trump uttrykte et ønske om å få vite hvem varsleren og hans eller hennes kilder er.</p>
<p>- Jeg ønsker å vite hvem denne personen er. Hvem er det som ga varsleren informasjonen? Fordi det er nært å være en spion, sier Trump i lydklippet og fortsetter:</p>
<p>- Dere vet hva vi pleide å gjøre i gamle dager da vi var smarte? Ikke sant? Spioner og forræderi brukte vi å håndtere på en litt annen måte enn vi gjør nå.</p>
<p>Forræderi kan medføre dødsstraff i USA, og ordene ble møtt med latter fra personer til stede under møtet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Bekymring</div>
<div type="text">
<p>Det ble de derimot ikke av leder for etterretningskomiteen i Representantenes hus, demokraten Adam Schiff. Torsdag kveld omtalte han det som «en forkastelig invitasjon til voldsbruk mot vitner som inngår i etterforskningen».</p>
<p>Seinere samlet kongressdemokratene Elliot Engel, Eliijah Cummings og nevnte Schiff seg om en felles uttalelse hvor de anklager Trump for å forsøke å hindre etterforskningen.</p>
<p>«Vi fordømmer presidentens angrep og inviterer våre republikanske motparter til å gjøre det samme fordi Kongressen må gjøre sitt ytterste for å beskytte denne varsleren og alle varslere», skriver de og fortsetter:</p>
<p>«Trusler om vold fra landets leder har en skremmende effekt på hele varslerprosessen, noe som har alvorlige følger for vårt demokrati og nasjonale sikkerhet».</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Trump raser</div>
<div type="text">
<p>I varselet som delvis ble frigitt torsdag, skriver varsleren at vedkommende fikk informasjon om Trump fra et halvt dusin tjenestemenn i Det hvite hus over en periode på fire måneder.</p>
<p>Trump kritiserer at varsleren ikke er førstehåndskilde til informasjonen som framgår i varselet. Han mener også at komitéleder Schiff er blottet for troverdighet.</p>
<p>- Lille Adam Schiff, som over tre år har mislyktes i sine forsøk på å skade Republikanerne og presidenten, har nettopp sagt at varsleren, selv om han eller hun bare har andrehåndsinformasjon, er «troverdig», skriver han og legger til:</p>
<p>- Hvordan kan det ha seg når varsleren har null informasjon og er partisk? Demokrat-svindel, skriver han.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Ukraina-saken</div>
<div type="text">
<p>I en telefonsamtale ba Donald Trump Ukrainas president om å åpne etterforskning av tidligere visepresident Joe Biden. Demokratene hevder hardnakket at presidenten forsøkte å legge press på Ukraina ved å holde tilbake 3,6 milliarder i militær og annen bistand.</p>
<p>- Ukrainas president sa at han ikke ble presset av meg til å gjør noe som helst galt. Man får ikke en bedre vitneforklaring enn det, skriver presidenten på Twitter natt til fredag.</p>
<p>I varselet anklages Det hvite hus for å ha forsøkt å holde telefonsamtalen skjult for offentligheten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Heksejakt</div>
<div type="text">
<p>På den andre siden mener Trump at det hele er en heksejakt, og at man heller bør etterforske Biden som han hevder at har stanset en ukrainsk korrupsjonsetterforskning knyttet til et selskap hvor hans egen sønn jobbet.</p>
<p>Biden, som er ansett som Trumps argeste konkurrent i valgkampen, anklager Trump for å ha forsøkt å «kuppe et valg», ifølge CNN.</p></div></body></document>
