<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190205-ett-ars-betinget-fen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ett-ars-betinget-fengsel/70734490" frk="279 15 26 1657"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 11:29"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="skatt,fotball,mourinho,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ett års betinget fengsel</div>
<div type="ingress">José Mourinho har inngått en avtale med påtalemyndigheten i Spania som gjør at hans skattesak gjøres opp med ett års betinget fengsel og en bot.</div>
<div type="author">NTB I, Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-02-05</div>
<div type="caption"><p>FIKK STRAFF: José Mourinho må gjøre opp en skattesak med ett års betinget fengsel og bot på rundt 20 millioner norske kroner. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Han slutter seg dermed til rekken av store fotballpersonligheter som i møtet med spanske skattemyndigheter har fått betinget fengsel og store bøter. Mourinho må ifølge avtalen betale nær 20 millioner kroner.</p>
<p>Den portugisiske 56-åringen var tiltalt for skattesvik i årene 2011 og 2012, da han var trener for Real Madrid. Inntektene, som kom fra salg av bilderettigheter, skal ha havnet i et selskap på Jomfruøyene.</p>
<p>Det ble i september 2018 meldt at Mourinho var klar til å innrømme beskyldningene. Den gangen ble det spekulert i ett års fengsel og 20 millioner i bot. Slik ble det også.</p>
<p>Fengselsstraffen blir altså betinget, og forklaringen rundt det er at det stort sett ikke må sones om man får under to år fengselsstraff og det ikke er vold innblandet i Spania.</p>
<p>Siden Mourinho fikk sparken av Manchester United i desember, har han vært uten managerjobb. Men han har ved flere anledninger vært fremme i media likevel. Han har blant annet vært ekspert i Bein Sports sitt studio ved et par anledninger, der han har snakket om sine erfaringer fra klubbene han har vært i.</p>
<p>Sist gang han var å se i media var et mer uheldig øyeblikk. Da han skulle markere starten på en ishockeykamp i Russland, sklei han rett på ryggen.</p>
<p>José Mourinho dropping by at the KHL pic.twitter.com/0aAGOLxkLY</p>
<p>— James Dart (@James_Dart) 4. februar 2019</p></div></body></document>
