<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-agurk-deler-spania-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/agurk-deler-spania-i-to/71460332" frk="337 0 2 2048"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 05:31"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Agurk deler Spania i to</div>
<div type="ingress">Spanske aviser er fulle av supperåd i sommer.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>NASJONAL SUPPEKRANGEL: En av Spanias mest profilerte kokker går nå hardt ut mot agurk i gazpacho, den spanske nasjonalsuppa. Sånt blir det bråk av. Foto: Shutterstock</p></div>
<div type="text">
<p>Bråket etter den siste feiden hadde akkurat lagt seg. Jamie Olivers freidige idé om å ha chorizo i paellaen etterlater et dypt splittet Spania. Men, i sommer skapte en uskyldig twitter-melding en debatt med enda skarpere fronter.</p>
<p>Rabalderet begynte med den spanske komikeren, kjent som El Monaguillo. I sommerens mest omtalte tweet i ferielandet, ba han folk stemme over følgende spørsmål:</p>
<p>Skal det være agurk i gazpachoen?</p>
<p>63 prosent ga tommelen opp. Resten ga agurken det glatte lag. Det som fulgte minner mest om en gastronomisk borgerkrig.</p>
<p>Gazpacho, den kalde suppa fra sør, har blitt hele Spanias nasjonalsuppe. Og alle har en mening om hvordan den skal tilberedes.</p>
<p>Kokker i toppsjiktet kastet seg med brølende engasjement inn i debatten. Kokken som har fått æren for å bringe tapasen til USA, José Andrés, tok agurken i forsvar. Dani Garcia, TV-stjerne med tre michelin-stjerner, gikk til frontalangrep og mente at agurk i gazpacho var «gastronomisk terrorisme».</p>
<p>Så hang mediene seg på. Og siden har spanske sommeraviser vært breddfulle av dypsindige skriverier om den spanske nasjonalsuppa.P</p>
<p>Det er underlig hvor mange og sterke reaksjoner noe slikt kan igangsette. Kunne man se for seg noe liknende om fårikålen, for eksempel?</p>
<p>- Man blir litt dum i varmen, lyder det fra solsenga da han titter opp fra boka for å åpne enda en San Miguel.</p>
<p>- Å ja?, svarer jeg og undrer om det er varmen eller væsken som gjør det vanskelig å konsentrere seg.</p>
<p>- Skal vi ta litt suppe?, spør jeg.</p>
<p>- Suppe? I denne varmen?</p>
<p>Nei, takk. Utenkelig. Med mindre den er kald, selvsagt.</p>
<p>I den dirrende sommervarmen som noen ganger hersker her i Andalucia i Spania frister det lite med sodd og betasuppe. Verken i sola eller i skyggen. Men, litt kald gazpacho, med tomat, paprika, olje, hvitløk, brød og ... agurk?</p></div></body></document>
