<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190710-spar-enda-en-renteok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/spar-enda-en-renteokning/71387137" frk="349 8 20 2239"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 10:09"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen, Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spår enda en renteøkning</div>
<div type="ingress">Eksperter er nokså trygge.</div>
<div type="author">Redaksjonen, Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>RENTEN SKAL OPP: Eksperter mener sentralbanksjef Øystein Olsen får støtte av både BNP- og prisvekst. Foto: Vidar Ruud/NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen/Hegnar.no): Mens andre store sentralbanker snakker om å kutte renten, går Norges Bank motsatt vei.</p>
<p>Og flere eksperter tror nå at renteøkningen i mai følges opp av en ny allerede i september.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tydelig innhenting</div>
<div type="text">
<p>I går viste tall fra SSB en vekst i fastlands-BNP på 0,3 prosent fra april til mai. Samtidig ble veksten fra mars til april jekket opp med et tidels prosentpoeng til 0,4 prosent.</p>
<p>- Det jeg konkluderer med, er at gjennomsnittet for BNP i april og mai er 0,8 prosent høyere enn i 1. kvartal. Det indikerer en tydelig innhenting i norsk økonomi, sier rente- og valutastrateg Erica Blomgren Dalstø i SEB til Finansavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Rentebanen lever</div>
<div type="text">
<p>- BNP-tallene støtter Norges Banks prognose. Rentebanen lever fortsatt, fortsetter Blomgren Dalstø overfor avisen.</p>
<p>SEB venter en vekst i oljeinvesteringene på 16,5 prosent i år.</p>
<p>- Norges Bank venter 14 prosent. Gitt SSBs investeringstelling, er det fortsatt oppside i forhold til Norges Banks anslag, sier Blomgren Dalstø, som fastslår overfor Finansavisen at oljeprisen øker i relevans for Norges Bank.</p>
<p>- Den gjør norsk økonomi litt mindre sensitiv for avmatningen vi ser globalt, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Klare signaler</div>
<div type="text">
<p>Dagens konsumpristall fra SSB ser også ut til å støtte ekspertenes syn om en renteøkning også i september.</p>
<p>Kjerneinflasjonen var i juni 2,3 prosent på årsbasis, bittelitt under forventede 2,4 prosent.</p>
<p>Sjefanalytiker Erik Bruce i Nordea Markets er klar på at dette er noe Norges Bank vil overse.</p>
<p>- Norges Bank vil heve i september og vi tror det er høyst sannsynlig at den på august-møtet klart vil signalisere en slik renteøkning. Dog skal vi få inflasjonstall for juli før dette, og de har ofte overrasket før, skriver han i en oppdatering.</p></div>
<div type="title" level="3">- 70 prosents sjanse</div>
<div type="text">
<p>Seniorøkonom Marius Gonsholt Hov i Handelbanken Capital Markets ser også for seg et nytt rentehopp i høst.</p>
<p>- Renteøkning i september er fortsatt en mulighet, signalisert til rundt 70 prosents sannsynlighet av Norges Bank, skriver han i en oppdatering.</p>
<p>Andre økonominyheter:</p>
<p>Frykter tøff høst på børsen</p></div></body></document>
