<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190806-spiste-middag-med-ri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/spiste-med-rivalen-seks-ar-etter-hans-dod/71465413" frk="868 7 36 4819"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 19:17"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spiste middag med rivalen seks år etter hans død</div>
<div type="ingress">Lucien Van Impe har lurt på om han er gal. 16 år etter det merkelige møtet, har mysteriet fått en overraskende avslutning.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-08-06</div>
<div type="caption"><p>GÅTE: Lucien Van Impe (t.h.) møtte opp til en middag med sin døde rival i 2003. Nå har han fått svar på gåten. Her sammen med Laurent Fignon i Tour de France. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Et 16 år gammel mysterium vekker på nytt oppsikt i Belgia. Podkasten «El Tarangu» gikk rett inn på toppen av listene, og gjennom de siste ukene har publikum fulgt spent med mens gåten rundt José Manuel Fuente har blitt nøstet opp i.</p>
<p>I årevis har den tidligere Tour de France-vinneren Lucien Van Impe (72) hevdet at han møtte sin største rival, Fuente, i 2003. Problemet er bare at spanjolen døde seks år tidligere, i 1997. Da var han bare 50 år gammel.</p>
<p>Filip Osselaer har jobbet med en biografi om Van Impe, men det var ikke før boka gikk i trykken at den legendariske belgiske syklisten turte å fortelle historien til ham. Han var rett og slett redd for å framstå som gal. Syklisten viste til og med et bilde av han og Fuente sammen, tatt i 2003, og det var da forfatteren bestemte seg for å komme til bunns i mysteriet.</p></div>
<div type="title" level="3">Middagen</div>
<div type="text">
<p>- Når du er død, er du død, fortalte Van Impe til seg selv. Da han ble oppringt av sin avdøde rival i 2003, var han ikke lenger så sikker.</p>
<p>Den angivelige Fuente inviterte ham på middag, og etter litt betenkningstid bestemte belgieren seg for å takke ja. Han måtte finne ut om det var sant eller ikke. Kunne han virkelig være i live? Døde han ikke av en nyresykdom?</p>
<p>De to møttes over en middag sammen med kjærestene sine. Mannen på andre siden av bordet fortalte historier og anekdoter som bare den ekte Fuente kunne ha kjennskap til, og de to tidligere syklistene mimret tilbake til gamle dager.</p>
<p>- Han var lik den rytteren jeg kjente fra før. Greit nok, så hadde han fått skjegg og blitt litt tykkere, men man kunne se i øynene hans at det var Fuente, forteller Van Impe til De Morgen i dag.</p>
<p>Middagskameraten fortalte at han hadde iscenesatt sin egen død for å komme ut av økonomiske problemer.</p>
<p>- Avisene kan skrive det de vil, men jeg er i live, hevdet Fuente.</p>
<p>Og Van Impe trodde ham. Fuente bestilte muslinger, ba om regningen, og forsvant. Det eneste beviset Van Impe hadde for at møtet hadde funnet sted, var et bilde av de to sammen. Han ble likevel møtt med latter hver gang han fortalte historien videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppsøkte enka</div>
<div type="text">
<p>- Han har ikke fortalt historien på 16 år fordi han er redd folk skal tro han er gal, sier Osselaer.</p>
<p>Lenge etter fikk Van Impe lyst til å finne ut om det egentlig var Fuente han spiste middag sammen med, og den siste tiden har Osselaer gravd i spanjolens liv. Han har oppsøkt folk som kan ha kjent Fuente, deriblant hans enke. Hun kjente ikke igjen mannen på bildet.</p>
<p>Etter en lang periode med research endte Osselaer opp i Benidorm, Spania. Der fant han det overraskende svaret på mysteriet som hadde plaget Van Impe i 16 år. Historien har blitt fortalt gjennom podcasten «El Tarangu» den siste tiden, parallellt med boklanseringen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hvorfor gjør han det?</div>
<div type="text">
<p>Osselaer kom i kontakt med en dame som het Lola. Hun kjente igjen mannen på bildet, og fortalte at det var ekskjæresten hennes, Victor.</p>
<p>- Han har fortalt historier om at han har levd livet til en kjent spansk syklist. Han sa at han var kjent som José Manuel, men jeg har aldri forstått det, fortalte Lola til forfatteren, som har snakket med A Fondo om gravearbeidet. Lola ga ham også adressen til Victor, som bare er nevnt med fornavn i boka.</p>
<p>I Benidorm kjente alle naboene han som Victor. Osselaer snek seg rundt den første dagen, og fulgte etter Victor for å finne ut hvor han brukte å være. Den neste dagen konfronterte han bedrageren.</p>
<p>- Han begynte å fortelle tusenvis av historier fra Tour de France, Giro d'Italia og Vuelta a España, forteller Osselaer, som gjentatte ganger beskyldte ham for å være en løgner.</p>
<p>Den falske Fuente insisterte imidlertid på at alt var sant, og nektet for at han løy.</p>
<p>- Jeg skjønner ikke hvordan han ikke får dårlig samvittighet. Hvorfor gjør han det? Jeg tror han ønsket å føle seg viktig, og lærte hele historien til José Manuel Fuente. Det er en farse, sier forfatteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Våkeløse netter</div>
<div type="text">
<p>16 år etter den merkverdige middagen, er Van Impe glad for at mysteriet endelig har blitt nøstet opp i.</p>
<p>- Jeg har hatt mange våkeløse netter på grunn av den middagen, sier han til De Morgen.</p>
<p>- Jeg forsto ikke hva som hadde skjedd. Jeg visste selvfølgelig at Fuente var død, men mannen ved bordet visste ting som bare en syklist kunne vite. Han hadde svar på alle spørsmålene jeg stilte ham. Det er da du begynner å tvile.</p>
<p>Nå er Van Impe glad for at han slipper å fortelle historien flere ganger. Fra nå av skal han be folk lese boka eller høre podkasten.</p>
<p>- Jeg håper at jeg får være i fred nå, sier 72-åringen.</p></div></body></document>
