<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191116-prins-sier-han-har-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/prins-sier-han-har-sviktet/71826773" frk="740 8 36 4311"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-16 01:57"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prins sier han har sviktet</div>
<div type="ingress">Prins Andrew sier at han sviktet da han forble Jeffrey Epsteins venn til tross for at han ble dømt for å ha utnyttet kvinner til å gi seksuelle tjenester.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-11-16</div>
<div type="caption"><p>HUSKER IKKE: I 2001 skal prins Andrew ha blitt avbildet med den da 17 år gamle Virginia Giuffre, som hevder å ha hatt sex med ham. Andrew sier at han ikke kan huske å ha møtt henne. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SE TV: Lørdag ble Jeffrey Epstein funnet død på sin egen celle i New York. Nå vender etterforskerne på hver stein i jakten på hans medsammensvorne.</p> <p>PÅ FEST: Et videoklipp fra NBC News, filmet i 1992, viser finansmannen Jeffrey Epstein og president Donald Trump konversere i festlige lag sammen. Videoklippet ble hentet opp etter Trumps uttalelse om at han «aldri hadde likt» Epstein. Jeffrey Epstein er siktet for menneskehandel og seksuell utnytting. Video: CNN</p> <p>OMSTRIDT BILDE: Kilder tett på Andrew hevder at bildet er manipulert. Blant annet mener de at fingrene hans er «mye tykkere på bildet». Foto: NTB Scanpix</p> <p>KONSPIRASJONSTEORIER RUNDT DØDSFALLET: Lørdag ble den overgrepstiltalte milliardæren Jeffrey Epstein funnet død på cella si i New York. Video: Video: Vegard Kvaale/ CNN/ NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Britiske prins Andrew svarer for første gang på spørsmål om hans vennskap til overgrepssiktede Jeffrey Epstein, samt anklager om å ha hatt sex med en av jentene Epstein skal ha misbrukt.</p>
<p>Epstein og Andrew møttes seint på 90-tallet gjennom milliardærens ekskjæreste og tidligere forretningspartner Ghislaine Maxwell, datter av mediemogulen Robert Maxwell.</p>
<p>Andrew og Epstein forble venner til tross for at Epstein i 2008 ble dømt for å ha utnyttet kvinner til å gi seksuelle tjenester.</p>
<p>- Problemet er at da han ble dømt, opprettholdt jeg kontakten. Jeg klandrer meg selv daglig for det, fordi det er noe et medlem av en kongefamilie ikke skal gjøre, sier prinsen og fortsetter:</p>
<p>- Og vi forsøker å opprettholde de høyeste standarder og praksis. Jeg har sviktet, så enkelt er det.</p></div>
<div type="title" level="3">Benekter møte</div>
<div type="text">
<p>Virginia Giuffre er blant de 16 kvinnene som har anklaget Epstein for å ha misbrukt dem. Hun har blant annet forklart at hun ble brukt som Epsteins sexslave i flere år.</p>
<p>I sitt vitnesbyrd har Giuffre også forklart at hun ble tvunget til å ha sex med Andrew tre ganger mellom 1999 og 2002. Samleiene skal ha funnet sted i London, New York og på ei øy som Epstein Eide.</p>
<p>Giuffre var 17 år gammel første gang hun hadde sex med Andrew, har hun forklart.</p>
<p>- Hun sier at hun møtte deg i 2001. Hun sier at hun spiste middag med deg, danset med deg på Tramp Nightclub i London. Hun sier også at hun hadde sex med deg i et hus i Belgravia, som tilhører din venn Gishlaine Maxwell. Hva tenker du om det? spør reporteren.</p>
<p>- Jeg kan ikke erindre å ha møtt denne kvinnen. Overhodet ikke.</p>
<p>- Du kan ikke huske å ha møtt henne?</p>
<p>- Nei, svarer Andrew kontant mens han rister på hodet.</p>
<p>Buckingham Palace har også tidligere avvist anklagene. Giuffre har tidligere replisert at selv om Andrew benekter anklagene, «så vet han sannheten, og jeg vet sannheten», ifølge The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Støttes av ekskona</div>
<div type="text">
<p>Det finnes også et bilde av at Andrew holder rundt Giuffre. Bildet skal ha blitt tatt i 2001, og fotograferingen fant tilsynelatende sted i Maxwells hjem.</p>
<p>Kilder tett på Andrew har tidligere hevdet at bildet er manipulert, blant annet på grunn av at fingrene hans er «mye tykkere på bildet».</p>
<p>Andrew mottar støtte fra sin ekskone, Sarah Ferguson.</p>
<p>- Det er sjeldent at man møter personer som klarer å snakke rett fra hjertet, med ærlighet og ren og skjær sannhet, som er så standhaftig og sterk i sin tro. Andrew er en sann og ekte gentleman, og er tro mot sine plikter og sin snillhet og godhet, skriver Ferguson på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Funnet død</div>
<div type="text">
<p>I august ble milliardæren Jeffrey Epstein funnet død i fengselet der han var innsatt, siktet for menneskesmugling og seksuelt overgrep mot én mindreårig.</p>
<p>Samme måned hevdet Andrew at han aldri la merke til noe som skulle tilsi at Epstein var skyldig i det han var siktet for.</p>
<p>«Da jeg kjente ham, så jeg ham sjelden, antakelig ikke mer enn en eller to ganger i året. Jeg har bodd på flere av eiendommene hans. Jeg så, hørte eller mistenkte aldri noe av den oppførselen som seinere førte til hans arrestasjon og tiltale», skrev han i en uttalelse.</p>
<p>Epstein omgikk også kjendiser som Bill Clinton og Donald Trump.</p></div></body></document>
