<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190824-prins-hanet-for-ball.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/prins-hanet-for-ballettimer/71522713" frk="655 0 1 3821"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 02:41"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prins hånet for ballettimer</div>
<div type="ingress">Prins Williams sønn George (6) ble torsdag latterliggjort på grunn av at han tar ballettimer. Etter massiv kritikk, sier tv-vert Lara Spencer unnskyld.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-08-24</div>
<div type="caption"><p>BALLETTDANSER: Seks år gamle prins George ble torsdag hånet på tv på grunn av at han danser ballett. Foto: Det britiske kongehuset</p> <p>IKKE SOM PAPPA: Prins William var ikledd en mørk dress med lange bukser første juledag. Hans første sønn, prins George, hadde derimot på seg kortbukse og lange sokker. Det er ifølge eksperter ikke helt uten grunn. Video: NTB Scanpix</p> <p>GODE VENNER: Det er ikke første gang vi ser John Carew og prins William kose seg i hverandres selskap. Senest på mandag fikk vi se guttene på tribunen da fotballaget Aston Villa skulle kjempe seg tilbake til hovedligaen i England. Og Carew er glad for vennskapet med prinsen.</p></div>
<div type="text">
<p>I programmet Good Morning America gjorde tv-vert Lara Spencer narr av seks år gamle prins George på grunn av at han tar ballettimer. Opptrinnet vakte oppsikt i sosiale medier, og nå har Spencer beklaget uttalelsene sine.</p>
<p>Seksåringen er sønn av prins William og hans kone, hertuginne Kate.</p>
<p>- Jeg beklager på det sterkeste den ufølsomme kommentaren jeg kom med i går. Jeg sier «gå for det» - alt fra ballett til hva enn man ønsker å utforske i livet. Jeg tror fullt og helt på at vi alle skal ha friheten til å forfølge våre lidenskaper, skriver Spencer fredag kveld og tilføyer:</p>
<p>- Gå ut og klatre ditt eget fjell, og elsk hvert minutt av det.</p></div>
<div type="title" level="3">Opptrinnet</div>
<div type="text">
<p>Det var torsdag at tv-verten kom med kommentarene som ledet til kritikken. Først leste hun høyt fra prinsens hektiske timeplan, før hun stoppet opp da hun kom til ballett.</p>
<p>Både kolleger og publikum brøt ut i latter.</p>
<p>- Det virker som om han er så fornøyd med ballettimene, sa hun og viste bilder av prinsen på storskjermen, ifølge People.</p>
<p>- Prins William sier at George elsker ballettimene. Men jeg har noe å fortelle deg prins William: Vi får se hvor lenge det varer.</p></div>
<div type="title" level="3">Massiv kritikk</div>
<div type="text">
<p>Siden den gang har Spencer blitt anklaget for å ha mobbet seksåringen, samt at det har florert med innlegg i sosiale medier merket med emneknaggene «gutter danser også» og «ballett er for alle».</p>
<p>«Kjære Good Morning America. Jeg opplever Spencers svar som ufølsomt og lettvint. Ikke godt nok for meg, var det godt nok for dere? Uttalelsen må gjøres på lufta i samme fora hvor hun så fritt dømte og kritiserte», skriver skuespiller Shoshana Bean på Twitter.</p>
<p>«Lara Spencer på Good Morning America hånet seks år gamle prins George for å ta ballettimer. Det viser at giftig maskulinitet kan spres hensynsløst av ufølsomme kvinner også. Som en danseelsker er jeg veldig skuffet over hennes handlinger», skriver skuespiller George Takei på Twitter.</p>
<p>I tillegg er det flere mødre som deler bilder av sine sønner som danser ballett, samt at de fordømmer Spencers uttalelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjennepreken</div>
<div type="text">
<p>En av dem som går hardest ut, er den anerkjente tv-produsenten Nigel Lythgoe, som serverer en skjennepreken over tre meldinger.</p>
<p>«Jeg håper at du nå forstår problemene som så mange unge menn har stått overfor som følge av at et tankeløst samfunn har ledd av dem på grunn av at de ønsket å danse. Jeg ser så mange sønderknuste unge menn fordi de har blitt kastet ut av sine egne hjem av ignorante foreldre. Vi er bedre enn dem».</p>
<p>«Vi som kan uttrykke oss på plattformer som når ut til folks hjem, har en plikt til å utdanne og informere. Både «Skal vi danse» og mitt eget tv-program «Dansefeber» har kjempet mot stigmaet som har blitt bygget opp over åra av et homofobisk, trangsynt samfunn.»</p>
<p>«Ingen av mine to sønner ville danse. Mitt fire år gamle barnebarn, Loe, elsker å drive med ballett sammen med jentene. Jeg blir glad av å se hvor mye han elsker det. Jeg håper at han aldri blir tvunget til å føle ubehag, dersom han ønsker å fortsette med det i voksen alder».</p></div></body></document>
