<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191019-forbloffer-la-liga-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/forbloffer-la-liga-stjerne/71725894" frk="728 5 23 4509"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 09:45"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbløffer La Liga-stjerne</div>
<div type="ingress">På spørsmål om hvem som har overrasket Nacho Monreal mest, trekker den tidligere Arsenal-stjerna fram Martin Ødegaard.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>OVERRASKER: Martin Ødegaard er den som har overrasket stjerna Nacho Monreal mest denne sesongen. Foto: AP Photo/Alvaro Barrientos</p> <p>ROS: Nacho Monreal (t.v.) roser Martin Ødegaard (t.h.) by ANDER GILLENEA / AFP</p> <p>FINTET RAMOS: Martin Ødegaard skal la Real Madrid-stjerna Sergio Ramos få høre om driblingen. Video: Fredrik N. Filtvedt</p></div>
<div type="text">
<p>Nacho Monreal har en råsterk CV å vise til, blant annet 22 A-landskamper for Spania og 187 kamper for Arsenal i Premier League.</p>
<p>I dag er han et av de mest rutinerte og profilerte navnene i Real Sociedad, men har havnet i skyggen av 20 år gamle Martin Ødegaard så langt denne sesongen.</p>
<p>I et stort intervju med Mundo Deportivo får Monreal spørsmål om hvem som har overrasket ham mest denne sesongen.</p>
<p>Den spanske stjerna svarer kontant:</p>
<p>- Martin Ødegaard!</p>
<p>- Jeg kjente til ham. Jeg visste at Real Madrid hadde signert ham, og det er et tegn i seg selv på at han kan bli veldig god. Men når du ser ham hver dag på trening, så overrasker han deg, forteller Monreal til den spanske avisa.</p>
<p>- Men jeg må også si: Mikel Merino og Mikel Oyarzabal er også veldig gode spillere, fortsetter Real Sociedads meriterte stjerne, kanskje mest kjent for sine seks sesonger i Arsenal.</p></div>
<div type="title" level="3">Imponerer</div>
<div type="text">
<p>Nevnte Oyarzabal har også herjet i La Liga i høst og fått tillit for det spanske A-landslaget, blant annet i 1-1-kampen mot Norge og lagkompis Ødegaard forrige helg.</p>
<p>Den unge duoen - altså 20 år gamle Ødegaard og 22 år gamle Oyarzabal - er rangert som nr. 8 og 9 på spillerrankingen i La Liga til Whoscored.com så langt denne sesongen, mens 23 år gamle Merino er oppe på 11. plass.</p>
<p>Dermed er den unge Sociedad-trioen like foran superstjerner som Antoine Griezmann, Frenkie de Jong, Luis Suárez og Sergio Busquetz.</p>
<p>Mundo Deportivo gjør samtidig et nummer i dag om slitasjen på spesieløt Ødegaard og Oyarzabal, som har spilt desidert flest minutter av Real Sociedads spillere i høst, i kombinasjonen klubb- og landslag.</p>
<p>Avisa spekulerer i om stjerneduoen Ødegaard og Oyarzabal trenger hvile, men at klubben neppe har råd til å benke dem fra start mot Real Betis i morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasker på treningsfeltet</div>
<div type="text">
<p>Ødegaards dedikasjon og seriøsitet på treningsfeltet og i restitusjonsfasen kan bli avgjørende i så måte. Storavisa AS omtaler ballmagikeren som en ekstremt dedikert og seriøs idrettsutøver på alle mulige måter.</p>
<p>På Zubieta, treningsfeltet til Real Sociedad, skal nordmannen ha overrasket positivt og imponert stort med sin innstilling, dedikasjon og forsakelse for å bli en best mulig fotballspiller.</p>
<p>- Han er veldig moden mentalt, og på Zubieta har han overrasket med sin oppofrende og forsakende innstilling på daglig basis. Han er en av de første som ankommer treningsfeltet og er som regel den siste som drar. Hver eneste dag, forteller AS-journalist Roberto Ramajo, som følger Real Sociedad og nå Ødegaard tett.</p>
<p>- Etter treningen med laget tar han en ekstra økt på egen hånd. Han trener knallhardt i styrkerommet hver eneste dag, møter klubblegen og fysioterapeuten og er en toppidrettsutøver til fingerspissen med tanke på både trening, kosthold og restitusjon.</p>
<p>Ramajo rapporterer videre fra treningsfeltet at Ødegaard bruker mye tid sammen med en ernæringsfysiolog for å optimalisere kostholdet, som et ledd i den viktige restitusjonsbiten for å bli en komplett fotballspiller og optimalisere forholdene for maksimal utvikling.</p>
<p>Martin Ødegaard får også tett oppfølging og regelmessige besøk av pappa Hans Erik, onkel Thomas og agent Bjørn Tore Kvarme, som alle hjelper 20-åringen på veien mot å nå sine aller største drømmer.</p>
<p>Dedikasjonen er med på å forklare hvorfor nordmannen er i stand til å legge ned så mange kilometer kamp etter kamp og rett og slett virker å være blant de mest løpssterke spillerne i La Liga.</p>
<p>I tillegg har Ødegaard vært en av spansk toppfotballs mest kreative og beste spillere med ball hittil denne sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ekstraordinær spiller</div>
<div type="text">
<p>Sportsdirektør i AS, 68 år gamle Alfredo Relano, er mektig imponert over nordmannen.</p>
<p>- Ødegaard er en ekstraordinær spiller som har overlevd en fryktelig tøff kamp. Han kom inn i et sammensveiset Castilla-lag hvor han ble avvist og møtte mye motstand, skriver AS-direktør Relano i sin faste spalte.</p>
<p>- Så dro han ut, og nå er han tilbake i La Liga som en strålende fotballspiller, som styrer kamper, leverer lekre offensive detaljer og er en leder i gode og dårlige kamper.</p></div></body></document>
