<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190222-dro-inn-milliarder-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/dro-inn-milliarder-na-kommer-space-jam-2/70797621" frk="534 15 53 3454"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 12:48"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="r kelly,michael jordan,kultur,top1,space jam"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dro inn milliarder. Nå kommer «Space Jam 2»</div>
<div type="ingress">Snurre Sprett får hjelp av LeBron James i basketball-oppfølger.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-02-22</div>
<div type="caption"><p>SNURRE: «Space Jam» ble en kassasuksess, mye takket være kjemien mellom hovedrolleinnehaverne Michael Jordan og Snurre Sprett. Video: Warner Bros.</p> <p>Foto: Warner Bros.</p></div>
<div type="text">
<p>Gode nyheter for alle fans av LeBron James, Snurre Sprett, ballsport og marsboere.</p>
<p>Warner Bros. har bekreftet at «Space Jam 2», oppfølgeren til den halvanimerte basketball-komedien «Space Jam» fra 1996, vil ha premiere i USA 16. juli 2021. Filmen vil inkludere basketballstjerne LeBron James i sin første skuespillerrolle siden «Trainwreck» fra 2015. Dette melder Variety.</p>
<p>Det er Terence Nance, skaperen av HBO-serien «Random Acts of Flyness», som regisserer oppfølgeren. Ifølge The Hollywood Reporter samarbeider han med blant annet «Black Panther»-produsent Ryan Coogler.</p></div>
<div type="title" level="3">Kamp om livet</div>
<div type="text">
<p>Selv om originalen aldri traff i nettet til kritikerne, var den en «slam dunk» på kino, og dro inn over 230 millioner dollar (nesten 2 milliarder kroner) internasjonalt, ifølge Box Office Mojo.</p>
<p>Det gjør den til den mest innbringende basketball-filmen i historien.</p>
<p>Filmen kombinerte kjente tegnefilmfigurer fra «Looney Tunes»-universet, som Snurre Sprett, Daffy Duck og Bippe Stankelbein, med idrettsutøvere som Michael Jordan og Charles Barkley.</p>
<p>Handlingen dreier seg rundt en lumsk gruppe bitte små utenomjordiske vesener, med en ond plan om å kidnappe «Looney Tunes»-gjengen for å bruke dem som slavearbeidere på sin intergalaktiske fornøyelsespark.</p>
<p>Snurre og co. utfordrer smårollingene til en basketballkamp med friheten deres som innsats. Men når romvesenene absorberer talentene til fem av verdens beste spillere, og forvandles til fryktinngytende basketball-monstre, ser det plutselig mørkt ut.</p>
<p>Det er bare én mann kan redde dem: den pensjonerte toppspilleren Michael Jordan.</p>
<p>Filmen ble spilt inn etter at Michael Jordan trakk seg som NBA-spiller i 1993. I 1995 gjorde han imidlertid comeback, og spilte fram til 2003.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjente låter</div>
<div type="text">
<p>Filmen er også kjent for låtene «I Believe I Can Fly» av R. Kelly og «Hit 'Em High» med rapperne Busta Rhymes, Coolio, LL Cool J, Cypress Hills B-Real og Method Man fra Wu-Tang Clan.</p>
<p>Begge ble store hits, og gjorde at filmens soundtrack ble enda mer populært enn selve filmen.</p>
<p>in 2003, I was requested to meet with Warner Brothers about doing a film tentatively titled “Skate Jam.” They were bringing back Looney Tunes with “Back In Action” &amp; then wanted to start on my project immediately. A week later Back In Action bombed &amp; Skate Jam was shelved forever pic.twitter.com/9giKzBnlWH</p>
<p>— Tony Hawk (@tonyhawk) 5 January 2019</p>
<p>Det er ikke første gang det ryktes om en oppfølger til den spinnville basketball-filmen. I januar avslørte den ikoniske skateboarderen Tony Hawk at Warner Bros. kontaktet ham i 2003.</p>
<p>De ville at han skulle spille hovedrollen i en «Space Jam»-oppfølger der basketball var byttet ut med, du gjettet riktig, skateboard.</p>
<p>«Skate Jam», som arbeidstittelen var, ble dessverre aldri laget.</p>
<p>Filmen er også kjent for å ha vært en pioner innen markedsføring på internett. Ifølge Rolling Stone ble filmens offisielle nettside utviklet av fem personer, som fikk mer eller mindre frie tøyler til å utfolde seg med grafikk og interne vitser.</p>
<p>I 2010 ble nettsiden gjenoppdaget, og ble en viral sensasjon. 23 år seinere er den fortsatt helt uforandret.</p>
<p>Det er foreløpig ikke satt noen norsk premiere for «Space Jam 2».</p></div></body></document>
