<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190814-jeg-er-naturligvis-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-er-naturligvis-skuffet/71492040" frk="498 13 41 3016"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 19:56"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg er naturligvis skuffet</div>
<div type="ingress">Asap Rocky uttaler seg for første gang om dommen mot ham.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-08-14</div>
<div type="caption"><p>- SKUFFET: Asap Rocky uttaler seg for første gang om dommen mot ham. Han innrømmer at han er skuffet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DOM: Asap Rocky ble dømt for mishandling i Stockholm tingrett, men slipper å sone i fengsel. Hans forsvarer Slobodan Jovicic forteller at de er skuffet. Video: Expressen</p> <p>KOMMENTERER DOMMEN: Slobodan Jovicic, Asap Rockys forsvarer. Her avbildet i forbindelse med rettssaken i slutten av juli. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Like etter klokka 14:00 onsdag ble det kjent at den amerikanske rapperen Rakim Mayers (30), bedre kjent under artistnavnet Asap Rocky, dømmes til betinget fengsel for mishandlingen i Stockholm tidligere i sommer. Det er to uker siden rettssaken ble avsluttet, og rapperen har siden da ventet på en potensiell dom.</p>
<p>De to andre ble dømt for det samme. I tillegg til å betale den fornærmedes saksomkostninger, må de utbetale en samlet sum på 12 500 svenske kroner til fornærmede i saken, noe som tvilsomt er en stor belastning for en med rapperens økonomi. De slipper, med andre ord, å sone.</p>
<p>I et innlegg på Instagram, kommenterer rapperen selv nå dommen mot ham.</p>
<p>- Jeg er naturligvis skuffet over dagens dom. Igjen vil jeg takke alle mine fans, venner og alle som som har vist meg kjærlighet gjennom denne vanskelige tiden. Jeg skal bevege meg framover. Takk igjen til mitt team, mitt management, advokater, mitt varemerke og alle som tok til orde for rettferdighet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>I AM OF COURSE DISAPPOINTED BY TODAY’S VERDICT. I WANT TO SAY THANKS AGAIN TO ALL OF MY FANS, FRIENDS, AND EVERYONE WHO SHOWED ME LOVE DURING THIS DIFFICULT TIME. IMMA KEEP MOVING FORWARD. THANK YOU TO MY TEAM, MY MANAGEMENT, ATTORNEYS, LABEL AND EVERYONE WHO ADVOCATED FOR JUSTICE. &#128591;&#127999;</p>
<p>Et innlegg delt av PRETTY FLACKO (@asaprocky) Aug. 14, 2019 kl. 12:33 PDT</p>
<p>- Jeg synes ikke det er overraskende at de dømmes for kroppsskade, uttalte krimekspert Fredrik Sjöshult i Expressen kort tid etter at dommen var kjent.</p>
<p>Rapperens advokat var imidlertid klar på at de var skuffet over dommen, ettersom de hadde håpet på en frifinnelse.</p>
<p>- Min klient har aldri betvilt at han skulle få en rettferdig rettssak. Han og teamet har stått bak meg. De har aldri snakket som andre har gjort, fortsatte forsvareren.</p>
<p>Rapperens mor, Renee Black, sa følgende når den svenske avisa Expressen spurte om hun har fått med seg situasjonen:</p>
<p>- Det føles ikke bra i det hele tatt. Jeg kan ikke si mer om det akkurat nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke nødverge</div>
<div type="text">
<p>I dommen konstaterte tingretten at det ikke foreligger noen nødverge-situasjon, og at de tre tiltalte har mishandlet fornærmede med slag og spark.</p>
<p>Det er imidlertid ikke bevist at fornærmede ble slått med glassflaske, et spørsmål som var sentralt under rettssaken.</p>
<p>Fornærmede, en 19 år gammel mann, mottar erstatning for krenkelser og smerter, men et lavere beløp enn han har bedt om. Mannen krevde i utgangspunktet erstatning på 139 700 kroner.</p></div></body></document>
