<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190816-aldri-vart-farre-rov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/aldri-vaert-faerre-rovviltskader-pa-sau/71496416" frk="320 24 48 1940"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 07:19"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aldri vært færre rovviltskader på sau</div>
<div type="ingress">Antallet påviste rovviltskader på sau hittil i sommer er lavere enn i samme periode helt siden 2000, ifølge Miljødirektoratet.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-16</div>
<div type="caption"><p>SAU: Hittil i sommer har det vært svært få rovviltskader på sau, sammenlignet med tidligere år. Arkivfoto: Paul Kleiven / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det viser en gjennomgang av kadaverdokumentasjon og tap til rovvilt registrert i Miljødirektoratets Rovbase for perioden 1. januar til og med 1. august.</p>
<p>- Vi er langt unna noen skadefri sommer, men antallet påviste tap hittil i sommer er lavere enn for samme periode i alle foregående år, sier direktør Ellen Hambro.</p>
<p>Direktoratet begynte å registrere antall påviste rovviltskader i 2000.</p>
<p>Registrerte kadaver og skader er meldt inn til og undersøkt av Miljødirektoratets feltpersonell i Statens naturoppsyn (SNO).</p>
<p>Miljødirektoratet understreker at disse tallene vil endre seg helt fram til at sauene er sanket fra utmarksbeite. I tillegg er det på langt nær alle skader som blir oppdaget og kan undersøkes av SNO.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedgang i skader fra ulv</div>
<div type="text">
<p>I 2018 og 2017 ble flere dyr skadd eller drept av ulv. I år er antallet ulveskader vesentlig redusert – det laveste påviste tapet til ulv siden 2008.</p>
<p>Skader påført av bjørn er noe lavere enn på samme tid i 2018. Enkelte områder nord i Trøndelag har hatt betydelige skader av bjørn i sommer, ifølge direktoratet.</p>
<p>For gaupe og jerv er antall skader omtrent som de siste årene. Det er en liten økning i skader fra kongeørn, sammenlignet med tilsvarende tidspunkt i 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Færre søknader om felling</div>
<div type="text">
<p>Det har også vært færre søknader om skadefellingstillatelse i juni og juli i år. Miljødirektoratet har behandlet 69 søknader. Det er gitt tilslag på 55 søknader og 14 avslag. Tilsvarende tall for 2018 var 107 søknader behandlet, hvorav 96 ble innvilget og 11 fikk avslag.</p>
<p>Etter 1. juni i år er det felt sju bjørner, to gauper, to jerver og to ulver på skadefelling, samt en ulv i nødverge.</p></div></body></document>
