<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-pannekaker-i-verdens.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/magasinet/pannekaker-i-verdenstoppen/70639227" frk="1713 2 27 9789"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 20:51"/>
<attribute name="author" value="Andreas Viestad, Mette Randem (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="magasinet"/>
<attribute name="class2" value="viestad,gatemat,dosa,pluss,det beste jeg vet,magasinet,india,mat,pannekake"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pannekaker i verdenstoppen</div>
<div type="ingress">En av klodens beste frokoster finner du i India.</div>
<div type="author">Andreas Viestad, Mette Randem (Foto)</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>STARTDOSA: Dosa er mettende, men ikke på den overveldende amerikanske pannekake-måten eller den potensielt litt kvalmende bleike norske pannekake-måten.</p> <p>MORGENSTUND: Frokosten i Puducherry er ikke som andre frokoster, konstaterer Andreas Viestad.</p> <p>DOSAEKSPERT: Kjøkkensjef Kathir Nallathambi (t.h.) på dagens handlerunde på markedet i Puducherry.</p> <p>ENSIDIG: Pannekakene har flere spesialiteter, blant annet stekes de bare på den ene siden.</p> <p>VIND I HÅRET: Den milde brisen kommer inn fra havet i byen som tidligere var den franske kolonien Pondicherry.</p> <p>GÅR FOR PANIYARAM: Kjøkkensjef Dharmen Makawana på hotellet The Leela Palace i Chennai nord for Puducherry.</p> <p>LINSE: Den fins mange ulike varianter av de luftige ballene, noen har litt mer linser enn vanlig dosa.</p> <p>RØRENDE: Dosa til frokost, paniyaram til kvelds.</p></div>
<div type="text">
<p>Kall meg enkel, men når jeg står opp til tropeluft i håret, en mild bris inn fra havet på en takterrasse i Puducherry, så lengter jeg ikke hjem. En ny dag møter meg i den sørindiske byen som tidligere var den franske kolonien Pondicherry. Ut og møte folk og elefanter, handle krydder og motstå gateselgere. Aller først, frokost.</p>
<p>Men hva er nå dette? Noe av det mest forvirrende med fremmede matkulturer er at frokosten er så godt som ugjenkjennelig. Vi har blitt vant til nye smaker til middag, til at man bruker mer krydder, andre smaker, mindre kjøtt, eller annen stivelse når vi setter oss til bords på kvelden. Ja, vi er faktisk så vant til det at nordmenn har gått fra å være en saus-og-potet-kultur til å bli soyasaus-og-ris, gastronomiske nomader som ikke klarer å forestille oss en fredag uten taco. Den norske gjennomsnittsmiddagen er nesten ikke til å kjenne igjen.</p>
<p>Men vi vet hvordan en frokost skal være. Kaffe, brødmat, yoghurt, frukt, egg. Når vi er i Italia kan vi akseptere at de spiser kake til frokost, for de er italienere, og vi er på ferie. Men vi synes de er rare.</p>
<p>I India skjer det stadig at man ikke kjenner igjen noen verdens ting ved frokostbordet. Selv om sola akkurat har stått opp, er det ingen kaffe å se. I stedet møter du en egen verden av knallsterke chutneyer, aromatiske linsegryter og andre retter som på en utenforstående ikke virker som frokost, snarere som middag klokka åtte på morgenen. I Delhi har jeg stått i kø utenfor et sted som solgte chilisuppe med bøffeltunge mellom sju og ni hver morgen til folk som ikke kjenner til en verden der slikt virker absurd og ørlitegranne truende. Det var godt. Men jeg måtte gå og legge meg etterpå.</p>
<p>På bordet mitt står det en rekke chutneyer. Ikke veldig sterke, men likevel ikke frokost.</p>
<p>De smaker aromatiske og spennende.</p>
<p>- Her blir det middag til frokost igjen, tenker jeg, og gjør meg klar til et velsmakende angrep på sanser og fordøyelsessystem.</p>
<p>Men så viser det seg at denne delen av India er opphav til det som må være en av verdens beste pannekaker. Ikke pannekaker med mel, men laget på en blanding av ris og linser. Dosa er sprø, lett, mettende, men ikke på en sånn overveldende amerikansk pannekake-måte, eller på den potensielt litt kvalmende bleike norske pannekake-måten. En dosa kan serveres med søte smaker, frukt og honning, eller med friske og salte chutneyer, som er ganske vanlig i India. Hver dag jeg spiser dosa til frokost, er det litt forskjellig. Men det blir aldri for mye av det gode. Bare veldig, veldig godt.</p>
<p>«Hemmeligheten bak skikkelig dosa, er at den er fermentert.» N. Kathir Nallathambi, kjøkkensjef</p>
<p>Det første man legger merke til med de tynne pannekakene er at de bare er stekt på én side. der er de sprø og deilige. På den andre siden er de myke og hvite.</p>
<p>Dette skal bli retten jeg tar med meg hjem fra India og setter på bordet hver morgen, eller i hvert fall i helgene, lover jeg meg selv. Med kokoschutney når jeg har overskudd og lyst på en skikkelig mimre-om-India-frokost. Og med frukt og revet kokos, eller yoghurt og honning, eller kanskje granola og bær når jeg bare vil ha noe skikkelig godt som ikke trenger å være helt autentisk.</p>
<p>Dette skal jeg lære meg, beslutter jeg meg for.</p>
<p>Det andre man legger merke til, det som gjør at pannekakene er litt interessante, ikke bare milde og snille, er at de er litt syrlige. Ikke veldig syrlige, men nok til at de har en egen smak.</p>
<p>- Hemmeligheten bak skikkelig dosa, er at den er fermentert, forklarer kjøkkensjef N. Kathir Nallathambi ved Palais de Mahe, det kolonialt utseende hotellet midt i Puducherry.</p>
<p>Og dermed synker hjertet mitt.</p>
<p>Jeg vet at fermentering har blitt praktisert siden tidenes morgen, og alt det der. Og at det er har blitt populært igjen den siste tiden. I skjæringspunktet mellom mote og helse har fermentering blitt en besettelse blant mange. Men ikke for meg. Jeg trenger ikke en ny hobby! Jeg kan gjerne spise mat som er fermentert, men å lage det innebærer ofte å bruke en uforholdsmessig del av tida til å mate og pleie melkesyrebakterier, til å sterilisere glass og å diskutere fordøyelse med andre fermenterere.</p>
<p>– Hva, det er jo ikke slik, sier Kathir uforstående når jeg spøker litt om fermenteringsmoten i Nord-Europa og USA.</p>
<p>Det er ikke mange hipstere i Pudicherry.</p>
<p>– For oss handler fermenteringen bare om å la røra stå over natta.</p>
<p>Det er fermentering uten mange fallgruver. Neste kveld blir jeg vist hvordan det gjøres: Ris og hvite linser blir lagt i bløt i noen timer. Deretter moser man dem sammen, helst i en spesiell steinmorter, men nesten like gjerne i en blender. Denne blandingen smaker nesten ingenting, men i løpet av natta rekker fermenteringen å starte nok til at smakene får utvikle seg, den søtlige smaken av ris, den jordlige smaken av linser og et forsiktig, behagelig stikk av syrlighet. «En og én blir noen ganger elleve», lyder et gammelt indisk ordtak, og det er nettopp det som skjer gjennom risen og linsenes natt sammen før de stekes til frokost.</p>
<p>På kjøkkenet til Dharmen Makawana ved hotellet The Leela Palace i Chennai 15 mil lenger nord, får jeg en annen variant som inneholder den samme røra, men med dramatisk annerledes resultat. Jeg klarer ikke å bestemme meg for om jeg liker paniyaram nesten like godt eller enda bedre enn tradisjonell dosa. Paniyaram er nesten samme greia, bare det at her er pannekakerøra ikke smurt utover ei stekepanne eller takke, men ofte smaksatt med litt krydder og stekt i ei panne som ser akkurat ut som det man bruker for å steke munker.</p></div>
<div type="title" level="3">Lag din egen dosa</div>
<div type="text">
<p>Dette trenger du</p>
<p>Nok til 10-14 pannekaker</p>
<p>400 gram grøtris eller jasminris</p>
<p>100 gram uradlinser (urat dal)</p>
<p>1 ts salt Ghee,</p>
<p>kokosfett eller olje til steking</p>
<p>Oppskriften er enkel: Ris, linser, vann og litt salt. Det som likevel kan virke litt overveldende er at linsene skal være noe som heter urat dal, en type hvite linser. Men selv hvis du aldri har hørt om det før, er dette noe som finnes i mange helsekostbutikker og sånne grønnsakbutikker som tidligere bare ble kalt «innvandrerbutikker». (Stavingen kan være forskjellig, fra Urad-linser til urit dal. Det du skal se etter er en pose med tørkede hvite linser.)</p>
<p>Risen kan være mange forskjellige typer. Jeg har brukt både jasminris og vanlig grøtris. Begge funker, men jeg har likt grøtris best. Du må begynne dagen i forveien, for røra skal stå og fermentere over natta. Du kan steke i klarnet smør (ghee), olje eller kokos-olje. Det første og siste smaker best.</p>
<p>Server med frukt, revet kokos, yoghurt, honning, nøtter og frø eller friske bær.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik gjør du</div>
<div type="text">
<p>Legg ris og linser i en bolle. Hell over vann så det dekker og la det stå og trekke i tre til fire timer. Hell av vannet, men ta vare på det. Ha blandingen i en blender sammen med litt av vannet og kjør til du har en røre som er litt tjukkere enn en «vanlig » pannekakerøre. Du må trolig spe med litt av vannet.</p>
<p>Det som er viktig når du kjører linsene og risen, er at det ikke blir varmt – det kan det bli hvis du kjører dem for lenge. Har du en dårlig blender, kjør i to omganger. Husk å stanse blenderen noen ganger underveis og skrape ned ris og linser fra sidene med en slikkepott.</p>
<p>Legg et kjøkkenhåndkle over og la stå på kjøkkenbenken eller et annet lunt sted over natta.</p>
<p>Varm en takke eller en non-stick panne over høy varme. Ha på litt ghee eller annet fett. Ha over litt røre og smør straks røra tynt utover takken. Stek på høy varme i 3-5 minutter til røra har stivnet på toppen. Bruk en metallstekespade til å fjerne pannekaka. Hvis du vil ha en fin kjernehusfasong, kan du skjære et snitt fra midten og ut og rulle den opp – litt som en kransekake. Spis med en gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Paniyaram</div>
<div type="text">
<p>Tenk på det som rismunker! Det finnes mange ulike varianter av disse deilige, luftige ballene, noen har litt mer linser enn en vanlig dosa. Jeg synes likevel det er best å bruke samme miksen, for da kan man ha dosa til frokost og så servere paniyaram til et annet måltid, enten for seg, eller sammen med en enkel kokoschutney lagd på revet kokos, koriander, ingefær og lime. Eller kjøpechutney, naturligvis. Du trenger er spesialjern for dette – akkurat samme panne som man bruker til å lage norske munker.</p>
<p>Dette trenger du</p>
<p>5 dl dosa-røre (se oppskrift)</p>
<p>2 ss finhakket løk</p>
<p>1 ts finrevet gulrot</p>
<p>1/2 chili, finhakket, uten frø</p>
<p>1/2 ts finrevet ingefær</p>
<p>1/2 ts sennepsfrø</p>
<p>1 ts finhakket koriander</p>
<p>Olje eller kokosfett</p></div>
<div type="title" level="3">Slik gjør du</div>
<div type="text">
<p>Det beste, synes jeg, er å steke løk, gulrot, chili, ingefær og sennepsfrø i litt olje i 3-5 minutter til løken er myk, før man blander den inn i dosa-røra. Men smaken blir litt spissere hvis du ikke gjør dette.</p>
<p>Varm et paniyaram-jern – eller et munkejern, eller en annen panne med små, runde hull – over høy varme. Bruk rikelig med olje.</p>
<p>Ha en skje røre i hvert hull. Innen du har rukket å ha røre i alle hullene, er det på tide å snu. Det enkleste er å bruke en trepinne, og simpelthen vippe dem rundt. Eventuelt kan du bruke en gaffel.</p></div></body></document>
