<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190329-frisk-asker-vant-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/frisk-asker-vant-mot-et-desperat-valerenga/70928844" frk="565 10 35 3403"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 21:07"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,frisk asker,ishockey,vålerenga"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frisk Asker vant mot et desperat Vålerenga</div>
<div type="ingress">3-2 i kamper.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-29</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: Frisk Askers Endre Medby jubler for seier under den femte semifinalen i NM-sluttspillet i ishockey mellom Vålerenga og Frisk Asker. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerenga skapte sjanse på sjanse, men gikk på en 0-4-smell i en amper NM-semifinale i ishockey fredag. Dermed leder Frisk Asker 3-2 sammenlagt.</p>
<p>Frisk vant den fjerde semifinalen hele 7-1, og Vålerenga var ute etter revansj på «hjemmeis» i Furuset Forum. Oslo-klubben styrte det meste av spillet og banket hele 52 skudd mot Nicklas Dahlberg i Frisk Asker-målet.</p>
<p>33-åringen var en ugjennomtrengelig vegg og skal ha mye av æren for at askerbøringene stakk av med 4-0 i den femte av potensielt sju semifinaler.</p>
<p>- Det var en fin seier. Vi har begynt å spille bedre som lag, og det gjør det lettere å være målvakt også, sa Frisk-keeperen ydmykt til TV 2 etter kampen.</p>
<p>- Vi dominerer kampen, men vi har vanskelig med å score mål. Det er veldig tøft å trykke på uten å få uttelling. Det gjelder å ha litt flyt, og det hadde vi ikke i dag, men Frisk scorer jo også på de sjansene de har. De har en bra målvakt og bra uttelling, sa VIF-trener Roy Johansen.</p>
<p>Kampen startet i et forrykende tempo, og etter noen minutter var Vålerengas Andreas Heier nær ved å score et spektakulært mål. Fra baksiden av målet forsøkte 25-åringen en «zorro», men stolpen sto i veien.</p></div>
<div type="title" level="3">Vålerenga-press</div>
<div type="text">
<p>Hovedstadslaget fortsatte å presse på og fikk etter hvert straffeslag. Dessverre for Vålerenga klarte ikke Tobias Lindström å omgjøre det til mål.</p>
<p>Oppgjøret fortsatte i høyt tempo med mange avslutninger, og like før første pause fikk også Frisk Asker straffeslag. Sean McMonagle viste hvordan man skal gjøre det og fintet ut Steffen Søberg og satte pucken i buret.</p>
<p>17-11 i skuddstatistikk i første periode taler for seg selv – det var en fartsfylt semifinale på Furuset.</p>
<p>Etter en noe ufortjent ledelse ble Frisk Asker presset bakover fra start også i midtperioden. Skuddene haglet mot Dahlberg i Frisk-buret, men mot spillets gang skulle det igjen smelle andre veien.</p>
<p>Halvveis i kampen vant gjestene en dropp, og på bakre stolpe fikk Christian Kåsastul en nydelig pasning fra McMonagle. Han sendte gjestene i en veldig ufortjent 2-0-ledelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Ampert</div>
<div type="text">
<p>Mot slutten av perioden klikket det for Vålerengas Jonas Oppøyen etter å ha fått en slashing på leggen fra Frisk Asker-profilen Hampus Gustafsson. Oppøyen snudde seg og sendte Gustafsson rett i isen. Dommerne dømte femminutter og matchstraff til Gustafsson, mens Oppøyen fikk en to minutters utvisning. Sistnevnte hadde i forkant en stygg takling på samme mann.</p>
<p>- Hvis dét er matchstraff blir jeg veldig overrasket, sa Frisk Asker-kaptein Anders Bastiansen til TV 2 da han så slashingen i reprise i pausen.</p>
<p>- Det derimot, er matchstraff, fortsatte han da han så Oppøyen sin reaksjon.</p>
<p>Skuddstatistikken talte hele 24-7 i annen periode. Kampens siste periode var ingen unntak fra resten av semifinalen. VIF kjørte på, men nok en gang var det Frisk Asker som fikk pucken i nettet da Endre Medby satte inn en retur 17 minutter før full tid.</p>
<p>Kampen jevnet seg mer ut, og to minutter før slutt fikk satte Cato Cocozza inn 4-0 da han skled pucken i mål under Søberg i VIF-buret. Vertene vant skuddstatistikken 52-25, men scoringene uteble helt.</p>
<p>Neste semifinaleoppgjør mellom de to går søndag. Med seier der vil Frisk være klare for finalen.</p></div></body></document>
