<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190315-mandag-ikke-skikkeli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mandag---ikke-skikkelig-politibeskyttelse-fredag---kritiserte-ikke-politiet/70826228" frk="435 1 4 3022"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 21:31"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="wara,politimetoder,nyheter,innenriks,sv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mandag: - Ikke skikkelig politibeskyttelse. Fredag: - Kritiserte ikke politiet</div>
<div type="ingress">Stortingsveteran om sikkerhetstiltakene rundt justisministeren.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-03-15</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: Justisministerens kone Laila Anita Bertheussen er siktet for å ha startet en brann i familiens bil natt til søndag. Hennes og ektemann Tor Mikkel Waras hjem i Oslo er blitt utsatt for flere trusler siden desember. Video: Marie Røssland / Dagbladet</p> <p>VETERAN PÅ STORTINGET: Karin Andersen (SV, Hedmark) har uttalt seg om politibeskyttelsen av Frps justisminister Tor Mikkel Wara og hans hus og familie. Foto: Terje Pedersen, NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter branntilløpet under bilen ved justisminister Tor Mikkel Waras hus i Oslo natt til søndag, stilte stortingsrepresentant Karin Andersen (SV) flere kritiske spørsmål om politiets rolle i trusselsituasjonen mot justisministeren og hans familie.</p>
<p>- Jeg er veldig overrasket over at justisministeren ikke har skikkelig politibeskyttelse. Det er helt utrolig for meg.</p>
<p>- Nå har hans hjem vært utsatt for forskjellige typer angrep gang på gang på gang. Men tilsynelatende er ingen tiltak eller sikring satt i gang, sa stortingsrepresentanten til VG mandag 11. mars.</p>
<p>Kommunikasjonsdirektør Trond Hugubakken svarte på vegne av Politiets sikkerhetstjeneste (PST) at PST ikke kan kommentere sikkerhetstiltak mot norske myndighetspersoner, inkludert bevoktning.</p></div>
<div type="title" level="3">PST-sjefen: - Rart</div>
<div type="text">
<p>- Hvis det er kritikk knyttet til etterforskningen og hvorfor vi ikke har oppklart dette, så synes jeg det er rart at den kommer, all den tid kritikerne ikke kjenner detaljene rundt hva vi har gjort og hva vi har planlagt å gjøre, sa PST-sjef Benedicte Bjørnland i en kommentar til NTB mandag om uttalelsen til VG.</p>
<p>Torsdag opplyste PST-sjefen på en pressekonferanse at justisministerens samboer var pågrepet og siktet i tilknytning til brannen sist søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen kommentar</div>
<div type="text">
<p>Fredag søker Dagbladet representanten, som nå er leder av Stortingets kommunal- og forvaltningskomite, for å spørre om hennes vurdering av politiets jobb etter den siste utviklingen i saken.</p>
<p>- Jeg har foreløpig ingen kommentar til siktelsen. Jeg tar til orientering at justisministeren har permisjon, og politiet jobber med saken, svarer Karin Andersen på sms.</p>
<p>Dagbladet svarer og spør tilbake:</p>
<p>- Spørsmålet er ikke kommentar til siktelsen. Spørsmålet er: står din kritikk av manglende politibeskyttelse av justisministeren ved lag ? (VG 11. mars). Har du eventuelt andre vurderinger av politibeskyttelse etter sakens utvikling ?</p></div>
<div type="title" level="3">- Kritiserte ikke politiet</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentanten fra Hedmark svarer:</p>
<p>- Stilte kun spørsmål ved hva som foregikk. Kritiserte ikke politiet, og nå avventer vi hva de kommer med.</p>
<p>SVs kommunikasjonssjef Siri Gjørtz peker på at det nå er partiledelsen som uttaler seg om saken og ettersender partileder Audun Lysbakkens generelle kommentar fra torsdag:</p>
<p>«Vi har foreløpig ingen kommentar til siktelsen. Vi tar til orientering at justisministeren har permisjon, og har forståelse for at regjeringen trenger litt tid til å håndtere situasjonen.»</p></div></body></document>
