<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190211-antyder-trump-fengsl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/antyder-trump-fengsling/70753680" frk="663 9 42 4204"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 01:08"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,donald trump,utenriks,elizabeth warren"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Antyder Trump-fengsling</div>
<div type="ingress">Senator Elizabeth Warren har sluttet seg til den store gruppen av demokrater som ønsker å utfordre Donald Trump ved presidentvalget neste år - og ordkrigen har allerede startet.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-02-11</div>
<div type="caption"><p>ORDKRIG: Over et år før valgkampen har Elizabeth Warren og Donald Trump allerede startet ordkrigen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PRESIDENTKANDIDAT: Senator Elizabeth Warren annonserer i denne videoen at hun stiller som presidentkandidat. Hun er den første store profilen i partiet som har annonsert sitt kandidatur. Video: Elizabeth Warren</p> <p>POCAHONTAS: En seremoni som skulle hedre urbefolkningen som tjenestegjorde under andre verdenskrig, havnet i skyggen av at president Trump kalte senator Elizabeth Warren for Pocahontas. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>I valgkampen som ledet til at Donald Trump ble valgt til president i 2016, var konflikter og sjokkerende ordkriger en stor del av spillet.</p>
<p>En etter en valgte Trump seg ut nye politikere å henge ut, og på den måten banet han vei for sitt eget kandidatur. Blant annet brukte han «Lyin' Ted Cruz» om Ted Cruz, «Low Energy Jeb» om Jeb Bush og ikke minst «Crooked Hillary» om Hillary Clinton.</p>
<p>I opptakten til valgkampen i 2020 ser ordkrigen mellom Demokratenes presidentkandidat, Elizabeth Warren, og Donald Trump ut til å allerede være i gang.</p>
<p>Lørdag skrev Trump denne meldingen på Twitter:</p>
<p>- I dag lanserte Elizabeth Warren, som jeg noen ganger har referert til som «Pochahontas», seg selv som presidentkanidat. Vil hun stille som vår første presidenkandidat med røtter fra urbefolkningen, eller har hun etter 32 år bestemt seg for at det ikke fungerer så bra lenger? Ser deg i valgkampen, Liz!</p></div>
<div type="title" level="3">I strupen på Trump</div>
<div type="text">
<p>Det gikk ikke upåaktet hen hos Warren, som umiddelbart svarte på Trumps stikk da hun talte til en folkemengde i Iowa søndag.</p>
<p>- Det kan hende at Donald Trump ikke lenger er president innen vi har rukket å komme oss til valget i 2020, sa Warren ifølge CNN og la til:</p>
<p>- Faktisk, så kan de hende han ikke er en fri mann.</p>
<p>Warren refererte tydelig til spesialetterforsker Robert Muellers Russland-etterforskning, som har ridd presidenten som en mare siden mai 2017.</p>
<p>I løpet av etterforskningen har det flere ganger blitt spekulert på om Trump kan stilles for riksrett, noe som foreløpig virker usannsynlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Støttes av sønnen</div>
<div type="text">
<p>Trumps konflikt med Warren støttes også av hans egen sønn, Donald Trump Jr. På Instagram publiserte han et skjermbilde av forfatteren Michael Malices svar til Trumps stikk mot Warren:</p>
<p>- Utryddingen av urbefolkningen fortsetter med enda et drap utført av presidenten.</p>
<p>Under skjermbildet kommenterer Trump Jr. følgende: «Barbarisk!!! Elsker presidenten min.»</p></div>
<div type="title" level="3">Langvarig konflikt</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har Warren blitt omtalt som presidentens erkefiende, og konflikten strekker seg helt tilbake til tida før valget i 2016.</p>
<p>Warren var først ute med stikk på Twitter da det ble klart at Trump skulle stille som republikanernes presidentkandidat.</p>
<p>Det fant ikke den nåværende presidenten seg i, og i et intervju med New York Times i mai 2016 svarte han følgende på spørsmål om krangelen med Warren:</p>
<p>- Mener du Pocahontas?</p></div>
<div type="title" level="3">Strid om etnisk tilhørighet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Vox skal årsaken til kallenavnet dreie seg om en lengre saga om Warrens etniske tilhørighet. Det skal ha vært under senatorkampanjen hennes i 2012 at hun fortalte om sin oppvekst i Oklahoma sør i sentrale USA.</p>
<p>Da hevdet hun at hun under oppveksten ble fortalt at hun hadde røtter blant de amerikanske Cherokee-indianerne.</p>
<p>- Alle på vår mors side - tanter, onkler og besteforeldre - snakket åpent om deres røtter fra urbefolkningen, skrev hun i boka «A Fighting Chance».</p></div>
<div type="title" level="3">- Fæle Warren</div>
<div type="text">
<p>Seinere har verken Warren eller slektsforskere klart å bevise hennes påståtte røtter fra urbefolkningen. Dermed oppsto det spekulasjoner om at Warren ble ansatt som jusprofessor ved Harvard på falske premisser, uten at det heller noen gang ble bevist.</p>
<p>Likevel insisterer Trump på å fortsette å kalle henne for «Pocahontas». Siden 2014 har han brukt kallenavnet på Twitter hele 18 ganger. Blant de mest hensynsløse angrepene finner vi i en Tweet fra 11. juni 2016.</p>
<p>- Fæle Elizabeth Warren, tidvis referert til som Pocahontas, lot som hun hadde indianerrøtter for å skaffe seg en karriere. Veldig rasistisk!</p></div></body></document>
