<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190303-overrasket-over-tidl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/osterriksk-sykkelprofil-innrommet-doping-etter-arrestasjon/70831497" frk="670 9 39 4004"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 08:48"/>
<attribute name="author" value="Knut Andreas Lone, Marthe Ihle, Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,doping,stefan denifl,procycling"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overrasket over tidligere lagkamerats innrømmelse: - Veldig spesielt</div>
<div type="ingress">Stefan Denifl ble kåret til årets syklist i Østerrike i 2017. Nå har han innrømmet bloddoping.</div>
<div type="author">Knut Andreas Lone, Marthe Ihle, Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-03-03</div>
<div type="caption"><p>DOPET: Stefan Denifl har innrømmet bloddoping. Foto: NTB scanpix</p> <p>OVERRASKET: Lars Petter Nordhaug. Foto: Vegard Wivestad Grøtt / NTB scanpix</p> <p>OVERRASKET: Gabriel Rasch Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(procycling.no/Dagbladet): Tidligere etappevinner fra Vuelta a España, østerrikske Stefan Denifl, har innrømmet å ha benyttet seg av bloddoping, bekrefter statsadvokat Hansjörg Mayr, skriver Tirol ORF.</p>
<p>Den østerrikske avisen Kronen Zeitung skriver at man i lengre tid har etterforsket Denifl. Etter å ha lagt kortene på bordet skal han ha blitt løslatt igjen.</p>
<p>31-åringen ble proff i 2006 for Team Vorarlberg, men tok først steget opp på World Tour-nivå i 2011, da han signerte for Leopard Trek. Siden har han syklet for Vacansoleil (2012) og IAM Cycling (2013-2016), mens han de to siste årene syklet for Aqua Blue Sport.</p>
<p>I løpet av karrieren har han vært lagkamerat med Thor Hushovd, Gabriel Rasch, Vegard Stake Laengen, Sondre Holst Enger og Lars Petter Nordhaug.</p>
<p>- Han var en veldig god syklist på sitt beste, men slet med å få kontrakt. Da blir man fort desperat og da gjør man jo desperate ting, sier Hushovd til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Delte rom</div>
<div type="text">
<p>Lars Petter Nordhaug la opp i 2017. I sin siste sesong som aktiv var han lagkamerat med Denifl. Nordhaug hadde ikke hørt om utviklingen i saken før Dagbladet slo på tråden søndag formiddag. Han kjenner dermed ikke til detaljene i saken, og uttaler seg med et forbehold om at opplysningene stemmer.</p>
<p>Han reagerer med overraskelse.</p>
<p>- Har han det (innrømmet bloddoping, red. anm.)?</p>
<p>Nordhaug omtaler ham som den han var best kompis med på laget.</p>
<p>- Det var spesielt. Jeg bodde jo på rom med ham. Dette er veldig overraskende. Det har jo skjedd tidligere i sykkelsporten at folk man har bodd på rom med har gjort sånne ting uten at man er klar over det, uten at jeg vet hvor lenge han har holdt på med dette. Det er veldig spesielt å høre.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Jeg hadde et godt forhold til ham, vi er på samme alder og snakket med hverandre på tvers av lag. Jeg har alltid synes at han er en hyggelig fyr, sier Nordhaug.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jævlig mye dritt</div>
<div type="text">
<p>- Det er ikke noe annet enn tragisk. Håpløst.</p>
<p>Gabriel Rasch var lagkamerat med Denifl i et år i Cervelo TestTeam, og er overrasket over at østerrikeren havnet på gal side av de etiske grensene og loven.</p>
<p>- Ja, jeg er det. Han har vært litt opp og ned i prestasjonene, men at han er så dum ...</p>
<p>Han beskriver Denifl som en hyggelig kar, og er usikker på hvorfor syklisten tydde til bloddoping.</p>
<p>- Det er mange forskjellige historier når det kommer til doping. Det kan være en idiot som vil vinne for enhver pris, man kan havne i feil miljø, kjenne noen som driver med det, mener Rasch.</p>
<p>Han er ikke overrasket over at det dukker opp nye dopingtilfeller i både sykling og andre idretter.</p>
<p>- Sykling som idrett har fått jævlig mye dritt og tatt hele støyten. Men mennesker er like uavhengig av idrett. Man er ganske naiv hvis man tror at han legen i Italia (Michele Ferrari) kun hadde sykkelklienter.</p></div>
<div type="title" level="3">Dopingring</div>
<div type="text">
<p>Foran 2019 hadde han signert med World Tour-laget CCC Team, men i slutten av desember ble det kjent at kontrakten var annulert etter gjensidig enighet. Avgjørelsen ble begrunnet med "personlige årsaker", men det ble aldri utbrodert av verken laget eller Denifl hva bakgrunnen var. Østerrikeren har ikke funnet seg noe nytt lag siden.</p>
<p>Arrestasjonen kommer i følge med dopingrazzien under VM i Seefeld, hvor fem langrennsløpere ble arrestert og senere innrømmet dopingmisbruk. Aksjonen kom etter lengre tids overvåkning og totalt ble ni personer arrest.</p>
<p>Sentralt i saken står den tyske legen Mark Schmidt, som ble pågrepet i Erfurt denne uken. Tidligere syklist Bernhard Kohl fortalte at Schmidt hadde hjulpet ham med doping, da han ble tatt i 2008, uten at det fikk noen konsekvenser for legen.</p>
<p>Artikkelen er levert av sykkelnettstedet procycling.no!</p></div></body></document>
