<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190420-ble-feiret-som-en-he.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ble-feiret-som-en-helt-na-tilstar-marcus-24-egne-data-synder/70997910" frk="354 15 35 2206"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 13:48"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ble feiret som en helt: Nå tilstår Marcus (24) egne data-synder</div>
<div type="ingress">Redningsmannen mot datavirus hadde selv en kriminell fortid.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-04-20</div>
<div type="caption"><p>HELT I MAI: Da dette bildet ble tatt, 15. mai 2017, hadde Marcus Hutchins nettopp blitt verdenskjent for å dempet skadevirkningene av viruset WannaCry, og ble intervjuet av nyhetsbyrået AP. Foto: NTB Scanpix/Ap.</p> <p>SKURK I AUGUST: Her er Marcus Hutchins (t.h.) på vei til en rettssal i Wisconsin, USA, sammen med sine advokater Marcia Homann og Brian Klein, i august 2017. Foto: NTB Scanpix/Joshua Lott/AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Da dataviruset «Wannacry» i mai 2017 rammet minst 200 000 brukere i mer enn 150 land, sto Marcus Hutchins fram som en redningsmann.</p>
<p>- Jeg er definitivt ingen helt. Jeg bare stoppet viruset, sa den nå 24 år gamle briten til nyhetsbyrået AP.</p>
<p>I medier verden over ble han likevel feiret som nettopp en helt.</p>
<p>«Lørdag ble viruset stoppet. Takket være den unge IT-eksperten Marcus Hutchins», skrev Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Falmet glorie</div>
<div type="text">
<p>Det Hutchins gjorde, var å finne en såkalt «kill switch» som bremset angrepet og dempet skadene kraftig.</p>
<p>Siden da har glorien falmet betraktelig.</p>
<p>Ifølge rettsdokumenter fra Wisconsin, USA, hadde Hutchins lenge før han ble kjent for å ha stoppet WannaCry selv vært delaktig i å utvikle og selge viruset Kronos.</p>
<p>«Siden 2014 har Kronos blitt brukt til å infisere tallrike datamaskiner rundt om i verden og stjele bankinformasjon», står det i rettsdokumenter som Sky News siterer.</p>
<p>Viruset skal ha blitt laget spesielt for å angripe bankinformasjon og fungere på ulike typer nettlesere, blant dem Internet Explorer, Firefox og Chrome.</p></div>
<div type="title" level="3">Angrer sine feil</div>
<div type="text">
<p>Ifølge en melding på hans egen webside MalwareTech har Hutchins erkjent skyld i to av anklagene.</p>
<p>«Jeg angrer disse handlingene og tar fullt ansvar for mine feil», skriver Hutchins og hevder at han har blitt voksen nå, og bruker sine kunnskaper til konstruktive formål.</p>
<p>Han understreker at forbrytelsene skjedde i åra før han påbegynte sin sikkerhetskarriere.</p>
<p>For Marcus Hutchins må fallet ha føltes brutalt.</p>
<p>Allerede i august i 2017, bare tre måneder etter at han fikk æren for å ha avverget en stor katastrofe, ble Hutchins ifølge Sky News arrestert av FBI-agenter på en flyplass i Las Vegas.</p></div></body></document>
