<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190930-de-nasjonale-klimast.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/de-nasjonale-klimastrateger/71654031" frk="501 0 2 3122"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 04:00"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De nasjonale klimastrateger</div>
<div type="ingress">Vår tids nasjonale strateger må modernisere norsk klimapolitikk på en måte som fordeler goder og ansvar mer rettferdig enn i dag.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-09-30</div>
<div type="caption"><p>Nødvendig: Norge trener vindkraften. Her er Smøla vindpark i Møre og Romsdal. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Klimakrisens nådeløse konsekvenser gjør det tvingende nødvendig å modernisere landets industri, kraftproduksjon, transport, landbruk, og forbruksmønster. Oppgaven kan ikke kalles noe annet enn monumental. Om drøyt 30 år må vi være et netto nullutslippssamfunn.</p>
<p>Ingen av oss vil være uberørt av endringene som må til for å unngå katastrofal global oppvarming. Verden slik vi kjenner den vil forandres, enten vi vil det eller ei.</p>
<p>For å lykkes i omstillingen trenger vi nasjonale strateger med kapasitet til langsiktig planlegging, og politikere med evne til å samle folk bak krevende kompromisser. På et eller annet vis må alle være villige til å gi, men systemene som lages bør fordele byrden rettferdig.</p>
<p>Klimafeltet lider mer enn andre politikkområder av sakens kompleksitet. Det har tatt forskere og aktivister flere tiår å kommunisere det store alvoret med global oppvarming.</p>
<p>Fordi det ikke finnes enkle løsninger, er det også svært krevende å formidle hvordan vi skal gjøre det. Mylderet av kvotesystemer, avgifter, ulike teknologiske løsninger, statlige refusjonsordninger etc. gjør det krevende å overbevise folk om hvorfor akkurat dette upopulære tiltaket er nødvendig.</p>
<p>Kompleksiteten gjør klimapolitikken sårbar for enkel og splittende retorikk. Det er ikke uten grunn at partier med simple svar og tydelige fiendebilder er på frammarsj.</p>
<p>Et ferskt eksempel er linja tidligere Rødt (RV)-leder Aslak Sira Myre har lagt seg på. I en kronikk i Dagsavisen skriver han at beskjeden fra «oslonettet til distriktene i Norge» lyder slik:</p>
<p>«Vi driter i det dere driver med. Vi tar fra dere fellesgodene. Og vi deler ut resten av naturen deres til vindmølleparker. I miljøets navn.»</p>
<p>Ved å ordlegge seg slik skaper Sira Myre et inntrykk av at folk i hovedstaden ikke bryr seg om folk i distrikter, at de beriker seg på bekostning av andre, at regjeringen «parsellerer ut hele kysten til vindmølleparker og utenlandsk kapital», og kanskje verst:</p>
<p>At de gjør det under dekke av at miljøet trenger norsk vindkraft, mens det man egentlig vil er å lage systemer noen få skal tjene seg rike på.</p>
<p>Denne avisa deler Sira Myres bekymring for at Norge kan bli et mer delt land dersom klimabyrden lempes på noen få (i bygd eller by), mens andre slipper unna. Det er for eksempel gode grunner til at vindkraftkommuner skal kompenseres rausere enn i dag.</p>
<p>Men Sira Myres bekymringer møtes ikke ved å spre usannheter om folks motiver. Heller ikke ved å si nei til alt, uten forslag til alternativer. Og de løses definitivt ikke ved å så tvil om behovet for en stor bukett av klimatiltak.</p>
<p>Man trenger bare simpelt flertall på Stortinget for å iverksette klimapolitikk, men for å sikre langvarig og slitesterk støtte til den nødvendige omstillingen, bør flest mulig med. Det lar seg vanskelig gjøre med splitt og hersk, samme hvor på det politiske spekteret det kommer fra.</p></div></body></document>
