<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190913-solgte-feil-spiller.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solgte-feil-spiller/71595608" frk="603 5 21 3545"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 08:14"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Solgte feil spiller</div>
<div type="ingress">Sky Sports-ekspert John Hartson mener det var feil av Ole Gunnar Solskjær å kvitte seg med Romelu Lukaku.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-09-13</div>
<div type="caption"><p>SKILT: Bestekompisene Romelu Lukaku og Paul Pogba ble skilt etter at førstnevnte dro til Inter i sommer. John Hartson mener derimot at belgieren burde blitt værende, og at Pogba skulle blitt solgt. Foto: Oli Scarff / AFP / NTB Scanpix</p> <p>SKY SPORTS-EKPSERT: John Hartson. Foto: Matt Mcnulty / JMP / REX / NTB Scanpix</p> <p>MISFORNØYDE: Manchester United tapte 1-2 på overtid for Crystal Palace. Dette hadde supporterne å si om kampen. Klipp: Madeleine Liereng. Reporter og video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjærs Manchester United har fått sin verste start i Premier League på 27 år, med bare fem poeng på fire kamper.</p>
<p>I morgen venter en tøff kamp mot Leicester, som fortsatt er ubeseiret.</p>
<p>United fikk en forrykende start med 4-0 mot Chelsea, men siden har det buttet imot foran mål med tre mål på tre kamper. Solskjær har blant annet påpekt at han savner enkle «drittmål» fra angriperne sine, Marcus Rashford og Romelu Lukaku.</p>
<p>Sky Sports-ekspert John Hartson mener dette viser at det var feil av Solskjær å selge Romelu Lukaku til Inter, hvor han har åpnet sesongen med to mål på to seriekamper.</p>
<p>- Jeg mener Manchester United fortsatt har fryktelig mange problemer. Se på Paul Pogba. For meg ser det ut som han har solgt feil spiller, sier Hartson på The Debate, sitert av blant annet Manchester Evening News.</p></div>
<div type="title" level="3">- Spiller på 75 prosent</div>
<div type="text">
<p>De begge ble ryktet vekk i sommer. Til slutt dro Romelu Lukaku til Inter for 74 millioner pund, mens Pogba ble værende til tross for at både Juventus og Real Madrid skal ha vært desperate etter å hente han.</p>
<p>Hartson mener det motsatte hadde vært bedre for Solskjær.</p>
<p>- Jeg ville solgt Pogba og beholdt Lukaku. Med Lukaku får du i alle fall mål. Han gjorde det i Everton stabilt over tre år. Han var oppe på 18- og 20-tallet i United, sier Hartson, som selv bøttet inn mål for blant annet Celtic og West Ham.</p>
<p>- Folk sier om Pogba at «han viser en god holdning», men det er enkelt. Jeg mener han spiller på nesten 75 prosent. Virkelig. Og det tror jeg ikke hjelper en Scott McTominay, som forsøker å markere seg, sier Hartson.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjort til syndebukk</div>
<div type="text">
<p>Til ESPN forteller Lukaku at han følte han ble gjort til en syndebukk da det ikke fungerte under José Mourinho, og at han ikke fikk sjansen under Solskjær da han tok over etter sparkingen av portugiseren.</p>
<p>Alexis Sánchez, som har fulgt etter Lukaku til Inter på lån, sier:</p>
<p>- Lukaku og jeg trente godt, men vi trengte å spille flere kamper for å komme opp på vårt beste, sier Sanchez til ESPN.</p>
<p>- Det var ikke riktig tidspunkt for oss å være i Manchester. Det var for mange forandringer. Når du forandrer så mye, blir det vanskelig, sier chileneren.</p>
<p>Mange trodde at Solskjær kom til å hente inn en erstatter for Lukaku, men det gjorde han ikke.</p>
<p>Athletic Bilbao-spiss Iñaki Williams bekrefter derimot at han ble kontaktet av representanter fra de røde djevlene.</p>
<p>- Jeg kan ikke fortelle deg hvem det var. Alternativ nummer én har alltid vært å bli i Athletic og legge opp her, sier Williams til radiokanalen Cadena Ser.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang skaderekke</div>
<div type="text">
<p>Flere av Solskjærs nøkkelspillere har slitt med skader den siste tida. Verken Paul Pogba, Anthony Martial, Luke Shaw, Aaron Wan-Bissaka, Jesse Lingard, Diogo Dalot eller Eric Bailly spilte i landslagspausen.</p>
<p>Solskjær kommer til å gi en oppdatering på formiddagens pressekonferanse.</p>
<p>Se Manchester United - Leicester på TV 2 Sport Premium lørdag kl. 16.00</p></div></body></document>
