<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190120-sidrumpa-norske-regl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sidrumpa-norske-regler/70678823" frk="489 1 5 3132"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 20:22"/>
<attribute name="author" value="Bjørn Henning Grandal, Finansavisen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="økonomi,nyheter,hegnarno,skattedirektoratet,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Sidrumpa norske regler</div>
<div type="ingress">Ifølge skatteadvokat Finn Eide nekter Skattedirektoratet fortsatt å gi dispensasjon for lagring av regnskaps-dokumentasjon på servere i utlandet. – Dette er sidrumpa norske regler, sier han.</div>
<div type="author">Bjørn Henning Grandal, Finansavisen</div>
<div type="date">2019-01-20</div>
<div type="caption"><p>STØRST UTE: - Det er faktisk slik at de største leverandørene av sky-tjenester benytter utenlandske datasentre, sier Finn Eide. Foto: Tommy Ellingsen</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): Eide hevder at det er svært lite som tilsier at det er mer risikabelt å oppbevare regnskapsbilag på en server i for eksempel Nederland eller Irland, fremfor Norge.</p>
<p>– Tilgjengeligheten til informasjonen er akkurat lik. For at vi skal komme oss over i den nye tid, er det således på sin plass at bokføringsloven endres så snart som mulig, og at man i mellomtiden gir dispensasjon fra oppbevaringsplikten til Norge som den store hovedregel, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Alle er i skyen</div>
<div type="text">
<p>I dag er det slik at så godt som alle norske regnskap føres elektronisk og de er tilgjengelige internt og eksternt via internett. Lagring av all denne informasjonen kan skje på egne servere eller i «skyen».</p>
<p>– Skytjenester tilbys av forskjellige leverandører, men felles for de fleste er at de er knyttet opp mot gigantiske datasentre som kan være beliggende hvor som helst i verden, sier Eide.</p>
<p>En sentral og norsk lov med hensyn til regnskap er bokføringsloven. Loven trådte i kraft i 2005, men er ifølge Deloitte-advokaten allerede håpløst gammeldags. Bokføringsloven har blant annet regler om hvordan regnskap og regnskapsdokumentasjon skal oppbevares. Det store utgangspunkt er at en norsk virksomhets regnskap, med dokumentasjon, skal oppbevares i Norge.</p>
<p>– I dag er mesteparten av regnskapsbilagene elektroniske, og kravet er kun at disse skal kunne skrives ut i papir, ikke at originalversjonen skal være i papir.</p>
<p>For større virksomheter er mengden dokumentasjon som lagres i forbindelse med regnskapet kolossal, og det er for de fleste uaktuelt å håndtere dette på egne servere, skyløsninger blir da svaret.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter dispensasjon</div>
<div type="text">
<p>En skyløsning kan innebære at datasenteret den en knyttet opp mot ligger i utlandet.</p>
<p>– Det er faktisk slik at de største leverandørene av skytjenester benytter utenlandske datasentre, sier Eide.</p>
<p>Dersom et helnorsk konsern skal kjøpe skytjenester av de større tilbyderne, som har sin server eller sitt datasenter i utlandet, må en søke om dispensasjon fra oppbevaringskravet i bokføringsloven.</p>
<p>– Vi har observert at Skattedirektoratet gjennomgående nekter å gi dispensasjon til slik lagring. Dette gjelder selv om den bokføringspliktige når som helst kan skrive ut hvilket som helst dokument fra lagringsplassen, når som helst, fra sin lokale skriver.</p>
<p>I de tilfellene Finn Eide har vært bort i er det tale om lagring i datasentre som ligger i EU-landene Nederland og Irland.</p>
<p>– Det er rimelig å anta at en rekke store selskaper i dag oppbevarer regnskapsdokumentasjon i skyen, og at svært mange av dem benytter seg av leverandører med datasenter i utlandet, så som Microsoft eller Google sine skytjenester, sier Finn Eide.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere økonominyheter:</div>
<div type="text">
<p>Rederarving hamstrer strandvillaer på Bygdøy</p>
<p>Hver ansatt dro inn nær 3 millioner i fjor</p></div></body></document>
