<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190916-hastet-til-sykehus.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/hastet-til-sykehus/71606852" frk="569 13 44 3202"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 19:05"/>
<attribute name="author" value="Henriette Høigilt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hastet til sykehus</div>
<div type="ingress">Knappe tre måneder etter konas dødsfall er «Dog the Bounty Hunter» selv innlagt på sykehus.</div>
<div type="author">Henriette Høigilt</div>
<div type="date">2019-09-16</div>
<div type="caption"><p>HJERTEPROBLEMER: Duane Dog Chapman ble i helgen hastet til sykehus som følge av hjerteproblemer. Her er han avbildet sammen med sine nylige avdøde kone. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KREFT: Duane «Dog» Chapman forteller om tapet av kona Beth. Video: Splash</p> <p>STORFAMILIE: Duane Dog og Beth Chapman fikk fire barn sammen, to sønner og to døtre. Her er familien i 2013. Totalt har dusørjegeren hele 12 barn fra fem ekteskap. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I helga ble Duane Dog Chapman (66), også kjent som «Dog the Bounty Hunter», innlagt på sykehus med hjerteproblemer som muligens krever operasjon. Det melder TMZ mandag.</p>
<p>En representant for tv-profilen bekrefter hendelsen til TMZ, men sier Champan nå hviler ut på sykehuset.</p>
<p>«Reality-stjernen ble fraktet til sykehus fra sitt hjem i Colorado etter at han opplevde smerter i brystet » melder nettstedet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Tøff tid</div>
<div type="text">
<p>Kildene hevder videre til nettstedet at det kan ha vært snakk om et hjerteinfarkt, men at legene tar tester for å finne ut hva realityprofilens smerter skyldes.</p>
<p>Nyheten om sykehusinnleggelsen kommer bare knappe tre måneder etter at Duane mistet kona Beth Chapman i kreft. Hun ble bare 51 år gammel.</p>
<p>Paret var sammen en del av tv-serien «Dog the Bounty Hunter» fra 2004 og fram til den ble tatt av tv-skjermen i 2012. I tv-programmet fulgte man Dog og Beth i deres jakt på kriminelle.</p>
<p>Beth hadde da kjempet mot kreften siden 2017. Etter å ha fått påvist strupekreft gjennomgikk hun en vellykket operasjon, men i fjor kom kreften tilbake og Chapman ble nødt til å gjennomgå cellegiftbehandling.</p>
<p>Mandag 24. juni ble realityprofilen lagt i kunstig koma og Duane gikk da ut i sosiale medier og ba fansen om å be for kona.</p>
<p>- Vær så snill å be for Beth nå. Tusen takk. Jeg elsker dere, skrev han i et innlegg på Twitter.</p>
<p>Bare to dager seinere sovnet hun inn på et sykehus i Honolulu, og etterlot seg ektemannen og deres fire barn Bonnie (20), Cecily (26), Garry (18) og Dominic (34).</p>
<p>- Klokka er 5.32 på Hawaii, og dette er tidspunktet hun vanligvis våknet opp for å hike i fjellet Koko Head. Men i dag tok hun trappa til himmelen. Vi elsker deg, Beth. Ses på den andre siden, skrev Duane på Twitter etter dødsfallet.</p>
<p>It’s 5:32 in Hawaii, this is the time she would wake up to go hike Koko Head mountain. Only today, she hiked the stairway to heaven. We all love you, Beth. See you on the other side.</p>
<p>— Duane Dog Chapman (@DogBountyHunter) 26 June 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Avslørte siste ord</div>
<div type="text">
<p>Duane Dog Chapman har ikke lagt skjul på at den siste tiden har vært vanskelig og tung.</p>
<p>- Det er forferdelig. Den mest forferdelige tiden i noens liv. Du prøver å huske at du feirer livet, men akkurat nå sørger vi over døden. Så det er ikke bra, har han blant annet uttalt til Hawaii News Now, ifølge People.</p>
<p>I samme intervju valgte han også å avsløre hva de siste ordene kona ytret var - like før hun ble hun lagt i kunstig koma.</p>
<p>- Jeg visste ikke hva annet jeg kunne si annet enn «i jesu navn». Jeg holdt henne og sa det, og hun sa: «Si det igjen, si det mer». Så sa hun til jentene og alle oss andre: «Jeg elsker dere», og «Går det bra med dere? Ikke bekymre dere».</p></div></body></document>
