<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190526-minimeieri-henter-pe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/minimeieri-henter-penger-for-a-vokse/71117781" frk="776 7 36 4635"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 10:02"/>
<attribute name="author" value="Oliver Orskaug, Finansavisen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="gründer,hegnarno,nyheter,melk,rawsome,næringsliv,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minimeieri henter penger for å vokse</div>
<div type="ingress">Kjell-Christian Thorsen elsker rå melk, men fikk ikke kjøpt det. Da bygget han et meieri og selger nå alt han lager til butikker og restauranter.</div>
<div type="author">Oliver Orskaug, Finansavisen</div>
<div type="date">2019-05-26</div>
<div type="caption"><p>LANGT FRA FELLESMEIERIET: Mona Øberg og Kjell-Christian Thorsen har 15 kvadratmeter til rådighet, men planlegger å utvider til 400 kvadratmeter. Da skal produksjonen av meieriprodukter kunne økes betydelig. Foto: Oliver Orskaug / Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): På en høyde i et villaområde sørvest for Oslo, ligger hjemmet til samboerparet Kjell-Christian Thorsen og Mona Øberg. Trår du over dørstokken, går gjennom stuen, forbi noen soverom og badet, finner du et 15 kvadratmeter stort rom innerst i boligen som er ombygd til et meieri.</p>
<p>To – tre ganger i uken henter de flere hundre liter økologisk melk på Berger gård i Asker. Så fort melken er innenfor husets fire vegger, starter et kappløp med tiden. Reglene er strenge for meieriproduksjon, og enda strengere om man lager varer basert på upasteurisert melk. Derfor er melken helt fersk når den benyttes.</p></div>
<div type="title" level="3">Smør på bestilling</div>
<div type="text">
<p>I meieriet lager samboerparet yoghurt, både naturell og med ulike smakstilsetninger, de tapper surmelk, lett- og helmelk på gode gamle glassflasker, de lager rømme, kjerner smør og produserer ghee, som er rå smørolje.</p>
<p>Det var Restaurant Kontrast i Oslo, som kan skilte med én stjerne i Michelin-guiden, som spurte om Thorsen også kunne lage smør basert på rå melk, etter at de begynte å servere yoghurten han lager.</p>
<p>- Jeg har alltid vært opptatt av sunn og ren mat. Jeg vil vite hvor det jeg spiser og drikker kommer fra, og når det er laget, sier Thorsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tusenvis av likesinnede</div>
<div type="text">
<p>Og han er ikke alene om matfilosofien sin. På Facebook finner man flere grupper med tusenvis av medlemmer med samme syn som minimeieribestyreren fra Røyken.</p>
<p>Utfordringen i Norge er at omsetning av rå melk nærmest har vært forbudt. Melkebønder har fått lov å selge slik melk, men i svært begrensede mengder og bare fra egen gård.</p>
<p>- Jeg fikk tak i rå melk og bygde mitt eget meieri i huset så jeg kunne lage ulike produkter av den. Så fikk jeg godkjent meieriet så jeg kan selge det jeg lager videre til andre, sier Thorsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Klarer ikke å levere nok</div>
<div type="text">
<p>Og det er et marked der ute for produkter laget av upasteurisert melk.</p>
<p>- Etter vel ett års drift selger vi nå varene i et tyvetalls Meny-butikker i og rundt Oslo, samt Jacobs og Maschmanns i Oslo. Enkelte helsekost- og spesialbutikker tar også inn varene, sier Thorsen.</p>
<p>Produktet Rawsome Yoghurt er det det går mest av, og den har allerede gjort det skarpt i konkurranser.</p>
<p>Alt de lager selges, og flere vil ha mer. Forespørsler kommer fra butikker i hele Norge. Utfordringen for Thorsen er kapasiteten. Hjemmemeieret er blitt for lite. Det tar tid å lage produktene, og utstyret han har i dag produserer ikke effektivt nok.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil tidoble kapasiteten</div>
<div type="text">
<p>I fjor, som var første hele driftsår, omsatte Rawsome meieriprodukter ut til butikk for 900.000 kroner. Bunnlinjen endte på 1,1 millioner i minus, og den vil fortsatt være rød om ikke produksjonen blir mer effektiv.</p>
<p>- Jeg har klart å ta produksjonen opp til et visst nivå. Med større plass og bedre utstyr kan vi tidoble kapasiteten og redusere kostnadene for hver enhet vi produserer, sier Thorsen.</p>
<p>På sikt er målet å bruke 4.000 liter rå melk daglig i produksjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Må bli mer effektiv</div>
<div type="text">
<p>Han har lagt en plan og utarbeidet et prospekt. Målet er å hente inn 5 millioner kroner mot å gi fra seg 20 prosents eierskap i meieriet. Når han målet, verdsettes Rawsome til 25 millioner kroner.</p>
<p>- Jeg har et lokale på 400 kvadratmeter og har funnet produksjonsutstyr som vil kutte tiden det tar å lage varene og øke volumene vesentlig.</p>
<p>For å illustrere hvor mye mer driften kan effektiviseres, forteller han at de i dag bruker fire timer på å lage et par kilo smør. Med ny maskin øker produksjonen til 13 kilo i timen. I et større lokale kan man også lage ulike produkter samtidig og deler av produksjonen vil bli automatisert.</p></div>
<div type="title" level="3">Emisjon via nettet</div>
<div type="text">
<p>Emisjonen gjøres i samarbeid med Dealflow, en nettbasert tilrettelegger som kobler investorer med mindre gründere som er på jakt etter vekstkapital, men som er for små til å bruke de store meglerhusene.</p>
<p>Selskapet som består av tidligere ansatte i Sbanken, driver med egenkapitalinnhenting under konsesjonen til Norne Securities og de samarbeider med blant andre DNB.</p>
<p>På noen få dager har Rawsome fått inn 200.000 kroner i egenkapital, og krysser fingrene for at de når målet om 5 millioner før tegningsfristen utløper.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere økonominyheter:</div>
<div type="text">
<p>Isabelle Ringnes: - Har vært veldig flinke til å tøyle oss</p>
<p>Kan tape mot boligeiere på Ullern - igjen</p></div></body></document>
