<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-ordforer-i-harnisk-l.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/ordforer-i-harnisk-lei-av-spaghetti-bolognese/70858894" frk="613 6 25 3930"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 14:54"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="pasta,mat,bolognese saus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ordfører i harnisk: Lei av spaghetti bolognese</div>
<div type="ingress">Byens øverste leder fortviler over pastaturistene til Bologna.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>FINNES IKKE: Ordføreren i Bologna mener retten spaghetti Bolognese egentlig ikke finnes. Foto: Shutterstock</p> <p>ORDFØRER: Virginio Merola mener folk burde oppdage maten som faktisk kommer fra Bologna.</p></div>
<div type="text">
<p>En vanlig scene på torget i den norditalienske byen Bologna:</p>
<p>- En spaghetti bolognese, takk.</p>
<p>Servitøren rynker på nesa, rister oppgitt på hodet. Enda en gang må han forklare dette til turisten.</p>
<p>Ifølge italienerne er nemlig en tagliatelle al Ragù, eller en tagliatelle Bolognese det folk egentlig er ute etter. Det er, stadig ifølge italienerne, retten med flate pastatråder, servert med kjøttsaus og biter av selleri, gulrot, løk poteter og kjøtt som kokes i rødvin. Den serveres aldri med spaghetti - som regnes som uegnet for denne pastasausen.</p>
<p>Likevel har spaghetti bolognese blitt et verdenskjent begrep som finnes på kjøkkenbord og menyer over hele verden.</p>
<p>Det er bare ett problem: Denne retten kommer ikke fra Bologna, som navnet skulle tilsi.</p>
<p>Nå har ordføreren i Bologna, Virginio Merola, sett seg lei på at folk kommer til byen hans og skal oppleve en autentisk spaghetti bolognese.</p>
<p>I sin humoristiske fortvilelse, første gang gjengitt i The Daily Telegraph, henvender han seg nå i en twitter-melding til folket hvor han etterspør bilder av pasta bolognese fra hele verden:</p>
<p>Kjære innbyggere. Jeg samler bilder av spaghetti bolognese fra hele verden (snakk om fake news). Denne er fra London, vær så snill å send meg din variant! Tusen takk!</p>
<p>Cari cittadini sto collezionando foto di #spaghetti alla bolognese in giro per il #mondo, a proposito di fake news. Questa arriva da #Londra. Se potete inviatemi le vostre &#128521; Grazie! pic.twitter.com/3NnDfTQl0V</p>
<p>— Virginio Merola (@virginiomerola) February 25, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Vil lage utstilling</div>
<div type="text">
<p>På ordførerens twitter-konto ser vi nå bilder av spaghetti bolognese i ulike varianter - inkludert en pose-pakning fra Knorr, Heinz' egen bolognese-saus og en kryddermiks fra Østerrike.</p>
<p>At ikke ordføreren ønsker å utnytte det kommersielle potensialet i en rett, som bokstavelig talt er på hele verdens lepper, kan for noen framstå litt bakstreversk, men Merolas idé er klar:</p>
<p>Han vil samle alle bildene av spaghetti bolognese som sendes til ham. Bildene skal bli til en utstilling på den nye mat-fornøyelsesparken FICO Eataly World som tiltrekker seg stadig flere folk.</p>
<p>Retter og stedsnavn</p>
<p>Italiensk salat</p>
<p>Spaghetti à la Capri</p>
<p>Wienerpølser</p>
<p>Hamburger</p>
<p>Baked Alaska</p>
<p>Belgiske vafler</p>
<p>Ordførerne i Wien og Hamburg har ennå ikke klaget over pågående gastroturister.</p>
<p>Merola mener at byen bør være kjent for det som faktisk kommer Bologna - ikke omvendt:</p>
<p>- Det er rart å være verdenskjent for en rett som ikke er vår, uttalte han nylig til The Telegraph.</p>
<p>- Vi er selvsagt glad for oppmerksomheten det gir byen vår, men vi skulle ønske at vi var kjent for kvaliteten på maten som er en del av vår kulinariske tradisjon.</p>
<p>Ved Bolognas eget turistkontor får vi vite at det er andre ting man heller bør se etter om du er på besøk:</p>
<p>- Du må heller spørre etter Mortadella, fylt pasta og tagliatelle, sier Luana Gabrielle på telefon. - Ja, og lasagne!</p>
<p>I kulinariske kretser er Bologna kjent for Mortadella (en servelat-lignende pølse), tortellini (fylt pasta) og tagliatelle (båndspaghetti). I denne regionen finner du også parmesan-osten, balsamico-eddiken og dessuten vintypen Lambrusco.</p>
<p>- Du vil aldri se spaghetti bolognese på en meny her i byen, forsikrer hun.</p>
<p>Ordføreren i Bologna har i dag ikke vært tilgjengelig for kommentar tross Dagbladets gjentatte forsøk. Det er ikke kjent om han sitter i en sen lunsj.</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 30min</p>
<p>totalt 45min</p>
<p>Smakfull spaghetti bolognese</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 30min</p>
<p>totalt 2t</p>
<p>En skikkelig klassiker!</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 30min</p>
<p>totalt 40min</p>
<p>Verdens beste spagetti Bolognese med røkt skinke.</p>
<p>Se hele oppskriften</p></div></body></document>
