<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190726-homofilt-par-banket-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/homofilt-par-banket-opp---fire-gutter-tiltalt/71433779" frk="622 17 66 3759"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-26 10:50"/>
<attribute name="author" value="Kristian Tvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Homofilt par banket opp - fire gutter tiltalt</div>
<div type="ingress">Etter voldsepisoden hvor paret ble banket opp på en buss i mai, er nå fire personer (15-17 år) tiltalt.</div>
<div type="author">Kristian Tvedt</div>
<div type="date">2019-07-26</div>
<div type="caption"><p>BANKET OPP: Melania Geymonat (28) (t.h.) og kjæresten Chris ble banket opp på en nattbuss i London i mai. Fire personer er nå tiltalt for hatkriminalitet. Foto: Privat</p> <p>HOMOFOB: To unge menn i Oslo ble bedt om å skamme seg fordi de holdt hender på en bussholdeplass på vei til Farris spa. Nå er saken meldt til politiet. Video: Tor-Sven Berge</p> <p>HEDRET: Politiet i Miami har offentliggjort flere videoer fra da fire menn gikk til angrep på et homofilt par under Pride-feiringa i byen i april. Helmut Muller Estrada, som var vitne til det hele, har senere blitt hedret for sin innsats som førte til at fire menn nå er anholdt av politiet. Video: WSVN, Miami Beach Police</p></div>
<div type="text">
<p>30. mai ble et homofilt par banket opp av en guttegjeng på en buss i London.</p>
<p>Paret var på vei hjem fra en date da guttene først trakasserte dem.</p>
<p>Ett av ofrene, Melania Geymonat (28), skildret opplevelsen i en Facebook-post sammen med et bilde av det blodige paret.</p>
<p>«De begynte å oppføre seg som 'hooligans', krevde at vi skulle kysse sånn at de kunne nyte synet, kalte oss 'lesber' og beskrev seksuelle posisjoner», skrev hun.</p>
<p>Så ble det enda verre. Guttegjengen banket opp de to kvinnene og stjal eiendelene deres. Geymonat skriver at hun kysset kjæresten sin Chris (29), og at det kan ha vært nok til å provosere guttegjengen.</p>
<p>- De begynte å slå meg, og jeg blødde overalt - det var virkelig mye blod, sa Geymonat til BBC om den grove voldsepisoden.</p>
<p>Fire gutter mellom 15 og 17 år ble torsdag tiltalt for grov hatkriminalitet. Saken er berammet i Highbury Corner ungdomsdomstol 21. august.</p>
<p>Det uttaler London's Metropolitan Police i en pressemelding, ifølge CNN. Både 15-åringen og én av 16-åringene var også tiltalt for omgang med tyvegods, den eldste av disse to har i tillegg blitt tiltalt for tyveri.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke utrolig at det skjer i 2019</div>
<div type="text">
<p>I juni skrev Chris et innlegg i The Guardian, hvor hun understreket at hatkriminalitet dessverre ikke er et fenomen som tilhører fortida.</p>
<p>- Noe jeg har hørt utallige ganger er «jeg kan ikke tro at dette skjedde - det er 2010». Jeg er uenig. I både hjemlandet mitt USA og her i Storbritannia, har det alltid vært - og det er fremdeles - fritt fram for å angripe (i ingen spesiell rekkefølge) fargede, urfolk, transpersoner, funksjonshemmede, skeive, fattige, kvinner og innvandrere.</p>
<p>Chris, som ikke vil gå ut med etternavn, kritiserte samtidig at nettopp denne voldsepisoden har gått verden rundt - når så mange er ofre blir forbigått i stillhet.</p>
<p>- Gjør den ekstraordinære reaksjonen etter angrepet på oss til en norm, skrev hun.</p>
<p>Bildene av det blodige paret på bussen har gått viralt etter at Geymonat delte historien på Facebook. Paret har fått støtteerklæringer fra daværende statsminister Theresa May og London-ordfører Sadiq Khan.</p>
<p>«Dette var et kvalmende, misogynt angrep. Hatkriminalitet mot LHBT+-miljøet vil ikke aksepteres i London», skrev Khan på Twitter etter angrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dette kan ikke skje igjen</div>
<div type="text">
<p>Etter hatvold-episoden har The Guardian gjort en analyse av homofobisk og transfobisk hatkriminalitet.</p>
<p>Resultatene var skremmende: Slike tilfeller av hatkriminalitet har økt med 144 prosent fra 2013-14 til 2017-18.</p>
<p>På fem år er altså antall hendelser mer enn doblet. Politiet registrerte 11 600 tilfeller i 2017-18, mot 4600 i 2013-14.</p>
<p>Geymonat har tidligere uttalt at dette angrepet er langt fra unikt.</p>
<p>- Vi bestemte oss for å fortelle historien fordi denne situasjonen må endres, og kanskje dette hjelper litt. For meg var det en moralsk plikt. Dette kan ikke skje igjen. Det var en grusom episode, og kanskje hvis vi sier noe, kan vi bidra til noe større, forklarte hun.</p></div></body></document>
