<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190628-ronaldinho-og-deco-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ronaldinho-og-deco-kom-fulle-pa-trening/71287460" frk="596 14 50 3474"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 07:46"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ronaldinho,fotball,la liga,deco,barcelona,sport,aleksander hleb"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ronaldinho og Deco kom fulle på trening</div>
<div type="ingress">Sjokkerende påstander fra tidligere Barcelona-spiller.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-06-28</div>
<div type="caption"><p>STJERNER: Ronaldinho og Deco var svært viktige en periode i Barcelona. Foto: AP Photo/Manu Fernandez / NTB Scanpix</p> <p>FLOPPET: Aleksander Hleb ble ingen suksess i Barcelona. Foto: REUTERS / Gustau Nacarino / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Før Messis tid i Barcelona var det gjerne stjerner som Ronaldinho (39) og Deco (41) som herjet for katalanerne. I 2006 var de begge viktige brikker i at Barca vant Champions League for første gang i klubbens historie, i tillegg til at de vant La Liga samme sesong.</p>
<p>Ronaldinho ble også belønnet for sine fantastiske prestasjoner med å motta Gullballen i 2006.</p></div>
<div type="title" level="3">- Møtte opp fulle</div>
<div type="text">
<p>Etter den sesongen fikk vi likevel se at spillere som Ronaldinho og Deco falt mer og mer i prestasjonene, og de var ikke like innflytelsesrike som tidligere. Samtidig vil nok spesielt førstnevnte stå igjen som en av de store legendene i klubben siden årtusenskiftet.</p>
<p>Begge spillerne forlot Barcelona da Guardiola tok over som trener i 2008. Siden den gang har det vært uvisst om hvorfor de faktisk ble solgt.</p>
<p>Tidligere Barcelona- og Arsenal-spiller Aleksander Hleb hevder han har svaret. For i et kontroversielt intervju gjengitt av den spanske avisa Sport, kommer han med noen sterke beskyldninger mot den tidligere Barcelona-duoen.</p>
<p>Han hevder at de ikke alltid var like friske og raske da de møtte opp på trening.</p>
<p>- Ronaldinho og Deco møtte opp fulle på trening, hevder Hleb ifølge Sport.</p>
<p>Verken Ronaldinho eller Deco har foreløpig kommentert Hlebs anklager.</p>
<p>Hleb var en del av Barcelona fra 2008 til 2012, men bare i 2008/2009-sesongen fikk han faktisk La Liga-kamper, ettersom han var på utlån resten av oppholdet.</p></div>
<div type="title" level="3">Var bekymret for Messi</div>
<div type="text">
<p>Det var med andre ord mot slutten av Ronaldinho og Decos karriere at Hleb fikk dele treningsfelt med dem. Og hviterusseren sier også at han vet grunnen til at de to stjernene ble solgt i 2008, der Ronaldinho dro til AC Milan og Deco tok turen til Chelsea.</p>
<p>- Vet du hvorfor Barca solgte dem i 2008? Fordi de var redd for at de skulle påvirke Messi, opplyser Hleb.</p>
<p>Selv har Ronaldinho tidligere benektet at Guardiola ønsket å kvitte seg med den dribleglade brasilianeren da han tok over trenerjobben i storklubben den sommeren og at det var han selv som mente at tiden var inne for et klubbytte.</p>
<p>- Da Pep kom i 2008 ba han om å få møte meg. Vi møttes og han sa at han ønsket meg i laget og at jeg ble i klubben, fordi han trengte meg. Jeg satte pris på det, men visste at syklusen min i Barcelona var over, og jeg hadde bestemt meg for at det var på tide med å forlate klubben, sa Ronaldinho til Mundo Deportivo.</p>
<p>Den nå 38 år gamle hviterusseren sier også at han ikke hadde spesielt lyst til å dra til Catalonia og Barcelona.</p>
<p>- Jeg ville ikke dra dit. Jeg ville enten bli i Arsenal eller dra til Bayern München, men min agent insisterte på at Guardiola hadde ringt flere ganger, påstår Hleb.</p>
<p>Spesielt rundt Ronaldinho har det versert rykter om at han gjerne tok seg en fest eller to på upassende tidspunkter i løpet av fotballkarrieren.</p>
<p>Blant annet har en tidligere lagkamerat fra PSG hevdet at Ronaldinho festet mer enn han trente.</p>
<p>- Ronaldinho trente ikke noen dager i uka og møtte bare opp på fredag for å forberede seg til kamp på lørdag, sa Jerome Leroy om sin tidligere lagkamerat i 2016.</p>
<p>- Spillere med stort talent som Ronaldinho er litt sprøe, fortsatte Leroy.</p>
<p>Den dag i dag er Ronaldinho ambassadør for Barcelona.</p></div></body></document>
