<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190930-nekter-a-svare-om-ra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nekter-a-svare-om-raja-vraking/71658919" frk="451 2 7 2750"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 19:40"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nekter å svare om Raja-vraking</div>
<div type="ingress">Frps parlamentariske leder, Hans Andreas Limi, vil ikke svare på om Frp vil gå i mot at Abid Raja blir Stortingets visepresident, og sier vi «får se hva morgendagen bringer».</div>
<div type="author">Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-09-30</div>
<div type="caption"><p>VISEPRESIDENT: Abid Raja (V) er visepresident i Stortinget, men Frps Per-Willy Amundsen mener han ikke er skikket til vervet.</p></div>
<div type="text">
<p>Venstres stortingsrepresentant Abid Raja gjorde seg upopulær blant flere i Frps stortingsgruppe da han beskyldte partiet for å drive brun propaganda.</p>
<p>Stortingsrepresentant Per-Willy Amundsen mener at utspillet viser at Venstre-politikeren ikke er skikket til vervet som visepresident i Stortinget - og varslet derfor at han ville forslå at Frp sier nei til å støtte Raja på partiets gruppemøte i kveld.</p>
<p>Nå vil han ikke uttale seg om hva som skjedde på gruppemøtet - men TV2 skriver at sentrale kilder opplyser at forslaget ikke fikk fullt gjennomslag, og erfarer at Frp ikke ser seg tjent med å gå høyt på banen og kreve at Raja mister plassen som visepresident nå.</p>
<p>- Jeg har ingen kommentar. Alle henvendelser retter jeg videre til parlamentarisk leder, sier Per-Willy Amundsen til Dagbladet.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med flere andre stortingsrepresentanter fra Frp, som heller ikke vil svare.</p>
<p>- Da må du snakke med Hans Andreas Limi, sier Frp-veteran Carl I. Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke svare</div>
<div type="text">
<p>Limi, som er parlamentarisk leder i Frp, har ikke besvart Dagbladets henvendelser mandag, men er overfor VG like kryptisk.</p>
<p>Han vil ikke svare på om Frp vil støtte at Raja fortsetter i stortingets presidentskap, fordi det er «interne beslutninger», men opplyser til avisa at det ikke har vært noen votering i stortingsgruppa om spørsmålet.</p>
<p>Ifølge TV2 ble det heller ikke konkludert på gruppemøtet, men det vil ikke Limi svare tydelig på.</p>
<p>- Når det gjelder hva gruppen gjør er det interne beslutninger, men det som var nødvendig var at vi hadde en lang diskusjon og runde på det. Det var alt og det er jeg fornøyd med, sier Limi til TV2.</p>
<p>- Vi har hatt en veldig god diskusjon, basert på det innspill Per-Willy Amundsen hadde sendt til gruppen. Ut over det har jeg ingen kommentar, sa Limi til VG etter mandagens gruppemøte.</p>
<p>En rundspørring avisa gjorde i forrige uke, viste at forslaget om å vrake Raja i utgangspunktet ble lunkent mottatt fra mange av Amundsens partifeller på Stortinget.</p></div>
<div type="title" level="3">Vag</div>
<div type="text">
<p>13 av partiets 26 stortingsrepresentanter gjorde det allerede da klart at de ikke ville støtte en vraking av Raja.</p>
<p>- Frp har tradisjon for å overholde avtaler mellom partiene, sa Limi til NRK om Amundsens utspilling for bare noen dager siden.</p>
<p>Nå er han altså mer vag i sine uttalelser.</p>
<p>- Lang og god diskusjon hvor mange deltok, så får vi se hva morgendagen bringer, skriver Limi i en tekstmelding til NTB mandag kveld.</p></div></body></document>
