<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191030-hauke-erklarte-seg-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hauke-erklaerte-seg-delvis-skyldig/71766850" frk="237 6 9 1463"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 15:15"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hauke erklærte seg delvis skyldig</div>
<div type="ingress">Den tidligere langrennsløperen Max Hauke erklærte seg skyldig i doping da rettssaken mot ham ble innledet onsdag, men benektet skyld i bedrageri.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>MEDSKYLDIG: Dürr er også funnet skyldig i å hjelpe andre med å dope seg, ved å ha en rolle i dopingnettverket som ble avslørt under VM i Seefeld i vinter. . Video: Emilie Rydning og Fredrik Filtvedt / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Rettssaken i Innsbruck er resultat av «Operasjon Aderlass», etterforskningen av en internasjonal dopingring som ble offentlig kjent da politiet slo til mot flere utøvere under ski-VM i Seefeld i slutten av februar. Hauke ble pågrepet med nål i armen under en blodoverføring.</p>
<p>27-åringen medga i retten onsdag at han hadde benyttet både bloddoping og veksthormoner for å bedre sine prestasjoner, men han avviste at han har brutt den østerrikske loven som gjelder bedrageri innen idrett ved å jukse seg til 50.000 euro (vel en halv million kroner) i premie- og sponsorpenger ved hjelp av de ulovlige metodene.</p>
<p>Haukes forsvarer hevdet at det meste av pengene tiltalen refererer til kom fra avtaler som ikke var prestasjonsavhengige, og der han kun forpliktet seg til å profilere sponsorens logo.</p>
<p>Tiltalen mot Hauke har en strafferamme på fengsel fra seks måneder til fem år.</p>
<p>«Operasjon Aderlass» (årelating) var en etterforskning av en tysk lege som hjalp utøvere å bedrive bloddoping. Det er kjent at 21 utøvere fra åtte land og fem idretter er involvert.</p></div></body></document>
