<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190407-tennene-er-en-del-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tennene-er-en-del-av-kroppen/70956511" frk="423 9 24 2568"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 12:37"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Tennene er en del av kroppen</div>
<div type="ingress">Hånet og latterliggjort. Men mannen bak forslaget om gratis tannhelse til alle opplevde selv marerittet som student.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-04-07</div>
<div type="caption"><p>AGDER-BENKEN: Agder Arbeiderparti ved Fredrik Jensen vant fram i kampen om at partiet skal ha som mål å få tannhelse inn i det offentlige helsevesenet. Foto: Jannike Arnesen</p> <p>DYRT: Fredrik Jensen uten fortann. Det kom på 15.000 kroner - midt i eksamenstida. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>I går vedtok Arbeiderpartiet at de har som mål at tannhelse skal bli en del av det offentlige helsevesenet.</p>
<p>Partiledelsen ved helsepolitisk talsperson Ingvild Kjerkol advarte på forhånd og sa det ville bli dyrt, men det hørte ikke landsmøtet på. 146 av delegatene stemte for å gjøre tannhelsetjenesten til en del av den offentlige helsetjenesten, mens 138 stemte imot.</p>
<p>Etter vedtaket har kritikken haglet, og spesielt Høyre er kritiske. Tidligere i dag ble det meldt om sjokktilstander etter det kostbare vedtaket.</p>
<p>Høyres Sveinung Stensland spurte «om Ap skal kutte i sykehus, fastleger eller eldreomsorg» for å få råd.</p>
<p>Høyre anslår kostnadene til 12 milliarder i året og omtaler forslaget som «svært uklokt», «direkte uansvarlig» og at det er et tegn på et Arbeiderparti uten kontroll.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hårete mål</div>
<div type="text">
<p>Forslagsstiller Fredrik Jensen i Agder Ap mener imidlertid at tennene bør inn i det offentlige tilbudet.</p>
<p>- Tennene er en del av kroppen!</p>
<p>- Tannhelse er en viktig del av det totale helsebildet for alle mennesker i Norge. Det er mange som har dårlig tannhelse og det påvirker direkte den kroppslige helsa. Derfor vil vi i Agder Arbeiderparti at det skal være en del av de vanlige helsetjenestene.</p>
<p>- 12 milliarder sies det?</p>
<p>- Ja, og jeg hørte ti milliarder sist. Det er en del som kaster ut noen tall her.</p>
<p>- 2013-nivå på skattene hadde staten hatt råd?</p>
<p>- Da hadde man absolutt hatt råd til tannhelse i offentlig regi. Vi vet at det er et hårete mål, svarer Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Smell i eksamenstida</div>
<div type="text">
<p>Fredrik Jensen har selv kjent høye tannlegeregninger på kroppen, og vet hvor tøft det kan være. Som student fikk han en infeksjon i en rotfylling.</p>
<p>- Jeg var student da jeg måtte trekke en fortann og sette inn proteser. Da fikk jeg en regning på 15.000 kroner midt i eksamensstresset. Da skjønner jeg at det er mange som også venter med den tannlegeregningen, men da blir det bare dyrere, sier Jensen.</p>
<p>Jensen er derfor glad for at Arbeiderpartiet først skal prioritere vanskeligere stilte grupper.</p>
<p>- Hvis vi på sikt skal ha en tannhelse for alle, må vi først løfte de sårbare gruppene. Det gjorde landsmøtet tydelig, sier Fredrik Jensen i Agder Ap.</p></div></body></document>
