<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190902-plutselig-apnet-bakk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/plutselig-apnet-bakken-seg/71552663" frk="440 4 11 2592"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-02 10:59"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plutselig åpnet bakken seg</div>
<div type="ingress">Innbyggerne i Borås våknet til skremmende scener midt i byen.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-09-02</div>
<div type="caption"><p>FOSSET UT: Grønt vann fosset ut i gata i sentrum av Borås mandag morgen. Foto: Patrik Dahlgren</p> <p>DAMP: Vannet skal ha holdt en temperatur på over 100 grader, og det oppsto mye damp da vannet fosset ut. Foto: Patrik Dahlgren</p> <p>STORE SKADER: I byen Scottsbluff i Nebraska filmet en sjåføren en fryktelig haglstorm. Reporter: Geir Jone Karlsen. Video/Foto: ViralHog, NTB Scanpix, Google Earth</p> <p>BAKKEN ÅPNET SEG: Du kan se at bakken har åpnet seg. Man kan kjenne på gatesteinene at de er varme, opplyser BTs journalist på stedet. Foto: Patrik Dahlgren</p></div>
<div type="text">
<p>Innbyggerne i den svenske byen Borås våknet mandag morgen til scener som kunne vært hentet ut av en skrekkfilm fra 90-tallet. For plutselig hadde bakken åpnet seg midt i sentrum, hvor kokende grønt vann fosset ut og store skyer med damp steg mot himmelen.</p>
<p>- Jeg syklet forbi ved sekstida i dag tidlig. Jeg skjønte med en gang hva det var for noe, og tenkte at jeg skulle ringe, men da var det allerede teknikere som ankom stedet, sier Patrick Dahlgren til Expressen.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Dahlgren, som deler de spesielle bildene av hendelsen. Det var imidlertid ikke noe forvarsel på apokalypsen Dahlgren hadde vært vitne til.</p></div>
<div type="title" level="3">Rammer store deler av byen</div>
<div type="text">
<p>Det hele skyldtes nemlig en lekkasje i rør som frakter fjernvarme til bygg i sentrum av Borås.</p>
<p>- Store deler av byen kan oppleve problemer med varme og varmtvann som følge av at det har lekket ut mye vann, og at vi har mistet trykk i rørene, skriver Borås Energi och Miljö i en pressemelding.</p>
<p>Ifølge selskapet holdt vannet som fosset ut en temperatur på 100 grader, og det var en fare for at forbipasserende kunne bli skadd, skriver Borås Tidning (BT). Det har imidlertid ikke kommet meldinger om skadde personer.</p>
<p>- Vi var på stedet med ansatte og førte forbipasserende rundt området, slik at ingen skulle komme i kontakt med det varme vannet, sier Jonas Holmberg, kommunikasjonssjef ved Borås Energi och Miljö til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bakken har åpnet seg</div>
<div type="text">
<p>Han forklarer at det er helt bevisst at vannet er farget grønt. Det er gjort for å lettere kunne oppdage lekkasjer, ifølge Holmberg.</p>
<p>BTs reporter på stedet, Erik Jullander, kunne melde at vannet hadde trukket seg tilbake klokka 7.15 i dag tidlig.</p>
<p>– Borås Energi och Miljö har pumpet bort vannet fra bakken. Men det regner, og du kan se at bakken har åpnet seg. Man kan kjenne på gatesteinene at de er varme, sier han til egen arbeidsgiver.</p>
<p>Borås energi och Miljö melder at problemene er forventet reparert i løpet av formiddagen.</p></div></body></document>
