<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-hva-er-en-sjaman.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hva-er-en-sjaman/71917581" frk="201 8 10 1245"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 06:46"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Hva er en sjaman?»</div>
<div type="ingress">Her er årets Google-toppliste - med en katedral aller øverst.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>«HVA ER EN SJAMAN?» Durek Verrett har fått mange søk på sin profesjon etter at han dukket opp i norsk offentlighet. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>ALLER MEST SØKT: Notre-Dame fikk aller flest Google-søk fra Norge etter brannen 15. april i år. Foto: Michel Euler / AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Notre-Dame», «Vy» og «Hva skal jeg stemme» er blant årets mest populære Google-søk.</p>
<p>Det viser statistikk fra Google.</p>
<p>- Den dramatiske brannen i Notre-Dame i mai utløste en enorm oppsving i søk etter det franske landemerket, skriver pressesjef Helle Skjervold i Google Norge i en epost til NTB.</p>
<p>Oversikten baserer seg på hvilke søkeord som har økt mest fra 2018.</p>
<p>«Hva er en sjaman» er blant spørsmålene nordmenn har lurt mest på i 2019.</p>
<p>På den lista finner man også «Hva betyr Vy», «Hva skal jeg stemme» og «Hvem vant valget».</p>
<p>Terrorsiktede Philip Manshaus er mannsnavnet flest har søkt opp.</p>
<p>Laila Anita Bertheussen ligger øverst på listen over kvinnenavn.</p>
<p>- Etter et år der miljøsaken har definert det offentlige ordskiftet, er det kanskje ingen overraskelse at klima-frontfigur Greta Thunberg er blant Google-søkene som har økt mest, skriver Skjervold videre.</p></div></body></document>
