<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190214-bryter-tausheten-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/bryter-tausheten-etter-overfallet---jeg-er-rasende/70758359" frk="459 2 8 2773"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 02:21"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="overfall,kjendis,jussie smollett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bryter tausheten etter overfallet: - Jeg er rasende</div>
<div type="ingress">Ble overfalt på gata. Nå langer han ut mot angriperne og de som ikke tror på ham.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-02-14</div>
<div type="caption"><p>SNAKKER UT: Jussie Smollett snakker ut for første gang etter overfallet i slutten av januar. Foto: Evan Agostini/Invision/AP</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av forrige måned ble «The Empire»-stjerna Jussie Smollett (36) innlagt på sykehus etter det politiet beskrev som et alvorlig overfall. Ifølge politiet var 36-åringen i Chicago da to menn skal ha slengt både rasistiske- og homofobiske kommentarer etter ham. Så skal de ha gått til angrep på ham. Avslutningsvis knyttet de et tau rundt halsen på Smollett, som seinere kom seg selv til sykehus.</p>
<p>Nå snakker han ut om skrekkopplevelsen overfor «Good Morning America».</p>
<p>Smollett sier at han er rasende etter det som skjedde, både mot de som angrep ham og de som ønsker å så tvil om historien hans.</p>
<p>- Først tenkte jeg «hør her, hvis jeg sier sannheten, så er det slik det er, fordi det er sannheten». Hvordan kan man ikke tro på det? sier Smollett i intervjuet.</p></div>
<div type="title" level="3">Telefonlogg</div>
<div type="text">
<p>36-åringen er for øvrig åpen om sin homofile legning, og spiller homofil i den populære TV-serien «The Empire».</p>
<p>Smollett har altså holdt seg utenfor offentlighetens søkelys siden hendelsen, med unntak av en konsert i Los Angeles i starten av februar.</p>
<p>- Jeg er ikke helt frisk ennå... Men jeg kommer til å bli det, og jeg skal holde meg sterk sammen med dere. Jeg kan ikke la dem vinne, sier Smollett.</p>
<p>Smollett skal ha snakket med manageren sin da angrepet skjedde, og samtalen er nå overlevert til politiet. Det bekreftet en av Smolletts talsmenn mandag.</p>
<p>- Han har helt frivillig gitt oss telefonloggen, og har avgitt sin forklaring overfor politiet flere ganger. Politiet har uttrykt at de fester lit til forklaringen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Slo ring</div>
<div type="text">
<p>I lys av den sjokkerende hendelsen har flere av Hollywoods største stjerner slått ring rundt «Empire»-stjerna og sender sine varmeste tanker til ham.</p>
<p>- Sender kjærlighet til Jussie og hele Smollett-familien etter dette forferdelige angrepet. Vi støtter deg og ber om at du finner fred og rettferdighet, skriver artist John Legend på Twitter.</p>
<p>Også Ariana Grande har kastet seg på og viser sin støtte i sosiale medier.</p>
<p>- Det som skjedde med Jussie gjør meg kvalm. Jeg kan ikke tro at dritt som dette fremdeles skjer hver eneste dag. Hva er dette for en verden? Sender all min helbredende energi og kjærlighet, og håper på en forandring. Hva kan vi gjøre? Fortell meg, så kommer jeg, skriver hun.</p>
<p>Programleder Ellen DeGeneres, som hadde besøk av Jussie Smollett for fire år siden på talkshowet sitt, sender kjærlighet til 35-åringen og familien.</p>
<p>- For fire år siden kom Jussie Smollett ut av skapet i programmet mitt. Jeg sender han og familien masse kjærlighet i dag, skriver programlederen.</p></div></body></document>
