<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191129-ustjugov-kan-bli-ute.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ustjugov-kan-bli-utestengt-igjen/71875768" frk="727 0 2 4373"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 16:42"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen i Finland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ustjugov kan bli utestengt igjen</div>
<div type="ingress">- Det er nærliggende å tenke det, sier generalsekretær Sarah Lewis i det internasjonale skiforbundet, FIS.</div>
<div type="author">John Rasmussen I FINLAND</div>
<div type="date">2019-11-29</div>
<div type="caption"><p>DISKET I DAG: Sergej Ustjugov tjuvstartet og ble disket på fredagens sprint i Ruka, men står overfor en enda lenger disk om WADA utestenger Russland i fire år. Foto: Terje Pedersen / NTB Scanpix</p> <p>RASENDE: Russiske Sergej Ustjugov gikk til angrep på Johannes Høsflot Klæbo etter målgang i Seefeld. Video: NRK.</p></div>
<div type="text">
<p>RUKA (Dagbladet): Det internasjonale antidopingbyrået WADA rasler nok en gang med utestengelsene overfor Russland, og om ei drøy uke skal de møtes for å finne ut av om russisk idrett skal settes på sidelinja i fire år.</p>
<p>Det kommer som en følge av den årelange dopingsvindelen russiske antidopingmyndigheter har stått for, og der den mye omtalte LIMS-databasen fra det russiske dopinglaboratoriet i Moskva viser seg å være manipulert.</p>
<p>Det russiske antidopingbyrået RUSADA følger og har ikke fulgt reglene, og dermed står Russland i fare for å bli stengt ute av alle internasjonale konkurranser og mesterskap de fire neste åra.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter på WADA</div>
<div type="text">
<p>I dag holdt generalsekretær Sarah Lewis i det internasjonale skiforbundet FIS, sin årlige antidopingpressekonferanse under verdenscupåpningen i Finland.</p>
<p>Lewis kunne fortelle at de tre utøverne som allerede er dømt for dopingbrudd etter OL i Sotsji, Julija Ivanova, Anastasija Dotsenko og Julija Tsjekaleva, alle har sonet utestengelsene ferdig ved slutten av denne måneden.</p>
<p>Nå som WADA går gjennom databasen fra Moskva, kan det dukke opp enda flere. Foreløpig har ikke Lewis og FIS fått beskjed om at det er tilfellet.</p>
<p>- FIS er i kontakt med WADA for å se om vi burde være forberedt på mer informasjon, men per i dag har vi ingen flere saker enn disse tre, sier Lewis.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan utestenge mange</div>
<div type="text">
<p>Det FIS etter hvert må forberede seg på, er altså utestengelsen av Russland som nasjon.</p>
<p>Da, forteller Lewis, vil bare utøvere som beviselig ikke har vært en del av det russiske dopingprogrammet, få delta i FIS-arrangementer.</p>
<p>- Etter at WADA-styret har tatt en beslutning, vil konsekvensene av denne bli klare. FIS vil iverksette den straffen som følger antidopingkoden. Det kan inkludere det å søke og være vertskap for VM og andre store begivenheter, diskvalifisering av russiske utøvere og ledere som på noen måte er innblandet i regelbruddene. Da kan ikke de delta i de store FIS-arrangementene. Det vil bli en liknende prosedyre som den som ble brukt i forkant av Pyeongchang-lekene, der de som beviselig ikke er innblandet får lov til å delta.</p>
<p>- Er det riktig forstått at dette forslaget om utestengelse da vil gjelde for de utøverne som ikke fikk delta i Pyeongchang?</p>
<p>- Vi har ikke noen detaljer om hva kriteriene vil være for dette. Dere husker kanskje at avgjørelsene med tanke på Pyeongchang ble tatt i siste liten, det gjør vi alle fall, så nå med det litt på avstand, var det reguleringer som var spesifikt rettet mot OL. Nå blir dette basert på WADAs kriterier for regeletterlevelse, og før 9. desember vil det ikke bli noen spekulasjoner eller offisiell informasjon om hva det blir. Men det er nærliggende å tenke at de utestengte utøverne som ikke fikk delta i Pyeongchang, fordi de var i databasen i en eller annen form, sannsynligvis blir utestengt, men dette må følges opp og sjekket ut nærmere, sier Lewis til Dagbladet.</p>
<p>Lewis understreker at det ikke blir slik at samtlige russere blir utestengt fra skirenn, selv om WADA-styret kaster Russland ut av internasjonal idrett i fire år.</p></div>
<div type="title" level="3">Orker ikke tenke på det</div>
<div type="text">
<p>Men for Sergej Ustjugov, som var en av dem som ikke fikk delta i OL i Pyeongchang, kan avgjørelsen bli katastrofal.</p>
<p>Ustjugov gikk knallhardt ut mot både FIS, IOC og media under ski-VM i Seefeld etter OL-utestengelsen.</p>
<p>Ustjugov mener han aldri fikk noen begrunnelse for hvorfor han ikke fikk delta i OL, og han har heller aldri sonet verken utestengelse eller dom i dopingsaker.</p>
<p>Dagbladet møter Ustjugov etter at han ble disket for tjuvstart under fredagens sesongåpning i verdenscupen i Ruka.</p>
<p>- Jeg prøver å ikke tenke så mye på dette, for det har pågått i så lang tid nå. Det er ingen grunn til å tenke for mye på det, sier Ustjugov via tolk til Dagbladet.</p>
<p>- Men hvis det skjer, og du blir utestengt i fire år, hva gjør du da?</p>
<p>- Jeg fortsetter bare å forberede meg på å konkurrere og å vinne skirenn.</p>
<p>Avgjørelsen blir tatt i WADA-styret 9. desember.</p></div></body></document>
