<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190519-republikaner-vil-sti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/republikaner-vil-stille-trump-for-riksrett/71093214" frk="521 5 18 3431"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 02:32"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter,donald trump,utenriks,riksrett,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Republikaner vil stille Trump for riksrett</div>
<div type="ingress">Justin Amash er den første republikaneren i Kongressen som nå vil stille president Donald Trump for riksrett.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-05-19</div>
<div type="caption"><p>MISFORNØYD PARTIFELLE: Justin Amash sier han er for å stille Donald Trump for riksrett. Foto: AP Photo/Manuel Balce Ceneta</p> <p>KRITISK: Justin Amash. Foto: Carly Geraci//Kalamazoo Gazette via AP</p></div>
<div type="text">
<p>Det bekrefter han gjennom en rekke Twitter-innlegg lørdag.</p>
<p>Amash er en av få Trump-kritiske republikanere, og sier gjennom sine Twitter-innlegg at han mener Trump flere ganger har brutt reglene. Han legger den mye omtalte Mueller-rapporten til grunn for det.</p>
<p>- I motsetning til det Barr la fram (justisminister William Barr, red.anm.), viser Mueller-rapporten at president Trump har gjort spesifikke handlinger og vist et atferdsmønster som møter terskelen for å stille ham for riksrett, skriver Amash.</p>
<p>Flere demokrater har tidligere snakket høyt om det samme, men at en av Trumps egne partifeller uttaler seg så sterkt kritisk offentlig, hører til sjeldenhetene.</p>
<p>Here are my principal conclusions:</p>
<p>1. Attorney General Barr has deliberately misrepresented Mueller’s report.</p>
<p>2. President Trump has engaged in impeachable conduct.</p>
<p>3. Partisanship has eroded our system of checks and balances.</p>
<p>4. Few members of Congress have read the report.</p>
<p>— Justin Amash (@justinamash) May 18, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Riksrett</div>
<div type="text">
<p>Amash sier at han gjorde seg opp denne meningen etter å ha gått nøye gjennom og analysert Mueller-rapporten.</p>
<p>For at en amerikansk president skal kunne stilles for riksrett må først Representantenes hus gå inn for det med simpelt flertall. Deretter følger en rettssak i Senatet, som ledes av Høyesterettsjustitiarius. Etter dette følger en rådslagning i Senatet, som så skal stemme over skyldspørsmålet. Å avsette presidenten ved riksrett krever to tredels flertall i Senatet.</p>
<p>I William Barrs oppsummering av rapporten, som var den første innsikten vi fikk i Mueller-rapporten, frikjennes Trump for å ha samarbeidet med Russland under valget i 2017.</p>
<p>«Bare alvorlige forbrytelser og forseelser (high crimes and misdemeanors) kan lede til riksrett. Jeg har ikke begått noe kriminelt (ingen sammensvergelse, ingen hindring av rettens gang) - derfor kan dere ikke stille riksrett. Det var Demokratene som begikk kriminelle handlinger, ikke din republikanske president!», tvitret Trump den gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Splittet</div>
<div type="text">
<p>Senator Elizabeth Warren, som kjemper om å bli demokratenes presidentkandidat, er blant dem som mener Trump må stilles for riksrett som følge av det som framkommer i rapporten. I april gikk hun ut og ba Representantenes hus i Kongressen om å innlede prosessen med å forberede en riksrettssak mot presidenten.</p>
<p>- Mueller-rapporten bringer fakta som viser at en fiendtlig innstilt utenlandsk regjering angrep valget i 2016 for å bistå Donald Trump og at Donald Trump takknemlig tok imot denne hjelpen, skrev Warren på Twitter.</p>
<p>- Da han var valgt, forsøkte Donald Trump å hindre etterforskningen av dette angrepet, fortsetter hun.</p>
<p>Demokratene er delt i synet hvorvidt Trump før stilles for riksrett. I et større intervju med Washington Post uttalte demokratenes ordstyrer i Representantenes hus, Nancy Pelosi, at hun ikke ønsker å stille Trump for riksrett.</p>
<p>- Riksrett er så splittende for landet at med mindre det er noe så overbevisende, overveldende og tverrpolitisk, så tror jeg ikke vi bør gå ned den stien, fordi det deler landet. Og han er bare ikke verdt det, sier Pelosi.</p></div></body></document>
