<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-advarer-mot-styrtreg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/advarer-mot-styrtregn---fare-for-liv/71537490" frk="492 8 28 3119"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot styrtregn: - Fare for liv</div>
<div type="ingress">Treffer regnet på verst tenkelige plass, kan det føre til fare for liv, helse og verdier, sier meteorologen.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-08-28 13:33</div>
<div type="caption"><p>FARENIVÅ: Det er oransje farenivå for den nordlige delen av Rogaland, i tillegg til Hordaland , Sogn og Sunnfjord. Foto: Meteorologene / Skjermdump</p></div>
<div type="text">
<p>Fra i ettermiddag er det ventet mye regn og meget kraftige regnbyger i Hordaland, Sogn og Sunnfjord. Meteorologene advarer om at det intense regnet kan bringe med seg alvorlige konsekvenser.</p>
<p>- Hvis dette været treffer på verst tenkelige plass, kan det være fare for liv, helse og verdier. Det har potensial for stor fare. Men vi kan aldri si hva som vil skje. Det trenger ikke skje noe som helst, sier meteorolog Gunnar Livik ved Meteorologisk institutt i Bergen til Bergens Tidende.</p>
<p>Mette Skjerdal, også meteorolog ved Meteorologisk institutt i Bergen, stiller seg bak Liviks uttalelse.</p>
<p>- Vi har ute oransje farevarsel, som er et alvorlig nivå. Det er ventet veldig mye nedbør på kort tid, sier Skjerdal.</p>
<p>Oransje farevarsel er det høyeste farenivået som brukes når det er snakk om slik styrtregn over tre timer.</p>
<p>Vi har oppdatert farevarslene. Orange nivå, svært kraftige regnbyger, for nordlige del av #Rogaland, #Hordaland, #Sogn og #Sunnfjord. Vi har nedjustert varsel for #Nordfjord til gult nivå, kraftige regnbyger. Sjekk farevarslene her: https://t.co/sb4X9as5HV pic.twitter.com/mp6k9boueI</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) August 28, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Kan komme skred</div>
<div type="text">
<p>Denne intensiteten kan gjøre stor skade, sier Skjerdal. Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) har også ute varsel på oransje nivå for Hordaland på jord- og flomskred.</p>
<p>- Da forventer man jo skredhendelser som kan få store konsekvenser for vei og infrastruktur. Det kan komme skred og mest sannsynlig overvann i veier og små, lokale oversvømmelser, sier hun.</p>
<p>Men det kommer helt an på hvor de kraftigste bygene treffer. Vannet vil få problemer med å renne vekk i byer, hvor det fort blir oversvømmelser. Treffer bygene i bratte daler og liknende får man lettere jordskred.</p>
<p>- Det har forskjellige konsekvenser ut fra hvor det treffer, sier Skjerdal.</p>
<p>Det er ventet at det kan komme 40-60 millimeter på tre timer.</p>
<p>- Det ser an til at bygene blir kraftigst i indre og midtre strøk. Det gjelder ikke bare Hordaland, men også Sogn, Sunnfjord og Nordfjord, sier hun.</p>
<p>Det er ventet utbredt torden i bygene.</p>
<p>Tor med hammeren er ikke langt unna når man ser på https://t.co/oWUswUKlUj &#127785; Områdene som kan vente seg torden i dag i #Norge har vi merket med lilla på kartet. I Trøndelag er det snakk om spredte byger, men Vestlandet får en skikkelig ruskete ettermiddag med kraftige byger. pic.twitter.com/Ntot1jEWpK</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) August 28, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Flere farevarsler</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til farevarselet for jord- og flomskred på oransje nivå, har NVE sendt gult farevarsel for Sogn og Fjordane og de nordligste delene av Rogaland.</p>
<p>Det er også meldt gul fare for flom på Vestlandet som følge av den ventede nedbøren. Varslene gjelder for onsdag og torsdag.</p>
<p>Det er også meldt om kraftige regnbyger for Agder, Telemark, Vestfold og Østfold.</p></div></body></document>
