<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191027-haper-hun-ikke-blir-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/haper-hun-ikke-blir-like-suveren/71754219" frk="895 2 10 4977"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 19:48"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve, Bjørn Langsem (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Håper hun ikke blir like suveren</div>
<div type="ingress">Ole Morten Iversen imponeres av Therese Johaug, som er bedre trent enn noen gang. Treneren håper ikke det betyr at Johaug er like suveren som sist vinter.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve, Bjørn Langsem (FOTO)</div>
<div type="date">2019-10-27</div>
<div type="caption"><p>VAL SENALES: Therese Johaug vant ti verdenscuprenn og tre VM-gull og var tilnærmet uslåelig på distanserenn. Nå har hun dårlig nytt til de som håper på et snarlig tronskifte i langrennssporet. Reporter: Fredrik Stuve. Video: Bjørn Langsem</p> <p>AVSLAPPET: Therese Johaug virker trygg og selvsikker før årets sesong. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>VAL SENALES (Dagbladet): I strålende solskinn og nykjørte trikkeskinner koser norske, svenske og finske landslagsløpere seg med skiturer på en isbre 3000 meters høyde.</p>
<p>En av dem som strålte om kapp med sola var Therese Johaug. Fjorårets comeback i langrennssporet var akkurat så dominerende som mange hadde trodd og noen fryktet.</p>
<p>Therese Johaug vant ti verdenscuprenn og tre VM-gull og var tilnærmet uslåelig på distanserenn. Nå har hun dårlig nytt til de som håper på et snarlig tronskifte i langrennssporet.</p>
<p>- Jeg føler meg i bra slag og i god rute til sesongstart. Så synes jeg det er vanskelig å si hvor mye bedre jeg har blitt, eller om jeg har blitt noe bedre. Jeg føler meg ikke noe dårligere fra i fjor, det gjør jeg ikke, fastslår Johaug til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- En helt annen ro</div>
<div type="text">
<p>For Johaug har hatt en helt annen treningshverdag inn mot årets sesong enn hva tilfelle var forrige høst og sommer. At Johaug presterte på nivået hun gjorde forrige sesong viste hvor sterk mentalt 31-åringen er.</p>
<p>- I fjor imponerte hun meg, ikke fordi hun gikk fort, men at hun vant nesten alle distanserennene, det hadde jeg ikke trodd. Med bakgrunn i fjorårssesongen som var litt spesiell for henne, med alle tingene som var nytt for henne, hun hadde vært ute to år, og fikk to dødsfall i vennekretsen, som hun taklet vanvittig bra, sier landslagstrener Ole Morten Iversen til Dagbladet.</p>
<p>Omstendighetene har vært helt annerledes før denne sesongen. Det eneste som har skapt overskrifter rundt Johaug er hennes imponerende innsats med løpesko på beina.</p>
<p>- I år har hun hatt mye mer ro på treninga. Hun er litt mer avslappet og har i alle fall ikke trent noe dårligere enn i fjor, så hun vil helt sikkert gå mange gode skirenn, og helt sikkert vinne noen også, sier Iversen.</p>
<p>Også Johaug selv erkjenner at hun har langt mer trygghet og ro før årets sesong enn hva tilfelle var for ett år siden.</p>
<p>- Jeg kjenner at jeg har en helt annen ro nå enn det jeg hadde på samme tidspunkt da jeg var i Val Senales i fjor. Sånn sett føler jeg meg mer avslappet og kanskje i litt bedre form enn på samme tidspunkt i fjor. Om det gjør at jeg går fortere på ski til vinteren er vanskelig å si, men roen på treninga og den mentale biten er helt klart bedre i år, sier Johaug.</p>
<p>- Formen har vært bra i sommer og høst og jeg har fått gjort den treninga som jeg skulle ha gjort. Så blir det spennende å se, for jeg har ikke kontroll på konkurrentene mine, sier Johaug beskjedent.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på mer konkurranse</div>
<div type="text">
<p>Det er likevel liten tvil om at hun også denne sesongen vil være den overlegent største favoritten når startskuddet går på Beitostølen og i verdenscupen i Ruka om en måneds tid.</p>
<p>Så overlegen var Johaug forrige sesong at selv Norges landslagstrener håper at sesongen som er i vente vil være av det jevnere slaget.</p>
<p>- Jeg håper for hennes del og sportens del at hun ikke blir så suveren at hun vinner alt uten spenning. Jeg tror hun har godt av å bli utfordret, slik hun ble et par ganger forrige sesong. For at hun skal bli bedre er hun nødt til å bli pushet litt hun også.</p>
<p>I Sverige håper de nå at deres firkløver i Charlotte Kalla, Stina Nilsson, Frida Karlsson og Ebba Andersson skal kunne utfordre Johaug i større grad. Nilsson var den eneste som slo Johaug på distanse forrige sesong, under den sesongavsluttende touren i Canada.</p>
<p>Landslagstrener Stefan Thomson mener hans tropper kan få hjelp av årets lange og tøffe sesong i kampen mot Johaug.</p>
<p>- Therese er jo fantastisk og klarte det i fjor og var bra hele sesongen, men det er tøft når det er så mange renn. Det er vanskelig å være god hele veien og det gjør at det kan komme andre på topp i enkelte løp.</p>
<p>- Jeg tror det kan bli hardere i alle fall. Therese kommer naturligvis være den som alle jager, men jeg tror det kan bli ganske tøft der oppe. Jeg tror flere kan blande seg inn, det er følelsen, sier Thomson.</p>
<p>Selv uroer Johaug seg litt for hva flere fellesstarter og et hovedfokus på tourene vil ha å si for vinterens resultater. Hun mener det er urealistisk å forvente at seiersmengden skal være tilsvarende som forrige sesong.</p>
<p>- Jeg tror ikke vi skal legge lista der. Det er mange som går fort på ski og i år så blir det mye flere fellesstarter med Tour de Ski og Ski Tour 2020, så der er det litt mer tilfeldigheter her og der. I tillegg skal du ha gode ski, en god dagsform og alt, så jeg tror ikke vi skal legge standarden der, men jeg har lyst til å gjøre det bra på de rennene jeg stiller opp i.</p></div></body></document>
