<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190830-tiltalt-etter-voldte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tiltalt-etter-voldtektsanklager/71544211" frk="520 4 16 3334"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 11:52"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tiltalt etter voldtektsanklager</div>
<div type="ingress">Spaltist og skuespiller Cissi Wallin er tiltalt for ærekrenkelser etter voldtektsanklager mot journalist Fredrik Virtanen.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-08-30</div>
<div type="caption"><p>Cissi Wallin (venstre) risikerer to års fengsel for ærekrenkelser mot Fredrik Virtanen. Hun omtaler situasjonen som «surrealistisk». Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den svenske skuespilleren og spaltisten Cissi Wallin er tiltalt for ærekrenkelser etter at hun framsatte voldtektsanklager mot mediepersonlighet og journalist Fredrik Virtanen.</p>
<p>Det skrev Wallin selv på nettsida til den feministiske tankesmia Gardet onsdag.</p>
<p>Det var i 2017 at Wallin gikk ut og anklaget Virtanen i en post på Instagram. Posten sparket i gang det som skulle bli en av Sveriges mest omtalte metoo-saker. Virtanen nektet for anklagene, men mistet jobben. Seinere har han fortalt sin versjon av historien i boka «Uten nåde - en ransakelse», som kom ut på norsk tidligere i år.</p>
<p>Etterforskningen mot Wallin begynte ifølge Aftonbladet i begynnelsen av 2018. Det var Virtanen som anmeldte henne etter at anklagene dukket opp på sosiale medier.</p>
<p>Den angivelige voldtekten skal ha skjedd i 2006. Forholdet ble anmeldt i 2011, men henlagt på bevisets stilling.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vær stille</div>
<div type="text">
<p>Her til lands var det NRK som omtalte saken først.</p>
<p>Wallin sier til Aftonbladet at hun mener anmeldelsen er et tilbakeslag for hele Metoo-bevegelsen.</p>
<p>- Dette handler ikke lenger bare om meg, om to personer. Signalet til titusener av utsatte svensker er: vær stille. Ikke fortell hva du har opplevd, ikke fortell din historie, sier hun til avisa.</p>
<p>Virtanen skriver på Twitter at han er fornøyd med tiltalen, og håper den representerer «begynnelsen på slutten for dette marerittet».</p>
<p>- Dette viser at netthat og løgn ikke er veien å gå for feminismen, skriver han i en kommentar til Aftonbladet.</p>
<p>Den svenske påtalemyndigheten bekreftet fredag morgen at en kvinnelig spaltist er tiltalt for ærekrenkelser. Dette skriver den svenske avisa Expressen.</p>
<p>- Jeg har besluttet å ta ut tiltale fordi påstandene om at mannen skal ha voldtatt kvinnen har utsatt ham for mistanke. Det er ærekrenkelse, sier Daniel Suneson fra påtalemyndigheten i en pressemelding</p>
<p>Tiltalen begrunnes med påkjenningene anklagene skal ha påført Virtanen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lever ikke i virkeligheten</div>
<div type="text">
<p>Wallin risikerer opptil to års fengsel. Til Expressen omtaler hun situasjonen som «surrealistisk».</p>
<p>- Det er interessant at dette omtales som en grov forbrytelse, samtidig som vi alle ser grove forbrytelser mot kvinner hele tiden, sier hun.</p>
<p>Hun mener kvinner mangler rettssikkerhet, og at tiltalen viser at kvinner blir straffet for å fortelle om sine opplevelser.</p>
<p>- Det føler ikke som om denne aktoren lever i virkeligheten, legger hun til.</p>
<p>Da Dagbladet intervjuet Virtanen i april, sa han at han var «skyldig i mange ting», men nektet for anklagene.</p>
<p>- Jeg har krenket mange, og kjenner skyld for min dårlige livsstil. Men det er noe annet enn å ha voldtatt noen, sa han til Dagbladet.</p>
<p>Han snakket også ut om tunge perioder preget av alkohol, rusmisbruk og depresjoner - og forklarte hvorfor han omtaler kvinner som «horer» og «fitter» i boka.</p>
<p>- Det var sjargong da vi var fulle, å si hore betydde ingenting. Men jeg var like ille mot menn, og kalte alle «fitter» og «kuker» på den tida. Jeg hadde ikke et politisk korrekt privatliv, men det jeg skrev var ikke like grenseløst som meg.</p></div></body></document>
