<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-barna-skal-ikke-lide.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/barna-skal-ikke-lide-for-foreldrenes-valg/70776756" frk="748 2 9 4434"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 16:53"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning, Lars Eivind Bones (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Barna skal ikke lide for foreldrenes valg</div>
<div type="ingress">Norske fremmedkrigere i Syria har rett til å vende tilbake til Norge, fastslår statsminister Erna Solberg. Det gjelder også barna deres.</div>
<div type="author">Mats Rønning, Lars Eivind Bones (foto)</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>IKKE FORSVUNNET: Trusselen fra IS er ikke borte, selv om de har mistet kontrollen over territoriene sine, sier statsminister Erna Solberg. Hun er i helgen i München i forbindelse med den store sikkerhetskonferansen der. Video: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>TIL NORGE: Fremmedkrigere med norsk pass har rett til å komme til Norge, sier Erna Solberg. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>NATO-sjef Jens Stoltenberg noterer en viktig seier i Syria-krigen, men er urolig for at IS kan prøve å etablere seg andre steder, for eksempel i Afghanistan. Video: Mats Rønning og Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>MÜNCHEN (Dagbladet):</p>
<p>Den norske linja er klar: Dersom fremmedkrigere med norsk pass oppsøker en norsk utenriksstasjon, for eksempel i Syrias naboland Tyrkia, så vil de ha krav på hjelp. Barna deres vil også ha en rett til å komme til Norge.</p>
<p>- Alle norske statsborgere har rett til å komme til Norge, sier statsminister Erna Solberg (H) til Dagbladet. Hun understreker at nordmenn som har gått i IS’ tjeneste vil bli straffeforfulgt.</p>
<p>- Men barn skal ikke lide for foreldrenes valg. Dersom det kommer barn av fremmedkrigere til Norge, må vi finne en god måte å ta vare på dem på, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Rundt 30 fremmedkrigere</div>
<div type="text">
<p>Etter det Dagbladet får opplyst vil det bli gjennomført DNA-tester av barna som norske fremmedkrigere i en gitt situasjon skulle ønske å ta med seg til Norge.</p>
<p>Statsministeren sier det oppholder seg rundt 30 norske fremmedkrigere i Syria, men understreker at anslaget er usikkert.</p>
<p>- Vi har ca., 30 som vi tror er i live, og som er i Syria. Så kan det være flere, for det er et like stort antall som vi tror er døde, sier Solberg.</p>
<p>Som Dagbladet fortalte i forrige uke, anslår PST at det oppholder seg rundt 40 barn med norsk tilknytning i Syria. Mange av disse barna vil ha rett til å komme til Norge, men Solberg sier det er uaktuelt for norske myndigheter å gå aktivt inn i Syria for å hente dem ut.</p>
<p>- Vi vil ikke sende folk inn for å hente noen ut. Det ville være å utsette folk for fare, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Stoltenberg: - Reell trussel</div>
<div type="text">
<p>Solberg har i helga vært i München i forbindelse med den årvisse sikkerhetskonferansen. Til stede er regjeringssjefer og utenriksministre fra en rekke land. NATO-sjef Jens Stoltenberg er også på plass.</p>
<p>Han sier trusselen fra fremmedkrigere er «veldig reell».</p>
<p>- NATO-land bruker en del tid på å utveksle etterretning, informasjon og samordne hvordan man skal håndtere spørsmål knyttet til fremmedkrigere som ønsker å komme hjem, sier Stoltenberg til Dagbladet.</p>
<p>- Det er viktig å vite hvem de er og hva de har gjort. Mange vil jo måtte møte i en rettssal fordi de har vært ansvarlige for forferdelige handlinger mot mennesker i Irak og Syria, andre er barn og ektefeller. Uansett må det håndteres, sier NATO-sjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke borte</div>
<div type="text">
<p>Lørdag kunngjorde Observatørgruppa Syrian Observatory for Human Rights (SOHR) at USA-støttede syriske opprørere har tatt kontroll over IS' siste enklave i Syria.</p>
<p>- Det er en milepæl, en viktig seier. Det er ikke lenge siden IS kontrollerte et landområde på størrelsen med Storbritannia og 3 millioner mennesker var under deres brutale kontroll, sier Stoltenberg.</p>
<p>Han advarer imidlertid mot å tro at trusselen fra IS er borte.</p>
<p>- Det er ikke sånn at kampen mot IS er over. Det er fortsatt en organisasjon som eksisterer og som vil operere i Irak og Syria. Vi må også unngå at det kalifatet som de har tapt i Irak og Syria, nå plutselig oppstår i Afghanistan, sier NATO-sjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">USA ut?</div>
<div type="text">
<p>Nå er spørsmålet hva USA gjør, om landet kommer til å trekke sine styrker ut av Syria. Det mener statsminister Erna Solberg vil kunne få uheldige følger.</p>
<p>- Å ha et lite amerikansk nærvær når Syrias endelige strukturer blir satt, vil være krevende for de demokratiske kreftene i landet. Da er det Iran, Tyrkia og Russland som har den største innflytelsen, og det tror jeg er uheldig for den demokratiske utviklingen i Syria, sier Solberg.</p>
<p>NATO-sjef Jens Stoltenberg er ikke like direkte når Dagbladet spør om han tror USA vil komme til å trekke seg ut. Stoltenberg møtte den amerikanske visepresidenten Mike Pence i München lørdag.</p>
<p>- Ingen ønsker å være på bakken i Syria lenger enn nødvendig. NATO er ikke på bakken i Syria, men overlater den vurderingen til landene som er der, sier han.</p></div></body></document>
