<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191209-johaug-hadde-kyssesy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/johaug-hadde-kyssesyken-uten-a-vite-det/71891544" frk="1133 12 83 6721"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 20:15"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug hadde kyssesyken uten å vite det</div>
<div type="ingress">Therese Johaug mener å ha funnet svaret på hva som gikk galt i den mørke perioden i 2009. Det har hjulpet henne på veien mot å bli det mange kaller tidenes mest suverene langrennsløper.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-12-09</div>
<div type="caption"><p>SUVEREN: Konkurrentene bøyer seg i støvet og tar av seg hatten for Therese Johaugs enorme kapasitet og nivå. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>TUNG PERIODE: Therese Johaug får her trøst av Kristin Størmer Steira i 2009. Nå mener Johaug å ha funnet ut hva som gikk galt i den sjeldne motgangsperioden. Foto: ARNT E. FOLVIK. / ALL OVER PRESS</p> <p>STORE FORANDRING: Therese Johaug kjenner knapt 2009-utgaven av seg selv igjen. Veldig mye har skjedd i løpet av ti år. Foto: ARNT E. FOLVIK / Dagbladet</p> <p>GNISNINGER: Det er gnisninger mellom den norske og finske langrennsleiren, Emil Iversen hyller seg selv som en av tidenes mest komplette, mens Therese Johaug advarer Sergej Ustjugov. Programledere: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>LATTER: Therese Johaug varter opp med latter og en spesiell grimase når hun får høre hva Gjert Ingebrigtsen har sagt. Reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>SVENSK LANGRENNSKRISE: Svenskene er tappet for langrennsstjerner før verdenscupen kommer til Norge og Lillehammer. Johannes Høsflot Klæbo vet ikke hvem konkurrenten er, og fjorårets VM-vinner på 5-mila fikk uventet besøk under en treningstur i skogen. Video/reporter: Kristoffer Løkås/Øyvind Godø.</p></div>
<div type="text">
<p>LILLEHAMMER (Dagbladet): Therese Johaug vinner, vinner og vinner.</p>
<p>Aldri har noen vært så suveren internasjonalt i distanselangrenn som 31-åringen fra Dalsbygda.</p>
<p>Therese Johaugs navn assosieres rett og slett med suverene triumfer og konkurranser uten spenning.</p>
<p>Men det har ikke alltid vært sånn.</p>
<p>For temmelig nøyaktig ti år siden hadde Johaug sin eneste tunge sportslige periode i karrieren. Det var den gangen da kroppen faktisk ikke fungerte.</p>
<p>Drøye to år etter det sensasjonelle gjennombruddet med VM-bronsen i Sapporo, slet Johaug plutselig enormt i november og desember 2009 og januar 2010.</p>
<p>- Jeg slet med å være blant de 30 beste på distanserenn i verdenscupen. Jeg var en skygge av meg selv, forteller Therese Johaug til Dagbladet.</p>
<p>- I 2009 var jeg ei jente som ble stresset av veldig mye. En liten ting ble veldig stort plutselig, forteller hun.</p>
<p>At Johaug ikke var til å kjenne igjen i siste del av 2009, er en underdrivelse.</p>
<p>Dagbladet har gått tilbake i resultatarkivet til den nåværende verdenseneren.</p></div>
<div type="title" level="3">Johaugs skrekkrekke</div>
<div type="text">
<p>Det er svært uvant lesning:</p>
<p>* Johaug ble nr. 22 på 10 kilometer klassisk i Kuusamo - 1.04 minutter bak seirende Aino-Kaisa Saarinen</p>
<p>* Hun ble nr. 28 på 10 kilometer fristil i Davos - 1.49 minutter bak seirende Irina Khazova - med Charlotte Kalla på 2. plass</p>
<p>* Dernest ble det 25. plass på Johaug på 15 kilometer klassisk i Rogla - hele 2.41 minutter bak seirende Justyna Kowalczyk med Marit Bjørgen på 2. plass</p>
<p>* I Tour de Ski-prologen i Oberhof endte Johaug på 36. plass. 17.-plassen på jaktstarten i Oberhof var en liten opptur, men ikke så mye mer.</p>
<p>* For Johaug endte på 26. plass på jaktstart mellom Cortina-Toblach</p>
<p>* Dernest ble hun nr. 29 på 5 kilometer klassisk i Toblach - slått med 1.09 av Kowalczyk på de fem kilometerne</p>
<p>* Johaug lå da hele 5,21 minutter bak Kowalczyk sammenlagt, mens Petra Majdic, Aino-Kaisa Saarinen og Arianna Follis også lå rundt fem minutter foran det daværende norske stortalentet. Da brøt Johaug før rennene i Val di Fiemme</p>
<p>Hun konkurrerte ikke internasjonalt igjen før OL i Vancouver i 2010. Der snudde pila med en 6. og 7. plass individuelt, i tillegg til gull på stafetten.</p></div>
<div type="title" level="3">Kyssesyken</div>
<div type="text">
<p>Når Johaug - nå som verdens desidert beste langrennsløper - tenker tilbake på denne perioden i dag, lurer hun på om det var kyssesyken som ødela for henne.</p>
<p>- Rent sportslig er det den tøffeste perioden i karrieren min. Jeg understreker sportslig. I etterkant lurer jeg på om jeg hadde kyssesyken den høsten og at det ødela. Jeg husker flere økter hvor det var helt tungt og dødt, forteller Johaug til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg tok noen blodprøver i etterkant av den perioden, og da viste det seg at jeg hadde hatt kyssesyken. Men jeg visste aldri om at jeg hadde kyssesyken da det pågikk. Jeg var en skygge av meg selv den sesongen, før OL.</p></div>
<div type="title" level="3">Johaugs lærdom</div>
<div type="text">
<p>Kroppen fungerte rett og slett ikke. Johaug var rådvill.</p>
<p>- Hva har du lært av det og hva er den største forskjellen på deg i dag kontra for ti år siden?</p>
<p>- Jeg har blitt roligere og tryggere på meg selv siden den gang. Jeg har blitt sterkere både i kroppen og mentalt, forteller Johaug.</p>
<p>- Ble du sterkere av de tøffe månedene i 2009?</p>
<p>- Motgangsperioden gjorde meg nok sterkere, men jeg vil først og fremst trekke fram motgangsperioden for tre år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Fordelen med utestengelsen</div>
<div type="text">
<p>Johaugs to år på sidelinjen som en konsekvens av dopingutestengelsen, ga henne en treningsperiode som kan være et konkurransefortrinn i dag.</p>
<p>- Om jeg skal se noe positivt i det som skjedde, så fikk jeg to år der jeg bare trente. Det har gjort meg mer gjennomtrent, slik at jeg kanskje tåler mer enn andre. Kroppen har vært gjennom to tøffe år med trening. Og da snakker vi store doser trening, sier verdens beste langrennsløper.</p>
<p>- Jeg jobber hver dag for å bli en best mulig langrennsløper. Hva konkurrentene gjør, får jeg ikke gjort noe med. Jeg liker å se på utviklingen. Karstein sa nettopp til meg at nå er jeg best på stakingen. Det var jeg dårligst på før. Det er artig å se på den utviklingen.</p>
<p>Nå er hun trolig langrennshistoriens mest suverene.</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk nivå</div>
<div type="text">
<p>Sami Jauhojärvi forteller at han - som én av få - faktisk synes det er positivt for langrennssporten at Johaug er så suveren som hun er.</p>
<p>- Det er bra at noen er så suveren. Da tar de andre større risiko og utvikler seg. Alle venter på hvem som kan slå Johaug. Det skaper ekstra interesse. Jeg synes det er bra, selv om ikke alle andre synes det, forteller den finske langrennsprofilen.</p>
<p>- Jeg tenkte det samme om Michael Johnson, som også var helt suveren i sin idrett. Spenningen bygger seg opp når noen har gått så lang tid uten å bli slått.</p></div>
<div type="title" level="3">Johaugs oppfordring</div>
<div type="text">
<p>Det synes Johaug er hyggelig å høre.</p>
<p>- Ja, jeg kan jo ikke gjøre noe med konkurrentene mine. Det er de som må gjøre en jobb selv og ta igjen forspranget. Mitt fokus er å bli bedre hver eneste dag og fokusere på detaljene, forklarer Johaug til Dagbladet.</p>
<p>Aldri har noen vært så suveren i distanselangrenn som 31-åringen fra Dalsbygda er nå. Tidsavstandene er historisk store.</p>
<p>- Bjørn Dæhlie, Per Elofsson, Virpi Kuitunen og Marit Bjørgen var alle suverene, men ikke i like stor grad som Johaug, mener Jauhojärvi.</p>
<p>Det støtter flere av Johaugs rivaler, deriblant Charlotte Kalla.</p>
<p>- Therese er helt rå. Hun er en maskin. Jeg kan ikke huske å se noen dominere så mye før, sier Kalla.</p></div></body></document>
