<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190329-motet-mellom-partene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/motet-mellom-partene-utsatt-til-tirsdag/70913315" frk="360 0 0 2259"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 12:59"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,start,obosligaen,fotball,kjetil rekdal"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Møtet mellom partene utsatt</div>
<div type="ingress">Rekdal og klubben skulle møtes i et drøftingsmøte i dag.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-03-29</div>
<div type="caption"><p>UTSATT: Møtet mellom partene er foreløpig utsatt. Foto: Ørn E. Borgen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det har stormet rundt Kjetil Rekdal det siste døgnet. I går ble han fratatt alle oppgaver som hovedtrener i Start, mens klubben hadde opprettet «en peronalsak» mot romsdalignen.</p>
<p>Selv uttalte han dette i en pressemelding i går:</p>
<p>- Jeg har i dag muntlig fått overrakt beskjed om at jeg inntil videre er fratatt alle oppgaver som hovedtrener for IK Start. Beskjeden kom som lyn fra klar himmel, uten noen forutgående prosess, verken skriftlig eller muntlig forvarsel.</p>
<p>- At det skal eksistere en «pågående personalsak» har vært ukjent for meg fram til klubben i dag publiserte sin pressemelding, skriver Rekdal i en pressemeldinga.</p>
<p>- Jeg ber om forståelse og respekt for at jeg inntil videre verken kan eller vil kommentere dette ytterligere. Jeg er både sjokkert og svært overrasket, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om tid</div>
<div type="text">
<p>Fredag skulle partene møtes til et drøftingsmøte. Nå er møtet utsatt.</p>
<p>Det bekrefter styreleder i IK Start, Monica Grimstad, overfor Fædrelandsvennen.</p>
<p>- Kjetils advokat har bedt om litt tid. Vi har sagt at det er ok, og foreslått tirsdag neste uke. Har ikke fått tidspunktet bekreftet, skriver Grimstad til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ikke kommentere saken ytterligere</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet var fredag i kontakt med Kjetil Rekdal, som presiserte at han ikke kunne gi noen ytterligere kommentarer utover pressemeldinga han kom med i går.</p>
<p>- Dere har vel lest pressemeldingen jeg ga ut i går, så jeg kan ikke kommentere saken noe utover det. Eventuelle spørsmål får dere ta med min advokat, sier Kjetil Rekdal til Dagbladet.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å komme i kontakt med Redals advokat, Erik Flågan, men har han har ikke besvart våre henvendelser fredag.</p>
<p>Torsdag ettermiddag sendte advokaten ut denne pressemeldinga:</p>
<p>- Vi er nå i ferd med å sette oss inn i saken, men stiller allerede nå spørsmålstegn til arbeidsgivers håndtering av Kjetil Rekdals ansettelsesforhold. Klubbens såkalte «personalsak» kommer som lyn fra klar himmel. Vi vet ikke hva den inneholder, og er derfor avskåret fra å ta til motmæle, sa Flågan.</p>
<p>Joey Hardarson og Andreas Jensen leder laget i serieåpninga mot Ålesund lørdag.</p></div></body></document>
