<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190620-carl-i-hagen-foreslo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/carl-i-hagen-foreslo-at-moxnes-og-lysbakken-sier-fra-seg-lonn/71208348" frk="573 14 49 3440"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 10:23"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Carl I. Hagen foreslo at Moxnes og Lysbakken sier fra seg lønn</div>
<div type="ingress">Den tidligere Frp-lederen mener at Bjørnar Moxnes (R) og Audun Lysbakken (SV) bør skrive til presidentskapet og si fra seg lønnsøkningene de er imot.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-06-20</div>
<div type="caption"><p>KJEMPER FOR LAVERE LØNN: Leder i Rødt Bjørnar Moxnes (tv) og leder i Sosialistisk Venstreparti (SV) Audun Lysbakken ønsker begge at stortingsrepresentantene skal tjene mindre. Men å tilbakebetale lønnen sin til Stortinget ønsker ingen av dem. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentantene synes det er så vanskelig å fastsette sin egen lønn at de har overlatt arbeidet til en lønnskommisjon.</p>
<p>I forslaget fra lønnskommisjonen går lønnen til stortingsrepresentantene opp til 989 997 kroner fra 1. mai 2019, mens regjeringsmedlemmer får 1 410 073 og statsministeren 1 735 682.</p>
<p>Det tilsvarer en lønnsøkning på 3,2 prosent som er det samme som frontfagene.</p></div>
<div type="title" level="3">Hagens historietime</div>
<div type="text">
<p>Som vanlig var både Rødt og SV kritiske til at lønnen skal øke for stortingsrepresentantene, SV ønsker at politikerne skal få like stort kronebeløp som pensjonistene - det vil si 35 kroner i måneden.</p>
<p>Men det var Bjørnar Moxnes som fikk tidligere Frp-formann Carl I. Hagen - som var tilbake i Stortinget etter at økte bompenger ble stemt gjennom i går til å gå på talerstolen.</p>
<p>Hagen fortalte en lengre historie om hvordan Stortinget i riktig gamle dager vedtok etter forslag fra Bondepartiet at lønnen skulle settes ned fra 3000 til 2000 riksdaler.</p>
<p>Problemet var bare at representanten som fremmet forslaget satt og gråt etterpå.</p>
<p>- Det var jo ikke meningen at det skulle bli vedtatt! Han skulle bare kjøpe seg popularitet, dette minner meg om Moxnes. Han vil gjerne kjøpe seg popularitet, sa Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hagen: - Betal tilbake lønnen</div>
<div type="text">
<p>Carl I. Hagen foreslo deretter at Moxnes og SV-representantene skulle sende et brev til Stortingets presidentskap der de sier fra seg lønnsøkningen på 3,2 prosent.</p>
<p>Det kommer imidlertid ikke til å skje.</p>
<p>- I Rødt er det sammenheng mellom liv og lære. Vi har en partiskatt som gjør at jeg tjener 300.000 kroner mindre enn andre representanter. Den økte lønnen tilfaller i så fall partigruppen, sa Moxnes.</p>
<p>- Så er det befriende å høre Hagen åpent og ærlig støtte at han selv skal ha økt lønn. Dette kommer fra eks-formann i partiet for folk flest. Vanlige folk tjener halvparten av det vi gjør og de gjør minst like viktige jobber, slo Moxnes fast.</p></div>
<div type="title" level="3">SV: - Ikke aktuelt</div>
<div type="text">
<p>Også i SV er det partiskatt, hver måned får Audun Lysbakken utbetalt 10 prosent lavere bruttolønn enn andre representanter.</p>
<p>Dagbladet traff Lysbakken utenfor kontoret hans på Stortinget i etterkant av debatten. Siden SV trekker av bruttolønnen, vil representantene for partiet gå ned i lønn hvis de sier fra seg lønn.</p>
<p>- Det kan du si. Men våre representanter får utbetalt en betydelig lavere sum enn det vi stemmer for i salen. Det er poenget, sier Lysbakken.</p>
<p>- Hvorfor sender dere ikke et brev til Stortinget og ber om å få utbetalt mindre?</p>
<p>- Det er rett og slett fordi det i SV er sammenheng mellom liv og lære. Vi har en lavere lønn enn det vi stemmer for i salen - i praksis. Fordi 10 prosent av bruttolønnen går til partiet.</p>
<p>- Det gjør vi av to grunner. For det første at avstanden mellom folkevalgte og dem som stemmer på oss, ikke skal bli for stor. Og for det andre at det finansierer partiet, der vi har mange fritidspolitikere som kan få litt støtte til sitt arbeid fra oss som er det på fulltid, sier Lysbakken.</p></div></body></document>
