<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191209-stavas-skistad-hetse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stavas-skistad-hetses-i-finland/71905286" frk="718 3 14 4462"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 06:15"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø, Kristoffer Løkås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stavås Skistad hetses i Finland</div>
<div type="ingress">Kritikken hagler fra flere finske aktører etter at Kristine Stavås Skistad sendte ut det som skulle være et humoristisk stikk til rivalen Anita Korva.</div>
<div type="author">Øyvind Godø, Kristoffer Løkås</div>
<div type="date">2019-12-09</div>
<div type="caption"><p>I HARDT VÆR: Det hagler inn stygge meldinger fra finsk hold til Kristine Stavås Skistad etter uttalelsene om Anita Korva. Programledere: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås. Reporter i Ruka: John Rasmussen. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>STUSSER: Kristine Stavås Skistad får høre det fra finsk hold - men forstår ikke hvorfor reaksjonene er så sterke. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>SVARER PÅ KRITIKKEN: Kristine Stavås Skistad forstår ikke hvorfor finnene reagerer så sterkt. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>GNISNINGER: Det er gnisninger mellom den norske og finske langrennsleiren, Emil Iversen hyller seg selv som en av tidenes mest komplette, mens Therese Johaug advarer Sergej Ustjugov. Programledere: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>LATTER: Therese Johaug varter opp med latter og en spesiell grimase når hun får høre hva Gjert Ingebrigtsen har sagt. Reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Det finske langrennstalentet Anita Korva - med tre bronsemedaljer fra forrige vinters junior-VM - fikk mye oppmerksomhet i så vel Norge som Sverige og Finland etter å ha vist fram sin massive muskelbygning.</p>
<p>Jevngamle Kristine Stavås Skistad - som vant sprintgullet i junior-VM like foran Korva i Lahti forrige vinter - var imidlertid ikke imponert da Dagbladet tok opp temaet på Beitostølen i november.</p>
<p>- Hun virker litt opptatt av å vise musklene sine. Jeg er ikke så stor fan av speilbilder, men hun får gjøre som hun vil, sa Skistad til Dagbladet.</p>
<p>- Blir du imponert av fysikken hun viser?</p>
<p>- Nei, egentlig ikke. Hun har muskler, men jeg blir ikke imponert over at hun har muskler.</p>
<p>Kort tid seinere slettet Anita Korva de mye omtalte bildene på sin Instagram-profil.</p>
<p>Plutselig var halvparten av bildene fjernet.</p></div>
<div type="title" level="3">Hardt ut mot Skistad</div>
<div type="text">
<p>Flere finske medier hektet seg på og kontaktet Korva om Stavås Skistads bildekritikk - hvor det finske langrennstalentet gikk knallhardt ut mot sin norske rival.</p>
<p>I Iltalehti anklager hun Stavås Skistad for dobbeltmoral og referer til bilder som det norske stortalentet har lagt ut.</p>
<p>- Hun er feil person til å kritisere slik hun holder på. Mine bilder har I hvert fall et sportslig preg, sier Korva syrlig og kommer med karakteristikker som ikke tåler dagens lys.</p></div>
<div type="title" level="3">Finsk hets</div>
<div type="text">
<p>Kort tid etter oppslagene i finsk presse begynte det å hagle inn meldinger fra finsk hold til Stavås Skistad og kommentarer med finsk signatur under enkelt av hennes bilder på Instagram.</p>
<p>Der har den norske 20-åringen blitt møtt av en storm av kritiske kommentarer fra finner - som refererer til Stavås Skistads utspill om Korva.</p>
<p>Til Dagbladet bekrefter Kristine Stavås Skistad at hun har fått erfare den finske stormen.</p>
<p>- Jeg har fått med meg dette. Noen finner har reagert, men jeg skjønner ikke helt hvorfor, skriver Stavås Skistad i en SMS til Dagbladet.</p>
<p>- Det var vel mest humoristisk ment fra deg?</p>
<p>- Ja! Jeg har ikke noe imot Korva. Jeg sa jo bare at bildene var kleine, så jeg skjønner ikke hvordan de kan misforstå det.</p>
<p>- Hva synes du om kommentarene?</p>
<p>- Jeg bryr meg ikke om dem. Jeg har ikke fått med meg altfor mange av dem, forteller Stavås Skistad.</p></div>
<div type="title" level="3">Militæret skaper langrennstrøbbel</div>
<div type="text">
<p>Ingen av de to heltinnene fra junior-VM i Lahti forrige vinter har hatt sportslig medgang i sesonginnledningen, men 20-åringene anses som to av de største talentene i deres kull - etter Frida Karlsson.</p>
<p>For Korvas del blir imidlertid dette neppe en veldig god sesong. Dagbladet får opplyst at den finske 20-åringen er engasjert i militæret fra april 2019 og helt fram til april 2020.</p>
<p>Det vil trolig gå utover vinterens resultater og prestasjoner.</p>
<p>- Korva er i militæret nå og fram til april. Det gir henne sportslige utfordringer, sier den finske langrennsprofilen og eksperten Sami Jauhojärvi til Dagbladet.</p>
<p>- Hun liker å ha mye å gjøre. Korva skal bli en leder i militæret. Hun trener bra der, men det er ikke det ideelle for langrennskarrieren hennes. Det er ikke optimalt, siden det ikke er trening og aktivitet som er spesifikt for langrennsløper.</p>
<p>- Det kan bli en vanskelig sesong for Korva. Mengden søvn og hvile er ikke optimalt for en profesjonell langrennsløper. Det er mye stress i militæret også. Det kan påvirke henne negativt. Kanskje bytter hun fra langrenn til skiskyting om hun lærer å skyte seg bra i løpet av perioden i militæret, sier Jauhojärvi.</p></div></body></document>
