<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190309-det-kunne-ha-endt-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-kunne-ha-endt-katastrofalt/70854129" frk="887 0 2 5131"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 13:19"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson, Line Brustad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="operaen,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det kunne ha endt katastrofalt</div>
<div type="ingress">En takplanke falt fra balkongtaket og ned mot publikum i Operahuset i Oslo i går. Nå avlyses kveldens konsert, og hovedsalen er stengt fram til feil er oppdaget.</div>
<div type="author">Line Fransson, Line Brustad</div>
<div type="date">2019-03-09</div>
<div type="caption"><p>FALT NED: En planke falt ned fra taket like før kveldens forestilling i Operahuset i Oslo. Det kunne ha gått ordentlig galt, ifølge tipser som var tilstede i salen. Foto: Tipser</p> <p>FALT NED: En planke falt ned fra taket under gårsdagens forestilling i Operahuset i Oslo. Foto: Sofie Braseth / Dagbladet</p> <p>FOLK PÅ BALKONG: Tipser har laget en hvit pil til balkongen der planken skal ha falt ned. Foto: Tipser</p> <p>STORE OG TUNGE: Det var en slik planke som falt ned like etter forestillingsstart i Operaen i går. - Den er mellom halvannen og to meter lang, og det er jo litt tyngde på den, sier tipser. Foto: Tipser</p> <p>FORLATER OPERAEN: Publikum måtte forlate operahuset etter første pause. Foto: Kaja Kirsebom / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det oppsto uventet dramatikk på Operaen i går kveld, da balletten «Ildfuglen» og «Vårofferet» skulle bli vist for siste gang i denne omgang.</p>
<p>- Det var mørkt og førstetakten av «Ildfuglen» hadde akkurat startet, da vi hørte et dunk. Det var et ganske kraftig dunk og så hørte vi et kvinnehyl. Så var det mørkt i rundt ett minutt og vi så ikke så mye, forteller en mannlig tipser som ikke ønsker å bli navngitt til Dagbladet.</p>
<p>- Vi hørte et smell og et skrik. Etter en stund kom lyset på og folk holdt fast i planken som falt ned og hindret den å falle ned 15 meter på dem som satt på orkesterplass, sier et annet vitne til hendelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Folk på balkongen</div>
<div type="text">
<p>Forestillingen ble først utsatt i ti minutter.</p>
<p>- Teknisk personale sikret og undersøkte området, og kom fram til at det var trygt å fortsette forestillingen, sa kommunikasjonsrådgiver Ole-Morten Vestby ved Den norske opera og ballett til Dagbladet i går kveld.</p>
<p>I pausen ble balkongen sjekket igjen, og det ble bestemte å avlyse resten av forestillingen. Ifølge Vestby satt det ingen i den balkongen der planken falt ned.</p>
<p>Det mener Dagbladets tipser er feil. Han mener også at det kunne ha gått ganske ille i Operaen i går.</p>
<p>- Jeg så at det satt publikum i sonen der planken falt ned. De satt og holdt på den slik at den ikke skulle falle ned på de som satt på orkesterplass, sier vitnet til Dagbladet.</p>
<p>- Min kollega var ikke i salen, og baserte uttalelsene sine på intervjuer. Vi vet nå at ingen satt i det setet hvor planken falt, men at det satt folk rundt, sier kommunikasjonsdirektør i Operaen, Kenneth Fredstie, i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Avlyser kveldens konsert</div>
<div type="text">
<p>Statsbygg har nå hyret et firma for å sjekke hva som gikk galt i går kveld.</p>
<p>- Vi har et firma som er inne for å finne årsaken. Inntil da, er området sperret av, sier Hege Njaa Aschim, kommunikasjonsdirektør i Statsbygg, til Dagbladet.</p>
<p>Det skulle ha vært en klaverkonsert med Arcadi Volodos i Operaen i kveld, men denne er nå avlyst.</p>
<p>- Vi vil være helt sikre på at området er helt trygt før vi har arrangementer i hovedsalen. Vi har fått beskjed om at risikoen gjelder kun et begrenset område under balkongene i hovedsalen, men velger å avlyse fram til alt er hundre prosent sikkert, sier Fredstie, kommunikasjonssjef.</p>
<p>Publikum varsles nå og vil få refundert billettene. I slutten av neste uke vil operaen «Rosenkavaleren» ha premiere.</p>
<p>- Vi håper at alt er i orden til da, sier Fredstie.</p></div>
<div type="title" level="3">- Katastrofalt</div>
<div type="text">
<p>Dagbladets tipser på konsert i går kveld omtaler seg sjøl som en «nysgjerrig person». I pausen gikk han derfor bort til balkongen der planken hadde falt.</p>
<p>- Den er mellom halvannen og to meter. Det er jo litt tyngde på den, sier tipseren og fortsetter:</p>
<p>- Om folkene rundt ikke hadde holdt planken, og den hadde falt helt ned, da hadde det vært helt katastrofalt. Den kunne falt ned på publikum i orkesteret, sier tipser.</p>
<p>Operaen tar saken alvorlig.</p>
<p>- Dette er en situasjon vi tar alvorlig. Det er også hvorfor vi valgte å avbryte forestillingen etter pause. Heldigvis tyder alt på at ingen ble skadet i går, sier Fredstie.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke skrudd riktig</div>
<div type="text">
<p>Dagbladets tipser er en ivrig hobbysnekker, og observerte derfor planken som hadde falt ned fra gulvet på tredje balkong og ned på andre balkong.</p>
<p>- Når du skrur en skrue i en planke, skal to-tredjedeler av skruens lengde skrus inn. Det er i hvert fall hva vi hobbysnekkere har lært. Her var det ikke sånn. Skruene var dårlig festet, mener Dagbladets tipser.</p>
<p>Han mener planken var tre til fire centimeter tykk, og at skruen maks var to centimeter inn.</p>
<p>- Jeg skjønner at Statsbyggs reaksjon om at de måtte stenge. Jeg sa til kona at de nå nok må sjekke alle planker, sier tipser.</p></div>
<div type="title" level="3">- Under at ingen skadd</div>
<div type="text">
<p>Tipser mener det «nesten er et under at ingen er skadd».</p>
<p>- Flaks, ja, fortsetter mannen, som er utrolig skuffet over at forestillingen ble avlyst siden det var siste forestilling.</p>
<p>Nå lurer han og kona på om de får refundert billetten. De har ikke hørt noe fra Operaen.</p>
<p>- På nettstedene står det at avlysning skal gi refusjon, men at teknisk feil ikke gir det. Så vi lurer, sier tipser.</p>
<p>Kommunikasjonsdirektøren i Operaen har svar:</p>
<p>- Vi kommer til å refundere billettene for de som ønsker det. Ellers kan vi tilby billetter til andre forestillinger, sier Fredstie.</p></div></body></document>
