<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190822-ble-totalslaktet-tat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ble-totalslaktet---tatt-av-skjermen/71509795" frk="584 6 21 3461"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 01:12"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ble totalslaktet - tatt av skjermen</div>
<div type="ingress">Den tidligere Manchester United-spilleren Mads Timm blir ikke å se på TV som ekspert med det første.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-08-22</div>
<div type="caption"><p>STORTALENT: Her er Mads Timm (i midten) i aksjon mot Brann for Odense i 2006. Foto: Royal League / Håkon Mosvold Larsen / NTB SCANPIX .</p> <p>FORNØYDE: Manchester United-fansen er fulle av lovord om jobben Ole Gunnar Solskjær har gjort til nå som manager, og er optimistiske foran sesongen. Video: Tore Ulrik Bratland</p></div>
<div type="text">
<p>Danske Mads Timm var et stortalent som ble hentet av Manchester United som 16-åring i 2002. Men karrieren ble ikke slik mange trodde. I løpet av fire sesonger fikk han ingen ligakamper for de røde, men spilte noen minutter i Champions League.</p>
<p>Spissen fikk aldri sving på seniorkarrieren etter oppholdet i United, og var blant annet innom Viking og Lyn på lån, hvor han også fikk begrenset med spilletid.</p>
<p>Det er flere eksspillere som livnærer seg som fotballeksperter etter endt karriere, men det er ikke alle som passer til yrket.</p>
<p>Nylig fikk Timm sjansen som TV-ekspert under kampen mellom gamleklubben Manchester United og Chelsea. Han omtalte det som en «drømmejobb» før han skulle gyve løs på oppgaven.</p>
<p>Det kunne knapt gått verre.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk slakt</div>
<div type="text">
<p>Timm skal ha virket både uforberedt og nervøs da han inntok studio til TV 3 Sport. Han glemte navn på spillere og analysene skal ikke har vært av det lærerike slaget.</p>
<p>Etter opptredenen stormet det i sosiale medier, hvor Timm fikk det glatte lag. Han ble blant annet omtalt som «den mest udugelige TV-eksperten i dansk TV-historie».</p>
<p>NENT, firmaet bak TV 3 Sport og Xee, gikk likevel ut offentlig og støttet Timm etter stormen på Twitter.</p>
<p>Hej - vi er rigtig glade for de eksperter, som vi har på Xee - dette gælder også Mads Timm. Vi håber, at du vil se med igen en anden gang^J</p>
<p>— YouSee (@YouSeeDK) August 11, 2019</p>
<p>Nå, en snau uke seinere, bekrefter imidlertid TV-kanalen at de har avsluttet samarbeidet med den tidligere United-spilleren.</p>
<p>- Jeg kan bekrefte at Mads Timm ikke skal gjøre flere oppgaver for oss. Vi må erkjenne at det ikke var en perfekt match mellom Mads og TV 3 Sport, og derfor har vi i ro og orden avtalt med Mads at han ikke skal gjøre flere oppgaver for oss, sier sportssjef Kim Mikkelsen til bold.dk.</p>
<p>Mikkelsen ønsker ikke å kommentere saken ytterligere, men har tidligere uttalt at kanalen lytter til hva folk sier og deretter vurderer ut fra det.</p>
<p>Ekstra Bladet har blant annet forsøkt å få en kommentar fra Timm selv, men har ikke lyktes å få ham i tale.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidlig karrierestopp</div>
<div type="text">
<p>Timms karriere på fotballbanen sluttet da han bare var 24 år gammel. Seinere ga han ut boka «Rød djevel. Slik ble jeg ikke en Manchester United-stjerne».</p>
<p>Deler av boka vier Timm til managerlegenden sir Alex Ferguson. Og Timm er ikke nådig i beskrivelsene av skotten.</p>
<p>- Jeg likte ham godt umiddelbart. Han hadde først og fremst karisma og han var en dyktig trener. Det er vanskelig å argumentere mot, hvis du ser på resultatene hans. Men han var først og fremst dyktig fordi han insisterte på en bestemt ledelseskultur og en hard hånd sørget for at spillerne dedikerte seg betingelsesløst til hans ideer og hierarki, skriver Timm i kapittelet Det skitne spillet.</p>
<p>Dansken var også nådeløs mot Fergusons lederstil.</p>
<p>- Han var en kontrollfreak og han motiverte ofte spillerne med frykt. Det passet bra til spillerne som var i United på den tida. Beckhams, Giggs'og Neville-brødrenes personligheter passet perfekt inn i Fergusons slavehær, skriver Timm.</p></div></body></document>
