<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190924-slik-reddet-de-ving-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slik-reddet-de-ving-pa-17-timer/71632193" frk="991 4 27 5859"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 07:04"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik reddet de Ving på 17 timer</div>
<div type="ingress">Ving får pengene som trengs og redder videre drift. Det gir en avklaring for titalls ansatte og titusener av reisende.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>GIFTEKLARE: Tonje Justsen og Daniel Justsen skulle egentlig gifte seg på Lanzarote 4. oktober. Nå er de redd for at bryllupet ikke blir noe av. Reporter: Angelica Hagen. Video: Hans Arne Vedlog / Dagbladet TV</p> <p>REDDET: Det var mandag heftig møtevirksomhet i Vings hovedkontotrer i Bjørvika i Oslo. I dag er flyene på vingene igjen etter at alle gårsdagens flyginger ble kansellert. Foto: Ole Berg-Rusten / NTB scanpix</p> <p>KONKURS: Slik reagerer Ving-turistene på Thomas Cook-konkursen. Video: Henriette Eilertsen / Dagbladet TV</p> <p>VING: Enkelte kunder kan miste alt, andre får refundert hele reisen ved en eventuell konkurs som påvirker norske Ving.</p></div>
<div type="text">
<p>Mindre enn 17 timer etter at reisegiganten Thomas Cook ble slått konkurs, kom deres norske datterselskap Ving med gode nyheter mandag kveld.</p>
<p>Meldingen om at selskapet har klart å sikre finansiering og videre drift betyr at over 70 personer beholder jobbene sine. Samtidig vil det bety at over 80 000 som har bestilt reise med selskapet, får muligheten til det.</p>
<p>Allerede fra tirsdag skal Vings flyginger etter planen gå som normalt. Det skjer etter intens møtevirksomhet innad i selskapet gjennom hele mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har fryktet for arbeidsplassene</div>
<div type="text">
<p>I prosessen har Ving også sikret driften på grunn av støtte fra banker, långivere og garantister. Det er mandag kveld usikkert hvem som stiller med pengene som redder selskapet, men de ansatte kan trekke et lettelsens sukk.</p>
<p>- Det høres ut som gode nyheter for både ansatte og kunder. Vi vet ikke mer enn det vi nå har sett i nyhetene, og regner med at vi får mye mer informasjon tirsdag, sier kommunikasjonssjef i fagforeningen Parat, Trygve Bergsland, til Dagbladet.</p>
<p>De siste 17 timene har vært intense for selskapet.</p>
<p>- Folk har fryktet for arbeidsplassene. Det har vært naturlig ut fra de meldingene som har kommet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Har egne kontrakter</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag morgen foklarer informasjonssjef i Ving, Siri Røhr-Staff, overfor Dagbladet hvordan Ving klarte å løse floken.</p>
<p>- Veldig enkelt forklart så har det som heter Ving-gruppen i Norden hatt en egen del innenfor Thomas Cook-gruppen. Vi har egne kontrakter, et eget flyselskap. For oss å drive business på egenhånd er ikke noe problem, sier Røhr-Staff.</p>
<p>Mandag satt styret i Ving-gruppen i møte med långivere og banker, og fikk deres støtte til å drive videre.</p>
<p>- De tror på businessen vår. Vi har drevet veldig god butikk i mange år. Vi står på egne bein, og kan drive videre med støtte fra banker og långivere. På sikt vil det komme inn en ny eier, sier Røhr-Staff.</p>
<p>- Så det er ikke noe konkret om nye eier?</p>
<p>- Nei, ikke noe konkret.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gode nyheter</div>
<div type="text">
<p>Den uavhengige flyanalytikeren Hans Jørgen Elnæs er svært fornøyd med nyheten om at Ving er reddet, som kom klokka 20.30 i går kveld.</p>
<p>- Det er veldig gode nyheter for mange. Jeg er ikke overrasket over at de klarte å løse dette så raskt. En løsning må komme på plass veldig raskt i slike tilfeller for at problemene ikke skal bli for store, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Han sier at Ving Skandinavia og de andre selskapene, Spies, Tjäreborg, Globetrotter og flyselskapet Thomas Cook Airlines Scandinavia har vært lønnsomme i mange år.</p>
<p>- Det har sannsynligvis vært medvirkende til at banker og garantister har kommet på plass, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Penger på plass</div>
<div type="text">
<p>Det svenske investeringsselskapet Triton Partners ville kjøpe Ving før sommeren, men Thomas Cook sa nei den gang. Elnæs sier det er mulig de er med på redningsoperasjonen nå.</p>
<p>- Vi vet ikke om de er med, eller om det er andre finansinstitusjoner. Ving har nå kapital og alle tillatelsene i orden. Det betyr at det bare er å få mannskaper og fly igang, sier han.</p>
<p>- Vil Ving endre seg som selskap?</p>
<p>- De har allerede mange destinasjoner i porteføljen. Disse vil nok komme på bordet etter hvert. Jeg vil anta at de kommer til å prioritere europatrafikken, der det er minst risiko. Ving er et godt drevet selskap med en god ledelse. De viser nå at de klarer seg gjennom kriser og rydder opp fort, sier Elnæs.</p>
<p>Ving var heleid av Thomas Cook, og det er nå uklart hvem som eier Ving Norden. Trolig vil selskapet holde en pressekonferanse tirsdag og komme med ytterligere detaljer om selskapets framtid.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyr som normalt</div>
<div type="text">
<p>En rekke flyginger ble kansellert mandag, og mange reisende ble stående på bakken. Nå skal flyene i lufta igjen.</p>
<p>- Vi kommer nå til å gjøre vårt ytterste for raskest mulig å få hjem de reisende som er blitt strandet, skriver Ving på sine nettsider.</p>
<p>Nye reisende trenger ikke å bekymre seg, ifølge selskapet.</p>
<p>- Hvis du har en bestilt reise med avgang på tirsdag, vil flyet ditt gå som normalt. Skulle det skje en endring av tidspunkt, informerer vi kunder via SMS. Kunder som er på destinasjonen og venter på hjemreisen, vil bli varslet om en reisetidspunkt via SMS, opplyser Ving.</p>
<p>Selskapets bestillingssider er nå oppe som normalt.</p>
<p>Informasjonssjef Røhr-Staff sier at alle som ikke fikk reist i går får pengene tilbake. Hun beskriver mandagen som «veldig hektisk».</p>
<p>- Det var veldig mange følelser, men vi fikk en helt fantsitisk støtte for gjestene våre. Vi har så mange kunder som har reist med oss i alle år, som har håpet at det går bra for oss. Det har betydd enormt mye for alle oss som jobber med det. Vi ble kontaktert av jublende kunder som nå kan reise på høstferie med barna sine.</p>
<p>- Ja, for det var litt kritisk tidspunkt dette, rett før høstferien?</p>
<p>- Ja, det var et kritisk tidspunkt. Vi visste at vi har drevet en veldig god business i mange år. Det var litt absurd at vi skulle gå ned i dragsuget til Thomas Cook.</p>
<p>Så mange som 600 000 reisende på verdensbasis kan være rammet av konkursen av det 178 år gamle selskapet Thomas Cook, som ble avviklet med umiddelbar virkning etter at forhandlingene i selskapet brøt sammen natt til mandag.</p></div></body></document>
