<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190911-kontroversiell-exit-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kontroversiell-exit---na-er-fellah-tilbake-i-vif/71589185" frk="335 12 23 1877"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 10:25"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kontroversiell exit - nå er Fellah tilbake i VIF</div>
<div type="ingress">- Jeg innser nå at jeg var litt naiv og tenkte for mye på meg selv, sier Mohammed Fellah.</div>
<div type="author">NTB I, Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-11</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE I VIF: Mohammed Fellah. Foto: Vegard Grøtt / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fellah spilte fire kamper for Sandefjord i Eliteserien sist høst før han ble skadd. Han opererte ankelen i november.</p>
<p>Før det var det seks år i dansk fotball i Esbjerg og Nordsjælland etter at han forlot Vålerenga i august 2013.</p>
<p>- Jeg har vært mye skadd og må ta ting i et rolig tempo. Ronny (Deila) og trenerteamet er klare på at jeg skal matches forsiktig og starte med noen kamper i 3. divisjon. Forhåpentligvis vil jeg bevise at jeg fortjener en plass på laget, og jeg er kjempeglad over at jeg får sjansen til å vise at jeg kan bidra til å løfte Vålerenga i tiden som kommer, sier Fellah vif-fotball.no.</p>
<p>Fellah er oppvokst på Holmlia og kom til Vålerenga første gang som 14-åring. Han debuterte på øverste nivå i 2006-sesongen.</p>
<p>Da Fellah reiste til Danmark var det noen Vålerenga-supportere som ikke var spesielt fornøyd med måten han forlot klubben på.</p>
<p>- Jeg var en ung gutt fra Holmlia som ville leve proffdrømmen i utlandet. Jeg innser nå at jeg var litt naiv og tenkte for mye på meg selv, men jeg håper å bevise at jeg fortjener denne sjansen. Jeg vil blø for drakta og ingenting vil glede meg mer enn å glede supporterne våre, sier en ydmyk Fellah og legger til;</p>
<p>- Det å løpe ut på Intility Arena og oppleve de fantastiske supporterne våre tror jeg er en helt sinnssyk følelse. Jeg glemmer aldri da jeg som 16-17-åring scora debutmålet mitt foran dem. Det var helt magisk, sier han.</p>
<p>Fellah mener alt er mye mer profesjonelt i klubben nå.</p>
<p>Fellah vant blant annet cupen med Vålerenga i 2008. Han var innom tre danske klubber før han returnerte til Sandefjord i 2018. Der fikk han bare fire kamper før han ble skadet, og sto derfor uten kontrakt.</p></div></body></document>
