<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190410-frykter-badesesongen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/frykter-badesesongen-er-odelagt-etter-filminnspilling/70967825" frk="760 1 6 4555"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 18:24"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea, Nicolai Delebekk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="james bond,filminnspilling,bymiljøetaten,truenorth,top1,lutvann,kultur,mathilde lea"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter badesesongen er ødelagt etter filminnspilling</div>
<div type="ingress">- Det er veldige hjulspor, og veien er kjørt helt ned, så den må repareres. Spørsmålet er da om de rekker det?</div>
<div type="author">Mathilde Lea, Nicolai Delebekk</div>
<div type="date">2019-04-10</div>
<div type="caption"><p>RASERT: Steinar Saghaug i Friluftrådenes landsforbund mener Bond-innspillingen på Lutvann i Oslo har rasert området. Nå forventer han at det ryddes opp. Foto/redigering: Nicolai Delebekk</p> <p>JAMES BOND: James Bond i Norge - og her er opptak fra innspillingen! Video: Splash News</p></div>
<div type="text">
<p>Stemningen er ikke helt på topp etter at produksjonsselskapet Truenorth drev med filminnspilling ved Lutvann øst i Oslo. Truenorth er selskapet som tilrettelegger for «James Bond» her til lands.</p>
<p>For etter at brannbiler, leiebiler, firhjulinger og filmcrew nå er ferdig på Lutvann, er det enkelte som reagerer på at området ikke er tilbakeført til slik det var.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Veien må repareres</div>
<div type="text">
<p>Mangeårig Ap-politiker Steinar Saghaug er en av dem. Han er bekymret for at dype spor i terrenget etter bilkjøring og trafikk kan føre til at årets badesesong på Lutvann kan bli ødelagt eller utsatt.</p>
<p>- Her har det vært biltrafikk, og det vil vi egentlig ikke ha inn i Østmarka. Vi ser resultatet av det som har foregått her i vinter, som jeg antar er en filminnspilling - det var jo så hemmelig, sier Saghaug til Dagbladet.</p>
<p>Han tar med Dagbladets reporter på en omvisning rundt på Lutvann onsdag formiddag, for å se på tilstanden til badestranda etter at filmcrewet har reist.</p>
<p>- De har brøytet skiløypa inn her i vinter, og strødd - sånn at nå ligger det masse sand igjen i terrenget. Det er veldige hjulspor, og veien er kjørt helt ned, så den må repareres.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skal tørke først</div>
<div type="text">
<p>Saghaug viser til at det er mange tusen som bor i området, og som bruker Lutvann som friluftsområde - og ikke minst som badeplass om sommeren. Han er spesielt bekymret for rullestolbrukere og de med barnevogn.</p>
<p>- Jeg regner med at dette må settes i stand, og det er Bymiljøetaten som har det ansvaret. Vi er snart der badesesongen starter, og da skulle dette allerede ligget til rette med gressletter. Spørsmålet blir da om de rekker det?</p>
<p>Dagbladet får opplyst av linjeprodusent Per Henry Borch at produksjonsselskapet Truenorth har vært på befaring oppe ved Lutvann sammen med kommunen i etterkant av filminnspillingen. Men siden det ennå er vårløsning, er det bestemt å ikke gjøre noe med grunnen ennå.</p>
<p>- Dette har vi diskutert med kommunen. Det var snakk om at vi skulle gjøre det med en gang, men det er bestemt at vi skal la det tørke opp litt først. Nå er det veldig vått der, fordi snøen smelter, sier Borch til Dagbladet, og legger til:</p>
<p>- Vi er i en prosess med å utbedre området til samme stand som det var, eller enda bedre.</p></div>
<div type="title" level="3"> Starter rett etter påske</div>
<div type="text">
<p>Bymiljøetaten bekrefter i en e-post til Dagbladet at de skal sette i stand området til den standen det var før innspilling.</p>
<p>- Mest sannsynlig blir det enda litt bedre. Vi kommer til å legge et nytt lag med grus på veien, og det blir sådd til med nytt gress på badeplassen, skriver de.</p>
<p>Etaten har en avtale med Truenorth, som skal ta regningen for dette arbeidet. Kostnadene er estimert til 200 000 kroner, men de eksakte kostnadene blir ikke klare før arbeidet er utført.</p>
<p>- Kan Bymiljøetaten garantere for at det blir nok en sesong med gresslette der denne har vært tidligere?</p>
<p>- Utbedringene vil starte rett etter påske, slik at dette blir ferdig i god tid før badesesongen. Gresset vil naturlig nok bruke noe tid på å gro til, men vi er sikre på at dette også blir fint når badesesongen setter i gang.</p></div>
<div type="title" level="3"> «James Bond»</div>
<div type="text">
<p>«James Bond»-spekulasjonene begynte med at mange stusset på byggingen av ei hytte ute på ei myr like ved Langvann på grensa mellom Oslo og Nittedal. Mer aktivitet i området enn vanlig vekket oppsikt, og dessuten skulle innbyggerne i Hakadal ha møtt ublide arbeidere i skogen.</p>
<p>Hemmeligholdet var enormt. Lokale medier forsøkte å få kommunen i tale, uten å lykkes. Det ble likevel bekreftet til slutt at det dreide seg om den kommende jubileumsversjonen av «James Bond», en versjon som er omtalt som tidenes største «James Bond»-film.</p>
<p>Samtidig hadde store trailere og leiebiler i flere dager opptatt parkeringen nedenfor Lutvann i Oslo. Et skilt signert produksjonsselskapet Truenorth fortalte turgåerne at «området de er på vei inn i, er en midlertidig kulisse».</p>
<p>Dagbladet har fått tak i eksklusive videoopptak fra innspillingen i Nittedal, som begynte i slutten av mars. Opptakene tyder på dramatiske filmscener, og en av landets fremste «Bond»-eksperter, Bernt Ringvoll, er klar i sin dom:</p>
<p>- Dette så meget profesjonelt og spennende ut. Det kribler, sier han.</p></div></body></document>
