<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190527-testes-i-dag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/testes-i-dag/71121191" frk="213 16 21 1311"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-27 10:59"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,jakob ingebrigtsen,friidrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Testes i dag</div>
<div type="ingress">Jakob Ingebrigtsen (18) tester formen mandag etter virusinfeksjonen, og i løpet av tirsdag blir det klart om han stiller i torsdagens DL-stevne i Stockholm.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-05-27</div>
<div type="caption"><p>VIRUS: Jakob Ingebrigtsen har slitt med virusinfeksjon den siste tiden. I løpet av tirsdag får vi vite om han stiller i Stockholm på torsdag. Foto: Soeren Stache/dpa / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Toppidrettssjef Erlend Slokvik snakket med pappa Gjert Ingebrigtsen sist lørdag, og da gikk rapportene ut på at den yngste av løperbrødrene fra Sandnes var i god bedring.</p>
<p>- Det er nok en sjanse for at han er med i Stockholm, sier Slokvik til NTB.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsen skulle egentlig ha sesongdebutert i Trond Mohn-lekene i Bergen 22. mai, men et forkjølelsesvirus gjorde at det ikke ble noe av.</p>
<p>Jakobs eldre brødre Henrik og Filip Ingebrigtsen skal også delta i Diamond League-stevnet i Stockholm.</p>
<p>Henrik Ingebrigtsen løp 1500 meter på 3.40,23 og endte på 6.-plass i belgiske Oordegem lørdag. Der skulle opprinnelig både Jakob og Filip også ha løpt. Filip Ingebrigtsen valgte å stå over fordi han heller ville forberede seg maksimalt inn til stevnet i Stockholm. Jakob sto over i Belgia grunnet det nevnte viruset. Det gjenstår å se om Jakob er klar igjen torsdag.</p>
<p>Filip Ingebrigtsen ble nummer to med 3.43,00 under Trond Mohn-lekene 22. mai.</p></div></body></document>
