<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191216-deler-ut-nesbo-milli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/deler-ut-nesbo-millioner/71910967" frk="1261 3 23 7219"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 13:19"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Deler ut Nesbø-millioner</div>
<div type="ingress">Årets ålreite dame trodde hun fikk SMS-spam. Nå deler hun ut millioner.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-12-16</div>
<div type="caption"><p>NOEN GANGER ER DET ÅLREIT: Jo Nesbø delte i dag ut prisen for årets «ålreite dame». Det var Sonja Helene Moen som fikk prisen - og som dermed fikk være med på å bestemme at SOS-barnebyer mottar to millioner kroner fra Harry Hole-Stiftelsen. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>BLIR SATT PRIS PÅ: Sonja Helene Moen ble svært paff da hun skjønte at hun faktisk skulle få prisen. En SMS fra Jo Nesbø? - Det må være reklame fra Bokklubbene, eller no'. Foto: Kiwi</p> <p>SOS-BARNEBYER: Den veldedige organisasjonen mottok i dag to millioner kroner fra Harry Hole-stiftelsen. Jo Nesbø røpet at inntektene fra hans neste bok også vil gå til stiftelsen som i dag har over 60 millioner i kapital. Boka skal for øvrig hete «Innbyggere 990». Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>MANGFOLD: Sonja H. Moen mener at mangfoldet både øker trivselen og gjør kundene blidere. Foto: Kiwi</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet var til stede da Jo Nesbø i dag delte ut den årlige prisen for «Ei ålreit dame». Den gjeve prisen deles ut gjennom Harry Hole-stiftelsen, og det er Sonja Helene Moen fra Stjørdal som i år er prisvinner.</p>
<p>Prisen på to millioner kroner går imidlertid ikke til den ålreite dama, men hun har sammen med stiftelsens styre vært med på å bestemme at pengene i år skal gå til SOS-barnebyer.</p>
<p>Vinneren av årets pris er leder i Kiwi-butikken i Stjørdal. Det var slett ikke gitt at hun skulle ende opp som sjef, ifølge Nesbø. Hun fikk barn svært tidlig og står bare med niårig grunnskole som formell utdannelse.</p>
<p>I begrunnelsen for hedersprisen heter det at Sonja får prisen fordi hun har brakt egne erfaringer inn i jobben som næringslivsleder.</p>
<p>- Som leder er hun bevisst på jobben de gjør, og at bakgrunn og bagasje spiller liten rolle, lyder det.</p>
<p>Harry Hole-stiftelsen</p>
<p>Stiftelsen ble opprettet i 2008 av forfatteren Jo Nesbø.</p>
<p>Formålet er å gi barn i utviklingsland grunnleggende lese- og skriveferdigheter, samt beslektede formål.</p>
<p>Stiftelsen eier rettighetene til Nesbøs kriminalroman «Hodejegerne» (2008, filmatisert 2011).</p>
<p>Stiftelsen er oppkalt etter Nesbøs romanfigur, politietterforskeren Harry Hole.</p>
<p>Stiftelsen deler årlig ut prisen «en ålreit fyr» eller «ålreite dame».</p>
<p>I år er det Sonja Moen fra Stjørdal som får prisen.</p>
<p>I år går pengene til SOS-barnebyer, som mottar to millioner kroner.</p>
<p>- Hun ønsker å inspirere andre næringslivsledere til å tørre å satse mer på mangfold. Selv mener hun mangfoldet blant butikkmedarbeiderne gjør mye godt for arbeidsmiljøet og kundenes trivsel, sa Nesbø under utdelingen på Restaurant Schrøder i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk en SMS</div>
<div type="text">
<p>Sonja forteller at prisen kom svært overraskende. Det begynte med en tekstmelding. Der sto det:</p>
<p>Hei Sonja!</p>
<p>Det er Jo Nesbø som skriver til deg. Jeg er musiker og forfatter, men kontakter deg i forbindelse med at Harry Hole-stiftelsen skal gi ut en pris. Kan jeg ringe deg?</p>
<p>(Gjengitt fra Sonjas hukommelse, altså.)</p>
<p>- Jeg reagerte slik folk flest ville svart om de fikk en melding fra Jo Nesbø. Det vil si - jeg svarte selvsagt ikke. Meldingen kom en gang utpå ettermiddagen, og jeg tenkte at det var en eller annen reklame, forteller hun.</p>
<p>Men, dagen etter ringer noen til Kiwi-butikken og vil prate med Sonja.</p>
<p>Etter den mystiske oppringningen på jobben lovte Sonja høflig, mest for å bli kvitt den plagsomme mannen, at jo, hun skulle svare på SMS-en.</p>
<p>Det gjorde hun, og svaret kom raskt. Det handlet om prisen «Ei ålreit dame», og da mente Sonja at hun hadde fått rett i sine antakelser. Men, Nesbø skrev også at «du får google litt før vi prater sammen».</p>
<p>- Da ble jeg stressa. Og så ringte Jo, og jeg kjente umiddelbart igjen stemmen. Jeg så paff at jeg egentlig ikke fikk med meg mye av den samtalen.</p>
<p>- Hvordan har de klart å finne fram til ei helt vanlig dame på Stjørdalen? tenkte Sonja og fikk hjerteklapp og ble selvsagt veldig stolt.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble gravid på ungdomsskolen</div>
<div type="text">
<p>Sonjas liv har ikke vært bare enkelt. Det er å bli gravid så tidlig gjorde veien framover veldig kronglete, forteller Sonja.</p>
<p>- Jeg gikk faktisk på ungdomsskolen da jeg ble gravid. Og det å få barn som 16-åring får noen konsekvenser.</p>
<p>Sonja forteller at hun ble en snakkis rundt omkring i nærmiljøet. Mange hadde sterke meninger om den gravide jenta som ikke hadde skole - og ikke hadde jobb.</p>
<p>Men, hun hadde kjæreste. Og de flyttet sammen, fast bestemt på at de skulle å klare å ri av stormen.</p>
<p>- På en måte kan jeg skjønne at folk var bekymret, men jeg var egentlig mest opptatt med egne, moderlige bekymringer - der jeg gikk trilleturer og lurte på om barnet hadde det varmt nok.</p>
<p>Det var vrient å få seg en ålreit jobb uten skole og med et lite barn hjemme. Sonja begynte ikke på frisørlinja, som egentlig var planen. Og jobber var det langt mellom. Hun klarte å få noen dagmamma-oppdrag, øvde på å klippe hår på familiemedlemmer - og fikk tjent noen få kroner.</p>
<p>- Da jeg var 20, fikk jeg mitt andre barn. Det gjorde ikke akkurat ting enklere sånn jobbmessig. Det er ikke mange som vil ansatte en tobarnsmor på 20 år, uten utdannelse.</p>
<p>Gjennom ei venninne fikk Sonja jobb på nærbutikken, men ikke etter en stund ble hun gravid. Igjen.</p>
<p>Men, etter svangerskapet kom Sonja tilbake. Og hun imponerte etter hvert nok til å bli gjort til nestleder. Og en dag ringte regionsjefen og ba om en kaffe.</p>
<p>- Det var da det virkelig snudde. Jeg takket først nei til tilbudet om å overta en nystartet butikk. Men, han sa en ting som gjorde at jeg torde. Han ba meg prøve noen uker - og så vurdere om det var noe for meg å være sjef, sier hun og legger til:</p>
<p>- Det er så viktig at folk tror på deg og gir deg tillit og ansvar.</p></div>
<div type="title" level="3">Livets lære</div>
<div type="text">
<p>Og akkurat det har Sonja tatt med seg videre. I dag driver hun en butikk hvor hun har ansatt folk med svært forskjellig bakgrunn.</p>
<p>- Alexander er tørrvaresjef. Han har jobbet hos meg i fem år. Det var foreldrene som kom til meg og spurte, forteller hun.</p>
<p>Alexander har Downs syndrom. Foreldrene kom til butikken og fortalte Sonja at han hadde så godt av å komme arbeid - og ba om at han skulle få den muligheten.</p>
<p>- Jeg tenkte: «Dette skal jeg tørre!» Det var lett å se paralleller til mine egne erfaringer. Og dessuten var det en ære å bli tildelt den tilliten. Det var mye å sette seg inn i, men det har vært en fantastisk berikelse. Og han gjør en kjempejobb.</p>
<p>Det er også andre medarbeidere med utfordrende utgangspunkt som jobber hos Sonja.</p>
<p>- Det er mange flerkulturelle, flere med tung bagasje og som kan slite med motivasjonen. Og kanskje har man droppet ut av skolen. Men, gjennom arbeid får man muligheten til å bygge opp selvtilliten. Og det er så artig og givende å se på folk som sakte, men sikkert gjenvinner arbeidsgleden, sier hun.</p>
<p>- Ikke så rent sjelden ser vi at folk blir motivert til å ta førerkort og til og med gjøre ferdig videregående for å få studiekompetanse. Kanskje får de lagt seg opp nok penger til å kjøpe seg en leilighet også.</p>
<p>Sonja har også en oppfordring til alle som er i posisjon til å sette folk i arbeid:</p>
<p>- Alle som har mulighet til å gi folk arbeid, burde tenke på dette. Det handler om gleden av å bidra til å gjøre livet litt bedre til folk rundt seg. Det å åpne hjerterommet og kjenne på hvor fantastisk det er å ta vare på mennesker - det finnes neppe en bedre følelse.</p></div></body></document>
