<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190211-misjonar-invasjon-sk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/misjonaer-invasjon-skaper-frykt-i-brasil-stammen-hi-merim-truet-av-dodelig-smitte/70700727" frk="469 2 7 3013"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 20:20"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Misjonær-invasjon skaper frykt i Brasil: Stammen Hi-Merimã truet av dødelig smitte</div>
<div type="ingress">Nå advarer eksperter om at flere misjonærer kan følge etter amerikaneren Steve Campbell.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-02-11</div>
<div type="caption"><p>ISOLERT STAMME: I hytter av denne typen bor stammen Hi-Merimã, i en utilgjengelig del av Amazonas. Bildet er tatt av en drone i 2017. Foto: NTB Scanpix/FUNAI/Adam Mol</p> <p>FRYKTER MISJONÆR-INVASJON: Brasil-eksperter tror politikken til Jair Bolsonaro, Brasils nye president, kan få flere misjonærer til å begi seg inn i områder som idag er forbeholdt isolerte urfolk som stammen Hi-Merimã. Foto: NTB Scanpix/Mauro Pimentel/AFP)</p> <p>BESØKTE URFOLKS-ORGAN: Stemningen var tilsynelatende god, da Brasils framtidige statsråd for blant annet urfolksaker, Damares Alves, i desember besøkte Funai.</p></div>
<div type="text">
<p>Misjonæren Steve Campbells framstøt i et beskyttet område av Amazonas har framkalt vrede i Brasils statlige organ for urfolkssaker, Funai.</p>
<p>Ifølge brasilianske medier trengte amerikaneren seg ved årsskiftet inn på territoriet til den isolerte stammen Hi-Merimã.</p>
<p>Nå har han blitt avhørt av Funai.</p>
<p>«Det er en krenkelse av rettigheter og å utsette en isolert urbefolkning for dødsrisiko», heter det i en skriftlig melding fra Funai til Thomson Reuters Foundation, en gren av nyhetsbyrået Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter ny statsråd</div>
<div type="text">
<p>Reuters skriver at det er uklar hvilken straff Campbell kan få, fordi Funai ennå ikke har sendt saken videre til politiet eller påtalemyndigheten.</p>
<p>«Selv om det ikke har vært direkte kontakt, er sannsynligheten høy for overføring av sykdommer til de isolerte», heter det videre i meldingen fra Funai.</p>
<p>Nå frykter eksperter at flere misjonærer kan følge i Campbells fotspor, og begi seg inn i områder som hittil har vært forbeholdt isolerte stammer.</p>
<p>En grunn til det er at Brasils nye, høyreorienterte president Jair Bolsonaro har gitt statsrådansvaret for urfolksaker til den konservative predikanten Damares Alves.</p>
<p>- Jeg tror de har grunn til å være bekymret for dette, og for at det blir lagt mindre vekt på urfolks tradisjoner og religion, sier Brasil-ekspert Arne Dale til Dagbladet</p></div>
<div type="title" level="3">Bolsonaro bekymrer</div>
<div type="text">
<p>Dale frykter at Funai kan bli vingeklippet under den nye presidenten.</p>
<p>- Jeg er engstelig for at Funai i mindre grad enn før kan stå opp for rettighetene til urfolkene, sier Dale, som er seniorrådigver i Kirkens Nødhjelp og har jobbet med Brasil i 25 år.</p>
<p>Han synes det er bekymringsfullt hvis Bolsonaro gjør alvor av det han har sagt om å åpne Amazonas mer opp for turisme og næringsvirksomhet.</p>
<p>- Ledere i urfolksorganisasjonene er engstelige for at det som er bekreftet som urfolksland, skal bli åpnet opp og bli fritt for andre å bruke, sier Dale.</p></div>
<div type="title" level="3">Målet: Integrerering</div>
<div type="text">
<p>Skal man tro avisa Folha de S. Paulo har de god grunn til å være redde for det:</p>
<p>Ifølge den brasilianske avisa sa Damares Alves, statsråden som nå har fått ansvaret for Funai, den 7. desember at målet er å integrere isolerte urfolksgrupper i samfunnet.</p>
<p>Da hadde hun riktig nok ennå ikke tiltrådt som statsråd for Kvinner, familie og menneskerettigheter.</p></div></body></document>
