<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191209-minst-2000-koalaer-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/minst-2000-koalaer-mistet-livet-i-skogbrannene/71908954" frk="228 16 23 1410"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-09 08:54"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst 2000 koalaer mistet livet i skogbrannene</div>
<div type="ingress">Skogbrannene som har herjet i Australia, har ødelagt mange koalaers naturlige habitat.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-09</div>
<div type="caption"><p>DØD: Australia har vært preget av mange og kraftige skogbranner de siste ukene, og de rammer dyrelivet hardt. Nå hylles Toni Doherty for sin heltedåd. Klipp: Marie Røssland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Over 2000 koalaer har mistet livet siden oktober, tror eksperter.</p>
<p>Mandag ble koalaene viet en høring i parlamentet i delstaten New South Wales. I høringen oppjusterte ekspertene tallet på hvor mange koalaer de mener har mistet livet i brannene fra 350 til 2.000.</p>
<p>Ødeleggelsene er så store at det trolig er umulig å finne alle de døde dyrene, fortalte leder i miljøorganisasjonen North East Forest Alliance, Dalian Pugh, i høringen.</p>
<p>De siste årene har steder der koalaene bor og trives blitt ødelagt av landrydding, og de siste månedene har kraftige branner i delstatene Queensland og New South Wales utgjort en ny stor trussel.</p>
<p>I New South Wales er et landområde på mer enn 20.000 kvadratkilometer ødelagt i brannene.</p>
<p>Klinikksjef Cheyne Fanagan ved Port Maquarie koalahospital sier at en tredel av koalaenes naturlige habitat ved kysten i New South Wales er ødelagt i brannene.</p>
<p>- Jeg mener at vårt forrige estimat på 350 koalaer trolig er veldig, veldig lavt. Vi har opplevd en rekke branner opp gjennom årene, men ingen har vært som denne. Det er som armageddon, sa hun.</p></div></body></document>
