<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190805-sondral-tjente-50-mi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sondral-tjente-50-millioner-mindre---vil-gjore-ny-kule-i-finland/71459572" frk="471 32 95 2958"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 15:34"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søndrål tjente 50 millioner mindre - vil gjøre ny kule i Finland</div>
<div type="ingress">Tidligere skøyteproff Ådne Søndrål tjente rått i 2017. Bunnlinjen i 2018 ble ikke helt av samme sort.</div>
<div type="author">Redaksjonen Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-08-05</div>
<div type="caption"><p>VIL GJENTA SUKSESSEN: Ådne Søndrål vil gjenskape Norwegian Outlet-suksessen i Finland. Foto: Jon Olav Nesvold/Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>Investeringsselskapet til tidligere skøyteløper Ådne Søndrål noterer et kraftig fall på bunnlinjen i 2018, sammenlignet med året før. Oleimset AS fikk et resultat etter skatt på 0,50 millioner kroner, mot 50,9 millioner kroner i 2017.</p>
<p>Søndrål er olympisk mester fra 1998 og fire ganger verdensmester. Gjennom 1990-tallet var han en gjenganger på toppen av seierspallen på 1.500 meter.</p>
<p>Etter endt karriere var han ifølge Finansavisen med i etableringen av Private Equity-fondet Argentum, før han begynte i corporateavdelingen i First Secrities.</p>
<p>Men det er Norwegian Outlet på Vestby som peker seg ut for Søndrål etter at han la skøytekarrieren på hyllen. I 2017 solgte han selskapet til britiske Hammerson for 1,2 milliarder kroner, noe som kan sees i sammenheng med rekordresultatet for samme år.</p>
<p>Finansinntektene til selskapet, som ble stiftet i 2000 og som har som hovedformål å investere i verdipapirer og selskapsandeler, gikk fra 52 millioner kroner i 2017, til én million kroner i fjor.</p>
<p>Den tidligere toppidrettsutøveren tok ikke utbytte i 2018. Året før tok han ut 18 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Outlet-gevinst</div>
<div type="text">
<p>Finansavisen har tidligere skrevet at Søndrål har tjent 115 millioner kroner på merkevarebyen.</p>
<p>«Jeg er veldig godt tilfreds med resultatene i mitt investeringsselskap. Vi solgte Norwegian Outlet med en god gevinst, betydelig høyere enn det som fremkommer av regnskapet», uttalte han til avisen om regnskapstallene for 2017 i fjor.</p>
<p>Sommeren 2018 jobbet han med å utvikle samme konsept i Finland, 15 minutter fra Helsinki sentrum.</p>
<p>«Vi jobber fortsatt med byggingen og har fått en sterk investor med på laget. Tilsammen har vi leid ut cirka 70 prosent av senteret og det er fortsatt ett år igjen til åpning», sa Søndrål og fortsatte:</p>
<p>«Planen er å eie konseptet frem til får en «track record», det vil si at vi har stabilisert antall leietagere og omsetning. Vi er hovedsaklig en utvikler, så planen er å selge etter 3 til 5 år».</p></div>
<div type="title" level="3">Investeringer</div>
<div type="text">
<p>Egenkapitalen til Søndrål holdt seg relativt stabil ved utgangen av fjoråret på 87,5 millioner kroner, mot 87,1 millioner kroner i 2017.</p>
<p>Ifølge aksjonærlister står Søndrål oppført med en 50 prosent eierandel i både Fortus Retail AS og Fortus AS, samt en 25 prosent eierandel i både Omtanke AS og Prodev AS. I tillegg står han oppført med en eierandel på 10 prosent i Norwegian Outlet Holding AS, og 7,5 prosent i Helsinki Outlet AS.</p>
<p>Ved utgangen av fjoråret stod Søndrål også oppført med en 15 prosent eierandel i RosersPort AB.</p>
<p>Det lyktes ikke Hegnar.no å få en kommentar fra Søndrål fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter</div>
<div type="text">
<p>Warren Buffett selger aksjer med begge hender</p>
<p>Beckham kjøper verdens dyreste leilighet</p></div></body></document>
