<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-stjernespillernes-br.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stjernespillernes-brodre-ranet-og-sendt-til-sykehus/70653665" frk="454 10 30 2886"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 07:34"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,manchester,trent alexander-arnold,liverpool,marcus rashford,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjernespillernes brødre ranet og sendt til sykehus</div>
<div type="ingress">Angrepet da de var på vei til Liverpool-kamp.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>FOTBALLSTJERER: Marcus Rashford og Trent Alexander-Arnolds spiller for henholdsvis Manchester United og Liverpool. Lørdag ble brødrene ranet i Manchester. Foto: NTB scanpix</p> <p>SOLSKJÆR: Ole Gunnar Solskjær har fått en veldig god start som manager for Manchester United. En av av grunnene til det kan ifølge Dagbladets sportsjournalist Øyvind Godø være Solskjærs aktive bruk av sin læremester Alex Ferguson. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Brødrene til Manchester United-spiller Marcus Rashford og Liverpool-spiller Trent Alexander Arnold ble angrepet og ranet da de spiste frokost på en restaurant lørdag morgen. Det skriver Daily Mail.</p>
<p>Rashford og Alexander-Arnold er rivaler på klubbnivå, men spiller sammen på det engelske landslaget, og også brødrene, Dane og Tyler, har blitt venner.</p>
<p>De to skal ha blitt brutalt banket opp på restauranten, og ble hastet til Royal Infirmary Hospital i Manchester. Brødreparet, som også jobber som agenter for sine respektive brødre, er ikke alvorlig skadet og det skal gå bra med dem nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Shotgun, balltre og machete</div>
<div type="text">
<p>Ranerne skal ha tatt Rashfords bror, Danes, klokke, mens de tok Tyler Alexander-Arnolds lommebok og Range Rover etter at de ranet ham for bilnøklene. Ranerne skal ha kjørt bort fra restauranten i Range Roveren og en BMW.</p>
<p>Gjengen som ranet brødrene skal ha hatt med seg en shotgun, et balltre og en machete, og skal ha gått til angrep kort tid etter at de parkerte utenfor restauranten.</p>
<p>En venn av brødreparet, som også var med på frokosten, skal også ha blitt banket opp og ranet. De tre skulle etter planen se Liverpools kamp mot Brighton lørdag.</p>
<p>- Heldigvis går det bra med dem. De var livredde siden mennene hadde et våpen. Det var en sjokkerende hendelse. Man forventer at noe slikt kan skje på natta, men ikke tidlig på dag, sier en kilde til Daily Mail om angrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Arrestert</div>
<div type="text">
<p>Den frastjålne Range Roveren ble funnet ikke lenge etter ranet, og seks personer har blitt arrestert i forbindelse med hendelsen. To av de pågrepne er 17 år, mens de andre er henholdsvis 18, 19, 23 og 58 år.</p>
<p>- Ingen ble alvorlig skadet, heldigvis, men de er naturligvis rystet etter det som har skjedd, sier politiinspektør Mark Dexter i Manchester-politiet til avisa.</p>
<p>- Takket være handlekraftige politibetjenter har vi arrestert seks personer, men etterforskningen pågår fortsatt. Vi er spesielt interessert i å finne ut om noen har bilde- eller videobevis av BMWen eller Range Roveren rundt tidspunktet for hendelsen, legger han til.</p>
<p>Marcus Rashford spilte for Manchester United mot Tottenham søndag kveld. Den hurtige spissen var svært delaktig og sendte de rødkledde i føringen like før pause på Wembley.</p>
<p>One for our fans. Travel home safe &#128588;&#127998; pic.twitter.com/9eekT9sZUV</p>
<p>— Marcus Rashford (@MarcusRashford) January 13, 2019</p></div></body></document>
