<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191220-jeg-liker-ikke-skavl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/jeg-liker-ikke-skavlan/71957067" frk="503 6 20 3093"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 19:51"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg liker ikke «Skavlan»</div>
<div type="ingress">Den prisbelønte forfatteren Per Petterson vil ikke være med i talkshowet.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-12-20</div>
<div type="caption"><p>FILMATISERING: Stellan Skarsgård, Bjørn Floberg og Tobias Santelmann spiller i dramafilmen «Ut og stjæle hester», basert på forfatter Per Pettersons bestselgende bok. Hans Petter Moland har regi. Video: 4 1/2 Film</p> <p>I SKOGEN: Per Petterson lever et tilbaketrukkent liv i skogen. Foto: Lars Eivind Bones</p></div>
<div type="text">
<p>I et intervju med svenske Aftonbladet snakker Per Petterson om sitt forfatterskap og om det uventede internasjonale gjennombruddet for 12-13 år siden med «Ut å stjele hester».</p>
<p>Aftonbladet slår fast at Petterson, ved siden av Jo Nesbø og Karl-Ove Knausgård, er den største nålevende norske forfatteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Nei til «Skavlan»</div>
<div type="text">
<p>I intervjuet kommer avisa inn på talkshowprogrammet til Fredrik Skavlan, som er meget populært der - og som sendes på SVT. Forfatteren forteller at han er blitt spurt om å delta, men at han ikke vil.</p>
<p>- Jeg liker ikke «Skavlan», sier Per Petterson i intervjuet.</p>
<p>- Jeg liker ikke programmet. Jeg synes det er jævlig irriterende å se Fredrik Skavlan redusere kvinner. Jeg har sett at det skjedde med både Pernilla August og Åsne Seierstad, sier han til Aftonbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke den første gangen</div>
<div type="text">
<p>I mars i år ble Fredrik Skavlan anklaget for å framstå sexistisk under et intervju. Det førte til et oppvaskmøte med SVT.</p>
<p>Det svenske skuespillerparet Marie Agerhäll og Jesper Rönndahl, blant annet kjent fra den svenske humorserien «Dips», gjestet «Skavlan» på kvinnedagen.</p>
<p>Paret er ikke bare kollegaer på settet, men er også gift i det virkelige liv.</p>
<p>I etterkant av at programmet ble vist på tv har begge rettet sterk kritikk mot produksjonen, som mener det hele ble klippet til å bare handle om Rönndahl.</p></div>
<div type="title" level="3">Pynt og sex-objekt</div>
<div type="text">
<p>Historikeren Jon Hustad har kalt NRKs Fredrik Skavlan «kåt» og beskylder ham for å bruke kvinnelige gjester som pynt og sex-objekter.</p>
<p>- Rollen til kvinnelige gjester under 40 år er å være garnityr og sexobjekt for Skavlan, mener historikeren.</p>
<p>Han viser blant annet til intervjuet med krigsreporter Åsne Seierstad. Skavlan lurte på hvordan hun fikk dusje i Afghanistan.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det sa pang</div>
<div type="text">
<p>Petterson forteller om boka «Ut å stjele hester» fra 2003, som snudde opp ned på livet hans. Forlaget trodde at den ville selge noen få tusen eksemplarer.</p>
<p>Men da Dublin IMPAC Award kåret boka til den beste engelskoversatte boka, løsnet det. Den solgte mange hundre tusen eksemplarer.</p>
<p>- Prisen fikk boka på forsiden av The New York Times Book Review. Det sa pang, det eksploderte, den solgte umiddelbart 40 000 eksemplarer. Det skjedde mye heftig i kjølvannet av dette, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Takket av Knausgård</div>
<div type="text">
<p>For mer enn 25 år siden flyttet oslogutten Petterson og kona til et småbruk i Aurskog Høland, en liten times kjøring fra hovedstaden. Der skriver han sine bøker, og har noen få dyr.</p>
<p>Avisa bemerker at en forfatter med suksess på høyde med Knausgård lever et rolig liv i skogen.</p>
<p>- Jeg kom før Karl-Ove Knausgård. Han har faktisk takket meg for at jeg banet vei, sier Per Petterson til Aftonbladet.</p>
<p>Dagbladet har ikke lykkes å få kommentar fra Fredrik Skavlan.</p></div></body></document>
