<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190412-kan-ha-oppdaget-ny-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kan-ha-oppdaget-ny-menneskeart---et-mysterium/70971118" frk="482 6 18 2875"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 06:08"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,menneskeart,filippinene,nyheter,funn,evolusjonsteori"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan ha oppdaget ny menneskeart: - Et mysterium</div>
<div type="ingress">Den så langt ukjente menneskearten har fått det latinske navnet Homo Luzoensis.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-04-12</div>
<div type="caption"><p>FUNN AV BEIN-RESTER: Forskere har avdekket en ny menneskeart etter funn i hule på Filippinene. Foto. Florent Detroit / AFP</p> <p>TANN-RESTER: Tann-restene indikerer at menneskearten var rundt 120 centimeter høy. Foto: Florent Detroit / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Funn av tann- og beinrester i Callao Cave på Filippinene har ført til oppdagelsen av en tidligere ukjent menneskeart, ifølge en studie publisert i tidsskriftet Nature.</p>
<p>The Guardian skriver at den nye menneskearten skal ha vært cirka 1,20 meter høy og at den klatret i trær.</p>
<p>Forskerne mener de kan slå fast dette på grunn av de buede tå-fossilene, samt størrelsen på tann-restene.</p>
<p>- Normalt vil denne anatomien indikere en blandet livsstil med en evne til å gå på to ben og klatre opp trær. En mulighet er at denne primitive egenskapen dukket opp igjen da arten var blitt isolert på øya. Dette er noe vi planlegger å jobbe med i framtida, sier paleontolog Florent Détroit, som er blant dem som står bak studien.</p>
<p>Arten har fått navnet Homo Luzonensis, og forskere mener fossilene tilhørte to voksne og ett barn som levde mellom 50 000 og 67 000 år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kompliserer evolusjonen</div>
<div type="text">
<p>Luzonensis er et mysterium for forskerne fordi funnet kompliserer artenes evolusjonstre. Dette endrer ideen om hvilke arter som har emigrert og når.</p>
<p>Forskere har lenge tenkt at ingen mennesker forlot Afrika før for cirka 1,5 millioner år siden.</p>
<p>- Vi vet nå at det var en mye mer kompleks evolusjonær historie, med flere forskjellige arter samtidig. Homo Luzonensis er en av disse artene, sier Détroit.</p>
<p>Et annet mysterium er hvordan arten kom seg til øya Luzon, som ikke har vært knyttet til landområder. En teori er at de ankom på en slags flåte, skriver The Guardian. En annen er at de ble tatt av en flodbølge.</p>
<p>- Mange foretrekker teorien om at de kom dit ved et uhell, men dette er mest fordi man argumenterer med at Homo Erectus ikke var smart nok til å krysse hav med vilje. Nå vet vi imidlertid at flere arter lykkes med å ta seg til øyer rundt om i Asia, som tyder på det motsatte, sier Détroit.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skiller seg ut</div>
<div type="text">
<p>CNN skriver at tann-restene som er funnet skiller seg ut fra alt annet som er identifisert i Homo-slekten.</p>
<p>Selv om noen av egenskapene kan sammenlignes med Homo Erectus og Homo Sapiens, er tennene og kjevefunksjonene svært ulike, mener forskerne.</p>
<p>I tillegg til tann-rester, ble det funnet beinrester fra føtter og hender. Disse viser også en uvanlig anatomi - men sammenlignes med Australopithecus-arten.</p>
<p>- Hvis vi ser på hver bit, kan vi finne likheter i flere hominin-arter, men ser vi på hele kombinasjonen, ligner det ingen Homo-arter, sier Détroit.</p>
<p>Forskerne har ikke vært i stand til å fjerne DNA fra fossilene, som gjør det vanskelig å fastslå hvor denne nye arten tilhører i evolusjonen.</p></div></body></document>
