<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190125-svenske-hentet-med-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/svenske-hentet-med-helikopter-etter-skrekkfall-i-kitzbhel/70699263" frk="325 10 21 2007"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-25 12:57"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes, Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="kitzbuhel,alpint,vintersport,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske hentet med helikopter etter skrekkfall i Kitzbühel</div>
<div type="ingress">Alexander Köll (28) falt stygt i Kitzbühel, men de siste rapportene tilsier at det går bra med den svenske alpinisten.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes, Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-01-25</div>
<div type="caption"><p>FALL: Svenske hentet med helikopter etter skrekkfall i Kitzbühel. Video: Med tillatelse fra NRK</p> <p>FALT STYGT: Alexander Köll. Foto: NTB Scanpix</p> <p>IKKE FØRSTE FALL: Alexander Köll falt også i Hanenkamløypa i 2016. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Svensken, som startet nest sist med startnummer 47, havnet i ubalanse før et hopp. Köll landet sidelengs i bakken og skled ned i sikkerhetsnettet.</p>
<p>Tommy Eliasson Winter, alpinsjef i det svenske skiforbundet, sier til Expressen at han ikke har hatt kontakt med Köll etter fallet.</p>
<p>- Han har blitt flydd til nærmeste sykehus nå. Vi vet ingenting akkurat nå, utover det man kan se på TV, sier en bekymret Winter.</p>
<p>Alpinsjefen vet ikke om svensken var ved bevissthet etter fallet.</p>
<p>- Man kommer ikke i nærheten av de tavlene innenfor nettet. Det er så ut som han var ved bevissthet da de løftet ham bort, men jeg er usikker, sier Winter.</p>
<p>- De faller i over 100 kilometer i timen på ren is. Det er aldri bare å falle i den hastigheten, så vi er bekymret, sier Winter.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen indre skader</div>
<div type="text">
<p>Fredag ettermiddag bekrefter det svenske alpinforbundet at Winter slapp med skrekken. Etter forholdene står det bra til: - Vi er veldig lettet. Han hadde ingen brudd eller indre skader, sier Winter til Expressen.</p>
<p>- Etter omstendighetene har han det bra, fortsetter treneren.</p>
<p>Den svenske alpinisten blir igjen på sykehuset i Innsbruck over natta for flere undersøkelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Italiensk seier</div>
<div type="text">
<p>Köll debuterte i verdenscupen i 2017, og har en 32.plass som beste tellende resultat. Det fikk han i kombinasjonen i Wengen for en uke siden.</p>
<p>Italienske Dominik Paris vant foran sveitsiske Beat Feuz. Otmar Striedinger ble nummer tre.</p>
<p>Adrian Smiseth Sejersted ble Norges beste med en 13.-plass, mens Aleksander Aamodt Kilde kom på 18.-plass.</p>
<p>Både Kjetil Jansrud og Aksel Lund Svindal sto over rennet.</p></div></body></document>
