<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190623-kjell-66-sagt-opp-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kjell-66-sagt-opp-pa-grunn-av-skjegget/71214273" frk="709 8 34 4211"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 19:21"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="arbeidsrettssak,innenriks,nyheter,skjegg,stavanger tingrett,oljebransjen,arbeidsrett,skjeggvekst,saipem,rettssak"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjell (66) sagt opp på grunn av skjegget</div>
<div type="ingress">I 29 år har Kjell Henning Eriksen jobbet i samme selskap. Så ble han plutselig nektet å reise offshore.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-06-23</div>
<div type="caption"><p>OPPSAGT: Kjell Henning Eriksen ble sagt opp da han nektet å barbere seg. Til høsten tar han saken til retten i Stavanger. Foto: Privat</p> <p>NEKTET: Kjell Henning Eriksen jobber egentlig på riggen Scarabeo 8. Her fra boring på Goliat-feltet utenfor Hammerfest i 2016. Foto: Jan-Morten Bjørnbakk / NTB scanpix</p> <p>VILLE TAKKE KUNDENE: 33 år gamle Niklas Lundengård sa nylig opp jobben på Ica Maxi etter elleve år. Det skulle ikke skje ubemerket. Video: Niklas Lundengård</p> <p>KRONGLETE: Forfatter A.J. Jacobs bestemte seg for å følge bibelens påbud bokstavtro i ett år. Han lot skjegget gro, kledde seg i hvitt, spilte harpe og blåste i horn til faste tider.</p></div>
<div type="text">
<p>Egentlig skulle han vært ute på oljeriggen nå. Men i stedet sitter hydraulikkingeniøren Kjell Henning Eriksen hjemme på Jæren. 66-åringen har jobbet for italienske Saipem Drilling i 29 år. I september i fjor var det imidlertid bom stopp. Årsaken hører til sjeldenhetene.</p>
<p>En endring i selskapets HMS-regler innebar en såkalt clean shave policy - altså at alle må være glattbarberte i ansiktet. Dette for å kunne bruke tettsittende gassmasker mot hydrogensulfid, en gass som kan lekke ut under boring etter olje.</p>
<p>Et par dager før Eriksen skulle ut på riggen Scarabeo 8, ringte telefonen.</p></div>
<div type="title" level="3">40 år med skjegg</div>
<div type="text">
<p>- De spurte om jeg hadde barbert meg. Da jeg svarte nei og sa at det kom jeg heller ikke til å gjøre, så fikk jeg beskjed om at jeg ikke fikk reise ut med mindre jeg fulgte reglene, forteller Eriksen til Dagbladet.</p>
<p>Ingeniøren nektet av prinsipp å følge arbeidsgiverens krav om å barbere seg, siden han i løpet av sine år i Saipem aldri hadde hørt et ord om at skjegget hans har vært et problem. Dermed responderte Saipem med å stoppe 66-åringen, da han skulle ut på plattformen i fjor høst.</p>
<p>Tre måneder seinere, bare tre dager før julaften, kom også den offisielle oppsigelsen.</p>
<p>- Jeg har sagt at det finnes alternative maskeløsninger for folk med briller og skjegg, men til ingen nytte. Heller ikke i de seks månedene oppsigelsestida mi har vart, har jeg fått lov til å reise ut på jobb. Jeg har hatt skjegg i 40 år, men de siste årene har det ikke vært mer enn 3-4 millimeter langt. Det var tydeligvis noen millimeter for mye for selskapet, sier en oppgitt Eriksen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar saken til retten</div>
<div type="text">
<p>Mens 66-åringen nektet å fjerne skjegget, forteller han at flere andre ansatte skal ha etterkommet selskapets krav. For hans del var det aldri noe alternativ. Dermed havner saken i Stavanger tingrett til høsten.</p>
<p>- Alle som reiser offshore har en helseattest, og min er godkjent. Det har aldri vært noe krav i min kontrakt eller mitt ansettelsesforhold at jeg ikke skal ha skjegg. Dermed mener jeg oppsigelsen er ugyldig. Det er tøft å kjøre en slik prosess mot et selskap man har jobbet i nesten 30 år, men det handler om prinsipp, sier ingeniøren.</p></div>
<div type="title" level="3">- En overreaksjon</div>
<div type="text">
<p>Advokat Eyvind Mossige i Eriksens fagforening, Industri Energi, sier til Dagbladet at han er sjokkert over måten Saipem har håndtert 66-åringens sak på. I løpet av hans mer enn to tiår som advokat i oljebransjen, har han aldri opplevd liknende.</p>
<p>- Min klient har fått tilbud om en helt annen type stilling på land, men det er ikke aktuelt å takke ja til. Derfor tar vi dette til retten, da vi anser kravet som en overreaksjon i forhold til farenivået, sier Mossige som tror saken vil danne presedens for lignende saker i framtida.</p></div>
<div type="title" level="3">Medhold i første runde</div>
<div type="text">
<p>En avgjørelse i det som kan betegnes som en delsak i konflikten mellom Eriksen og Saipem falt allerede denne uka. Den omhandlet retten til å jobbe i oppsigelsestida, noe 66-åringen var nektet.</p>
<p>I Stavanger tingrett fikk Eriksen medhold. Saipem må dermed sørge for å gi ingeniøren arbeid fram til oppsigelsestida går ut den 31. juli.</p>
<p>Avokat Thomas Aasberg Rasmussen representerer det italienske oljeselskapet i den pågående saken. Han opplyser til Dagbladet at de gjennomgår tingrettens kjennelse, og har på nåværende tidspunkt ingen kommentarer til avgjørelsen som omhandler jobb i oppsigelsestida.</p>
<p>- Rettssaken som skal opp i september, kan jeg ikke kommentere nå, skriver Rasmussen i en SMS.</p></div></body></document>
