<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190929-tvunget-til-a-kle-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tvunget-til-a-kle-av-seg---ydmykende/71653856" frk="495 6 19 3017"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 09:17"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tvunget til å kle av seg: - Ydmykende</div>
<div type="ingress">Kappgjenger Yohann Diniz ville først boikotte 50-kilometeren. Etterpå måtte en rasende franskmann strippe.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-29</div>
<div type="caption"><p>BRØT: Yohann Diniz brøt allerede etter 15 kilometer. Foto: Martin Meissner/AP/NTB Scanpix</p> <p>AUTORITET: Suksesstreneren Leif Olav Alnes vet hvordan han skal behandle sine utøvere. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>MEDISINSK TILSYN: Michele Antonelli var helt ferdig etter løpet. Foto: REUTERS/Aleksandra Szmigiel/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Verdensrekordholder Yohann Diniz var allerede rasende før nattas 50 kilometer kappgang. Og det som skjedde etter han var tidlig ferdig med kraftanstrengelsen bedret ikke humøret til franskmannen.</p>
<p>«Jeg er sint» - «Vi kappgjengere behandles som idioter» og «Det blir som å gå i en ovn» var ting som ble ytret før femmila ifølge svenske Aftonbladet.</p>
<p>Utøverne gikk i stekende varme med høy luftfuktighet, og allerede etter 15 kilometer var løpet over for Diniz.</p>
<p>Etterpå ble han tvunget til å kle av seg for å bli veid i bare shortsen. Vektkontrollen er en del av oppfølgingen etter løp og et ledd i forberedelsene til Tokyo-OL.</p>
<p>- Å måtte stå her og veie seg foran hele pressen i bar overkropp etter at man har brutt et løp, det er ydmykende. Yohann føler seg som en laboratorierotte, sier Nelson Monfort, pressetalsmann for det franske laget.</p>
<p>Aftonbladet har også publisert bilder av Diniz i bar overkropp på vekta.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Tok pille</div>
<div type="text">
<p>Diniz hadde på forhånd også gått med på å være en del av et eksperiment som forhåpentligvis skal gi framtidig beskyttelse mot heteslag - en elektronisk pille som måler kroppstemperaturen.</p>
<p>Det er første gang denne pillen blir introdusert i et verdensmesterskap, og målet er at den skal hjelpe utøvere under OL i Tokyo som avholdes i månedsskiftet juli/august neste år.</p>
<p>Håvard Haukenes og flere andre utøvere slet i varmen og den høye luftfuktigheten. Så seint som nærmere 04 i natt var det fortsatt nærmere 30 grader, og luftfuktigheten var kvalmende tung og opp mot 90 prosent. Det var nesten så det lå regn i lufta.</p>
<p>Haukenes var slett ikke alene om å slite. Flere utøvere kollapset, ble lagt på båre og kjørt bort i biler.</p>
<p>NTB skriver at Diniz sendte melding til flere utøvere for å boikotte løpet.</p>
<p>- Jeg fikk melding fra Diniz før start der han ønsket at folk skulle samle seg om en boikott på grunn av varmen og luftfuktigheten. Vi kunne ha kjørt inne på stadion, men det ville ha blitt veldig «sykt» med over 100 runder der. Dette blir bare snakk, men jeg hadde lyst til å kjøre ute. Det er likt for alle, og det er god trening foran OL i Tokyo, sier Haukenes.</p></div>
<div type="title" level="3">Kollapset</div>
<div type="text">
<p>Det var for øvrig Diniz som kollapset under 50 kilometer kappgang i Rio-OL.</p>
<p>Franskmannen hadde store problemer med magen og måtte flere ganger ta seg dopauser, der blant annet capsen ble brukt som toalett. Til tross for at han kastet opp langs veien og besvimte, nektet han - utrolig nok - å gi seg.</p>
<p>I målområdet ventet medisinsk personell som tok hånd om løpets ulykkesfugl.</p></div></body></document>
