<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190707-har-tatt-ut-35-mrd-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-tatt-ut-35-mrd-i-utbytte-pa-5-ar/71377488" frk="558 31 116 3650"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 07:44"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Græe / Finansavisen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har tatt ut 3,5 mrd. i utbytte på 5 år</div>
<div type="ingress">Kjell Inge Røkke tar ut 604 millioner kroner i utbytte fra hans heleide toppselskap TRG, etter solide resultater i 2018.</div>
<div type="author">Fredrik Græe / Finansavisen</div>
<div type="date">2019-07-07</div>
<div type="caption"><p>Milliardgliset: Røkke eier personlig litt i overkant av to tredeler av aksjene i Aker. Foto: Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>Finansavisen: Kjell Inge Røkkes heleide selskap The Resource Group (TRG) tar ut 604 millioner kroner i utbytte etter 2018, 50 millioner kroner mer enn utbyttet året før. De siste fem årene har Røkke hentet inn 3,5 milliarder kroner i utbytte.</p>
<p>TRG er morselskapet i Røkke-konsernet som omfatter det børsnoterte datterselskapet Aker med flere operative virksomheter, og en rekke industrielle og finansielle engasjementer. Røkke eier personlig litt i overkant av to tredeler av aksjene i Aker, som har eierinteresser i selskapene Aker BP, Aker Solutions, Akastor, Kværner, Ocean Yield, Aker BioMarine, Aker Energy og Cognite.</p></div>
<div type="title" level="3">Økt aktivitet</div>
<div type="title" level="3">Røkkes TRG eier 99,7 prosent av TRG Holding, der konsernsjef i Aker Øyvind Eriksen har 0,20 prosent, og daglig leder og styremedlem i TRG Holding Olav Revhaug eier 0,09 prosent.</div>
<div type="text">
<p>TRG Holding hadde i fjor et resultat før skatt på 1.123 millioner kroner mot 896 millioner kroner i 2017. Den positive endringen skyldtes økt aktivitet i Aker Solutions, Akastor og Kværner, som følge av at aktiviteten innenfor oljeservicesektoren begynte å ta seg opp i forhold til de siste års krevende markeder.</p>
<p>Røkkes oljesatsing i Ghana var også en positiv bidragsyter. Aker Energy startet boringen av første avgrensningsbrønn i slutten av 2018, og kunne før årets slutt bekrefte forventningene til volumet av oljeressurser. Oljeselskapet eies 50 prosent av Aker og 50 prosent av Røkkes TRG.</p></div>
<div type="title" level="3">Utbyttepolitikk</div>
<div type="text">
<p>TRG Holdings resultat kommer hovedsakelig av utbytte fra datterselskapet Aker. Aker har hatt en stabil utbyttepolitikk på 2 til 4 prosent av verdijustert egenkapital, og det er ingen tvil om at resultatet gjenspeiler suksessen i Aker. Totalt steg markedsverdien, justert for utbytte, med 19,1 prosent i 2018, og Aker mottok rekordhøye 2,2 milliarder kroner fra oppstrømsaktiviteten i selskapsporteføljen.</p>
<p>Ubyttet i TRG Holding var 1.120 millioner kroner i 2018, og utbyttepolitikken har for øvrig en særegen fordelingsnøkkel. Røkke som eier 100 prosent av A-aksjene mottar hele utbyttet inntil 250 millioner kroner, deretter fordeles 51,9 prosent av resterende utbytte til B-aksjonærene Eriksen og Revhaug, og 48,9 prosent til Røkke.</p>
<p>Revhaug ville fredag ikke kommentere regnskapet for 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Elendig fjerde kvartal</div>
<div type="title" level="3"> Selv om markedsverdien i Aker økte i 2018, opplevde selskapet et kraftig fall i aksjekursen i fjerde kvartal. Konsernsjef Øyvind Eriksen har tidligere uttalt at kurssvekkelsen likevel ikke påvirket den underliggende utviklingen i selskapets investeringer.</div>
<div type="text">
<p>Markedsverdien av Akers industrielle selskapsportefølje falt fra 67,1 milliarder kroner til 44,5 milliarder kroner i fjorårets siste kvartal. Eriksen har pekt på geopolitisk usikkerhet, økt finansiell usikkerhet og et kraftig oljeprisfall i slutten av året på 35 prosent, som årsaken til et finansielt svakt siste kvartal.</p></div>
<div type="title" level="3">Null skatt</div>
<div type="title" level="3">I 2016 overtok Røkke selskapet Aker Maritime Finance der det lå en skattefordel i form av et fremførbart underskudd på over to milliarder kroner.</div>
<div type="text">
<p>Etter en omstrukturering i 2017 der skattefordelen ble overført til TRG Finance, fikk Røkke mulighet til å håve inn hundrevis av millioner kroner i utbytter i årene fremover uten å betale én krone i skatt.</p>
<p>I 2018 anslo Kapital Røkkes formue til 40 milliarder kroner, en økning på 20 milliarder kroner fra 2017. Røkke var dermed den femte rikeste personen i Norge etter fjorårets opptur.</p></div></body></document>
