<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190101-roser-weng-etter-ny-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/roser-weng-etter-ny-nedtur---hun-har-vokst-som-menneske/70613990" frk="667 0 2 3775"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 14:51"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve (i Sveits)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,sport,langrenn,heidi weng"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Roser Weng etter ny nedtur: - Hun har vokst som menneske</div>
<div type="ingress">Et nytt skirenn endte med nedtur for Heidi Weng da hun falt og slo tommelen. Laget rundt er imponert over hvordan Weng takler all motgangen.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve (I SVEITS)</div>
<div type="date">2019-01-01</div>
<div type="caption"><p>I SMERTER: Lege Øystein Andersen hjelper Heidi Weng ut av målområdet etter det smertefulle fallet hvor hun slo tommelen. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>VAL MÜSTAIR (Dagbladet): For første gang denne vinteren klarte Heidi Weng å ta seg videre fra en prolog i sprint. Det som skulle bli nok et positivt steg i riktig retning, endte i stedet i tårer for 27-åringen.</p>
<p>I den siste svingen før oppløpet krasjet Weng og hjemmehåpet Laurien van der Graaf og Weng forsvant rett ut i reklameskiltene. Weng slo tommelen i fallet og måtte ha hjelp av støtteapparatet og lege Øystein Andersen etter å ha passert målstreken.</p>
<p>Ifølge legen er det snakk om en forstuing for Weng og de planlegger foreløpig ikke å ta røntgenbilder av tommelen.</p>
<p>- Nå ser det ut som det er en forstuing, men tomler er alltid vonde. Vi iser ned og gir smertestillende og så tar jeg en ny vurdering når vi kommer til Oberstdorf. Foreløpig ser det greit ut. Om det ser annerledes ut i kveld vil vi ta en røntgen, sier Andersen.</p>
<p>For Weng selv var fallet tøft og ta, men tommelen var ennå vondere. Med nediset tommel kjempet mot tårene da hun stilte til intervju etter intervju med norsk presse.</p>
<p>- Jeg bare håper at legen har rett. Det gjør noe jævlig vondt, så det er typisk, sier en gråtkvalt Weng.</p>
<p>Den norske landslagslegen mener det skal være mulig for Weng å fortsette touren, til tross for smertene.</p>
<p>- Det skal være mulig å gå videre, men tomler er vonde lenge. Det er mulig vi må mekke til noe. Planen er at hun skal fullføre, sier Andersen til Dagbladet.</p>
<p>Også Weng selv er innstilt på å fortsette.</p>
<p>- Jeg kommer til å stille, selv med brekt tommel, ikke tenk på det, sier Weng og klarer å dra på smilebåndet.</p></div>
<div type="title" level="3">Har blitt mer voksen</div>
<div type="text">
<p>For Heidi Weng ble det dermed nok en nedtur etter flere tunge skirenn så langt denne vinteren. Femteplassen i Toblach sist var sesongen første skikkelige opptur. Assistenttrener for kvinnelandslaget, Geir Endre Rogn, roser hvordan Weng har tålt all motgangen så langt denne vinteren.</p>
<p>- Det var nok litt tøft de første rennene og så har hun taklet det veldig fint etter det. Hun har skjønt at det var sånn det måtte gå i starten av denne sesongen, og så ser hun at hun er på gang nå og klarer å glede seg over det, sier treneren.</p>
<p>Astrid Uhrenholdt Jacobsen er også meget imponert over hvordan lagvenninnen har taklet all motgangen på så langt i vinter.</p>
<p>- Heidi har vokst menneskelig det siste året, hun har blitt mer voksen, mer moden. Jeg tror ikke det er så veldig mange som kunne havnet i posisjonen hun har gjort nå, hvor hun har vunnet så mye og så presterer såpass mye dårligere, men fortsetter å gå skirenn og er i det store og hele ganske blid og positiv, og en ressursperson i laget.</p>
<p>- Det tror jeg mange kan lære mye av. Jeg tror ikke det er så mange som trodde Heidi skulle takle det så bra, men det har hun virkelig gjort, roser Jacobsen.</p>
<p>Jacobsen gikk selv inn til niendeplass på dagens sprint, men var bekymret for lagvenninnen etter målgang av semifinalene. Hun tror Weng var avhengig av den gode følelsen siste, for å ikke gå helt i kjelleren etter dagens skade.</p>
<p>- Hadde hun ikke hatt søndag i banken tror jeg det ville vært vanskelig å snu det mentalt, men det var et kvantesprang i riktig retning, sier Jacobsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre norske i finale</div>
<div type="text">
<p>For første gang denne vinteren tok flere norske kvinner seg til finalen i et sprintrenn, men i finalen endte Ingvild Flugstad Østberg, Maiken Caspersen Falla og Lotta Udnes Weng utenfor pallen.</p>
<p>Helt overlegen var svenske Stina Nilsson som kunne paradere inn til nok en sprintseier, hennes tredje for sesongen.</p></div></body></document>
