<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191217-norsk-alpinbragd-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norsk-alpinbragd---det-er-ratt/71943345" frk="596 18 66 3643"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-17 13:24"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk alpinbragd: - Det er rått</div>
<div type="ingress">Mina Fürst Holtmann (24) jublet for karrierebeste etter andreplass i storslalåm.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-12-17</div>
<div type="caption"><p>NORSK ALPINBRAGD: Mina Fürst Holtmann imponerte i storslalåm og tok 2. plass, kun fire hundredeler bak vinneren. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ANDREPLASS: For Mina Fürst Holtmann. Foto: Tore Meek / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Å herregud, hvor skal jeg begynne? Jeg er utrolig glad og fornøyd og takknemlig for alt og alle. Det var helt fantastisk, sa Holtmann til NRK etter 2.-plassen.</p>
<p>Mina Fürst Holtmann fikk en drømmestart i storslalåmrennet i Courchevel.</p>
<p>Med startnummer elleve kjørte den norske 24-åringen kjørte inn til ledelsen etter den første omgangen.</p>
<p>Holtmann lå 0,10 sekunder foran Marta Bassino og 13 hundredeler foran Federica Brignone. Videre fulgte Petra Vlhová, Wendy Holdener og Sara Hector.</p></div>
<div type="title" level="3">Presset</div>
<div type="text">
<p>Fürst Holtmann hadde aldri stått på pallen i et verdenscuprenn før rennet, og dermed hadde hun et vanvittig press på seg før den andre omgangen.</p>
<p>Plutselig ville flere snakke med henne mellom de to omgangen, og Holtmann, som hadde en fjerdeplass fra Sölden tidligere i år som sin beste plassering, måtte takle å stå igjen alene på toppen.</p></div>
<div type="title" level="3">Imponerte</div>
<div type="text">
<p>Pulsen til Holtmann ble neppe lavere da hun så at Federica Brignone leverte en meget god andre omgang. Hun kjørte kanonbra og tok ledelsen.</p>
<p>Det merket nok Bassino også. Hun falt gjennom og kjørte inn til en sjetteplass.</p>
<p>Så var det Holtmanns tur.</p>
<p>- Hun viser ingen tegn til at hun er nervøs, uttalte NRK-ekspert Lars Elton Myhre etter at 24-åringen hadde satt utfor.</p>
<p>Og Holtmann fortsatte å kjøre bra og økte til konkurrentene i starten av den andre omgangen. 13 hundredeler ble til tre tideler. Slik fortsatte det helt til inngangen til henget.</p>
<p>En liten feil øverst der gjorde at hun tapte litt, men før den siste mellomtida var hun fortsatt i ledelsen med 13 hundredeler.</p>
<p>Det kunne bli karrierens første seier, men det gikk ikke raskt nok på slutten. I mål var hun fire hundredeler bak Brignone.</p>
<p>Selvfølgelig surt, men Holtmann jublet og smilte fra øre til øre i målområdet. Slik du skal gjøre etter karrierens første pallplass. Hun mener årsaken til at det gikk så bra, var at hun valgte litt lengre ski.</p>
<p>- De skiene jeg har kjørt på til nå har vært litt for «lettsvingte». Så jeg trengte noen som var litt mer stabile og som ikke reagerer med én gang jeg legger dem på kant, fortalte Holtmann ifølge NTB.</p>
<p>- Hun taper ikke seieren, men vinner andreplassen. Hun er fryktløs og offensiv og gjorde akkurat det hun måtte gjøre, sier Elton Myhre.</p>
<p>Wendy Holdener ble nummer tre bak Brignone.</p>
<p>Verdenscup storslalåm, kvinner</p>
<p>1) Federica Brignone, 2) Mina Fürst Holtmann, 3) Wendy Holdener, 4) Petra Vlhova og Viktoria Rebensburg, 6) Sara Hector, 7) Marta Bassino, 8) Maria Therese Tviberg, 9) Marlene Schmotz, 10) Alice Robinson.</p>
<p>Øvrige norske: 19) Kristin Lysdahl, 20) Thea Louise Stjernesund, 22) Kaja Norbye.</p>
<p>Ikke til finalen: 33) Andrine Mårstøl, 36) Nina Haver-Løseth, 39) Marte Monsen, 47) Kristina Riis-Johannessen.</p></div>
<div type="title" level="3">God laginnsats</div>
<div type="text">
<p>Maria Therese Tviberg klinket også til i Courchevel. Hun ble nummer ni etter en veldig sterk andreomgang. Kristin Lysdahl ble nummer 19 etter en svak andreomgang, mens Thea Louise Stjernesund ble nummer 20 etter en god 2. omgang.</p>
<p>Det var hele ni norske løpere på start. Fire av dem klarte ikke å ta seg til finalen: Andrine Mårstøl hadde også sin verdenscupdebut. Hun kjørte ned til 33.-plass, 2,48 bak. Hun var derimot raskere enn veteranen Nina Haver-Løseth som ble nummer 36, 2,55 bak. Marte Monsen endte på 39.-plass, 2,67 bak, mens Kristina Riis-Johannessen ble dårligste av de ni norske utøverne på 47.-plass, 2.85 bak, skriver NTB.</p></div></body></document>
