<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191216-henger-opp-klar-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/henger-opp-klaer-til-hjemlose/71924856" frk="310 7 13 1851"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 13:21"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Henger opp klær til hjemløse</div>
<div type="ingress">Innbyggerne i Dublin donerer jakker til hjemløse. Ble fjernet av byrådet.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-12-16</div>
<div type="caption"><p>JAKKER: Rekkverket på gangbrua Ha'penny har vært dekket av jakker til hjemløse den siste tida. Foto: Warm for winter</p> <p>HVIS DU TRENGER EN, TA EN</p></div>
<div type="text">
<p>«Trenger du en, tar du en. Hvis du vil hjelpe, vær så snill og heng opp en.»</p>
<p>Innbyggerne i Dublin strømmet til gangbrua Ha'penny for å donere varme vinterjakker til byens hjemløse, etter at ildsjeler bak initiativet #warmforwinter hengte opp lapper med budskapet over.</p>
<p>- Mange av oss har en jakke fra noen år tilbake, som vi har puttet i en skuff og ikke sett på siden. De er ofte helt nye, og kan bli grunnen til at noen kommer seg gjennom en av årets kaldeste netter, sier initiativtaker Paddy Fryers til irske RTE.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble fjernet</div>
<div type="text">
<p>Fryers startet bevegelsen i fjor, overveldet over det kanalen omtaler som en krise for hjemløse i hovedstaden. Ifølge The Guardian er det registrert 10 514 hjemløse i Irland. 3800 av dem er barn.</p>
<p>- Jeg ville gjøre det enkelt for folk å få en varm jakke uten stigma. De skal bare kunne ta en, og så forsvinne inn i vintermørket, sier han.</p>
<p>Så enkelt skulle det imidlertid ikke bli. Forrige helg besluttet byrådet å fjerne jakkene. De var bekymret for at initiativet ville være til hinder for fotgjengerne på brua, og ville ta hensyn til folks sikkerhet.</p>
<p>De uttrykte også bekymring for at eventuelt regn kunne ødelegge jakkene, og foreslo at de heller burde distribueres gjennom etablerte veldedighetsorganisasjoner, skriver avisa.</p>
<p>RTE snakket med Fryers 24 timer etter at jakkene ble fjernet av byrådet. Under intervjuet hang han opp 40 nye jakker på brua, mens han kritiserte byrådets beslutning.</p>
<p>Initiativet har vekket stor oppmerksomhet, og Fryers sier han har blitt kontaktet av folk fra hele verden, som ønsker å gjennomføre det i sine respektive byer.</p></div></body></document>
