<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191012-du-kan-ikke-vare-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/du-kan-ikke-vaere-med-henne/71701145" frk="980 9 52 5672"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 08:02"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Du kan ikke være med henne</div>
<div type="ingress">Det var ikke alle som var like begeistret for forholdet til Kim Kardashian og Kanye West da de begynte å date i 2012.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-10-12</div>
<div type="caption"><p>EKTEPAR: Kim Kardashian West og Kanye West er et av verdens mest berømte ektepar. I en ny dokumentarserie forteller West hvordan han falt kona, mens Kardashian minnes hvordan folk reagerte da de først innledet forholdet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TAKKNEMLIG: I et nytt klipp av «Keeping Up With The Kardashians», avslører Kim Kardashian hvilken kjendis som alltid kan regne med hennes støtte. Video: E!</p> <p>STJERNEPAR: Kim Kardashian West og Kanye West er et av verdens mest berømte ektepar. Her er duoen avbildet sammen under årets Met-galla. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KJÆRESTER: Ekteparet West begynte å date i 2012. Det var ikke alle like begeistret for. Her er de avbildet sammen på rød løper samme år. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DRAMATISK: Det gikk ikke helt som planlagt da Kourtney Kardashian fikk fikset håret sitt før en tilstelning sammen med søsteren Kim Kardashian West. Det forteller de om i serien «Keeping Up With The Kardashians». Video: Hayu via TV2 Sumo</p> <p>EKTESKAP NUMMER TRE: Før Kim Kardashian giftet seg med Kanye West, og også tok etternavnet hans, var hun gift med Damon Thomas og Kris Humphries (avbildet). Foto: NTB Scanpix</p> <p>UVANLIG SMINKEVIDEO: Kylie Jenner og Khloé Kardashian filmer mens de sminker seg. Det er bare én detalj som gjør det hele litt spesielt. Video: Rød Løper / Youtube.com/Kylie Jenner</p></div>
<div type="text">
<p>De siste fem åra har realitystjerna Kim Kardashian West (38) og rapperen Kanye West (42) vært et av kjendisverdenens heteste par, etter at de i 2014 giftet seg i et eventyrbryllup - der festligheter ble arrangert i både Frankrike og i Italia.</p>
<p>Det er ingen tvil om at Kardashian har klatret seg oppover til stjernestatus det siste tiåret, og til tross for at hun i dag er gift med en av USAs mest kjente rappere, har veien dit vært lang. Hun entret rampelyset som venninna til Paris Hilton (38), og derfra har både hennes famøse sextape og familiens realityserie bidratt til at hun i dag er en av verdens største kjendiser.</p>
<p>Veien til dit Kim Kardashian West er i dag, er nå blitt dokumentert i en ny dokumentarserie. I serien «E! True Hollywood Story» har flere av hennes nærmeste, inkludert ektemannen gjennom fem år, Kanye West, bidratt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Magnetisk tiltrekning</div>
<div type="text">
<p>Også realitystjernas søsken er med i dokumentarserien, men det er likevel Wests intervju som har fått mest oppmerksomhet i kjendispressen verden over de siste dagene. Han forteller nemlig i detalj hvordan han forelska seg i kona gjennom fem år.</p>
<p>Det skriver E! News.</p>
<p>- Hver gang jeg var rundt henne eller så henne, var det en magnetisk tiltrekning til denne energiske kraften, forteller West.</p>
<p>Videre beskriver han kona som god, ekte, glad, kjærlig, modig og sterk.</p>
<p>Ekteparet begynte å date i 2012, og i dag har de fire barn sammen - North (6), Saint (3), Chicago (1) og Psalm (fire måneder). At de to skulle ende opp sammen, var derimot ikke helt sikkert. Kardashian forteller nemlig at flere var skeptiske til forholdet.</p>
<p>- Alle fortalte ham at: «Du kan ikke være med henne. Hun er en realitystjerne. Hun kommer til å ødelegge karrieren din», husker hun.</p>
<p>De mange kommentarene stoppet imidlertid ikke West, som vel trygt kan sies å alltid gå sin egen vei - både på privaten og profesjonelt.</p>
<p>- Han sa bare: «Men jeg elsker henne. Jeg bryr meg ikke», sier Kim.</p></div>
<div type="title" level="3">Interessert i mange år</div>
<div type="text">
<p>Stjerneparet møttes for første gang i 2002, da Kardashian fortsatt var gift med sin første ektemann, Damon Thomas (49). Til tross for at 38-åringen etter dette også var gift med Kris Humphries (34), hevder hun at West hele veien var interessert.</p>
<p>- Jeg møtte Kanye i 2002. Han spurte alle hvem jeg var, og de sa alltid at: «Åh, hun har kjæreste». Vi fortsatte å holde kontakten, og var i hverandres liv. Så inviterte han meg til moteuka i Paris, og da skjedde det. Da startet forholdet, har hun tidligere uttalt, ifølge Daily Mail.</p>
<p>- Og jeg tenkte: «Shit, hvorfor skjedde ikke dette før?» Det var bare riktig, la realitystjerna til.</p></div>
<div type="title" level="3">Eventyrbryllup</div>
<div type="text">
<p>24. mai i år kunne West-ekteparet altså feire hele fem år sammen som mann og kone, og i den anledning delte realitystjerna flere bilder fra den store dagen med følgerne sine.</p>
<p>På Instagram mimret hun ved å dele tre «behind the scenes»-bilder fra forberedelsene til øyeblikket da hun og West gikk til alters og ble rette ektefolk etter to år som kjærester.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>This was my wedding day almost 5 years ago in Italy. We flew in from Paris and our glam was rushed as we were trying to make it on time! We barely got my veil in as I was being pushed out the door so fast to walk down the aisle because Andrea Bocelli had started singing and I couldn’t miss it. I had no idea it was really him until I got to the isle and screamed inside! So many amazing memories.</p>
<p>Et innlegg delt av Kim Kardashian West (@kimkardashian) Mai 22, 2019 kl. 3:49 PDT</p>
<p>«Dette var bryllupsdagen min for nesten fem år siden i Italia. Vi fløy inn fra Paris, og stresset for å få alt klart i tide», skrev hun til bildene.</p>
<p>Bildene viste henne i sminkestolen og ikledd brudekjolen rett før vielsen.</p>
<p>«Vi fikk så vidt tid til å ta på brudesløret mitt, for jeg ble dyttet ut døra for å gå opp kirkegulvet. Andrea Bocelli hadde begynt å synge, og det kunne jeg ikke gå glipp av», fortsatte hun, og la deretter til:</p>
<p>«Jeg visste ikke at det virkelig var ham (operasanger Andrea Bocelli, journ.anm.) før jeg kom til midtgangen i kirken, jeg skrek inni meg. Så mange fantastiske minner».</p>
<p>Stjerneparet giftet seg som nevnt i Italia, og feiret i Frankrike før den store seremonien - der operasanger Andrea Bocelli sang under vielsen.</p></div></body></document>
