<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190105-alexander-blonz-18-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/alexander-blonz-18-briljerte-i-debuten/70628097" frk="248 17 28 1593"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 18:57"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="alexander blonz,håndball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alexander Blonz (18) briljerte i debuten</div>
<div type="ingress">Alexander Blonz (18) kom inn og ble kampens store spiller da Norges håndballherrer løp Nederland i senk i lørdagens 36-29-seier i Nordstrand Arena.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-05</div>
<div type="caption"><p>DEBUT: Alexander Blonz jubler for sin første scoring som landslagsspiller under landskampen mellom Norge og Nederland i 4-nasjonersturneringen i håndball for herrer i Nordstrand Arena i Oslo lørdag. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter sidebytte viste unggutten ettertrykkelig hvorfor er det så mye blest rundt ham om dagen. Da hadde Blonz et skikkelig scoringsrush som hjalp Norge til å riste av seg nederlenderne for godt.</p>
<p>Den 18 år gamle kantspilleren spiller for Viking i 1. divisjon, men skal fra neste sesong spille for Elverum. Blonz satt på benken i 31-25-seieren over Island, men lørdag fikk unggutten sin første ordentlig smak på seniorlivet i landslagsmiljøet.</p>
<p>Han scoret sitt første landslagsmål til 16-13 like før pause. Norge gikk til slutt av parketten med 16-15-ledelse etter første omgang.</p>
<p>Etter pause hamret Blonz inn mål på mål. Han scoret på alle sine seks første skudd. Bommen kom kanskje på hans letteste forsøk etter en teknisk feil av Nederland.</p>
<p>Blonz ble oppgjørets toppscorer med sju mål, mens Eivind Tangen fulgte med seks fulltreffere.</p>
<p>Offensivt satt det bra for Norge i VM-oppkjøringens nest siste kamp, men det var ikke et kvalitetstegn å slippe inn hele 29 mål mot Nederland. De oransjekledde er firenasjonersturneringens antatt svakeste lag.</p>
<p>Norge møter Brasil i Nordstrand Arena søndag kveld.</p>
<p>De norske gutta VM-åpner mot Tunisia 11. januar.</p></div></body></document>
