<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190705-overrasket-kona-drom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/overrasket-kona---drom-i-oppfyllelse/71375179" frk="1211 17 130 7316"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-05 18:57"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overrasket kona: - Drøm i oppfyllelse</div>
<div type="ingress">Overrasket kona på bryllupsdagen.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-07-05</div>
<div type="caption"><p>SLO PÅ STORTROMMA: Den tidligere fotballspilleren David Beckham sparte ikke på kruttet da han skulle overraske kona, Victoria Beckham, på deres 20 års bryllupsdag. Foto: NTB scanpix</p> <p>STJERNEPAR: Victoria og David Beckham feirer 20 års ekteskap. Disse årene har vært preget av en rekke ulike stiler. Video: Rød Løper</p> <p>2007: Stjerneparet Victoria og David Beckham har en rekke ganger blitt utsatt for bruddrykter, men selv hevder de å være lykkeligere enn noen gang. Foto: NTB scanpix</p> <p>TØFFE TIDER: Victoria og David Beckham har likevel ikke lagt skjul på at de har vært gjennom tøffe tider i ekteskapet. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag feiret stjerneparet David (44) og Victoria Beckham (45) 20 år som mann og kone. Det britiske paret giftet seg i 1999 på et slott i Dublin, Irland, og med dét var et av dagens mest ikoniske stjernepar skapt.</p>
<p>I anledning bryllupsdagen bestemte den tidligere fotballstjerna seg for å slå på stortromma da han skulle overraske sin kjære kone. Det er tydelig at 44-åringen ville sørge for at parets bryllupsdag ikke skulle gå i glemmeboka.</p>
<p>David tok nemlig med seg kona på en privat omvisning i det overdådige, kongelige slottet i Versailles, Frankrike, Château de Versailles.</p></div>
<div type="title" level="3">Minnerik dag</div>
<div type="text">
<p>Det verdensberømte slottet befinner seg omtrent to mil sørvest for Paris og er blant annet kjent for dens fantastiske parker, hager, speilsal, Napoleons kammer og Marie Antoinettes park, Petit Trianon.</p>
<p>Besøket på slottet ble selvfølgelig dokumentert av ekteparet i sosiale medier, og det var tydelig at spesielt Victoria satt stor pris på overraskelsen fra ektemannen.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A private tour, dream come true!! Nous avons eu le privilège de vivre un moment magique au Château de Versailles. &#127467;&#127479; X Kisses @davidbeckham #howromantic @chateauversailles</p>
<p>A post shared by Victoria Beckham (@victoriabeckham) on Jul 5, 2019 at 4:22am PDT</p>
<p>- En privat omvisning, en drøm har gått i oppfyllelse, skrev 45-åringen, og fortsatte på fransk:</p>
<p>- Nous avons eu le privilège de vivre un moment magique au Château de Versailles, som oversatt til norsk blir - «vi var så privilegerte som fikk oppleve et magisk øyeblikk på Chäteau de Versailles».</p>
<p>Den britiske motedesigneren delte også en video med bilder fra omvisningen på Instagram med sine over 25 millioner følgere.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>The most incredible visit on a very special day. Thank u to everyone who made it so memorable and all our family and friends for always supporting us as a family. Can’t believe it’s been 20 years! So many kisses xxx VB @davidbeckham @brooklynbeckham @romeobeckham @cruzbeckham #HarperSeven</p>
<p>A post shared by Victoria Beckham (@victoriabeckham) on Jul 5, 2019 at 5:45am PDT</p>
<p>- Det mest fantastiske besøket på en veldig spesiell dag. Takk til alle som gjorde dagen så minnerik, og til vår familie og venner som alltid støtter oss som familie. Kan ikke tro at det har gått 20 år, skrev Victoria.</p>
<p>David Beckham benyttet også anledningen til å dele flere bilder fra bryllupsdagen og visitten på det verdensberømte slottet.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Most amazing visit to Le Château de Versailles on a very special day.. Thank you to everyone for making it so memorable @chateauversailles One of the most beautiful places I’ve ever seen &#9829; @victoriabeckham &#127467;&#127479;</p>
<p>A post shared by David Beckham (@davidbeckham) on Jul 5, 2019 at 4:49am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Møttes under fotballkamp</div>
<div type="text">
<p>Det ikoniske paret møttes for første gang i 1997 i forbindelse med en fotballkamp for veldedighet. På den tiden var Victoria Beckham, som den gang het Adams til etternavn, med i Spice Girls, og «Posh Spice» falt raskt for den kjekke Manchester United-spilleren.</p>
<p>Duoen fikk kallenavnet «Posh and Becks» i britiske medier, og 4. juli for 20 år siden giftet kjendisparet seg som tidligere nevnt i en overdådig seremoni i Irland. Brudens kjole var fra Vera Wang med en tilhørende tiara til 270 000 kroner, mens brudgommen for anledningen hadde på seg hvit dress.</p>
<p>Det britiske ekteparet, som har fire barn sammen, sønnene Brooklyn (20), Romeo (16) og Cruz (14) og datteren Harper (7), fremstår som et av de stødigste og lykkeligste parene i kjendisverdenen - der langt ifra alle ekteskap varer livet ut.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>I’m so happy!!! All my babies together!! @brooklynbeckham is home!! Xx Love u @romeobeckham @cruzbeckham #Harper kisses x</p>
<p>A post shared by Victoria Beckham (@victoriabeckham) on Dec 16, 2017 at 4:34am PST</p>
<p>Ifølge Mirror er varemerket Beckham i dag verdt svimlende 355 millioner britiske pund, noe som tilsvarer i overkant av 3,8 milliarder norske kroner. Gjennom 20 år som mann og kone har imidlertid parets ekteskap ofte stått i sentrum i pressen.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Bruddrykter</div>
<div type="text">
<p>På godt og vondt er det mange som vil ha en bit av Beckham-paret, og duoen har ved flere anledninger måttet forsvare seg mot ryktebørsen i både sladderpressen og sosiale medier. Senest i fjor sommer sto paret i stormen av rykter om et samlivsbrudd, noe som førte til at de til slutt så seg nødt til å kommentere saken - gjennom sin talsperson.</p>
<p>- Spekulasjonene er bare tull. Dette er falske rykter som har fått næring i sosiale medier. De skal ikke skilles, uttalte parets representant til People.</p>
<p>Selv har paret de siste årene hevdet å være lykkeligere enn noen gang, men samtidig innrømmet at også de har hatt sine utfordringer i løpet av de siste to tiårene.</p>
<p>- Vi er en sterk familie. Vi har sterke foreldre. Vi ble oppdratt med de riktige verdiene. Selvfølgelig gjør man feil i løpet av årene, og vi vet alle at ekteskap er vanskelig til tider. Det handler om å jobbe seg gjennom det. Vi kjenner hverandre bedre enn noen andre. Folk har spurt oss: «Er dere sammen fordi dere har blitt en merkevare?» Selvfølgelig ikke. Vi holder sammen fordi vi elsker hverandre og fordi vi har fire fantastiske barn, sa den tidligere fotballstjerna i et radiointervju med BBCs «Desert Island Discs» i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Lykkelig ekteskap</div>
<div type="text">
<p>44-åringen påpekte også at de har vært gjennom tøffe tider - som de fleste andre par. Det jobber de seg gjennom sammen.</p>
<p>- Det er noe man går gjennom i alle forhold og ekteskap. Det er en del av det å ha barn. Og ansvar. Tidlig i 20-årene hadde vi ikke noe annet ansvar enn oss selv og jobbene våre. Vi har stor respekt for livet vårt, og når vi opplever vanskelige tider, så jobber vi gjennom dem sammen som en familie, sa han.</p>
<p>Samme år avslørte også kona nøkkelen bak deres langvarige ekteskap.</p>
<p>- David og jeg har det veldig gøy sammen, delte hun med nederlandske Vogue, ifølge Contactmusic.com, og sørget også for å spøke litt på sin egen bekostning.</p>
<p>- Barna mine ville ikke ha vært så lykkelige som de er, og jeg hadde absolutt ikke vært gift lenger, hvis jeg var så miserabel som jeg ser ut på noen av disse paparazzi-bildene, fortalte stjerna.</p>
<p>Firebarnsmoren siktet til hvordan både fans og presse til stadighet kommenterer at hun «aldri» smiler på bilder. Grunnen til det fraværende smilet er ifølge henne selv at hun føler seg usikker i rampelyset.</p>
<p>- Jeg vet ikke om det er fordi jeg har blitt tatt bilde av i så mange år og all kritikken jeg har fått, men jeg føler meg eksponert, sårbar og ukomfortabel. Jeg klarer ikke være meg selv, avslørte 45-åringen til Sunday Times’ Style i 2016.</p></div></body></document>
