<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190315-dyttet-og-spyttet-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/dyttet-og-spyttet-pa-realitykollega-na-legger-han-seg-flat/70872607" frk="597 8 29 3552"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 18:58"/>
<attribute name="author" value="Miriam Bakkejord"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="erik sæter,forelegg,reality-tv,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dyttet og spyttet på realitykollega. Nå legger han seg flat</div>
<div type="ingress">- Jeg er veldig lei meg for det som skjedde.</div>
<div type="author">Miriam Bakkejord</div>
<div type="date">2019-03-15</div>
<div type="caption"><p>BØTELAGT: Realityprofil Erik Anders Sæter (22) ble i februar tatt inn til avhør av politiet i Molde, etter å ha havnet i klammeri med «Paradise»-kollega Julie Grindbakken (22). Det endte i en saftig bot. Foto: TV 2</p> <p>HER SKJEDDE DET: Scandic Seilet i Molde. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SAMMEN PÅ TV: Julie Grindbakken (22) deltok i fjorårets «Paradise Hotel» sammen med Erik Anders Sæter. Foto: Marie Røssland / Dagbladet</p> <p>KASTER SEG PÅ: Reality-kjendis Erik Sæter er nå låtaktuell med debutsangen «Ukjent». Hør hva Dagbladets musikkanmelder Øyvind Rønning mener om låten - og bedøm selv!</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg ble vekket midt på natta, og lot meg provosere. Det skulle jeg ikke ha gjort, og det angrer jeg på, forteller Erik Anders Sæter (22) til Dagbladet.</p>
<p>Det var i slutten av forrige måned at tv-profilen, sist sett i årets «Farmen kjendis», vedtok et forelegg på 8000 kroner fra politiet i Møre og Romsdal, på bakgrunn av et voldslovbrudd.</p>
<p>Hendelsen skjedde natt til 22. februar på et hotellrom i Molde. Ifølge Sæter hadde han lagt seg til å sove da to kvinnelige meddeltakere fra realityprogrammet «Paradise Hotel» - der han deltok i fjor - banket på døra og ville inn. Blant dem fornærmede Julie Grindbakken (22).</p></div>
<div type="title" level="3">Basketak</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Sæter skal han ikke ønsket å ha Grindbakken på rommet, på bakgrunn av en personlig konflikt. Dette resulterte i en opphetet diskusjon, der han til slutt havnet i et basketak med realitykollegaen.</p>
<p>I grunnlaget for forelegget, som Sæter selv har fremlagt for Dagbladet, står det blant annet følgende:</p>
<p>«Fredag 22. februar 2019 cirka klokka 01.20 på Scandic Seilet hotell i Molde, dyttet han og/eller festet et kvelertak på Julie Grindbakken, hvoretter han spyttet henne i ansiktet».</p>
<p>Overfor Dagbladet erkjenner Sæter at han var fysisk med Grindbakken, selv om han hevder å ikke kjenne seg igjen i delen som omhandler kvelertak. Likevel valgte han altså å akseptere forelegget.</p>
<p>- I ettertid ser jeg at jeg kanskje ikke burde ha vedtatt forelegget, men jeg gjorde det fordi jeg ønsket å bli ferdig med saken, der og da, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg er veldig lei meg for det som skjedde, og har beklaget direkte til dem det gjelder, sier han</p>
<p>Etter hendelsen rykket politiet ut med en patrulje til det nevnte hotellet. Det endte med at Sæter ble tatt med tilbake til politistasjonen i Molde for avhør. Der ble han seinere bøtelagt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Over streken</div>
<div type="text">
<p>Julie Grindbakken forteller til Dagbladet at hun sitter på en helt annen versjon av historien enn Sæter. I likhet med ham ønsker hun heller ikke økt oppmerksomhet rundt saken, men sier følgende:</p>
<p>- Jeg opplevde at han gikk langt over streken, og synes ikke det var greit. Jeg ønsker ikke å ødelegge noe for ham, men håper han forstår at fysiske handlinger som dette, uansett om du er gutt eller jente, ikke er akseptabelt. Jeg har ikke snakket med Erik etterpå, sier Grindbakken, og legger til:</p>
<p>- Jeg ønsker ikke å ha noe mer med ham å gjøre.</p>
<p>Politiinspektør Ole Brudevoll i Møre og Romsdal politidistrikt bekrefter at det er gitt et forelegg for legemskrenkelse på et hotell i Molde den aktuelle natten.</p>
<p>- Politiet fikk melding om at det var behov for en patrulje på Scandic Seilet natt til fredag 22. februar. Der ble det funnet fram til en person som fikk status som mistenkt. Både han og noen vitner ble avhørt av politiet, som førte til at det ble utstedt et forelegg mot den mistenkte mannen. Dette ble vedtatt, og vi anser derfor saken som avsluttet, opplyser Brudevoll.</p></div></body></document>
