<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190215-slutt-for-fjorden-co.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/slutt-for-fjorden-cowboys/70774125" frk="332 8 17 2034"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 14:54"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="lothepus,fjorden cowboys,tv,tv 2,meta_vu,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slutt for «Fjorden Cowboys»</div>
<div type="ingress">Dette blir siste sesong.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-02-15</div>
<div type="caption"><p>SERIESKAPER: Hildegunn Wærness skapte tv-suksessen «Fjorden Cowboys», som hadde premiere i 2014. Her sammen med Joar Førde og Leif Einar Lothe. Foto: Ragnhild Sørheim</p> <p>ODDA: Leif Einar «Lothepus» Lothe møter oss hjemme i sitt hus i Odda, der han strikker og forteller om livet. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>PÅ SYKEHUSET: Leif Einar Lothe får besøk av familien og samboer, etter at han var involvert i en arbeidsulykke. Video: TV 2 / Flimmer Film.</p></div>
<div type="text">
<p>TV 2 melder i dag at den kommende sesongen av «Fjorden Cowboys» blir den siste.</p>
<p>- Det har vært veldig kjekt. En har jo fått oppleve mye rart, sier Leif Einar «Lothepus» Lothe til kanalen.</p>
<p>- Det er litt vemodig og trist, men samtidig blir det godt bare å kunne tenke på seg selv og sine igjen, sier Joar «Levemann» Førde, som gleder seg til å ta med familien på ferie.</p>
<p>Sjuende sesong av den populære dokusåpeserien har premiere neste onsdag.</p>
<p>Dagbladet har tidligere skrevet om striden rundt rettighetene til «Fjorden Cowboys», der serieskaper Hildegunn Wærness, Joar Førdes kusine, mente at ingen kunne sende programmet uten først å snakke med henne.</p>
<p>Først kom nyheten om at Flimmer film, produksjonsselskapet bak TV-programmet «Fjorden cowboys» har gått konkurs. Deretter ble det reist tvil om TV 2 har rettighetene til å vise den planlagte, kommende sesongen av programmet på TV.</p>
<p>«Fjorden Cowboys» har siden 2014 fulgt de barske arbeidskarene Leif Einar Lothe (49) og Joar Førde (39) gjennom både sprengningsoppdrag og andre, mer utradisjonelle og ikke minst underholdende arbeidsoppgaver.</p>
<p>Forrige uke kunne Dagbladet fortelle at Wærness og TV 2 er kommet til enighet om rettighetene til serien.</p>
<p>Fredag kveld er det duket for fest på Iris Scene i Odda, skriver TV 2.</p>
<p>- Alt av maskiner og kjøretøy som vises på TV kommer til å stå utenfor lokalet med blinkende lys og greier. Det blir storfest. Om det er begynnelsen eller slutten, så tar vi oss et glass her inne i Hardanger, forteller «Lothepus».</p></div></body></document>
