<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190903-frp-siv-forsvarer-or.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frp-siv-forsvarer-ordbruken--frp-kommer-ikke-til-a-vike/71557112" frk="1139 1 10 6758"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 10:30"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp-Siv forsvarer ordbruken: - Frp kommer ikke til å vike</div>
<div type="ingress">Frp-lederen sier hun blir overrasket når kvinnelige politikere er uenige med henne, og at det ikke er noe nytt at Frp har en annen tilnærming enn regjeringspartnerne i asyl- og innvandringspolitikken.</div>
<div type="author">Torun Støbakk, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-03</div>
<div type="caption"><p>I VALGBODEN: Frp-leder Siv Jensen møtte i Dagbladets valgbod tirsdag. Foto: Nina Hansen/Dagbladet</p> <p>PIKINIK: Frp-leder Siv Jensen blir grilla av Dagbladet.</p> <p>OPPHETET DEBATT: Moxnes påstår at Listhaug tjener rundt 1,4 millioner som statsråd. Hun slår umiddelbart tilbake.</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen står nok en gang i en opphetet konflikt. Denne gang handler det om både Siv Jensen og Sylvi Listhaugs retorikk og ordbruk. Statsminister Erna Solberg og Venstre-leder og kulturminister Trine Skei Grande kritiserer nå begge Jensens bruk av ordet snikislamisering og Listhaugs Facebook-innlegg om båtflyktninger.</p>
<p>Hun er overrasket over kritikken fra kvinnelige politikere, i et likestillingsperspektiv.</p>
<p>- Ja, det blir jeg, for dette handler om at vi bor i et likestilt land. Det er selvsagt at kvinner og menn skal behandles likt, og at kvinner da skal måtte akseptere å ikke bli håndhilst på.... dessverre er det mange som bare gir en stilltiende aksept til dette. Jeg mener vi ikke kan gjøre det, dette må vi løfte og diskutere, sier Siv Jensen til Dagbladet tirsdag.</p>
<p>Det samme sa hun til VG tidligere i dag.</p>
<p>- Jeg kan ikke forstå at spesielt kvinnelige politikere kan være uenige med meg. Når norske kvinner ikke hilser på menn av religiøse hensyn, så er noe grunnleggende galt med likestillingen. Kvinner og menn er like mye verdt, sa hun da.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrev kronikk</div>
<div type="text">
<p>Partilederens bruk av ordet snikislamisering kom i en kronikk i VG mandag i etterkant av at en muslimsk kvinne nektet å håndhilse på kronprins Haakon da han besøkte den terrorrammede al-Noor-moskeen i Bærum.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg (H) var raskt ut med å ta avstand fra ordet, som hun mener ikke finnes i vårt samfunn.</p>
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande er også kritisk til ordbruken, som hun mener er helt feil.</p>
<p>- Det er ikke noe nytt at Erna ikke vil bruke ordet snikislamisering, men jeg oppfatter også at hun er i mot religiøse særkrav, og vi må ikke forville oss bort fra det denne tematikken handler om, nemlig at religiøse særkrav ikke skal påvirke våre levesett, og jeg mener det ikke skal det. Det må jeg få lov til å si høyt og tydelig, sier Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Synes ikke noe om det</div>
<div type="text">
<p>Trine Skei Grande reagerer også på bruken, spesielt etter at regjeringen for halvannen uke siden bestilte en handlingsplan mot muslimhat.</p>
<p>- Regjeringen har sagt at vi trenger en handlingsplan mot muslimhat. Da er det rart med et utspill om snikislamisering. Jeg skjønner ikke hvorfor det er viktig å vise det man har tapt i regjering, sier Venstre-leder og kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande til VG i dag.</p>
<p>- Jeg synes virkelig ikke noe om det. Det er helt feil å bruke det uttrykket. Vi har sett at muslimhat har fått store følger, sier Skei Grande.</p></div>
<div type="title" level="3"> Kritikk fra Erna</div>
<div type="text">
<p>Siv Jensen vil imidlertid ikke ta avstand til ordet, som hun brukte første gang i en tale til Frp's landsstyre allerede for ti år siden, i 2009.</p>
<p>- Jeg er ikke enig, men har respekt for at Venstre ser annerledes på det enn Frp. Det viser bare at det er ulike syn mellom de ulike partiene. Når det er sagt, vil jeg tro at det er flere enn Frp som mener at vi ikke kan akseptere religiøse særkrav, sier Jensen til Dagbladet.</p>
<p>- Du mener altså at man «stilltiende aksepterer religiøse særkrav» når man kritiserer din bruk av ordet snikislamisering?</p>
<p>- Nei, det jeg snakker om er de religiøse særkravene som man stilltiende aksepterer. At jeg kaller det snikislamisering, er noe jeg har kalt det siden 2009.</p>
<p>- Du mener at Erna og Trine her stilltiende aksepterer religiøse særkrav?</p>
<p>- Nei, jeg opplever at Erna er tydelig på at man ikke aksepterer det, og jeg håper de fleste mener det, sier Jensen.</p>
<p>- Blir du provosert over kritikken fra Trine Skei Grande?</p>
<p>- Ikke i det hele tatt, for vi lever i et demokrati med ytringsfrihet, så skal jeg diskutere med dem jeg er uenige med, sier hun.</p>
<p>- Hvordan påvirker dette samarbeidsklimaet i regjeringen?</p>
<p>- Jeg opplever at samarbeidsklimaet er godt. Vi har nettopp hatt budsjettkonferanse, og får til et statsbudsjett også for neste år, sier partilederen.</p>
<p>- Det framstår egentlig ikke så godt utad?</p>
<p>- Nei, hvis man leser overskriftene i avisene er jeg enig i det, men jeg synes ikke de alltid er dekkende for det som står i sakene, og det er nyanser her. Frp kommer aldri til å vike på vår tilnærming til asyl- og innvandringsområdet, sier hun.</p>
<p>For bare to uker siden var motsetningene i bompengesaken mellom Venstre og Frp så store at det tilsynelatende kunne velte regjeringen.</p>
<p>- Hvordan er forholdet ditt til Trine Skei Grande nå, etter bompengedebatt og denne siste runden?</p>
<p>- Jeg opplever at det er like godt som det alltid har vært, sier Jensen.</p>
<p>- Kan ikke ordet "snikislamisering" nettopp føre til mer muslimhat?</p>
<p>- Nei, snarere tvert i mot. Frp slutter seg til at vi skal legge fram en handlingsplan mot muslimhat og gjøre det vi kan for å bekjempe muslimhat, men noe av årsaken til at det kan komme opp, er nettopp at man ikke tar debatten om religiøse særkrav, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarer ordbruk</div>
<div type="text">
<p>Hun er ikke den eneste Frp-eren som får kritikk for ordbruken sin for tida. Eldre- og folkehelseminister Sylvi Listhaug er også i hardt vær, etter at hun torsdag la ut et bilde av tilsynelatende fulle båter med teksten «Norge skal ikke ta imot båtmigranter».</p>
<p>Statsminister Erna Solberg gikk mandag ut og sa at Listhaugs utspill ikke er regjeringens politikk.</p>
<p>Solbergs tidligere rådgiver, Julie Brodtkorp, omtalte innlegget til Listhaug som "moralsk havari" i en kronikk.</p>
<p>- Brodtkorp må redegjøre for sin kronikk selv. Nå er det nå en gang sånn at regjeringen ikke har sagt ja til å ta i mot båtflyktninger fra Ocean Viking, vi har sagt ja til å ta i mot kvoteflyktninger, og det er noe annet, sier Jensen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil sette dagsorden</div>
<div type="text">
<p>Listhaug selv fortsetter også å tale regjeringssjefen midt imot.</p>
<p>- Skaper du og Frp unødvendig mye bråk for denne regjeringen, Listhaug?</p>
<p>- Nei, nå er det valgkamp. Da er det helt naturlig at partiene er ute med sine standpunkt. Det gjelder i denne saken og i mange andre. Vi har tusenvis av flinke folkevalgte i kommune- og fylkesting som nå skal innvelges. Da er det viktig å være synlige med de sakene som vi er opptatt av og som går i samfunnsdebatten, og at vi bidrar til å sette saker på dagsorden, sa Listhaug til Dagbladet i går.</p>
<p>- Er det snikislamisering at noen velger å ikke hilse?</p>
<p>- Jeg ser at det brukes en religiøs begrunnelse. I Norge er vi likestilt. Kvinner og menn håndhilser. Det er sånn det er i Norge. Derfor mener jeg at det bør være praksisen, sa Listhaug om partilederens ordbruk.</p></div></body></document>
