<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-brudd-for-channing-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/brudd-for-channing-tatum-og-jessie-j/71953919" frk="491 9 28 2865"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 20:30"/>
<attribute name="author" value="Emma Cecilia Eriksson, Anniken Aronsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brudd for Channing Tatum og Jessie J</div>
<div type="ingress">Etter ett år skal det angivelig være over for det ferske stjerneparet.</div>
<div type="author">Emma Cecilia Eriksson, Anniken Aronsen</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>SKAL VÆRE SINGEL IGJEN: Channing Tatums lykke med Jessie J ble angivelig av det korte slaget. Foto: NTB scanpix</p> <p>TABBE: Da talkshow-verten Ellen DeGeneres skulle introdusere Jenna Dewan, gikk det litt i glemmeboken at hun og hennes tidligere ektemann Channing Tatum har gått hvert til sitt. Bilder med tillatelse fra TV 3</p> <p>SANGSTJERNE: Jessie J slo gjennom i 2010, og har siden hatt en rekke hitlåter. Foto: NTB scanpix</p> <p>SLUTT: «Paradise Hotel»-profilene Mario Riera og Sofie Karlstad har gått hver til sitt. Nå forteller Mario hvorfor det ble slutt. Video: Rød Løper/Viafree</p></div>
<div type="text">
<p>2019 har vært et år preget av både store romanser og dramatiske brudd for flere av verdens mest kjente stjerner.</p>
<p>Nå kan det også se ut til at skuespiller Channing Tatum (39) og artist Jessie J (31), eller Jessica Ellen Cornish som hun egentlig heter, føyer seg inn i rekken over par som ikke kommer til å gå inn i det nye året som et par.</p></div>
<div type="title" level="3">Angivelig brudd</div>
<div type="text">
<p>Kjendisnettstedet People skriver at flere ikke-navngitte kilder forteller at de nå har valgt å avslutte forholdet.</p>
<p>- Det var ikke noe drama. De bare bestemte seg for å gå hver sin vei, og de er fortsatt gode venner, sier en.</p>
<p>Også Us Weekly og E! News hevder at de har flere kilder på at det er over for paret.</p>
<p>- Channing Tatum og Jessie J gjorde det slutt for en måned siden. De er fortsatt nære hverandre og gode venner, sier en kilde til førstnevnte.</p></div>
<div type="title" level="3">Fersk romanse</div>
<div type="text">
<p>Det var i oktober i fjor at nyheten om at «Magic Mike»-stjernen hadde funnet kjærligheten på ny, bare seks måneder etter bruddet med skuespilleren Jenna Dewan (39).</p>
<p>Den gang omtalte blant andre Us Weekly den nye romansen, etter at paret hadde datet i noen måneder.</p>
<p>- Det er nytt, avslappet og de har det gøy sammen, fortalte en kilde til nettstedet den gang.</p>
<p>Kjæresteparet har ikke snakket offentlig om forholdet, men de har vist fansen at de har vært svært støttende for hverandres prosjekter.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllet kjæresten</div>
<div type="text">
<p>Tatum har flere ganger blitt observert på Jessie Js konserter, og i november hintet han mer eller mindre om den nye romansen for sine over 17 millioner følgere på Instagram.</p>
<p>Da delte nemlig skuespilleren en hyllest til 31-åringen etter at hun under en konsert i London avslørte for publikum at hun ikke kan få barn.</p>
<p>- Denne kvinnen åpnet nettopp opp hjertet sitt fullstendig på scenen i Royal Albert Hall. De som var til stede var vitne til noe helt spesielt. Wow, skrøt han på Instagram.</p>
<p>- Den heiteste Instagram-matmodellen som finnes for øyeblikket.</p></div>
<div type="title" level="3">Skilsmisse</div>
<div type="text">
<p>I november i år ble skilsmissen mellom Tatum og Dewan endelig ferdigstilt. Paret møttes i 2006, gifta seg i 2009, og sammen har de dattera Everly Tatum (6).</p>
<p>Dewan har på sin side fått seg ny kjæreste, skuespiller Steve Kazee, og de venter nå sitt første barn sammen.</p></div></body></document>
