<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190127-det-betyr-like-mye-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/det-betyr-like-mye-som-selve-solvet/70704621" frk="540 4 14 3071"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 20:04"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,håndballgutta,håndball-vm 2019,bjarte myrhol"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det betyr like mye som selve sølvet</div>
<div type="ingress">Bjarte Myrhol (36) måtte nok en gang ta til takke med et VM-sølv. Veteranen fant derimot trygghet i å ha familien til stede i Herning. Sønnen Rasmus (6) er nemlig like blitt glad i håndball som pappaen er.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-01-27</div>
<div type="caption"><p>GLAD I HÅNDBALL: Bjarte Myrhol og sønnen Rasmus etter seieren over Tunisia under håndball-VM i Boxen arena i Herning. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Danmark ydmyket Norges håndballguttter i VM-finalen i Herning. Norge visste på forhånd at det kom til å bli tøft, men det var rett og slett en større klasseforskjell enn forventet. Til og med danskene trodde at Sagosen, Abelvik Rød og flere ville klare å stå imot de danske gigantene.</p>
<p>For mesterskapets beste målvakt, Niklas Landin, stoppet det meste som kom hans vei.</p>
<p>- Han demonstrerte plutselig forrykende evner, og var like hurtig som en klapperslange til å stikke ut en arm, en hånd eller et ben. Man trodde jo at Sander Sagosen, Bjarte Myrhol eller Kristian Bjørnsen ville klare å passere ham, skriver danske Ekstrabladet om Landins prestasjoner i finalen.</p></div>
<div type="title" level="3">I tenkeboksen</div>
<div type="text">
<p>For Bjarte Myrhol (36) var dette mesterskapet ekstra viktig for ham. Kapteinen begynner å dra på årene, og flere norske medier mente at dette kunne bli hans siste mesterskap, i alle fall dersom Norge tok gull.</p>
<p>Det ble enda ett sølv.</p>
<p>- Jeg syns sølv er en kjempeprestasjon, jeg gjør det, innrømmer veteranen til TV 3.</p>
<p>Resten av de norske spillerne var derimot veldig skuffet etter nok en andreplass.</p>
<p>- Det er ekstremt bittert. Vi går ut der og prøver å gi alt vi har, også blir vi rett og slett overkjørt, sier Magnus Abelvik Rød.</p>
<p>- Det er ekstremt tungt her nå, sier Sagosen.</p>
<p>Til tross for at Myrhol er delvis fornøyd med sølvet, ville nok et gull smakt enda bedre. På spørsmål om han fortsatt tror det er mulig, er han usikker.</p>
<p>- Det vet man aldri. Jeg er en gammel mann som selvfølgelig har lyst til å holde på lenge, men jeg vet ikke.</p>
<p>Han er også usikker på om dette faktisk ble hans siste mesterskap.</p>
<p>- Vi får se. Det er ikke en avgjørelse jeg tar i kveld i alle fall, sier Myrhol.</p>
<p>Veteranen er imponert over det unge mannskapet som nok en gang har tatt seg til en VM-finale. Fra å være en liten håndballnasjon på herresida, har håndballgutta virkelig gjort et navn av seg selv etter mesterskapet i 2017 og nå.</p>
<p>- Det er en gjeng med helt suverene gutter og det viser de gang på gang. Det lover godt for framtiden i norsk håndball, sier Myrhol.</p></div>
<div type="title" level="3">Familien</div>
<div type="text">
<p>36-åringen hadde hele familien på tribunen gjennom hele mesterskapet. Selv har Myrhol tidligere uttalt til Dagbladet at han selv blir en bedre håndballspiller av familiens nærvær.</p>
<p>- Jeg håper å få de små dryppene med familien, og bare få se ungene. Det gir slipp på tankene ... Jeg håper det kan gi meg noe ekstra også for å prestere bedre på banen. Det betyr mye for meg, sa Myrhol.</p>
<p>Både kona Charlotte og barna Rasmus (6) og Veslemøy (4) var på plass i Herning.</p>
<p>Myrhol kan røpe at sønnen Rasmus har fått den samme forkjærligheten for idretten som pappaen selv har.</p>
<p>- Det betyr like mye som selve sølvet, innrømmer Myrhol.</p></div></body></document>
