<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190330-utsetter-turn-grunne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/utsetter-turn-grunnet-sykdom/70929940" frk="313 14 26 1847"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 13:29"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,mick jagger,the rolling stones"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utsetter turné grunnet sykdom</div>
<div type="ingress">Det melder bandet selv på Twitter.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-03-30</div>
<div type="caption"><p>SYK: The Rolling Stones sin kommende turné i USA og Canada er utsatt av medisinske årsaker. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>TURNÉ: Rockegruppa har det siste året turnert med «No Filter» i Europa. Etter planen skulle de 20. april fortsatt i USA, men denne er nå utsatt. Her i Stockhom i 2017. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>20. april skulle den britiske rockgruppa The Rolling Stones etter planen ha sparket i gang turneen «No Filter» i Miami. Nå er de kommende konsertene i USA og Canada utsatt.</p>
<p>pic.twitter.com/ZsUlAPQkRA</p>
<p>— The Rolling Stones (@RollingStones) 30 March 2019</p>
<p>Årsaken er at vokalist Mick Jagger (75) trenger medisinsk behandling. Det melder bandet selv på Twitter.</p>
<p>- Mick er blitt anbefalt av legene å ikke dra på turné på dette tidspunktet, da han trenger medisinsk behandling. Legene har gjort Mick oppmerksom på at han forventes å bli helt frisk, så han kan komme tilbake på scenen så fort som mulig, skriver de i innlegget, uten å spesifisere hva som feiler vokalisten.</p>
<p>Rockgruppas «No Filter»-turné skulle etter planen ha startet om en snau måned, 20. april i Miami. Bandet opplyser om at billettene fortsatt vil være gyldige når nye datoer blir satt, og oppfordrer derfor fansen til å ta vare på dem.</p>
<p>Jagger har selv kommentert turnéutsettelsen på sin private Twitter-profil, der han beklager overfor fansen.</p>
<p>- Jeg lover å jobbe hardt for å komme tilbake så fort jeg kan. Igjen, jeg beklager til dere alle, skriver 75-åringen.</p>
<p>I’m so sorry to all our fans in America &amp; Canada with tickets. I really hate letting you down like this.</p>
<p>I’m devastated for having to postpone the tour but I will be working very hard to be back on stage as soon as I can. Once again, huge apologies to everyone.</p>
<p>— Mick Jagger (@MickJagger) 30 March 2019</p></div></body></document>
