<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191231-advarer-mot-glatte-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/advarer-mot-glatte-veier/71978469" frk="447 10 29 2868"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 07:45"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advarer mot glatte veier</div>
<div type="ingress">Sterk vind og glatte veier preger nyttårstrafikken flere steder. En rekke fjelloverganger er stengt på grunn av uvær.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-31</div>
<div type="caption"><p>HAUGASTØL: Det er kolonnekjøring på riksvei 7 over Hardangervidda å grunn av dårlig vær. Foto: Statens vegvesen / NTB scanpix</p> <p>GLATT: Søndag ettermiddag er det svært utfordrende kjøreforhold på fjellovergangene på Vestlandet. Video: Tine Olén Bauge.</p> <p>GLATT: Politiet i har lagt ut denne videoen på Facebook som en advarsel om hvor glatt det er. Video: Anchorage Police Department. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Tirsdag morgen melder flere politidistrikt om trafikkuhell og utforkjøringer som følge av svært glatte veier.</p>
<p>- Kjør forsiktig, oppfordrer blant annet Øst politidistrikt, som tirsdag morgen rykket ut til en trafikkulykke ved påkjøringen til E6 ved Vinterbrosletta.</p>
<p>- En bil har kjørt ut av veien og havnet på taket. Skal være meget glatt på stedet, opplyser politiet.</p>
<p>De glatte veiene kommer i tillegg til en rekke stengte fylkesveier og fjelloverganger på grunn av uvær.</p></div>
<div type="title" level="3">Uvær</div>
<div type="text">
<p>Det gjelder blant annet riksvei 13 over Vikafjellet, som ble stengt på grunn av uvær og flom søndag. Her blir det tatt en ny vurdering tirsdag formiddag.</p>
<p>Uværet stenger også riksvei 7 over Hardangervidda.</p>
<p>På riksvei 15 over Strynefjellet er det derimot åpnet for fri ferdsel etter at det var kolonnekjøring.</p>
<p>Det samme gjaldt en periode for E134 over Haukelifjell, men tirsdag morgen opplyser Vegvesenet at det på nytt er kolonnekjøring mellom Vågslidtunnelen og Haukelitunnelen på grunn av uvær.</p></div>
<div type="title" level="3">Glatte veier og innstilte ferger</div>
<div type="text">
<p>Fylkesvei 50 mellom Hol og Aurland er fremdeles stengt på grunn av uvær, og fylkesvei 27 over Venabygdsfjellet er også stengt inntil videre.</p>
<p>- Prognosene sier at vinden øker utover dagen. Veien forventes ikke åpnet i dag, opplyser Vegvesenet.</p>
<p>Vegtrafikksentralen advarer om svært glatte veier på flere av fjellovergangene og oppfordrer større kjøretøy til å bruke kjetting.</p>
<p>Mandag meldte flere fergeselskaper på Vestlandet og i Trøndelag om innstilte ruter på grunn av uvær og stormvarsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor fare for skred</div>
<div type="text">
<p>NVE utstedte før helgen et oransje farevarsel for jordskred i både Hordaland, Sogn og Fjordane og deler av Møre og Romsdal.</p>
<p>Jordskredvarselet opprettholdes på samme nivå mandag, og i tillegg er snøskredvarselet for Indre Fjordane, Voss og Hardanger nå på rødt nivå.</p>
<p>I tillegg er det utstedt varsel om jord-, sørpe- og flomskredfare på gult nivå for deler av Trøndelag, Nordland og Sør-Troms.</p></div>
<div type="title" level="3">200 isolert i Fresvik</div>
<div type="text">
<p>Fylkesvei 5602 mellom Fresvik og Feios i Vik kommune ble stengt søndag på grunn av steinras og fare for ras. Veien kommer til å forbli stengt over nyttår.</p>
<p>Fylkesvei 5600 mellom Arnafjord og Vikøyri er også stengt. Her blir det tatt en ny vurdering tirsdag klokken 9.</p>
<p>Rundt 200 innbyggere i Fresvik er fortsatt isolert som følge av raset.</p></div></body></document>
