<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190206-morke-logner-fra-str.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/morke-logner-fra-stridslysten-trump/70737115" frk="817 2 11 4989"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 05:11"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale i Usa, Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="state of the union,nyheter,donald trump,politikk,utenriks,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mørke løgner fra stridslysten Trump</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump nådde neppe andre enn sine egne kjernevelgere med en splittende «State of the union»-tale, ifølge ekspertene.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale i USA, Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-02-06</div>
<div type="caption"><p>TALTE: I natt talte Donald Trump til Kongressen. Der tok han æren for at USA ikke er i krig med Nord-Korea og Kim Jong-un på nåværende tidspunkt. Video: AP, CNN, Twitter. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>TALTE: USAs president Donald Trump holdt sin årlige «State of the Union»-tale til det amerikanske folk natt til onsdag, men underveis var det en annen som stjal showet. Video: AP, Twitter. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>PROFESSOR: David Birdsell. Foto: Privat</p> <p>MENINGSMÅLINGSEKSPERT: John Zogby. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>NEW YORK (Dagbladet): USAs president, Donald Trump, holdt i natt norsk tid den tradisjonsrike talen om landets tilstand («State of the Union»).</p>
<p>Med det karakteristiske røde slipset på snei gikk han på talerstolen og holdt en tale som varte i 83 minutter. Ikke overraskende konkluderte han med at USAs tilstand var «sterk».</p>
<p>- Til å skulle være en tale som handlet om tverrpolitisk samarbeid og enhet, ble Trump virkelig temmelig stridslysten. Han gikk etter Demokratene, og han beskrev sin egen innvandringspolitikk som et moralsk spørsmål, sier journalist Alex Wayne, som dekker Det hvite hus for Bloomberg News, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Abort</div>
<div type="text">
<p>Han fortsatte å forsvare sine standpunkter i innvandringspolitikken og for å få bygget en mur på grensa mot Mexico. Han varslet også at han skal møte den nordkoreanske diktatoren Kim Jong-un til et nytt møte i Vietnam 27. og 28. februar.</p>
<p>Wayne reagerte også særlig på Trumps setninger om abort. Den amerikanske presidenten trakk fram endringer i abortlovgivningen i Virginia og New York.</p>
<p>- Trump hevdet at Virginia-guvernør Ralph Northam «sa at han ville henrette en baby etter fødselen». Det sa aldri guvernøren. Trump rører opp veldig mørke og splittende følelser med måten han snakket om dette på, sier Wayne.</p>
<p>Han mener dette var en tale som i hovedsak var rettet mot de konservative kjernevelgerne.</p>
<p>- Det var ikke den mest velskrevne talen jeg har hørt. Den inneholdt en rekke feilaktige framstillinger, men til å være en tale som varte i 83 minutter var det færre løgner enn det man kunne ventet fra Trump. Vi får nesten gi ham litt honnør, sier Wayne og understreker at han snakker med litt sarkasme.</p></div>
<div type="title" level="3">Splitt og hersk</div>
<div type="text">
<p>Også professor David Birdsell, som er dekan ved Marxe School of Public and International Affairs ved Baruch College i New York og en profilert ekspert på amerikansk politikk mener Trump ikke klarte å begeistre andre enn kjernevelgerne.</p>
<p>- Han kom med noen bittesmå nikk til Demokratene. Men for eksempel 500 millioner dollar over ti år til å bekjempe kreft blant barn, er ikke mye penger. I stedet fortsatte han å bruke Trump-administrasjonens mest splittende talepunkter om krise på grensa mot Mexico. Han trakk også fram splittende temaer som abort, sier Birdsell til Dagbladet.</p>
<p>Han tror kjernevelgerne lot seg begeistre.</p>
<p>- Mange lurer på om vi går mot en ny nedstengning av føderal sektor, men Trump gjorde ingenting for å komme Demokratene i møte.</p>
<p>Han reagerer også på Trumps løgner og feilaktige framstillinger.</p>
<p>- Han overdriver og blåser opp arbeidsmarkedstallene. Og han kommer med groteske framstillinger av hvordan grensemur har løst alle problemer i San Diego og El Paso. En mer vennlig forhandler ville trolig ha forsøkt å finne en løsning hvor han fikk penger til en grensemur mot at han for eksempel ga betydelig ære til Demokratene for annen grensesikkerhet. Men Trump tilbyr ingenting, sier Birdsell.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjokkerende ironisk</div>
<div type="text">
<p>Den erfarne meningsmålingseksperten John Zogby mener Trump hadde en relativt god kveld.</p>
<p>- Han holdt seg til budskapet og fikk snakket om ting administrasjonen hans har fått til tross alle påstander om at den nesten er i fullstendig oppløsning. Samtidig er det sjokkerende ironisk at mannen som stengte ned offentlig sektor nå snakker om hvor flott alt er. Før talen var nesten alle opptatt av om det blir en ny nedstengning om ti dager. Og det vet vi fortsatt ikke svaret på, sier Zogby til Dagbladet.</p>
<p>Han mener Trump forsøkte å nå ut til andre enn kjernevelgerne ved å snakke om hvor bra det går med økonomien.</p>
<p>- Han snakket blant annet om rekordmange kvinner og afroamerikanere i arbeid. Den første halvdelen av talen så ut til å være et forsøk på å snakke til hele det amerikanske folk. Deretter ble han mer splittende, sier Zogby.</p>
<p>Han mener Trump kom seg gjennom talen uten for mange blemmer, men tror et par uttalelser vil bli heftende ved ham.</p>
<p>- Da han sa «dersom jeg ikke hadde blitt valgt til president, ville vi ha vært i en gigantisk krig med Nord-Korea akkurat nå», er et eksempel hvor jeg la merke til at ingen klappet. Det var et par slike øyeblikk, som Trump ikke kom godt ut av.</p>
<p>Zogby lot seg heller ikke imponere over språket.</p>
<p>- Det var som forventet fra Trump. Han er ikke kjent for sin veltalenhet, og bruker ofte svært barnslige vendinger.</p></div></body></document>
