<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190417-takker-fansen-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/takker-fansen-etter-sosterens-dodsfall/70992926" frk="533 16 56 3311"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 17:54"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="død,louis tomlinson,søster,felicite tomlinson,dødsfall,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Takker fansen etter søsterens dødsfall</div>
<div type="ingress">Louis Tomlinson med sin første uttalelse etter søsterens bortgang.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-04-17</div>
<div type="caption"><p>TAKKNEMLIG: Om lag en måned etter at Louis Tomlinson mistet søsteren som følge av et antatt hjerteinfarkt, retter han en stor takk til fansen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I midten av mars ble One Direction-stjerna Louis Tomlinson (27) rammet av nok en familietragedie, da hans 18 år gamle søster Félicité Tomlinson ble funnet død i sin egen leilighet i London.</p>
<p>Det foreligger foreløpig ingen obduksjonsrapport, men et kraftig hjerteinfarkt antas å være dødsårsaken, ifølge BBC.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Miss you, hope you're having a good time on tour&#128149; #mumswedding #throwback #comehomesoon</p>
<p>A post shared by Félicité Tomlinson (@felicitegrace) on Sep 16, 2014 at 3:19pm PDT</p>
<p>Da nyheten ble kjent, avlyste Tomlinson alle oppførte avtaler, og trakk seg fullstendig unna offentligheten. 27-åringen har ikke kommentert søsterens bortgang - før nå.</p></div>
<div type="title" level="3">- Masse kjærlighet</div>
<div type="text">
<p>I en kort kunngjøring på sin offisielle Twitter-profil, takker Tomlinson fans over hele verden for kondolansemeldingene.</p>
<p>- Jeg ville bare takke dere alle for fine ord de siste ukene. Jeg er tilbake i studio i dag for å spille inn noe som jeg skrev for noen måneder siden. Sender dere alle masse kjærlighet, skriver artisten.</p>
<p>27-åringen fatter seg altså i korthet i den første uttalelsen etter søsterens altfor tidlige bortgang. Félicité Tomlinson var en stor moteinfluenser med over en million følgere på Instagram og ble også omtalt som en designer med en lys framtid.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Félicité Tomlinson (@felicitegrace) on Oct 20, 2018 at 11:27am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet mor</div>
<div type="text">
<p>Det var en venn av 18-åringen som kontaktet ambulansen, men da helsepersonell ankom leiligheten sto ikke livet hennes til å redde. 18-åringen ble ifølge BBC erklært død på stedet.</p>
<p>Dødsfallet rammer artisten i overkant av to år etter at deres mor, Johannah Deakin (43), gikk bort som følge av kreft. Det var hennes ektemann, Dan Deakin, som bekreftet dødsfallet, og som samtidig kom med en lengre uttalelse til Daily Mail.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>My mother looking gorgeous before the Brits earlier this year . I love you and miss you so much !</p>
<p>A post shared by Louis Tomlinson (@louist91) on Nov 18, 2016 at 11:59am PST</p>
<p>- Johannah var først og fremst en utrolig fantastisk mor til sju barn (...) og deres individuelle talenter og triumfer er beviser på de prinsippene og overbevisningene hun ga dem. Hun var også en utrolig stolt bestemor for Freddie, uttalte Deakin blant annet.</p>
<p>Johannah Deakin var blant annet en ivrig bruker av Twitter, og tok ofte til sosiale medier for å rose barna sine, deriblant Louis Tomlinson.</p>
<p>Ei uke etter dødsfallet ble profilen hennes oppdatert for siste gang.</p></div>
<div type="title" level="3">- Takk til alle</div>
<div type="text">
<p>Det var ektemannen, som etter ønske fra kona, viderebrakte hennes siste ord til verden:</p>
<p>- Johannah ba meg om å publisere dette etter hennes bortgang. Hun ønsket å takke dere alle, og la dere vite at dere helt fra starten av har vært fantastiske. Dere endret Louis' liv, men også hennes. Støtten dere gir er viktig, kanskje viktigere enn noensinne.</p>
<p>Foruten ektemannen, Félicité og sin berømte, eldste sønn, etterlot Johannah seg barna Lottie (20), tvillingene Daisy og Phoebe (15), samt tvillingene Ernest og Doris (5).</p></div></body></document>
