<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191030-en-seier-for-smaligh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/en-seier-for-smaligheten/71761357" frk="502 1 4 3051"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 09:51"/>
<attribute name="author" value="Christian Paaske, Skribent Og Arrangør Av Alternativmesse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En seier for småligheten</div>
<div type="ingress">Det er tydelig at sjamanen er målet her, ikke boken hans.</div>
<div type="author">Christian Paaske, skribent og arrangør av alternativmesse</div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>BOIKOTT: Å trekke tilbake boka til sjamanen Durek Verrett er en alvorlig begrensning av ytringsfrihet og en tendens til boikott av annerledes tenkende utenfor den politiske korrekt komfortsonen som sprer om seg, skriver artikkelforfatteren. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>SKRIBENT: Christian Paaske.</p> <p>STOPPER BOKA: Sjaman Durek Verrets bok «Spirit Hacking», vil ikke bli utgitt på norsk likevel. Forlagt, Ccappelen damm, stopper boka. - Riktig avgjørelse, sier kulturredaktør i Dagbladet, Sigrid Hvidsten.</p></div>
<div type="text">
<p>Durek-kavalkaden i norske media i det siste halve året nådde et nytt høydepunkt da Cappelen Damm ikke lenger kunne stå rakrygget gjennom stormen, men trakk boken de hadde betalt i dyre dommer for å utgi.</p>
<p>Nå fikk vi virkelig vist fram hvor lite land Norge er. Ikke geografisk naturligvis, men i tenkemåte, mentalitet og hvordan vi straffer dem som tenker annerledes enn oss.</p>
<p>Nå sender vi ikke lenger forfattere som Agnar Mykle og Jens Bjørneboe til domstolene for å stanse bøker vi ikke liker, men at forlaget nekter en bokutgivelse gjør samme nytten når målet er å holde seg innenfor anstendighetens grenser. Cappelen Damm har gjennom årene utgitt utallige liknende bøker hvor ingen blant rikssynserne eller vakthundene i moralpolitiet har løftet så mye som et øyelokk. Det er tydelig at mannen er målet, ikke boken. Når en stiger så høyt i statuspyramiden som til kongsdatteren, øker tilsvarende fallhøyden.</p>
<p>At kreftsykdommer kan ha sider ved seg som er selvforskyldt og at noen kan ha et større ønske om å dø enn å leve, ble for sterk kost. Ekstra ille var det at kreftsyke barn hadde fortalt at de bar på et slikt ønske. Dette var hovedanklagen, og med enkelte tillegg av påstander fra den sjamanistiske jungelen om seksualitet i uoverensstemmelse med våre hjemlige eksperter.</p>
<p>Når hylekoret først er startet nytter det ikke å si at dette med dødsønsket sa jo også Freud. Eller at det finnes noe som heter psykosomatiske sykdommer og at tanker, følelser og livsinnstilling ikke kan helt utelukkes i relasjon til sykdom og helse.</p>
<p>Det er litt tankevekkende at i løpet av de ni første dagene denne boken var i salg på Amazon.com har den fått 32 anmeldelser - hvorav 81 prosent er fire stjerner ut av fem oppnåelige. Det kan jo være at han har en menighet som sluker det meste, men det kan også bety at det finnes lesere som ikke synes boken var så ille at den måtte stanses og nektes utgitt.</p>
<p>Denne behandlingen av prinsessens kjæreste er ille av flere grunner. Det er en alvorlig begrensning av ytringsfrihet og en tendens til boikott av annerledes tenkende utenfor den politiske korrekt komfortsonen som sprer om seg. Det er dårlig behandling av forfatteren.</p>
<p>Det verste er likevel småligheten, de trange skoene og hvor lavt det er under taket i dette lilleputtlandet vårt. En boikott som denne ville neppe skjedd i Danmark. Nok en gang sier denne form for begrensning, knebling og straff av bøker og forfattere langt mer om oss enn om bøkene.</p></div></body></document>
