<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190808-bollestad-besvimte-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bollestad-besvimte-pa-badet-under-krfs-retningskamp/71473361" frk="206 3 4 1310"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 20:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bollestad besvimte på badet under KrFs retningskamp</div>
<div type="ingress">Forteller i kommende bok.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-08</div>
<div type="caption"><p>SØVNLØS: KrF-nestleder Olaug Bollestad skriver at retningskampen i partiet gjorde henne søvnløs. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Nestleder Olaug Bollestad i KrF sier i en kommende bok at partiets dramatiske retningskamp i fjor høst gikk på helsen løs - og at hun svimte av på badet.</p>
<p>Det kommer fram i den kommende boka «Kampen om korset i politikken», som er skrevet av tidligere Vårt Land-redaktør Helge Simonnes. Han har analysert KrFs dramatiske retningskamp, skriver Vårt Land.</p>
<p>- Det som skjedde i Rogaland, er det tyngste jeg har opplevd i politikken. Jeg var søvnløs i tre netter som følge av dette. Belastningen ble så stor at jeg svimte av på badet, sier nestleder Olaug Bollestad i KrF.</p>
<p>I Rogaland gjorde Bollestads side i striden nærmest rent bord, og 15 av 16 utsendinger til skjebnelandsmøtet var blå. Fra første stund kom påstandene om at dette avgjorde retningsstriden i KrF.</p>
<p>Mange mente hun var for sen med å advare sine lokale partifeller mot å sende en ikke-representativ delegasjon til det ekstraordinære landsmøtet og formidle advarselen fra en epost.</p>
<p>I boka kritiserer Simonnes tidligere partileder Knut Arild Hareide og andre KrF-toppers evne til å forstå egen grasrot. Boka lanseres fredag.</p></div></body></document>
