<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-fikk-boligen-under-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/fikk-boligen-under-prisantydning/70687828" frk="600 7 28 3617"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 06:26"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="marius borg høiby,samboere,kjendis,tønsberg,juliane snekkestad,huskjøp,boligkjøp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk boligen under prisantydning</div>
<div type="ingress">Nye detaljer rundt Marius Borg Høiby og kjærestens huskjøp.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>PÅ FLYTTEFOT: Marius Borg Høiby og kjæresten Juliane Snekkestad har kjøpt seg hus i Tønsberg. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne måneden ble det kjent at Marius Borg Høiby (22) og kjæresten Juliane Snekkestad (23) blir samboere, da de har kjøpt bolig sammen i Tønsberg, der sistnevnte kommer fra.</p>
<p>- Ja, de har kjøpt bolig sammen. Men det er en privat sak, så jeg vet ikke om jeg skal uttale meg noe særlig mer, sa pappa Jesper Snekkestad, til Tønsberg Blad den gang.</p>
<p>Eneboligen på 123 kvadratmeter, som i prospektet fra DNB Eiendom er omtalt som en «trivelig enebolig over to plan», ble opprinnelig lagt ut med en prisantydning på 3,8 millioner kroner.</p>
<p>Ifølge dokumenter hos Kartverket står det imidlertid at det unge paret har kjøpt boligen for 3,65 millioner kroner.</p>
<p>I en kopi av grunnboka, som Dagbladet har hentet inn, står Juliane Snekkestad oppført som en av kjøperne, mens den andre er «beskyttet i henhold til instruks».</p>
<p>Det er naturlig å anta at Borg Høiby er den andre kjøperen, da han i likhet med kronprinsparet og prinsesse Märtha Louise (47) lever på skjult adresse - etter en vurdering gjort av politiet.</p>
<p>Ifølge dokumentene skal banken ha tatt pant i huset på 4,5 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Eier halvparten hver</div>
<div type="text">
<p>Grunnboksinformasjonen viser at Borg Høiby og Snekkestad står oppført som deleiere av den nye boligen, med halvparten hver.</p>
<p>I den norske kongefamilien har det de siste to generasjonene vært vanlig at medlemmet av kongefamilien står som eier av deres eiendommer.</p>
<p>Blant annet eier kong Harald (81) og kronprins Haakon (45) sine 14 eiendommer alene, til tross for at alle er kjøpt, festet eller arvet etter at de giftet seg med dronning Sonja (81) og kronprinsesse Mette-Marit (45).</p>
<p>Slottet har tidligere bekreftet overfor Dagbladet at verken dronningen eller kronprinsessen er medeiere i noen av eiendommene de disponerer, sett bort fra at kronprinsesse Mette-Marit og kronprins Haakon har kjøpt seg inn i sørlandshytta de eier sammen med hennes mor, Marit Tjessem.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppussingsobjekt</div>
<div type="text">
<p>I en tidligere utgave av Se og Hør ble parets nye bolig betegnet som et oppussingsobjekt, og det er forventet at paret vil gjennomføre en omfattende renovering før de flytter inn.</p>
<p>I første etasje av huset, som ligger omtrent fire kilometer fra sentrum, er det vindfang, hall, kjøkken, stue, vaskerom, toalett og kjølerom. Andre etasje rommer tre soverom og et bad. En garasje i samme stil som huset følger også med parets nye eiendom.</p></div>
<div type="title" level="3">Samboere i utlandet</div>
<div type="text">
<p>Paret har tidligere bodd sammen i London, der Juliane har jobbet som modell, og Marius som redaktør i Tempus Magazine - en stilling han mistet som følge av at magasinet ble nedlagt.</p>
<p>Marius valgte siden å flytte hjem til Norge, hvor det i desember i fjor ble kjent at han hadde fått ny jobb.</p>
<p>VG kunne da melde at Borg Høiby i januar og februar skal jobbe i salgs- og markedsavdelingen i Selvaag Bolig.</p>
<p>Å jobbe med bolig blir noe helt nytt for kronprinsesse Mette-Marits eldste sønn. Tidligere har han hatt en rekke jobber og interesser, men ingen av dem har omhandlet eiendom. Etter å ha avbrutt både studieopphold i Los Angeles og et kortvarig opphold i Milano, der han var ansatt som trainee hos motekongen Philipp Plein, fikk han andre interesser.</p>
<p>Til slutt fant kronprinsessas sønn et nytt kall - som stilredaktør i England.</p>
<p>Eventyret i London tok imidlertid brått slutt, da magasinet i fjor høst kom med sin siste utgave. Det ble kroken på døra for de ansatte, som måtte gå fra sine stillinger. Og 22-åringen var en av dem, noe han selv bekreftet.</p></div></body></document>
