<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191218-sylvi-far-ny-rolle-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sylvi-far-ny-rolle---soviknes-gjor-comeback/71946898" frk="400 4 12 2648"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 10:55"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk, Mats Rønning, Steinar Solås Suvatne, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sylvi får ny rolle - Søviknes gjør comeback</div>
<div type="ingress">Statsminister Erna Solberg (H) gjør endringer i mannskapet.</div>
<div type="author">Torun Støbakk, Mats Rønning, Steinar Solås Suvatne, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-12-18</div>
<div type="caption"><p>ROKERER: Onsdag formiddag ble det brått klart at statsminister Erna Solberg (H) gjør rokeringer i regjeringen. Video: Elias Kr. Zahl-Pettersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag formiddag ble det brått klart at statsminister Erna Solberg (H) gjør rokeringer i regjeringen.</p>
<p>Det skjer i et ekstraordinært statsråd klokka 11.45. I forkant meldte NRK at det er olje- og energiminister Kjell-Børge Freiberg fra Frp, noe som raskt viste seg å stemme.</p>
<p>Freiberg erstattet Terje Søviknes da han trakk seg som olje- og energiminister i august 2018 - og det ble spekulert i om Frp-nestleder Søviknes dermed ville gjøre comeback til sin gamle jobb, etter å ha tapt kampen om ordførerklubba i nye Bjørnafjorden kommune i høstens kommunevalg.</p></div>
<div type="title" level="3">Interessant vri</div>
<div type="text">
<p>I stedet gjør statsminister Erna Solberg (H) og Frp-leder Siv Jensen en interessant vri.</p>
<p>Søviknes vender tilbake til regjeringen, men da som eldre- og folkehelseminister.</p>
<p>Frps nestleder nummer to, Sylvi Listhaug, erstatter Freiberg som ny olje- og energiminister.</p>
<p>- Som dere ser er det ikke helt nye fjes. Det er gjort to endringer i statsråd i dag. Kjell-Børge Freiberg har gått av som olje-og energiminister. Sylvi Listhaug er blitt ny olje- og energiminister. Søviknes er blitt ny eldre- og folkehelseminister, sier Erna Solberg (H) til pressen på Slottsplassen etter det ekstraordinære statsrådet.</p></div>
<div type="title" level="3">Holder pressekonferanse</div>
<div type="text">
<p>Der møtte hun pressen sammen med de to Frp-statsrådene.</p>
<p>Hun ville ikke svare på hvorfor Freiberg går av.</p>
<p>- Vi tar spørsmål og svar på pressekonferansen, sa Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Klokka 12.30 blir det pressekonferanse i regjeringens representasjonsanlegg. «Tilbake til røttene»</div>
<div type="text">
<p>Dagbladets kommentator Jon Olav Egeland mener statsrådskiftene - hvor Listhaug antagelig får en synligere rolle enn før - må sees på som et strategisk valg fra Frps side for å markere seg på et av partiets politiske satseområder.</p>
<p>- Sylvi Listhaug har selvsagt en sterk posisjon hos Frps velgere. Det strategiske grepet er nok at Frp trenger å vende tilbake til sine røtter, sier Egeland, som påpeker at partiet over tid har slitt på meningsmålingene.</p>
<p>Spørsmålet er hvordan Listhaugs nye posisjon - som statsråd for et betent konfliktområde mellom særlig Venstre og Frp - påvirker samarbeidsforholdet i regjeringen.</p>
<p>- Jeg er ikke så sikker på at dette er noen stor fordel for regjeringen som helhet, det kan vel snarere øke motsetningene innad i regjeringen. Det vil avhenge veldig mye om hvordan Listhaug vil oppføre seg mot samarbeidspartiene. Samtidig er dette et markeringsområde for Frp, sier Egeland.</p></div></body></document>
