<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190710-tordner-mot-fengslin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tordner-mot-fengsling-av-rapstjerne/71387166" frk="461 3 11 2985"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 18:17"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tordner mot fengsling av rapstjerne</div>
<div type="ingress">Krimekspert Leif GW Persson skjønner ikke hvorfor Asap Rocky sitter inne etter hendelsen i Stockholm.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>DETTE SITTER HAN INNE FOR: En video som ble tatt i Stockholm søndag kveld, skal vise Rakim Mayers, bedre kjent som «Asap Rocky» gå til angrep på en mann på gata. Reporter: Emilie Rydning. Video: @asaprocky og NTB Scanpix</p> <p>EKSPERT: Leif GW Persson. Foto: Anita Arntzen / Dagbladet</p> <p>VARETEKTSFENGSLES I TO UKER: Rapperen Rakim Meyers, bedre kjent som ASAP Rocky, varetektsfengsles i to uker i Sverige. Det orienterte aktor Fredrik Karlssom under et fengslingsmøte i Stockholm tingrett. Video: Expressen.</p></div>
<div type="text">
<p>Den kjente svenske forfatteren, kommentatoren og kriminologen Leif GW Persson møtte i dag opp i svensk TV4s «Nyhetsmorgon» for å gi sin dom over fengslingen av rapperen Asap Rocky.</p>
<p>Der stiller den svenske tungvekteren seg kritisk til hvordan påtalemyndighet og domstol i Sverige har vurdert voldshendelsen i Stockholm 30. juni, som seinere ledet til at den verdenskjente artisten Rakim «Asap Rocky» Mayers (30) ble varetektsfengslet i to uker, siktet for grov kroppsskade (vold, red.anm.).</p>
<p>- Mistanken om kroppsskade er klokkeren, men å beskrive dette som grov kroppsskade mener jeg er utenfor rimelighetens grenser, sier Persson under sendingen, ifølge Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Grenser til tullete</div>
<div type="text">
<p>Videre mener han beslutningen om å varetektsfengsle artisten forundrer ham og at «det grenser til tullete». GW Persson stiller også spørsmål ved hvorfor ingen vektlegger at mennene Mayers og følget hans havnet i klammeri med, er filmet i forkant av den aktuelle voldsepisoden, mens den ene slår rapperens livvakt med et sett hodetelefoner.</p>
<p>- Det er veldig merkelig at det ikke er rettet mistanke om kroppsskade mot den unge mannen som slår livvakten, til tross for at det er dokumentert på film.</p>
<p>- Jeg blir svært overrasket dersom han dømmes til en frihetsberøvende straff. Han kommer til å sitte inne de to ukene, deretter slipper han ut, sier krimeksperten.</p></div>
<div type="title" level="3"> Får støtte av kollegaer</div>
<div type="text">
<p>Asap Rockys verdensturné er nå satt på hold i vente på hvordan situasjonen i Sverige løser seg. Artisten måtte avlyse en festivaljobb i Sandvika utenfor Oslo som følge av pågripelsen, og en rekke andre konserter i Europa.</p>
<p>Mayers støttes nå av musikerkollegaer og fans. Rapperne Tyler, the Creator og Schoolboy Q, sier på Twitter at de heretter vil boikotte Sverige for all framtid, og norgesaktuelle Travis Scott har i det siste ropt «free rocky» fra scenen.</p>
<p>Over 300 000 har signert en underskriftskampanje som har som mål å få artisten ut av fengsel, startet av apparatet til Mayers.</p>
<p>- Det er forferdelige forhold. Han sitter i isolasjon hele døgnet med brev- og besøksforbud og serveres vond mat i uhygieniske omgivelser, skriver manager Chace Infinite, som hevder rapperen forhåndsdømmes og straffes uten lov og dom.</p>
<p>Påtalemyndighetene har begrunnet fengslingen med risiko for at Mayers rømmer landet, at etterforskningen påvirkes og bevisforspillelse.</p></div></body></document>
