<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190501-siste-skrik-i-saudi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/siste-skrik-i-saudi/71034589" frk="534 4 14 3188"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-01 22:00"/>
<attribute name="author" value="Tom Stalsberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,meninger,kommentar,tom stalsberg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siste SKRIK i Saudi</div>
<div type="ingress">Vi forlanger at minst to av pikene på broen holder seg hjemme.</div>
<div type="author">Tom Stalsberg</div>
<div type="date">2019-05-01</div>
<div type="caption"><p>UTEN NAKENHET: Den 5. juni er det klart for 50 verker av Munch i Saudi-Arabia. Utstillingen er justert etter Statens Satser for kunst og moral i Saudi-Arbaia og viser blant annet ikke nakenhet og et kyss er også utelatt. Det kan støte. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Livsfrisen: Jeg inviterte Pikene på broen med meg hjem og våknet med et Skrik. Denne linja skal ikke være med når jeg en gang aldri valfarter til kongeriket Saudi-Arabia for å lese utenfor Munch bakeri i Riyad.</p>
<p>Helt sant, det er et bakeri som heter Munch der. Etter det vi ikke erfarer er det her provoserende å selge Fattigmann til de rike oljesjeikene, Smultringer til mannfolk eller Pikekyss for den saks skyld. Fyrstekaker? Usikker. Rullekake? Ingen kommentar.</p>
<p>Alma Mater: Dette til orientering, før vi fordomsfulle som vi er, skriver noen linjer om Munch-utstillingen som åpner 5. juni, med 50 verker, i det Snøhetta-tegnede kulturhuset, King Abdulaziz Center for World Culture, i byen Dhahran ved Persiabukta.</p>
<p>Høstende kvinner: Nå er det imidlertid oppstått et knippe delikate problemstillinger. Blant annet har oljemaleriet, «Kyss på stranden i måneskinn» fra 1914, fått tittelen «På stranden». Dette for ikke å støte de besøkende. I tillegg er motiver som viser nakne mennesker unngått. Det vil altså si at utstillingen bare viser de pene Munch-bildene.</p>
<p>Helt i tråd med de siste åras revisjon av forskjellige eventyr, barnesanger og litteratur som ikke passer nåtidas moralister</p>
<p>Den store torsken: Hva Munch ville sagt om dette? Aner ikke, men det mangler kanskje bare en eller annen elg i solnedgang, så er vi helt i mål fordi han malte jo også Bjerk i sne, Allé i snevær, Mann med kjelke, Trær på stranden og Vinter i Kragerø. Nydelig, fordi vi må jo tenke dialog og god økonomi også. Knelende akt: Kongeriket Saudi er jo en oljestat som vasser i laken aka penger. Som ifølge Store Norske på de fleste områder er regulert i tråd med en streng fortolkning av islamsk lov og skikk, basert på sharialovgiving.</p>
<p>Derfor kan det tenkes at vår grunnløse idé om å invitere den saudiarabiske kongefamilien til en omvisning i Vigelandsparken ikke er den beste. Beklager, med mindre det er mulig å kle på alle skulpturene, bare for en gangs skyld?</p>
<p>Bohemens bryllup: Tilbake til Munch uten nakenhet? Ingen bli støtt og det er jo søtt, slik kunst kanskje må og skal være i en samtid der vi krenkes fortere enn en Aften på Karl Johan. Vi lurer også på om maleriet, Det tomme kors, slipper sensuren? Madonna? Glem det. Vampyr derimot, dette burde passe godt inn i Saudi-Arabia sammen med Angst, Melankoli og Pike med hendene foran munnen.</p>
<p>Arbeidere på hjemvei: Vi skal ikke unnlate å nevne hva direktøren for Munch-museet, Stein Olav Henrichsen, sier ifølge Dagens Næringsliv om hvilke land museet kan samarbeide med dersom de må ha «nøyaktig samme verdigrunnlag som oss».</p>
<p>Amor og Psyche: Nei, valget av Saudi-Arabia og deres verdigrunnlag? Ifølge Amnesty henrettet de nylig 37 personer for terrorisme blant annet en 16 år gammel gutt. Halshogging og korsfestelser er ofte i bruk her for å vise fram det siste innenfor Dødsdans. God tur.</p></div></body></document>
