<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190731-tar-selvkritikk-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tar-selvkritikk-for-hoyre-oppgjor/71442217" frk="649 2 10 4131"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 04:12"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tar selvkritikk for Høyre-oppgjør</div>
<div type="ingress">Jonas Gahr Støre innrømmer at Ap har vært for spake i møte med Høyre under tidligere valg. - De er vår ideologiske motpol, sier partilederen og varsler kamp.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-07-31</div>
<div type="caption"><p>SOMMERLEIR: Hele Ap-ledelsen, Jonas Gahr Støre, Hadia Tajik, Kjersti Stenseng og Bjørnar Skjæran, er samlet til valgkampforberedelse. Hovedmotstander er Høyre, og dét skal velgerne merke, lover Støre. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>ISKALDT: Arbeiderpartiets leder Jonas Gahr Støre fikk en kald utfordring da han nylig besøkte Kvalsund kommune i Finnmark. Video: Hoda Imad / Lars Eivind Bones. Reporter: Kirsten Karlsen/ Dagbladet</p> <p>TELEFONTID: Sommerferien er over og partileder Støre er i full gang med å drive valgkamp. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- I år er forskjellen så stor, sier Ap-leder Jonas Gahr Støre og bretter ut armene så godt han kan.</p>
<p>- Så lenge jeg har vært partileder har det aldri vært større avstand mellom Arbeiderpartiet og Høyre enn det er nå, legger han til.</p>
<p>I en kolonihage på østkanten av Oslo sentrum planlegger Støre og partisekretær Kjersti Stenseng valgkampen sammen med nestlederne Bjørnar Skjæran og Hadia Tajik. Det er 30 grader ute, og Støre sitter komfortabelt i skyggen. Men Arbeiderpartiets distanse til Høyre vil han gjerne ha fram i sola.</p>
<p>- Grunnmuren i mange norske kommuner slår sprekker etter seks år med en Høyre-styrt regjering. Dette valget blir et viktig oppgjør mellom to ulike ideologier. Det skal velgerne merke, lover han.</p></div>
<div type="title" level="3">Taperlunger</div>
<div type="text">
<p>Ap-lederen lister opp sju punkter som han mener tydeliggjør forskjellen mellom Norges to største partier. Han hevder blant annet at den hete bompengedebatten har fått fram et nytt skille også i klimapolitikken, hvor både SV og MDG ofte plasserer Ap og Høyre i den samme grå oljefolden.</p>
<p>- Høyre åpner for samarbeid med bomlistene flere steder. Det betyr mer usosial høyrepolitikk, dårligere bymiljø. Klimaet taper og lungene dine taper, sier Støre.</p>
<p>De andre seks punktene på Støres forskjellsliste er:</p>
<p>Gratis skolemat</p>
<p>Gratis SFO/AKS</p>
<p>Kommersialisering av omsorgen</p>
<p>Kampen for heltid</p>
<p>Seriøsitet i arbeidslivet</p>
<p>Verdiskapning i distriktene</p>
<p>- Vi vil innføre ett enkelt skolemåltid om dagen, mens Høyre fjernet skolefruktordningen og har stemt ned forslag om gratis skolemat, sier Støre.</p>
<p>- Ap vil ha gratis tilbud etter skoletid for de yngste elevene, Høyre ønsker en behovsprøving som leder til fattigdomsfeller, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Penger og omsorg</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet løftet Ap nylig behovet for å sette et tak på hvor mye penger private aktører kan tjene på drift av omsorg. Partiet ville ikke tallfeste taket, samtidig som Rødt og SV ønsker å fjerne all profitt fra sektoren. Støre mener likevel forskjellen er langt større mellom Ap og Høyre også her.</p>
<p>- Vi ønsker ikke en storstilt kommersialisering av eldreomsorgen, men vi tar heller ikke i bruk sort-hvitt løsninger. Over hele landet går Høyre-kandidater nå til valg på å slippe til flere kommersielle aktører.</p>
<p>Støre fortsetter nedover lista, og resten av partiledelsen nikker bifallende i varmen.</p>
<p>- Vi kjemper mot Høyre for å få mer heltid i kommunene og vi har mange steder tatt lokale initiativ for å innføre seriøsitetskrav i arbeidslivet. Også her er Høyre vår ideologiske motpol.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke vært gode nok</div>
<div type="text">
<p>Og til slutt, det syvende punktet på Ap-lederens liste: Distriktspolitikken.</p>
<p>- Vi står for en aktiv industripolitikk, desentralisert utdanningsstruktur og mer politi i distriktene. Høyre vil kutte i regionale utviklingsmidler og ønsker en sentralisering av mange offentlige tjenester, sier Støre.</p>
<p>- Mange velgere vil si at Ap og Høyre likevel fremstår like?</p>
<p>- Ikke etter å ha lest dette i Dagbladet, sier Støre og smiler.</p>
<p>- Høyre er vår politiske og ideologiske motpol. De fører en politikk som systematisk gir store skattekutt til de med mest og holder norske kommuner under et stramt regime. Over tid blir betyr dette forskjeller mellom folk og mellom kommuner. I 2019 ser vi dette mye tydeligere enn vi gjorde i 2015.</p>
<p>- Har Arbeidepartiet de siste åra vært flinke nok til å få fram den forskjellen?</p>
<p>- Svaret er nei. Der har vi ikke vært tydelige nok, men den feilen gjør vi ikke igjen.</p></div></body></document>
