<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190301-gikk-pa-skole-i-mera.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/gikk-pa-skole-i-meraker---det-gar-en-stokk-i-en/70824666" frk="790 32 152 4703"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 17:17"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, John Rasmussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ski-vm 2019,sport,vintersport,seefeld,ole morten iversen,langrenn,doping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gikk på skole i Meråker: - Det går en støkk i en</div>
<div type="ingress">Andreas Veerpalu gikk på skole i Meråker. Slik kjenner både Emil Iversen og pappa Ole Morten til ham fra før.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, John Rasmussen</div>
<div type="date">2019-03-01</div>
<div type="caption"><p>DOPING: - Jeg er så lei meg at jeg ikke finner dekkende ord. Det sier Østerrikes landslagstrener Trond Nystad til Dagbladet, etter å ha sett denne rystende videoen. Video: Emilie Rydning og Fredrik Filtvedt / Dagbladet</p> <p>TATT: Andreas Veerpalu. Foto: Carl Sandin/Bildbyrån</p> <p>- TRAGISK TRIST: Det mener kvinnetrener Ole Morten Iversen. Foto: Bjørn Langsem/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD/OSLO (Dagbladet): Fredag morgen innrømmet også estlenderne Andreas Veerpalu og Karel Tammjärv bloddoping. Det betyr at alle de fem pågrepne før onsdagens 15-kilometer nå har innrømmet doping.</p>
<p>Det setter sitt preg på stemningen i VM-byen Seefeld. Kvinnetrener Ole Morten Iversen sier han gjør alt han kan for å unngå å la det gå inn på seg, men det er tydelig at det preger også ham.</p>
<p>- Skrekk og gru. Jeg prøver å ikke la det gå inn på meg i denne situasjonen vi er i nå, jeg kan ikke bruke frustrasjon på det midt i et mesterskap. Men uten å ta i for hardt er det tragisk trist. Du kan finne de verste ordene du har. Dette preger oss alle, sier Ole Morten Iversen til Dagbladet fredag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Aggresjon</div>
<div type="text">
<p>Iversen, som kjenner Andreas Veerpalu fra sistnevntes tid i Meråker innrømmer at saken går inn på ham. Men han sier at han prøver å ikke ha så mye fokus på det, da det tross alt er et VM som skal avsluttes de neste dagene.</p>
<p>- Det går en støkk i en. Dette må jeg ikke la gå inn på meg, jeg må gjøre den jobben jeg skal. Jeg må la følelsene og aggresjonen komme seinere.</p>
<p>- For du kjenner at det ligger der?</p>
<p>- Ja, absolutt.</p>
<p>Iversen har tidligere omtalt Veerpalu som en snill og god gutt.</p>
<p>- Dette har nok med hva slags miljø og omgivelser du befinner deg i. Hvis han kommer inn i dette miljøet og blir påvirket av feil kreftene, en ung, sårbar, ambisiøs gutt kan bli med på ting han kanskje ikke er tøff nok til å si nei til, sier Iversen.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler tydelige gloser</div>
<div type="text">
<p>Emil Iversen varslet at han skulle uttale seg dersom det viste seg at Aleksej Poltoranin har dopet seg.</p>
<p>- Jeg har ikke noe inntrykk av Poltoranin annet enn at han har gått mange gode klassiskrenn. Jeg kjenner ikke han i det hele tatt, så jeg skal ikke uttale meg så mye om han før han eventuelt blir tatt. Da kan du ringe meg på nytt, for da kan jeg komme med noen ganske tydelige gloser, sa Emil Iversen etter onsdagens femtenkilometer.</p>
<p>Poltoranin innrømmet altså doping torsdag.</p>
<p>- Det er det verste tillitsbruddet du kan gjøre. Jeg har veldig liten sans for folk som jukser i kortspill, så da kan du skjønne at jeg heller ikke har så veldig sans for folk som jukser i idrett der folk legger ned hele livet sitt for å prøve å bli gode. Da blir jeg veldig skuffa, men sånn som jeg kjenner ham blir jeg veldig overrasket om det er sant. Vi får bare se hvordan etterforskninga blir videre, sier Emil Iversen om den tidligere Meråker-eleven, Andreas Veerpalu.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
