<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190309-bolsjunov-sier-unnsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bolsjunov-sier-unnskyld-til-iversen---en-dum-manover/70853475" frk="999 2 15 5975"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 13:17"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="aleksandr bolsjunov,emil iversen,vintersport,sport,holmenkollen,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bolsjunov sier unnskyld til Iversen: - En dum manøver</div>
<div type="ingress">Aleksandr Bolsjunov legger seg flat og ber Emil Iversen om tilgivelse - kort tid etter seieren på femmila i Holmenkollen. - Jeg skjønner ikke hva han tenkte, sier Iversen til Dagbladet.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-03-09</div>
<div type="caption"><p>GULT KORT: Aleksandr Bolsjunov ber Emil Iversen om unnskyldning etter manøveren som ga gult kort. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>MØTTE KONGEN: Den russiske langrennskongen Aleksandr Bolsjunov fikk møte Kong Harald etter femmilsseieren i Holmenkollen Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>Afterski #12: VM er over for denne gang, og for Norges del ble det tidenes fest. Se også hvorfor Klæbo ropte desperat etter mediesjefen - og hvorfor Gunde Svan får tyn. Reporter/video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet</p> <p>Afterski #11: Therese Johaug kunne juble for gull, men ikke alt gikk etter planen etter rennet. Dette og mye mer i Afterski. Programleder/video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>HOLMENKOLLEN (Dagbladet): Russerne kuppet den norske langrennsfesten på Kollen-femmila med firedobbelt russisk i formiddag.</p>
<p>Aleksandr Bolsjunov overtok verdenscupledelsen fra Johannes Høsflot Klæbo med sitt superløp og seier, like foran veteranen Maksim Vylegzjanin, som nå legger opp. Andrej Larkov og Ilja Semikov kompletterte den russiske festen.</p>
<p>- Oi! Bolsjunov tok over den gule trøya, ja, baby, sier en overrasket Alex Harvey til Dagbladet, mens han ser premieseremonien i Holmenkollen etter sin 5. plass, best av de ikke-russiske løperne i dag.</p>
<p>Bolsjunov klarte å overta den gule trøya fra Klæbo ved å både vinne og kapre et hav av bonussekunder underveis i femmilsløpet. Det skjedde etter flere spesielle og dramatiske innlagte spurter:</p>
<p>For det første klarte lagkompisen Aleksej Tsjervotkin konsekvent å skvise seg rett foran og stjele bonussekunder fra Bolsjunov i verdenscupsammendraget - noe som forundrer Martin Johnsrud Sundby.</p>
<p>- Det hørtes veldig lite gunstig ut. Det hadde ikke blitt tatt godt imot i den norske leiren om vi gjorde det samme. Men de får bare rote bort de poengene de kan, sier Johnsrud Sundby til Dagbladet.</p>
<p>Kanskje er det mer forståelig i lys av at det var Bolsjunov som tok femmilsplassen fra Tsjervotkin i Seefeld-VM i siste sekund, til tross for at sistnevnte ikke var syk likevel, ifølge Bolsjunov.</p></div>
<div type="title" level="3">Iversen: - En dum manøver</div>
<div type="text">
<p>Den andre spesielle episoden var da Bolsjunov plutselig byttet spor rett foran Iversen i en av de innlagte spurtene og blokkerte Meråker-gutten.</p>
<p>Et regelbrudd, konkluderer FIS, og gir russeren et gult kort, som kan bli avgjørende i duellen med Klæbo om den gule trøya.</p>
<p>Advarselen fra FIS til russeren mener Emil Iversen er helt riktig.</p>
<p>- Det var greit at han fikk en advarsel på den. Det var spesielt. Jeg skjønner ikke hva han tenkte. Han ville vel sperre meg. Det var en dum manøver. Jeg skjønte ikke hva som skjedde, sier Emil Iversen til Dagbladet.</p>
<p>- Det var ikke så farlig om jeg fikk noen poeng der, så jeg forstår ikke hva han tenker når han hopper inn foran meg.</p></div>
<div type="title" level="3">Bolsjunov: - Jeg vil be om unnskyldning</div>
<div type="text">
<p>Overfor Dagbladet tar Aleksandr Bolsjunov nå selvkritikk. Han ber om unnskyldning til Iversen.</p>
<p>- Hva skjedde?</p>
<p>- Jeg skulle gå litt til siden for å skape plass for dem som kom bakfra. Men det var dessverre ikke noen god manøver, sier Bolsjunov til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg vil be om unnskyldning til Emil om jeg stengte for ham, sier den russiske langrennsstjerna.</p>
<p>- Hva tenker du om at Tsjervotkin tar verdenscuppoeng fra deg? Blir du irritert?</p>
<p>- Nei. Jeg vet ikke hva som skjedde. Det er mulig han ikke hørte meg, sier Bolsjunov.</p></div>
<div type="title" level="3">Klæbos versjon</div>
<div type="text">
<p>Johannes Høsflot Klæbo mistet den gule ledertrøya til den russiske 22-åringen. Han tror ikke det gule kortet blir veldig avgjørende, men er klar på at det ikke er en fordel for Bolsjunov.</p>
<p>- Jeg fikk ikke med meg hva som skjedde, men hørte noe snakk om gult kort. Nå må han holde seg unna en advarsel til, ellers kommer en disk. Sånne ting må man passe på, sier Klæbo til Dagbladet.</p>
<p>- Hva har det gule kortet å si i kampen om den gule trøya, tror du?</p>
<p>- Det ligger i bakhodet, for man må unngå å gjøre noen dumdristige valg. Men han har klart seg uten gult kort fram til nå, så jeg tror nok at han klarer seg fint noen skirenn til, sier trønderen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Brutalt</div>
<div type="text">
<p>Klæbo ble nr. 38 på dagens femmil, men kapret godt med verdenscuppoeng underveis i løpet og ser seg brukbart fornøyd med fangsten.</p>
<p>Problemet var bare at Bolsjunov var helt ustoppelig.</p>
<p>- Jeg kan ikke be om så mye mer, for jeg får med meg 50 poeng, men Bolsjunov er utrolig sterk i klassisk og henter mye poeng både underveis og i mål. Da blir det tøft, sier Høsflot Klæbo til Dagbladet.</p>
<p>- Det var brutalt, men jeg får heldigvis med meg noen poeng på de første rundene. Det verste er at Bolsjunov vinner og tar alt. Da ryker den gule trøya, men vi får prøve å kjempe den tilbake.</p>
<p>Firedobbelt russisk svir for Martin Johnsrud Sundby og de norske VM-heltene. Han tror endringen i styrkeforholdet siden Seefeld for bare en uke siden er sammensatt.</p>
<p>- Det å skape en formtopp som er så markant, krever mye planlegging. For min egen del har jeg vært helt i koma siden forrige søndag, og knapt vært på trening. Sånne ting har litt å si. Kroppen var ikke bra. Jeg tror vi hadde fantastiske ski i Seefeld, så vet jeg ikke helt hvordan vi treffer i dag, sier Sundby til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Niskanens forklaring på kollapsen</div>
<div type="text">
<p>På 15 kilometer klassisk i Seefeld vant Sundby gullet foran Alekandr Bessmertnykh og Iivo Niskanen. Bessmertnykh brøt i dag, mens Niskanen var nær ved å gjøre det samme.</p>
<p>Aller mest skuffet i dag var Niskanen, den store favoritten på forhånd, som endte på en sjokkerende svak 32. plass. Når Dagbladet spør hva som gikk galt, rister han på hodet og sier:</p>
<p>- Ingenting. Ingenting skjedde, sier Iivo Niskanen, før han hinter om svært dårlige ski mot slutten av femmila:</p>
<p>- Alt var bra fram til det siste skibyttet. Etter det fungerte det ingenting. Da gikk det fra lett til knalltøft, forklarer den finske klassiskongen til Dagbladet.</p></div></body></document>
