<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191031-eksploderer-pa-polet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/eksploderer-pa-polet---voldsomt-trykk/71709552" frk="655 14 57 3933"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 17:01"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Dalseg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eksploderer på polet: - Voldsomt trykk</div>
<div type="ingress">Antall produkter som kan pantes på Vinmonopolet er doblet på et drøyt halvår.</div>
<div type="author">Elisabeth Dalseg</div>
<div type="date">2019-10-31</div>
<div type="caption"><p>PANT: Antallet produkter som kan pantes på polet er doblet de siste åtte månedene. Foto: Katrine Lunke / Infinitum</p> <p>I BOKS: Miljøsjef Rolf Erling Eriksen kan smile bredt: antallet varer på polet som kan pantes er mer enn doblet det siste året. Foto: Vinmonopolet</p> <p>LUKSUSVIN: Klokken 10 torsdag 7. februar ble noen av klodens mest ettertraktede viner sluppet i Vinmonopolets spesialbutikker. Bjørn Håvard hadde ventet lengst av alle i kø: 16 dager! Video: Kristoffer Løkås. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>MERKET: Miljøsmart emballasje i ulike varianter er tydelig merket på polet. Foto: Foto: Katrine Lunke / Infinitum</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere i år ble de tre første vinflaskene med pant lansert på Vinmonopolet. Når Vinmonopolet lanserer rundt hundre nye produkter i hyllene 1. november er det mulig å pante 39 av dem.</p>
<p>- Det har vært et voldsomt trykk de siste månedene, sier en fornøyd Rolf Erling Eriksen, miljøsjef i Vinmonopolet, til Dagbladet.</p>
<p>Innføringen av pant er en viktig del av Vinmonopolets mål om å redusere sitt CO2-utslipp med 40 prosent innen 2030.</p></div>
<div type="title" level="3">Dobling på åtte måneder</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke mer enn to tiår siden det var pant på vinflasker, men i 2001 ble det en slutt på dette. Årsaken var rett og slett at det ble for mange flasker som ikke kunne gjenbrukes.</p>
<p>Siden da har det vært et par innslag av produkter med pant, og i år løsnet det for fullt.</p>
<p>Fra mars til september i år økte antall produkter med pant med 40 prosent, fra 175 til 300. Etter novemberslippet er det nå nesten 350 produkter med pant på polet. Dette tilsvarer en dobling på åtte måneder.</p>
<p>Økningen skjer etter at Vinmonopolet i fjor innførte strengere miljøkrav til leverandørene.</p>
<p>Det er bare mulig å pante PET-flasker og aluminiumsbokser. Det er for bokser den største økningen skjer, mens PET-flaskene står for noen av de største volumproduktene.</p>
<p>- Denne gangen er det hovedsakelig øl som kommer med pant. Av 39 nye produkter med pant er 37 øl.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket over panten</div>
<div type="text">
<p>En ting er at flasker og bokser kan pantes - men blir de pantet?</p>
<p>I 2018 ble 87,3 prosent av alle bokser og 88,6 prosent av alle plastflasker med pantemerke pantet. Alle bokser og flasker som pantes, blir gjenvunnet, viser tall fra panteselskapet Infinitum.</p>
<p>Pant på polet:</p>
<p>Nye viner i Vinmonopolets basissortiment under 150 kroner må ha emballasje av plast, papp, aluminium eller lettere glass.</p>
<p>Alle nye plastflasker og aluminiumsbokser som Vinmonopolet selv kjøper inn i store kvanta må ha pant.</p>
<p>Per starten på oktober utgjorde øl 264 av Vinmonopolets 295 produkter med pant, men også vin, brennevin, sider og alkoholfrie produkter kommer i stadig økende grad med pant.</p>
<p>Pantbare flasker og bokser kan pantes i Vinmonopolets butikker eller i panteautomater sammen med annen pant.</p>
<p>P.t. er panten tre kroner for PET-flasker, to kroner for bokser.</p>
<p>Blant polvarene er det stort sett ølbokser som pantes, noe Eriksen forklarer med at flere har vanen inne med å pante ølbokser enn de større vinflaskene.</p>
<p>- Men det er en høyere andel enn vi forventet som faktisk panter PET-flaskene også, sier Eriksen.</p>
<p>I dag er rundt 40 prosent av plastflaskene som er solgt pantet, men tallene ventes å stige, ikke minst fordi noen nok er blitt stående på hyllen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tatt litt på senga</div>
<div type="text">
<p>Men selv om økningen har vært formidabel i prosent, er det fortsatt en lang vei å gå i antall - og volum.</p>
<p>Vinmonopolet har strenge miljøregler for hva de selv kjøper inn, mens kravene til importørene er ikke like strenge. Likevel er disse i stadig større grad med på å dra lasset, forteller Eriksen.</p>
<p>- Vi har også invitert alle grossister til å utvikle en ny og mer miljøsmart BiB (Bag-In-Box, red.anm.). Invitasjonen ble sendt ut 12. september, og jeg ble nesten tatt litt på senga av den store interessen fra grossistene på dette.</p>
<p>- Dette kan jo potensielt føre til store miljøforbedringer på sikt.</p></div></body></document>
