<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190313-messi-briljans-da-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/messi-briljans-da-bacelona-gikk-videre/70870325" frk="313 6 12 1905"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 22:24"/>
<attribute name="author" value="NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="lionel messi,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Messi-briljans da Bacelona gikk videre</div>
<div type="ingress">Lionel Messi scoret to frekke mål og serverte to nesten ferdigscorede pasninger da Barcelona slo Lyon 5-1 og tok seg til kvartfinale i mesterligaen.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-03-13</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Spanske lag har vunnet turneringen de fem siste årene, og det er Barcelona som må gjøre jobben om den rekken skal fortsette. Fire engelske lag, ett italiensk, ett nederlandsk og ett portugisisk gjør Barcelona selskap i fredagens trekning.</p>
<p>En panenka-straffe fra Messis fot og Philippe Coutinhos scoring i tomt mål etter flott forarbeid og en så godt som ferdigscoret pasning fra Luis Suárez ga Barcelona 2-0-ledelse etter en første omgang der Lyon måtte bytte ut sin skadde keeper Anthony Lopes med mesterligadebutanten Mathieu Gorgelin.</p>
<p>Alt virket avgjort, særlig da Messi tidlig i annen omgang vippet over Gorgelin, men så ballen bli løpt opp av Fernando Marcal og klarert før den havnet i mål.</p>
<p>Men så skapte Lyon ny spenning med et reduseringsmål. Etter en kort corner vant gjestene flere dueller i feltet før Lucas Tousart dempet Sergio Busquets' svake klareringsnikk på brystet og skjøt i mål i hjørnet.</p>
<p>Dommerne VAR-sjekket scoringen både for å se om det var offside i forspillet og om Marcelo var ufin i en av duellene, men det ble godkjent, og Lyon trengte bare ett mål til for å gå videre.</p>
<p>Messi skulle nesten egenhendig slukke det håpet.</p>
<p>Først fikk han ballen midt på motstanderens halvdel, førte den mot forsvaret og lurte bort begge midtstopperne, Marcelo og Jason Denayer, med en superfrekk skuddfinte. Skuddet gikk via Gorgelins hånd og rullet sakte inn i mål. Med 3-1 var kampen punktert i det 78. minutt.</p>
<p>Etter to scoringer avsluttet Messi med to vakre assist. Først fant han i det 81. minutt Gerard Piqué alene ved lengste stolpe, og stopperen kunne score i tomt mål.</p>
<p>Så var det innbytter Ousmane Dembélé som ble servert en Messi-spesialpasning, og dermed ble det 5-1-seier.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
