<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190630-et-nytt-symbolsk-skr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/et-nytt-symbolsk-skritt-i-trumps-spontane-stil/71294501" frk="1349 1 10 7902"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 16:15"/>
<attribute name="author" value="Line Brustad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,kim jong-un,donald trump,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Et nytt symbolsk skritt i Trumps spontane stil</div>
<div type="ingress">Det var et stort skritt for Donald Trump. Ekspertene er uenige om steget inn i Nord-Korea er like stort for resten av verden. USA-kjenner Ole Moen tror imidlertid ikke at det gjorde verden til et tryggere sted.</div>
<div type="author">Line Brustad</div>
<div type="date">2019-06-30</div>
<div type="caption"><p>PÅ BESØK: Donald Trump blir USAs første president som krysser grensa over til Nord-Korea. Video: CNN</p> <p>LIKTE HVERANDRE: - Vi likte hverandre fra dag én, sier Trump om Kim Jong-un. Foto: Kevin Lamarque / Reuters / Scanpix</p> <p>TRUMP PÅ BESØK: Ifølge CNN skal Donald Trumps nye pressesjef ha havnet i en utagerende krangel med nordkoreanske representatner under møtet mellom de to statslederne. Video: AP</p> <p>PÅ BESØK: Donald Trump ble historisk da han kryssa grensa over til Nord-Korea, som den første amerikanske presidenten noensinne. Like etter begivenheten kom han med en overraskende forespørsel. Video: CNN</p> <p>I NORD-KOREA: Donald Trump fikk ta noen skritt inn i Nord-Korea. Foto: Brendan Smialowski / AFP / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Donald Trump fikk i dag ta noen skritt inn i Nord-Korea, sammen med landets leder, Kim Jong-un. Det er første gang en amerikansk president får komme inn i landet.</p>
<p>- Det er gjort stor framgang, det er oppstått storartede vennskap, og dette vennskapet er i særdeleshet storartet, sa Trump, som la til at dette er en stor dag for hele verden.</p>
<p>- Men var det et steg i riktig retning?</p>
<p>- Det er klart at det var det, om man ønsker en forståelse mellom Nord-Korea og USA, sier Stein Tønnesson, Asia-forsker ved Institutt for Fredsforskning (PRIO), til Dagbladet.</p>
<p>- Om man mener at Nord-Korea er et land man ikke ønsker noen avtale med, var det et skritt i gal retning, fortsetter han, og legger til at han selv er tilhenger av en bedre tilnærming mellom USA og Nord-Korea, fordi har tror det er bra for verdensfreden.</p>
<p>Et stort skritt var imidlertid ikke dagens vandring inn i diktator Kims rike, mener forskeren.</p>
<p>- Det store steget ble tatt i Singapore, da de møttes for første gang - for siden da har de opprettholdt kontakten. Steget i Nord-Korea i dag var et nytt symbolsk skritt i Trumps spontane stil, sier Tønnesson.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyser fakta</div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse etter møtet med Kim Jong un, sa Trump at bildene av at han tok steget inn i Nord-Korea vil vises overalt nå.</p>
<p>- Overalt vil dere se at jeg faktisk gikk sammen med Kim inn i Nord-Korea. De sier at det er et historisk øyeblikk, og jeg synes det, sier Trump.</p>
<p>USA-ekspert og forsker Svein Melby ved Institutt for forsvarsstudier er ikke like henrykt.</p>
<p>- Optisk ser dette bra ut, men utover atmosfæren og medieståket, etterlyser jeg mer fakta om hva han faktisk har oppnådd konkret med dette, sier Melby til Dagbladet, som tror møtet kan ende med å bare ha en kortvarig effekt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen endring</div>
<div type="text">
<p>- Så lenge Nord-Korea fortsetter sin politikk, føler ikke jeg meg noe tryggere. Jeg har ikke sett at det er noen nevneverdig endring i Nord-Koreas opprusting av kjernefysiske våpen, sier han.</p>
<p>Nord-Korea har trappet opp sitt atomvåpenprogram og økt sitt atomarsenal med anslagsvis seks stridshoder til rundt 70 siden det første møtet mellom Kim og Trump, ifølge NTB.</p>
<p>At de to lederne faktisk møtes, synes Melby likevel er positivt.</p>
<p>- Det skaper en litt mindre anspent atmosfære i Korea-situasjonen, der krigsrisikoen er redusert, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fikser på toppen</div>
<div type="text">
<p>Melby mener møtet i dag gjenspeiler et mønster i Trumps utenrikspolitikk - der han skiller seg fra landets tidligere presidenter.</p>
<p>- Han har fantastisk tro på at om lederne møtes, så kan byråkratiet etterpå fylle ut det konkrete. Personlig tviler jeg på den måten å drive utenrikspolitikk på. Jeg tenker at det er den omvendte måten som fører til gjennombrudd, der de med ekspertise først forhandler med motpart og blir enige om noe, som lederne etterpå kan signere.</p>
<p>- Trump har nok et motsatt syn. Han liker å fikse ting på toppen. Hittil har tvilen fått komme ham til gode, men nå må det komme konkrete resultater ut av dette. Det er det som må være målet, sier Melby.</p></div>
<div type="title" level="3">- Egne planer</div>
<div type="text">
<p>Hva tror du skjer videre med forholdet mellom Nord-Korea og USA?</p>
<p>- Så lenge jeg har studert amerikansk politikk og forholdet til Nord-Korea, har diverse personer forsøkt å komme dem i møte med det samme resultatet hver eneste gang, at Nord-Korea har gått videre med sine egne planer. Jeg har ikke stor tro på at Trump klarer mer enn sine forgjengere, men metoden hans er en annerledes, sier Melby.</p>
<p>- Hva tjener Nord-Korea på dagens møte?</p>
<p>- De kan få lempet på sanksjonene mot seg, og samtidig få beskyttet sine kjernevåpen mot internasjonale inspeksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil invitere Kim</div>
<div type="text">
<p>USA-kjenner Ole Moen mener dagens møte var et godt eksempel på symbolpolitikk.</p>
<p>- De skulle møtes ved grensa, men Trump ville ta skrittet over. Dette er stort for Trump, men det er også viktig for Nord-Korea at de viser godvilje og lar ham passere. Kim Jong-un vil gjerne framstå som en verdensleder, og nå har Trump har godkjent ham som det. Mannen som egentlig er en nedrig morder og broder-morder har Trump gjort anstendig ved å signalisere at han er viktig for laget og akseptert, sier Moen til Dagbladet.</p>
<p>Etter møtet med Kim Jong-un fikk Trump spørsmål om hvorvidt Kim skal komme til USA i nærmeste framtid.</p>
<p>- Jeg vil invitere ham med det samme, svarte Trump.</p>
<p>For Kim Jong-un vil det være en stor seier om han får komme til Det Hvite Hus, tror Moen.</p>
<p>- Men å invitere en person som Kim Jong-un til Det Hvite hus, er ikke uproblematisk for Trump, sier han.</p>
<p>- Det er følsomt å be en sånn mann på besøk, det er nok bare Saudi-Arabias kronprins som kan konkurrere med det. Jeg tror Trump vil få en del kritikk for dette, ikke bare fra demokratene, men også fra republikanere når valget nærmer seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Tunnelsyn</div>
<div type="text">
<p>Moen var professor i Nord-Amerika-studier ved Institutt for litteratur, områdestudier og europeiske språk ved Universitetet i Oslo fram til 2010. I 2016 ga han ut en bok om Trump.</p>
<p>- Min oppfatning er at alt Trump gjør er beregnet. Innfallsmetoden er taktikken, og strategien bak er beregnende, sier Moen.</p>
<p>- Han gjør ingenting uten at han kan profittere på det. Han har tunnelsyn, og det eneste han ser i enden av tunnelen er et bilde av seg selv, og motivene hans er selvforhelligelse.</p>
<p>- Så lenge han er i media, er det et skjær av suksess for Trump, sier Moen og fortsetter:</p>
<p>- Alt han foretar seg er medieorientert og glossy, men alt som glimrer er ikke gull. Det er bare overflaten som er forgylt.</p></div>
<div type="title" level="3">-Ikke tryggere</div>
<div type="text">
<p>Moen tror ikke verden er et tryggere sted etter at Trump fikk ta steget inn i Nord-Korea.</p>
<p>- Menneskelig kontakt er et steg i riktig retning, men samtidig kan det se ut som at Nord-Korea oppgraderer uran til farlige nivåer, så i mine øyne er situasjonen farligere enn den har vært, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Nærmest forelsket</div>
<div type="text">
<p>PRIO-forsker Stein Tønnesson har tro på at det kan bli en avtale mellom USA og Nord-Korea.</p>
<p>- Nå ble de i dag enige om at de skal gjenoppta forhandlinger, og forhandlerne vil vite at lederne deres ønsker en avtale, sier han.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Om de får til en avtale som gjør at Nord-Korea bygger ned sine atomvåpen, samt et samarbeid mellom de to koreanske statene, vil dette være et viktig bidrag til å gjøre verden bedre.</p>
<p>Han mener Trump helt tydelig har vist at han ønsker å få til en slik avtale.</p>
<p>- Han framstår som nærmest forelsket i den unge diktatoren. Han vil bli venn med ham og hjelpe ham med Nord-Koreas økonomi, slik at den blir en del av verdensøkonomien.</p>
<p>For at dette skal gå, og sanksjonene mot Nord-Korea skal fjernes, må Kim Jong-un gå med på at alle landets atomvåpen blir borte, ifølge Tønnessen.</p>
<p>- Kan man i så tilfelle stole på Kim Jong-un?</p>
<p>- I utgangspunktet kan man ikke stole på at Nord-Korea lever opp til forpliktelser i en slik avtale. Derfor vil det ikke holde med en erklæring. Man trenger et veikart med milestolper underveis, der Nord-Korea forplikter seg til en og en ting, og for hver gang de passerer en slik milepæl, vil de få betaling i form av en reduksjon på sanksjonene, sier Tønnesson.</p></div></body></document>
