<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190215-slar-tilbake-mot-nes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slar-tilbake-mot-neseryktene/70770930" frk="728 12 56 4355"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 16:38"/>
<attribute name="author" value="Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="neseoperasjon,sminke,kim kardashian west,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slår tilbake mot neseryktene</div>
<div type="ingress">- Det er bare sminke.</div>
<div type="author">Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-02-15</div>
<div type="caption"><p>OPERERT?: Flere hevder at Kim Kardashian skal ha operert nesa. Selv hevder hun at det bare er sminke. Bilde til venstre er fra 2018 og bilde til høyre er fra 2007. Foto: NTB Scanpix</p> <p>2007: Kim Kardashians nese i 2007. Flere mener at nesen hennes på denne tida var større enn den er i dag. Foto: NTB Scanpix</p> <p>2014: Kim Kardashians nese i 2014. Allerede på dette tidspunktet verserte rykter om en mulig neseoperasjon. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SEX OG FISING: Kim Kardashian gjestet Jimmy Kimmels talkshow, men skuespiller Jennifer Lawrence stilte spørsmålene, - og det var ikke helt normale spørsmål. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Opp til flere ganger har den verdenskjente realitystjerna Kim Kardashian (38) blitt beskyldt for å ha jukset med utseende sitt, i form av flere plastiske operasjoner.</p>
<p>Blant annet er nesen, sammen med den velomtalte rumpa, blitt heftig diskutert blant fansen.</p>
<p>Spekulasjonene om en mulig neseoperasjon er blitt et betent tema i sosiale medier de siste dagene, der flere hevder at hun skal ha lagt seg under kniven. Flere refererer blant annet til gamle bilder av 38-åringen, og hevder at nesen hennes ser helt annerledes ut i dag.</p>
<p>Nå har Kardashian sett seg lei på spekulasjonene, og tordner mot beskyldningene om neseoperasjon.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bare sminke</div>
<div type="text">
<p>Det var under en opptreden av sminkøren Mario Dedivanovic sitt sminkeshow «The Masterclass», tidligere denne måneden, at Kardashian tok bladet fra munnen om den mye omtalte nesen.</p>
<p>- Jeg har aldri operert nesen min. Alle tror at jeg har gjort det, men jeg har alltid sagt: Vent til dere ser barna mine, så kommer alle til å se at de har samme nese som meg, uttalte hun, ifølge ET Online.</p>
<p>I said you will see when I have kids, they will have the same nose as me. https://t.co/b6O327HMyq</p>
<p>— Kim Kardashian West (@KimKardashian) February 13, 2019</p>
<p>Videre forklarte Mario, som for øvrig er en av Kardashians faste sminkører, at Kardashians lille klump på nesen, er noe han sminker vekk.</p></div>
<div type="title" level="3">Forstår fansen</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at Kardashian nekter for at hun skal ha tatt en neseoperasjon, innrømmer hun imidlertid at hun kan forstå hvorfor fansen lar seg undre.</p>
<p>- Når jeg ser på eldre bilder av meg selv, tenker jeg: Wow, den kulen ser så mye større ut på noen bilder enn på andre, sa hun.</p>
<p>Ifølge en kirurg som nettstedet har vært i kontakt med, er det ingen tydelige bevis for at Kardashian skal ha lagt seg under kniven for å justere nesen.</p>
<p>- Jeg tror ikke at hun har tatt en neseoperasjon. Nesen hennes var relativt liten, og var fin i formen helt tilbake til 2008, uttalte han.</p></div>
<div type="title" level="3">Rumpeoperasjon</div>
<div type="text">
<p>Det er som nevnt ikke første gang Kardashian har sett seg nødt til å svare på spekulasjoner rundt plastiske operasjoner.</p>
<p>I 2011 viste hun blant annet fram et røntgenbilde av rumpa si som «bevis» på at det er ekte vare.</p>
<p>- Jeg er halvt armensk, og rumpen min stammer fra min fars familie. Jeg er stolt av den, og den er min, jeg er ikke operert. Jeg er veldig fornøyd med meg selv, sa hun til Cosmopolitan i 2011.</p>
<p>Trebarnsmoren deler for øvrig ofte lettkledde bilder i sosiale medier, og i 2014 skapte hun overskrifter verden over da hun prydet forsiden av bladet Paper Magazine - med rumpa bar.</p>
<p>To år senere begynte ryktene nok en gang å svirre, med spekulasjoner om at hun har operert rumpen sin. Den gang var hun også raskt ute med å avvise påstandene.</p>
<p>Kort tid etterpå innrømmet hun imidlertid at hun har tatt injeksjoner, altså innsprøytning av væske, i rumpa. Via sin egen nettside, Kimkardashianwest.com, hevdet hun at injeksjonene har vært behandling for hudsykdommen psoriasis.</p>
<p>- Når utbruddene er ille, får jeg kortison sprøytet inn i rumpa, sa 38-åringen, ifølge Daily Mail.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke vanlig</div>
<div type="text">
<p>Kardashian forklarte at kortison, et medisinsk steroid som ifølge Norsk Helseinformatikk primært brukes til å dempe kroppens immunreaksjoner, gir henne søkk i huden.</p>
<p>- Jeg tror det er årsaken til at ryktene om forstørring i utgangspunktet begynte å svirre, sa realitystjerna.</p>
<p>Overlege ved Rikshospitalets hudavdeling og svenske Akademikliniken, Michael Zangani, var kritisk til Kardashians uttalelser.</p>
<p>- Jeg må le litt av dette. Det er ganske uvanlig å gi kortisonsprøyter for psoriasis, sa Zangani til Dagbladet, og la til:</p>
<p>- Det er imidlertid ikke uvanlig å få mindre søkk i huden etter slike sprøyter. Å få større rumpe, derimot - det er nok ikke akkurat vanlig.</p></div></body></document>
