<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-slipper-utestengelse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slipper-utestengelse/71667150" frk="386 5 12 2339"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 18:40"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slipper utestengelse</div>
<div type="ingress">Det hersket full forvirring om Liverpool fikk spille den neste runden i Ligacupen. I kveld kom avgjørelsen klubben hadde håpet på.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>FÅR SPILLE MOT ARSENAL: Jürgen Klopp var mest bekymret for spilleren i saken som kunne endt med at klubben ble kastet ut av Ligacupen. Nå slipper Liverpool unna med ei bot på omlag to millioner kroner. Foto: NTB/Scanpix</p> <p>IKKE SPILLBERETTIGET: Spanjolen Pedro Chirivella har skapt hodebry for Liverpool denne uka. Her i aksjon mot MK Dons forrige onsdag. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Liverpool - RB Salzburg i kveld kl. 21.00</p>
<p>LIVERPOOL/OSLO(Dagbladet): Jürgen Klopp og Liverpool risikerte utestengelse fra Ligacupen etter å ha brukt Pedro Chirevella i oppgjøret mot MK Dons i den forrige runden. Spanjolen, som i vinter var linket til RBK, var ikke spilleberettiget.</p>
<p>Nyheten om en potensiell diskvalifikasjon fra cupen kom denne uka, og Klopp fikk naturlig nok spørsmål om dette på gårsdagens pressekonferanse i forkant av Champions League-oppgjøret mot Red Bull Salzburg og Erling Braut Haaland i kveld.</p>
<p>- Jeg kan ikke si for mye, det er andre folk som jobber med det. Hvis det bare hadde vært vår feil, burde vi blitt straffet. Det skjedde ikke med vilje, men min eneste frykt er spilleren, sa Klopp på pressekonferansen hvor Dagbladet også var til stede.</p>
<p>Den tyske manageren fortsatte å fokusere på spilleren, som aldri helt har slått igjennom i Merseyside-klubben:</p>
<p>- Han kunne ikke spille i et halvt år i Spania i fjor, og hvis han ikke skal få spille nå heller, ville det vært det største problemet. Jeg er ikke sikker på om vi gjorde en feil, men spilleren burde ikke straffes, konkluderte 51-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Slipper unna med bot</div>
<div type="text">
<p>Nå, en og en halv time før kampen mot Salzburg kom derimot gladnyheten klubben hadde håpet på.</p>
<p>De blir ikke kastet ut av cupen, og slipper unna med en bot på 200 000 pund, omlag to millioner norske kroner. Et beløp som regnes som småpenger for en klubb som Liverpool.</p>
<p>Klubben uttaler følgende om dommen:</p>
<p>- Klubben aksepterer avgjørelsen og straffen fra FA. Vi mener den er rettferdig med tanke på den tekniske feilen som ble gjort, og vi vil ikke gjøre noe ytterligere. Selv om dette var utenfor våre hender, mener vi at vi skylder både forbundet og Milton Keynes Dons en unnskyldning.</p>
<p>Liverpool er trukket mot Arsenal i den neste runden av Ligacupen.</p></div></body></document>
