<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190106-golden-globe-oyeblik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/golden-globe-oyeblikkene-vi-aldri-glemmer---du-har-et-par-kloder-du-ogsa/70628978" frk="1515 8 80 9297"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 11:51"/>
<attribute name="author" value="Miriam Bakkejord, Henriette Eilertsen, Hedda Fannemel Espeli, Kjersti Flaa"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,golden globe 2019,golden globe,film,hollywood"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Golden Globe-øyeblikkene vi aldri glemmer: - Du har et par kloder, du også</div>
<div type="ingress">Kjolekjeft, «sugar tits» og uforutsett dobesøk.</div>
<div type="author">Miriam Bakkejord, Henriette Eilertsen, Hedda Fannemel Espeli, Kjersti Flaa</div>
<div type="date">2019-01-06</div>
<div type="caption"><p>SKANDALESHOW: Golden Globe er kjent for flere minneverdige øyeblikk. Elizabeth Taylor, Ricky Gervais, Mel Gibson og Sofia Vergara står for noen av dem. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FÅR SLAKT: Halle Berry havnet på lista over Golden Globes verst kledde med sin mønstrede Atelier Versace-kreasjon i 2013. Video: NTB Scanpix / Reuters</p> <p>STIRRET: Jeremy Renner hadde problemer med å flytte blikket fra Jennifer Lopez. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VEKKET OPPSIKT: Jodie Foster kom ut av skapet i sin takketale i 2013. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STJAL SHOWET: Sylvester Stallone vant prisen for beste mannlige birolle for «Creed» da Golden Globe gikk av stabelen for 73. gang. Men det var døtrene som stjal oppmerksomheten. Video: Reuters</p> <p>SPØKTE: Golden Globe-programleder Ricky Gervais klarte ikke å holde seg da han skulle introdusere Mel Gibson. Før han forlot scenen spurte han Gibson hva «sugar tits» betyr, som en referanse til en fyllekjøringsepisode i 2006. Video: Reuters</p> <p>MÅTTE FIKSE TENNENE: Renée Zellweger lot Hugh Grant - og «hele» Hollywood i salen - vente mens hun var på toalettet. Foto: Reuters/ NTB scanpix</p> <p>SPRÅKVANSKER: Alt gikk ikke helt etter planen for Sofia Vergara i fjor. Foto: Paul Drinkwater / NBC via AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til mandag norsk tid arrangeres den 76. Golden Globe-utdelingen ved Beverly Hilton Hotel i Los Angeles. I år skal showet ledes av «Grey's Anatomy»-skuespiller Sandra Oh (47) og komiker Andy Samberg (40), som følger i fotsporene til fjorårets vert, «Saturday Night Live»-stjernen Seth Meyers (45).</p>
<p>En rekke store stjerner er nominert til priser under den glamorøse begivenheten, deriblant Nicole Kidman, Lady Gaga og Bradley Cooper, samt celebriteter som Jim Carrey, Michael Douglas, Julia Roberts, Emily Blunt, Hugh Grant, Rami Malek og Penélope Cruz.</p>
<p>Men ved siden av overskrifter om prisvinnere, følger også brisne kjendiser, pinlige taler og ekstreme antrekk med Golden Globe.</p></div>
<div type="title" level="3">Trosset oppfordring</div>
<div type="text">
<p>Vi har tatt en titt på noen av de mest minneverdige og skandaløse øyeblikkene fra Hollywoods kanskje mest rampete tv- og filmprisutdeling.</p>
<p>Fjorårets utdeling var tydelig farget av #MeToo-kampanjen, der den røde løperen var dekket av kvinner i svarte kjoler. Markeringen var ment et opprop mot seksuell trakassering i filmbransjen, der også flere menn viste sin solidaritet.</p>
<p>Riktignok var det ikke alle som omfavnet kleskode-oppfordringen. Skuespillere som Barbara Meier og Blanca Blanco ble nærmest tvunget til å forklare hvorfor de hadde på seg «vanlige» festkjoler, etter å ha blitt møtt med krass kritikk fra offentligheten.</p>
<p>Tyske Meier kom i en pastellfarget, gjennomskinnelig kjole med blomsterbroderier til utdelingen, og valgte å ta til Instagram for å forsvare sitt fargerike kjolevalg. I innlegget trakk hun fram feministiske begrunnelser for at hun ikke ikledde seg svart for anledningen.</p>
<p>- Dersom vi ønsker at dette skal være et Golden Globe for de sterke kvinnene som står opp for sine rettigheter, mener jeg det er å gå feil vei å ikke kunne ikle seg sexy klær og la folk frata oss gleden over å kunne vise fram våre personligheter gjennom mote, skrev hun i innlegget.</p></div>
<div type="title" level="3">- Større enn kjolevalget</div>
<div type="text">
<p>Ifølge avisa Independent skal skuespilleren Blanco ha forklart at hennes kjolevalg slettes ikke hadde noe å gjøre med hennes støtte til kampanjen, men at den oppsiktsvekkende røde kjolen rett og slett kom av at hun elsker fargen.</p>
<p>- Jeg applauderer og står side om side med de modige kvinnene som fortsetter å bryte sirkelen av trakassering gjennom deres handlinger og valg av antrekk, skal hun ha uttrykt, for så å legge til at kampanjen kommer i grevens tid.</p>
<p>Etter at hun likevel ble sterkt kritisert for å trosse oppfordringen om fargevalg, tok hun også til Twitter for å forsvare sitt valg av antrekk.</p>
<p>- Bevegelsen er større en mitt kjolevalg, skriver hun, etterfulgt av: «Rødt er lidenskapelig».</p></div>
<div type="title" level="3">Pinlig berørt</div>
<div type="text">
<p>Husker du også utdelingen da Hellen Mirren tok med seg medbrakt alkohol, eller da moren til Ben Affleck ringte ham under rød løper-intervjuet?</p>
<p>Eller da Jennifer Lopez (49) møtte opp i en utringning som tok pusten (og stjal lange blikk) fra flere? Da stjernen skulle dele ut pris sammen med skuespillerkollega Jeremy Renner (47) i 2015, var han nemlig mer interessert i J-Los brystparti, enn i å si navnet på vinneren.</p>
<p>- Du har et par kloder («globes») du også, sa Renner idet de åpnet konvolutten.</p>
<p>Publikum så ut til å bli pinlig berørt av situasjonen og et stort gisp hørtes i salen, mens Jennifer Lopez tok det hele med et smil, ifølge Vogue.</p>
<p>Den ellers så private Jodie Foster (55) overrasket også alle i 2013, da hun holdt en svært så personlig takketale - der hun kom inn på sin egen legning.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom ut av skapet</div>
<div type="text">
<p>Det gjorde Oscar-vinneren etter å ha innrømmet at hun var litt nervøs for det hun skulle si.</p>
<p>- Jeg skal bare legge det fram, ok? Høyt og stolt, ikke sant? Så jeg kommer til å trenge deres støtte her. Jeg er singel. Ja, jeg er det, jeg er singel. Nei, jeg tuller, men jeg mener at jeg ikke egentlig tuller, men jeg tuller på en måte, sa Foster i talen.</p>
<p>Stjernens personlige og fleipete tone vekket begeistring i salen, og hun fortsatte:</p>
<p>- Jeg håper dere ikke er skuffet over at det ikke blir en «ut av skapet»-tale i kveld, for det gjorde jeg for minst tusen år siden, tilbake i steinalderen, til mine nære venner, familie og kolleger, sa hun, ifølge The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Var ruset på scenen</div>
<div type="text">
<p>Det ble ingen storslått fest på Jack Nicholson (81) under prisutdelingen i 2003, da han fra scenen, ifølge Express, avslørte at han hadde tatt valium tidligere på kvelden.</p>
<p>Han startet takketalen med å harselere med nesen til prisutdeler Nicole Kidman (51), og det ble en ellers svært så snøvlete og usammenhengende tale.</p>
<p>Rotete takketaler har for øvrig blitt en vane opp gjennom Golden Globe-årene. Ifølge filmbransjenettstedet Hollywood Reporter er utdelingen særlig kjent for å være en fuktig affære, der alkoholen flyter fritt.</p>
<p>Det ble for eksempel spekulert kraftig i om den nå avdøde filmdronning Elizabeth Taylor hadde fått i seg litt for mye da hun skulle dele ut pris for beste dramafilm i 2001.</p>
<p>Da Elizabeth skulle lese opp de nominerte var hun nemlig først i ferd med å åpne konvolutten med vinnernavnet.</p>
<p>Heldigvis ble hun stoppet av programleder Dick Clark i siste liten.</p></div>
<div type="title" level="3">«Sugar tits»</div>
<div type="text">
<p>Komiker og skuespiller Ricky Gervais (57) har stått for mange skandaleombruste Golden Globe-opptredener. Han har ledet showet fire ganger, og lot som regel ikke de celebre gjestene slippe unna sleivspark på scenen.</p>
<p>En av Gervais' mest omtalte krumspring i Golden Globe-historien var mot Mel Gibson (62) i 2010. Sistnevnte skal angivelig ha benyttet antisemittiske utsagn da han ble stoppet for fyllekjøring i 2006, og i tillegg kalt politibetjenten «sugar tits». Gibsons karriere ble aldri helt den samme etter opptrinnet, noe Gervais ikke kunne unngå å latterliggjøre under Golden Globes i 2010.</p>
<p>De to møttes igjen da Gervais introduserte Gibson som neste prisutdeler under utdelingen i 2016. Briten innrømmet at han var nervøs og følte at han skyldte Gibson en unnskyldning - men likevel valgte Gervais å trekke fram Gibsons fyllekjøring nok en gang.</p>
<p>- Jeg elsker å møte Ricky her hvert tredje år, for han minner meg om at jeg trenger en undersøkelse av endetarmen, sa Mel Gibson da han kom på scenen etter Gervais' introduksjon.</p></div>
<div type="title" level="3"> Grov spøk</div>
<div type="text">
<p>Plutselig vendte Gervais tilbake til mikrofonen og ba om å få stille Gibson et spørsmål. De to sto arm i arm da Gervais lente seg inn mot mikrofonen og sa:</p>
<p>- Det vi alle lurer på er: Hva i helvete betyr egentlig «sugar tits»?</p>
<p>Måpende filmstjerner skjulte latteren så best de kunne mens Gervais demonstrativt tok ølglasset sitt bort fra mikrofonstativet - som for å minne verden om Gibsons fyllekjøring.</p>
<p>Spørsmålet ble straks sensurert på amerikansk fjernsyn grunnet det grove språket.</p></div>
<div type="title" level="3">Var på toalettet</div>
<div type="text">
<p>Timingen var ikke helt på Renée Zellweger (49) sin side, da hun i 2001 vant prisen for «beste skuespiller i en musikalkomedie».</p>
<p>Hun hadde nemlig tatt turen på toalettet.</p>
<p>Utdeler Hugh Grant (57) annonserte henne som vinner og hadde allerede begynt å takke på 48-åringens vegne da hun hastet opp på scenen.</p>
<p>- Er Renée under bordet? Hun er full, mine damer og herrer, sa han før Renée var på plass.</p>
<p>Da hun ankom scenen forklarte «Bridget Jones»-stjernen lattermildt at hun måtte fjerne leppestift fra tennene.</p></div>
<div type="title" level="3">Rumpevits</div>
<div type="text">
<p>Da Sofia Vergara (46) i fjor skulle introdusere scenens neste gjester, gikk ikke alt helt som planlagt.</p>
<p>Hun hadde fått i oppdrag å introdusere døtrene til «Rocky»-stjerna Sylvester Stallone, Sophia, Sistine og Scarlet.</p>
<p>Sammen hadde jentene fått tittelen som årets «Miss Golden Globe».</p>
<p>Da Vergara skulle introdusere jentene til scenen, virket det som hun hadde språkvansker. Det resulterte i en spøk som kanskje var litt på kanten for en prisutdeling i beste sendetid.</p>
<p>For fra scenen liret hun nemlig av seg flere vitser som omhandlet rumpa og endetarmsåpningen.</p>
<p>- For Hollywood Foreign Press Association er det en anal tradisjon, sa hun og fortsatte:</p>
<p>- Jeg mente ikke ... De har en anus tradisjon, proklamerte hun.</p>
<p>Det var nemlig ordet «annual», eller årlig, tv-stjerna forsøkte å si fra scenen</p>
<p>Om noen slår disse pinlige øyeblikkene i år, gjenstår imidlertid å se.</p></div></body></document>
