<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190127-derfor-legger-han-op.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/aksel-lund-svindal-legger-opp-etter-vm/70703505" frk="824 1 9 4690"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 08:00"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,sport,aksel lund svindal"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor legger han opp: - En rar følelse</div>
<div type="ingress">Dette er alpinkongens siste sesong.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-01-27</div>
<div type="caption"><p>PALLPLASSERINGER: Det ble en festdag i alpint for Norge i OL, med blant annet et historisk gull til Aksel Lund Svindal i utfor. Foto: Hans Arne Vedlog/Dagbladet / AFP / AP / NTB/Scanpix Redigering: Ørjan Ryland</p></div>
<div type="text">
<p>Aksel Lund Svindal (36) har bestemt seg, skriver NRK. De siterer nettstedet til Den østerrikske olympiske komité, der Svindal i et intervju sier at VM i Åre blir hans siste renn. Seinere bekrefter Svindal dette selv overfor statskanalen.</p>
<p>- Jeg har nok skjønt det gradvis denne uka. Sesongen har ikke gått helt som planlagt, det er enda et tegn på at det er på tide å runde av. En ting var å tenke det, noe annet er å faktisk si det. Det føles litt surrealistisk, sier Svindal til NRK.</p>
<p>Svindal har i lengre tid slitt med skader. De siste par årene er det en kneskade som har gjort det utfordrende for Svindal. Men han har trent seg tilbake og prestert hver eneste gang.</p>
<p>Aksel Lund Svindal er en av tidenes beste norske alpinister. Han har totalt fire OL-medaljer, to av dem i gjeveste valør. Han ble historisk som den første nordmannen som har tatt OL-gull i utfor under OL i Pyeongchang i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">- Surrealistisk</div>
<div type="text">
<p>Svindal står over helgas renn i østerrikske Kitzbühel. I dag kjører lagkameratene super-G. Det var lenge usikkert om Svindal i det hele tatt skulle kjøre denne sesongen.</p>
<p>Han bedyrer overfor NRK at fallet i nettopp Kitzbühel for tre år siden, da han røk korsbåndet, ikke er en direkte årsak til at han legger opp. Men Svindal har slitt med kneet siden den gang, og legger ikke skjul på at det er en av årsakene.</p>
<p>- Stygge kneskader er nok det verste for en alpinist. Det er et ledd som får mye juling. Det har vært seigt, og kneet fungerer egentlig best for rolige sommerdager, ikke til å være blant de beste i verden i alpint, sier Svindal.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Det å ta avgjørelsen og kalle inn til pressekonferanse, det hadde jeg ikke orka. Jeg måtte bare si det. Nå er det ingen vei tilbake. Det er rart, men også luksus å kunne velge selv. Jeg føler meg tilfreds med at dette er den siste vinteren og at dette blir det siste året, sier Svindal</p></div>
<div type="title" level="3"> Historisk</div>
<div type="text">
<p>Svindal har også hele fem VM-gull og 36 seiere i verdenscupen. Den siste kom før jul i italienske Val Gardena. Han har også to totalseire i verdenscupen.</p>
<p>- En fantastisk karriere, oppsummerer Finn Aamodt. Han er tidligere landslagstrener i alpint, og har i en årrekke vært tilknyttet Olympiatoppen. Han er også faren til en annen alpinlegende, Kjetil André Aamodt.</p>
<p>- Aksel er en bauta i norsk alpinsport. Etter at Kjetil André Aamodt og Lasse Kjus ga seg, holdt han det oppe i mange år helt aleine. Han har fantastiske resultater. Han tok sitt første VM-gull i Åre - og det er nok derfor han vil tilbake dit, tenker jeg, sier Aamodt til Dagbladet.</p>
<p>For ham er det ikke uventet at Aksel Lund Svindal nå har bestemt seg for at nok er nok.</p>
<p>- Han har slitt i mange år med skader. Han har behandlet det meget profesjonelt og derfor klart å holde seg på beina. Trist når sånne ting skjer, men sånt må skje. Han har et liv etterpå, også, som han ikke kan ødelegge for, sier Aamodt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Den råeste</div>
<div type="text">
<p>Som nevnt har Svindal altså hatt flere alvorlige skader gjennom karrieren. Men han har kommet tilbake tilsynelatende sterkere enn noensinne, og hevdet seg i den absolutte verdenstoppen umiddelbart.</p>
<p>- Han har det råeste konkurransehodet av noen norske utøvere noen gang. Det er enormt. I tillegg er han så nøye med det han driver med, han vet nøyaktig hva som skal til for å vinne skirenn. Flere har kommet sterkt tilbake etter skade, men det unike med Aksel, er at han har gjort det så utrolig mange ganger, sier Aamodt.</p>
<p>Det er lett å sammenligne Svindal med Aamodts sønn Kjetil, som er en av dem som har vunnet flest mesteskapsmedaljer i alpinverdenen. Han har fire OL-gull og fem VM-gull. Men Aamodt rangerer Svindal over.</p>
<p>- Aksel har flere verdenscupseire. Han har ikke like mange medaljer i mesteskap, men han nærmer seg med verdenscupseirene og seierne i totalcupen. Det er bedre enn det Kjetil klarte, sier Aamodt.</p></div>
<div type="title" level="3">Står over renn</div>
<div type="text">
<p>Svindal står over helgas renn i østerrikske Kitzbühel. I dag kjører lagkameratene super-G. Det var lenge usikkert om Svindal i det hele tatt skulle kjøre denne sesongen.</p>
<p>For bare et par dager siden hadde Svindal en knesjekk, og 36-åringen innrømmet at det ikke så veldig bra ut.</p>
<p>- Det er ikke noen krise, men ja, det ser ikke helt bra ut. Det er ikke noe nytt, det er det samme gamle, sa Svindal til NTB etter sykehusbesøket.</p>
<p>VM i Åre starter med Super-G 6. februar. Utforen går 11. februar.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Norges Skiforbund, som ikke har noen kommentar utover det som er sagt.</p></div></body></document>
