<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190914-vi-anmelder-stjernek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/vi-anmelder-stjernekamp-lat-for-lat/71600614" frk="727 1 6 4168"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 17:51"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi anmelder «Stjernekamp» låt for låt</div>
<div type="ingress">Country er tema i kveldens utgave.</div>
<div type="author">Øyvind Rønning</div>
<div type="date">2019-09-14</div>
<div type="caption"><p>COUNTRYKVELD I «STJERNEKAMP»: En frynse-, lisseslips- og hattekledd gjeng er klar for countrykveld i «Stjernekamp» på NRK. Foto: David Dundas / NRK</p></div>
<div type="text">
<p>TV: Country er kveldens tema i «Stjernekamp», med Steff Nevers (Steffen Lundemo) som mentor og eksportdommer. Noen av de mest sentrale utøverne tolkes her i kveld. Med unntak av Dolly Parton er det ofte andre låtskrivere som står bak, mens artisten som har gjort låten kjent står i parentes. Etter fellesnummeret «Old Town Road», opprinnelig med rapperen Lil Nas X og Billy Ray Cyrus , følger anmeldelsene av kveldens tolkninger:</p>
<p>Kim Rysstad: «Coat of Many Colors» (Dolly Parton)</p>
<p>Den sindige setesdølen slipper ihvertfall å danse når han har valgt en av Dolly Partons mest kjente – og mest personlige - sanger fra 1979 om et barndomsminne.</p>
<p>En ny countrystjerne er født. Kvederen og folkemusikkutøveren finner seg veldig godt til rette i country også, for øvrig ikke helt ukjent terreng for ham. Og han er Dolly-fan! Han har lyttet til mentor Steff og legger inn akkurat passe countrytwang til at vi tror på ham. Det er trygt og fint og uten de store utfordringene , men han har en flott stemme som kler sjangeren. Et godt låtvalg og en fin start.</p>
<p>Andrea Santiago: «That Don't Impress Me Much» (Shania Twain)</p>
<p>«Coat of Many Colors» er Shania Twains favorittlåt, Sjøl gjorde kanadieren stor suksess med denne syrlige låten, skrevet sammen med eksmann og produsent Robert John «Mutt» Lange.</p>
<p>Andrea gjør atskillig mer ut av låten enn Kim, ikke minst med dansetrinn som hadde gått rett inn på nabokanalen. Det hele er godt gjennomført, men det blir også litt heseblesende og ikke helt overbevisende når de überkule «replikkene» skal framføres. Det blir kanskje for mye å tenke på her, både sang, dans og den fandenivoldske attityden til Shania i denne sangen.</p>
<p>Beate Lech: «The Moon Is A Harsh Mistress» (Jimmy Webb)</p>
<p>Denne er nok her hjemme først og fremst kjent gjennom jazzsangeren Radka Toneffs enestående versjon. Men - putt inn litt steel-gitar, og vips så er det country!</p>
<p>Og Beate er på trygg grunn her, sjøl om hun er r'n'b- og popdame og følte at sangen i utgangspunktet var «hellig». Det blir selvfølgelig stillestående, det er en stille låt. Men det er også så uendelig sårt, og Beate viser hva som bor i henne. Mot slutten løfter hun sangen enda et hakk. Hun bør vare lenge i denne konkurransen .</p>
<p>Bilal Saab: «The Dance» (Garth Brooks)</p>
<p>Bilal satser på en typisk Garth Brooks-ballade, 30 år gamle «The Dance» av Tony Arata.</p>
<p>Det er tydelig at Bilal har respekt for denne låten, og han starter litt usikkert. Men ganske raskt får han trua, og han formidler fint - sjøl om han ikke slipper seg helt løs og stoler hundre prosent på seg sjøl. Men han blir varmere og varmere i trøya der oppe på scenen, Mot slutten kommer også den berømmelige knekken i stemmen som hører hjemme i countrymusikken. Og mora ble nok ihvertfall rørt!</p>
<p>Åge Sten Nilsen: «Truck Yeah» (Tim McGraw)</p>
<p>Tim McGraw er en tøffing, men denne sangen, en av noen tusen om den uramerikanske pick up-en, er ikke blant hans beste. Men kler den Åge?</p>
<p>Vel, han gjør ikke så mange feil, det er bare helt feil låt til ham. Og feil låt i utgangspunktet. Det er en masete countryrocklåt som Åge gjennomfører helt greit, men som du nok må være amerikaner for å like. Litt trøbbel med diksjonen i starten også.</p>
<p>Åge ga ut countrysingel i går, men det spørs om det ikke blir med den ene. Han er meislet for andre oppgaver.</p>
<p>Hanne Sørvaag: «I Will Always Love You» (Dolly Parton)</p>
<p>En Dolly-låt til, enda mer kjent i Whitney Houstons versjon, er et typisk Hanne-valg. Hun har sagt at hun elsker både country og Dolly, hun har gitt ut countryplater, så dette må hun bare fikse!</p>
<p>Og hun består forsåvidt prøven, sjøl om det blir i overkant trygt og pent. Hanne synger med dyp respekt for både henne og sangen, og Whitney for den saks skyld, men hvorfor så seriøs? Kan du ikke smile litt, så vi øyner et håp om at han kommer tilbake?</p>
<p>Hun synger reint denne gang, og med innlevelse, men er også den stiveste av artistene så langt. LIkevel, du skal være bra tøff om du sier nei til dette.</p></div></body></document>
