<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-martial-har-en-enorm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/martial-har-en-enorm-innvirkning-pa-united/71808620" frk="921 9 53 5408"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 12:02"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Martial har en enorm innvirkning på United</div>
<div type="ingress">Tallenes tale er klar: Anthony Martial er veldig viktig for det offensive spillet til Manchester United under ledelse av Ole Gunnar Solskjær.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>TRIVES UNDER SOLSKJÆR: Anthony Martial (i midten) hjelper også Marcu Rashford til å komme til flere sjanser. Foto: REUTERS/Marko Djurica/NTB Scanpix</p> <p>HARDT UT: Rosenborgs Pål André Helland går hardt ut mot egen klubb etter søndagens kamp mot Bodø/Glimt. - Hver en jævel må gå i seg selv, sa han til Eurosports reporter. Hør hele tordentalen her. Video med tillatelse: Eurosport Norge</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Aston Villa søndag 17.30.</p>
<p>Det er til enhver tid saftige rykter og stadig flere nye spillere som linkes til Manchester United, selv om overgangsvinduet ikke åpner før i januar.</p>
<p>Det hører med når du har å gjøre med en av verdens største fotballklubber. Ole Gunnar Solskjær har den siste måneden fått spørsmål om Norges nye stjerneskudd Erling Braut Haaland og Tottenham-stjerna Harry Kane på pressekonferanser.</p>
<p>Solskjær forsøkte så godt han kunne å tone ned snakket om begge angriperne, i håp om å ikke skape ytterligere spekulasjoner.</p>
<p>Det er ikke rart at Braut Haaland, som tidligere har spilt under Solskjær, linkes til gamletreneren - særlig når United sannsynligvis skal på handletur allerede i januar eller til sommeren.</p>
<p>- Det kan bli ingen, det kan bli én, det kan bli to i januar, sa Solskjær nylig på en pressekonferanse om mulige signeringer.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiss inn?</div>
<div type="text">
<p>Det er bred enighet om at Manchester United sårt trenger en spiss etter at Romelu Lukaku ble solgt til Inter i sommer. Det overrasket mange at ikke en erstatter ble hentet inn, særlig siden United også ga slipp på Alexis Sánchez.</p>
<p>Men ifølge The Athletic har Manchester United blitt mer tålmodige i jakten på rett(e) spiller(e). Klubben ønsker ikke å forhaste seg med kjøp om ikke riktig spiller er tilgjengelig. Det kan ha vært grunnen til at ikke en Lukaku-erstatter ble hentet inn på Deadline Day.</p>
<p>Da overgangsvinduet omsider stengte, satt Anthony Martial (23), Marcus Rashford (22) og Mason Greenwood (18) igjen på Old Trafford som de eneste rene angriperne i klubben.</p>
<p>Sistnevnte er fortsatt bare 18 år gammel, og fases naturligvis forsiktig inn i laget, selv med skadeproblemene United har hatt. Solskjær lettet også litt på sløret hvorfor tenåringen ikke har spilt så mye denne sesongen.</p>
<p>Martial og Rashford har som oftest hatt kantroller de siste sesongene, i stedet for å være sentrale spisser. Den posisjonen var det Zlatan Ibrahimovic og Romelu Lukaku som sto for.</p>
<p>Men United kan allerede ha funnet sin spiss.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorm forskjell</div>
<div type="text">
<p>Martial, har for det meste har spilt på topp denne sesongen, med Rashford på venstrekanten når begge er på banen. Og statistikken viser at Manchester United er et helt annet lag med franskmannen på banen under Solskjær.</p>
<p>Fasiten er elleve seire, to uavgjort og tre tap med Martial i startoppstillingen i Premier League. Når Martial ikke starter, viser statistikken fem seire, sju uavgjort og seks tap - en betydelig forskjell.</p>
<p>Martial under Solskjær:</p>
<p>Manchester United med Martial fra start i Premier League:</p>
<p>11 - 2 - 3 (36-18 i målforskjell)</p>
<p>68,75 i seiersprosent</p>
<p>Manchester United uten Martial fra start i Premier League:</p>
<p>5 - 7 - 6 (19-22 i målforskjell)</p>
<p>27,8 i seiersprosent</p>
<p>De røde måtte nylig klare seg uten Martial i rundt to måneder på grunn av skade. I de seks ligakampene han ikke startet, scoret United ett mål i fem av dem og to mål i den sjette kampen.</p>
<p>- Vi har ikke skapt så mange sjanser som vi ønsker, vi har ikke scoret så mye som vi ønsker, sa Solskjær etter Europa League-kampen mot Partizan og fortsatte:</p>
<p>- Men nå er Anthony tilbake, han fikk et mål på torsdag og jeg er sikker på at du vil se at vi forbedrer oss med ham i laget, for han gir oss noe annerledes.</p>
<p>Det gjenspeiles i statistikken.</p>
<p>Med Martial tilbake har United scoret tre mål i tre av de fire siste seriekampene. Han har også bidratt til at Rashford har skapt flere sjanser per kamp i snitt. Tallet hadde før Sheffield United-kampen ifølge BBC økt fra 0,76 uten Martial på banen til 1,14 med ham som angrepspartner.</p>
<p>Det er også forskjell på Martial og Rashford under ledelse av Solskjær og José Mourinho. 61 prosent av kampene med duoen på banen har endt med seier under Solskjær. Under Mourinho vant United 44 prosent av kampene med begge på gresset.</p>
<p>Tallet med en av dem på banen er en seiersprosent på 61 prosent under Solskjær og 40 under Mourinho.</p>
<p>«Han gir oss noe annerledes.» Ole Gunnar Solskjær</p></div>
<div type="title" level="3">Mer moden</div>
<div type="text">
<p>- Anthony er en kjempeviktig spiller for oss. Han har forskjellige kvaliteter - når han er i godt humør, påvirker det andre, har Solskjær uttalt.</p>
<p>Martial har tre målgivende og tre mål på seks ligakamper denne sesongen. Han er involvert i scoring i snitt hvert 90. minutt. Det er et av de beste snittene i Europa.</p>
<p>Ifølge Solskjær har Martial blitt mer moden, det vises også på trening. Etter en litt tøff periode i United, agenten uttalte blant annet at han ville bort juni i fjor, er smilet tilbake.</p>
<p>- Han modnes, han er nesten 24 år. Du må være besatt av å score mål som nummer 9, og han ser mer og mer ut som en spiller som ønsker å score mål og ikke bare vise fram triksene sine, mener Solskjær.</p>
<p>- Han ser gladere ut. Han virker glad. Han smitter med sitt smil og humoristiske sans. Du kan se at han er glad her og det påvirker alle og er fantastisk å se, sier han.</p>
<p>Det er godt nytt for Manchester United.</p></div></body></document>
