<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190622-arild-berg-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/arild-berg-er-dod/71215949" frk="402 2 7 2392"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 17:42"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø, Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,arild berg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arild Berg er død</div>
<div type="ingress">Tidligere fotballspiller Arild Berg døde lørdag formiddag. Hylles som Norges største fotballtalent.</div>
<div type="author">Øyvind Godø, Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-06-22</div>
<div type="caption"><p>TALENT: Arild Berg var et helt unikt fotballtalent. Arkivfoto: LUNDE,BJØRN ERIK RYGG</p> <p>FOTBALLKUNSTNER: Arild Berg var en magiker med fotballen. Arkivfoto: HAGEN,GUNNAR</p></div>
<div type="text">
<p>Arild Berg, sønn av Harald «Dutte» Berg og lillebroren til fotballprofilene Ørjan og Runar Berg, forlot verden lørdag formiddag. Det melder Bodø NU.</p>
<p>Berg ble 43 år gammel. Han ble ansett som et av tidenes største norske fotballtalenter da han slo gjennom som tenåring.</p>
<p>Familien formidler følgende uttalelse via prest Odd Eidner:</p>
<p>- Det er med stor sorg vi fikk vite at Arild valgte å forlate oss i dag tidlig. Vi sitter igjen med mye kjærlighet og mange gode minner etter Arild. Familien er takknemlig for all støtte og omsorg i denne vanskelige tida.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det største talentet</div>
<div type="text">
<p>Arild Berg var et helt unikt fotballtalent og ble ansett for å være enda mer lovende enn brødrene Ørjan og Runar.</p>
<p>Blant annet har Rosenborg-legenden og tidligere landslagsspiller Ørjan Berg tidligere uttalt at Arild var den av brødrene som kunne ha nådd lengst.</p>
<p>Tidligere landslagsspiss Ole Martin Årst er ikke i tvil:</p>
<p>- Det største talentet jeg noen gang har sett her til lands. Hvil i fred, Arild. Tankene går til familien og alle i og rundt, skriver Årst på Twitter.</p>
<p>I en SMS til Dagbladet omtaler han Berg som i en klasse for seg.</p>
<p>- Han slo igjennom før meg. Jeg husker at jeg tenkte han der kommer til å nå langt - veldig langt. Etter karrieren har jeg bare møtt ham et par ganger, men han var reflektert og fotballklok, skriver Årst.</p>
<p>Selv om han hadde et helt unikt talent og kom fra en av Norges mest kjente og suksessfulle fotballfamilier, valgte Arild å legge skoene på hylla i ung alder, bare 20 år gammel.</p></div>
<div type="title" level="3">Takket nei til RBK</div>
<div type="text">
<p>Da hadde han allerede rukket å takke nei til Nils Arne Eggen og Rosenborg. I stedet valgte han å ta et friår, til fotballmiljøets store overraskelse.</p>
<p>Det var slik Arild Berg var, en unik mann med et helt spesielt talent, som ikke gjorde valgene som folk rundt ham forventet.</p>
<p>Han slo gjennom som et viduderbarn for Bodø/Glimt, hvor han fikk totalt 113 kamper, før han gikk videre til Lyn. Skader og sykdom ødela oppholdet der.</p>
<p>Etter fotballkarrieren slo Arild Berg seg opp på eiendom i hjembyen Bodø. Han var også engasjert i moderklubben Glimt som støttespiller og som ekspert.</p></div></body></document>
