<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190311-kjeksfavoritter-kobl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/kjeksfavoritter-kobles-til-kreftfremkallende-stoff---barn-ekstra-utsatt/70858489" frk="1091 4 30 7318"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-11 20:00"/>
<attribute name="author" value="Cecilie Louise Berg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="akrylamid,kjeks,barnemat,kreftfremkallende,mat"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjeksfavoritter kobles til kreftfremkallende stoff: - Barn ekstra utsatt</div>
<div type="ingress">Kjekstyper som er populære blant barn inneholder for mye akrylamid, viser en ny test fra Forbrukerrådet. Barn er ekstra utsatt for det kreftfremkallende stoffet.</div>
<div type="author">Cecilie Louise Berg</div>
<div type="date">2019-03-11</div>
<div type="caption"><p>HELSEFARLIG: Tom and Jerry, Mariekjeks og Bixit er blant kjekstypene med aller høyest innhold av det kreftfremkallende stoffet akrylamid, viser en analyse fra Forbrukerrådet. Foto: Forbrukerrådet</p> <p>BEKYMRET: Fagdirektør i Forbrukerrådet, Gunstein Instefjord, mener akrylamidfunnene er alvorlige, særlig fordi barn er spesielt utsatt kreftfaren knyttet til stoffet. Foto: Forbrukerrådet</p> <p>SKREKKLISTEN: Oversikten som viser at over halvparten av de undersøkte kjeksproduktene inneholder for mye akrylamid. Kjeks definert som barnemat i henhold til EUs barnematdirektiv, har veiledende referanseverdi på 150 mikrogram per kilo. Kjeks beregnet på voksne bør ikke inneholde mer enn 350 mikrogram per kilo. Foto: Forbrukerrådet</p> <p>BARNEMAT: Den populære bokstavkjeksen var blant kjekstypene som inneholdt mest akrylamid, viste Forbrukerrådets undersøkelse. Foto: NTB Scanpix</p> <p>IKKE FORNØYD: - Vi er opptatt av å ha så lave nivåer av akrylamid som mulig, sier Anders Högberg i Sætre/Orkla. Foto: Orkla</p></div>
<div type="text">
<p>En fersk studie fra Forbrukerrådet, som Dagbladet har fått tilgang til, viser at flere av landets mest populære typer barnekjeks har høye verdier av det helseskadelige stoffet akrylamid.</p>
<p>Bestselgerne Tom and Jerry Fullkorn, Mariekjeks, Tom and Jerry og Bixit kommer aller dårligst ut i testen. Også Gjende eventyrkjeks, Bokstavkjeks og Salinas scorer høyt på innhold av det kreftfremkallende stoffet.</p>
<p>- Det er alvorlig når populære kjeks som barn spiser mye av, inneholder høye nivåer av akrylamid. Akrylamid i mat kan øke faren for kreft, og barn er ekstra utsatt på grunn av sin lave kroppsvekt, sier Gunstein Instefjord, fagdirektør i Forbrukerrådet.</p>
<p>Instefjord oppfordrer kjeksprodusentene til å ta grep, og få akrylamid-nivåene ned.</p>
<p>- Undersøkelsen viser at det er behov for tøffere tiltak overfor matindustrien. EU-kommisjonen må bli strengere, og de anbefalte referanseverdiene for akrylamid i mat bør gå fra å være veiledende til å bli bindende, mener Instefjord.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor undersøkelse av hverdagsmat</div>
<div type="text">
<p>Forbrukerrådet har analysert innholdet av akrylamid med referanseverdien som gjelder for kjeks til sped- og småbarn, fordi et flertall av kjekstypene i testen retter seg mot barn og barnefamilier. Resultatet av analysen viser at over halvparten av kjeksproduktene inneholder mer akrylamid enn veiledende mengde.</p>
<p>Kjeks definert som barnemat i henhold til EUs barnematdirektiv, har veiledende referanseverdi på 150 mikrogram per kilo. Flere av kjekstypene i testen inneholdt mer enn dobbelt så mye, helt opp til 380 mikrogram per kilo.</p>
<p>Kjeks beregnet på voksne bør ikke inneholde mer enn 350 mikrogram per kilo, ifølge EU-kommisjonen.</p>
<p>Bare kjeksen Minikex med fullkorn fra Hipp får smilefjes i Forbrukerrådets resultat-tabell.</p>
<p>Undersøkelsen av barnekjeksproduktene er en del av en ny, stor test av akrylamid i ulike typer hverdagsmat, utført av Forbrukerrådet. Barnekjeksen skilte seg klart negativt ut, og er produktkategorien Forbrukerrådet nå retter et spesielt søkelys mot.</p>
<p>AKRYLAMID</p>
<p>Akrylamid er et kjemisk stoff som blir dannet i mange stivelsesholdige matvarer under steking og annen produksjon og tilberedning ved høy temperatur.</p>
<p>Dyreforsøk har vist at akrylamid kan klassifiseres som et sannsynlig kreftfremkallende stoff. I store mengder kan det dessuten skade nervesystemet og føre til redusert fruktbarhet.</p>
<p>Særlig i stivelsesrike produkter, som potet- og kornbaserte matvarer vil det dannes akrylamid.</p>
<p>Akrylamid oppstår ikke bare under industriell matproduksjon, men også hjemme på kjøkkenet. Både temperatur og hvor lenge du steker maten har betydning. Jo hardere du steker eller friterer maten, for eksempel toast og pommes frites, dess mer akrylamid inneholder den.</p>
<p>Kilde: Matportalen og Forbrukerrådet</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke tilfredsstillende</div>
<div type="text">
<p>Anders Högberg, fagsjef for ernæring og helse i Orkla, produsenten bak ti av testens tolv produkter, er ikke fornøyd med resultatene.</p>
<p>Han opplyser at Orkla har jobbet kontinuerlig og systematisk med akrylamid-problemstillingen helt siden den ble oppdaget i 2002, og at den tas på største alvor.</p>
<p>- Vi synes selvsagt ikke det er tilfredsstillende at det er funnet for høye nivåer i to av våre kjeksvarianter, sier han i en kommentar på epost til Dagbladet.</p>
<p>Ifølge Forbrukerrådet er det for mye akrylamid i mer enn bare to av Orkla-produktene på listen.</p>
<p>- Vi har forholdt oss til EUs grense på 350 mikrogram per kilo, som gjelder for kjeks som kategori. 150 mikrogram per kilo er satt som en grense for barnemat, og produktene våre som er med i denne testen går ikke inn under barnematprodukter. Vi vet samtidig at flere av våre kjeks spises av barn i flere aldre, og er derfor opptatt av å ha så lave nivåer som mulig i samtlige produkter, utdyper Högberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Akrylamidmålinger</div>
<div type="text">
<p>Orkla har de siste årene fått utført akrylamidmålinger gjennomført av uavhengige laboratorier, forteller han. Flere produkter testes fire ganger per år. Högberg sier at disse testene ikke tidligere har vist resultater over de anbefalte nivåene fra EU.</p>
<p>- Vi jobber kontinuerlig med å ha så lave akrylamidnivåer som mulig, og er allerede i gang med testing av en type gjær som ser ut til å redusere nivået betraktelig. Testene vi gjør ved fabrikken ser lovende ut, og vi vil iverksette endringene så snart vi er trygge på resultatene.</p>
<p>Han viser til at akrylamidnivåene blant annet henger sammen med temperaturer og valg av ingredienser.</p>
<p>- Tradisjonelt har vi dessverre sett at sunne ingredienser som fullkorn har ført til høyere verdier, men den nye typen gjær vi vil bruke ser ut til å kunne løse det. Orkla har samlet investert flere millioner kroner i målrettede tiltak, og vil fortsette arbeidet der vi ser vi har utfordringer, lover Högberg.</p>
<p>Axel Heiberg-Andersen, kommunikasjonssjef i Nestlé, opplyser til Dagbladet at kvalitet og matsikkerhet er selskapets to fremste prioriteringer. Nestlé-produktet Nutristars, beregnet på barn fra 10 måneder og oppover, får strekmunn i Forbrukerrådets tabell for sitt innhold på 140 mikrogram akrylamid per kilo.</p>
<p>- Tematikken rundt akrylamid er noe vi har jobbet med lenge. På europeisk nivå er vi opptatt av å dele relevant forskning og data for å bidra til metodikk som reduserer forekomsten av akrylamid i matproduksjon, kommenterer Heiberg-Andersen.</p></div>
<div type="title" level="3">Produsentens ansvar</div>
<div type="text">
<p>Matvareindustrien er gjennom en forordning fra EU pålagt å iverksette tiltak for å holde nivåene av akrylamid så lave som mulig. Ifølge Forbrukerrådet skal produsentene også regelmessig utføre tester og analysere produktenes innhold av akrylamid, for å beskytte forbrukerne mot eksponering for stoffet.</p>
<p>- Resultatene av undersøkelsen vår bekrefter at vi har et problem og en utfordring på dette området. Arbeidet med å redusere akrylamidnivåene i hverdagsmaten går for sakte, og må styrkes både innen industrien og fra myndighetenes side, uttaler Gunstein Instefjord i Forbrukerrådet.</p>
<p>Rådet konkluderer i sin rapport med at det er produsentenes ansvar å beskytte forbrukerne mot akrylamid i prosessert mat.</p>
<p>- Innholdet av akrylamid er ikke kjent for forbruker, og noe det derfor er umulig for forbruker å «velge bort», heter det i rapporten.</p></div></body></document>
