<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191207-liverpool-stormer-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/liverpool-stormer-videre/71904702" frk="360 7 18 2251"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 16:50"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool stormer videre</div>
<div type="ingress">Klopp kan smile bredt etter nok en seier, etter å ha hvilt flere stjerner.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-12-07</div>
<div type="caption"><p>NY SEIER: Liverpool hadde en enkel dag på jobben mot Bournemouth. Foto: Reuters/Matthew Childs/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bournemouth - Liverpool 0-3 (0-2)</p>
<p>Liverpool trives normalt på Vitality Stadium (4-0 de siste to besøkene) og det var ikke noe unntak denne lørdagen.</p>
<p>Grunnlaget for kveldens seier ble lagt før hvilen, der Liverpool noterte seg for to scoringer og hjemmelaget sleit med å skape noe som helst.</p>
<p>Først var det Alex Oxlade-Chamberlain som scoret på et vakkert oppspill fra Jordan Henderson, før Mohamed Salah viste overblikk da han hæflikket ballen til Naby Keita, som enkelt kunne sette inn sin første scoring for sesongen. En perlescoring.</p>
<p>Det raknet for Bournemouth bakover da Nathan Aké måtte ut med det som så ut som en strekk etter 35 minutter. Like etter byttet, scoret Liverpool kampens første.</p>
<p>Kampfakta:</p>
<p>Bournemouth - Liverpool 0-3 (0-2)</p>
<p>MÅL: Oxlade-Chamberlain (35), Keita (44), Salah (54)</p>
<p>Liverpool-manager Jürgen Klopp hvilte nok en gang flere stjerner, som Sadio Mané og Trent Alexander-Arnold. De røde er inne i en svært hektisk periode og må også ta poeng mot Salzburg til uka for å gå videre i Champions League.</p>
<p>Og etter at spillere som Divock Origi og Xherdan Shaqiri presenterte seg mot Everton sist, var det innbyttere som Oxlade-Chamberlain og Keita som viste seg fram i kveld. Det trengs at flere melder seg på i en lang sesong.</p>
<p>Ni minutter etter hvilen spilte Keita fri Salah, som enkelt trillet ballen i mål bak Aaron Ramsdale. Keita spilte en strålende kamp etter å ha slitt mye med skader i Liverpool-karrieren. Kanskje er dette vendepunktet.</p>
<p>- Det var en profesjonell forestilling, kontrollert, vi scoret noen fantastiske mål. Vi ønsket ikke å gjøre det spennende igjen, så vi ønsket å holde kontrollen mot Bournemouth, sier Klopp etter kampen ifølge BBC.</p>
<p>For bare tredje gang i ligaen denne sesongen holdt også Liverpool nullen. Det var første gang på ni seriekamper. Det gledet Klopp:</p>
<p>- Det mest brukte ordet i garderoben for øyeblikket er clean sheet (å holde nullen). Endelig!</p>
<p>Med seieren trygget Liverpool ledelsen på toppen av tabellen før Manchester City og Leicester spiller seinere denne runda.</p></div></body></document>
