<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-norsk-hoppdrama-aldr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norsk-hoppdrama---aldri-opplevd-maken/70753713" frk="861 44 232 5157"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 22:24"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="hopp,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk hoppdrama: - Aldri opplevd maken</div>
<div type="ingress">NRK-ekspert Johan Remen Evensen er kritisk til at Andreas Stjernen hoppet lagkonkurransen i Lahti lørdag. Falt stygt i prøveomgangen. Norge risikerte å stå uten fullt lag.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>TØFFE DAGER: Alexander Stöckl og de norske hopperne har hatt en utfordrende helg i Lahti. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p> <p>MØRBANKET: Andreas Stjernen falt stygt i prøveomgangen lørdag. Dette bildet er fra en tidligere anledning. Foto: NTB scanpix</p> <p>NRK-EKSPERT: Johan Remen Evensen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Andreas Stjernen (30) falt stygt i prøveomgangen før lagkonkurransen lørdag. Likevel stablet han seg på beina - og gikk opp og hoppet første omgang. Det resulterte i fiasko.</p>
<p>Stjernen landet på 83 meter. Norge kom ikke til finaleomgangen og endte på niendeplass - 574,7 poeng bak vinneren Østerrike.</p>
<p>- Når du ser resultatet, er det veldig lett å være etterpåklok. Det er en kjent sak at hoppere presser fram et nytt hopp etter et fall, sier Remen Evensen til Dagbladet.</p>
<p>- Du må nesten ha knekt beina for ikke å gjøre det. Spørsmålet er om Stjernen var i stand til å ta avgjørelsen om å hoppe lagkonkurransen så raskt etter fallet. Jeg heller til at han aldri burde hoppet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fem hoppere</div>
<div type="text">
<p>Norges problem var at trener Alexander Stöckl vanligvis tar med seks hoppere til en verdenscuphelg. Til Lahti i Finland var bare fem hoppere med - av ulike årsaker.</p>
<p>Stjernen kom inn som reserve for Tande som falt i Lahti fredag. Bare 24 timer seinere gikk også Stjernen i bakken. Hadde han måttet melde pass, ville Norge hatt tre hoppere i lagkonkurransen.</p>
<p>Spørsmålet er om Stjernen følte seg presset til å delta. Søndag sto han over det individuelle rennet. Han lå på hotellrommet og følte seg temmelig mørbanket.</p>
<p>- Nei, svarer Stjernen på spørsmål om han ble presset.</p>
<p>- Jeg ville opp og hoppe med en gang. Hvis en hopper faller og ikke får hoppe igjen, kan du bli mentalt sliten. Det bør ikke gå for lang tid til neste hopp.</p></div>
<div type="title" level="3">Snakket sammen</div>
<div type="text">
<p>Stöckl opplyser at han tok Stjernen til side etter fallet. Han beskriver det som stygt. Søndag kveld ville han ikke gi Dagbladet tilgang til videobildene det norske trenerapparatet sitter på.</p>
<p>- Jeg sa til Andreas: «Null stress: Du får full støtte hvis du ikke hopper. I så fall stiller vi med tre hoppere i lagkonkurransen og tar det som en trening.» Jeg tenkte også at hvis han holdt skituppene inn, ville det ikke være farlig å hoppe. Så endte det som det gjorde med 83 meter.</p>
<p>Stjernen sier at han følte seg OK før han skulle hoppe i første omgang. Men søndag var han helt ferdig.</p>
<p>- Jeg har en kropp som ikke har noe i hoppbakken å gjøre akkurat nå. Jeg er forslått og mørbanket. Fallet var ganske hardt, innrømmer han.</p>
<p>- Hva skjedde da du falt?</p>
<p>– Jeg gjorde en endring fra tidligere hopp. Skiføringen var dårlig og forholdene varierte. Jeg tippet rundt og landet på ryggen.</p>
<p>Stjernen forteller at det var en skremmende opplevelse.</p>
<p>- Jeg ser jo i ettertid at det ikke hadde gjort en forskjell om jeg sto over. Det har gått verst utover hofta. Jeg skal hjem og ta noen bilder. Men jeg tror at jeg først og fremst er forslått og mørbanket. Jeg skal rekke ski-VM.</p></div>
<div type="title" level="3">Merkelig</div>
<div type="text">
<p>Stöckl beskriver helga som merkelig og at han aldri har vært borti maken. Det startet med at Anders Fannemel ville være hjemme og trene på grunn av dårlige resultater. I tillegg skulle hoppere som ligger i vannskorpa til å delta i verdenscupen, forsøke å hoppe inn en kvoteplass i kontinentalcupen. Derfor dro nordmennene til Lahti med fem hoppere mot normalt seks.</p>
<p>Vel på plass i de finske skoger falt både Tande og Stjernen. Tande opplyser at han har fått en vridning i det venstre kneet. Men han ser optimistisk på de neste dagene.</p></div>
<div type="title" level="3">Opptur</div>
<div type="text">
<p>- Jeg har aldri tidligere opplevd maken til helg, sier Stöckl, som har vært Norges trener siden 2011.</p>
<p>Oppturen kom søndag kveld da Robert Johansson endte på tredjeplass i det individuelle rennet. Kamil Stoch fra Polen vant foran japaneren Ryoyu Kobayashi. Halvor Egner Granerud ble nummer fem, Johann André Forfang sju.</p>
<p>- At vi kom oss gjennom denne helga gjør oss bare sterkere. Det sier mye om innsatsen, viljen og kulturen i laget, mener Stöckl.</p>
<p>FAKTA</p>
<p>Verdenscup hopp menn i Lahti, Finland søndag (HS130):</p>
<p>1) Kamil Stoch, Polen 280,9 (132,5-129), 2) Ryoyu Kobayashi, Japan 263,7 (124-129,5), 3) Robert Johansson, Norge 260,1 (127,5-124), 4) Stefan Kraft, Østerrike 257,1 (128-120), 5) Halvor Egner Granerud, Norge 255,7 (118,5-128), 6) Karl Geiger, Tyskland 255,2 (118,5-129), 7) Johann André Forfang, Norge 254,6 (122,5-125,5), 8) Killian Peier, Sveits 248,8 (122,5-122,5), 9) Antti Aalto, Finland 246,5 (122-122), 10) Piotr Zyla, Polen 243,5 (121-120).</p>
<p>Daniel-André Forfang og Andreas Stjernen sto over rennet etter fall tidligere i helgen.</p>
<p>Verdenscupen (20 av 28 renn): 1) Kobayashi 1460, 2) Stoch 1029, 3) Kraft 967, 4) Zyla 853, 5) Dawid Kubacki, Polen 744, 6) Johansson 677, 7) Stephan Leyhe, Tyskland 619, 8) Forfang 618, 9) Timi Zajc, Slovenia 603, 10) Markus Eisenbichler, Tyskland 581.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 14) Granerud 380, 18) Stjernen 262.</p>
<p>Nasjonscupen (23 av 35 renn): 1) Polen 3834, 2) Tyskland 3456, 3) Japan 2879, 4) Østerrike 2845, 5) Norge 2244, 6) Slovenia 1824.</p></div></body></document>
