<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190224-utrolige-scener-i-cu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/utrolige-scener-i-cupdrama-nektet-a-ga-av-banen/70804385" frk="401 13 34 2511"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 19:22"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="chelsea,manchester city,sport,fotball,ligacupen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utrolige scener i cupdrama: Nektet å gå av banen</div>
<div type="ingress">Keeper-Kepa stjal oppmerksomheten.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-02-24</div>
<div type="caption"><p>BLE IKKE HØRT: Manager Maurizio Sarri ropte forgjeves - og Kepa nektet å bytte selv om resverven sto klar. Foto: NTB Scanpix</p> <p>Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Chelsea - Man City 0-0, 3-4 etter str.</p>
<p>Manchester City vant mot Chelsea i finalen i ligacupen på Wembley i kveld, men kveldens snakkis oppsto minutter før lagene måtte ut i straffekonkurransen.</p>
<p>Chelsea-keeper Kepa Arrizabalaga Revuelta (24) ble liggende med skade og laget gjorde seg klare til å bytte målvakt.</p>
<p>På sidelinja sto keeperreserve Willy Caballero ferdigskiftet og klar til å komme inn, men plutselig nektet Kepa å gå av banen. Til tross for mange rop fra både manager og assistenter, ble målvakten stående - og han fikk etter hvert lov til å fortsette.</p>
<p>Chelsea-manager Maurizio Sarri var forbanna på sidelinja og så faktisk ut til å forlate arenaen i protest, før han snudde og fikk med seg resten av kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Aldri sett</div>
<div type="text">
<p>Situasjonen overrasket alle.</p>
<p>- Det er helt utrolig. Han nekter å gå av! I en cupfinale på Wembley, sa Viasat-kommentator Roar Stokke på direkten.</p>
<p>- Jeg har aldri sett lignende. Sarri var på vei hjem! sier Viasat-ekspert Morten Langli i kanalens studio.</p>
<p>Jan Åge Fjørtoft fulgte det hele fra Wembley. Han skrev på Twitter:</p>
<p>- Aldri sett dette før. Spilleren nekter å gå av banen. Og slipper unna med det. Chelsea dummer seg ut, skriver Fjørtoft.</p>
<p>Fotballegenden Gary Lineker skriver:</p>
<p>- Wow. Jeg tror jeg aldri har sett en spiller nekte å gå av banen. Ekstraordinært, skriver Lineker.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere bom</div>
<div type="text">
<p>Manchester City åpnet best på Wembley, men det ble en stillingskrig der Chelsea lå lavt i banen og satset på overganger.</p>
<p>Begge lagene skapte sjanser til å avgjøre, men etter 90 minutter var stillingen 0-0 og lagene måtte til ekstraomganger.</p>
<p>Heller ikke i ekstraomgangene ble det nettkjenning, og dermed måtte det straffesparkkonkurranse til for å finne en vinner av årets ligacup.</p>
<p>Straffekonkurransen foregikk som følger:</p>
<p>Chelsea: Jorginho, bom. 0-0.</p>
<p>City: Gündogan, mål, 0-1.</p>
<p>Chelsea: Azpilicueta, mål, 1-1.</p>
<p>City: Agüero, mål, 1-2.</p>
<p>Chelsea: Emerson, mål, 2-2</p>
<p>City: Sane, bom, 2-2.</p>
<p>Chelsea: Luiz, bom, 2-2.</p>
<p>City: Bernardo Silva, mål, 2-3.</p>
<p>Chelsea: Hazard, mål, 3-3.</p>
<p>City: Sterling, mål, 3-4.</p>
<p>Begge lagene jaktet sesongens første trofé - og spesielt Chelsea var interessert i å rette opp inntrykket etter en svak start på kalenderåret 2019, der det brenner under føttene til manager Maurizio Sarri.</p>
<p>Det ble neppe bedre etter nytt tap i kveld.</p></div></body></document>
