<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190913-slar-alarm-adam-18-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slar-alarm-adam-18-doden-naer-etter-e-sigarettbruk/71592236" frk="794 7 38 5166"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 21:07"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slår alarm: Adam (18) døden nær etter e-sigarettbruk</div>
<div type="ingress">Etter å ha røyket e-sigaretter i halvannet år ble Adam Hergenreder (18) innlagt på sykehuset. - Kunne dødd, sier lege.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-09-13</div>
<div type="caption"><p>ALVORLIG SYK: Etter å ha røyket e-sigaretter i halvannet år ble Adam Hergenreder (18) innlagt på sykehuset. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg drev med bryting før dette, noe jeg muligens ikke kan fortsette med fordi det er en fysisk krevende sport som lungene mine kanskje ikke takler, sier Adam Hergenreder (18).</p>
<p>Forrige måned ble Hergenreder fra Illinois, USA, innlagt på sykehuset etter å ha dampet e-sigaretter i over halvannet år. Ifølge CNN, ble han fortalt av legene at han hadde lunger som en 70-åring.</p>
<p>- Hvis mora ikke hadde tatt ham med til legen innen to eller tre dager, kunne pusten blitt så dårlig at han kunne dødd, sier Stephen Amesbury, lungelege ved Advocate Condell Medical Center i Illinois, til CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppkast og skjelvinger</div>
<div type="text">
<p>Amesbury var en av legene som behandlet 18-åringen.</p>
<p>- Det var en alvorlig lungesykdom, spesielt for en ung person. Han var kort- og tungpustet. Bekymringen var at han kan ha en alvorlig lungeskade og muligens resterende forandringer i lungene etter at han blir frisk, fortsetter Amesbury.</p>
<p>18-åringen forteller at han begynte med e-sigaretter for å passe inn. Smaken tiltrakk han også, fordi han ikke synes e-sigaretten smakte røyk. Etter hvert begynte han å dampe e-sigaretter med THC, som er det viktigste psykoaktive virkemiddel funnet i cannabisplanten.</p>
<p>18-åringen er nå hjemme fra sykehuset, men har fortsatt vansker med å gjøre normale aktiviteter.</p>
<p>- Jeg blir andpusten av å gå opp trappa, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjerner fra markedet</div>
<div type="text">
<p>Hergenreder er en av flere hundre som har blitt syke etter bruk av e-sigaretter i USA. Den statlige etterforskningen har ennå ikke funnet årsaken til sykdomsutbruddene, men mange av de rapporterte tilfellene har indikert bruk av e-sigaretter. Noen pasienter har også brukt e-sigaretter med cannabinoid-produkter som THC.</p>
<p>E-sigaretter med smakstilsetninger har blitt en multimilliardindustri i USA. Men etter krav om mer regulering, kunngjorde Trump-administrasjonen at de planlegger å fjerne alle smakstilsatte e-sigaretter fra markedet, med unntak av tobakksmak.</p>
<p>- Vi ser en enorm bølge av elever fra videregående og ungdomsskolen som bruker disse smakstilsatte produktene, sier Alex Azar, USAs helse- og omsorgsminister, i en pressemelding onsdag.</p>
<p>- Vi må sette en stopper for dette, ellers vil vi få en hel generasjon med barn som er avhengig av nikotin.</p>
<p>.@SecAzar on President @realDonaldTrump's e-cigarette announcement: pic.twitter.com/HYp8l4KCUW</p>
<p>— The White House (@WhiteHouse) September 11, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Avventer</div>
<div type="text">
<p>Folkehelseinstituttet (FHI) kjenner ikke til tilsvarende sykdomsreaksjoner eller dødsfall knyttet til e-sigaretten i Norge. Tross dødsfallene i USA, vil norske myndigheter vite mer før de endrer helseråd om e-sigaretter.</p>
<p>- Vi vil gjerne følge med og skaffe mer kunnskap før vi går ut med noe mer. De som bruker e-sigaretter, hvis de er røykere fra før, må vurdere dette selv. Det er sannsynlig at det er mindre skadelig enn vanlige sigaretter, i og med at mengden helseskadelige stoffer er mindre. Men vi vil fraråde å bruke e-sigaretter om man ikke er røyker fra før, sier avdelingsdirektør Per Schwarze ved Folkehelseinstituttet til NTB.</p>
<p>I en rapport fra 2015, har FHI foretatt helserisikovurderinger av de viktigste enkeltkomponentene i e-sigaretter, og kommet fram til at inntaket av nikotin i e-sigaretter synes å være så stort at en vil forvente de samme nikotinrelaterte effektene på hjerte- og karsystemet. Nikotineksponering under graviditeten kan også være skadelig for fosteret.</p>
<p>- Ser man på studier av eksponering for aerosol fra e-sigaretter tyder noen studier på at e-sigaretter kan bidra til akutte irritasjonseffekter og luftveisinflammasjon, står det i rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter epidemi</div>
<div type="text">
<p>Kai-Håkon Carlsen, professor, lege og astmaekspert, har lenge vært medlem av The Tobacco Action Committee, som er en del av den amerikanske lungelegeforeningen. Han mener utbredelsen av e-sigaretter blant barn og ungdom har blitt et stort problem i USA.</p>
<p>- Det er nesten en epidemi. Jeg frykter e-sigaretter skal bli like utbredt som vanlige sigaretter har vært. Med sigaretter tok flere år før man skjønte hvor farlig det faktisk er, har han uttalt til Dagbladet tidligere.</p>
<p>Carlsen forteller at e-sigaretter trolig er bedre for helsa fordi de ikke inneholder tjære eller skadelige partikler fra røyken, men det betyr ikke at de er ufarlige.</p>
<p>- E-sigaretter som inneholder nikotin vil ha samme skadelige effekt på hjerte og kar som vanlig røyk, sier han.</p>
<p>Professoren mener det er for tidlig å slå fast om e-sigaretter kan være kreftframkallende, men sier at dampen fra e-sigaretten trolig reduserer lungefunksjonen som kan disponere for astma og infeksjoner. Langtidseffekter er det også for tidlig å si noe om.</p>
<p>Salg av e-sigaretter med nikotin er ulovlig i Norge, men i 2016 vedtok Stortinget å oppheve forbudet. Endringene vil trolig tre i kraft i 2019/20, opplyser Helsedirektoratet.</p>
<p>- Dersom e-sigaretter kommer på moten slik som i USA, er det grunn til å frykte en tilsvarende epidemi i Norge, mener Carlsen.</p></div></body></document>
