<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190205-derfor-holder-hun-kj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-holder-hun-kjaeresten-skjult/70734232" frk="688 14 57 3922"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 17:29"/>
<attribute name="author" value="Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="marion ravn,kjæreste,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor holder hun kjæresten skjult</div>
<div type="ingress">Marion Ravn nekter å dele bilder eller snakke om kjæresten hun har vært sammen med i snart to år.</div>
<div type="author">Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-02-05</div>
<div type="caption"><p>HEMMELIG KJÆRESTE: Marion Ravn og kjæresten har vært sammen i snart to år. Enda har ikke artisten delt et eneste bilde av ham. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>MÅTTE GÅ I SEG SELV: Under innspillingen av «Hver gang vi møtes» oppdaget Anita Skorgan at oppfatningen hun hadde hatt av Marion Ravn var helt feil. Video: Håkon Eikesdal</p> <p>Steffen Iversen og Andreas Wiig viser oss rundt i huset deltagerne bodde i under Mesternes mester. Video: Thomas Rasmus Skaug</p></div>
<div type="text">
<p>I et større intervju med Dagbladet Magasinet i 2017 kunne artist og den tidligere «X-Factor»-dommeren Marion Ravn (34) avsløre at hun hadde funnet lykken på ny, to år etter at det ble kjent at hun og snowboard-stjerna Andreas Ygre Wiig (37) hadde gjort det slutt.</p>
<p>- Nå har jeg det veldig fint, og kan si noe jeg ikke har sagt før: Jeg har fått kjæreste. Vi har det veldig bra sammen. Han tilhører ikke underholdningsbransjen. Ikke idrettsbransjen heller, for øvrig. Han har ikke et kjent navn, og vil heller ikke ha det, sa 34-åringen til Magasinet den gang.</p>
<p>Snart to er gått, og fortsatt har ikke Ravn røpet en eneste detalj om mannen som har kapret hjertet hennes. Da Dagbladet møtte popartisten på premieren til teateroppsettingen «Trollmannen fra Oz» på Chateau Neuf i Oslo, kom hun også alene.</p>
<p>- Nei, han er ikke her i kveld, fortalte Ravn, som til gjengjeld hadde tatt med seg niesen sin til den storslåtte premieren.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Niesen min Malene mente det var den beste dagen i 2019! &#128522;Koste oss veldig på Trollmannen fra Oz med fineste @sofiebjerketvedt som Dorothy! Fun Fact: Spilte selv i Trollmannen fra Oz på Det Norske teater når jeg var liten! #trollmannenfraoz Foto: Mattis Sandblad/ VG</p>
<p>Et innlegg delt av Marion Ravn (@marionraven) Feb. 2, 2019 kl. 12:25 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Holdes hemmelig</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Ravn er det kjæresten som selv ønsker å holdes utenfor offentlighetens søkelys.</p>
<p>- Han har ikke lyst til å være en del av det livet her, og få oppmerksomhet. Han har lyst til å være i fred, så derfor blir det sånn, sa Ravn.</p>
<p>Også i sosiale medier holder 34-åringen kortene tett inntil brystet, hva gjelder kjæresten. Ikke et eneste bilde, eller kommentar har hun delt fra den mystiske mannen.</p>
<p>Til Dagbladet kan Ravn derimot fortelle at forholdet går strålende. De har blant annet flyttet sammen.</p>
<p>- Ja, det har vi. Men jeg har ikke lyst til å gå i noen detaljer, svarer Ravn på spørsmålet om når de to ble samboere.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye planer</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid ikke bare romantikk som tar interessen til Ravn om dagen. Nå for tida jobber hun med et nytt album, som hun har planer om å slippe sakte, men sikkert til våren.</p>
<p>- Det er pop- og singer -songwriter-musikk, forklarte hun.</p>
<p>- Jeg har ikke satt noe konkret dato på når albumet kommer, men jeg tror det kommer en sang i løpet av våren. Det er i hvert fall planen, avslørte hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye forhold</div>
<div type="text">
<p>Det var som nevnt i august 2015 det ble kjent av Ravn og Ygre Wiig hadde bestemt seg for å gå hver til sitt.</p>
<p>Ravn og snowboard-stjerna fant hverandre i 2006, og flyttet sammen fire år seinere. I 2012 fridde Andreas. Vielsen fant sted i Nøtterøy kirke 25. mai 2013 - på Marions 29-årsdag. To år seinere valgte de to imidlertid å gå hver til sitt.</p>
<p>I likhet med Ravn, har også Ygre Wiig gått videre etter bruddet.</p>
<p>I 2016 kunne Se og Hør avsløre at også snowboard-stjerna hadde funnet lykken på ny, med modellen Hannah Sophie Sæthre Schanz (29).</p>
<p>Kun to måneder etter bekreftet det ferske paret at de ventet sitt første barn sammen.</p>
<p>I november samme år kunne paret dele den gledelige nyheten om at de hadde fått en sønn.</p>
<p>- Vår lille sønn, Leo, kom til verden sist søndag. Et fantastisk øyeblikk i livet. Å føde er ingen spøk. Tusen takk Hannah Sophie for alt det harde arbeidet du har lagt inn! Beste hilsen, stolt pappa, skrev Wiig på sin Instagram-profil den gang.</p></div></body></document>
