<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190424-150-kjemper-mot-bran.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/150-kjemper-mot-brannen---et-forferdelig-terreng/71006098" frk="787 10 52 4801"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 04:28"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Madeleine Liereng"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks,sokndal,skogbrann"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">150 kjemper mot brannen: - Et forferdelig terreng</div>
<div type="ingress">Flammene står og gnisten spruter i Sokndal over 15 timer etter at brannen startet</div>
<div type="author">Trym Mogen, Madeleine Liereng</div>
<div type="date">2019-04-24</div>
<div type="caption"><p>SISTE NYTT: Skogbrannen i Sokndal herjer fortsatt onsdag morgen. Reporter: Trym Mogen. Video: Madeleine Liereng / Dagbladet</p> <p>PÅ VAKT: Stein Øyvind Gudbrandsen holder vakt i demringen i Sokndal onsdag morgen. Brannmannen og prosjektlederen har nå kjempet mot flammene i 14 timer. Foto: Trym Mogen / Dagbladet</p> <p>JØSSINGFJORDEN: Bak fjellsidene til venstre på bildet ligger tettstedet Hauge i Dalane. Brannen spredde seg i går raskt over fjellet. Foto: Trym Mogen / Dagbladet</p> <p>Innsatsleder i Norsk Folkehjelp, Alexander Torgersen, om skogbrannen i Sokndal. Video: Ingebjørg Iversen / Dagbladet</p> <p>SPREDT: Dette bildet fra sørsida av Jøssingfjord viser deler av brannen, som er på over 4,5 kvadratkilometer. Foto: Trym Mogen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>SOKNDAL (Dagbladet): Det brenner fortsatt kraftig i Sokndal, og 7500 mål er nedbrent samtidig som 148 husstander er evakuert. Den kraftige vinden gjør at det fortsatt er stor frykt for spredning.</p></div>
<div type="title" level="3">Slo alarm</div>
<div type="text">
<p>Flammene står fortsatt opp av fjellsida og røyken ligger tjukt over tettstedet Hauge i Dalane og nærmest hele Sokndal kommune.</p>
<p>Stein Øyvind Gudbrandsen i det frivillige brannvesenet i Sokndal måtte reise fra sin vanlige jobb som prosjektleder i et ventilasjonsfirma og rett ut for å bekjempe brannen som har herjet kommunen de siste 16 timene.</p>
<p>- Det ble slått alarm rundt 14.30 - 15.00 i går, og frivillige mannskaper var da raskt ute for å forsøke å slukke. Jeg tror ikke de skjønte hvor alvorlig det var da. Ingen kunne skjønne hvor stor brannen kunne bli og hvor raskt den kunne spre seg, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Vinden suser rundt øra på oss når vi beveger oss rundt. Plutselig kommer vindkastene som kan få gnistene til å fly titalls meter.</p></div>
<div type="title" level="3">Gnistregn</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet møter Gudbrandsen mens han sitter på vakt aleine i en brannbil ved fylkesvei 44 i innkjøringen til tettstedet Hauge i Dalane. Tettstedet med sine drøyt 2000 innbyggere en nå truet av brannen som har spredd seg raskt og brutalt over fjellknausene og ned mot dalen.</p>
<p>- Det har blåst kraftig tirsdag og i natt. Vinden har vært på over 20 meter per sekund, noe som selvfølgelig gjør slukningsarbeidet vanskelig.</p>
<p>Hvor raskt og brutalt lyng- og gressbrannen kan spre seg i det knusktørre terrenget blir fort synlig for Dagbladet på veien fra Jøssingfjorden mot Hauge.</p>
<p>I det bratte fjellterrenget fra Jøssingfjorden står fortsatt flammene, samtidig som den har spredd seg over fjellknausen og ned mot dalen. Langs den smale og svingete fylkesveien mot Hauge åpner det seg plutselig voldsomme flammer bare meter fra veiskulderen mens gnisten står fra ilden.</p>
<p>- Terrenget her kan være en fordel fordi man kan få stoppet noe mellom knauser og bergsprekker, men plutselig flyr gnisten og antenner brann et annet sted, sier brannmann Gudbrandsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Et forferdelig terreng</div>
<div type="text">
<p>Han har hatt som oppdrag å passe på et verkstedbygg og et uthus som sto i fare for å bli slukt av flammene. Grytidlig onsdag morgen ser det ut som om bygningene fortsatt kan reddes.</p>
<p>Hele tirsdag ettermiddag og kveld var Gudbrandsen en del av mannskapene fra Sokndal, Flekkefjord, Egersund, Gjesdal og Lund som har deltatt i slukningsarbeidet. Han og kollegene har dratt vannpumper rundt i terrenget på jakt etter vannkilder som kan bidra i slukningen.</p>
<p>- Vi har forsøkt å finne vann. Det er et forferdelig terreng å gjøre det i fordi det går opp og ned og er mye fjellknauser. Det er klart kroppen begynner å kjenne det etter å ha holdt på i 14 timer. Vi er mange som har stått på lenge her nå, sier han da Dagbladet møter ham rundt 05.30 onsdag morgen.</p>
<p>Han har da, i likhet med mange av brannfolkene med ham, holdt det gående kontinuerlig siden tirsdag ettermiddag. Rundt 150 personer kjemper mot flammene.</p>
<p>I tillegg er 30 personer fra Heimevernet på stedet og vil bli brukt i ulike teiger sammen med brannvesenet. I dag vil det bli bli satt inn tre slukkingshelikopter i tillegg til de som allerede er på stedet. Lokale bønder har bidratt sterkt med sine vannvogner og Redningsskøyten er i innsats fra sjøsida.</p>
<p>Det brenner fortsatt kraftig, og det er ikke kontroll på brannen. Det har så langt brent over cirka 6000 mål. Brannen har videre spredd seg til Jøssingfjorden hvor blant annet et naust er nedbrent. Det er bekymring for at brannen vil spre seg til Knubedal og videre retning mot Sogndalsstranda, melder politiet i morgentimene onsdag.</p>
<p>Tirsdag kveld bekreftet politiet at 160 boenheter var evakuert eller sjekket ut, og at det omfatter flere hundre personer.</p>
<p>Brannmann Gudbrandsen har aldri opplevd liknende i hjemkommunen.</p>
<p>- Nei, noe slikt har vi ikke hatt før. Det har aldri vært like dimensjoner. Det spesielle med denne brannen er at vi har hatt flere brannen samtidig, sier han.</p></div></body></document>
