<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-solskjar-om-forsvare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-om-forsvaret---ikke-bekymret-i-det-hele-tatt/70618872" frk="446 3 10 2636"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 19:14"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ole gunnar solskjær,manchester united,fotball,sport,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær om forsvaret: - Ikke bekymret i det hele tatt</div>
<div type="ingress">Manchester United holdt endelig nullen igjen, til tross for at det til tider så rufsete ut foran David de Gea.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I ENGLAND)</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>GLEDELIG: Ole Gunnar Solskjær takker midtstopper Victor Lindelöf for kampen etter at de endelig holdt nullen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Newcastle - Manchester United 0-2 (0-0)</p>
<p>NEWCASTLE (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær er selvfølgelig fornøyd med å stå med fire strake seire av fire mulige som Manchester United-manager.</p>
<p>- Det er fantastisk, det er artig selvfølgelig. Som jeg sa da jeg begynte, jeg skal nyte dette så lenge det varer, sier Solskjær, som omtaler det som «et stolt øyeblikk i min fotballkarriere».</p>
<p>Nordmannen kunne ikke truffet bedre på byttene, da Romelu Lukaku scoret allerede etter 38 sekunder som innbytter i andre omgang.</p>
<p>- Det er Marcus som slår et fantastisk frispark og Rom gjør bare jobben sin, så jeg tenker ikke noe annet enn det, at vi er på vei til tre poeng, sier Solskjær beskjedent.</p>
<p>- Jeg følte det var på tide å sette innpå Rom og Alexis. Det var selvfølgelig et bra treff av Marcus og Romelu gjør jobben sin som spiss å følge på returen, for hvis du gjør det, får du fem-seks mål hver sesong gratis, egentlig, sier Solskjær, som mener Rashford har et bra tilslag på ballen.</p>
<p>- Han må ha sett på Cristiano da han trente, sier Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar det med ro</div>
<div type="text">
<p>Det har ikke manglet på superlativer etter den forrykende starten som manager i Manchester. Solskjær svarer slik på hva han tenker om rosen han nå mottar etter drømmestarten:</p>
<p>- Jeg vet akkurat hvor opp og ned det er i fotballen, så fort du taper en kamp får du kritikk og når du vinner så får du skryt, så det tar jeg ganske med ro, sier Solskjær.</p>
<p>45-åringen var veldig fornøyd med at mannskapet holdt nullen for første gang under hans ledelse. På pressekonferansen påpekte han at laget ikke hadde sluppet inn mål i åpent spill, men at alle de tre baklengsmålene hadde kommet på dødballer.</p>
<p>- Det er selvfølgelig godt å få en smultring, det er fantastisk, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke bekymret</div>
<div type="text">
<p>I dag var forsvarsspillet til tider rufsete, men det bekymrer likevel ikke Solskjær før den store testen mot Tottenham søndag neste uke.</p>
<p>- Nei, jeg er ikke bekymret i det hele tatt, svarer Solskjær kontant på spørsmål om han er bekymret.</p>
<p>Først møter de røde Reading i FA-cupen lørdag. Manchester United har bare holdt nullen i tre ligakamper denne sesongen.</p>
<p>Når det gjelder tabellsituasjonen, er det bare seks poeng opp til den viktige fjerdeplassen for Manchester United, etter at Chelsea spilte 0-0 mot Southampton.</p>
<p>Da Ole Gunnar Solskjær tok over jobben som manager var avstanden elleve poeng.</p></div></body></document>
