<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190414-se-game-of-thrones-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/se-game-of-thrones-stjernenes-forvandling/70968186" frk="2164 10 134 13081"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 18:31"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="maisie williams,skuespillere,kjendis,emilia clarke,sophie turner,game of thrones,skuespillere nå og da"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Se «Game of Thrones»-stjernenes forvandling</div>
<div type="ingress">Etter åtte år på skjermen er det flere av «Game of Thrones»- skuespillerne som har endret seg drastisk.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-04-14</div>
<div type="caption"><p>HAR ENDRET SEG: Flere av skuspillerne var svært unge da de fikk sine store roller. Her er skuspillerne Emilia Clarke, Isaac Hempstead Wright og Maisie Williams, som alle har fått livet snudd på hodet etter suksess-serien. Foto: NTB Scanpix</p> <p>«GAME OF THRONES»: 15. april er det klart for siste sesong av HBO-serien «Game of Thrones». I den forbindelse har kanalen lagt ut denne traileren. Video: HBO Nordic</p> <p>I ROLLEN: Her er Maisie Williams som Arya Stark i seriens første og siste sesong. Foto: HBO/ NTB Scanpix</p> <p>PÅ MOTEUKA: Her er skuespiller Maisie Williams under moteuka i Paris i 2019. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FORANDRING FRYDER: Under lanseringsfesten til seriens siste sesong tidligere denne måneden, ankom Williams med lilla hår. Det er bare en av mange hårfarger 21-åringen har vist seg med de siste åra. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PÅ LANSERINGSFEST: Her er Maisie Williams og Sophie Turner på DVD-lanseringsfest i London i 2012. Foto: Shutterstock/ NTB Scanpix</p> <p>SERIEAVSLUTNING: Slik ser skuespillerne ut i dag, ni år etter at de først begynte å jobbe sammen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DRAGEMOREN: Emilia Clarke har spilt dragemoren Daenerys Targaryen i nesten ni år. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GODT HUMØR: Skuespiller Emilia Clarke er kjent for sitt blide vesen og sprudlende humør. Her er hun i 2011. Foto: AP/ NTB Scanpix</p> <p>THE NIGHT KING: Ett av de største spørsmålene før den åttende og siste sesongen av «Game of Thrones», er hva The Night King egentlig vil. Dette øyeblikket fra sesong sju, har fått fansen til å spekulere.</p> <p>UNG: Emilia Clarke var i begynnelsen av 20-åra da hun fikk rollen som Daenerys. Her er hun i 2013. Foto: AP/ NTB Scanpix</p> <p>BLOND: Før innspillingene av den kommende sesongen, farget Clarke håret platinablondt som karakteren Daenarys. Her er hun på rød løper i februar 2018. Foto: Shutterstock/NTB Scanpix</p> <p>ENDRET HÅRFARGE: Nå er «Game of Thrones»-eventyret over for skuespillerne og Emilia Clarke har endret hårfargen tilbake. Her er hun på premieren av den siste sesongen tidligere i april. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ADELIG: Skuspiller Kit Harington kommer fra en adelig familie, med røtter tilbake til flere av Englands konger. Her er han under Elle Style Award i 2013. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIFTET SEG: Skuespillerne Kit Harington og Rose Leslie møttes på settet og falt pladask for hverandre. I fjor sommer giftet paret seg i Skottland. Her er de under premieren av sesong syv i 2017. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KJEMPER OM TRONEN: Lena Headey har spilt Cercei Lannister siden seriens start. I den siste sesongen er hun blant dem som kjemper om tronen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GOLDEN GLOBE: Her er Lena Headey under Golden Globe-utdelina i 2018. Foto: Shutterstock/NTB Scanpix</p> <p>BRAN STARK: Isaac Hempstead Wright (20) har gjennom hele serien spilt rollen som Bran Stark, en rolle han fikk som 11-åring. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TYRION LANNISTER: Peter Dinklage (49) har spilt den sentrale karakteren Tyrion Lannister gjennom seriens åtte sesonger. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MÅTTE BØTE MED LIVET: Jack Gleeson (26) spilte rollen som den unge kongen Joffrey Baratheon frem til 2014. Som så mange andre i serien, måtte denne karakteren bøte med livet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BRIENNE OF TARTH: Gwendoline Christie (40) har siden seriens andre sesong spilt rollen som den tøffe krigeren Brienne. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DANSK: Nikolaj Coster-Waldau (48) har spilt den sentrale karakteren Jamie Lannister gjennom hele serien. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SAMWELL: Britiske John Bradley (30) spiller rollen som den sympatiske karakteren Samwell. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FANT KJÆRLIGHETEN: Skotske Rose Leslie (32) ble skrevet ut av serien da karakteren måtte bøte med livet, men rakk å finne kjærligheten på settet før den tid. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FRA NEDERLAND: Nederlandske Carice van Houten (42) spiller rollen som den mystiske Melisandre. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ENESTE NORDMANN: Kristofer Hivju (40) er den eneste nordmannen som kapret en rolle i serien. Han spiller Tormund Giantsbane. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LITEN ROLLE: Sean Bean (59) spilte den sentrale karakteren Eddard (Ned) Stark i seriens første episoder. At han raskt ble drept, viste fansen at i denne serien kan alt skje. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Uttrykket «Winter is coming» er velkjent blant fantasyserien «Game of Thrones» sine millioner av fans. Natt til 15. april kommer vinteren for alvor da den åttende og avsluttende sesongen av serien rulles ut på HBO.</p>
<p>Flere av seriens skuespillerne var veletablerte og suksessrike lenge før den populære tv-serien. Gjennom de åtte sesongene, fordelt over ni år med innspillinger og promotering, har mange likevel nærmest blitt synonyme med sine karakterer. Andre har igjen fått sitt store gjennombrudd i serien, etter å ha tilbrakt brorparten av ungdomsåra på settet.</p>
<p>Slik har stjernene endret seg gjennom serien.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må fortsatt klype meg i armen</div>
<div type="text">
<p>Rollekarakteren Arya Stark spilles av Margaret Constance «Maisie» Williams (21). Skuespilleren fra Bristol i England er blant dem som nærmest har vokst opp på «GoT»-settet, da hun var bare tolv år gammel da hun startet i serien.</p>
<p>Hun har ikke lagt skjul på at serien har endret livet hennes totalt, ikke minst når det kommer til økonomien. Overfor The Guardian har 21-åringen tidligere innrømmet at akkurat det har vært vanskelig å ta inn over seg.</p>
<p>- Det jeg var veldig opptatt av, var at jeg skulle tjene nok til å kunne kjøpe min egen bærbare pc. Stefaren min, Gary, så bare på meg å sa: «Jeg tror det blir nok til et par pc-er, Maisie».</p>
<p>Williams, som sluttet på skolen for å fokusere på rollen, følger selv med på serien.</p>
<p>- Jeg pleier å reise til mamma for å se episodene sammen med henne og for å henge og skravle litt. Jeg er så stor fan av serien, selv om jeg selv spiller i den. Det er helt latterlig, uttalte hun til avisa.</p>
<p>Selv om tv-serien nå er ved veis ende, gjelder ikke det samme den unge skuespillerens karriere. I august blir hun blant annet å se i superhelt-skrekkfilmen «The New Mutants».</p></div>
<div type="title" level="3">- Som søstre</div>
<div type="text">
<p>Sophie Turner (23) spiller Williams storesøster, Sansa Stark, i tv-serien. I og med at de var henholdsvis tolv og tretten år gamle da de begynte å arbeide sammen, har de med tida utviklet et godt og nært vennskap og har begge uttalt at de anser hverandre som en søster.</p>
<p>Som i faktiske søskenrelasjoner har det likevel vært tider med sjalusi.</p>
<p>I et intervju med Rolling Stone avslørte Turner at hun i begynnelsen var sjalu på Williams, som hun mente hadde kapret en mer krevende og tøff rolle enn det hun følte hun selv hadde gjort som Aryas storesøster.</p>
<p>Selv om Turner bare var tretten år gammel da hun startet i tv-serien, har hun i løpet av serien vokst seg til å bli en av Storbritannias mest ettertraktede skuespillere.</p>
<p>Det er heller ikke bare karrieremessig den unge skuespilleren har vokst til. I oktober 2017 annonserte hun at hun hadde forlovet seg med kjæresten, artist Joe Jonas (29), blant annet kjent fra musikkgruppa Jonas Brothers.</p>
<p>Selv om paret foreløpig har detaljene rundt bryllupet tett til brystet, kunne Jonas nylig avsløre at bryllupet vil stå til sommeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok «kyllingdans» på audition</div>
<div type="text">
<p>Den London-fødte skuespilleren Emilia Clarke (32) har rollen som dragemoren Daenerys Targaryen, en rolle hun for øvrig flere ganger har vært Emmy-nominert for.</p>
<p>Clarke vokste opp på landsbygda i Berkshire, England. Faren jobbet som lydmann på teater, og tiden hun tilbrakte på teater som barn, gjorde at hun tidlig drømte om en karriere som skuespiller. Hennes første tv-rolle var i BBC-serien «Doctors» i 2000.</p>
<p>Clarke er kjent for sine spenstige kommentarer og gode humør. Hun har blant annet avslørt at hun tok kyllingdansen under auditionen til «Game of Thrones», fordi hun hadde så lyst på rollen.</p>
<p>Valget av den komiske dansen, som går ut på at man imiterer en høne som bakser med vingene, har Clarke forklart slik:</p>
<p>- Jeg tok ham så seriøst! For jeg var så ... Jeg kunne like gjerne ha hatt meg med et eple, som lærerens gullunge. For jeg ville så gjerne ha den rollen. Og det er den eneste dansen jeg kan! Bare «the Funky Chicken», har hun tidligere sagt i et Variety-intervju.</p>
<p>Før hun fikk rollen som dragemoren, arbeidet hun blant annet som servitør, bartender og telefonselger i London. Rollen i «Game of Thrones» satte imidlertid for alvor fart på Clarkes skuespillerkarriere. De siste åra har hun gjort suksess i filmer som «Et helt halvt år» (2016) og «Terminator Genisys» (2015). I løpet av året blir hun også å se i filmer som «Above Suspicion» og «Last Christmas».</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlig syk</div>
<div type="text">
<p>Tross suksessen har livet ikke alltid vært en dans på roser for 32-åringen. I løpet innspillingene av fantasyserien, har Clarke blitt operert to ganger, noe hun selv fortalte i en kronikk, publisert i The New Yorker.</p>
<p>Årsaken var at hun ble rammet av en aneurisme i hjernen - en utposing på blodåra - for første gang i 2011. Hun forteller at hun hadde trent, da hun plutselig kollapset på et toalett med alvorlige smerter.</p>
<p>Legene konkluderte med at hun led av subaraknoidalblødning, en form for hjerneblødning som skjer utenpå hjernen og oppstår helt akutt.</p>
<p>I innspillingspausen mellom sesong én og to, gjennomgikk hun en operasjon som ga svært uheldige bivirkninger. Hun forklare at hun ikke klarte å kommunisere, og trodde at skuespillerkarrieren var over.</p>
<p>- I mine mørkeste øyeblikk ønsket jeg å trekke ut kontakten. Jeg ba legene om å få dø, skriver hun.</p>
<p>Clarke klarte imidlertid å stable seg på beina for å spille inn sesong to, men innrømmer at hun «ofte følte seg svimmel, svak og trodde at hun skulle dø».</p></div>
<div type="title" level="3">Ble platinablond</div>
<div type="text">
<p>Mens vi er vant til å se henne med sitt sølvhvite hår på tv-skjermen, har hun i virkeligheten alltid beholdt sin egen brune manke. Selv har hun uttalt at hun ofte ikke blir gjenkjent på gata uten den blonde parykken hun har i tv-serien.</p>
<p>Før innspillingen av den kommende sesongen, tok hun imidlertid skrittet fullt ut og farget håret platinablondt.</p>
<p>Den blonde hårfarget var likevel midlertidig, for da hun i april ankom «Game of Thrones»-premieren i New York, hadde hun igjen fått sin mørke hårfarge.</p></div>
<div type="title" level="3">Falt for kollegaen</div>
<div type="text">
<p>Christopher «Kit» Catesby Harington (32) spiller rollen som Jon Snow. Som flere av de andre skuespillerne var Harington, som kommer fra London, relativt ukjent før rollen i «Game of Thrones».</p>
<p>I et intervju med danske BT innrømmet Harington at den enorme og brå berømmelsen på et tidspunkt ble overveldende, og at han måtte til psykolog for å takle det.</p>
<p>- Det var tider der jeg var en drittsekk, egoistisk og altfor selvsentrert. Men jeg var omringet av folk som satte meg på plass, og som lot meg få høre sannheten, uttalte Harington til avisa.</p>
<p>Mens rollekarakteren Snow falt pladask for Wildling-jenta Ygritte i tv-serien, var også virkeligheten nokså lik. Harington falt pladask for den skotske kvinnen bak rollen, Rose Leslie (32), og omtrent et år etter at paret forlovet seg, giftet de seg i Rayne Church i Aberdeenshire, Skottland.</p></div>
<div type="title" level="3">Kongelig slektstre</div>
<div type="text">
<p>Som rollekarakteren har for øvrig også Kit en noe overraskende avstamming.</p>
<p>32-åringen er nemlig etterkommer av to engelske konger, både Charles ll og James l, et slektstre som gjør at hans far offisielt er hertug, og derfor har den formelle tiltaleformen «Sir». Skuespillerens familie bærer fortsatt navnet til mannen som skal ha oppfunnet det første vannklosettet for dronning Elisabeth l, John Harington.</p>
<p>Den sistnevnte detaljen har 32-åringen selv spøkt om til pressen ved flere anledninger. Ellers er briten lite opptatt av sin kongelige aner. I et intervju med det amerikanske magasinet Rolling Stone i 2014, uttalte han følgende på spørsmål om sine forfedre:</p>
<p>- I USA er det en usunn besettelse med klassesystemet og kongelige. «Herregud, du er sønn av en hertug!» Jeg er ikke noen motstander av monarkiet, men hvem bryr seg en dritt om det?</p></div>
<div type="title" level="3">- Jobbet 15 dager i året</div>
<div type="text">
<p>Lena Headey (45) har spilt den iskalde Cercei Lannister siden seriens start. Når seriens åttende sesong nå starter, er hun en av dem som kjemper om tronen i fantasiverdenen. Men selv om den Bermuda-fødte britiske skuespilleren har hatt en av de mest sentrale rollene gjennom hele serien, og er blant skuespillerne som tjener aller mest på sin rolle, har arbeidsmengden vært forholdsvis lav. I alle fall om vi skal tro stjerna selv.</p>
<p>- Arbeidstida har nok tilsvart 15 dager i året, har hun uttalt i et intervju med den britiske radioverten Chris Evans, ifølge Wmagazine.</p>
<p>Mye av tida under innspillingene, som i stor grad har foregått i Nord-Irland, hevder hun at hun har tilbrakt innendørs i hovedstaden Belfast, hvor hun latt dagene passere mens hun har nytt et glass vin, uttalte hun i intervjuet.</p>
<p>Rollen som Cercei var på langt nær Headeys første. Siden tidlig 90-tallet har stjernen vært å se i filmen som «Waterland» (1992), «Jungelboken» (1994) og «Brødrene Grimm» fra 2005.</p>
<p>Stjernen har tidligere vært åpen om å ha slitt med både panikkangst og depresjon, og i 2017 var hun en av de mange skuespillerne som åpnet opp om sine opplevelser med den overgrepsanklagede Hollywood-mogulen Harvey Weinstein.</p>
<p>Se flere bilder av «Game of Thrones»-stjerne under.</p></div></body></document>
