<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190101-bygning-overtent-i-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bygning-overtent-i-natt---13-personer-evakuert/70613193" frk="377 5 12 2353"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-01 02:45"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bygning overtent i natt - 13 personer evakuert</div>
<div type="ingress">Politiet har ikke fått meldinger om personskader.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-01-01</div>
<div type="caption"><p>FULL FYR: Et hus på Rjukan i Telemark er fullstendig overtent. Foto: Benedicte Byholt Hagen</p> <p>KRAFTIG: Det brant for fullt i byggets andre etasje. Foto: Benedicte Byholt Hagen</p> <p>FESTLOKALE: Brannvesenet utfører fortsatt omfattende slokningsarbeid på «Rallarhuset», et festlokale i Rjukan sentrum. Foto: Benedicte Byholt Hagen</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til tirsdag fikk politiet melding om brann i en bygning på Rjukan i Telemark.</p>
<p>Da nødetatene kom til stedet kunne de bekrefte at et hus i Storgata brenner.</p>
<p>- Det er full fyr i huset som det er brann i. De som bor i tre nabohus blir evakuert, skriver de på Twitter.</p>
<p>Bygningen som er overtent kalles «Rallarhuset», og er et festlokale som ligger i Rjukan sentrum.</p></div>
<div type="title" level="3">13 personer evakuert</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet forteller operasjonsleder i Sør-Øst politidistrikt at 13 personer er evakuert fra nabohus, og at de ikke har fått meldinger om personskader. Det er heller ikke meldt om savnede personer.</p>
<p>- Klokka 03.13 meldte innsatsleder om fortsatt full overtenning i bygningen, og brannvesenet driver fortsatt med slokningsarbeid på stedet.</p>
<p>Politiet forteller at eier av bygningen opplyser om at det ikke skal bo noen der. Røde Kors-huset på Rjukan vil bli åpnet slik at de evakuerte kan oppholde seg der.</p>
<p>- Mistenker dere at fyrverkeri kan være brannårsaken?</p>
<p>- Det har vi ingen formening om. Det er alt for tidlig å si noe om årsaken til brannen, avslutter Hunshamar.</p></div>
<div type="title" level="3">Kontroll på brannen</div>
<div type="text">
<p>Like før klokka 5 opplyser politiet om at det fortsatt brenner på stedet, og at det blåser kraftig. De skriver at Sivilforsvaret har ankommet, og skal bistå med å legge slanger og pumpe vann fra elva og til stedet.</p>
<p>Ei halvtime seinere melder politiet at brannvesenet har kontroll på brannen og vil fortsette slokningsarbeidet utover formiddagen.</p>
<p>- Det er meldt at det ikke lenger er spredningsfare. Mannskap fra kommunen er på stedet og setter opp skilting for omkjøring. Det er fortsatt uklart hva som var årsak til at brannen oppsto, skriver politiet på Twitter.</p>
<p>Klokka 6 fikk de evakuerte beskjed om at de kunne flytte tilbake til sine boliger igjen.</p>
<p>- Det blåste mye dra brannen oppsto, og politiet berømmer mannskap fra Tinn og Rjukan brannvesen. De gjorde en avgjørende innsats for å hindre at brannen spredde seg, skryter politiet.</p></div></body></document>
