<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-dansk-drama-trener-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dansk-drama-trener-alene/71583376" frk="363 0 0 2162"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 03:14"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dansk drama: Trener alene</div>
<div type="ingress">Etter en lengre tids disputt i Det danske svømmeforbundet, trener OL-favoritt Pernille Blume for seg selv.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>TRENER FOR SEG SELV: Pernille Blume. Foto: Andrea Staccioli/Deepbluemedia/Insidefoto /Sipa USA</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver danske BT.</p>
<p>Flere av de danske toppsvømmerne har bestemt seg for å trene for seg selv i klubbens regi i stedet for med landslaget - med OL i Tokyo om ett år som det store målet.</p>
<p>Lengre tids interne uenigheter eskalerte i juni, da trenerne Martin Truijens og Mads Bjørn Hansen sa opp sine stillinger fordi de var uenige med forbundets ledelse i måten treningsmiljøet skulle fungere på.</p>
<p>Svømmestjernene sendte kort tid før dette ut en uttalelse der de fastslo at de har mistet tilliten til ledelsen i Det danske svømmeforbundet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mental påkjenning</div>
<div type="text">
<p>Daniel Skaaning, svømmer på toppnivå og talsmann for toppsvømmerne, sier at han prøver å legge situasjonen bak seg.</p>
<p>- Det er ingen hemmelighet at turbulensen i dansk svømming har vært en mental påkjenning. Det nytter ikke å grave i fortida nå. Spesielt ikke nå som det står OL-billetter på spill, sier Skaaning til BT.</p>
<p>Selv flytter han til USA for å trene de neste ukene. Per nå er det bare Alexander Nørgaard, Anton Ipsen og Pernille Blume som har klart OL-kravet.</p>
<p>Blume selv, yndlingen framfor noen i dansk svømmesport, har uttrykt støtte til trenerne som sa opp sine stillinger i juni.</p>
<p>- Respekt, ærlighet, tillit og kommunikasjon er nøkkelen til suksess, skrev Blume i en åpenhjertig Instagram-post.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenighet</div>
<div type="text">
<p>Hun fortsatte:</p>
<p>- Vi startet denne reisen basert på disse verdiene, og jeg vil fortsette å kjempe for dem. Jeg stoler på meg selv, og jeg stoler på laget jeg jobber sammen med. Laget, som jeg møter hver eneste dag ved bassenget. Laget, som jeg går gjennom opp- og nedturer med. Jeg stoler på dere, Martin og Mads.</p>
<p>De to trenerne sa opp da de «ikke hadde det samme syn på rammene for eliteidrett i Danmark».</p>
<p>Direktør for Team Danmark, Lone Hansen, svarte slik.</p>
<p>- Vi har på alle måter prøvd å få denne stolte treneren til å være lydhør med tanke på å jobbe med trivsel og rammer som er innenfor de danske verdiene. Han valgte å si opp, sa hun da.</p></div></body></document>
