<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190819-na-har-hun-begynt-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/na-har-hun-begynt-pa-skolen/71505849" frk="661 18 77 4210"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 15:08"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå har hun begynt på skolen</div>
<div type="ingress">Mamma Victoria fotograferte dattera før skolestart.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-08-19</div>
<div type="caption"><p>SKOLESTART: Prinsesse Estelle begynte i dag i førsteklasse ved Campus Manilla. I den anledning tok mamma Victoria dette bildet av datteren. Foto: Hennes Kongelige Høyhet Kronprinsessen / Kungl. Hovstaterna / Kungahuset.se</p> <p>PYNTER TIL JUL: Prinsesse Estelle har kommet med en aldri så liten julehilsen til det svenske folk, sammen med mamma kronprinsesse Victoria og pappa kronprins Daniel. Video: Kungahuset.se</p> <p>SKOLE: Prinsesse Estelle avbildet på første skoledag ved førskolen på Campus Manilla i fjor. Foto: Raphael Stecksén / Kungahuset.se</p></div>
<div type="text">
<p>Sommerferien er over, og med det er det tid for å returnere til skolebenken. Mange tropper også spente og håpefulle opp til sin aller første skoledag, noe prinsesse Estelle (7) av Sverige i dag har gjort.</p>
<p>I dag, 19. august, hadde nemlig den svenske prinsessa, som er datter av kronprinsesse Victoria (42) og prins Daniel (45), sin første «ordentlige» skoledag ved eliteskolen Campus Manilla på Djurgården i Stockholm.</p>
<p>Den store dagen er dokumentert med et bilde av en blid og spent sjuåring, som det svenske kongehuset har delt på Instagram. Bildet er tatt av mamma Victoria, som etter alt å dømme fulgte dattera til skolen.</p>
<p>Ikledd en blå kjole og med et stort smil om munnen, poserte Estelle foran et tre før skolestart. Til bildet har kongehuset skrevet følgende:</p>
<p>«Tid for opprop. I dag er det mange barn som returnerer til skolebenken, også prinsesse Estelle, som nå begynner i førsteklasse».</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>&#128218; Dags för upprop! I dag återvänder många barn till skolbänken – så även Prinsessan Estelle som nu börjar i årskurs 1. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; &#128247;: H.K.H. Kronprinsessan</p>
<p>Et innlegg delt av Kungahuset (@kungahuset) Aug. 19, 2019 kl. 4:05 PDT</p>
<p>Flere svenske medier har omtalt prinsessens første skoledag, blant andre Expressen og Aftonbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Har gått på førskole</div>
<div type="text">
<p>Det å begynne på skolen for første gang kan for mange være både spennende og skremmende. Den svenske prinsessa har imidlertid allerede blitt godt kjent med skolen sin, da hun har gått et år på førskole ved Campus Manilla.</p>
<p>Skolen ligger som nevnt på Djurgården i den svenske hovedstaden, og da Estelle ble elev der i fjor, omtalte den svenske avisa Aftonbladet Campus Manilla som en «eksklusiv eliteskole». Blant den sju år gamle prinsessas medstudenter er barn av kongelige venner, næringslivstopper og store, svenske kulturpersonligheter.</p>
<p>Skolen har elever fra førskole til videregående, og mye tyder derfor på at Estelle vil gå der i lang tid framover. Hun er det første medlemmet av den svenske kongefamilien som går på Campus Manilla.</p></div>
<div type="title" level="3">I hardt vær</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Svensk Damtidning ble Campus Manilla opprettet i 2013, og siden den gang har eliteskolen seilet opp på listen over de fineste skolene i den svenske hovedstaden.</p>
<p>Kronprinsesseparet skal primært ha valgt Campus Manilla for sin datter for at hun skal havne i «de riktige kretser», og fordi skolen ligger nær den svenske naturen.</p>
<p>Det har imidlertid ikke bare gått knirkefritt for seg ved den svenske skolen, da den flere ganger har havnet i hardt vær. I fjor ble blant annet Campus Manilla kritisert for oppfølgingen av elevene og resultatene deres.</p>
<p>Rundt samme tid fikk også en uttalelse fra en tidligere lærer det til å storme rundt skolen. Da hevdet flere vitner overfor Expressen at mørkhudede barn ikke får ta del på de offisielle bildene fra skolen.</p>
<p>Samtidig ble det reagert på hvordan det i praksis fungerer å få skoleplass ved Campus Manilla. Ifølge Expressen sto det om lag 8000 barn på venteliste for en skoleplass i fjor, og ved hjelp av et kvoteringssystem skal flyktningbarn få komme foran i køen, ifølge Aftonbladet.</p>
<p>Denne kvoten skal derimot ha blitt misbrukt av rike foreldre, som fikk barna sine inn på skolen ved å benytte seg av nettopp kvoteringssystemet.</p>
<p>Tross de oppsiktsvekkende avsløringene, uttalte informasjonssjef ved det svenske hoff, Margareta Thorgren, overfor Svensk Damtidning i fjor at prinsesse Estelle ikke ville bli tatt ut av eliteskolen:</p>
<p>- Valget av skole er tatt av kronprinsesseparet og gjelder fortsatt, sa informasjonssjefen da.</p></div></body></document>
