<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-jakobs-rival-strok-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jakobs-rival-strok-i-doptest/71637204" frk="845 3 19 5192"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 05:06"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakobs rival strøk i doptest</div>
<div type="ingress">To kenyanske løperstjerner er blitt utestengt fra VM. Men det skyldes ikke de nye avsløringene på tysk TV.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>MISTER KONKURRENTER: Kenyas to beste 5 000 meter-løpere kommer ikke til start i VM. De tok dobbeltseier på distansen i det nasjonale mesterskapet forleden, men stod ikke på lista over løpere som blir internasjonalt kontrollert. Friidretten har innført et system som krever bedre kontroll enn som så over VM-deltakerne. Derfor mister Jakob Ingebrigtsen sin hardeste kenyanske motstander. FOTO: AP Francisco Seco.</p> <p>KENYA: Disse opptakene fra et lokalt apotek i Kenya vekker mistanke om bloddoping. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>FOR noen dager siden fortalte Kenyas nye 5 000 meter -stjerne Michael Kibet at han var så rask at han kunne løpe fra hvem som helst i VM:</p>
<p>- Drømmen min er å bli verdensmester. Det er 14 år siden Kenya sist tok gull på 5 000 meter. Da er det på tide å bryte forbannelsen, sa han etter å ha spurtet inn seieren i det nasjonale mesterskapet.</p>
<p>Nå er det klart at han ikke får løpe i VM.</p>
<p>Friidrettens harde antidopingregime har stoppet den første østafrikanske medaljekandidaten bare ett døgn etter at den tyske TV-stasjonen ZDF minnet oss på hvordan noen av disse kandidatene tar sine medaljer.</p>
<p>Men denne gangen er det ikke en doper som ble avslørt på TV.</p>
<p>MICHAEL KIBET har formelt sett ikke gjort noen ting galt. Etter at Michael satset på løping fordi han ble sett av en lokal folkeskolelærer hjemme i Elgeyo, har utviklingen bare gått rett oppover. Det er ikke talentet det står på. Bare systemet rundt ham:</p>
<p>Kibets navn har ikke stått på de riktige listene; de avgjørende oversiktene over hvilke løpere som Kenya hadde tenkt å sende til VM.</p>
<p>Om denne glippen var en slurvefeil eller et bevisst valg, vet vi ikke. I går kveld rykket Kibets management ut med en beklagelse om at de nasjonale dopingtesterne aldri hadde brydd seg om Michael Kibet på tross av gjentatte oppfordringer om å komme på besøk. Men hva som egentlig har skjedd, er usikkert.</p>
<p>Bortsett fra at det internasjonale kontrollsystemet altså virker. For meningen til friidretten er at typer som Michael Kibet aldri skal få delta i noe verdensmesterskap.</p>
<p>DENNE harde linja skyldes nasjonalitet. Etter år med svindel er Kenya blitt plassert på svartelista sammen med fire andre nasjoner. Det betyr et annet og strengere kontrollregime. Ganske enkelt fordi det egentlig ikke er noen som helst grunn til å stole på det nasjonale sikkerhetsnettet i Kenya.</p>
<p>Den ekstra internasjonale kontrollen krever at VM-aktuelle utøvere skal plasseres på spesielle testlister. Først etter tre tester utenfor konkurranse, er det mulig for kenyanske stjerner å få være med.</p>
<p>Denne sesongen er Michael Kibet bare blitt testet i konkurranser. Hva han har gjort på trening, vet resten av friidrettsverdenen ingen ting om.</p>
<p>Og slik kan det ikke lenger være.</p>
<p>DETTE nye systemet kommer ikke som noen overraskelse selv om Kibets PR-rådgivere bruker store ord på Facebook for å forklare fadesen:</p>
<p>- Det er virkelig hjerteskjærende å havne i dette marerittet for Mr. Kibet. Nå kan han verken løpe for seg selv, nasjonen eller sine sponsorer i VM selv om han har gjort alt for å fortjene en tur til Doha, skriver managementet på Facebook, men det er jo ikke sant.</p>
<p>Verken Michael Kibet eller medhjelperne har gjort alt.</p>
<p>FOR disse rammene for kenyansk VM-deltakelse har vært der hele tida. Denne sesongen har Kibet konkurrert lite før han gjorde et lureløp i det nasjonale mesterskapet til sitt eget:</p>
<p>- For mange konkurranser gjør at jeg lett blir utbrent, forklarte han selv sesongopplegget sist uke, men uten sammenligning forøvrig:</p>
<p>. Akkurat det med få konkurranser er et gammelt triks fra dopboka.</p>
<p>Heldigvis så gammelt at det er utdatert. For friidrettens nye uavhengige kontrollorgan AIU har sørget for at sporten har snevret inn rammene for slike triks.</p>
<p>Kravet om tre internasjonale tester under trening pr. sesong, er uansett ikke en eneste for mye. Men denne innskjerpingen i den uavhengige testingen gjør i hvert fall at verken 5 000 meter-vinner Kibet eller den nasjonale sølvvinner Daniel Simiyu er på plass når kvaliken på distansen starter på fredag.</p>
<p>HELT til i går kveld forsøkte det kenyanske friidrettsforbundet å få AIU til å gjøre et unntak for de to. Regelverket åpner for det av hensyn til muligheten for de store overraskelsene å oppfylle sine drømmer rett før mesterskap.</p>
<p>Men det er nettopp her enhver kenyaner har en dårlig sak. Dette er verdens beste løpernasjon med en stor gruppe potensielle VM -og OL-deltakere. Problemet er bare at tilliten til det kenyanske friidrettssystemet er grunnleggende svekket etter tiår med manglende prøvetaking, utstrakt korrupsjon og åpenbar svindel.</p>
<p>Den fortida stoppet både Michael Kibet og Daniel Simiyu.</p>
<p>HVILKE andre kenyanske løperstjerner som også blir stoppet i de to dagene fram til VM-start, gjenstår å se. AIU har innledet etterforskning rundt avsløringene til den tyske TV-kanalen ZDF om at 8 utøvere i VM-troppen kommer fra et EPO-basert treningsopplegg.</p>
<p>Midt i oppgjøret med russisk dop, er det klima for å være røffe med andre nasjoner. Det øker mulighetene for at Ingebrigtsen-brødrene mister flere konkurrenter.</p></div></body></document>
