<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190330-ville-spekulasjoner-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ville-spekulasjoner-etter-video-fra-bond-innspillingen/70922771" frk="604 3 13 3638"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 05:54"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="filminnspilling,james bond,innenriks,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ville spekulasjoner etter video fra Bond-innspillingen</div>
<div type="ingress">En kjent teori om filmens handling i Norge skal være styrket.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-03-30</div>
<div type="caption"><p>EKSKLUSIVT I NORGE: «James Bond 25» filmes i Norge - og her er eksklusive og dramatiske videoopptak fra innspillingen. Video: Splash News</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har fått tak i eksklusive videoopptak fra «James Bond»-innspillingen som har pågått denne uka ved Langvann i Nittedal, rett utenfor Oslo.</p>
<p>Opptakene tyder på dramatiske filmscener, og en av landets fremste «Bond»-eksperter, Bernt Ringvoll, er klar i sin dom:</p>
<p>- Dette så meget profesjonelt og spennende ut. Det kribler, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hovedteorien er styrket</div>
<div type="text">
<p>Ringvoll forteller at det spekuleres for fullt i fan-miljøet som følge av de ferske opptakene. En kjent teori om filmens handling i Norge skal være styrket.</p>
<p>- Vi vet at den nye «James Bond»-filmen kommer til å bli en oppsettelse av den forrige, og at Léa Seydoux, som spilte rollefiguren Madeleine Swann i «Spectre» som fikk et tett forhold til Bond, skal spille i den.</p>
<p>Ringvoll viser så til en filmscene i «Spectre», der Swann og Bond sitter på et tog. I scenen snakker Swann ut om fortida si og forteller Bond om en hendelse hun opplevde som liten.</p>
<p>- Hun forteller om da to menn brøt seg inn i ei hytte hun bodde i sammen med faren sin, for å drepe ham. Hun visste hvor faren oppbevarte våpnene sine og fikk tak i et, hvorav hun skjøt den ene mannen.</p>
<p>I dokumenter som Romerikes Blad har fått innsyn i, står det at en av scenene i den nye filmen har fått navnet «jente løper på snø og islagt vann», og i den videre beskrivelsen heter det at et barn skyter en inntrenger, blir jaktet på av en annen inntrenger og løper over et islagt vann.</p>
<p>- Hovedteorien er at denne scenen som nå bli spilt inn i Nittedal, er et tilbakeblikk på Swann sin fortid, sier Ringvoll.</p>
<p>Det har også gått rykter om at den anerkjente skuespilleren Rami Malek skal spille hovedskurk i den kommende filmen. Ringvoll tror imidlertid at det verken er ham eller stuntmannen hans vi ser i Norge.</p>
<p>- Dette er nok heller en mindre rolle som spiller en leiemorder av noe slag, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ligner en skrekkfilm</div>
<div type="text">
<p>Dagbladets TV-anmelder Christopher Pahle sier han syntes de ferske opptakene likner mer en skrekkfilm enn en «James Bond»-film.</p>
<p>- Vi ser ei ung jente jages av et ansiktsløst monster. Mannen med masken har definitivt en «Fredag den 13.»-stil til seg, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Men vi vet ingenting om hva som faktisk skjer i disse opptakene, hvordan de er filmet, skal klippes, eller i hvilken kontekst de skal brukes. Kanskje mannen med masken er en typisk Bond-skurk, liknende Jaws og de andre vi husker fra Roger Moore-æraen, da serien var litt mer «over the top» og fjasete?</p>
<p>Pahle sier det hvert fall minner om en mer «larger than life» tilnærming til Bond enn den vi har vært vant til i Daniel Craig-filmene så langt.</p>
<p>- Disse bildene gjør ikke all verdens med forventningene mine. De er allerede ganske høye, siden det er Cary Fukunaga som regisserer filmen. Denne typen mørk thriller er i tillegg hans hjemmebane.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstremt hemmelighold</div>
<div type="text">
<p>Jubileumsfilmen «Bond 25» har fått 47 millioner kroner av Norsk filminstitutt (NFI) gjennom insentivordningen for film.</p>
<p>Hemmeligholdet rundt filminnspillingen har vært enormt.</p>
<p>Mandag denne uka kunne Romerikes Blad melde at det var nedsatt et flyforbud innenfor en radius på fem kilometer rundt Langvann.</p>
<p>Samtidig har store trailere og leiebiler i flere dager opptatt parkeringen nedenfor Lutvann i Oslo. Et skilt signert produksjonsselskapet Truenorth forteller turgåerne at «området de er på vei inn i, er en midlertidig kulisse».</p>
<p>Filmen er forventet å ha premiere den 8. april 2020.</p></div></body></document>
