<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190529-derfor-skapte-kims-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-skapte-kims-nyfodt-bilde-storm/71131832" frk="698 3 14 4126"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 19:59"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kritikk,kim kardashian,kjendis,psalm west"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor skapte Kims nyfødt-bilde storm</div>
<div type="ingress">Fikk massiv kritikk etter bilde av sønnen.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-05-29</div>
<div type="caption"><p>BEKYMRET FANS: Etter at realitystjernen Kim Kardashian West delte et bilde av den nyfødte sønnen Psalm West har kritikken haglet mot stjernen - da flere fans uttrykte sin bekymring over barnets velferd. Foto: NTB scanpix</p> <p>NYBAKTE FORELDRE: Kim Kardashian West delte dette bildet med fansen på Twitter, og kritikken haglet inn. Foto: Skjermdump fra Twitter</p> <p>SJARMTROLL: Datteren til Kim Kardashian og Kanye West, North West, tok fullstendig av på en gospelkonsert søndag. Slikt får verden med seg!</p> <p>KRITIKK: Det blir dårlig stemning rundt bordet når Kardashian-familien får vite at Kanye West har sendt en kritisk melding til Kris Jenners kjæreste, Corey. Video: TV 2.</p> <p>SHOW: Kim Kardashians kjole under «Hollywood Beauty Awards» vekker oppsikt.</p></div>
<div type="text">
<p>For knappe tre uker siden ble Kim Kardashian West (38) og Kanye West (41) foreldre for fjerde gang, da sønnen Psalm West kom til verden ved hjelp av en surrogatmor.</p>
<p>På selveste nasjonaldagen til Norge delte realitystjernen et bilde av den nyfødte sønnen i et Twitter-innlegg med følgende tekst:</p>
<p>- Vakker morsdag. Vi er velsignet av ankomsten av vårt fjerde barn. Vi har alt vi behøver.</p>
<p>Selv om flere kommenterte hvor søt lille Psalm er, var det andre som kritiserte stjernen - og uttrykte sin bekymring over det som lå i senga med barnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekymret for sikkerheten</div>
<div type="text">
<p>På bildet ser man parets sønn ligge godt til rette i krybba, innpakket i tepper med andre myke gjenstander rundt seg, samt såkalte krybbestøtfangere - myke, puteliknende elementer plassert inne i senga oppå madrassen.</p>
<p>Dette fikk fansen til å bli bekymret over det nyfødte barnets velferd.</p>
<p>Barnelegen Lana Gagin ved Helen DeVos Barnesykehus påpekte nemlig overfor Today at foreldre må unngå å bruke myke gjenstander som krybbestøtfangere, tepper, puter og myke leker i senga, da disse elementene kan gjøre det vanskeligere å puste for små barn. I verste fall kan dette resultere i død.</p>
<p>- Babyer som er yngre enn 4 md. er i aller størst fare for søvnrelaterte dødsfall. Legg babyen på ryggen på et fast underlag, som en seng eller vugge, med en tettsittende madrass og et stramt laken, rådet hun, og la til at senga i utgangspunktet ikke bør inneholde andre gjenstander enn dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber Kim oppsøke hjelp</div>
<div type="text">
<p>På bakgrunn av fansens bekymring etter bildet av Psalm, oppfordret flere Twitter-brukere Kim til å følge sikre søvnstandarder for å forhindre «SIDS», eller krybbedød.</p>
<p>- Alt ved dette bildet gir meg angst, skriver en.</p>
<p>- Vær så snill, vær så snill, vær så snill, betal en overpriset søvnekspert for å få alt det unødvendige ut av barnets seng, så han ikke er i fare for krybbedød. Jeg har prøvd og feilet ved å gjenopplive for mange barn som har dødd på denne måten, skriver en annen bekymret Twitter-bruker.</p>
<p>I etterkant av all kritikken har Kim valgt å slette bildet av sønnen fra sosiale medier.</p></div>
<div type="title" level="3">Barnesete-kritikk</div>
<div type="text">
<p>Dette er ikke første gang Kim Kardashian opplever å få kritikk fra fansen når det kommer til sikkerheten rundt barna hennes.</p>
<p>I 2017 delte realitystjernen et bilde av sønnen Saint (3) på Facebook, der han satt i et barnesete i bilen.</p>
<p>Kort tid etter at 38-åringen delte bildet, haglet det inn med kritikk fra fansen, som reagerte sterkt på at Saint var plassert med setet framover i bilen - og ikke med ryggen til.</p>
<p>- Han er så søt, la oss beskytte denne kjekke gutten ved å sørge for at han sitter bakover, skrev en.</p>
<p>Flere tok Kim i forsvar og spekulerte i om bildet var tatt ved siden av Kim, og at Saint egentlig satt med ryggen til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det er lov</div>
<div type="text">
<p>Kort tid seinere tok Kim kritikken i egne hender, og svarte fansen i en video på sin egen nettside.</p>
<p>- Det folk ikke vet er at Saint nå veier og er høy nok til kravene for å sitte forover, fortalte hun i videoen, og la til at Saint faktisk veide mer en sin storesøster North (5), selv om man ikke skulle tro det.</p>
<p>Ifølge People stemmer det Kim sa.</p>
<p>På nettsida til American Academy of Pediatrics står det nemlig at foreldre er anbefalt å holde sine smårollinger bakovervendt i bilsetet til barnet er to år, eller til de når maksimal høyde og vekt for sitt sete.</p></div></body></document>
