<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191001-drapstiltalt-jeg-fik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/drapstiltalt---jeg-fikk-helt-hetta/71660126" frk="866 3 19 4893"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 09:21"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapstiltalt: - Jeg fikk helt hetta</div>
<div type="ingress">Mannen i 30-åra erkjenner å ha vært på stedet med to maskinpistoler, og at det gikk av et skudd. Men nekter for å ha utført et drap med vilje.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-10-01</div>
<div type="caption"><p>TUNGT BEVÆPNET: Politiet rykket i fjor vinter ut tungt bevæpnet til Bjørndal, hvor drapet skjedde. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>TILTALT: Mannen til venstre møter tirsdag i Oslo tingrett, tiltalt for drap. Foto: Privat</p> <p>SKYTEEPISODE: 14. mars rykket politiet ut etter meldinger om skudd avført på Lambertseter i Oslo. En bil ble stanset i Gamlebyen i Oslo, og tre personer ble pågrepet i forbindelse med skytingen. I bilen fant politiet to skytevåpen.</p></div>
<div type="text">
<p>- Natt til 12. mars kjører en mørk Audi inn i et garasjeanlegg på Bjørndal i Oslo. Det er mye snø og is, og føreren kjører seg fast. Morgenen etter kommer tre personer til. En av dem forlater etter en stund stedet. Føreren, som i dag sitter her tiltalt, går da ut av bilen. Det oppstår en uenighet, hvorpå tiltalte tar fram en maskinpistol fra bilen. Hva som så skjer, er det som nå skal behandles.</p>
<p>Slik innledet aktor Andreas Strand drapssaken, som tirsdag startet i rettssal 716 i Oslo tingrett.</p>
<p>I hvit skjorte og svart bukse inntok mannen i 30-åra tiltalebenken like etter klokka 9. Der nektet han straffskyld for drapet, men erkjente å ha vært i garasjeanlegget hvor drapet fant sted med to maskinpistoler av typen stengun - en britisk maskinpistol fra 2. verdenskrig.</p>
<p>Han erkjente også å ha avfyrt skuddet. Striden står likevel om foranledningen til dette. Mens statsadvokaten mener drapet var forsettelig, holder tiltalte fast på sin forklaring: han skulle egentlig slå avdøde med våpenet, men så gikk et vådeskudd av.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarte mot konflikt</div>
<div type="text">
<p>Skuddet ved parkeringshuset på Bjørndal var bare det siste av fire i konflikten som utspant seg i Oslos gater i fjor vinter. Ifølge politiet hadde uenighetene mellom flere tidligere sentrale skikkelser fra B-gjengen spisset seg til.</p>
<p>Like før jul i fjor, ble seks menn 20- og 30-åra dømt til fengsel i inntil to år og sju måneder etter skyteepisoden på Lambertseter. Også den gang var mannen som i dag inntok retten tiltalt, men ble da frikjent.</p>
<p>Rettssaken ble alt annet enn udramatisk. Med hammer og metallrør som våpen barket to grupperinger sammen i slagsmål foran Oslo tinghus ved en av rettsdagenes slutt.</p>
<p>I forkant av dagens behandling i retten, tok aktor Andreas Strand sine forholdsregler og informerte politiet om at det kunne bli høy temperatur også under denne rettssaken. Dette på bakgrunn av konflikten som utspant seg i form av tre skyteepisoder på henholdsvis Jordal, Bjørndal og Lambertseter noen timer før drapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sovnet i bilen</div>
<div type="text">
<p>Fra vitneboksen fortalte tiltalte om hvordan han i ung alder sluttet på skolen og begynte i arbeidslivet, først hos familien og seinere med markedsføring. Han fikk imidlertid raskt helseproblemer og måtte slutte i jobb.</p>
<p>Ifølge tiltalte hadde det i forkant av drapet mandag 12. mars, vært en helg med mye festing.</p>
<p>- Jeg var sliten og trøtt, og hadde sovet lite. Jeg ble også etter hvert nervøs på grunn av skyteepisoden på Lambertseter, forteller mannen.</p>
<p>Etter å ha vært ute på kjøretur med flere andre bekjente, endte han selv opp med å låne bilen til en bekjent for å komme seg hjem. Han hadde imidlertid ikke med seg nøkler, og ingen åpnet da han ringte på hjemme. Etter hvert innser han at han kanskje er i fare, fordi bilen han har lånt tilhører en det har vært skutt mot tidligere. Han kjører derfor mot garasjeanlegget.</p>
<p>- Der kjører jeg meg fast og kommer ikke løs. Jeg setter meg derfor og halvsover i bilen. Det neste jeg reagerer på er at noen står og banker på vinduet på bilen, og spør om jeg trenger hjelp, forteller tiltalte.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fikk hetta</div>
<div type="text">
<p>Flere skal ha kommet til for å hjelpe, blant dem mannen som seinere ble drept, men ingen klarte å få bilen løs. Etter hvert skal den seinere drepte mannen ha gått bort til sin egen bil og satt seg inn. Da skal det ifølge tiltalte ha oppstått en konflikt.</p>
<p>- Jeg gikk bort og sa jeg trengte hjelp, og forsøkte å åpne døra på bilen hans. Han kom da ut, og tok tak i meg. Jeg ble livredd, og kom meg ut av grepet hans. Han kom så mot meg, og jeg fikk helt hetta, sier tiltalte.</p>
<p>Han skal så ha løpt bort til sin egen bil, og åpnet bagasjerommet på bilen. Derfra hentet han ut et våpen, men skal ha blitt fulgt etter av fornærmede.</p>
<p>- Han spurte «you want more», og alt jeg tenkte var å få ham bort. Jeg prøvde å si at han skulle gå og komme seg unna, men han nektet. Jeg dyttet ham og sa «go away», for jeg trodde han skulle angripe meg, men han ble stående. Han tok så en bevegelse, som jeg oppfattet som at han prøvde å ta fra meg våpenet, sier tiltalte, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg valgte da å svinge til med våpenet, og traff ham i skuldra. Da sa det pang, og det gikk av et smell. I full panikk tok jeg det andre våpenet fra bilen og begynte å løpe rundt på stedet før jeg kjørte derfra i en annen bil.</p></div></body></document>
