<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-slik-oppsto-den-spes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/slik-oppsto-den-spesielle-latteren/71579877" frk="992 5 31 6030"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 13:46"/>
<attribute name="author" value="Amanda Strand Askeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik oppsto den spesielle latteren</div>
<div type="ingress">I disse dager har den folkekjære TV-serien «Friends» 25-årsjubileum. Her er noen av skuespillernes beste historier fra de ti åra de var sammen på skjermen.</div>
<div type="author">Amanda Strand Askeland</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>RØPER NYE DETALJER: Maggie Wheeler, som spilte gjesterollen Janice i «Friends», forteller hvorfor hun lagde Janices karakteristiske latter. Her på jubileumsutstillingen i anledning seriens 25 årsjubileum, som åpnet fredag i New York City. Foto: Angela Weiss / AFP</p> <p>STJERNER: Det er 25 år siden den første episoden av «Friends» rullet på skjermen for første gang. Her er den verdenskjente casten på Emmy-utdelingen i september 2002. Fra venstre David Schwimmer, Lisa Kudrow, Mathew Perry, Courteney Cox, Jennifer Aniston og Matt LeBlanc. Foto: Lee Celano / AFP</p> <p>«HOW U DOIN'?»: Gjennom TV-suksessen «Friends» gjorde Matt LeBlanc rollefiguren Joeys sjekkereplikk verdensberømt. Men når datteren imiterer den, blir han irritert. VIDEO: BBC Entertainment</p></div>
<div type="text">
<p>I løpet av ti år, ti sesonger og 236 episoder rullet den folkekjære TV-serien på skjermen. Ved hjelp av strømmetjenestene er TV-komedien «Friends», om de seks vennene Monica, Chandler, Ross, Rachel, Joey og Phoebe, er fortsatt en favoritt blant publikum.</p>
<p>22. september er det 25 år siden den første episoden med vennegjengen i New York City, ble sendt.</p>
<p>Men alt gikk ikke helt som planlagt og karakterenes historier ble endret underveis. Her er noen av skuespillernes beste historier fra innspillingstida.</p></div>
<div type="title" level="3">Var redd for å møte Matt Le Blanc</div>
<div type="text">
<p>Jennifer Aniston, som spilte Rachel Green, var engstelig for å møte motspilleren Matt LeBlanc, som spilte Joey Tribbiani. Flere i ensemblet var skeptisk til LeBlanc på grunn av fordommer mot hans modellaktige utseende, men skal ha snudd da de møtte han.</p>
<p>I et intervju med People i 1995, fortalte Aniston at hun fryktet han var en macho type.</p>
<p>- Han (LeBlanc) synes det er veldig morsomt nå. Faktisk så kan han sitte og trøste meg som Courteney (som spilte Monica) og Lisa (som spilte Phoebe), sa hun da.</p></div>
<div type="title" level="3">Likte ikke romansen mellom Joey og Rachel</div>
<div type="text">
<p>I boka «Top of the Rock: Inside the Rise and Fall of Must See TV», skrevet av Warren Littlefield, forteller manusforfatter David Crane at skuespillerne friket ut, da de fikk vite om romansen som oppsto mellom karakterene Joey og Rachel i sesong åtte.</p>
<p>- Matt LeBlanc sa: «Det er galt. Det ville vært som om jeg skulle forelske meg i søsteren min». «Ja, det er fullstendig galt. Det er derfor vi må gjøre det», sa vi, forteller Crane.</p>
<p>I boka forteller LeBlanc at de seks skuespillerne syntes det var så feil, at de sammen som en gruppe gikk til manusforfatterne for å uttrykke sin bekymring.</p>
<p>- Det er Rachel. Hun skal jo være med Ross, fortalte LeBlanc.</p>
<p>- Når romansen faktisk ble noe av så var det hjerteskjærende å se på, fordi alle visste at det ikke kunne bli noe mer mellom dem. Det ville alltid være Rachel og Ross, forteller Crane.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik fikk hun den «grusomme» latteren</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med The Hollywood Reporter i anledning 25-årsjubileet, avslører Maggie Wheeler historien bak karakteren hennes, Janice, sin karakteristiske latter.</p>
<p>Wheeler, som spilte Chandler Bings av-og-på-kjæreste, skulle egentlig bare være med i én episode, men endte opp med å gjøre gjesteopptredener gjennom alle sesongene.</p>
<p>Til magasinet forteller hun at hun husker hver eneste detalj fra da de spilte inn det som egentlig skulle være hennes eneste scene, på kaffehuset Central Perk. I scenen prøver Chandler, spilt av Matthew Perry, å manne seg opp til å slå opp med Janice. Det ved hjelp av å drikke et titall kopper med espresso.</p>
<p>- Jeg sleit med å ikke le mens han fortsatte å helle ned på med alle de espressoene. Det var derfor jeg lagde latteren - det er derfor Janice ler som hun gjør - fordi Matthew var så morsom. Jeg måtte redde meg selv og skjule at jeg lo midt i en scene, forteller Wheeler til magasinet.</p>
<p>Både latteren og hennes karakteristiske måte å si «Oh my God» på, har vært noen av de mest kjente referansene fra serien.</p></div>
<div type="title" level="3">Apen stakk av på settet</div>
<div type="text">
<p>I første sesong adopterer Ross Geller (spilt av David Schwimmer) en ape ved navn «Marcel». Tidligere i år avslørte skuespillerkollegaen Matt LeBlanc i et intervju med talkshow-verten Jimmy Kimmel, hvordan skuespillerne forholdt seg til apen på settet.</p>
<p>- Jeg likte apen. Jeg liker dyr, og apen var kjempekul. Schwimmer derimot, likte ikke apen så veldig. Han var den som måtte jobbe mest med den, så han bare: «enda en gang med apen?» Men for min del var det greit, sier skuespilleren i intervjuet.</p>
<p>LeBlanc la også til at ikke alt gikk helt som det skulle med den noe viltre apen. «Marcel» forsvant nemlig blant lysarmaturer og lydanlegg oppunder taket.</p>
<p>- Den forsvant bare i scenens mørke. Så alle skuespillerne bare: «OK. Vi ser deg seinere, jeg blir på rommet mitt», vitset LeBlanc. Apen, som egentlig var en hun ved navnet «Katie», ble funnet en halvtime seinere.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelige lønnsforhandlinger</div>
<div type="text">
<p>Skuespillernes lønnsforhandlinger etter tredje sesong skapte overskrifter i amerikanske medier. De seks kollegaene gikk sammen om lønnsforhandlingene, noe som aldri hadde skjedd tidligere i bransjen. Det var David Schwimmer, som spilte Ross Geller, sin idé om å gjøre det på den måten.</p>
<p>For hver sesong fikk de høyere og høyere lønn. Til slutt klarte ensemblet å lande en avtale hvor alle de seks tjente én million dollar hver per episode, noe som var en historisk høy sum.</p>
<p>Under en pressekonferanse i en annen sammenheng i 2015, fortalte den tidligere manusforfatteren Marta Kauffman om hva hun syntes forhandlingene.</p>
<p>- Én million dollar for én episode. La oss være ærlige, det er ganske latterlig, sa hun ifølge Entertainment Weekly.</p>
<p>Helt siden seriens siste episode ble sendt på TV i mai 2004, har det vært spekulert rundt om en gjenforening vil skje. Det ble også laget en spin-off-serie ved navn «Joey», som hadde premiere allerede i september samme år. Serien, som følger Joey Tribbiani som flytter til Los Angeles for å få fart på skuespillerkarrieren, ble tatt av skjermen halvveis i sesong to på grunn av mangel på interesse fra publikum.</p></div></body></document>
