<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190511-113-arets-beste-doku.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/113-arets-beste-dokusape/71068813" frk="240 14 23 1554"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 21:18"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="113,gullruten 2019,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«113» årets beste dokusåpe</div>
<div type="ingress">Og NRK Troms bekrefter at det kommer ny sesong i 2020.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-05-11</div>
<div type="caption"><p>ALLTID BEREDT: Akuttberedskapen ved Universitetssykehuset Nord-Norge veileder, lindrer og helbreder etter alle legekunstens regler. Her ved anestesilege Ole Magnus Filseth, pilot Tommy Kraknes og redningsmann Hendrik Bollingmo. Lørdag vant serien en Gullrute. Foto: Marius Fiskum / NRK</p> <p>SEIER: «113» vant en Gullrute lørdag kveld. Foto: Marit Hommedal / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Under Gullruten-utdelinga i Grieghallen i Bergen lørdag kveld, var det NRK Troms-serien «113» som stakk av med prisen for «årets beste dokusåpe».</p>
<p>Serien var nominert i kategorien sammen med «Reindrømmen», «Verdal'n Karsk &amp; Base» og «Team Ingebrigtsen».</p>
<p>Dokumentarserien har gjennom ti episoder fulgt det som beskrives som den største akuttberedskapen i nord - Universitetssykehuset Nord-Norge i Tromsø - i deres vanlige, uvanlige hverdag, og har fått strålende kritikker.</p>
<p>Blant annet trillet Dagbladets anmelder en femmer på terningen i desember, og nå har serien vunnet en Gullrute.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny sesong</div>
<div type="text">
<p>Tidligere lørdag kunne NRK Troms melde at det kommer en ny sesong med «113». Innspillingen begynner allerede til høsten, og premieren skal være høsten 2020.</p>
<p>Programsjef i NRK Troms, Tone Lein, sa følgende til egen kanal:</p>
<p>- Jeg er veldig glad for at vi nå har bestemt oss for en ny sesong av «113». Ut ifra de undersøkelsene vi har gjort, og samtalene vi har hatt med sykehuset, tror jeg vi kan lage en sesong som inneholder gode, nye og viktige historier som vi ikke hadde i første sesong.</p></div></body></document>
