<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190409-samlet-inn-millioner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/samlet-inn-millioner-til-datterens-kreftbehandling---kjopte-bmw/70964899" frk="434 13 35 2671"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 13:38"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="etterforskning,sverige,facebook,innenriks,nyheter,innsamlingsaksjon"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Samlet inn millioner til datterens kreftbehandling - kjøpte BMW</div>
<div type="ingress">Nå er den svenske moren anmeldt av 105 personer som ga penger i god tro.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-04-09</div>
<div type="caption"><p>SAMLET INN PENGER PÅ FACEBOOK: Ifølge Kristianstadsbladet gikk ikke alle pengene til datterens behandling, som lovet. Foto: Shutterstock</p> <p>NETTSVINDEL: Så lett er det å gå i limfella etter det du tror er et google-søk. Video: Ingebjørg Iversen / Dagbladet TV</p> <p>SEXCHATTER: I TV3-programmet svindeljegerne får du høre hvordan Marius jobbet som falsk sexchatter for å lure andre. Video: TV 3</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i desember 2018 at det ble startet en innsamlingsaksjon på Facebook til den svenske familien, fordi datteren på elleve år hadde fått kreft.</p>
<p>På Facebook-siden ble det skrevet om hvordan den unge jenta trengte en omstridt behandling i Mexico, og mange vippset penger.</p>
<p>Målet på to millioner svenske kroner ble nådd på kort tid.</p>
<p>Så kom det fram at moren, som mottok pengene, hadde kjøpt en BMW til 250 000 kroner, skriver Kristianstadsbladet, som har gransket saken.</p>
<p>- Min datters skader gjør at hun ikke kan håndtere så mye lyd og mange inntrykk. Skal vi reise langt må hun kunne sove i bilen og dermed også sitte godt. Jeg bestemte at vi skulle kjøpe første og beste bil, sier moren til avisa.</p>
<p>Ifølge Kristianstadsbladet forklarer moren at kun 50 000 kroner av summen ble tatt fra de innsamlede pengene.</p></div>
<div type="title" level="3">Anmeldt</div>
<div type="text">
<p>Etter hvert viste det seg at reisen til Mexico heller aldri kunne funnet sted fordi begge foreldrene ikke hadde godkjent behandlingen, noe som kreves, skriver Aftonbladet.</p>
<p>I mars gikk 105 av de som har gitt penger sammen og anmeldte moren. Saken etterforskes som grovt bedrageri.</p>
<p>Etterforskningsleder Johan Eriksson sier til den svenske avisa at etterforskningen i første omgang handler om å gå gjennom kontoutskrifter og Facebook-samtaler. I tillegg vil noen personer med kjennskap til innsamlingsaksjonen tas inn til avhør.</p>
<p>- Jeg er interessert i alle innkjøp der pengene har blitt brukt. Blant annet er bilen nevnt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Betalt tilbake tusener</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Kristianstadsbladet sier moren at det totalt ble samlet inn 2 148 000 svenske kroner. Av disse skal rundt 18 000 være tilbakebetalt. Hun sier at resten skal forvaltes i en stiftelse som kan hjelpe andre.</p>
<p>- Det har vært en ren heksejakt. Mennesker som kommer med hensikter og påstander det ikke finnes grunnlag for og som forårsaker mye skade. I dette tilfellet er det en jente som er utsatt, sier moren.</p>
<p>Hun forklarer at det er familieomstendigheter som er grunnen til at de aldri reiste til Mexico.</p>
<p>Ifølge Kristianstadsbladet ble det også levert inn flere bekymringsmeldinger på datterens behandling, som har resultert i at hun nå bor på omsorgshjem.</p></div></body></document>
