<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191216-deler-nye-julebilder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/deler-nye-julebilder/71939067" frk="563 6 23 3696"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 18:21"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Deler nye julebilder</div>
<div type="ingress">Slik skal kongefamilien feire jula.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-12-16</div>
<div type="caption"><p>NYE BILDER: Mandag kveld delte kongehuset nye julebilder av kongefamilien. Her er de samlet mandag under den årlige og tradisjonsrike julefeiringen. Foto: NTB Scanpix / Lise Åserud</p> <p>FOTOGRAFERING: Kongefamilien var samlet til den årlige julefotografering på Slottet mandag. Foto: NTB Scanpix / Lise Åserud</p> <p>JUL: Kongeparet skal feire julen på Kongseteren sammen med prinsesse Märtha Louise. Kronprinsparet tilbringer julen i i Uvdal. Foto: NTB Scanpix / Lise Åserud</p> <p>KRONPRINSFAMILIEN: Prinsesse Ingrid Alexandra snakker engasjert med mor og far. Foto: NTB Scanpix / Lise Åserud</p> <p>LATTER OG MORO: Kongefamilien så ut til å trives under fotograferingen. Her studerer de pepperkakehuset. Foto: NTB Scanpix / Lise Åserud</p> <p>PRINSESSEN: Prinsesse Ingrid Alexandra og kronprins Haakon beundrer pepperkakehuset laget av barn fra Fridheim barnehage i Oslo. Foto: NTB Scanpix / Lise Åserud</p> <p>RØRENDE: En tydelig rørt kronprinsesse Mette-Marit og kronprins Haakon holdt tale for Ingrid Alexandra, under den kongelige konfirmasjonslunsjen. Video: NRK.</p></div>
<div type="text">
<p>Hvert år deler den norske kongefamilien nye julebilder i forkant av julefeiringen, og mandag denne uka var dronning Sonja (82), kong Harald (82) og kronprinsfamilien til stede på Slottet for den årlige julefotograferingen.</p>
<p>Kongehuset har delt en rekke julebilder, blant annet et bilde hvor kongeparet, kronprins Haakon (46), kronprinsesse Mette-Marit (46) og deres to barn Ingrid Alexandra (15) og Sverre Magnus (14) smiler pent til kameraet.</p>
<p>På et annet bilde står kongefamilien og beundrer et stort pepperkakehus som til forveksling er svært likt det kongelige slott. Pepperkakehuset er laget av barn fra Fridheim barnehage i Oslo.</p>
<p>Slottet skriver i en pressemelding at dronning Sonja og kong Harald skal feire jul på Kongsseteren sammen med prinsesse Märtha Louise (48) i år. Kronprinsfamilien skal på sin side tilbringe jula på hytta i Uvdal, hvor de har feiret jul en rekke ganger tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Gudstjeneste</div>
<div type="text">
<p>Første juledag vil kongeparet tradisjonen tro også være til stede under gudstjenesten i Holmenkollen kapell.</p>
<p>De siste åra har kronprinsfamilien vekslet mellom å feire jul på Kongsseteren, Skaugum og familiens hytte i Uvdal i Buskerud, og i år blir det altså feiring på hytta.</p>
<p>I fjor feiret kronprinsfamilien med resten av kongefamilien på Kongsseteren - som er kongeparets private eiendom og ligger på Voksenkollen i Oslo.</p>
<p>Det er imidlertid ikke kjent hvor Mette-Marits eldste sønn, Marius Borg Høiby (22), skal feire i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Delte bilder av bursdagsprinsen</div>
<div type="text">
<p>Det norske kongehuset har som nevnt tradisjon for å dele bilder av de kongelige hver jul, men de pleier også å dele nye bilder ved andre store anledninger som fødselsdager.</p>
<p>Da prins Sverre Magnus fylte 14 år 3. desember i år, delte kongehuset en hyggelig bursdagshilsen til «fjortisen» på Instagram.</p>
<p>- Prins Sverre Magnus - 14 år i dag - Gratulerer med dagen, skrev kongehuset under et bilde av kronprinsparets yngste barn.</p>
<p>Prinsen går for å være en humoristisk 14-åring, men han er også et kjærlig barnebarn for bestemor dronning Sonja, og det er ingen tvil om at prinsen har et godt hjerte.</p>
<p>Da kongefamilien og kronprinsfamilien tradisjonen tro deltok i gudstjeneste i Holmenkollen kapell under fjorårets julefeiring, stilte prinsen sporty opp og støttet farmor ut av kirken.</p>
<p>- Prins Sverre Magnus er kronprinsfamiliens minstemann, og har framstått som en sjarmerende spilloppmaker i alle år. Da han dabbet på slottsbalkongen, gikk videoklippet verden over. Nå begynner han imidlertid å bli ungdom, og det blir nok mindre ablegøyer å se framover, sa Se og Hørs kongehusekspert da prinsen fylte år i starten av desember.</p></div></body></document>
