<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190719-united-stjernas-situ.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/united-stjernas-situasjon-forverres/71415583" frk="613 10 38 3793"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 17:09"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">United-stjernas situasjon forverres</div>
<div type="ingress">Hvor ligger framtida til Manchester Uniteds Romelu Lukaku?</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-07-19</div>
<div type="caption"><p>ØNSKER Å DRA: Romelu Lukaku ønsker å forlate Manchester United, mens Ole Gunnar Solskjær er klar på at han blir værende. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SE TV: I denne videoen, publisert på Manchester Uniteds offisielle Twitter-konto, kan det se ut til at Paul Pogba og Jesse Lingard er nær å ryke i tottene på hverandre. Les hele saken her: https://www.dagbladet.no/sport/pogba-video-vekker-oppsikt/71383338</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær møtte tidligere i dag pressen i Singapore før morgendagens treningskamp mot Inter. Og nettopp Inter har vært sterkt linket til Manchester Uniteds kraftspiss Romelu Lukaku.</p>
<p>Belgieren sto over oppkjøringskampene mot Perth Glory og Leeds i Australia, og nå mister han også kampen mot Inter på grunn av skade. Det skal dreie seg om en mindre smell som plager ham.</p>
<p>- Nei, han er ikke skadefri, så han vil ikke være tilgjengelig, svarte Solskjær på spørsmål om Lukaku ville være tilgjengelig.</p>
<p>Nordmannen er samtidig klar på at han forventer at spissen vil være Manchester United-spiller også neste sesong.</p>
<p>- Jeg har ikke noen oppdateringer fra sist gang jeg snakket med dere, så ja, det gjør jeg, sier Solskjær om den saken.</p>
<p>Romelu Lukaku watched training from the bench at Singapore's National Stadium as #MUFC prepare to face #Inter pic.twitter.com/5UVCVed3aT</p>
<p>— Simon Peach (@SimonPeach) July 19, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Rasende Conte</div>
<div type="text">
<p>Samtidig skal Inter-manager Antonio Conte, som nylig tok over den italienske klubben, være rasende over at en mulig Lukaku-overgang drar ut. Det skriver blant andre Manchester Evening News.</p>
<p>Selv er hovedpersonen roligere når han snakker om Lukaku offentlig.</p>
<p>- Jeg syns «frustrert» er et stort ord. Og Lukaku er en United-spiller og det er slik det er. Du vet veldig godt at jeg liker denne spilleren, også tidligere da jeg var Chelsea-manager og forsøkte å få ham til Chelsea, uttalte Conte på en pressekonferanse da temaet dukket opp.</p>
<p>- I dette øyeblikket snakker du om en annen klubbs spiller og derfor er det ikke riktig å snakke om Lukaku, fordi han spiller for United, sier italieneren videre.</p>
<p>Conte not a happy bunny here in Singapore. Annoyed at club's failure to sign Lukaku or another forward. "I will play against United with no strikers."</p>
<p>— Paul Hirst (@hirstclass) July 19, 2019</p>
<p>Lukaku måtte spille annenfiolin til fordel for Marcus Rashford ved flere anledninger forrige sesong, og skal derfor være klar for å forlate Manchester i sommerens overgangsvindu.</p>
<p>Selv om partene skal ha møttes i London for å få gjennom en avtale, skal ikke Serie A-klubben ha kommet med et offisielt bud på 26-åringen ennå.</p>
<p>Og til tross for at lagene møtes lørdag, er det mye som tyder på at overgangen ikke vil diskuteres i Singapore, men tilbake i England.</p></div>
<div type="title" level="3">Høy pris</div>
<div type="text">
<p>Det har blitt nevnt en prislapp på rundt 75 millioner pund (rundt 825 millioner kroner) for Lukaku, som kostet klubben 65 millioner pund (rundt 715 millioner kroner) da han ankom i 2017.</p>
<p>Tidligere har engelsk presse rapportert at Inter ønsker at Lukaku skal være en del av en byttehandel, eller eventuelt betale for overgangen over tid, mens United ønsker å få hele summen umiddelbart.</p>
<p>Mauri Icardi har blitt nevnt som en spiller som kan gå motsatt vei. Angriperen er hjemme i Italia mens resten av laget er i Singapore. BBC mener Icardi kan være nøkkelen til at det blir en overgang for Lukaku.</p>
<p>Solskjær hintet om at klubben kan komme til å hente tre nye spillere før overgangsvinduet stenger. Dersom Lukaku forsvinner, kan det komme enda flere nye ansikter inn porten på Old Trafford.</p>
<p>- Hvis vi selger spillere, må vi erstatte dem, sier Solskjær.</p>
<p>Tiden vil vise om Lukaku må erstattes. Det er snaut tre uker igjen av overgangsvinduet. Foreløpig er det frustrerende venting for angriperen.</p></div></body></document>
