<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190215-verdensmester-men-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/verdensmester-men-ikke-den-gullgutten-norge-liker-a-elske/70773810" frk="736 3 17 4493"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 18:46"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="henrik kristoffersen,fotball,aksel lund svindal,norges skiforbund,vm i åre,sport,marcel hirscher"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Verdensmester, men ikke den gullgutten Norge liker å elske</div>
<div type="ingress">Det var ikke den norske fellesskapsmodellen som vant VM-gullet i storslalåm. Det var Henrik Kristoffersen og faren hans.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-02-15</div>
<div type="caption"><p>GULL: - Han imponerer særlig der det går fortest. Han tar rotta på gigantene og tar sitt første VM-gull. Det er helt, helt rått, sier NRKs ekspert Kjetil André Aamodt. Henrik Kristoffersen er verdensmester i storslalåm! Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>DET ER MANGE som er gode som gull i Norge, de trenger ikke være verdensmestere en gang. Henrik Kristoffersen er ikke det.</p>
<p>I DEN NORSKE idrettsmodellen er han ingen gullgutt. Jeg kjenner mange som mener Henrik Kristoffersen er det stikk motsatte, Men verdensmester er han, det kan ingen ta fra 24-åringen fra Rælingen.</p>
<p>Det har sine grunner.</p>
<p>JEG HAR ALLTID hevdet at far og sønn modellen er en gullresept i norsk alpinsport. Denne fredagskvelden i Åre ble den bekreftet enda en gang. Da Henrik Kristoffersen ble intervjuet var det faren sin og teamet deres han snakket om.</p>
<p>Ikke Norges Skiforbund.</p>
<p>Ikke den norske idrettsmodellen.</p>
<p>HENRIK KRISTOFFERSEN HADDE bare vunnet to verdenscuprenn siden 24. januar 2017 (slalåm Schladming) da han endelig vant sin første VM-medalje. Nå er han verdensmester i disiplinen som definerer alpinsporten, men som han bare hadde vunnet en gang før, for fire år siden i franske Meribel. Det har vært mye motgang de to siste åra, mye kjeft og mye negativ omtale på grunn av konflikten med Norges Skiforbund.</p>
<p>I dag tenker han ikke på det.</p>
<p>Verdensmestere har andre ting å gjøre.</p>
<p>18 HUNDREDELER MELLOM de tre beste etter første omgang – Alexis Pinturault, Marcel Hirscher og Henrik Kristoffersen – er ingenting. Da medaljene hadde fått sine menn, selv om Hirscher og Pinturault byttet plass var det 0,42 sekunder. Det er litt mer. Men selv om alt kan skje når du kjører storslalåm på saltet snø i ti varmegrader, hvilket alpinister på dette nivået ikke, har et verdensmesterskap på påskeføre sine konstanter:</p>
<p>1) De beste er best, det er bare å se på resultatlista.</p>
<p>2) Ingen slipper unna melkesyra, det er like tungt for alle.</p>
<p>HENRIK KRISTOFFERSEN ER en motstrøms norsk toppidrettsutøver, banner i idrettens fellesskapskjerke hver gang han åpner munnen, og gir seg ikke på tørre møkka. Sånt blir det kontroverser av. I motsetning til nesten alle andre norske skiløpere på toppnivå – uansett idrettsgren – er Henrik Kristoffersen mer splittende enn samlende.</p>
<p>Sånt blir det selvfølgelig leirer av.</p>
<p>DET BEGYNTE MED at Henrik Kristoffersen ikke fikk det Aksel Lund Svindal hadde, – en ekstremt øko-innbringende mulighet til å eksponere sin private sponsor, Red Bull, på hjelmen.</p>
<p>Av mange forståelige grunner falt det Team Kristoffersen tungt for brystet, så mye at de gikk til søksmål mot Norges Skiforbundet.</p>
<p>Av kanskje enda flere grunner var det å si nei den eneste måten idretten kunne svare på, for om mulig å opprettholde vernet om den norske fellesskapsmodellen.</p>
<p>INGEN VET HVOR denne haren hopper. Bare at den er verd 15 millioner kroner for vinneren. Etter at EFTA-domstolen i midten av november sa at dette er en juridisk tvist som må avgjøres i norske domstoler, lever saken som en verkebyll i skyggen av alpinistenes suksess. Det ser ikke ut til å plage dem nevneverdige. For selv om Henrik Kristoffersen har langt flere motstandere enn tilhengere, er det ikke sånn at han er den inkasso-jegeren enkelte vil ha det til når kravet han fremmer sidestilles med det å inndrive millioner av kroner fra sine egne lagkamerater.</p>
<p>Selv Aksel Lund Svindal har i intervjuer frontet ett hundre prosent forståelse for Henrik Kristoffersens situasjon og ståsted, seinest til NTB før fartskjørernes sesongåpning i Lake Louise sist i november.</p>
<p>Den nylig pensjonerte alpinisten mener det er konkurransevridende når ikke alle skiforbund under FIS følger de samme reglene.</p>
<p>Eller for å sitere Aksel Lund Svindal:</p>
<p>"Han (Henrik Kristoffersen) ser på Marcel Hirscher som er i Østerrikes forbund, og som har et helt annet regelsett enn i Norge. Er det rettferdig? Burde ikke alle forbund følge reglene til FIS og ha noenlunde samme regler?"</p>
<p>MANGE MENER Å vite at Henrik Kristoffersen er splittende og mektig upopulær i eget lag. Det høres ikke sånn ut på Aksel Lund Svindal. Det så ikke sånn ut på de lagkameratene som kastet seg om halsen på vår nybakte verdensmester da gullet var sikret. Og jeg tror det blir NSF-kake etter denne medaljen også, uansett hvor mye det blir gitt inntrykk av at Henrik Kristoffersen prøver å plyndre dem.</p>
<p>Jeg håper den smaker.</p></div></body></document>
