<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190829-derfor-samlet-prinse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-samlet-prinsen-pa-erotisk-kunst/71539312" frk="690 9 42 4505"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 19:06"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor samlet prinsen på erotisk kunst</div>
<div type="ingress">Prins Henriks kunstsamling håver inn flere millioner danske kroner.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-08-29</div>
<div type="caption"><p>POPULÆR KUNSTSAMLING: Denne uka auksjoneres avdøde prins Henriks kunstsamling bort på auksjonshuset Bruun Rasmussen. Samlingen har allerede håvet inn flere millioner danske kroner, og spesielt den erotiske kunsten vekker stor oppsikt. Her er prins Henrik avbildet sammen med dronning Margrethe i 2017. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FÅR STOR OPPMERKSOMHET: Disse penisformede jade-gjenstandene har vekket oppsikt. Tre av dem har blitt solgt for tusenvis av danske kroner. Foto: NTB Scanpix</p> <p>AUKSJON: Tirsdag var startskuddet for auksjonen av prins Henriks kunstsamling hos auksjonshuset Bruun Rasmussen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MONARKER: Kong Harald og dronning Sonja, Kronprinsparet, dronning Margrethe og prinsegemal Henrik, kong Carl Gustaf og dronning Silvia stilte opp for fotografene foran Eidsvollsbygningen i 2014. Video: NTB scanpix</p> <p>KUNSTSAMLING: Her er noen av de afrikanske gjenstandene fra prins Henriks samling som auksjoneres bort. Foto: NTB Scanpix</p> <p>AFRIKANSKE FIGURER: Nesten 900 gjenstander fra den avdøde prinsens kunstsamling skal auksjoneres bort i løpet av denne uka. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I disse dager blir avdøde prins Henriks kunstsamling auksjonert bort på auksjonshuset Bruun Rasmussen for flere millioner danske kroner. Kunstsamlingen inneholder alt fra afrikanske og asiatiske figurer, til masker og andre gjenstander.</p>
<p>Det er imidlertid enkelte av gjenstandene i prinsens kunstsamling som vekker større oppsikt enn andre. Prins Henrik samlet nemlig på erotisk kunst, og det er nettopp de penisformede jade-gjenstandene som har fått stor oppmerksomhet.</p>
<p>Ovennevnte kunst består av jade-stein, som er en bergart som hovedsakelig finnes i Kina, Burma og Mellom-Amerika. Den finnes i grønne og oransje varianter, men også som hvite, gule, røde og blå.</p>
<p>Til danske BT forteller tidligere venn av prins Henrik og antikvitetshandler, Oliver Klitgaard, hvorfor den danske prinsen valgte å samle på erotisk kunst. Han forklarer kunsten med at det er en viktig del av kulturhistorien.</p>
<p>Han forteller at prins Henrik samlet på kunst fra hele verden, men at jade- og den afrikanske samlingen var de største. Ifølge avisa har det vært en stor interesse for nettopp den erotiske kunsten under ukas auksjon.</p></div>
<div type="title" level="3">For stort fokus på erotisk kunst</div>
<div type="text">
<p>Klitgaard og prins Henrik var gode venner og dro på flere turer hvor de var på utkikk etter flere jade-gjenstander til samlingen.</p>
<p>- Jeg vil nesten tro at det er verdens største samling. Det er i hvert fall den største jeg har sett og hørt om. Dessuten er det en samling som stilmessig strekker seg over hele den kinesiske historie, forteller Klitgaard.</p>
<p>Han forteller videre at jade som stein er interessant av flere grunner, spesielt med tanke på fargen på steinen og den kunstneriske kvaliteten.</p>
<p>- Jaden er en meget, meget hard stein. Så på den måten er den også spennende, fortsetter Klitgaard.</p>
<p>Antikvitetshandleren legger ikke skjul på at det har vært litt for stort fokus på de penisformede gjenstandene i prins Henriks samling, og ikke på hvor spesiell samlingen er i seg selv.</p>
<p>- Jeg synes godt at man kan skrive om samlingen og samtidig vise prinsen den respekten som han fortjener. Den erotiske kunsten opptrer jo i alle kulturer, forteller ham.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble omsatt for flere millioner</div>
<div type="text">
<p>Som tidligere nevnt fant auksjonen sted på tirsdag, onsdag og fortsetter sin gang torsdag. Ifølge Ekstra Bladet ble det omsatt for 3,5 millioner danske kroner på tirsdag og suksessen fortsatte på onsdag. I løpet av auksjonsdagene skal nesten 900 av prinsens figurer auksjoneres bort.</p>
<p>Ifølge avisa ble det solgt flere gjenstander i minuttet, og de fleste gjenstandene fra kunstsamlingen ble solgt for et sted mellom 5000 og 20.000 danske kroner.</p>
<p>Totalt ble tre kinesiske jade-peniser solgt for henholdsvis 10.000, 20.000 og 22.000 danske kroner, ifølge avisa. Gjestene som var til stede under auksjonen var i hovedsak eldre ektepar, men også den kjente, danske skuespilleren Ghita Nørby (84) tok turen.</p>
<p>Auksjonssjefen, Jesper Bruun Rasmussen, forteller til Ekstra Bladet at auksjonen trolig har vært en suksess, nettopp fordi er prins Henrik sin kunstsamling.</p>
<p>- Kunstsamlingen er en historie som videreføres. Mange mennesker vil ha et minne om prins Henrik stående i hjemmet sitt som de kan fortelle barna sine om, forteller han til avisa.</p>
<p>Alle inntektene for auksjonen av prins Henriks kunstsamling går for øvrig til veldedige formål, etter den avdøde prinsens ønske.</p></div></body></document>
