<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191226-han-var-utrolig-god-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/han-var-utrolig-god-til-a-se-folk/71967783" frk="356 17 39 2273"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 20:19"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Han var utrolig god til å se folk</div>
<div type="ingress">Moss-ordføreren ble kjent med Ari Behn i rockemiljøet.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-12-26</div>
<div type="caption"><p>FELLES MUSIKK-HISTORIE: Ordfører Hanne Tollerud i Moss ble kjent med Ari Behn på 1990-tallet via rockebandet Weld. Foto: Ørn Borgen, NTB Scanpix.</p> <p>GIKK BORT: Onsdag 25. desember kom nyheten om at Ari Behn (47) er død. Slik var hans liv. Video: Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Ordfører Hanne Tollerud ble kjent med Ari Behn da de begge var i 20-åra i oppvekstkommunen Moss.</p>
<p>- Det var et sjokk da jeg fikk vite om dødsfallet i nyhetene i går. Det er fryktelig trist for barna, andre pårørende og mange flere, sier den nylig gjenvalgte Moss-ordføreren til Dagbladet dagen derpå.</p>
<p>Hanne Tollerud og Ari Behn ble kjente på 1990-tallet gjennom den fremadstormende rockevokalisten Vibeke Saugestad. (bor nå i New York og jobber som oversetter).</p>
<p>Ari Behn og Vibeke Saugestad var kjærester, Hanne Tolleruds musiker-eksmann Jørn Johansen spilte sammen med Saugestad i bandet Weld.</p></div>
<div type="title" level="3">- God til å se folk</div>
<div type="text">
<p>- Jeg merket meg tidlig at Ari var veldig inkluderende. Han var utrolig god til å se folk, oppmuntre og til å dele opplevelser med de rundt, sier ordføreren.</p>
<p>Hun legger til at Ari Behn tidlig ble lagt merke til både i Moss og utenfor for sine skriverier og kunstneriske «sprell».</p>
<p>- Da han giftet seg inn i kongefamilien, ble han jo Moss-ambassadør for alvor for et stort publikum, sier ordføreren, som også kjenner flere andre i Ari Behns barndomsfamilie.</p>
<p>Hun har blant annet hatt barn i samme skoleklasse som Ari Behns søster.</p></div>
<div type="title" level="3">Kondolanseprotokoll</div>
<div type="text">
<p>Trenger du hjelp ?</p>
<p>Akutt selvmordsfare: 113 Legevakt: 116117 Kirkens SOS Telefon: 22 40 00 40 Nettsted: https://www.kirkens-sos.no/ Mental helse: Telefon: 116 123 Nettsted: https://www.sidetmedord.no/ Mer informasjon om krisetelefoner og nettsteder finnes på Nasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging sine informasjonssider: http://nssfinfo.no/</p>
<p>Og legger til en interesse for Ari Behn og familien, som ikke har vært særlig i fokus.</p>
<p>- Både han og resten av familien har vært lidenskapelig opptatt av sjøliv. Det virker ikke tilfeldig at de bosatte seg på Larkollen, nevner ordfører Hanne Tollerud i en oppramsing av minner om Ari Behn.</p>
<p>Moss kommune legger ut kondolanseprotokoll i rådhuset klokka 12 fredag.</p></div></body></document>
