<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191001-sambas-bitre-melding.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sambas-bitre-melding-til-warholm/71660471" frk="1171 7 52 7194"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 08:50"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø, John Rasmussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sambas bitre melding til Warholm</div>
<div type="ingress">Rai Benjamin tror de spesielle omstendighetene kan ha snytt Karsten Warholm for verdensrekorden og hyller nordmannen, mens Abderrahman Samba kommer med en bitter melding til den doble verdensmesteren fra Ulsteinvik.</div>
<div type="author">Øyvind Godø, John Rasmussen</div>
<div type="date">2019-10-01</div>
<div type="caption"><p>JUBELDAG: Karsten Warholm skrev norsk friidrettshistorie, pappa Gjert er misfornøyd med Jakob Ingebrigtsen og Amalie Iuel viser ferdigheter lang utenfor friidrettsbanen. Programleder/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>VERDENSMESTER IGJEN: Karsten Warholm jublet for VM-gull etter finalen på 400 meter hekk under VM i friidrett 2019 i Doha i Qatar i Khalifa International Stadium. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>RIVALER: Karsten Warholm ble gratulert av Abderrahman Samba, men Qatars store gullhåp er bitter for at gullsjansen på hjemmebane forsvant fra ham. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>GULLGUTT: Karsten Warholm forsvarte VM-gullet fra London da han løp inn til overlegen seier i Doha. Reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>GULLVINNER: Karsten Warholm føler han fortjener å hvile etter triumfen på 400 meter hekk. Video: Kristoffer Løkås, Dagbladet TV. Reporter: Øyvind Godø</p> <p>KRANGLER: Amalie Iuel anklager Karsten Warholm for å jukse med bildene. Warholm svarer på tiltalte. Reporter/video: Kristoffer Løkås og Øyvind Godø</p> <p>MAKTKAMP: Spillet mellom Karsten Warholm og rivalene er i gang, med Amalie Iuel i en nøkkelrolle. Samtidig skaper varme nye problemer i Doha. Det gjorde også staven til Sondre Guttormsen. Programleder/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>MULDVARP: Karsten Warholms treningspartner Amalie Iuel gir Warholm informasjon om en av hans største rivaler. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>DOHA (Dagbladet): Karsten Warholm. Rai Benjamin. Abderrahman Samba.</p>
<p>De tre gigantene møttes endelig ansikt til ansikt i VM-finalen i går kveld.</p>
<p>Verdensrekorden sto i fare, men vinnertiden til Warholm slo ikke Kevin Youngs rekord fra 1992 denne gang.</p>
<p>Til Dagbladet sier Rai Benjamin at han tror tidspunktet på mesterskapet er årsaken til det.</p>
<p>- Å løpe for verdensrekord i oktober er mye å forvente. Det er større sjanse for verdensrekord om mesterskapet går tidligere på året. Dette kunne kanskje ha holdt til verdensrekord med denne prestasjonen om VM ble arrangert på et normalt sted til et normalt tidspunkt, sier Benjamin til Dagbladet.</p>
<p>- Warholm er fantastisk. Han har vært fenomenal i hele år. Jeg forventet at han ville ta gullet, og det klarte han.</p>
<p>Amerikaneren var fornøyd med VM-sølvet bak Warholm, som klarte å forsvare verdensmestertittelen sin fra London i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Bitter Samba</div>
<div type="text">
<p>En som ikke var like fornøyd med VM-bronse, var hjemmehåpet Abderrahman Samba.</p>
<p>En av Qatars største idrettsprofiler var soleklar gullfavoritt da sesongen startet. Samba slo Warholm i samtlige løp i fjor og startet sesongen strålende - på sitt eget skjema til å løpe 46,5, langt under verdensrekorden på 46,78.</p>
<p>24-åringen fra Qatar tror han hadde blitt verdensmester i går om ikke skadeproblemene hadde satt ham så mye tilbake.</p>
<p>- Hva er grunnen til at du slo Warholm hver gang i fjor, men i år er nordmannen best i verden igjen?</p>
<p>- Det som skjedde var skaden. Det er derfor han har vært best i år og var best i VM. Det er det som er grunnen til at jeg ikke ble verdensmester her. Hadde det ikke vært for skaden, hadde jeg vunnet, sier Samba til Dagbladet.</p>
<p>Sambas lege Laith El-sanfaz forteller at Qatars 400 meter hekk-stjerne bare er på 80 prosent av sin kapasitet. Det holdt til VM-bronse i går.</p>
<p>- Han er akkurat kommet tilbake fra en alvorlig skade og hadde bare noen få økter før mesterskapet. Han er bare på 80 prosent av kapasiteten sin, sier Sambas lege, Laith, til Dagbladet.</p>
<p>Samba varsler derfor revansje neste år.</p>
<p>- Neste år skal jeg ha revansje. Jeg skal ta gullet i Tokyo.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Hyller Warholm</div>
<div type="text">
<p>Samba skryter imidlertid av Warholms sesong, selv om han er bitter for at skaden fratok ham muligheten - ifølge seg selv - til å vinne gullet på hjemmebane.</p>
<p>- Warholm har hatt en fantastisk sesong. Han startet sesongen og har levert hele veien. Det er imponerende, sier Qatars friidrettsstjerne til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg kan ikke si at jeg er så glad for bronsemedalje, men jeg er fornøyd med hva jeg gjennomførte ut ifra forutsetningene og skadeproblemene. Jeg kjempet til siste centimeter. Jeg vil takke hele stadion. Jeg er så glad for at jeg får vinne en medalje her, slik sesongen utviklet seg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke hatt puls under 150</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet sier Warholm, som nok en gang taklet presset på helt mesterlig vis, at han hadde skyhøy puls gjennom hele gårsdagen.</p>
<p>- Det har vært så nervepirrende. Jeg tror ikke jeg har hatt puls under 150 i dag. Det har gått på høytrykk. Å klare det da kjennes ekstra godt, sier Warholm til Dagbladet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Det smaker ufattelig godt. Å forsvare et gull, føles veldig og er absolutt å anbefale.</p>
<p>Benjamin mener på sin side at noen svake hekkepasseringer var det som gjorde at han ble satt på plass av Warholm.</p>
<p>- Jeg traff noen hekker, som gjorde at det ikke ble et perfekt løp for meg. Men jeg er fornøyd med å ta min første VM-medalje, sier amerikaneren.</p>
<p>- Vi er en ung trio, så vi har mange sjanser til å jakte verdensrekorden.</p></div>
<div type="title" level="3">Dropper VM-øvelse</div>
<div type="text">
<p>Warholm klarte å ta gullet hjem enda en gang, til tross for at han endte opp med bane fire og krappere svinger enn rivalene.</p>
<p>- Hvilken bane jeg får, spiller ingen rolle. Jeg velger bane sju normalt sett primært for å unngå skade. Å løpe i bane fire i årets siste løp, er ikke noe problem, sier sunnmøringen etter gulløpet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Nå dropper Norges doble verdensmester 400 meter flatt, distansen hvor han ble europamester innendørs i vinter og distansen hvor han også var påmeldt i dette VM-et.</p>
<p>- Jeg dropper 400 meter flatt, ja. Føler ikke du at jeg fortjener en ferie, Godø? spør Warholm til Dagbladet.</p>
<p>- Jo...</p>
<p>- Jeg kjenner det selv. Det er lite som kan toppe det her, sier Ulsteinviks store helt og smiler.</p></div>
<div type="title" level="3">Begrunnelsen</div>
<div type="text">
<p>Suksesstrener Leif Olav Alnes utdyper valget:</p>
<p>- Han var påmeldt 400 meter flatt, i tilfelle han krasjet i en hekk i innledende runder. Da ville 400 meter flatt vært en ny sjanse, forklarer Alnes til Dagbladet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Men så lenge han kom til VM-finalen her, var vi enige om å droppe det. Da hadde ikke han hadde hatt fått samme glede av dette gullet – og heller ikke dere.</p>
<p>Han hyller eleven.</p>
<p>- Karsten er en unik fyr. Jeg føler meg utrolig privilegert som får jobbe med ham. Jeg vil ta i og kalle dette en gladsak, sier Alnes med virkemiddelet underdrivelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Stolt kjæreste</div>
<div type="text">
<p>Kjæresten Oda Djupvik er meget stolt over sin favorittgutt.</p>
<p>- Jeg er veldig stolt over Karsten. Jeg skjønner ikke hvordan det er mulig, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Det var utrolig spennende å følge med. Spenningsnivået var skyhøyt. Det var mye tårer og gauling. Det er sånn det skal være.</p>
<p>- Hva gjør Karsten unik?</p>
<p>- Karsten har en unik evne til å få andre til å føle seg verdsatt. Vi merker ikke så mye av dette friidrettslivet til vanlig. Det er viktig å ta vare på det normale i det unormale, sier Djupvik.</p></div></body></document>
