<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190510-stortalentet-kan-bli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stortalentet-kan-bli-solskjaers-forste-signering/71066305" frk="535 14 47 3146"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 19:12"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="premier league,fotball,manchester united,sport,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortalentet kan bli Solskjærs første signering</div>
<div type="ingress">Slike svarer Ole Gunnar Solskjær på Daniel James-ryktene.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-05-10</div>
<div type="caption"><p>AKROBATISK: Den spennende vingen Daniel James linkes sterkt til Manchester United. Foto: Andrew Lewis/Frozen in Motion/REX/NTB Scanpix</p> <p>SEIER: Det tok helt av for norske Liverpool-fans da det ble klart at det britiske laget sikret seg finaleplass i Champions League. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Det har lenge gått rykter om at Swansea-vingen Daniel James vil slutte seg til Manchester United i sommer.</p>
<p>Nylig skrev Sky Sports at 21-åringen er nære en avtale med de røde, og at han vil koste klubben 15 millioner pund (rundt 165 millioner kroner).</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær og Manchester United har blitt linket til det som kan krype og gå av spillere etter han tok over som managere, og slik svarte nordmannen på ryktene da det ble tatt opp på pressekonferansen før helgas kamp mot Cardiff:</p>
<p>- Jeg vet ikke hvor mange navn som har blitt nevnt. Det er spillere jeg såvidt har sett som det blir sagt vi skal signere, sier Solskjær, som håper å gjøre unna sommerhandelen tidlig.</p>
<p>Da James ble nevnt på pressekonferansen, kom det kontant fra nordmannen:</p>
<p>- Jeg kan ikke kommentere hver eneste person. Jeg liker det ikke når andre snakker om mine spillere, jeg vil ikke snakke om andre sine.</p></div>
<div type="title" level="3">Imponerer</div>
<div type="text">
<p>Daniel James har imponert i Championship denne sesongen, hvor den raske vingen står bokført med fire mål og ni assist på 33 ligakamper for waliserne.</p>
<p>James kom fra Hull i 2014 for 72 000 pund (rundt 800 000 kroner). Han har også blitt linket til Liverpool etter å ha imponert denne sesongen.</p>
<p>Dersom overgangssummen som blir nevnt stemmer, betyr det at Swansea vil få 200 ganger så mye som de ga for sin nye juvel. James er først og fremst kjent for sin store fart og er også en veldig teknisk begavet fotballspiller.</p>
<p>Det er kanskje ikke et navn som vil gi Manchester United-fansen vann i munnen, men 21-åringen passer perfekt inn i Manchester Uniteds målsetning om å hente unge, fremadstormende og sultne spillere.</p>
<p>De siste sesongene har fokuset på Old Trafford virket å være store navn - til syvende og sist har det vært spillerkjøp som ikke har slått skikkelig til i den røde drakta. Nå håper Solskjær at United kan skape store navn i stedet.</p>
<p>- Ronaldo var ikke et ferdig produkt, Rooney var ikke et ferdig produkt. Mange av spillerne som har kommet hit har virkelig utviklet seg til å bli superstjerner, har Solskjær uttalt.</p></div>
<div type="title" level="3">Avbrutt i siste liten</div>
<div type="text">
<p>James skulle egentlig gå til Leeds i januar for rundt 90 millioner kroner, men Swansea trakk seg fra avtalen i siste øyeblikk på Deadline Day. James kom så langt som til den medisinske testen i Leeds.</p>
<p>At avtalen ikke ble spikret angrer nok ikke Swansea på i dag.</p>
<p>James har representert Wales på U17, U19, U20 og U21 og fikk sin landslagsdebut av trener Ryan Giggs november 2018. Han scoret sitt første landslagsmål i sin andre kamp, hvor han også ble matchvinner.</p>
<p>- Han er talentfull. Når du har den store farten, er du en trussel på alle nivå som ving, har Giggs tidligere uttalt om James.</p>
<p>James har kontrakt med Swansea til 2020 og diskuterte forlengelse av avtalen så seint som i mars.</p></div></body></document>
