<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191118-svarer-pa-skal-vi-da.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/svarer-pa-skal-vi-danse--kritikken/71832747" frk="959 18 102 5637"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 12:55"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svarer på «Skal vi danse»- kritikken</div>
<div type="ingress">- Spar meg. Seriøst! Spar meg.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-11-18</div>
<div type="caption"><p>TAPTE: Jørgine Massa Vasstrand innrømmer at det var kjipt å tape finalen. Video: Rød Løper</p> <p>IKKE FØRSTE GANG: Jørgine Massa Vasstrand skriver i blogginnlegget at det ikke er første gang hun får tilbakemeldinger eller kommentarer på hvordan hun er. Her avbildet under lørdagens finale i TV 2-programmet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TÅREVÅTT: I TV-serien «Funkyfam» får vi blant annet en innblikk i hvordan Jørgine Massa Vasstrand tilsynelatende har hatt et dårlig forhold med faren sin. Nå skal de lage kokebok sammen, og da blir hun tvunget til dra frem gamle minner. Video: TV 2 / Rød Løper</p> <p>EN HALV MILLION: Jørgine «Funkygine» Vasstrand er klar for finale i «Skal vi danse», og har de siste lørdagene hatt på seg sin såkalte «lykketruse». Nå avslører hun hva hun skal gjøre med trusa hvis hun vinner. Reporter: Henriette Eilertsen. Video: Thea Hope / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag kveld var det duket for finalen i TV 2-programmet «Skal vi danse», og de to finalistene Jørgine Massa Vasstrand (30) og Aleksander Hetland (36) ga jernet på dansegulvet.</p>
<p>Sistnevnte stakk til slutt av med seieren sammen med dansepartneren Nadya Khamitskaya (36), og kunne i tillegg juble over både poengrekord og stemmerekord.</p>
<p>Vasstrand fikk andreplassen og forsvant raskt fra dansegulvet etter finalen, men kom tilbake igjen med en beskjed til den oppmøtte pressen om at hun trengte tid til å samle seg.</p>
<p>- Jeg trenger nok litt tid for å la det synke inn. Men minnene og opplevelsen har vært helt fantastisk, sa hun til Dagbladet og la til:</p>
<p>- Det er ikke noe gøy å tape. Et kjempeantiklimaks.</p>
<p>Siden lørdag har det vært nokså stille fra 30-åringen, men i et nytt innlegg på bloggen med tittelen «Andreplassen», delt søndag kveld, beskriver hun følelsene hun sitter igjen med etter at førsteplassen glapp.</p></div>
<div type="title" level="3">Får kritikk for atferden og væremåten</div>
<div type="text">
<p>I blogginnlegget skriver Vasstrand at hun først og fremst ble skuffet etter at dommen falt, og legger ikke skjul på at hun ville vinne - ikke bare for sin egen del, men også for dansepartneren Jørgen, familien og alle som har stemt, støttet og heiet henne fram.</p>
<p>- Men, vet dere hva jeg er glad for? At jeg ikke mistet meg selv oppi dette. At jeg ikke prøvde å framstå som noe annet enn den jeg er. At jeg aldri spilte et spill for galleriet. Da hadde andreplassen vært enda vondere å svelge. Jeg kjempet om seier fra første dag. La aldri skjul på det, skriver 30-åringen på bloggen sin med navn «Funkygine».</p>
<p>Videre skriver treningsbloggeren at det at hun hele veien var målrettet om å vinne dansekonkurransen har irritert mange, og hun benytter derfor anledningen til å dele noen tanker rundt nettopp det.</p>
<p>- For i dag har jeg fått mange meldinger fra mennesker som mener at jeg burde endre både atferd, væremåte og innstilling. Det er ikke første gangen. Det ramler jevnt over inn lignende kommentarer ellers også. I oppveksten var det mange som ønsket å sette meg litt på plass for den jeg var og er, fortsetter Vasstrand i blogginnlegget.</p></div>
<div type="title" level="3">- Spar meg</div>
<div type="text">
<p>Kritikken dreier seg om alt fra at hun burde være mer ydmyk, ha mindre vinnerinstinkt, mindre selvtillit og bli mer jovial, til å ikke være så selvopptatt.</p>
<p>Dette setter 30-åringen spørsmålstegn ved, og lurer på om janteloven gjør at man ikke klarer å akseptere at folk er forskjellige.</p>
<p>Videre kommer Vasstrand med en klar oppfordring til leserne sine.</p>
<p>- Så til alle dere som tror dere sitter på en fasit på hvordan hver enkelt burde være. Spar meg. Seriøst! Spar meg. Sånne kommentarer gjør meg bare enda mer bestemt på å være akkurat sånn jeg er. Det var det. Takk for meg.</p>
<p>Dagbladet har både søndag og mandag forsøkt å komme i kontakt med Jørgine Massa Vasstrand, men har foreløpig ikke lykkes med å få en kommentar.</p>
<p>Søndag kveld delte Vasstrand også et innlegg på Instagram med et bilde av seg selv og ektemannen Morten Sundli (29).</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Det ble ingen &#127942; i går, og det er klart det er relativt kjipt! Spesielt for en psyco som meg&#129335;&#127997;&#9792;Men herregud så gøy det har vært!! For en opplevelse&#10084; Og for en dansepartner jeg har hatt! Tusen takk (igjen) til alle dere som har stemt og heiet oss frem! Dere er &#128525;&#128525;&#128525;!! Nå kjenner jeg at jeg er veldig klar for den vanlige hverdagen igjen. Med verdens beste Morten og de kuleste ungene jeg vet om i hele verden&#10084; Foto Tor Lindseth/SeogHør</p>
<p>A post shared by Jørgine Massa Vasstrand (@funkygine) on Nov 17, 2019 at 7:29am PST</p>
<p>«For en opplevelse. Og for en dansepartner jeg har hatt! Tusen takk (igjen) til alle dere som har stemt og heiet oss fram! Dere er &#128525;&#128525;&#128525;!! Nå kjenner jeg at jeg er veldig klar for den vanlige hverdagen igjen. Med verdens beste Morten og de kuleste ungene jeg vet om i hele verden», er noe av det 30-åringen skriver i innlegget.</p></div>
<div type="title" level="3">Lykketruse</div>
<div type="text">
<p>Før lørdagens finale kunne Vasstrand avsløre at hun har danset i samme truse siden første gang hun fikk 40 poeng av dommerne. Overfor Dagbladet lettet hun på sløret om den såkalte lykketrusa, og fortalte hva hun skulle gjøre med den hvis hun vant dansekonkurransen.</p>
<p>- Jeg hadde på meg en grå truse fra Intimissimi i Italia da jeg fikk 40 poeng for dansen til låta «Shallow». Jeg har blitt skikkelig overtroisk av dette «Skal vi danse»-opplegget, så jeg tenkte at denne trusa må jeg ha på meg hver gang, humret hun.</p>
<p>Vasstrand avslørte også at hun hadde klare planer om å prøve å selge lykketrusa på Ebay for en halv million hvis hun vant.</p>
<p>Om 30-åringens lykketruse fortsatt skal selges er uvisst etter som hun som tidligere nevnt havnet på en andreplass i «Skal vi danse»-finalen i helga.</p></div></body></document>
