<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191210-tiktok-skandale-helt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tiktok-skandale---helt-feilslatt/71896352" frk="609 1 6 3799"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 11:04"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TikTok-skandale: - Helt feilslått</div>
<div type="ingress">Innlegg fra blant andre homofile og overvektige fikk mindre rekkevidde på det sosiale mediet fordi de kunne skape trakassering.</div>
<div type="author">NTB I, Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-12-10</div>
<div type="caption"><p>SNUR: Personer med autisme, Downs syndrom og «deformering i ansiktet» er blant dem som ble rammet av algoritmen. Nå snur TikTok. Foto: Reuters / Dado Ruvic / NTB scanpix</p> <p>ETTERLYSER ÅPENHET: Innholdsprodusent Silje Sirnes Winje er positiv til at TikTok fjerner den omstridte algoritmen - men etterlyser større åpenhet fra selskapet. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Personer som ble klassifisert som «mottakelige for trakassering eller netthets, basert på deres fysiske eller mentale tilstand» fikk rekkevidden på innlegg innskrenket, skriver den tyske bloggen for digitale rettigheter, NetzPolitik. De viser til lekkede dokumenter fra videodelingstjenesten TikTok.</p>
<p>Homofile og overvektige var blant brukerne som TikTok sine algoritmer ga restriksjoner, slik at andre brukere på det sosiale nettverket ikke skulle se hva de la ut, heter det i rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Feilslått taktikk</div>
<div type="text">
<p>Silje Sirnes Winje innholdsprodusent i Nordic Screens, og selv en ivrig TikTok-bruker. Hun mener det er flott at selskapet bak appen ønsker å skape et trygt rom for brukerne.</p>
<p>- Men å innskrenke rekkevidden på innlegg fra «annerledes» profiler er etter min mening en helt feilslått taktikk. Da er jo appen selv med på å trakassere sine brukere, skriver hun i en mail til Dagbladet.</p>
<p>Hun er positiv til at appen nå har fjernet den omstridte algoritmen.</p>
<p>- Etter hva jeg har forstått har TikTok ryddet opp, fjernet denne metoden og erstattet algoritmen med et mer nyansert program for hvordan bekjempe mobbing i appen. Det er jo bra, men jeg skulle likevel ønske at de var åpne om hvordan algoritmen nå slår ut og hvilke metoder de har tatt i bruk.</p></div>
<div type="title" level="3">- «Rar» algoritme</div>
<div type="text">
<p>Hun forteller at hun ikke kjenner til noen som har blitt direkte rammet av algoritmen.</p>
<p>- Men jeg vet at det i TikTok-miljøet har vært mye prat om at algoritmen til har vært «rar» i høst. Det vil si at innlegg som man vanligvis ville ha fått mange visninger på, ikke har gjort det like godt som før. De fleste har vel tenkt at TikTok oppdaterer algoritmen sin og at det er forklaringen.</p>
<p>Hun mener et bredt spektrum av mennesker bruker appen.</p>
<p>- Her er det et stort mangfold og, slik jeg opplever det, kult å være litt annerledes og skille seg ut. Jeg håper ikke TikTok igjen vil forsøke seg på metoder som innskrenker rekkevidden på innlegg fra alle de annerledes og fargerike profilene som finnes på appen.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Midlertidig</div>
<div type="text">
<p>Personer med «deformering i ansiktet», autisme og Downs syndrom havnet også på listene over «spesielle brukere» hvor videoene ble vurdert til å skape risiko for mobbing.</p>
<p>På spørsmål uttalte selskapet at de hadde feil tilnærming til saken og at de nå har lagt fra seg retningslinjene.</p>
<p>- Tidlig etter tjenestens lansering, implementerte vi denne direkte og midlertidige metoden, i et motsvar til en økning i mobbing på appen. Dette var aldri designet for å være en langsiktig løsning, men en måte å håndtere en foruroligende trend, opplyser en talsmann for TikTok.</p>
<p>Selskapet ville ikke uttale seg om detaljer om metoden, eller når den ble fjernet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sensur</div>
<div type="text">
<p>TikTok ble lansert av det kinesiske selskapet ByteDance i september 2017 og har blitt en av de mest populære sosiale nettverkene i verden. Med 1,5 milliarder brukere i november har tjenesten blitt større enn Instagram.</p>
<p>Brukere laster vanligvis opp korte videoklipp av seg selv hvor de framfører sketsjer, mimer til musikk eller danser.</p>
<p>TikTok har tidligere fått motgang på grunn av sensur av innhold, som kinesiske myndigheter mener er sensitivt.</p>
<p>Tidligere har selskapet kommet med en beklagelse for å ha fjernet en viral video som fordømte kinesiske myndigheters inngrep mot muslimer i Xinjang-regionen i Kina.</p></div></body></document>
