<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-store-om-toppverv-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/store-om-toppverv-til-giske/71950289" frk="275 2 4 1679"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 08:52"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Støre om toppverv til Giske</div>
<div type="ingress">Ap-lederen oppsummerer den politiske høsten, og slipper ikke unna Trond Giske denne gangen heller.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>TOPPVERV: Trøndelag Ap kan få Trond Giske som ny fylkesleder. Jonas Gahr Støre ber kritikerne ha i mente at Trøndelag Ap må bestemme over seg selv. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Jonas Gahr Støre oppsummerer i dag det politiske halvåret for Arbeiderpartiet.</p>
<p>Foruten svake meningsmålinger, er det ventet at Ap-lederen får spørsmål om Trond Giskes kandidatur som ny leder for Trøndelag Ap. Giske skal være favoritt til vervet, men det er ikke like populært blant alle deler av Ap.</p>
<p>- Trøndelag avgjør valg av sin ledelse og hvem de vil at skal fronte det fylket inn på 2020-tallet. Det er deres valg, har Støre fortalt NTB.</p>
<p>Følg pressekonferansen direkte i DBTV øverst i saken!</p>
<p>Jon Reidar Øyan, bystyrerepresentant for Ap i Oslo og en sentral person i Ap's homonettverk, er en av dem som er kritisk til uttalelsene fra Støre.</p>
<p>- Jeg har fått lov til å gjøre Kristin Bergersens ord til mine, skrev han i en melding til Dagbladet tidligere denne uka.</p>
<p>Han viser til at Bergersen på Facebook har skrevet at det i Ap ikke er plass til tillitsvalgte som hun hevder «misbruker makt, trakasserer unge kvinner og er mest opptatt av seg selv og sin egen karriere».</p>
<p>Arbeiderpartiets ledelse har konkludert med at Trond Giske har brutt partiets retningslinjer for seksuell trakassering, men har ikke tatt stilling til om det er snakk om trakassering i lovens forstand. Giske bestrider konklusjonen.</p>
<p>Fra Namsos-ordfører Arnhild Holstad får Støre derimot støtte for sine uttalelser og at Trøndelag Ap må velge sin leder i fred for forstyrrelser.</p></div></body></document>
