<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190830-fikk-ikke-sokere-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fikk-ikke-sokere-til-mekanikerjobb-ma-legge-ned/71547064" frk="320 0 2 2009"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 16:21"/>
<attribute name="author" value="Asle Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk ikke søkere til mekanikerjobb. Må legge ned</div>
<div type="ingress">Årdal Bilservice kaster inn håndkledet.</div>
<div type="author">Asle Hansen</div>
<div type="date">2019-08-30</div>
<div type="caption"><p>AVVIKLER VERKSTEDET: Årdal Bilservice fikk ikke en eneste søknad fra faglært mekaniker til ledig jobb. Nå legger eieren ned. Bensinstasjonen på Årdalstangen skal drive videre. Foto: Google Street View</p> <p>AVARER: Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) oppfordrer sterkt flere unge til å ta yrkesfag. I dag er Oslo avhengig av utenlandsk arbeidskraft og trenger flere hender i en rekke yrker. Video: Jørgen Gilbrant / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder Porten.no.</p>
<p>- Det er med tungt hjerte at vi meddeler at vi dessverre er i gang med avvikling av verksteddriften her på Årdalstangen, skriver Stina Onsum Berg, marknadsansvarlig i Mjøsbil AS i ei pressemelding til selskapets kunder.</p>
<p>Årsaken er, ifølge eieren Mjøsbil AS, at verkstedet ikke har fått inn en eneste faglært søker til en ledig mekanikerjobb.</p></div>
<div type="title" level="3">- Veldig trist</div>
<div type="text">
<p>- Det er veldig trist for arbeidsplasser og lokalsamfunnet. Det burde ikke være så vanskelig å få tak i faglært mekaniker, men vi opplever at dette er vanskelig også i mjøsregionen hvor vi holder til, sier Onsum Berg til Dagbladet.</p>
<p>Da forrige eier av verkstedet gikk konkurs, gikk Mjøsbil inn og overtok driften. De følte de hadde et forhold til verksstedet som hadde vært kunde av dem på deler.</p>
<p>- Tidligere forsvant mange mekanikere til oljebransjen, men jeg tror også dette yrkesfaget blir nedprioritert i skolen. Det er blitt et slags B-fag, sier Onsum Berg.</p>
<p>Hun ser likevel ikke helmørkt på framtida.</p></div>
<div type="title" level="3">- Styrke yrkesfagene</div>
<div type="text">
<p>- Mange tar til orde for å styrke yrkesfagene generelt. Det er bra, for det trengs å styrke dette ganske så bredt.</p>
<p>Onsum Berg opplyser at Mjøsbil AS har forsøkt å lufte interessen for om noen vil ta over verksteddriften, men responsen har uteblitt.</p>
<p>- Som en konsekvens av dette er vi i gang med å avvikle driften, og vil kun drive verkstedet fram til fredag 6. september, sier hun, ifølge Porten.no.</p>
<p>Bensinstasjonen og vaskehallen vil fremdeles være i drift etter 6. september.</p></div></body></document>
