<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190927-slar-alarm-etter-ing.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slar-alarm-etter-ingebrigtsen-utspill/71600728" frk="1066 3 22 6732"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 09:16"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slår alarm etter Ingebrigtsen-utspill</div>
<div type="ingress">Gudmund Skjeldal hadde ikke samvittighet til å leve livet som toppidrettsutøver. Han mener debatten rundt høydehus og varmerom må sees i et klimaperspektiv. Langrennslandslaget kommer ikke til å begrense sine flyreiser.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-09-27</div>
<div type="caption"><p>DEBATT: Gjert og Jakob Ingebrigtsen sa klart ifra hva de mente om høydehus. Gudmund Skjeldal forstår frustrasjonen og mener debatten må diskuteres med klima i høysete. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DEBATT: Tidligere langrennsløper Gudmund Skjeldal er forfatter og stipendiat ved Norges Idrettshøyskole. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FORBUD: Å vise mye hud eller vise fram tatoveringer, er ikke populært i Doha. Jakob Ingebrigtsen (18) må tre varsomhet de kommende ti dagene. Programledere: Kristoffer Løkås og Øyvind Godø. Reportere: Ludvig Holmberg og Philipp Gadd (Expressen)</p> <p>TRENER: Ole Morten Iversen er trener for Therese Johaug og co. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>DOHA-MAGASINET: FORBUD: Å vise mye hud eller vise fram tatoveringer, er ikke populært i Doha. Jakob Ingebrigtsen (18) må tre varsomhet de kommende ti dagene. Programledere: Kristoffer Løkås og Øyvind Godø.</p> <p>EKSTREMVÆR: De største norske medaljehåpene i friidretts-VM i Doha er fra Vestlandet. I Qatar møter de et ekstremvær som er så langt unna vestlandsværet man kommer. Reporter/programleder/video/redigering: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>KVITFJELL/OSLO (Dagbladet): Ingebrigtsen-familien gikk nylig ut og kritiserte Olympiatoppens valg om å tillate varmeakklimatisering, men ikke høydeakklimatisering. Det har vært forbud mot høydehus i Norge siden 2002.</p>
<p>- Høydehus er ikke lov, men varmekammer er greit. Det er slikt jeg kaller dobbeltmoral. Det er så uetisk at det er kvalmende, uttalte Jakob Ingebrigtsen til Aftenposten.</p>
<p>Tidligere langrennsløper Gudmund Skjeldal (49) sier at det ikke er vanskelig å forstå at Ingebrigtsen-familien stusser over forskjellsbehandlingen av varmerom og høydehus, men presiserer at de begge er like unaturlige i hans øyne. Han mener at man må se debatten i et større perspektiv: et klimaperspektiv.</p>
<p>Mange norske idrettsutøvere - Ingebrigtsen-brødrene inkludert - reiser til høyden i utlandet for å trene i tynn luft. For å forhindre slike reiser, mener Skjeldal at man må revurdere forbudet.</p>
<p>- Å dundre inn og ut av flyplasser, er vel så kunstig som å bygge høydehus. Kortstokken må deles ut på nytt. Alle må begynne å tenke på klimaproblemet, som har sklidd så langt fram. Det kan sette alle tanker om det naturlige på hodet, mener han.</p>
<p>Klimaspørsmålet blir debattert heftigere enn noen gang for tiden. Svenske Greta Thunberg (16) seilte nylig over Atlanteren - nettopp for å unngå en flyreise. Da hun innledet FNs klimatoppmøte raste hun mot politikernes manglende handlekraft i møte med klimakrisen.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">- Stor avstand</div>
<div type="text">
<p>I 2015 besluttet Idrettstinget å forlenge forbudet mot høydehus. I begrunnelsen het det blant annet at «kunstig tilførsel av oksygen og andre gasser er uforenelig med idrettens verdier».</p>
<p>Trener for kvinnelandslaget i langrenn, Ole Morten Iversen, husker tilbake til da det ble bygd høydehus i Trysil på 90-tallet, og man hadde planer om flere liknende bygg rundt omkring i landet. 60-åringen var også involvert i langrennssporten da det kom forbud mot høydehus, og mener det er gode grunner til å opprettholde dette forbudet.</p>
<p>- Hvis alternativet er at det skal være fritt fram for høydehus, da er jeg skeptisk. Da må man tenke over hva konsekvensene blir, sier Iversen.</p>
<p>- Sånn verden er i dag, vil sikkert mange bruke titusenvis av kroner til å få unge utøvere til å prestere best mulig på kortest mulig tid. Da er vi helt på viddene, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uaktuelt å droppe høydesamlinger</div>
<div type="text">
<p>Skjeldal reagerte tidlig på idrettens utrettelige jakt på stadig bedre prestasjoner. 49-åringen ga seg som landslagsløper etter bare ett år, da han fikk større og større problemer med å akseptere livsstilen som toppidretten førte med seg.</p>
<p>Det inkluderte for eksempel flyreiser verden rundt, noe han mener høydehus og varmerom kan bidra til å begrense.</p>
<p>- Hvis man skal ta inn karbonavtrykket i alle sammenhenger, klarer jeg ikke å se på høydehus som unaturlig og avskyelig. Dette er under en forutsetning av slik toppidretten har blitt, sier Skjeldal.</p>
<p>Iversen mener at en oppheving av forbudet mot høydehus ikke kommer til å stoppe langrennslandslaget fra å reise til høyden i utlandet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Vi drar dit av flere årsaker enn det å trene i tynn luft. Det er noe man kanskje glemmer i det store og det hele. Det er helt uaktuelt å droppe høydesamlinger for å ligge to-tre uker i et høydehus, sier landslagstreneren, som ikke kommer til å følge Thunbergs eksempel med det første.</p>
<p>- Du kan sikkert sette inn en sykkel eller en tredemølle i et høydehus, men det er ikke godt nok for oss. Vi må gå på rulleski, springe i myra og springe på fjellet. Det å sove noen timer i døgnet i et høydehus bidrar litt, men det er ikke nok uansett. Så jeg tror ikke det blir noe mindre flyreiser selv om det åpnes for høydehus, legger han til.</p>
<p>Skjeldal mener det er tid for handling.</p>
<p>- Alle kan ikke vente på de andre. Toppidretten kan ikke vente på at verden skrur opp flyprisene, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forferdelig paradoks</div>
<div type="text">
<p>Flere har stilt seg undrende til at varmerom er tillatt, men ikke høydehus. Etter Ingebrigtsens kritikk, fikk de svar fra Olympiatoppen på Facebook. Der het det blant annet at Olympiatoppen har «en etisk forpliktelse til å ivareta utøvernes helse når konkurransene går i ekstrem temperatur og fuktighet».</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>«Haha P.S. Morsomt innlegg, stå på videre med det gode arbeidet!», svarte Jakob Ingebrigtsen sarkastisk.</p>
<p>Ved å bygge varmerom, tilpasser Olympiatoppen seg en stadig varmere verden. Skjeldal mener at varmerom kan forsvares til en viss grad om det demper reisebehovet, men at idretten også bør tenke over hvilke andre tiltak de bør iverksette for å minimere sitt eget klimaavtrykk.</p>
<p>- Det ville vært et forferdelig paradoks å tilpasse seg verden, om en ikke tenker over hvilket ansvar man har for å dempe denne utviklingen. Det er ikke slik at jeg er hellig og de andre ikke forstår. Det har gått for lang tid uten skikkelig politikk, og alle forstår at vi ikke har god tid lenger, sier Skjeldal.</p>
<p>Iversen har forståelse for at folk stusser over forskjellsbehandlingen av varmeakklimatisering og høydeakklimatisering.</p>
<p>- Det er den debatten som er litt vanskelig, synes jeg. Det blir litt kunstig at det ene er greit og det andre ikke er greit. Det er på sin plass at man tar den debatten på nytt. Vi på langrennslandslaget klarer oss greit samme hva som blir bestemt, men for skisporten og idretten generelt, er det nok litt avgjørende</p></div></body></document>
