<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-skred-og-skybrudd-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skred-og-skybrudd-ventes-pa-vestlandet-veslemannen-oppgradert-til-oransje-fareniva/71537864" frk="495 8 28 3312"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 14:21"/>
<attribute name="author" value="Asle Hansen, Line Brustad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skred og skybrudd ventes på Vestlandet, Veslemannen oppgradert til oransje farenivå</div>
<div type="ingress">Det er økt fare for jord- og flomskred og svært kraftige regnbyger på Vestlandet. Farenivået i fjellpartiet Veslemannen er nå oppgradert til det nest høyeste.</div>
<div type="author">Asle Hansen, Line Brustad</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>SE LIVE: NVE har i ettermiddag oppgradert farenivået til oransje for det rasutsatte fjellpartiet Veslemannen. Video: NRK</p> <p>ILLUSTRASJON: I fjellpartiet Veslemannen i Romsdalen er det store bevegelser og man venter et nært forestående ras i området. NVE Åknes/Tafjord beredskap IKS står for overvåkning av fjellpartiet og har et betydelig anlegg på toppen. Det pumpes vann ned i det rasutsatte området i den hensikt å fremprovosere et ras. Video: NTB Scanpix</p> <p>RAUMA 20180922. Lørdag er det fortsatt rødt farenivå i det rasutsatte området. Fredag ettermiddag ble beboerne ved det rasutsatte fjellpartiet Veslemannen på nytt evakuert da farenivået ble justert fra oransje til rødt nivå. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I Hordaland har Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) satt farevarselet for jord- og flomskred til oransje nivå, det nest høyeste, mens de har sendt gult farevarsel for Sogn og Fjordane og de nordligste delene av Rogaland.</p>
<p>Meteorologisk institutt advarer samtidig om svært kraftige regnbyger for Sogn og Sunnfjord, Hordaland og nordlige Rogaland. Det kan lokalt komme 40 – 60 millimeter nedbør på tre timer.</p>
<p>Det er også meldt gul fare for flom på Vestlandet som følge av den ventede nedbøren. Varslene gjelder for onsdag og torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Lengre reisetid</div>
<div type="text">
<p>– Mange reiser vil kunne ta lenger tid. Overvann og fare for vannplaning skaper vanskelige kjøreforhold. Noen områder kan miste veiforbindelsen, kanskje i flere dager, skriver Meteorologisk institutt i farevarselet.</p>
<p>De skriver videre at bratte skråninger, samt bekker og elveløp med stor vannføring er spesielt utsatt.</p>
<p>Det er også meldt om kraftige regnbyger for Agder, Telemark, Vestfold og Østfold for onsdag knyttet til jordskredfaren i Hordaland.</p></div>
<div type="title" level="3">Høy skredfare</div>
<div type="text">
<p>NVE hevet onsdag ettermiddag farenivået til oransje for rasutsatte Veslemannen. Det er forventet at nedbørsmengdene som er varslet, vil øke bevegelsene i fjellpartiet.</p>
<p>Ifølge nettsida Varsom, kan konsekvensene være:</p>
<p>- Mange skredhendelser. Noen kan få store konsekvenser. Store hendelser kan nå bebyggelse, vei eller jernbane.</p>
<p>- Jordskred: Utglidninger og rask bevegelse av vannmettet jord i bratte skråninger.</p>
<p>- Flomskred: En flom av vann, jord og stein i bratte bekkeløp. Vann på avveie i bratt terreng som kan medføre bekkeløpsendring.</p>
<p>Varsom har følgende råd til de som eventuelt blir rammet:</p>
<p>- Hold deg oppdatert om utviklingen av været, skred- og flomsituasjonen, og følg værradaren. Hold deg unna bratte skråninger, samt bekker og elveløp med stor vannføring. Beredskapsmyndigheter skal vurdere fortløpende behov for beredskap og forebyggende tiltak.</p>
<p>Åndalsnes Avis skrev søndag ettermiddag om et større skred fra Veslemannen. Åndalsnes Vakthavende geolog Line Kristensen i NVE sa til avisa at bevegelsene i fjellet har økt i helgen.</p>
<p>Raset var relativt stort, men betydelig mindre enn flere andre tidligere i sommer.</p>
<p>Siden høsten 2014 har beboere under fjellet Mannen i Rauma blitt evakuert flere ganger. Det rasfarlige partiet Veslemannen har et volum på mellom 120.000 og 180 000 kubikkmeter stein.</p></div></body></document>
