<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190913-brann-brot-ut-i-olje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/brann-brot-ut-i-oljetanker---over-100-evakuert/71597356" frk="698 16 73 4497"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 09:57"/>
<attribute name="author" value="Line Brustad, Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann brøt ut i oljetanker - over 100 evakuert</div>
<div type="ingress">Over 100 personer er evakuert fra området. Det er opprettet flyforbud over - og ferdselsforbud rundt terminalen, der tankeren tok fyr.</div>
<div type="author">Line Brustad, Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-09-13</div>
<div type="caption"><p>BRANN: Politiet jobber med å evakuere personer bort fra området, mens brannvesenet kjemper med å få slukket flammene om bord på en oljetanker utenfor Bergen. Foto: Redningsselskapet</p> <p>BRANN: Brannvesenet jobbet fredag med å få stoppet en brann og påfølgende røykutvikling i oljetankeren «Dubai Harmony», som ligger til kai ved Stureterminalen utenfor Bergen. Foto: Paul S. Amundsen</p> <p>STOR INNSATS: Over 100 personer ble evakuert fra området, og det ble igangsatt en stor innsats for å unngå en potensiell katastrofe. Foto: Paul S. Amundsen</p> <p>EVAKUERT: 106 personer er evakuert fra olje- og gassterminalen Stureterminalen, som er en viktig utskipningshavn for råolje og LPG i Øygarden kommune i Hordaland. Foto: Equinor</p> <p>OLJETANKER: Den 250 meter lange oljetankeren «Dubai Harmony» er registrert i Liberia. Foto: Paul S. Amundsen</p></div>
<div type="text">
<p>Har du tips, video eller bilder? Kontakt Dagbladet på telefon 24 00 00 00 eller mail: 2400@db.no</p>
<p>SISTE : 110-sentralen i Hordaland melder på Twitter at brannen er slokket.</p>
<p>- Status er at brannen er slokket, men vi fortsetter kontroll og kjøling av området sier avdelingsleder Arne Pettersen ved 110-sentralen til Dagbladet.</p>
<p>Brannvesenet har jobbet på spreng med å få stoppet en brann og påfølgende røykutvikling i oljetankeren «Dubai Harmony», som ligger til kai ved Stureterminalen utenfor Bergen.</p>
<p>Ifølge Pettersen startet brannen i tankerens strømgenerator.</p>
<p>- Dette gjorde slokningsarbeidet utfordrende, fordi det gikk utover vanntilførselen, sier Pettersen.</p>
<p>- Men vi fikk lagt inn vann fra andre kilder, og fikk slokket brannen, legger han til.</p>
<p>Det var i båtens maskinrom at brannen startet, og brannvesenet jobber nå med å kjøle ned området, og vil gjennomgå det med varmesøkende kamera.</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuerte</div>
<div type="text">
<p>106 personer ble evakuert fra Stureterminalen, fordi en brann på en oljetanker potensielt er forbundet med en eksplosjonsfare, opplyser operasjonsleder Bjarte Rednord overfor Dagbladet.</p>
<p>- Det er 23 personer om bord i tankeren, hvor det er røykutvikling. Det drives nå med brann- og røykbekjempelse på tankeren, sa operasjonsleder Rebnord til Dagbladet tidligere i dag.</p>
<p>Han fortalte at slokningsarbeidet hovedsakelig pågår på båten - og at det er kapteinen der som har tatt beslutningen om å ikke evakuere mannskapet.</p>
<p>- Det er innført et ferdselsforbud på en nautisk mil rundt hele Stureterminalen, samt et flyforbud på 3000 meter over terminalen, sier Rednord.</p>
<p>En av personene om bord i tankeren som tok fyr, har blitt undersøkt av helsepersonell for mulige røykskader, opplyser politiet til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Evakuert</div>
<div type="text">
<p>Samtidig som 106 personer er evakuert fra Stureterminalen er 22 såkalte nøkkelpersoner igjen på terminalen, ifølge Rednod.</p>
<p>- Det siste vi har fått høre er at brannen ikke er slukket, men at man skal ha en viss kontroll, sa Rebnord tidligere i dag.</p>
<p>- Er det fare for spredning?</p>
<p>- Det vil potensielt være en fare for det når det brenner i en tanker som frakter olje. Det vil da være en eksplosjonsfare, men brannvesenet er om bord i båten og melder altså om en form for kontroll.</p>
<p>Oljetankeren «Dubai Harmony» la til kai klokka 02.15 natt til fredag. Politiet fikk melding om røykutvikling fra skipet klokka 10.59.</p>
<p>- Det kom en del svart røyk fra maskinrommet, sier Rebnord til BA.</p>
<p>Ifølge avisa var lokalt brannvesen raskt på stedet og startet skumlegging av tankeren.</p>
<p>Arne Pettersen, avdelingsleder ved 110-sentralen, sier til samme avis klokka 12.05 at det ikke er meldt om kontroll over brannen.</p>
<p>Nødetatene har videre opprettet en sikkerhetssone på 500 meter rundt båten, som skal ha 40 000 liter med bunkersolje om bord.</p>
<p>- Dette gjør vi for å få arbeidsro. Dessuten kommer det svart røyk fra båten som ikke er bra å få i seg, sier Pettersen til BA.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig havn</div>
<div type="text">
<p>Den 250 meter lange oljetankeren «Dubai Harmony» er registrert i Liberia.</p>
<p>Stureterminalen er en olje- og gassterminal og viktig utskipningshavn for råolje og LPG i Øygarden kommune i Hordaland.</p>
<p>Eskil Eriksen, pressetalsperson for Equinor, sier til Dagbladet at selskapet er orientert om brannen.</p>
<p>- Vi har mobilisert våre ressurser og bistår skipet med vårt personell. Vi har brannmannskap og har også båter som kan bistå med slukking, ved behov, sier Eriksen til Dagbladet.</p>
<p>Han opplyser videre at Equinor rutinemessig har evakuert alt personell som ikke har beredskapsoppgaver bort fra terminalen.</p></div></body></document>
