<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190930-plutselig-loper-alle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/plutselig-loper-alle-fort/71656992" frk="1071 17 115 6418"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 19:50"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Plutselig løper alle fort</div>
<div type="ingress">Det er bare å innrømme det. Du må ha vært nær dette Karsten Warholm-eventyret for å tro at det ikke bare er eventyr.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-09-30</div>
<div type="caption"><p>LETT MATCH: De to siste sesongene har alle de beste løpt sensasjonelt fort på 400 meter hekk. Så var plutselig Karste Warholm suveren. Hverken Abderraham Samba eller Rai Benjamin var på hans nivå i VM-finalen. Men all denne norske framgangen er til å tro. FOTO: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>SPORTSNYHETENE: Karsten Warholm tok sitt andre VM-gull på rad i distansen 400 meter hekk. Video: NRK. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>GULLVINNER: Karsten Warholm føler han fortjener å hvile etter triumfen på 400 meter hekk. Video: Kristoffer Løkås, Dagbladet TV. Reporter: Øyvind Godø</p> <p>SØLV OG BRONSE: Karsten Warholms to største rivaler, Rai Benjamin og Abderrahman Samba, tok henholdsvis sølv og bronse ved finalen i 400 meter hekk. Video: Kristoffer Løkås, Dagbladet TV. Reporter: Øyvind Godø</p> <p>GULLTRENER: Karsten Warholms trener, Leif Olav Alnes er storfornøyd etter gullet, men feiringen blir av det rolige slaget. Video: Kristoffer Løkås, Dagbladet TV. Reporter: Øyvind Godø</p></div>
<div type="text">
<p>KARSTEN WARHOLM vil alltid bli forbundet med det vantro ansiktet han viste etter det første VM-gullet på 400 meter hekk i London-VM for to år siden. Dette ikoniske bildet er blitt stående så sterkt at friidrettens internasjonale fagnettstedet lenge etter også fortalte historien om Patrick Smith; Getty-fotografen, som knipset Karsten Warholms forbløffelse som «The Scream». Dette var jo et blinkskudd for evigheten.</p>
<p>Da hadde Karsten akkurat stormet inn på vinnertida 48.35, og skjønte ikke selv at noe sånt var mulig.</p>
<p>Hva skal vi si når han nå løp inn sitt andre VM-gull på 47.42 og var helt suveren på en distanse der alle de beste plutselig har begynt å løpe mer enn fort.</p>
<p>At dette ikke er til å tro?</p>
<p>I LONDON startet det stikk motsatt. Karstens vinnertid var bare nummer 928 på lista over tidenes beste løp 400 meter hekk. Da var alt som det skulle være. Vi hadde fått en verdensmester på en øvelse som var blitt litt glemt i bakevja etter legendariske Edwin Moses på 1980-tallet. En ekstrem prestasjon for norsk friidrett, men likevel til å forstå.</p>
<p>Akkurat det er blitt verre.</p>
<p>FOR langt bakfra i den VM-finalen for bare to år siden kom Abderrahman Samba og revolusjonerte øvelsen i 2018-sesongen. Han kom med en treningshistorie som ikke var så lett å kontrollere, og snakket selvsikkert om å flytte den eldgamle verdensrekorden til Kevin Young på 46.78 satt under Barcelona-OL 1992 til langt ned på 46-tallet.</p>
<p>I fjor løp Samba så fort at det så ut som om han kunne klare noe slikt. Om ikke det unge amerikanske stjerneskuddet Rai Benjamin som allerede hadde tangert Moses sin bestetid (47.02) helt tilbake fra 1983, var den som skulle stå for revolusjonen. De to var uansett et godt stykke foran vår mann.</p>
<p>Riktignok imponerte Karsten Warholm både på og utenfor. Han var yndlingen til det internasjonale pressekorpset, ble Europamester og jevnt raskere. Men det han drev med var fortsatt ikke utrolig.</p>
<p>Før nå.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>DENNE sesongen har jo 400 meter hekk egentlig bare dreid seg om ham. Karsten har vunnet alt, presset rekorden ned til 46.92 og fått konkurrentene til å se ut som om de står stille.</p>
<p>Semifinalen sist lørdag var forbløffende. Der stoppet han nesten helt opp på de siste ti meterne og jogget likevel i mål på en tid som var raskere enn VM-gullet fra London. Altså bedre enn «The Scream», selv om sportsmannen bak kunststykket denne gangen nærmest tok det hele med et skuldertrekk.</p>
<p>Det var jo bare sånn det skulle være.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>SÅ er også distansen 400 meter hekk blitt noe for seg selv. Mens tidene på alle guttas løpsdistanser har stått stille, har nivået på langhekken eksplodert:</p>
<p>Hele tre av de fire beste tidene der er satt de to siste sesongene.</p>
<p>Og det er ikke snakk om tilfeldige tider som Kevin Youngs verdensrekord fra OL i Barcelona 1992. Nå er en femtedel av de 100 beste tidene på 400 meter hekk blitt prestert i 2 018 eller 2 019.</p>
<p>Akkurat den statistikken ligner ikke på noe annet av løping i friidrett. Der dominerer de eldre prestasjonene bare splittet av fenomener som Usain Bolt på 100 -og 200 meter, eller sørafrikanske Wayde van Niekerk på 400 meter flatt. Resten av de nyere utrolige tidene er i den tåka som rettferdig eller ikke fortsatt ligger over oppsiktsvekkende løping fra Øst-Afrika eller Marokko.</p>
<p>DA holder det å snakke om det vi vet.</p>
<p>At reflekterte, verdibaserte Karsten Warholm er den flotteste vi kan komme med i en internasjonal friidrett i endring til det bedre. At hans eventyrlige utvikling er et faglig mesterstykke av den rutinerte treneren Leif Olav Alnes, og mest av alt er resultatet av et felles nitid daglig arbeid. Gjort i trass av begge nettopp mot de alt for mange i denne sporten som i tiår har svindlet vekk verdien av ærlig idrett.</p>
<p>Fra London-VM 2017 har disse to treningskameratene jobbet fram Karstens effektive teknikk, lagt enda et lag på den unge 10-kjemperens solide fysiske plattform og fått ned stresset som plaget ham da Samba raste fram under fjorårssesongen.</p>
<p>De som vil vinne på skikkelig vis har ikke noe annet valg. De må ta i enda litt mer enn konkurrentene. Finne noen smartere løsninger, og møte de største øyeblikkene med mer glede enn frykt.</p>
<p>ALT dette ligger bak dette VM-gullet. Dette skulle være det store oppgjøret på det som plutselig er blitt en av friidrettens flotteste distanser. For hva med lynraske Rai Benjamin eller mystiske Samba på plass etter måneder utenfor sirkuset?</p>
<p>Så ble det bare Karsten Warholm.</p>
<p>Raskest i starten, best flyt underveis og full kontroll på siste langside. Her var det lite som minnet om noe historisk oppgjør. Bortsett fra kvaliteten på vinneren.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>DET er ikke så mange uker siden jeg kalte Karsten sitt rekordløp i Diamond League-finalen for «tidenes norske idrettsprestasjon». Der overgikk han seg selv, hele verden og alt annet i norsk idrettshistorie.</p>
<p>Det som skjedde i kveld, var enda større.</p>
<p>Her knuste han alle bare ved hjelp av den ærlige jobben han har gjort.</p>
<p>FOTNOTE: Karsten Warholms vinnerløp i går var på 47.44. Det betyr at han nå har fem av historiens 50 raskeste løp på 400 meter hekk. Bestenoteringen på 46.92 er tidenes nest raskeste. Samtlige av Karstens fem toppløp er gjort i 2019.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div></body></document>
