<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190317-brennhete-man-ble-hi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/brennhete-man-ble-historisk-i-liverpool-seier/70882446" frk="421 12 31 2468"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 16:09"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,fulham,premier league,sadio mane,liverpool"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brennhete Mané ble historisk i Liverpool-seier</div>
<div type="ingress">Mané imponerte nok en gang for Liverpool.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-03-17</div>
<div type="caption"><p>GOD: Sadio Mané fortsatte storformen mot Fulham. Foto: Craig Mercer / Sportimage via PA Images / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fulham - Liverpool 1-2 (0-1)</p>
<p>Sadio Mané i storform scoret nok en gang i ettermiddag. Han var helt avgjørende mot Bayern München i midttuka da Liverpool tok seg videre i Champions League, og han imponerte altså igjen i dag.</p>
<p>Liverpool-stjernen kombinerte flott med Firmino, som serverte Mane på 1-0-scoringen med en pasning inn i feltet.</p>
<p>Det var hans 17. scoring denne sesongen, noe som er rekord for en senegalesisk spiller i Premier League. Mannen som hadde rekorden før ham var tidligere Newcastle- og Chelsea-spiller Demba Ba med sine 16.</p>
<p>I tillegg har han nå scoret ni mål siden nyttår. Det betyr at han har flest scoringer i Premier League sammen med Sergio Agüero.</p></div>
<div type="title" level="3">God kontroll lenge</div>
<div type="text">
<p>I store deler av kampen var det Liverpool som kontrollerte. I første omgang var det ganske rolig kampbilde sjansemessig, men i andre omgang var tempoet noe høyere.</p>
<p>Likevel ble det ikke produsert sjanser på rekke og rad.</p>
<p>Mane var etter hvert farlig frempå da han headet ballen ved første stolpe. Kun centimetere førte til at ballen gikk i tverliggeren og ikke i mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Tabbe</div>
<div type="text">
<p>Det så ut til at Liverpool skulle vinne ganske kontrollert, men så gjorde Virgil van Dijk noe han nærmest aldri gjør. Dårlig kommunikasjon mellom van Dijk og keeper Alisson Becker førte til at headingen tilbake til keeper ble svak og uforventet.</p>
<p>Ryan Babel plukket opp ballen og scoret enkelt mot gamleklubben sin. En særs viktig scoring for et nedrykkstruede Fulham. Og ditto dramatisk for titteljagede Liverpool.</p>
<p>Ti minutter før slutt ble Mané felt i 16-meteren til Fulham. James Milner var sikker, og satte ballen midt i mål bak keeper Sergio Rico, som ble lurt feil vei.</p>
<p>13 - James Milner has scored 13 of the last 14 penalties he has taken in the Premier League. Reliable.</p>
<p>— OptaJoe (@OptaJoe) 17. mars 2019</p>
<p>- De her er i motsatt av en flytsone, sa TV 2s kommentator Simen Stamsø Møller om Fulham.</p>
<p>Også Mohamed Salah var nærme scoring i løpet av kampen, men han klarte ikke å omsette etter å ha blitt frispilt av Mané.</p>
<p>Han har nå gått syv kamper uten scoring. Uvanlig kost for Salah med andre ord.</p>
<p>Foreløpig leder Liverpool Premier League med én kamp mer spilt en Manchester City. Fulham er på sin side i kjempetrøbbel, og ligger på 19. plass med 17 poeng og 13 poeng bak trygg plass.</p></div></body></document>
