<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190415-lasse-47-fikk-pasked.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/lasse-47-fikk-paskedrommen-oppfylt-etter-15-ar/70985738" frk="734 8 36 4332"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 15:22"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="top1,nrk p1,kultur,viggo valle,påske,påskelabyrinten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lasse (47) fikk påskedrømmen oppfylt etter 15 år</div>
<div type="ingress">- «Påskelabyrinten» har vært et påskudd for å slippe å stå på ski i mange år.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-04-15</div>
<div type="caption"><p>TRADISJON: Viggo Valle (til venstre) har ledet NRK P1s «Påskelabyrinten» siden 1987. Lasse Lillegård Løtveit (til høyre) vært vært fast lytter i over 20 år, og mandag fikk han endelig sjansen til å prøve seg. Kollasj: Siv Johanne Seglem / Dagbladet // Privat</p> <p>FORNØYD: Lasse Lillegård Løtveit (47) kom ikke til finalen, men er likevel fornøyd med innsatsen. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Lasse Lillegård Løtveit (47) er jobbkonsulent i en arbeids- og inkluderingsbedrift i Harstad.</p>
<p>Han er også en av landets mest ihuga fans av den geografiske spørrekonkurransen «Påskelabyrinten» på NRK P1.</p>
<p>Hvert år siden 1987 har programleder Viggo Valle tatt innringere med til alle verdens kriker og kroker med innviklede gåter. Svaret er alltid et reisemål, og de tre mest treffsikre deltakerne fra sesongen deltar i den nervepirrende finalen på selveste påskeaften.</p>
<p>Lasse har ringt inn hver påske i 15 år. I år kom han endelig fram.</p>
<p>- «Påskelabyrinten» har vært et påskudd for å slippe å stå på ski i mange år. Det er svært hyggelig å endelig få ikle seg T-skjorta, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Den ikoniske «Påskelabyrinten»-T-skjorta tildeles alle skattejegere som har våget seg inn i Valles labyrint.</p></div>
<div type="title" level="3">Møtte sin overmann</div>
<div type="text">
<p>Løtveit klarte de to første spørsmålene med glans. Seieren var nesten innen rekkevidde.</p>
<p>Så møtte han sin overmann i tredje runde.</p>
<p>- Den store imperator som ga navn til dine forfedres Miklagard, beordra de troende til denne byen du skal til, for å rydde opp i de mange motsetningene den gangen for nesten 1700 år siden, proklamerte Valle kryptisk.</p>
<p>Løtveit tenkte så det knaket. Til slutt landet han på Konstantinopel.</p>
<p>Det var dessverre feil, og han røk ut av konkurransen. Det gjorde også de to neste deltakerne, før en tredje svarte riktig: den hellenistiske byen Nikea i dagens Tyrkia.</p></div>
<div type="title" level="3">- God stemning</div>
<div type="text">
<p>Løtveit har vært fast lytter av «Påskelabyrinten» i over 20 år. Selv om håpet om seierspokalen nå er en saga blott for denne gang, er han tydelig på hva han mener gjør programmet så spesielt.</p>
<p>- Det er den hyggelige stemninga Viggo Valle klarer å lage. Jeg får ordentlig påskestemning av det. I forkant av påska har jeg til og med hørt på gamle episoder på nettet. Det er superhyggelig! God stemning, og du får bryna de små grå litt i påsken.</p>
<p>Han tar nederlaget med fatning.</p>
<p>- Ja, vet du hva, selv om jeg startet påska med å dumme meg ut på radio, er det helt greit. Det er vanskelige spørsmål, men sånn må det være, spesielt når folk googler og styrer. Man må være ganske så skarp for å komme gjennom, sier han og ler.</p>
<p>Programleder Viggo Valle har tidligere oppfordret deltakere til å la PC-er og smarttelefoner ligge under konkurransen. Han understreker likevel at hjelpemidler ikke er forbudt.</p>
<p>- Men det er forbudt å gjøre «Påskelabyrinten» til et mindre sjarmerende program. La støtteapparatet komme med innspill som setter deltakerne på riktig spor og bidrar til å holde programmet sjarmerende, sa han til Dagbladet i 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Kort varsel</div>
<div type="text">
<p>Løtveit sier han ikke hadde rukket å «jukse» om han hadde prøvd. Han fikk nemlig bare noen få minutters forvarsel før han var på lufta.</p>
<p>- Jeg ringte i dag, og fikk komme med på tre minutters varsel. Jeg fikk telefonen. «Da er du førstemann ut», sa de.</p>
<p>Det ble tre hektiske minutter, forteller han.</p>
<p>- Hva slags forberedelser fikk du gjort?</p>
<p>- Ingenting. Jeg fikk gått på et rom alene.</p>
<p>- Vekk fra hjelperne?</p>
<p>- Ja, du må nesten ha fred. Jeg fikk ikke engang tatt med meg penn og papir. Jeg hadde ingen hjelpemidler whatsoever.</p>
<p>Litt hjelp tikket likevel inn på SMS.</p>
<p>- Det er så mange som hører på, at man får hjelp selv om man ikke har mobilisert noen. Det var plutselig en haug med folk som ville hjelpe. Men jeg svarte jo feil likevel.</p></div>
<div type="title" level="3">Gleder seg til neste år</div>
<div type="text">
<p>Løtveit sier han gjerne skulle kommet inn i konkurransen to-tre spørsmål seinere.</p>
<p>- Det var litt dårlig timing, for da kom det plutselig oppgaver om min hjemby. Så bar det opp til Alta, sier han.</p>
<p>Det er både flaks og ferdigheter som skal til, slår han fast.</p>
<p>Skuffende resultat til tross, å delta i «Påskelabyrinten» er en liten drøm gått i oppfyllelse for harstadværingen.</p>
<p>- Samlet sett kan man si det, ja. Jeg gleder meg allerede til påska 2020. Da skal jeg feire med «Påskelabyrinten»-T-skjorta!</p></div></body></document>
