<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191001-manchester-city-slet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/manchester-city-slet-seg-til-seier-mot-dinamo/71663736" frk="317 9 20 2064"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 21:21"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manchester City slet seg til seier mot Dinamo</div>
<div type="ingress">Manchester City vant bare 2-0 og slet med uttellingen i sin annen mesterligakamp mot et sterkt defensivt satsende Dinamo Zagreb i gruppe C tirsdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-01</div>
<div type="caption"><p>STANGET: Manchester City måtte jobbe for de tre poengene i kveldens Champions League-møte med Dinamo Zagreb. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Raheem Sterling kom inn etter pause og ble redningsmannen med sin fulltreffer etter 66 minutter.</p>
<p>Sterling regisserte kontringen som ga 2-0. Han fant innbytter Phil Foden, som nettet sikkert.</p>
<p>Åtte minutter før slutt ble en straffesituasjon studert av videodømmingsverktøyet VAR, men det ble ikke funnet noe ulovlig inne i Zagreb-lagets forsvarsfelt denne gangen.</p>
<p>Bernardo Silva og Sergio Agüero, som ble foretrukket på topp fra start, hadde flere gode muligheter, men presisjonen sto ikke helt i stil med tidligere effektivitet.</p>
<p>Nærmest scoring før hvilen var Ilkay Gündogan med en suser i tverrliggeren etter 22 minutter.</p>
<p>Pep Guardiolas gutter innledet med 3-0 borte mot Sjakhtar Donetsk for to uker siden. Rosenborgs banemenn i den siste kvalifiseringen slo til med 4-0 over italienske Atalanta. De holder annenplassen i gruppen.</p></div>
<div type="title" level="3">Klikk-klakk</div>
<div type="text">
<p>Dinamos effektive forsvarsspill fungerte i drøye 65 minutter. Da dukket innbytter Sterling opp inne i feltet etter at ballen hadde gått på klikk-klakk. Riyad Mahrez' pasning inn foran mål ble effektivt satt i mål.</p>
<p>Manchester City hadde veldig mye ballbesittelse, og gjestene fra Kroatia hadde nesten ingen avslutninger mot mål.</p>
<p>Sterling hadde også noen giftige raid, og bare en god inngripen av målvakt Dominik Livakovic hindret scoring fra Mahrez.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt Atalanta-tap</div>
<div type="text">
<p>Italienske Atalanta skulle heller ikke få det lett mot Sjakhtar Donetsk på San Siro i Milano. Det ble et skuffende 1-2-tap.</p>
<p>Laget kunne derimot fått en pangstart etter å ha fått straffe etter et kvarter, men Josip Ilicic bommet.</p>
<p>Duvan Zapata sendte likevel vertene i ledelsen med 1-0 etter 28 minutter. Gjestene fra Ukraina utlignet ved Junior Morales like før pause. Like før slutt ble Manor Solomon matchvinner.</p></div></body></document>
