<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191017-skuespillerens-kone-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/skuespillerens-kone-og-sonn-drept/71717946" frk="291 13 25 1821"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 02:38"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skuespillerens kone og sønn drept</div>
<div type="ingress">Skuespilleren Ron Elys kone, Valerie Lundeen Ely, ble tirsdag kveld funnet knivdrept i familiens hjem i USA. På åstedet ble ekteparets sønn skutt og drept av politiet.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-10-17</div>
<div type="caption"><p>TRAGEDIE: Skuespilleren Ron Ely (81), som spilte Tarzan på 60-tallet, mistet både kona og sønnen tirsdag kveld. Video: CNN, NTB Scanpix og Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Skuespilleren Ron Ely (81) har blitt rammet av en rystende familietragedie.</p>
<p>Tirsdag kveld ble kona, Valerie Lundeen Ely (62), funnet knivdrept i ekteparets hjem i Santa Barbra i California, bekrefter amerikansk politi i en pressemelding onsdag.</p>
<p>Ekteparets sønn, Cameron Ely (30), ble skutt og drept av politiet kort tid etter at de ankom stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sønnen mistenkt</div>
<div type="text">
<p>Klokka 20.15 rykket politiet ut til stedet etter å ha mottatt en nødsamtale. Da politiet ankom stedet, fant de Valerie knivdrept. Hun var blitt påført flere knivstikk, ifølge politiet.</p>
<p>På åstedet ble sønnen utpekt som mistenkt. Politiet igangsatte søk etter ham, og fant ham utenfor boligen.</p>
<p>Som følge av at han «utgjorde en trussel» mot politiet, avfyrte fire politibetjenter skudd mot ham, opplyser politiet. 30-åringen døde på stedet.</p>
<p>Ron Ely, som er mest kjent for rollen som Tarzan i tv-serien med samme navn fra 60-tallet, var selv på åstedet. Overfor KTLA5 bekrefter politiet at det var ham som utpekte sønnen som mistenkt.</p></div>
<div type="title" level="3">Til sykehus</div>
<div type="text">
<p>I en tidligere uttalelse fra politiet går det fram at en eldre mann ble fraktet til sykehus etter knivdrapet. Politiet har foreløpig ikke uttalt seg om Ron Elys helsetilstand.</p>
<p>I tillegg til å ha spilt Tarzan, spilte Ron Ely hovedrollen i filmen Doc Savage: The Man of Bronze, som hadde premiere i 1975.</p>
<p>På 80-tallet ledet han missekonkurransen Miss America. Seinere giftet han seg med tidligere Miss Florida, Valerie. Sammen fikk de tre barn.</p></div></body></document>
