<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191103-en-av-arets-beste-fe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/en-av-arets-beste-fester/71778127" frk="978 9 58 5844"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-03 18:46"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- En av årets beste fester</div>
<div type="ingress">Se kjendisene på den røde løperen.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-11-03</div>
<div type="caption"><p>KJENDISGALLAEN: Carina Dahl er blant dem som gleder seg til kveldens fest. Foto: Andreas Fadum</p> <p>GOD TONE: Frank Løke hadde med seg en kvinnelig «pluss en» på Se og Hørs kjendisgalla 2019. Reporter: Kine Falch og Henriette Eilertsen. Video: Christian Wehus / Dagbladet</p> <p>KLARE FOR FEST: Artistene Adrian Jørgensen og Carina Dahl. Foto: Andreas Fadum</p> <p>KONFERANSIER: Stian Thorbjørnsen sammen med kona Tina. Foto: Andreas Fadum</p> <p>I 2005: På årets Kjendisgalla valgte Jorun Stiansen i gjenbruke kjolen hun var iført da hun vant «Idol» for snart 15 år siden. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>ÅRETS FORBILDE: Christine Koht ble kåret til årets forbilde under Se og Hørs kjendisgalla 2019. Video: Privat</p> <p>FESTKLAR: Finn Schjøll. Foto: Andreas Fadum</p> <p>FESTKLARE: Den norske rallyføreren Pål Anders Ullevålseter tok med seg kona Mette Solli som sin date under årets Kjendisgalla. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>KLAR: Den norske tidligere langrennsløperen Anette Bøe er også til stede under kveldens Kjendisgalla. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>REALITYSTJERNER: «Farmen»-deltakerne Ingebjørg Monique Haram og Erik Rotihaug kom sammen i anledning Kjendisgallaen. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>STJERNEDUO: De to gode vennene Linni Meister og Svein Østvik strålte på den røde løperen under kveldens Kjendisgalla. Foto: NTB Scanpix</p> <p>RØD LØPER: Pia Tjelta. Foto: NTB Scanpix</p> <p>I GODT HUMØR: Markus Foss og Tone Damli var festpyntet og klare for fest. Foto: Andreas Fadum</p> <p>SAMBOERE: Katharina Andresen dukket opp sammen med kjæresten Fredrik på kveldens røde løper. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>STRÅLTE: Mia Gundersen matchet kveldens røde løper under Kjendisgallaen. Foto: Andreas Fadum</p> <p>BLOMSTRET: Guri Schanke var klar for fest. Foto: Andreas Fadum</p> <p>GLITRET: Linni Meister skilte seg ut i en glitrende kjole med gjennomsiktig skjørt. Foto: Andreas Fadum</p> <p>FESTKLAR: Solveig Kloppen. Foto: Andreas Fadum</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag kveld blir den årlige Kjendisgallaen arrangert på Gamle Logen i Oslo, og flere av landets kjendiser har strømmet til for å få med seg den storslåtte festen. I år er er det magasinet KK og Se og Hør som samarbeider om årets kjendisgalla.</p>
<p>Selve prisutdelingen begynte klokka 18.45, men i kjent stil ble den røde løperen rullet ut i forkant, og den ble raskt fylt opp av forventningsfulle kjendiser og deres støttespillere - alle kledd i finstasen.</p></div>
<div type="title" level="3">- En av årets beste fester</div>
<div type="text">
<p>En av dem som er i riktig feststemning er artist Carina Dahl (34) som kan fortelle at hun gleder seg stort til kveldens begivenhet.</p>
<p>- Det her er jo en av årets beste fester spør du meg, og alle gleder seg og pynter seg og jeg er ikke den som går hjem først i alle fall. Jeg skal henge meg opp i lysekrona etterpå, forteller Dahl spøkende.</p>
<p>Dahl er imidlertid ikke den eneste som er klar for fest, også Kathrine Sørland (39) har innstilt seg på festmodus.</p>
<p>- Dette blir jo så kult, og jeg har brukt lang tid på hår, sminke og alt så nå er jeg klar, forteller Sørland.</p>
<p>I år er det ingen ringere enn artist Stian «Staysman»Thorbjørnsen (37) og KK-redaktør Ingeborg Heldal (46) som leder showet, og tar dermed over stafettpinnen for tv-profil Petter Pilgaard (39) som var konferansier under Kjendisgallaen i 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Dukket opp i «Idol»-kjolen</div>
<div type="text">
<p>Artist og tidligere «Idol» -vinner Jorun Stiansen (35) som overrasket med kjolevalget sitt. Stiansen har nemlig tatt på seg kjolen hun brukte under finalen av TV 2-programmet Idol, hvor hun stakk av med seieren i 2005.</p>
<p>- Jeg har ikke gått med denne kjolen siden mai 2005 i Oslo spektrum, så prøvde jeg den på mandag bare for gøy og for å se om den passet også passet den. Så tenkte jeg «fuck it», jeg tar den på meg på gallaen, forteller Stiansen.</p>
<p>35-åringen legger ikke skjul på at det er mye følelser knyttet til kveldens kjole.</p>
<p>- Det er så mye følelser knyttet opp til denne kjolen. Jeg har kjørt den litt inn, også er det jo litt gøy. Sist noen tok bilder av meg i den var for 14 år siden, og avslører samtidig at kjolen er fra Vivienne Westwood.</p></div>
<div type="title" level="3">Gleder seg stort</div>
<div type="text">
<p>TV 2-profil Finn Schjøll har også dratt på seg finstasen i anledning årets Kjendisgalla. Til Se og Hør forteller Schjøll om de gode minnene med kveldens galla.</p>
<p>- Det har skjedd veldig mye morsomt. Her er det mer gøy, det er ikke sånn at folk raver rundt i gangene og er fulle, her kommer folk med godt humør og har det hyggelig sammen, forteller Schjøll.</p>
<p>Se flere bilder fra den røde løperen under:</p></div>
<div type="title" level="3">Gjeve priser</div>
<div type="text">
<p>Tradisjonen tro skal en rekke priser deles ut under kveldens Kjendisgalla. Blant dem «Årets influenser», «Årets kvinne», «Årets kjendis», «Årets forbilde» og sist men ikke minst «Wenche Foss`ærespris».</p>
<p>Sistnevnte pris har siden den første utdelingen i 2009 blitt delt mellom en person og en organisasjon. I fjor var det Norsk fosterhjemsforening og artist Ingebjørg Bratland (29) som stakk av med den gjeve prisen.</p>
<p>I beskrivelsen for prisen heter det: «Wenche Foss’ ærespris skal gå til en person, organisasjon eller institusjon som i sterk grad kan forbindes med Wenches livsglede, formidlingsevne og engasjement - både på og utenfor den kunstneriske arenaen. Prisen kan deles mellom flere mottakere».</p>
<p>Under Se og Hørs 40 års jubileum i fjor mottok også den norske skuespilleren Pia Tjelta (42), Wenche Foss’ ærespris. Det var en tydelig preget Tjelta som kom opp på scenen for å motta prisen.</p>
<p>- Tusen hjertelig takk. Det føles aldeles overveldende og nesten litt i overkant. Det er skikkelig stas. Samtidig oppleves det som å føre et visst ansvar med seg, fordi det å bære Wenche med seg videre er ikke et enkelt ansvar. Hun gjorde mye for mange. Etter det jeg har skjønt gjennom alle historiene jeg ble fortalt, var hun et stort menneske. Hun hadde plass til mange og sjenerøsitet og humor og et engasjement som står til stor inspirasjon, var noe av det Tjelta sa i sin takketale.</p></div></body></document>
