<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190714-kopierte-svigerdatte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kopierte-svigerdattera---mamma-er-gal/71398350" frk="447 18 53 2870"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 15:40"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kopierte svigerdattera: - Mamma er gal!</div>
<div type="ingress">Elena Zdorovetskiy forsøkte å storme banen under VM-finalen i cricket mellom England og New Zealand.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-07-14</div>
<div type="caption"><p>GÅR I FAMILIEN: Her forsøker Elena Zdorovetskiy å storme banen, men blir raskt stoppet av en sikkerhetsvakt. Foto: Dibyangshu Sarkar / AFP / NTB Scanpix</p> <p>TAKLET: Elena Zdorovetskiy. Foto: Javier Garcia / Shutterstock / NTB Scanpix</p> <p>SLIK LURTE HUN ALLE: Ny video avslører hvordan Kinsey Wolanski (22) planla stuntet. Modellen har blitt bøtlagt etter at hun stormet banen under Champions League-finalen: Video: Youtube/ VitalyzdTv Les mer her: https://www.dagbladet.no/sport/slik-lurte-hun-alle/71159460</p></div>
<div type="text">
<p>Kinsey Wolanski (22) ble verdenskjent da hun stormet Champions League-finalen mellom Liverpool og Tottenham, bare iført en tettsittende badedrakt.</p>
<p>Hun er kjæresten til YouTube-kjendisen Vitaly Zdorovetskiy, kjent for sine mange stunts og banestorminger, deriblant VM-finalen i 2014.</p>
<p>Da Wolanski stormet Champions League-finalen, reklamerte hun nettstedet Vitaly Uncensored, eid av kjæresten hennes, Zdorovetskiy.</p>
<p>Nå får Zdorovetskiy enda mer publisitet.</p>
<p>My mom is crazy!!!!! pic.twitter.com/GuDfyM2aU2</p>
<p>— Vitaly Zdorovetskiy (@Vitalyzdtv) July 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Mamma er gal</div>
<div type="text">
<p>Under VM-finalen i cricket, som pågår nå, forsøkte nemlig moren, Elena Zdorovetskiy, å storme banen.</p>
<p>Hun ble derimot raskt stoppet og dratt tilbake til tribunen av en vakt.</p>
<p>- Mamma er gal, skriver Vitaly Zdorovetskiy på Twitter.</p>
<p>- Vitalys mamma streaker cricket-VM, skriver Kinsey Wolanski på Twitter.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ble fengslet</div>
<div type="text">
<p>For litt over ei uke siden hevdet Wolanski at hun forsøkte å storme banen under Copa America-finalen, men at hun og Vitaly Zdorovetskiy ble stoppet og satt i varetekt i Brasil.</p>
<p>«Jeg innrømmer at Copa América definitivt vant, men vi fikk et skikkelig eventyr da vi prøvde. Fløy til Brasil, kledde oss ut, kom oss til setene og så endte det med at Vitaly ble taklet av 20 sikkerhetsvakter. Nå er vi ute av varetekt og nyter vår tid i Brasil», skrev hun på Instagram.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>I’ll admit Copa America you definitely won but we had one hell of an adventure trying &#128514; flew to brazil, dressed up in disguise, made it to our seats and it ended in Vitalys bad ass getting tackled by 20 security guards. We are out of jail and now enjoying our time in Brazil! &#10084; @vitalyzdtv</p>
<p>Et innlegg delt av Kinsey Wolanski (@kinsey_sue) Juli 8, 2019 kl. 2:06 PDT</p>
<p>Tidligere har Wolanski varslet at hun planlegger flere opptrinn på store sportsarrangementer, i et eksklusivt intervju med britiske The Sun.</p>
<p>- Jeg har planer om å gjøre enda mer av dette for å skape meg et enda større navn. Etter at jeg ble løslatt fra fengsel, hadde jeg gått fra å ha 300 000 følgere på Instagram til å plutselig ha over to millioner. Man kan ikke kjøpe den form for publisitet, sier hun til avisa.</p></div></body></document>
