<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190224-uavgjort-og-skadekri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/uavgjort-og-skadekrise---fullstendig-galskap/70803552" frk="1185 3 25 7245"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 15:58"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,liverpool,fotball,old trafford,ole gunnar solskjær,premier league,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uavgjort og skadekrise: - Fullstendig galskap</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær tok ett poeng mot Liverpool, men det poenget kan ha kostet dyrt for Manchester United.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes (I ENGLAND)</div>
<div type="date">2019-02-24</div>
<div type="caption"><p>SKADEKRISE: Jesse Lingard (på bildet), Juan Mata og Ander Herrera måtte alle byttes ut i første omgang. United har allerede Nemanja Matic, Anthony Martial og Phil Jones på skadelista. Foto: Matt West / BPI / REX / Shutterstock / NTB Scanpix</p> <p>SKADET: Juan Mata. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SLEIT: Marcus Rashford fikk seg en smell i første omgang, men ble tvunget til å fullføre kampen. Foto:</p> <p>SKADET: Ander Herrera. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SKADET: Liverpool slapp heller ikke unna. Også Roberto Firmino måtte bytte i første omgang. Foto: Andrew Yates / Pa Photos</p></div>
<div type="text">
<p>Man Utd - Liverpool 0-0</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær og Manchester United tok ett poeng mot Liverpool, men resultatet betyr nok lite hvis man ser på hva kampen kan ha å si for resten av sesongen for nordmannens Manchester United.</p>
<p>- Alt som kunne gå galt, gikk galt i starten. Vi visste det kom til å bli tøft, sier Ole Gunnar Solskjær til Sky etter kampen.</p>
<p>- Fansen er helt utrolig. De løftet oss. Spillerne var slitne, sier Solskjær.</p>
<p>United-manageren la til at han er fornøyd med ett poeng.</p>
<p>- Det er greit å holde nullen, for dette er ikke en enkel arena (Old Trafford). Vi skapte ikke mange sjanser og vi er skuffet som ikke vinner kampen.United har selvtillit og er godt organisert. Vi var ikke gode nok i dag, sier Liverpool-spiller James Milner til Sky etter kampen.</p>
<p>Det som hadde alle forutsetninger for å bli en fantastisk fotballkamp, utviklet seg nemlig til en skadebonanza på Old Trafford.</p>
<p>Da kampen hadde passert en halvtime spilt, hadde lagene måttet gjøre fire bytter dem imellom.</p>
<p>Verst var det for Manchester United som måtte gjøre alle sine tre bytter med tjue minutters mellomrom.</p>
<p>- For en rar kamp. Det er nesten mer et avsnitt om offer enn en fotballkamp, skriver Gary Lineker på Twitter.</p>
<p>TV 2-ekspert Brede Hangeland tror den nye Solskjær-fotballen, som blant annet fokuserer på høyt tempo, kan ha skylda for skadene ettersom det ofte gir utslag i muskelproblematikk.</p>
<p>- Fullstendig galskap i første omgang, skriver Rio Ferdinand på Twitter om de tre byttene i første omgang.</p></div>
<div type="title" level="3">Fantastisk ramme</div>
<div type="text">
<p>Man kunne knapt bedt om en bedre ramme til ettermiddagens klassiker mellom Manchester United og Liverpool på Old Trafford.</p>
<p>Forutsetningene hadde forandret seg helt siden Liverpool vant 3-1 på Anfield i desember, noe som ble Jose Mourinhos siste kamp.</p>
<p>Liverpool kunne klatre på toppen av tabellen ettersom de hadde like mange poeng som Manchester City, men én kamp til gode på Pep Guardiolas stjernemannskap.</p>
<p>Manchester United lå på sjetteplass elleve poeng bak den viktige fjerdeplassen da Solskjær tok over, men etter 25 poeng på ni kamper, er det nå de som innehar den viktige plassen som gir Champions League-spill neste sesong.</p>
<p>Ettersom Tottenham tapte mot Burnley i går, kunne de røde djevlene også forminske forspranget opp til tredjeplassen fra ni til seks poeng med seier.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div>
<div type="title" level="3">Nære sjokkstart</div>
<div type="text">
<p>Der Norge har begynt å merke at våren nærmer seg, så det i ettermiddag ut som at våren allerede hadde kommet til Manchester.</p>
<p>Med strålende sol og 16-17 grader i lufta, kunne ikke Old Trafford-publikumet bedt om bedre forutsetninger for en fantastisk fotballkamp.</p>
<p>Kampen skulle derimot bli en massiv skuffelse, selv om starten var lovende.</p>
<p>Før halvminuttet var spilt, holdt Ashley Young på å rote det skikkelig til i Uniteds bakre rekker. Høyrebacken spilte ballen tilbake til David de Gea, men pasningen var altfor løs, og Roberto Firmino luktet muligheten.</p>
<p>Uniteds spanske målvakt vant derimot løpsduellen, men stoppet ballen med hånda innenfor egen sekstenmeter, noe som gjorde at Liverpool fikk indirekte frispark. James Milner skjøt rett i muren.</p></div>
<div type="title" level="3">Skadekrise</div>
<div type="text">
<p>Liverpool styrte kampen innledningsvis og Ole Gunnar Solskjær reiste seg opp for å gi noen direktiver et kvarter ut i kampen.</p>
<p>Banespillet var ikke oppmuntrende sett med United-øyne. Samtidig haltet Marcus Rashford etter en duell i åpningsminuttene, noe som var fryktelige nyheter for et allerede skadeplaget lag.</p>
<p>Og vondt ble til verre da Ander Herrera like etter satte seg ned på gressmatta med det som så ut som en leggskade. Kroppsspråket til Solskjær ga tydelig uttrykk for bekymring.</p>
<p>Solskjær valgte å sette inn den mye kritiserte Andreas Pereira på midtbanen for spanjolen, og da det så ut som Rashford også skulle byttes ut etter 25 minutter, var det plutselig Juan Mata som tuslet ut bort på benken.</p>
<p>- Kampen har blitt dominert og forstyrret av innbytter. Men Liverpool er på topp og spiller bedre. Den siste pasningen, den siste ballen, roen i den siste tredjedelen har derimot ikke vært god nok, sa Sky Sports-ekspert Jamie Carragher.</p>
<p>Solskjær valgte å sette inn skadeplagede Jesse Lingard for Mata.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vondt ble til verre</div>
<div type="text">
<p>Kampen var i ferd med å utvikle seg til en parodi på grunn av de mange skadene, noe fansen ga tydelig uttrykk for.</p>
<p>Kort tid etter at Juan Mata hadde blitt byttet ut, måtte også Liverpool-spiss Roberto Firmino ut på grunn av et overtråkk.</p>
<p>Og når man endelig skulle få en ny sjanse i kampen, skulle også den medføre en skade for Solskjærs menn.</p>
<p>Jesse Lingard ble spilt alene med keeper, men Alisson var på hugget da United-spilleren forsøkte å spille ballen forbi ham.</p>
<p>Kord tid etter måtte også Lingard sette seg ned på matta på grunn av en skade. Reprisene viste at engelskmannen hadde kommet borti armen til Alisson da han forsøkte å gå forbi ham.</p>
<p>- Nå har Solskjær et skikkelig problem. Du snakker om en test av karakter og personlighet, han kommer til å finne ut mye om spillerne som fortsatt er på banen, kommenterte tidligere United-spiller og Sky Sports-ekspert Gary Neville.</p></div>
<div type="title" level="3">Annullert scoring</div>
<div type="text">
<p>Lagene skjøt ut av startblokkene i andre omgang, og Manchester United fikk tidlig to muligheter gjennom frispark.</p>
<p>Etter hvert tok Liverpool over banespillet, men Jürgen Klopps menn sleit med skape de helt store sjansene.</p>
<p>Georginio Wijnaldum fikk en stor sjanse på et hjørnespark da tjue minutter gjensto, men headingen gikk via Scott McTominay.</p>
<p>Nederlenderen ropte på straffe på grunn av trøyeholding, men hoveddommer Michael Oliver var uenig.</p>
<p>Få minutter seinere måtte dommerteamet igjen i aksjon. Joel Matip satte ballen i eget mål etter et innlegg av Chris Smalling, men målet ble annullert på grunn av at United-midtstopperen var en halvmeter i offside.</p>
<p>I det 89. minutt fikk Smalling en ny sjanse til å sikre alle poengene da Paul Pogba slo et strøkent innlegg mot bakerste stolpe, men midtstopperen fikk ikke en fot på innlegget.</p>
<p>Dermed ble det 0-0 på Old Trafford.</p></div>
<div type="title" level="3">Satte ny rekord</div>
<div type="text">
<p>Det ene poenget er nok til at Ole Gunnar Solskjær skriver mer historie etter sin tiende seriekamp. Chelsea-trener Guus Hiddink hadde rekorden med 25 poeng, men nå tar Solskjær den rekorden med 26 poeng.</p>
<p>Nordmannen har nå også tatt like mange poeng i serien som United gjorde denne sesongen under Jose Mourinho. Portugiseren brukte 17 kamper på å få 26 poeng, Solskjær brukte altså ti.</p>
<p>Neste oppgave for Solskjær, er Roy Hodgsons Crystal Palace borte. Det blir spennende å se hvordan skadelista til United ser ut da.</p>
<p>Liverpool møter Watford hjemme neste seriekamp.</p></div></body></document>
