<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191206-opprydding-pa-byggep.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/opprydding-pa-byggeplassen/71900297" frk="572 2 8 3721"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 10:10"/>
<attribute name="author" value="Harald Nikolaisen, Administrerende Direktør i Statsbygg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Opprydding på byggeplassen</div>
<div type="ingress">Entreprenører og byggherrer må ta mer ansvar</div>
<div type="author">Harald Nikolaisen, administrerende direktør i Statsbygg</div>
<div type="date">2019-12-06</div>
<div type="caption"><p>BYGGEPLASS: Det nye Nasjonalmuseet skulle etter planen åpne for publikum i løpet av 2020, men forsinkelser gjør at åpningen er utsatt til våren 2021. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>GAMLE OSLO: Denne videoen skal vise tre gutter som klatret opp på toppen av det nye Munchmuseet. Video: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>I vår avdekket Statsbyggs stikkprøver at alt ikke var som det burde være på byggeplassen til det nye nasjonalmuseet. Lønns- og arbeidsvilkårene til noen av de innleide arbeiderne ble ikke ivaretatt. Vi bestilte en ekstern revisjon. Denne ga noen svar, men ikke alle.</p>
<p>Derfor engasjerte Statsbygg et av landets fremste advokatfirmaer innen arbeidsrett til å gjennomføre en omfattende gransking av arbeidsvilkårene i prosjektet. Et stort arbeid er lagt ned for å komme til bunns i saken.</p>
<p>Nå er konklusjonen klar: Selv om det ikke har forekommet sosial dumping har det vært flere avvik og brudd på regelverket. Entreprenøren Caverion er ansvarlig for brudd på kravene til lønns- og arbeidsvilkår hos underleverandører. Caverion har også på noen punkter brutt sine forpliktelser etter påseforskriften og kontrakten med Statsbygg.</p>
<p>Vi er glade for at rapporten slår fast at det ikke har forekommet sosial dumping. Nå er det viktig for oss at Caverion følger opp de påpekte bruddene og avvikene.</p>
<p>Den grundige granskingsrapporten inneholder mange læringspunkter for byggenæringen.</p>
<p>Riktignok fastslår den at Statsbyggs prosjektledelse har gjort det som med rimelighet kan forventes knyttet til oppfølging av lønns- og arbeidsvilkår hos både leverandør og underleverandører. Likevel er det mye her vi vil ta med oss videre.</p>
<p>For byggherrer er det viktig med tydelige kontraktskrav til lønns- og arbeidsvilkår. Disse kravene må også formidles entydig til entreprenørene. Det er viktig at entreprenørene forstår hvor alvorlig dette er og tar ansvar for at også underleverandørene deres følger opp kravene.</p>
<p>Byggherrer må videre gjennomføre risikoanalyser før det tas i bruk innleid og utenlandsk arbeidskraft. Det må foretas stikkprøver og kontroller underveis i prosjektet, og evalueringer midtveis. Det er svært viktig at samarbeidet med tillitsvalgte og LO-koordinatorer er godt. Det er også verdt å merke seg at sanksjonsmulighetene i kontraktene er begrenset, og at effektene av dem avtar utover i prosjektet.</p>
<p>Også for entreprenørene og deres underleverandører er samarbeidet med tillitsvalgte svært viktig. Entreprenører og underleverandører må ha oversikt over hvem som er tilstede på byggeplassen til enhver tid, og benytte et timeføringssystem som viser faktisk arbeidet tid.</p>
<p>Det er entreprenørenes ansvar at lønns- og arbeidsvilkår både følger gjeldene lover og egne regelverk. Hovedentreprenøren skal drive aktiv kontroll, lukke avvik og rette brudd.</p>
<p>Som en stor offentlig byggherre har Statsbygg ressurser til å gjennomføre denne typen omfattende undersøkelser. Vi forventer at ikke at alle andre byggherrer kan gjøre det samme. Det gjør læringspunktene fra granskingsrapporten desto viktigere.</p>
<p>Rapporten viser også at dette er et vanskelig felt. Mange regler er uklare, og lovene åpne for tolkning. Det skaper gråsoner der man kan misforstå og smutthull der man kan misforstå hvis man vil. Vi trenger et enklere regelverk på arbeidsfeltet. Det vil gjøre det lettere å være enig om hva man faktisk har avtalt. Det vil også gjøre det lettere å følge opp avtaler som brytes.</p>
<p>Men enklere lover og regler er ikke nok. De kan være så enkle de vil så lenge holdningene og viljen til følge dem ikke er der.</p>
<p>Skal vi rydde opp på byggeplassen må byggherrer bli tydeligere og entreprenørene vise større vilje til å sørge for gode arbeidsforhold.</p></div></body></document>
