<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190808-dro-inn-80-millioner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dro-inn-80-millioner-pa-svensk-mote/71471011" frk="308 31 63 2015"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 14:37"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dro inn 80 millioner på svensk mote</div>
<div type="ingress">Svenske Filippa K har omsatt for 439 millioner kroner de fem seneste årene.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-08-08</div>
<div type="caption"><p>Inntektene økte med to millioner kroner for Filippa K AS, i fjor, uten at det økte overskuddet betraktelig. Foto: Kristin Rødland/Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no:) Inntektene økte med to millioner kroner for Filippa K AS, i fjor, uten at det økte overskuddet betraktelig.</p>
<p>Selskapet som importerer og selger varer innen konfeksjon - til både damer og herrer, noterer et resultat etter skatt i 2018 på 2,3 millioner kroner, mot 2,1 millioner kroner året før.</p>
<p>Klesselskapets butikker har beliggenhet i Skovveien, Øvre Slottsgate, Klubbgate og Hegdehaugsveien i Oslo, samt i Vestby og i Stavanger. I tillegg er en kommisjonærbutikk etablert på Steen &amp; Strøm i Oslo sentrum.</p>
<p>Virksomheten i selskapet drives fra hovedkontoret i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Økte kostnader</div>
<div type="text">
<p>Driftsresultatet beløp seg til 2,9 millioner kroner, mot 2,8 millioner kroner.</p>
<p>«Styret har som mål å minst opprettholde markedsandelen for kommende år», heter det i årsberetningen.</p>
<p>Omsetningen i 2018 endte på 80,9 millioner kroner, mot 78,7 millioner kroner året før.</p>
<p>Til tross for at omsetningen økte fra 2017, klarte imidlertid ikke Filippa K å slå inntektene på årsbasis i perioden 2013 til og med 2016.</p>
<p>De fem seneste årene har selskapet omsatt for 439 millioner kroner.</p>
<p>I likhet med inntekten, økte også kostnadene til 78 millioner kroner i fjor, opp to millioner kroner fra 75,9 millioner kroner.</p>
<p>Lønnskostnadene gikk ned med fire millioner kroner, mens varekostnadene trakk opp med syv millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Godt etablert</div>
<div type="text">
<p>Egenkapitalen ved utgangen av året var på 21,4 millioner kroner, opp fra 19 millioner kroner i 2017 - hvilket gir en egenkapitalandel 53,7 prosent.</p>
<p>«Likviditeten og finansieringen er etter styrets vurdering god», heter det.</p>
<p>Filippa K ble grunnlagt i 1993 av Filippa Knutsson og Patrik Kihlborg ved deres kjøkkenbord i Stockholm.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter: Superbear XXL-analyse: - Vi inkluderer stengning av butikker i Norge</div></body></document>
