<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190606-som-en-eksplosjon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/som-en-eksplosjon/71160051" frk="540 9 29 3195"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 16:52"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="lynnedslag,innenriks,været,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Som en eksplosjon</div>
<div type="ingress">Isabel Arkvik hadde hjemmekontor. Da lynet slo ned, trodde hun det traff huset. Så kikket hun ut av vinduet.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-06-06</div>
<div type="caption"><p>LYN SKRELTE TRE: Et lynnedslag i Asker regelrett skrelte av barken fra dette bjørketreet. Foto: Jørgen Strømquist</p> <p>OSLO: Ansatte på Rema 1000 på Fredensborg i Oslo, jobber febrilsk med å få unna vannet som følge av det kraftige uværet på Østlandet i ettermiddag. Video: Håvard Rydning / Emilie Rydning</p> <p>FELLER: Bjørketreet ble felt av brannvesenet etter lynnedslaget. Foto: Jørgen Strømquist</p> <p>MYE LYN: I løpet av et par minutter, slo lynet ned flere steder i Oslo. Video: Marie Røssland</p> <p>LYN: Det lyner og tordner i hovedstaden i ettermiddag. Video: Tipsere</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag formiddag hadde Meteorologisk institutt registrert over 16 000 lynnedslag i Norge. Et av dem slo ned rett utenfor huset til Isabel Arkvik i Asker, og fikk svært synlige konsekvenser.</p>
<p>- Det hørtes ut som en eksplosjon, og det kjentes ut som om hele huset ristet, sier Arkvik til Dagbladet om lynnedslaget.</p>
<p>Arkvik hadde hjemmekontor, og da uværet kom, bare ventet hun på at lynet også skulle melde seg. Da det slo ned, trodde hun først at lynet slo ned i huset.</p>
<p>Da hun kikket ut, så hun at det hadde slått ned i treet utenfor. Lynet rev regelrett av barken på trestammen, skriver Budstikka, som først omtalte saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Føk gjennom kista</div>
<div type="text">
<p>Barkebitene må ha hatt stor kraft da de ble skrellet av treet, mener Arkvik. Hun og mannen har nemlig en plastkiste utenfor huset, hvor de har en rekke hageutstyr. I kista var det et hull.</p>
<p>- Barken har føket gjennom kista med kjempestor kraft. Takk og lov så traff ikke barken vinduet, sier Arkvik.</p>
<p>På bildene hun og mannen har tatt av treet, ser man tydelig at nesten hele trestammen nå er fri for bark.</p>
<p>- Barken lå slengt langt unna. Etter en stund våget jeg meg ut, og da så jeg at all barken var bortblåst, sier Arkvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Strømmen gikk</div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet kom etter hvert og felte det aktuelle bjørketreet, men treet var ikke det eneste som hadde blitt påvirket av lynnedslaget.</p>
<p>- Både strømmen og vannet gikk etter lynnedslaget. Heldigvis har vi snille naboer, som vi har fått lov til å komme inn hos selv om vi nettopp har flyttet inn, sier Arkvik til Dagbladet.</p>
<p>Også hos naboene gikk strømmen, men det var bare hos Arkvik og mannen at vannet også hadde gått.</p></div>
<div type="title" level="3">Titusenvis strømløse</div>
<div type="text">
<p>Tordenværet hadde ved 18-tiden rammet Hafslunds kunder i Asker, Romerike og nordre del av Østfold hardest. Heldigvis var de fleste strømbruddene kortvarige.</p>
<p>Kommunikasjonssjef Morten Schau i Hafslund Nett opplyser til NTB at det er registrert 35 000 strømløse husstander etter klokka 13 torsdag.</p>
<p>- Områdene som er hardest rammet, er Asker, Romerike og nordre del av Østfold, sier Schau.</p>
<p>Rundt klokka 18 torsdag kveld er det fortsatt 4000 uten strøm.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk strøm</div>
<div type="text">
<p>Ei jente som sto ved vinduet i huset sitt, fikk en skade i fingeren etter at lynet slo ned rett utenfor.</p>
<p>Det er ifølge politiet ingenting som tyder på at jenta har fått store skader, skriver avisa Hadeland.</p>
<p>Hun ble sendt til legevakt for sjekk, og politiet opplyser til avisa at de er ferdig med saken.</p>
<p>Meteorologisk institutt oppga tidligere torsdag at det til da hadde vært registrert rundt 16 000 lynnedslag.</p></div></body></document>
