<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190122-kalt-uegnet-for-hun-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kalt-uegnet-for-hun-fikk-nokkelen-slik-slar-hun-tilbake/70687854" frk="769 0 0 4473"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 22:15"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kalt uegnet før hun fikk nøkkelen. Slik slår hun tilbake</div>
<div type="ingress">Ingvil Smines lever godt med at miljøbevegelsen mener hun ikke burde fått jobben som statsråd.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-01-22</div>
<div type="caption"><p>NY MINISTER: Ingvil Smines (Frp) har bare vært minister for samfunnssikkerhet i noen timer, men har allerede måttet tåle hard medfart fra blant annet nasjonal talsperson i Miljøpartiet De Grønne, som mener hun er uegnet for jobben. Slik svarer Smines på kritikken. Reporter: Jørgen Gilbrant. Video: John Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>DEMONSTRERER: Komiker Sigrid Bonde Tusvik demonstrerte da den nye regjeringen ble presentert tirsdag. Video: Ingebjørg Iversen / Dagbladet / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>– Jeg har nå ansvar for et viktig samfunnsområde, der effekten av klimaendringene er vesentlig. Da skjønner jeg godt at jeg blir utfordret på det, sier Ingvil Smines fra sitt splitter nye kontor.</p>
<p>Dagbladet møter henne noen små timer etter at hun ble utnevnt til Norges første samfunnssikkerhetsminister. Nøkkelen fikk hun av justisminister Tor Mikkel Wara, som har kontor nede i gangen.</p>
<p>Men allerede før nøkkelen var overrakt, var MDGs talsperson Arild Hermstad ute og erklærte at hun ikke var skikket til jobben, fordi hun ikke tror på menneskeskapte klimaendringer.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Veldig egnet</div>
<div type="text">
<p>Årsaken er tre år gamle uttalelser til Aftenposten:</p>
<p>«Jeg tror det er klimaforandringer, men jeg tror ikke nødvendigvis de bare er menneskeskapte». Smines ville videre ikke svare på om hun mener menneskenes utslipp er hovedårsaken til klimaendringene.</p>
<p>– Du blir kalt uegnet fordi du ikke tror på menneskeskapte klimaendringer. Hva sier du til det?</p>
<p>– Det har jeg aldri sagt at jeg ikke gjør, faktisk.</p>
<p>– Jeg er veldig egnet for å være statsråd på dette området. Jeg har vært statssekretær i Olje- og energidepartementet i tre år. I den første og andre regjeringsplattformen hadde vi ambisjoner i henhold til Paris. I den siste plattformen er det ytterligere forsterket. Vi skal levere på det og jeg skal bidra til det i jobben min.</p>
<p>– Klimaendringene vi ser i dag, er de menneskeskapte eller er det naturlige variasjoner?</p>
<p>– Jeg tror det er begge deler. Det er et komplekst område og det er krevende å finne ut hvor mange prosent det ene og det andre er.</p>
<p>– Det som er viktig er at vi tar dette på alvor og at vi innretter måten vi lever på slik at vi tar vare på kloden vår. Vi må holde havene rene og luft og vann. Vi må gjøre noe med et mye større bilde, enn det vi ofte er opptatt av.</p>
<p>– Hva tenker du om at disse uttalelsene blir brukt mot deg i dag?</p>
<p>– Jeg tror vi alle er ihuga opptatt av å framføre våre egne budskap. Det syns jeg er bra. Det er fint at jeg blir utfordret. Jeg har nå ansvar for et viktig samfunnsområde, der effekten av klimaendringene er vesentlig i mitt virke, da skjønner jeg veldig godt at jeg blir utfordret på det. Det er helt rett og rimelig og det syns jeg ikke er ubehagelig i det hele tatt. Det står jeg godt i.</p>
<p>– Men de sier at du er uegnet for jobben og ikke skulle hatt den?</p>
<p>– Det lever jeg veldig godt med. De bestemmer ikke hvem som sitter i denne stolen, sier Smines.</p>
<p>Erna Solberg svarte i dag på kritikken om inflasjon i antall statsråder. Regjeringen ble i dag utvidet med KrF – og to nye statsråder. Men statsministeren poengterer at det er to departementer færre enn da hun tok over.</p>
<p>De «ekstra» statsrådene blir satt inn på særlige satsingsområder der det kan være et tidsbegrenset ekstra behov.</p></div>
<div type="title" level="3">«Ekstrastatsråd»</div>
<div type="text">
<p>Smines rolle som samfunnssikkerhetsminister er nettopp satt inn på et av områdene regjeringen har fått sterkest kritikk. Riksrevisjonen kom med sterk kritikk av den såkalte objektsikringen, sikringen av kritisk infrastruktur og offentlige bygg, i sommer. Og Stortinget fulgte opp med høring og krav om en «ydmyk Erna Solberg».</p>
<p>– Hva er det viktigste du skal jobbe med framover?</p>
<p>– Jeg ønsker å slå et slag for Sikkerhetsloven og et samfunn som digitaliseres mer og mer. Vi utfordres også i forhold til IKT, som blir mye mer sofistikert. Vi må følge nøye med på den utviklingen. Digitaliseringsminister Nikolai Astrup og jeg kommer nok til å se ganske mye til hverandre.</p>
<p>– Du settes inn som «ekstrastatsråd» på et område der regjeringen har fått mye kritikk, både fra Riksrevisjonen og Stortinget. Føler du at du blir satt inn på det området der det brenner mest?</p>
<p>– Det gjenspeiler i hvert fall regjeringens ønske om økt koordinering og pådriver-kraft. Om det brenner mest eller ikke mest, er statsministeren best egnet til å svare på. Jeg er opptatt av å gjøre jobben min best mulig.</p></div></body></document>
