<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190213-vi-bor-skrote-en-ny-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/vi-bor-skrote-en-ny-norsk-ol-soknad/70759549" frk="587 11 42 3650"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 05:00"/>
<attribute name="author" value="Ola Magnussen Rydje"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="ol-søknad,idrett,kommentar,kultur,lillehammer,meninger,moro,sport,morolinser,ol,ol på lillehammer,ola magnussen rydje"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi bør skrote en ny, norsk OL-søknad</div>
<div type="ingress">Men hva med cricket-VM?</div>
<div type="author">Ola Magnussen Rydje</div>
<div type="date">2019-02-13</div>
<div type="caption"><p>Bare nesten: Vinter-OL på Lillehammer. 4 x 10 km stafett for herrer. Langrenn. Her er Sture Sivertsen i tet på første etappe for Norge. Publikum med norske flagg. Foto. Pål Hansen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kampen om vinter-OL i Norge minner mer og mer om EU-striden. La oss forene nasjonen med noe helt nytt.</p>
<p>Jeg husker OL på Lillehammer i 1994 som et stort antiklimaks. Nesten forsvunnet i folkehavet, ventet den rastløse, seks år gamle utgaven av meg selv i timevis for å se noen løypeglimt av tremila. Eller var det stafetten? Jeg husker ikke. Det var i alle fall 20 minus, og ingenting levde opp til forventningene. Det gikk for fort, det ble ikke gull.</p>
<p>Den gang var jeg vel for ung til å fullstendig fortape meg i en begivenhet av OLs dimensjoner. For ikke snakke om idrettsglede og nasjonalromantikk. Jeg ville base i snøen, ikke fryse til tre ganger 16,5 i Lysgårdsbakkene.</p>
<p>Nå vil sterke krefter i både folket og politikken gi meg slags opplevelse-revansj. Kampanjen for en ny, norsk OL-søknad er i gang. Kanskje blir det Lillehammer 2030, kanskje blir arrangementet spredt over hele landet.</p>
<p>Uansett: 36 år og fire hundredeler etter italienerne snøt Bjørn Dæhlie for olympisk gull på stafetten, kan OL igjen bli en folkefest i Norge.</p>
<p>Vinterolympiaden ønskes imidlertid ikke velkommen av alle. Sveinung Stensland (H) sier til NTB at han vil «fortsette kampen mot å sløse bort gode penger på et meningsløst arrangement som pågår i to uker.» Slemme penger, derimot?</p>
<p>Samme partis idrettspolitiske talsmann, Tage Pettersen, tror på sin side det er flertall i stortingsgruppa for et nytt OL i Norge. Stensland er bare en grinebiter. Dessuten er han ikke tatt innover seg de mange mulighetene budsjettering «under streken» byr på. Hvem vil vel ikke se tusen norske flagg vaie i vinterregnet, koste hva det koste vil?</p>
<p>Av sistnevnte hensyn alene skulle man kanskje tro Fremskrittspartiet var for. Flagg, oljepengebruk, og nasjonalisme er jo en slags hellig treenighet for dem. Men nei, ikke uten en folkeavstemning først.</p>
<p>Det hele minne r mer og mer om EU-striden. Vi mangler bare noen som kan rope «&#1085;&#1077;&#1090;» og peke på demokratisk underskudd.</p>
<p>Vent! Beklager. Marie Sneve, nestleder i Rødt, du skal også få slippe til her: «Vi er imot OL fram til IOC tar seg sammen og blir en mer demokratisk organisasjon som klarer å arrangere noe annet enn overdådige elitearrangementer med hinsides pengebruk.»</p>
<p>Sånn. Takk. Hvis du gidder sende talepunktene over til Vedum i Senterpartiet, så sparer du ham litt tid.</p>
<p>Arbeiderpartiets idrettspolitiske talsperson, Trond Giske, vil på sin side ikke utelukke noe. Men så minner jo Arbeiderpartiet mistenkelig om pampeveldet i IOC.</p>
<p>Den slu strategen tenker vel uansett som så at Ap vinner makta i stortingsvalget 2021, men taper knapt i 2025. Da blir finansieringen Høyres problem. Eller så ønsker han bare enhver distraksjon fra partiets interne hundreårskrig velkommen.</p>
<p>Samme hva tilhengerne sier hersker det stor tvil om den samfunnsøkonomiske gevinsten slike arrangementer fører med seg. OL på Lillehammer ble tre ganger så dyrt som forventet. Flere studier finner ingen signifikant økonomisk opptur som følge av store idrettsarrangementer som OL.</p>
<p>Kanskje bør vi tenke helt annerledes. Norge er ikke bare en vinternasjon lenger. Vi har fem ganger så mange aktive cricketspillere som skøyteløpere. Med cricket-VM i Norge i 2030 slipper vi frykte snømangel, IOC, andreplass på stafetten, og oljepengebakrus. Seertallene er store og kongen trenger ikke fryse på beina under åpningen.</p>
<p>Sug litt på det kamferdropset, Jens Gerhard Heiberg.</p></div></body></document>
