<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191011-greta-16-fikk-troste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/greta-16-fikk-trostepris-av-svenskekongen/71699152" frk="377 3 8 2475"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 12:29"/>
<attribute name="author" value="Hans-Martin Thømt Ruud"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Greta (16) fikk «trøstepris» av svenskekongen</div>
<div type="ingress">Tross favorittstempelet ble det ingen fredspris på Greta Thunberg (16). Men hun ble prisvinner likevel.</div>
<div type="author">Hans-Martin Thømt Ruud</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>KLIMASTREIKENS MOR: Da Greta Thunberg droppet skolen og satte seg ned foran Riksdagen, våknet hele verden. Video: AP, NTB og Dagbladet.</p> <p>UKONTROVERSIELL: Politisk redaktør i Dagbladet, Geir Ramnefjell kaller valget av vinner som lite kontroversielt. Video: Henning Lillegård, Reporter: Mats Rønning</p> <p>MOTTOK PRISEN: Isabelle Axelsson og Mina Arnqvist fra «Friday for future» mottok prisen på vegne av Greta Thunberg. Foto: Karin Wesslén / TT / NTB scanpix</p> <p>INGEN KOMMENTAR: Lederen av Den norske Nobelkomité, Berit Reiss-Andersen, ønsket ikke å kommentere Greta Thunberg på spørsmål om andre potensielle Nobelprisvinnere. Video: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Nobels fredspris går til Etiopias statsminister Abiy Ahmed. Han får prisen blant annet for fredsavtalen mellom Etiopia og Eritrea, og for sin dialog med forskjellige regionale opprørsgrupper.</p>
<p>Ahmed var blant forhåndsfavorittene og prisen hylles fra en rekke hold. Samtidig mener flere prisen ikke vil fremme fred.</p>
<p>En annen forhåndsfavoritt, spesielt blant bookingselskapene om ikke hos ekspertene, var svenske Greta Thunberg (16). På grunn av hennes miljøkamp for planeten og hvordan hun har engasjert spesielt den yngre generasjonen, har hun blitt trukket fram som en het kandidat til fredsprisen.</p>
<p>Men slik gikk det ikke og leder Berit Reiss-Andersen i Nobelkomiteen ønsket ikke å kommentere avgjørelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Miljøhelt</div>
<div type="text">
<p>Men Thunberg går ikke inn i helga uten priser. I dag fikk hun det som kan betegnes som «trøstepris». Og hun fikk den av sin egen konge - kong Carl Gustaf.</p>
<p>Han kåret på vegne av Verdens naturfond 16-åringen til «årets unge miljøhelt» på Ulrikadals slott utenfor Stockholm, melder Aftonbladet.se.</p>
<p>- Gratulerer med et fantastisk arbeid, sa kongen, ifølge avisa.</p>
<p>- Jeg vil takke for hennes enorme engasjement og fantastiske arbeid som hun har gjort dette året. Jeg håper dere kan hilse til greta, sa kongen to representanter fra «Fridays for furture«, som mottok prisen på vegne miljøhelten.</p></div>
<div type="title" level="3">Dediseres til streikende</div>
<div type="text">
<p>Greta Thunberg er selv på miljøturné og befinner seg akkurat nå i Denver, Colorado i USA.</p>
<p>- Etter Gretas ønske er vi ikke her for å ta i mot prisen bare for henne. Vi er her for å ta i mot prisen på vegne av hele skolestreik-bevegelsen. Denne prisen er til alle millioner elever som streiker verden rundt, sa representantene.</p></div></body></document>
