<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190617-enorm-forvandling-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/enorm-forvandling---et-signal-til-resten-av-verden/71192482" frk="1102 4 29 6433"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 18:56"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="guro reiten,sport,manchester united,norges fotballandslag,lyon,ingrid syrstad engen,ada hegerberg,barcelona,caroline graham hansen,chelsea,fotball,fotball-vm"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Enorm forvandling: - Et signal til resten av verden</div>
<div type="ingress">Høye TV-tall, fulle tribuner, stor interesse. Hege Riise kjenner knapt igjen idretten hun har gått i bresjen for. - En drøm, beskriver landslagsstjernene om kvinnefotballen i dag.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-06-17</div>
<div type="caption"><p>FEIRING: De norske spillerne jubler for scoring. Foto: NTB scanpix</p> <p>LEGENDE: Hege Riise. Foto: Hans Arne Vedlog. / Dagbladet</p> <p>LYD FØR BILDE: Lenge før ballen lå i mål, visste NRKs seere at Frankrike hadde tatt ledelsen. I sosiale medier raser folk mot statskanalens tekniske problemer. Video: NRK.</p></div>
<div type="text">
<p>Ingen rager over Hege Riise på den norske adelskalenderen, men til tross for eventyrlig suksess på fotballbanen, levde spilleren med flest kamper med flagget på brystet et liv i skyggen.</p>
<p>Riise har både gull og sølv fra VM og OL-gull, men til tross for 188 landskamper og 58 mål fikk hun aldri den samme anerkjennelsen som sine mannlige motparter. Kvinnefotballen har gjennom store deler av historien blitt oversett, men noe er i ferd med å forandre seg.</p>
<p>Etter et langt liv i skyggen, er kvinnefotballen nå i ferd med å tre ut i lyset. Det satses hardt og ambisiøst i de viktigste fotballandene i Europa, og Riise kunne ikke vært lykkeligere for at dagens spillere får oppleve mye av det hun aldri hadde muligheten til.</p>
<p>- Jeg digger det, endelig får sporten anerkjennelse. Nå ser folk at det er bra idrett og gøy å se på, forteller hun til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra Umeå til Barcelona</div>
<div type="text">
<p>Det blåser en kvinnebølge over Europa, noe som tydeligst kan eksemplifiseres med gigantklubbenes satsing på damene.</p>
<p>Nå heter ikke lenger de beste klubbene på damesiden Turbine Potsdam og Umeå. I stedet har det tradisjonelt største herreklubbene endelig bestemt seg for å gi kvinnene en sjanse, og satt sine økonomiske muskler i sving. Nå heter Europas beste klubblag Barcelona, Lyon, Chelsea og Bayern München.</p>
<p>- Dette er et skikkelig signal til resten av verden. Klubbene viser at kvinnefotball ikke bare er en utgiftspost, men noe som viser verdier og tiltrekker medlemmer.</p>
<p>Manchester United har i lang tid blitt latterliggjort av omgivelsene, og framstått som prehistoriske. Men i fjor bestemte den engelske gigantklubben seg for å opprette et kvinnelag, og rykket opp til toppdivisjonen på første forsøk. Snart er det bare Real Madrid av de aller største klubbene som ikke har eget kvinnelag.</p></div>
<div type="title" level="3">Et endelig skifte</div>
<div type="text">
<p>Riise var med i tidenes første fotball-VM for kvinner i 1991, hvor Norge tok sølv. Den nåværende LSK Kvinner-treneren har vært med på hele reisen, fra bakgård til fullsatte stadioner, og er ikke i tvil: Det går bare én vei for kvinnefotballen, og det er opp.</p>
<p>- Nå går det i den retningen, og det er mange som bygger og satser, sier hun. Riise mener man nå ser et endelig skifte, men ser fremdeles rom for forbedringer.</p>
<p>- Det er ikke gitt at alle nasjoner og ligaer følger etter, men nå satses det mange steder. Jeg vet ikke hvor mange som er helprofesjonelle ennå, og det er ikke alle som har store lønninger.</p>
<p>Ada Hegerberg er verdens best betale spiller med en årslønn på nesten fire millioner kroner. Også Caroline Graham Hansen skal tjene over tre millioner kroner, men slike lønninger er fremdeles en sjeldenhet, og bare en brøkdel av det herrene får inn i året.</p></div>
<div type="title" level="3">Spår Lyons fall</div>
<div type="text">
<p>Lyon har vært den desidert beste klubben i Europa de siste åra, og har vunnet Champions League tre år på rad. Når Europas største klubber nå åpner opp pengesekken, tror flere av Norges landslagsstjerner at franskmennenes dominans snart vil være over.</p>
<p>Guro Reiten, som nylig signerte for Chelsea, tror et skifte er på gang, hvor de største og sterkeste også erobrer kvinnefotballen.</p>
<p>- Jeg tror nok det. Gapet opp til Lyon har vært ganske stort, men nå satses det i flere store klubber, og det gapet kommer til å bli mindre og mindre, og noen kanskje går forbi. Det kan skje. Det er mye penger i Barcelona og de andre største klubbene. Man skal ikke si at det er pengene som gjør det, men det har selvfølgelig mye å si, mener hun.</p>
<p>Ingrid Syrstad Engen, som skal spille for Wolfsburg fra neste sesong, trekker også fram Barcelona som eksempel. Hun er av en liknende oppfatning som Reiten.</p>
<p>- Det er ikke så lenge siden de startet opp laget, men de er allerede i en Champions League-finale. Det kan se ut som de store tar over. Det er viktig med økonomi, og hvis flere satser kan de lagene bli størst. Jeg tror det kan skje, spår hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Levd i amatørenes verden</div>
<div type="text">
<p>Både Reiten og Syrstad Engen spilte, og dominerte, for LSK Kvinner denne sesongen. Nå har altså begge funnet seg klubber på utsida av Norges grenser.</p>
<p>Riise, som har vært deres trener, erkjenner at gigantklubbenes satsing gjør det vanskeligere for LSK å komme langt i Champions League år etter år, og at klubben neppe klarer å holde på sine beste spillere i framtida.</p>
<p>- Det gjør det. Vi spiller fremdeles i Champions League som de gode amatørene vi er, men det kommer til å bli vanskeligere å komme langt. Det er fremdeles attraktivt å komme til oss, og det er et vindu ut til resten av Europa, sier hun.</p>
<p>Til tross for at hennes og LSKs hverdag kanskje blir vanskeligere, er Riise utelukkende glad for de mulighetene dagens spillere får.</p>
<p>- Vi har levd i amatørenes verden lenge, men vi har gjort det på en optimal måte. Nå kommer vi til et veiskille der vi ikke lenger kan konkurrere med klubber som Juventus. For oss handler det om å være best på det vi kan være best på.</p></div>
<div type="title" level="3">Fullsatte stadioner</div>
<div type="text">
<p>Da Norge møtte Frankrike i Nice i VM var det 35 000 tilskuere på tribunen. Interessen for verdensmesterskapet er stor, og det er blitt satt seerrekorder på TV for kvinnefotball i store land som England og Frankrike. Også her hjemme har mange skrudd på for å følge med.</p>
<p>På tribunene rundt omkring i Europa ser man også at flere og flere drar på fotballkamp med kvinner på gressmatta. I mars dukket 40 000 mennesker opp for å se Juventus på Allianz Stadium. Samme måned så 60 000 kampen mellom Atlético Madrid og Barcelona - ny verdensrekord for en kvinnekamp. I mai så 20 000 Champions League-finalen hvor Ada Hegerberg scoret hat trick.</p>
<p>- Det må jo være en drøm å fylle en stadion, sier Norge-spiller Stine Hovland.</p>
<p>- At store klubber legger så mye penger, ressurser og tid i kvinnene er kjempeflott. De går foran for resten av verden, sier lagvenninna Cecilie Redisch Kvamme om at storklubbene endelig satser på kvinnene.</p>
<p>Begge spiller for Sandviken per dags dato, men en overgang til AC Milan skal være rett rundt hjørnet. Nok et bevis på gigantklubbenes satsing.</p></div></body></document>
