<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190702-fant-stalker-i-senga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/fant-stalker-i-senga/71294783" frk="979 17 104 5844"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 10:51"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="medina,kjendis,stalker"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant stalker i senga</div>
<div type="ingress">Den danske popstjerna forteller om den ubehagelige hendelsen.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-07-02</div>
<div type="caption"><p>UBEHAGELIG: Den danske popstjerna Medina opplevde et ubehagelig møte med en stalker. Nå forteller hun om hendelsen i et nytt intervju. Foto: Skjermdump fra Instagram</p> <p>EKKELT: I realityprogrammet «Petter + Vendela» får seerne et innblikk i parets private og profesjonelle liv sammen. I en av episodene får man se hvordan Vendela Kirsebom anmelder en person for såkalt stalking. Video: TV 2</p> <p>INA WROLDSEN: Artisten og låtskriveren avbildet under presentasjonen av de nominerte til Spellmannsprisen 2018. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB Scanpix</p> <p>TONE DAMLI: Her er artist Tone Damli avbildet under Se og Hørs kjendisgalla i 2017. Foto: Heiko Junge / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den danske popstjerna Medina Danielle Oona Valbak (36), best kjent under artistnavnet Medina, fikk sitt store sitt gjennombrudd i musikkbransjen med albumet «Velkommen til Medina» i 2009.</p>
<p>Siden den gang har 36-åringen vunnet flere priser under Danish Music Awards og Danish DeeJay Awards. Til dags dato har hun solgt mer enn 500 000 singler og over 130 000 album, og hun har også gjort det stort utenfor landegrensene.</p>
<p>Blant annet gikk singelen «You and I» helt til topps på den amerikanske Billboard-lista over «Hot Dance Airplay». På Instagram har den danske popstjernen over 300 000 følgere, og hun deler både titt og ofte bilder med fanskaren sin.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>&#127797;</p>
<p>A post shared by MEDINA (@officialmedinamusic) on Dec 28, 2017 at 12:07am PST</p></div>
<div type="title" level="3">Ubehagelig møte</div>
<div type="text">
<p>Som stor stjerne følger det også med mye oppmerksomhet, både av både positiv og negativ sort. Flere kjente personer har opplevd å bli forfulgt av ukjente plageånder - såkalte «stalkere».</p>
<p>Dette kan være alt fra uønskede telefonoppringninger, til folk som faktisk oppsøker kjendisene hjemme.</p>
<p>Det fikk den danske artisten erfare da hun måtte be om hjelp fra politiet etter en hendelse med en utenlandsk kvinne. Det skriver danske Ekstra Bladet.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Jeg ønsker jer alle en dejlig aften &#128149;</p>
<p>A post shared by MEDINA (@officialmedinamusic) on Jun 10, 2019 at 10:54am PDT</p>
<p>I et intervju med danske P3 forteller artisten om en konkret hendelse som utspant seg i starten av juni måned. 36-åringen kom hjem etter å ha vært i kusinens bryllup, og hadde ingen anelse om hva som ventet henne hjemme.</p>
<p>- Der ligger det en kvinne i sengen min, iført mine klær, og hun har vært i huset mitt i flere timer og endevendt alt. Det ble en alvorlig seanse, og politiet kom raskt til stedet, men det gikk 20 minutter før de kunne komme, forteller hun til danske P3.</p></div>
<div type="title" level="3"> Oppsøkte bekjente</div>
<div type="text">
<p>Det skal imidlertid ikke ha stoppet der. Ifølge sangeren eskalerte det, og kvinnen returnerte til hjemmet hennes. Hun skal også ha oppsøkt bekjente av Medina.</p>
<p>- Hun har fulgt meg i mange år, og det har eskalert mer og mer for henne. Jeg synes det er synd at hun har det så dårlig at det får henne til å gjøre disse tingene. Jeg håper hun får det bedre og forstår alvorligheten av dette, sa hun.</p>
<p>Ifølge den danske avisa har kvinnen nå ha fått et polititilhold - som er en skriftlig advarsel fra politiet som gis til en person som har krenket, forulempet eller forfulgt, fysisk eller skriftlig, en privatperson, institusjon eller offentlig myndighet.</p>
<p>- Det er ikke så mye mer å tilføye, det var en superubehagelig opplevelse, forteller Medinas manager, Thomas Børresen til Ekstra Bladet.</p>
<p>Det er imidlertid ikke første gang 36-åringen har opplevd å bli forfulgt. For fire år siden ble en mann erkjent skyldig i fire av fem anklager, etter å ha oppsøkt artistens hjem og blant annet stått utenfor i seks timer i regnvær og ringt på ringeklokka, ifølge den danske avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stalket artistene i 16 år</div>
<div type="text">
<p>Danske Medina er derimot ikke den eneste stjerna som har opplevd ubehagelige møter med «stalkere». I mai kom det fram at artistene Tone Damli (31) og Ina Wroldsen (34) i flere år hadde blitt kontaktet av en mann i 50-årene.</p>
<p>Ifølge TV 2 ble mannen dømt for stalking og utpressing av sangerne, og ble 29. mai dømt til besøksforbud som vil være gjeldende til og med mai 2020. Dette ble begrunnet med «fare for gjentakelse».</p>
<p>Wroldsen har i hele 16 år mottatt jevnlige henvendelser fra mannen, flere av dem med seksuelt innhold. Mannen skal blant annet ha gitt uttrykk for at han elsker henne, at hun er en gud og at de to hører sammen.</p>
<p>Ifølge dommen skal Wroldsen ha blokkert vedkommende i sosiale medier, men mannen skal så ha forsøkt å komme i kontakt med henne ved hjelp av andre familiemedlemmer. Dommen legger stor vekt på Wroldsens forklaring i retten.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter for datteren</div>
<div type="text">
<p>Tone Damli har siden 2015 mottatt seksualiserte meldinger på Instagram fra samme mann, i tillegg til trusler. Mannen skal også ha involvert Damli i sin kontakt med offentlige etater knyttet til navnebytte og voldsoffererstatning.</p>
<p>I e-post av 29. januar 2019, skriver mannen i 50-årene at Damli ikke må glemme at han er «farlig for gjeldsslaver som deg». Damli har forklart at hun er redd for seg selv og sin datter som følge av pågangen.</p>
<p>I kjennelsen sto det at Oslo tingrett ikke betvilte at kontakten har vært skremmende og belastende for sangeren og hennes familie i lang tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Psykisk ustabil</div>
<div type="text">
<p>Mannen har også tidligere fått besøksforbud, uten å godta dette. Saken ble derfor brakt inn til retten for vurdering. Retten konkluderte med at mannen fremsto som psykisk ustabil.</p>
<p>Advokat John Christian Elden har bistått de to kvinnene i rettsprosessen.</p>
<p>- Jentene har vært utsatt for stalking over mange år på en slik måte at det går ut over livskvalitet og familieliv. Da måtte vi reagere, og er glad for rettens klare kjennelse der de fikk medhold, sa Elden til Dagbladet da dommen falt.</p>
<p>Samtidig fortalte han at kvinnene håper at besøksforbudet vil bli håndhevet.</p>
<p>- Vi forutsetter nå at dette følges opp med mindre han vil pågripes av politiet.</p></div></body></document>
