<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-ambulanseflykrisa-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ambulanseflykrisa---far-n-siste-sjanse-til-a-rydde-opp/71917645" frk="1087 3 20 6566"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 18:32"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ambulanseflykrisa: - Får én siste sjanse til å rydde opp</div>
<div type="ingress">Helseminister Bent Høie (H) sier ekstratiltakene med helikopterfly kan bli en permanent løsning. SV beskylder ham for å lappe på et system som ikke fungerer.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>EKSTRATILTAK: Helseminister Bent Høie (H) framhever at ekstratiltakene med helikopter kan bli en permanent løsning i nord. Foto: Fredrik Hagen / NTB Scanpix</p> <p>LEGGER SEG FLAT. Pressekonferanse hos Babcock Scandinavian AirAmbulance AS. Video: NRK (med tillatelse)</p></div>
<div type="text">
<p>- Legenes tilbakemelding til meg har vært at ekstratiltaket i Kirkenes med helikopter oppleves som et veldig viktig bidrag, og burde vurderes som en permanent løsning, sier Høie til Dagbladet.</p>
<p>Han var i går på besøk i Finmark og Troms og understreker at han forventer at operatøren Babcock alt de kan for å få ambulanseflyene på vingene.</p>
<p>- Det opplever vi at de jobber veldig hardt med, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke på lik linje</div>
<div type="text">
<p>Olav Gunnar Ballo, kommunelege i Loppa kommune og styremedlem i Finnmark legeforening, understreker overfor Dagbladet at bruken av helikopter gir mer fleksibilitet og mindre sårbarhet.</p>
<p>- Et helikopter vil relativt raskt kunne komme fram til et sted, og er ikke avhengig av rullebane. Det er en betydelig verdifull tilleggsressurs, slår han fast.</p>
<p>Fylkesoverlege i Finnmark, Jan Eggesvik, mener derimot at verken helikopteret eller ekstraflyet fra Babcock gir samme tilgjengelighet som de operative enhetene som egentlig skal være tilgjengelig.</p>
<p>- Helikopteret har tatt noen få oppdrag med rød respons i Øst-Finnmark, men kan ikke regnes på lik linje med et ambulansefly, som har mange oppgaver, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Ekstraflyet fra Babcock er et firedagers dagfly som bare har langbane funksjon, og kan ikke brukes ved kysten. Dermed er åtte av elleve flyplasser ekskludert.</p></div>
<div type="title" level="3">Siste sjanse</div>
<div type="text">
<p>- Høie trodde man skulle få en billigere og bedre tjeneste, men dette er bare dyrere og dårligere. Nå må vi få dette på rett kjøl, sier SV-nestleder Torgeir Knag Fylkesnes.</p>
<p>Han er kritisk til bruk av helikopter som en permanent løsning i nord.</p>
<p>- Man står i en dyp krise nå, og vi har sagt at Høie får én siste sjanse til å rydde opp. For meg høres dette med å bruke helikopter som en permanent løsning, ut som man bare fortsetter å lappe på et system som egentlig ikke fungerer, sier Fylkesnes til Dagbladet.</p>
<p>Han viser til at det er snakk om værutsatte flyginger og at et helikopter har klare begrensninger.</p>
<p>- Min oppfordring til Høie er å legge fra seg prestisjen, og for guds skyld ta i bruk de flyene som står på bakken i Tromsø, som kan være oppe og gå i løpet noen få dager. Man kan ikke la det stå fordi det er et prestisjenederlag, framhever han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt feil</div>
<div type="text">
<p>Konkurrenten til Babcock, Lufttransport, har oppgitt at flere av de gamle ambulanseflyene er klare til å tas i bruk.</p>
<p>Men ifølge Høie er det ikke så enkelt.</p>
<p>- Det er en løsning som vi jobber med. Det har vært påstander om at disse flyene kan være klare raskt, men Luftfartstilsynet er mer tilbakeholdne. De snakker om måneder istedenfor dager. Vi må lytte til hva Luftfartstilsynet sier, framhever helseministeren.</p>
<p>Høie understreker at det er løsningene som raskest kan komme opp, som skal prioriteres framover - inkludert denne.</p>
<p>Administrerende direktør i Lufttransport Frank Wilhelmsen sier på sin side at det slett ikke vil ta måneder å få disse flyene eventuelt er i drift:</p>
<p>- For å få alle fem i bruk vil det ta to uker, men det første flyet vil være i drift allerede etter noen dager. At det tar måneder er helt feil. Hvis man trykker på knappen nå, går det relativt raskt, slår han fast overfor Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Deres ansvar</div>
<div type="text">
<p>Høie erkjente på mandag at han siden august har visst om tekniske problemer ved flere av luftambulanseflyene i Nord-Norge, men at han ikke visste hva de tekniske feilene på ambulanseflyene går ut på.</p>
<p>Onsdag ble det kjent at problemet ifølge Babcock er samspillet mellom motor og propell.</p>
<p>- Motorkraften er der, men når man endrer turtall og vridning på propell, oppstår en situasjon som piloten oppfatter som en vridning på flyet. Det er ingen feil på motor og feil på propell, sa Roger Solheim, som håndterer mediehenvendelser på vegne av selskapet, til Dagbladet.</p>
<p>- Dette er en teknisk utfordring, og det som er viktig er at Luftfartstilsynet har gitt en positiv tilbakemelding på Babcock sitt arbeid med flysikkerheten, sier Høie og fortsetter:</p>
<p>- Det jobbes med å teste ut og være sikker på at flyene er sikre. Det er deres ansvar. Vårt ansvar er å sette inn ekstratiltak når de ikke leverer i henhold til kontrakten, understreker han.</p>
<p>Helseministeren opplyser videre om at det kommer til å bli en økonomisk konsekvens for Babcock når de ikke leverer i henhold til kontrakten.</p>
<p>- Men det er ikke noe vi bruker tid på å beregne nå. Vi opplever at Babcock gjør det de kan for å oppfylle kontrakten, understreker han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fører folk bak lyset</div>
<div type="text">
<p>Flyambulansesituasjonen i nord har likevel ikke bare vært utfordrende etter at Babcock måtte sette flyene på bakken:</p>
<p>Ifølge overlege Mads Gilbert har pasienter blitt forsinket eller flyttet til annen ambulansetjeneste 286 ganger siden Babcock overtok kontrakten i sommer.</p>
<p>FylkesoverlegeJan Eggesvik i Finnmark framhever at beredskapsstatusen for november lå på 88 prosent - og ikke 100 prosent, som Høie tidligere har uttalt.</p>
<p>- Når vi gjør opp statusen for november var det 88 prosent, så at Høie sier at den lå på 100 prosent er å føre folk bak lyset.</p>
<p>Like før Babcock sine fly ble satt på bakken, var det også trøblete for ambulanseflyene. Fylkesoverlegen legger fram tallene overfor Dagbladet:</p>
<p>- Den 5. desember har vi registrert avvik på 11 timer for Kirkenes-flyet, to timer for Tromsø-flyet, og 14 timer for Bodø-flyet. Det er store avvik, understreker Eggesvik.</p>
<p>Han framhever at det var tillatt med 12 timers avvik på én måned:</p>
<p>- Så hele kvoten ble jo nesten brukt opp på ett døgn.</p></div>
<div type="title" level="3">Den samlede summen</div>
<div type="text">
<p>Høie svarer at det her blir operert med to ulike tall, og at fylkesoverlegen forholder seg til tallene fra Babcock - mens han selv forholder seg til den samlede summen.</p>
<p>- De tallene jeg jobber med er på den samlede beredskapen, inkludert de ekstra tiltakene med forsvarets helikopter, sier han.</p>
<p>- Men flere av disse ekstratiltakene er enten værsensitive eller kan ikke lande på kortbane. Hvordan løser da disse tiltakene problemet?</p>
<p>- Det er summen som er avgjørende. Når vi setter inn helikopter kan de løse noen av de oppdragene som flyene kan løse, men også noen av de oppdragene som flyene ikke kan løse. Man kan ikke bare se på ett og ett element, det er summen av tiltakene som gir den samlede beredskapen, sier Høie.</p></div></body></document>
