<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-vil-ha-solskjar-og-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vil-ha-solskjaer-og-manchester-united-som-europa-league-motstander/71534712" frk="803 3 16 4541"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 05:33"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil ha Solskjær og Manchester United som Europa League-motstander</div>
<div type="ingress">Noen vil ha en så enkel gruppe så mulig. Andre mener det ikke er så viktig. Daglig leder i Rosenborg, Tove Moe Dyrhaug, vil ha selveste Manchester United til Lerkendal.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>MER AV DETTE: Rosenborg-spillerne er overbeviste om at de kan hevde seg i Europa League i høst. Stemningen på Lerkendal etter David Akintolas 1-0-scoring var elektrisk. Det vil RBK-gutta ha mer av. Foto: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>LERKENDAL STADION (Dagbladet): Skuffelsen over å ha blitt slått ut i Champions League var til å ta og føle på da spillerne kom ut fra garderoben for å snakke med pressen tirsdag kveld.</p>
<p>Rosenborg dominerte i 1. omgang og tok ledelsen gjennom David Akintola etter bare 11 minutter, og presset på for 2-0-scoringen som i hvert fall ville gitt ekstraomganger. Dinamo Zagreb hamret isteden inn utligningen, med det Birger Meling beskrev som «et lykketreff av en annen verden».</p>
<p>Det ble ikke Champions League-gruppespill på Rosenborg denne gangen heller. Der har de ikke vært siden 2007/08-sesongen, men det blir likevel spill på kontinentet.</p>
<p>Trønderne var allerede sikret gruppespill i Europa League.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha Solskjær-møte</div>
<div type="text">
<p>Tove Moe Dyrhaug, daglig leder i Rosenborg, sikter høyt når Europa League-gruppene trekkes fredag. Hun vil ha storfint besøk til Lerkendal.</p>
<p>- Vi må «switche» om litt nå. Vi var nære, og hadde en god og underholdende kamp her nå, men det gikk ikke. Europa League er en god trøstepremie, så får vi håpe at vi får noen artige lag, sier hun.</p>
<p>Hun sier at hun veldig gjerne får Ole Gunnar Solskjær og hans Manchester United til Lerkendal i høst.</p>
<p>De røde djevlene endte på 6. plass i Premier League forrige sesong, og blir dermed å se i samme turnering som Rosenborg i høst. Det samme gjelder lag som Arsenal, Sevilla, Roma og Porto.</p>
<p>Rosenborg vil bli 3.- eller 4. seedet, mens de andre nevnte klubbene alle er førsteseedet når gruppene trekkes.</p>
<p>Andre Hansen sier at selv om det svir å være ute av Champions League, er Europa League en god trøstepremie.</p>
<p>- Med litt flaks på gruppetrekning og hvilke motstandere vi møter, kan vi forhåpentligvis sikte mot å gå videre. Det må være et naturlig mål med forbehold om hva vi trekker på fredag. Det gir litt motivasjon på en tung kveld, sier han til Dagbladet.</p>
<p>RBK-kaptein Mike Jensen sier til Dagbladet at han tror Rosenborg kan hevde seg i Europa League. Han har vært med på å spille gruppespillet i Europa League med Rosenborg tidligere, men det har aldri blitt avansement. Han tror på bedring denne gangen.</p>
<p>- Jeg synes vi har vist at vi er konkurransedyktige mot selv de beste lag. Jeg tror og håper at vi har tatt et lite steg og kan plukke flere poeng neste år enn det vi gjorde i fjor.</p>
<p>Dagbladet utfordret flere av Rosenborg-spillerne på hvilket nivå de ville ha på gruppen. Om de ville møte storklubber for å bryne seg på de beste, eller om de ønsket en så enkel gruppe som mulig.</p>
<p>Her er svarene deres.</p></div>
<div type="title" level="3"> Andre Hansen:</div>
<div type="text">
<p>- Jeg vil ha en enkel gruppe. Publikumsmessig skjønner jeg at man vil ha de store klubbene, men kommer man videre fra gruppen får man gode motstandere. Vi får vente i spenning.</p>
<p>- Vi skal uansett gjøre det vi kan for å bite fra oss, sier sisteskansen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Mike Jensen:</div>
<div type="text">
<p>- Jeg tenker ikke så mye på det akkurat nå, men en god blanding av store klubber og enklere motstand, men det er klart, den puljen vi hadde i fjor, den var det verst tenkelige.</p>
<p>Da var Rosenborg i gruppe B med RB Salzburg, RB Leipzig og Celtic.</p></div>
<div type="title" level="3">Birger Meling:</div>
<div type="text">
<p>- Europa League er en fantastisk trøstepremie, vi får sette oss ned og se på trekningen og håpe at det blir noen lignende kamper som denne (mot Dinamo Zagreb) utover høsten, sier han, som legger til at han er sterk i troen på at Rosenborg kan hevde seg i Europa League.</p></div>
<div type="title" level="3">Vegar Eggen Hedenstad:</div>
<div type="text">
<p>- Det var mange som mente det var kjedelige lag i fjor. Det synes ikke jeg, jeg synes RB Salzburg, RB Leipzig og Celtic klinger bra. Vi får se hva det blir, jeg har ikke noen spesielle ønsker rundt det, sier han, men legger til at han følger spent med på fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">Marius Lundemo:</div>
<div type="text">
<p>- Når jeg våkner opp i morgen tror jeg at Europa League høres bra ut. Akkurat nå klarer jeg ikke å glede meg over det, men jeg tror vi skal kunne hevde oss på en helt annen måte enn i fjor.</p>
<p>- Jeg tar det vi får. Jeg har ikke noe voldsomt behov for å få noen store lag. Jeg vil ha en gruppe hvor vi kan gå videre og virkelig hevde oss, sier midtbanespilleren, men legger til at det selvfølgelig hadde vært kult å spille på Old Trafford eller Emirates.</p>
<p>Svaret på hvem Rosenborg møter, får vi fredag.</p></div></body></document>
