<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191205-to-drept-i-skyting-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/melding-om-skyting-pa-pearl-harbor/71895019" frk="250 11 19 1592"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 01:25"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">To drept i skyting på Pearl Harbor</div>
<div type="ingress">Skjøt flere personer på Pearl Harbor på Hawaii.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-12-05</div>
<div type="caption"><p>STENGT: Hele området ble stengt mens skyteepisoden pågikk. Foto: AP Photo/Caleb Jones</p> <p>Pearl Harbor-Hickam sett fra avstand. Foto: Kent Nishimura / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>To sivile er bekreftet omkommet, ytterligere en person skal være alvorlig skadd, opplyses det av admiral Rob Chadwick på en pressekonferanse natt til torsdag. Skytteren skal ha skutt flere personer før han tok sitt eget liv.</p>
<p>Talsperson for basen, Lydia Robertson, sier til ABC News at skytteren skal ha vært en marinesoldat.</p>
<p>Politiet på øya Oahu i delstaten Hawaii i USA bekrefter at de onsdag ettermiddag lokal tid rykket ut til meldinger om skyting på Pearl Harbor-havna.</p>
<p>Den skal ha foregått på et av skipsverftene knyttet til marinebasen.</p>
<p>JBPHH security forces have responded to a reported shooting at the Pearl Harbor Naval Shipyard. The incident occurred at approximately 2:30 p.m. Due to the ongoing security incident, access/gates to #JBPHH are closed. We will update when we have further information. pic.twitter.com/6uZulGOUTx</p>
<p>— Joint Base Pearl Harbor-Hickam (@JointBasePHH) December 5, 2019</p>
<p>Joint Base Pearl Harbor-Hickam bekrefter også via Twitter at de har fått melding om skyting på stedet.</p>
<p>Alle innganger ble stengt, og stedet satte en såkalt «lockdown».</p>
<p>Flere lokale medier melder at flere skal være skadd.</p>
<p>Pearl Harbor var under andre verdenskrig en marinebase. I 1941 ble den angrepet av japanske styrker, og 2335 soldater og 68 sivile mistet livet.</p>
<p>I dag fungerer deler av den også som en turistattraksjon på øya Oahu.</p></div></body></document>
