<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-pst-etterforsker-nyt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/pst-etterforsker-nytt-mistenkelig-brev/70921357" frk="666 2 9 4286"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 11:28"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="black_box_teater,nyheter,ways of seeing,innenriks,tor mikkel wara,laila anita bertheussen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- PST etterforsker nytt mistenkelig brev</div>
<div type="ingress">I tillegg til justisminister Tor Mikkel Wara (Frp) skal ytterligere én framtredende politiker ha mottatt et mistenkelig brev etter at teaterstykket «Ways of seeing» ble oppført.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>- ETTERFORSKER BREV: PST skal, ifølge NRK, etterforske enda et mistenkelig brev som er sendt til en framtredende politiker. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>SIKTET: Justisministerens samboer Laila Anita Bertheussen siktet for å ha startet brann i familiens bil. Dagbladets kommentator Marie Simonsen blir ikke overrasket om Tor Mikkel Wara går av etter PSTs siste oppdatering på Wara-saken. Reporter: Jesper Finsveen. Video: Marie Røssland / Dagbladet.</p> <p>SIKTET: Justisminister Tor Mikkel Wara sin samboer Laila Anita Bertheussen er siktet for overteredelse av straffeloven paragraf 225 bokstav b for å foreta noe som vekker mistanke for at en straffbar handling er begått uten at den er det. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>PST skal etterforske ytterligere et mistenkelig brev en framtredende politiker skal ha mottatt i kjølvannet av teaterstriden.</p>
<p>Det melder NRK.</p>
<p>Brevet skal være delvis håndskrevet og delvis basert på utklipte bokstaver fra aviser. Brevets innhold kan også være egnet til å framkalle frykt, ifølge NRK, som skriver at brevet skal ha blitt sendt i februar.</p>
<p>PSTs kommunikasjonsdirektør Trond Hugubakken vil verken bekrefte eller avkrefte om «dette er en av de hendelsene i Wara-saken som PST tidligere har omtalt som ikke offentlig kjent».</p>
<p>NRK har vært i kontakt med den aktuelle politikeren, som ikke ønsker å kommentere saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Waras samboer siktet</div>
<div type="text">
<p>Fra før er det kjent at justisminister Tor Mikkel Wara (Frp), som nå er i permisjon, i vinter mottok et mistenkelig brev. Det var én av en rekke hendelser som utspilte seg ved eller utenfor Waras hjem i vinter, og som har framstått som trusler.</p>
<p>Den siste hendelsen, en ildspåsettelse av Wara-familiens bil, fant sted natt til søndag 10. mars.</p>
<p>Noen dager seinere ble Waras samboer, Laila Anita Bertheussen (54), siktet for ildspåsettelsen. PST mener at Bertheussen skal ha satt fyr på bilen for å legge mistanke over på andre, og på den måten dikte opp en straffbar handling.</p>
<p>Bertheussen er bare siktet for den siste hendelsen ved parets hjem, altså ildspåsettelsen. Da PST fortalte offentligheten at de hadde siktet Waras samboer for hendelsen, sa de også at de så på ildspåsettelsen i sammenheng med de andre hendelsene ved Wara-familiens hjem.</p>
<p>Bertheussen nekter straffskyld, og mener PST er på et blindspor.</p>
<p>Bertheussens advokat, John Christian Elden, forteller til NRK at de ikke har vært inne til nye avhør etter pågripelsen 14. mars, og at hun ikke har fått spørsmål av PST om hvorvidt hun har sendt truende brev til andre enn Wara-familiens adresse.</p></div>
<div type="title" level="3">Striden</div>
<div type="text">
<p>Hendelsene ved Wara-familiens bolig begynte å finne sted etter at Black Box Teater i Oslo satt opp forestillingen «Ways of seeing».</p>
<p>Forestillingen mottok kritikk, deriblant av Bertheussen, for å krenke privatlivets fred ved å vise film av Wara-familiens bolig.</p>
<p>Bertheussen anmeldte deretter forestillingen for å ha krenket privatlivets fred, men saken ble henlagt. Deretter ble den gjenopptatt etter en klage fra Bertheussen, før den igjen ble henlagt.</p>
<p>Før saken ble henlagt for andre gang, ble de tre kunstnerne bak forestillingen siktet av Oslo-politiet, som også ønsket å ransake hjemmene deres.</p>
<p>Det fikk de ikke lov til av Oslo tingrett, men anket i utgangspunktet den avgjørelsen før de valgte å henlegge saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket</div>
<div type="text">
<p>Da siktelsene ble kjent, gikk et nær samlet korps av jusprofessorer og ytringsfrihetsaktivister ut og kritiserte Oslo-politiets avgjørelse.</p>
<p>Jusprofessor Mads Andenæs ved Universitetet i Oslo, en av Norges fremste eksperter på menneskerettigheter, kalte siktelsene et «angrep på ytringsfriheten».</p>
<p>Jusprofessor Bjørnar Borvik ved Universitetet i Bergen, stusset over siktelsene.</p>
<p>- Hvis det er sånn at det å vise en husfasade er en krenkelse av privatlivets fred, så har Google Street View et kjempeproblem i Norge, sa han til Dagbladet.</p>
<p>Denne sammenlikningen reagerte Bertheussen på, seinest i går på Facebook.</p>
<p>«Jeg leser fortsatt stadig i media at Black Box Teater bare har brukt bilder som er/var tilgjengelig via Google Street View. Det er og forblir en løgn», skriver hun i et innlegg.</p></div></body></document>
