<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190221-alle-kostnader-til-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/alle-kostnader-til-a-redusere-co2-utslipp-er-bortkastet/70786706" frk="1224 5 41 7698"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 09:16"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Ringheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,mdg,lars haltbrekken,tore storehaug,krf,klimaavgift,høyre,frp,co2,carl i hagen,politikk,sv,regjeringen,stefan heggelund,siv jensen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Alle kostnader til å redusere CO2-utslipp er bortkastet</div>
<div type="ingress">Finansminister Siv Jensen utfordres av Carl I. Hagen. Frp-nestoren vil ha på bordet et offentlig klimaregnskap.</div>
<div type="author">Gunnar Ringheim</div>
<div type="date">2019-02-21</div>
<div type="caption"><p>VARSLER OMKAMP: Carl I. Hagen håper på klimaomkamp foran 2021-valget. - Jeg håper på en utvikling, der flere vil forstå at vi sløser bort masse penger på helt unødvendige klimatiltak, sier Frp-gründeren. Foto: Gunnar Ringheim / Dagbladet</p> <p>UTFORDRER: Vikarierende stortingsrepresentant Carl I. Hagen utfordrer sin egen finansminister Siv Jensen i klimaspørsmålet. Her fra Frp-landsmøtet på Gardermoen i 2017. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Carl I. Hagen er tilbake på Stortinget som vikar for Mazyar Keshvari. I går overleverte han skriftlig spørsmål til sin etterfølger på Frp-tronen:</p>
<p>«Kan finansministeren utvirke at det settes opp en liste med anslag på kostnader for det norske samfunnet for skatte- og avgiftsordninger, utgifter for forbrukere og bedrifter, og utgifter for offentlig virksomhet som i hovedsak er begrunnet med å redusere CO2-utslipp av såkalte klimahensyn?»</p>
<p>- Det er kjent sak at jeg er klimarealist, altså at jeg ikke tror at menneskeskapte CO2-utslipp har nevneverdig betydning for klimaet. Alle kostnader for samfunnet som er begrunnet i å redusere CO2-utslipp er bortkastet, sier Carl I. Hagen til Dagbladet.</p>
<p>- Vi vet at for el-bilene går vi glipp av 11 milliarder kroner i inntekter til staten på grunn av avgiftsfritakene. Men hvor store er totalkostnadene som myndighetene påfører det norske samfunnet? ? Er det 30 milliarder? Er det 60 milliarder? De bør i hvert fall vite kostnadene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sløser masse penger</div>
<div type="text">
<p>Carl I. Hagen håper på klimaomkamp foran 2021-valget.</p>
<p>- Jeg er veldig misfornøyd med klimadelen i regjeringsplattformen. Det var ikke der vi vant. Det er et kompromiss mellom ulike partier. Når vi skal stemme i Stortinget, så står jeg på Granavolden-erklæringen.</p>
<p>- Men det kommer et nytt stortingsvalg om noen år. Jeg håper på en utvikling, der flere vil forstå at vi sløser bort masse penger på helt unødvendige klimatiltak. Vi kommer til å ha fossilt brennstoff ut dette århundret som den viktigste energikilden, sier Frp-veteranen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stopper ikke</div>
<div type="text">
<p>- Din klimaskepsis kan oppfattes som en brannfakkel inn i regjeringssamarbeidet...?</p>
<p>- Nei, overhodet ikke. Jeg erkjenner at vi tapte den kampen, men en politisk debatt stopper ikke av en regjeringserklæring som gjelder fram til neste stortingsvalg.</p>
<p>- Men du utfordrer overenskomsten mellom Frp og de øvrige regjeringspartiene?</p>
<p>- Nei, jeg ber bare om å få vite fakta kostnader. I spørsmålet mitt til finansministeren er det ingen politikk. Men hvis kostnadsnivået er høyt, tror jeg at jeg vil se nærmere på hva vi kunne brukt de pengene til. For eksempel hvor mange sykehusplasser og hvor mye ekstra eldreomsorg. Det er ikke framme i debatten, fordi man prøver å skjule hva denne klimakonkurransen mellom andre partier koster, sier Carl I. Hagen.</p>
<p>Han mener at Fremskrittspartiet har den beste klimapolitikken.</p>
<p>- Jeg kommer til å jobbe fortsatt for at den skal bli enda bedre ved at Frp ved senere forhandlinger vil legge mer tyngde bak.</p></div>
<div type="title" level="3">Heksebrenning</div>
<div type="text">
<p>Carl I. Hagen er sterkt kritisk til klimaeksperters beskrivelse av framtidssamfunnet.</p>
<p>- Alt har slått feil. De har bommet på alt. Al Gore, ypperstepresten til den nye klimareligionen, sa for tjue år siden at vi hadde 12 år på oss. Verden har som kjent ikke gått under. Denne skremselspropagandaen minner om da man i kristen overtro brente hekser på bål. Nå har klimaet overtatt for heksene, sier Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">KrF: - Intet nytt under solen</div>
<div type="text">
<p>Tore Storehaug, miljøpolitisk talsperson i Kristelig Folkeparti, lar seg ikke imponere av Carl I. Hagens argumentasjon.</p>
<p>- Intet nytt under solen fra Carl I. Hagen her. All felles politikk mellom de fire regjeringspartiene har bygd på prinsippet om at forurenser skal betale, og at det skal koste å forurense. Debatten har gått vidare, men det har ikke Hagen, sier Tore Storehaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyre: - Uenig med Hagen</div>
<div type="text">
<p>Stefan Heggelund, som representerer Høyre i energi- og miljøkomiteen på Stortinget, opplyser at han er veldig glad for at regjeringen er uenig med Carl I. Hagen.</p>
<p>- Vi har de mest offensive klimamålene, og den mest offensive klimapolitikken en regjering noen gang har hatt i Norge. Og heldigvis er utslippene gått ned. Internasjonalt høster også Norge stor respekt for den politikken vi fører nasjonalt og globalt, sier Heggelund.</p>
<p>- Jo større klimaendringer, jo dyrere blir det å leve med. I et økonomisk perspektiv er derfor det eneste bærekraftige å bekjempe menneskeskapte klimaendringer, sier Høyre-representanten.</p></div>
<div type="title" level="3">Venstre: - Han er Solkongen</div>
<div type="text">
<p>- Carl I. Hagen er Solkongen av populisme i norsk politikk. Det er nok en posisjon han kommer til å forsvare, kommenterer Ketil Kjenseth, Venstre leder av energi- og miljøkomiteen på Stortinget.</p>
<p>Han påpeker at vitenskapen er samstemt om at de endringene vi ser de siste 150 årene er så store og raske at de utvilsomt skyldes menneskelig aktivitet og befolkningsvekst.</p>
<p>- Det er hva som kan skje om 100 år, hvis vi bare turer fram, vi snakker om nå. Heldigvis er det ikke Hagen vi forhandler med i regjering. Vi har strammet til målene og bevilget mer penger til både klimakutt og klimatilpasning enn noen regjering, sier Kjenseth.</p>
<p>- Carl I. Hagen bør ta en tur til kona Elis hjemfylke Oppland. Der ser han konsekvensene for blant andre Skjåk. Fra å ha vært Norges tørreste kommune i mange uker i fjor sommer, hvor energiselskapet satte ned nettleie for at bøndene skulle redde avlingene, ble de brått Norges våteste på ett døgn i fjor høst. Nå er arbeidet i gang med å fjerne glassopor fra Skjåk og helt ned til Vågåvannet, som flommen tok med seg, sier Venstre-representanten.</p></div>
<div type="title" level="3">SV: - Frp driter i miljøet</div>
<div type="text">
<p>Lars Haltbrekken, SVs klimapolitiske talsperson og medlem av Stortingets energi- og miljøkomité, synes Carl I. Hagen har lite og fare med. Han er heller ikke imponert over miljøpolitikken til Fremskrittspartiet.</p>
<p>- Blant de ti bilene som fikk mest avgiftslettelse i forrige periode finner du ingen biler som koster mindre enn 1,7 millioner kroner. Luksusbilen Porsche 911 Turbo S, som bruker fossilt drivstoff, har fått avgiftskutt på 400.000 kroner. Dette viser at Frp er et parti for rikfolk og driter i miljøet, sier Lars Haltbrekken.</p>
<p>- Hvis Carl I. Hagen er så bekymra for at vi får mindre penger i avgifter fordi folk går fra fossile biler til elbiler bør han jo bekymre seg enda mer for sitt eget partiprogram. Der står det at de vil redusere engangsavgiften ved kjøp av bil betydelig.</p>
<p>- For øvrig satt jeg sammen Stefan Heggelund i Høyre og svarte klimafornektere før jul, føler jeg fikk gjort meg ferdig med dem da, sier SV-representanten.</p></div>
<div type="title" level="3">MDG: - Skummelt</div>
<div type="text">
<p>Une Bastholm, stortingsrepresentant for MDG og medlem av energi- og miljkøkomiteen, priser meningsmangfold.</p>
<p>- Men at klimaendringene er menneskeskapte og alvorlige er ikke en mening, det er fakta. Derfor er det skummelt at slike holdninger fortsatt får spre seg, sier hun.</p>
<p>- Moderne klimapolitikk handler om å kutte i utslippene, samtidig som man skaper bedre liv for innbyggerne. Det burde Carl I. Hagen vite etter å ha sett hvilke resultater De Grønne har fått til i Oslo, sier Une Bastholm.</p>
<p>- Dessverre er dette bare ett av mange eksempler på politikere i Frp som sår tvil om hvorvidt klimaendringene er menneskeskapte, og om det er nødvendig å gjennomføre tiltak. Senest i forrige uke så vi oss nødt til å spørre finansminister Siv Jensen om hennes syn på klimaendringene, og hun ville ikke svare på hva hun gjør for å imøtegå klimafornekterne i eget parti, sier MDG-representanten.</p></div>
<div type="title" level="3">PS</div>
<div type="text">
<p>Finansminister Siv Jensen er pålagt å svare Stortinget før hun kan kommentere det skriftlige spørsmålet fra Carl I. Hagen i media.</p></div></body></document>
