<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191216-mottes-pa-datingchat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mottes-pa-datingchat---ranet-i-eget-hjem/71938786" frk="413 0 0 2558"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 15:23"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Sindre Granly Meldalen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Møttes på datingchat - ranet i eget hjem</div>
<div type="ingress">Mennene skal ha trodd de snakket med en tilfeldig kvinne på nettstedet Badoo. Det som startet med uskyldig chat skal for flere av dem ha endt med ran og frihetsberøvelse i eget hjem.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Sindre Granly Meldalen</div>
<div type="date">2019-12-16</div>
<div type="caption"><p>AKSJONERTE: Politiet i Oslo aksjonerte fredag sammen med Øst politidistrikt. Det endte med fem pågripelser. Foto: Krister Sørbø / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fire menn og en kvinne ble mandag framstilt for varetektsfengsling i Oslo tingrett. Bakgrunnen er en rekke anmeldelser for vold, grovt ran og frihetsberøvelse i seinere tid.</p>
<p>Ifølge Dagbladets opplysninger skal flere av ranene ha skjedd hjemme hos de fornærmede. Hendelsene skal ifølge politiet ha startet med chat på nettstedet Badoo, en nettside som markedsføres som en datingchat. Samtalen skal imidlertid ha endt opp med det som så langt har vist seg å være seks tilfeller av ran og frihetsberøvelse.</p>
<p>- Det har gått relativt raskt fra samtalene på nettet til ran. Utgangspunktet var et hyggelig møte, men endte traumatisk, der gjerningspersonene har hatt kontroll på de fornærmede i flere timer, sier politiadvokat Kathrine Kristoff til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Samme modus</div>
<div type="text">
<p>Ransutbytte skal ha vært alt fra penger overført til konto, bankkort, fotoutstyr, pass og andre verdisaker. Alle tilfellene skal ha fulgt samme modus, ifølge politiadvokaten.</p>
<p>Pågripelsene, som fant sted fredag, startet med to anmeldelser i Oslo torsdag. Kort tid etter ble det klart at det på Romerike var levert fire liknende anmeldelser i løpet av første halvdel av desember. Det resulterte i en koordinert politiaksjon fredag.</p>
<p>- Fire av de fem siktede ble pågrepet i en bil på Romerike. Den siste siktede ble pågrepet i Oslo, sier Kristoff.</p>
<p>Ingen av dem skal så langt ha forklart seg for politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan være flere</div>
<div type="text">
<p>Flere av de fem siktede erkjente mandag straffskyld og samtykket til fire ukers varetektsfengsling, hvorav to av dem i isolasjon. Politiadvokaten oppfordrer nå andre som kan ha opplevd liknende hendelser om å ta kontakt med politiet.</p>
<p>- Vi er fremdeles ikke sikre på at vi har alle tilfellene på bordet. Det er også usikkert om det er flere gjerningspersoner som fremdeles er på frifot, sier Kristoff.</p>
<p>Elektroniske bevis er blant det som nå står sentralt i saken. Det er blant annet sikret omfattende mobilspor, chatlogger og logger av pengeoverføringer.</p>
<p>Flere av de siktede er tidligere kjent for politiet, blant annet for narkotikakriminalitet. En av dem er i tillegg dømt for å ha fått en rekke personer til å betale for ei luksusveske som han solgte via Finn. Ei veske han selv aldri hadde.</p></div></body></document>
