<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191121-politiets-kamp-mot-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiets-kamp-mot-klokka/71845749" frk="696 17 72 4205"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-21 14:19"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiets kamp mot klokka</div>
<div type="ingress">Politi og frivillige leter desperat etter Wilma Andersson (17), som har vært savnet i ei uke.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-11-21</div>
<div type="caption"><p>FORSVUNNET: 17 år gamle Wilma Andersson er sporløst forsvunnet. Den siste kjente kontakten med den svenske jenta var 14. november. Video: Expressen. Reporter: Madeleine Liereng / Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Det har nå gått ei uke siden den siste kjente kontakten med svenske Wilma Andersson (17).</p>
<p>Familien meldte jenta savnet i helga. Politiet har fått inn en stor mengde tips og mange frivillige deltar i søkene i Uddevalla, men Wilma er fortsatt sporløst forsvunnet. Likevel har verken politi eller familie gitt opp håpet.</p>
<p>- Vi har ikke gitt opp håpet om at vi kan finne henne i live, sa politiets pressetalsperson, Stefan Gustafsson til Aftonbladet i går.</p>
<p>Videre fortalte han at politiet jobber med ulike scenarioer.</p>
<p>- 18-års dagen nærmet seg, og da ville hun ha alt så klart som mulig med førerkortet. 25. juli skulle hun fylt 18 - eller skal hun fylle 18, rettere sagt. Vi gir ikke opp håpet, sier et familiemedlem til Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli løslatt</div>
<div type="text">
<p>Politiet kjemper mot klokka på flere måter. Ettersom de ikke har gitt opp håpet om å finne jenta i live, er det viktig å finne henne så fort som mulig. Samtidig må de også samle nok beviser for å beholde den mistenkte i sin varetekt.</p>
<p>Tirsdag kom det fram at politiet mener mye taler for at Wilma har blitt utsatt for noe kriminelt. En mann, hennes kjæreste, ble pågrepet - mistenkt for drap.</p>
<p>Tidligst torsdag kveld vil påtalemyndigheten beslutte om de vil begjære mannen varetektsfengslet eller om han skal bli løslatt. Det kommer fram i en pressemelding fra påtalemyndigheten i Uddevalla.</p>
<p>Fristen går ut i morgen klokka 12.</p>
<p>- De jobber utrettelig for å skape et best mulig fundament, sa Gustafsson.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ville aldri gjort noe sånt</div>
<div type="text">
<p>Den mistenkte mannen er ifølge Göteborgs-Posten i 20-åra. Han nekter for å ha noe med forsvinningen å gjøre.</p>
<p>Faren til den drapsmistenkte kjæresten kan ikke tro at sønnen står bak.</p>
<p>- Det er min sønn og jeg venter på å få høre hva som har skjedd. Han var hos meg i går. Han sa: «Pappa, jeg lover at jeg ikke har gjort noe.» Han sa de hadde kranglet, sa faren til Expressen onsdag.</p>
<p>Faren hevdet sønnen var svært lei seg da Wilma forsvant.</p>
<p>- Min sønn ville aldri gjort noe sånt. Aldri. Jeg lover.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere funn</div>
<div type="text">
<p>Politi og frivillige har finkjemmet store områder i Uddevalla og Ljungskile, som ligger i fylket Västra Götaland. I søkene har det blitt funnet klær som likner Wilmas:</p>
<p>Natt til tirsdag ble det funnet briller og par utbrente sko som kan ha tilhørt Wilma i et skogsområde i Uddevalla, og onsdag kveld ble det funnet ei jakke liknende den hun hadde på seg da hun forsvant.</p>
<p>Det er fortsatt uklart om funnene har noen tilknytning til saken.</p>
<p>I går meldte også svenske medier at en frivillige fant et skytevåpen i en brønn i utkanten av Uddevalla. Samme kveld uttalte politiet at funnet ikke er interessant for etterforskningen. Ifølge Aftonbladet skal det være et leketøy.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker tips</div>
<div type="text">
<p>Søket etter jenta fortsetter med uforminsket styrke, og politiet etterlyser flere tips fra publikum.</p>
<p>- Man behøver ikke tenke på om det er viktig eller ikke, bare se til at politiet får informasjonen, sier Gustafsson til Expressen.</p>
<p>Peter Adlersson, også pressetalsperson ved politiet, sier til Göteborgs-Posten at søket vil pågå til de finner jenta.</p>
<p>Nedenfor man du se politiets nedslående oppdateringer fra søket i går og i dag:</p></div>
<div type="title" level="3"> Onsdag:</div>
<div type="text">
<p>«15.15: Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>16.10: Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>17.10: Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>18.10: Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>19.10: Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>20.10: Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>21.10: Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>21.45: Ingen ny information i ärendet, Wilma är inte anträffad»</p></div>
<div type="title" level="3">Torsdag:</div>
<div type="text">
<p>«09.00 Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>10.20 Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>11.20 Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>12.30 Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.</p>
<p>13.30 Ingen ny information i ärendet, Wilma ej anträffad.»</p></div></body></document>
