<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190903-det-kan-vare-greit-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-kan-vaere-greit-a-skaffe-seg-stovler/71557153" frk="780 12 55 4572"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 10:44"/>
<attribute name="author" value="Kristian Tvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det kan være greit å skaffe seg støvler</div>
<div type="ingress">Meteorologene har utstedt gult farevarsel for onsdag i Vestfold og Østfold, men andre steder i landet kan man se sola glippe fram bak skyene.</div>
<div type="author">Kristian Tvedt</div>
<div type="date">2019-09-03</div>
<div type="caption"><p>GULT FAREVARSEL: Denne uka blir det nedbør over hele landet, men aller verst blir onsdagen i Østfold og Vestfold. Her fra Kristiansand i mai. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter sommerens varmerekorder kommer nå et erketypisk høstvær, med bygeaktivitet i hele landet.</p>
<p>Tone Christin Thaule, vakthavende meteorolog ved Meteorologisk institutt, varsler om skiftende vær gjennom uka. Men noen steder passerer termometeret 15 grader.</p>
<p>- Blir det innevær?</p>
<p>- Nei da, det er bare til å kle seg. Sjekk værradaren før du går ut - men det kan bli litt surt, sier Thaule.</p></div>
<div type="title" level="3">Gult farevarsel</div>
<div type="text">
<p>Bygene som preger de østligste delene av Østlandet kommer til å trekke seg unna gjennom tirsdagen. Lenger vest er det perioder med oppholdsvær, ifølge meteorologen.</p>
<p>I løpet av onsdagen går det mot en liten periode med bedring i Sør-Norge. Kristiansand har 16-18 grader nå, men det blir noe lavere temperaturer mot helgen.</p>
<p>- Så kommer det et nytt system som gir nedbør og vind, først i Rogaland, før det vil dekke det meste av Sør-Norge i morgen, sier Thaule.</p>
<p>Det har akkurat vært utstedt gult farevarsel for onsdag i Østfold og Vestfold - man kan forvente byger med torden og 20-25 mm med nedbør.</p>
<p>- Det kan være lurt å ta forholdsregler - det kan bli overvann og lokale oversvømmelser. Elveløp kan endre retning. Det kan også være snakk om jord- og flomskred der bygene kommer, sier Thaule.</p>
<p>Vi har sendt ut gult farevarsel for onsdag i #Vestfold og #Østfold. Det er ventet kraftige regnbyger med torden og lokalt kan det komme 20-25 millimeter på en time. Hold deg oppdatert på: https://t.co/sb4X9as5HV pic.twitter.com/yiwo0ZC8O1</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) September 3, 2019</p>
<p>Men Vestlandet får opphold tirsdag, og perioder med sol kan avløses av noen få byger. Grip muligheten, for det ser best ut i dag, ifølge meteorologen - selv om også fredagen kan gi perioder med sol mellom bygene i vest.</p>
<p>- Er sommeren over?</p>
<p>- Det er relativt kjølig de neste dagene; det kommer an på hvor du er, for på Vestlandet og i Oslo kan man få opp mot 16 grader de neste dagene, og det kan bli varmere søndag. Men vi får 7-8 grader om nettene.</p></div>
<div type="title" level="3">Mildt i nord - snø i høyfjellet</div>
<div type="text">
<p>- I Finnmark er det nedbør nå, som trekker seg videre til Barentshavet i løpet av dagen, før det kommer byger inn fra havet lenger sør, i Nordland og Troms. Det er ikke snakk om voldsomme mengder, men de bygene kommer nok til å være der gjennom morgendagen, sier Thaule.</p>
<p>Et lavtrykk skal passere #SørNorge de neste dagene. Det vil føre med seg regn og regnbyger mange steder. Utpå onsdag er det mulighet for torden. Torsdag blir det etter hvert oppholdsvær og en del sol på Sør- og Østlandet. &#9730; pic.twitter.com/CQfZOYk391</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) September 3, 2019</p>
<p>Så blir det opphold og mindre bygeaktivitet torsdag, før nedbøren i Sør-Norge kommer til Nordland i løpet av dagen.</p>
<p>- Det blir ikke voldsomt, men vått og grått de fleste plasser. Det er først natt til fredag bygene kommer til Finnmark, sier Thaule.</p>
<p>Resten av helgen i Nord-Norge blir det byger som avtar i løpet av lørdag, og det går mot oppholdsvær på søndag.</p>
<p>- I løpet av uka blir det ikke veldig mye kaldere der oppe enn lenger sør. Det er ikke så verst for denne tida, sier meteorologen.</p>
<p>Men i høyfjellet kan det falle snø de neste to nettene.</p>
<p>- Temperaturen endrer seg ikke så mye i høyfjellet. Over 1400 meters høyde er det risiko for at det blir hvitt alle dagene mot helgen, selv om det er de neste to nettene det ser ut til at det vil være nedbør, forteller Thaule.</p></div>
<div type="title" level="3">Tørr fredag i sør</div>
<div type="text">
<p>Selv om temperaturene er stabile, vil været være langt fra stabilt gjennom uka -over hele landet. Samtidig er det nokså sikkert at det blir tørt på fredag, ifølge Thaule. Det betyr ikke at helgen blir solfylt.</p>
<p>- Det kan være greit å skaffe seg støvler. Vi får et lavtrykk på lørdag som kan gi nedbør på deler av Vestlandet, som trekker seg videre østover. Store deler av Sør-Norge kan få nedbør, mens Møre og Romsdal og Trondheim får mindre nedbør enn i sør, sier meteorologen.</p>
<p>Trondheim vil kunne få 14 grader på det meste, samtidig som Bodø, Tromsø og store deler av Finnmark får 12-13 grader gjennom uka. Øst-Finnmark får derimot litt høyere temperatur fram til helga, med 15-16 grader.</p>
<p>Men høstværet kan bli hengende over oss også i neste uke.</p>
<p>- Det blir nok ustabilt også neste uke, og vi får sannsynligvis samme lavtrykksaktivitet, sier Thaule.</p></div></body></document>
