<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190410-statsadvokat-om-maka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/statsadvokat-om-makaveli-lindn---glad-for-a-bli-kvitt-ham/70967644" frk="474 8 24 2853"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-10 09:11"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="frankrike,majorstua-drapet,makaveli lindén,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsadvokat om Makaveli Lindén: - Glad for å bli kvitt ham</div>
<div type="ingress">Den drapssiktede svensken skal ikke ha vært godt likt i fengselet i Dijon.</div>
<div type="author">Line Fransson, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-04-10</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: Svenske Makaveli Lindén ble pågrepet i Dijon i Frankrike 23. oktober, etter en storstilt jakt over store deler av Europa. Han er siktet for drapet på Heikki Bjørklund Paltto på Majorstua i oktober i fjor. Video: Nicolai Delebekk / Dagbladet</p> <p>FENGSLET: Makaveli Lindén har sittet fengslet i Frankrike. Foto: Christian Roth Christensen. Video: Trym Mogen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble det kjent at drapssiktede Makaveli Lindén, som har sittet fengslet i Frankrike siden 23. oktober, er utlevert til Norge.</p>
<p>Politiadvokat Christian Hatlo bekrefter overfor Dagbladet at 20-åringen ankom Norge i natt. Han framstilles for varetektsfengsling klokka 13.</p>
<p>Den franske statsadvokaten, Pascal Labonne-Collin er fornøyd med at Lindén er overført til Norge.</p>
<p>- Vi er glad for å bli kvitt ham. Nå kan vi slappe av. Han har ødelagt cella si, og ringte på ringeklokka i cella hvert 10. minutt for å irritere de ansatte. Vi måtte ta i bruk de største, sterkeste og mest muskuløse vaktene for å holde ham i sjakk hver gang han skulle noe sted, sier Labonne-Collin til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Bevisstløs på cella</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at det er vanlig at det tar mellom tre og fire måneder med utlevering til Norge. Grunnen til at utleveringen av Lindén har tatt en måned ekstra, er fordi han i slutten av januar ble funnet bevisstløs på cella si.</p>
<p>Labonne-Collin forteller at 20-åringen satt bevisstløs på stolen en kveld klokka 19, da de rutinemessig sjekket cella.</p>
<p>- Han ble sendt på sykehus med en gang. Vi antar at han har tatt masse medisiner, men årsaken er ikke fastslått, sier statsadvokaten.</p>
<p>Lindén ble fraktet til et sykehus i Dijon, så ble han sendt til et fengselssykehus i Lyon.</p>
<p>- Han var en uutholdelig person, sier Labonne-Collin, som synes det er bra at Lindén trolig vil få en dom i Norge.</p>
<p>Her var han i tre uker før han ble sendt videre til et annet fengselssykehus. Ifølge statsadvokaten var dette for å behandle hans psykiske problemer.</p>
<p>Lindéns forsvarer, Øystein Storrvik, har ikke besvart Dagbladets henvendelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Majorstua-drapet</div>
<div type="text">
<p>20-åringen er fra Uppsala i Sverige, og har erkjent straffskyld for forsettlig drap og væpnet ran på Majorstua i Oslo 15. oktober. Heikki Bjørklund Paltto (24) døde etter å ha blitt knivstukket.</p>
<p>Lindén ble pågrepet i Frankrike 23. oktober, etter en massiv politijakt over flere land. Han er også mistenkt for å ha drept en kvinne i Belgia mens han var på flukt.</p>
<p>Dokumenter Dagbladet har fått tilgang til, viser at Lindéns 20 år lange liv har vært preget av rus, kriminalitet og utagering.</p>
<p>Lindén er dømt for både vold, ran, trusler, tyveri og brudd på narkoloven. Det er fortsatt uklart hvorfor han reiste til Norge i høst, etter å ha sonet en dom på halvannet års fengsel for grovt ran.</p></div></body></document>
