<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190708-eikings-kaptein---ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/eikings-kaptein--han-vil-fa-sine-sjanser/71379441" frk="717 2 10 4030"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 06:11"/>
<attribute name="author" value="Jarle Fredagsvik"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eikings kaptein: – Han vil få sine sjanser</div>
<div type="ingress">Oppløftende Tour de France-start for Odd Christian Eiking og hans belgiske lag.</div>
<div type="author">Jarle Fredagsvik</div>
<div type="date">2019-07-08</div>
<div type="caption"><p>DEBUTANT: Tour de France-debutant lover offensiv sykling på vegne av Wanty-Group Gobert. FOTO: Jarle Fredagsvik/procycling.no.</p></div>
<div type="text">
<p>BRÜSSEL (procycling.no): Åpningsetappen av Tour de France-ga berettiget håp for Odd Christian Eiking, med tanke på hva slags tilnærming hans belgiske arbeidsgiver har til det hele.</p>
<p>Både i kraft av å være blant tourens minste lag og i tillegg sykle på hjemmebane, så var det åpenbart at Wanty-Gobert følte et visst press på seg for å vise seg fram fra dag én.</p>
<p>At de sendte Xandro Meurisse i brudd i et forsøk på å sikre seg klatretrøya var det tydelig signal. Jean-Francois Bourlart mannskap er her for å angripe.</p>
<p>- De fleste hadde nok spådd at vi skulle prøve å gå for klatretrøya. Så ville jo han der Greg Van Avermaet fram og vise seg litt i den trøya, og da gikk det ikke, sier Odd Christian Eiking til procycling.no.</p>
<p>Fra et norsk ståsted var det like greit, for da trenger ikke laget forsvare ’polkadotten’ men kan sende nye ryttere ut i nye angrep.</p>
<p>- På en god dag kjemper Odd om etappeseier</p>
<p>procycling.no snakket med Guillaume Martin, lagets kaptein, før det hele startet. I det siste svaret han ga oss, avsluttet franskmannen spørsmålet om egen form med setningen:</p>
<p>- Jeg tror jeg er god nok til å vinne en etappe.</p>
<p>Dersom Wanty-laget har kommet til den konklusjonen, som nok også er riktig - at det blir tøft for 26-åringen fra Paris å krige seg til en topp 10-plassering hele veien inn til hjembyen, er det nok en indikasjon på at det her skal angripes på alle etapper som angripes kan.</p>
<p>Martin har for øvrig blitt nummer 23 og 21 i sine to forsøk i verdens tøffeste sykkelritt.</p>
<p>- Vil du la Eiking få prøve seg i brudd og gå for et godt resultat på egenhånd, eller må han holde seg i nærheten av deg underveis?</p>
<p>- Han er talentfull nok til å gå etter en etappeseier på egenhånd. Han har vist det tidligere, og jeg kjenner til hva han har gjort tidligere. Jeg vet at han er talentfull og på en god dag er han en rytter som kan være med i kampen om en etappeseier. Han kommer til å få sine sjanser, lover Martin overfor procycling.no i Brüssel.</p>
<p>Aldri opplevd slikt folkeliv Man kan selvsagt ikke avskrive at Wanty-laget vil gjøre nye forsøk på å kapre klatretrøya senere i rittet, men på dag tre av rittet som starter i Binche - der selskapet bak laget har sitt utspring, vil trøya i så fall komme som en bonus på en etappe laget trolig har som mål å vinne.</p>
<p>Så da blir det spørsmålet om Meurisse skal forsøke seg på nytt, eller om oppgaven tilfaller Martin eller Eiking. Sistnevnte er nok mest aktuelt om strategien innebærer å infiltrere det vi gjerne kaller for TV-bruddet.</p>
<p>Mot slutten av dagen skyter profilene kraftig i været, og innenfor de siste tre mila venter fire steile bakker. Dette er ikke akkurat Col du Galibier, men kort og brutalt terreng som er Askøy-mannens spisskompetanse på sykkelsetet.</p>
<p>Etter å ha gjort unna Tour de France-debuten med fellesstart lørdag og lagtempo søndag, er 24-åringen fremdeles litt tilbakeholden i uttalelsene på egne vegne.</p>
<p>- Vi er nødt til å kjøre offensivt, men touren er lang og nå er vi helt i starten. Vi satser på at vi kommer sterkere nå løpet er mer kupert, sier han.</p>
<p>- Har du kjørt et løp med så mye folk langs løypene får?</p>
<p>- Aldri i hele mitt liv.</p>
<p>- Hvor sykt er det å se det?</p>
<p>- Det er ganske drøyt, egentlig. Hele veien var det folk og det er litt skummelt og. Folk står ute i veien. Det er noen som ligger på knærne midt ute i veien. Så begynner de å flytte seg og så må de ake seg ut av veien. Det er kjempeskummelt. Det var en gang jeg holdt på å gå ned der, fortalte Eiking rett etter fellesstarten.</p>
<p>Mandag stiger altså profilene noe, mot Épernay. Om Eiking får beskjed om å komme seg i bruddet er fortsatt et åpent spørsmål.</p>
<p>Tydelig er i hvert fall at Wanty-Gobert angriper årets Tour de France fra start for å krige med seg en etappeseier hjem til Binche.</p>
<p>Artikkelen er levert av sykkelnettstedet</p></div></body></document>
