<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-latterliggjor-rivale.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/latterliggjor-rivaler/71534744" frk="1180 6 47 7001"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 03:39"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Latterliggjør rivaler</div>
<div type="ingress">To republikanere har annonsert at de vil utfordre Donald Trump for å bli partiets presidentkandidat neste høst, og ytterligere en har flørtet med ideen. Nå latterliggjøres de.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>UTFORDRES: To republikanere ønsker å utfordre Donald Trump for å bli partiets presidentkandidat neste høst, og ytterligere en har flørtet med ideen. Nå går Trump til frontalangrep på trekløveret. Foto: Bertrand GUAY / AFP / NTB scnapix</p> <p>MISFORNØYD: Donald Trump er misfornøyd med den danske statsministerens uttalelser. Video: AP.</p></div>
<div type="text">
<p>Enormt mye overraskende skal skje dersom ikke Donald Trump stiller som republikanernes presidentkandidat neste høst, men inntil videre er det i alle fall en teoretisk sjanse for andre kandidater.</p></div>
<div type="title" level="3">Utfordrerne</div>
<div type="text">
<p>To republikanere har så langt annonsert at de ønsker å utfordre presidenten. De er:</p>
<p>Joe Walsh. Tidligere Kongressrepresentant i Illinois og radiovert.</p>
<p>Bill Weld. Jobbet i Justisdepartementet under Ronald Reagan, var guvernør i Massachusetts på 90-tallet og var visepresidentkandidat for det libertarianske partiet i 2016.</p>
<p>I tillegg har ytterligere en flørtet med ideen på å stille mot Trump:</p>
<p>Mark Sandford. Tidligere guvernør i South Carolina og kongressrepresentant i Washington.</p></div>
<div type="title" level="3">«De tre tullingene»</div>
<div type="text">
<p>Per dags dato er det lite som tyder på at noen av dem skal kunne utkonkurrere Trump, men de vil i alle fall prøve. Det har presidenten merket seg, for natt til onsdag tok han til Twitter for å latterliggjøre sine rivaler.</p>
<p>«Kan dere tro det? 94 prosent av det republikanske partiet mener jeg gjør en god jobb, og nå stiller de tre tullingene ('three stooges') mot meg», skriver Trump.</p>
<p>Three stooges er en referanse til den amerikanske komikertrioen som var aktiv med forskjellige medlemmer fra 1925 til 1970, og kan altså, om man skal oversette det til norsk, oversettes med «de tre tullingene».</p></div>
<div type="title" level="3">Innrømmet utroskap</div>
<div type="text">
<p>Så fortsetter Trump, der han tar for seg en og en av de tre kandidatene.</p>
<p>«Den ene er 'Mr. Appalachian Trail', som faktisk var i Argentina av gale grunner», lyder det første angrepet.</p>
<p>Her sikter Donald Trump til Mark Sandford, som havnet i en voldsom storm mens han var guvernør i South Carolina.</p>
<p>I 2009 ble det sagt at han var på fottur i Appalachian-fjellene i det østlige USA, mens han i realiteten var hos sin argentinske elskerinne i Buenos Aires.</p>
<p>Hele situasjonen var svært spesiell. 18. juni forsvant nemlig Sandford, og ingen visste hvor han befant seg. En medarbeider sa han gikk på tur i fjellene, men da han dukket opp igjen 24. juni, var historien en helt annen. Etter å ha skjønt at han var avslørt, holdt han en pressekonferanse der han innrømmet utroskap.</p>
<p>«Den andre er den tidligere DÅRLIGE Kongressmannen fra Illinois, som gikk på et braktap i sin andre periode, og så mislykkes på radio», skriver Trump om Joe Walsh.</p>
<p>Walsh tapte, ganske riktig, valget i 2012 med ganske klar margin mot demokraten Tammy Duckworth, med 55 mot 45 prosent av stemmene.</p>
<p>Etter det startet Walsh opp sitt eget radioprogram, som etter hvert ble kringkastet til hele landet via Salem Radio Network. Men etter at han annonserte at han ville stille mot Donald Trump, mistet han radioprogrammet sitt, ifølge CNN.</p>
<p>- Jeg fant nettopp ut at jeg har mistet mitt nasjonale radioprogram, så det er borte. Men jeg så for meg at det kunne skje, sier Walsh, som antar at det dreier seg om hans motstand mot Trump.</p>
<p>- De fleste av lytterne mine støtter presidenten. Det er ikke lett å være en konservativ radiovert og gå mot presidenten.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump-kritiske</div>
<div type="text">
<p>Der det er ganske lett å skjønne hvor Trump tar fornærmelsene sine fra når han angriper de to første presidentkandidatene, er det noe mer uvisst hva han tenker på når han angriper Weld.</p>
<p>«Den tredje er en mann som ikke kunne stå oppreist da han skulle ta imot en pris», skriver Trump, før han oppsummerer.</p>
<p>«Jeg burde klare å slå dem».</p>
<p>....Another is a one-time BAD Congressman from Illinois who lost in his second term by a landslide, then failed in radio. The third is a man who couldn’t stand up straight while receiving an award. I should be able to take them!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) August 27, 2019</p>
<p>Det er altså uvisst hva Trump sikter til med hensyn til Weld og prisutdelingen, selv om Trump tidligere har kommet med en anklage om at Weld er alkoholiker i en kommentar til New York Times.</p>
<p>Felles for de tre kandidatene er uansett at de har vært kritiske til Trump.</p>
<p>Under et intervju med ABC News i forbindelse med at han annonserte sitt kandidatur tidligere denne uka, sparte ikke Walsh på kruttet da han skulle beskrive presidenten.</p>
<p>«Gal», «uberegnelig», «narsissist», «bølle», «feiging», «totalt uegnet», «illojal» og « uamerikansk» var bare noen av merkelappene han klistret på Trump.</p>
<p>Walsh har for øvrig en ganske broket historie selv. Han har kommet med en rekke kontroversielle uttalelser. Han uttalte blant annet om Barack Obama at han ble valgt fordi han var «en svart mann som var artikulert», ifølge CNN.</p>
<p>Han var også en av pådriverne bak konspirasjonsteorien om at Barack Obama er muslim, noe han seinere har beklaget, og han har kommet med kontroversielle uttalelser om muslimer.</p>
<p>I august hadde han en kronikk på trykk i New York Times, der han ønsket å beklage at han hadde hatt en rolle i å «få en uegnet kjeltring» inn i Det hvite hus.</p>
<p>I kronikken anklaget han også Trump for å være en som «oppfordrer til fordommer og fremmedfrykt for å vekke velgerbasen sin, og bedre sine muligheter for å bli valgt».</p>
<p>Han har også svart på nattas Twitter-utbrudd fra Trump ved å skrive: «Donald Trump er et barn. Amerika fortjener bedre enn å bli styrt av et barn».</p>
<p>.@realDonaldTrump is a child. America deserves better than to be governed by a child.https://t.co/DC8bZhqjsa</p>
<p>— Joe Walsh (@WalshFreedom) August 28, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Eneveldig konge</div>
<div type="text">
<p>Bill Weld mener også at Trump er fullstendig uegnet som president, og mener han opptrer mer som en eneveldig konge enn en president. Da Dagbladet traff ham tidligere i år, ga han følgende svar på hva som er den største forskjellen på ham og Trump.</p>
<p>- Jeg mener Donald Trump er en autokrat, og jeg er en demokrat. Trump mener en fri presse er en fiende av folket. Det mener ikke jeg. Jeg tror ikke på å innlede koseforhold til diktatorer og fornærme våre allierte. Og det er bare en liten begynnelse, sa Weld.</p>
<p>Når det gjelder tredjemann, Mark Sanford, så har han ikke formelt annonsert sitt kandidatur ennå, men det er det ventet at han gjør. Han har også vært en av Trumps argeste kritikere internt i det republikanske partiet de siste åra.</p>
<p>Han har blant annet sagt at Trump «delvis må ta skylda for demonene som har blitt sluppet løs» i amerikansk politikk. Han har også sagt at Trump har «blåst liv i intoleransens flammer» og at det er «forvirrende» at «fakta ikke betyr noe» for Trump, skriver CNN.</p>
<p>Men det skal altså et ganske stort politisk jordskjelv til for at de tre utfordrerne skal klare å overvinne Trump, som har en «approval rating», altså hvor mange som mener han gjør en god jobb, i det republikanske partiet på opp mot 90 prosent</p></div></body></document>
