<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191230-forundret-over-unite.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/forundret-over-united-pastand/71977081" frk="621 9 36 3842"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 14:27"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Forundret over United-påstand</div>
<div type="ingress">Borussia Dortmund stiller seg uforstående til det Manchester United hevder, etter at Erling Braut Haaland signerte for den tyske storklubben. Samtidig slår omdiskutert agent tilbake mot de røde.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-12-30</div>
<div type="caption"><p>NY KLUBB: Erling Braut Haaland (t.v.) ikler seg den gula drakta i januar. Foto: Joel KUNZ / Borussia Dortmund / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Søndag ble det endelig klart at supertalentet Erling Braut Haaland har valgt Borussia Dortmund som sin neste klubb.</p>
<p>19-åringen har signert på en 4,5 år lang kontrakt med den tyske storklubben. Klubber som Manchester United, RB Leipzig og Juventus skal alle ha vært mulige stoppesteder for Braut Haaland, og de røde var raskt ute med å forklare hvorfor nordmannen ikke ble gjenforent med Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>Like etter Dortmunds annonsering av Braut Haaland, skrev flere engelske medier at Manchester United skal ha trukket seg fra en mulig handel på grunn av uoverensstemmelser med teamet som representerer 19-åringen.</p>
<p>Storklubben skal etter rapportene ha nektet å akseptere en utkjøpsklausul og at prosenter av et framtidig salg skulle gå til Haalands representanter, deriblant den omdiskuterte stjerneagenten Mino Raiola.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forundret</div>
<div type="text">
<p>Engelske Independent skriver imidlertid mandag at personer innad i Borussia Dortmund har «uttrykt forundring» over det som har lekket ut fra Manchester United. Det pekes blant annet på at United fortsatte å snakke med Raiola i flere uker, til tross for dette omtalte kravet. Samtidig er det vanlig med slike avtaler i tysk fotball.</p>
<p>Kilder hevder i stedet overfor Independent at Braut Haaland gikk til Borussia Dortmund fordi det er et «perfekt steg» for ham. Det er en klubb som stadig spiller i Champions League, og Braut Haaland skal ha blitt lovet en viktig rolle i klubben.</p>
<p>«Potensialet til å utvikle seg som spiller og spille i Champions League var like viktig for spilleren og apparatet rundt som det økonomiske», skriver avisa.</p>
<p>Engelske The Telegraph skriver mandag at Railoa slår tilbake mot Manchester Uniteds påstander. Han hevder Braut Haaland hadde mer kontakt med de røde enn noen av de andre klubbene, og at nordmannen følte det var et bedre steg på dette tidspunktet i karrieren.</p>
<p>Raiola hevder også at han og Alf Inge Håland, Erling Braut Haalands far, aldri insisterte på en utkjøpsklausul i kontrakten hans. Agenten hevder United prøver å redde ansikt i saken og kaller det «rart og skuffende».</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbud på bordet</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet skrev allerede 13. november at Manchester United hadde lagt et tilbud på bordet til Braut Haaland.</p>
<p>Engelske The Times omtaler det som «et slag i ansiktet på Solskjær» at overgangen gikk i vasken. United-manageren uttalte selv følgende om Braut Haaland etter kampen mot Everton tidligere i måneden:</p>
<p>- Jeg kommenterer ikke spekulasjoner. Sånn er det. Han vet hva han vil gjøre. Og han vet hva han skal gjøre. Jeg trenger ikke å gi råd til andre lags spillere.</p>
<p>Flere tolket denne uttalelsen som at Braut Haaland hadde tatt sitt valg.</p>
<p>Borussia Dortmund er kjent for å være en klubb som gir unggutter sjansen. Den tyske storklubben skal allerede for seks uker siden ha følt seg trygg på at Braut Haaland ville velge å spille foran den gule veggen.</p>
<p>Braut Haaland kunne etter rapportert fått opptil 70 000 pund (rundt 800 000 kroner) mer i uka i Manchester United. Det rapporteres at han får rundt 100 000 pund (rundt 1,15 millioner kroner) i uka i Dortmund.</p>
<p>Den tyske storavisa Bild hevder å vite hva som er totalrammen på overgangen fra Red Bull Salzburg. Ifølge avisa betaler Borussia Dortmund en utkjøpsklausul til Salzburg på 20 millioner euro (rundt 200 millioner kroner). Det har lenge gått rykter om at Braut Haaland hadde en slik klausul.</p>
<p>Samtidig blir det meldt at agent Raiola tar hele ti millioner euro (rundt 100 millioner kroner) i egen lomme for overgangen.</p></div></body></document>
