<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191003-jeg-tror-vi-reiser-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jeg-tror-vi-reiser-hjem-med-medalje/71667183" frk="613 17 60 3428"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 16:38"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen i Qatar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg tror vi reiser hjem med medalje</div>
<div type="ingress">Gjert og Henrik Ingebrigtsen har klokkertro på Filip og Jakob før 1500 meteren.</div>
<div type="author">John Rasmussen I QATAR</div>
<div type="date">2019-10-03</div>
<div type="caption"><p>ROSES: Konkurrentene til Jakob Ingebrigtsen roser 19-åringens mot. Programledere/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>GJERT-KRITIKK: Jakob Ingebrigtsen begeistret en hel nasjon da han løp inn til 5. plass på 5000 meteren i Doha, men pappa Gjert var langt fra begeistret. Reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>SVENSK KJEKKAS: Karoline Bjerkeli Grøvdal reagerer på konkurrentens hårreisende løping, Amalie Iuels ukjente søster imponerer, og Dagbladet møtte en svenske som er veldig begeistret for norske jenter. Programleder/video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>DOHA (Dagbladet): - I mesterskapssammenheng har jeg en tendens til å være litt sånn mørkemann. Og hvis jeg skal være optimistisk, så har jeg sagt at jeg tror vi reiser hjem med medalje, og det står jeg for, sier Gjert Ingebrigtsen i hotell-lobbyen på Wyndham West Bay i sentrum av VM-byen Doha.</p>
<p>Det er gått noen dager siden Jakob sjokkerte verden med å lede 5000 meteren til det gjensto 180 meter.</p>
<p>I forkant av den finalen holdt bookmakerne Jakob som favoritt på distansen, noe Gjert bare fnyste av.</p>
<p>- De tar nok helt feil. Jeg kan ikke se i hvilken verden han skulle være favoritt. Han har løpt én 5000 meter i tilsvarende selskap før. Han har verken erfaring eller kompetanse når det kommer til dette. Guttene er 1500-meterløpere, det er det de er.</p></div>
<div type="title" level="3">Vet hva som kreves</div>
<div type="text">
<p>Når vi så står foran 1500 meteren er Gjert litt mer optimist enn det han var før 5000 meteren. Og til tross for at Filip vant bronsen på distansen i VM for to år siden, vegrer han seg for å kalle noen av de to sønnene sine for favoritt.</p>
<p>- Jeg prøver bare å søke å være realist. Media har en tendens til å kikke på bookmakersidene, men jeg må være realist og se hva man gjør i trening, og jeg ser hva som kreves for å hevde seg. Det blir sånn når vi kutta ut ski, det ble rett og slett for lett å hevde seg på ski, sier Gjert, og ler godt av det lille stikket han sendte av gårde til nasjonalsporten.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Tilfeldigheter</div>
<div type="text">
<p>Storebror Henrik har allerede reist hjem fra Qatar, men etter 5000 meterfinalen var han forsiktig optimist på brødrenes vegne.</p>
<p>- Altså, å ta medalje i VM, det er ikke bare å stille opp. Det er mye som kan skje og det er mye som skal klaffe for at det skal gå veien og bli medalje, men de er gode nok til at det er mulig å få til. Det er et veldig bra utgangspunkt, de er to stykker som er gode nok til å ta medalje og hvis de bare klarer å restituere seg godt etter de løpene her, så skal de være konkurransedyktige på 1500 meter også, sa Henrik Ingebrigtsen til Dagbladet da.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Er mer tilfeldig det som skjer på en 1500 meter?</p>
<p>- Ja, helt klart, det er mindre marginer. 5000 meter er mer brutalt i og med at det til syvende og sist er de som er best trent som vinner. På 1500 er det litt mer sånn at du kan komme deg mer fram på taktikk og fart og litt sånn. Det er mange flere faktorer som spiller inn, mens på 5000 meter er det stort sett den med best pers og best årsbeste som vinner.</p>
<p>Filip og Jakob Ingebrigtsen løper forsøk fra klokka 21 norsk tid. Jakob løper i det første heatet, mens Filip løper i det andre av totalt tre heat. Det er de seks beste i hvert heat, pluss de seks beste tidene utenom det som kvalifiserer seg for semifinalene.</p></div></body></document>
