<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190226-larvik-spiller-rykte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/larvik-spiller--ryktene-har-svirret-en-stund/70811362" frk="375 3 8 2233"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 11:09"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,larvik håndballklubb,tonje berglie,håndball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Larvik-spiller: - Ryktene har svirret en stund</div>
<div type="ingress">Spillerne i Larvik Håndballklubb forbereder seg til kamp som vanlig, til tross for at klubben har stanset alle utbetalinger med øyeblikkelig virkning.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-02-26</div>
<div type="caption"><p>FORBEREDER SEG: Spillerne i Larvik Håndballklubb fikk beskjed om at de ikke fikk lønn fra klubben på mandag kveld. Nå forbereder de seg likevel til kamp. Foto: Robert Wengler / Ritzau Scanpix / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg tror alle synes det er en veldig trist situasjon. Ryktene om at det igjen gikk dårlig økonomisk har svirret en liten stund, men det blir alltid et sjokk når du får beskjed om at valget er tatt, sier Tonje Berglie, tillitsvalgt i spillegruppa, til NRK tirsdag.</p>
<p>Mandag kveld sendte klubben ut en melding om at den ikke i tilstrekkelig grad har lyktes i det inntektsskapende arbeidet.</p>
<p>- Det har medført en svært presset likviditetssituasjon som gjør at vi nå innfører umiddelbar betalingsstopp, sa Larviks daglige leder Pål Albertsen i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forberedelser</div>
<div type="text">
<p>Til tross for den dystre beskjeden mandag sier Berglie at tirsdagen vil gå med til forberedelser til onsdagens kamp mot Fana.</p>
<p>- Jentene skal se på video og forberede seg til den, samtidig som vi skal ha en del møter, regner jeg med.</p>
<p>Hun tror ikke at noen av spillerne har tenkt så mye på dette foreløpig, men sier at spillerne også skal bruke tid på å snakke sammen og prøve å finne ut av hva som skjer videre.</p>
<p>- Vi er mange jenter, og alle tenker nok litt forskjellige ting. Vi får prøve å samle oss litt om hva som skjer videre etterpå.</p></div>
<div type="title" level="3">Fristen ute</div>
<div type="text">
<p>I lys av den økonomiske situasjonen vil også alle ansatte i klubben bli fristilt og stå fritt til å finne seg en ny arbeidsgiver. For spillerne er det imidlertid ikke bare å gå til en annen klubb, ettersom overgangsfristen gikk ut 15. februar.</p>
<p>Krisen er den tredje i Larvik i løpet av det siste året. I mai i fjor ble klubben berget etter at det ble hentet inn tre millioner kroner i en redningsaksjon. I desember var klubben ille ute igjen og risikerte ikke å innfri lisenskravet, men ble reddet av garantier fra hemmelige investorer.</p>
<p>14. mars holder klubben sitt årsmøte. Da blir det kjent hvordan årsregnskapet for 2018 ser ut etter fjorårets redningsaksjoner, skriver Østlands-Posten.</p></div></body></document>
