<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191120-e-postene-som-kan-fe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/e-postene-som-kan-felle-trump/71842732" frk="566 0 2 3458"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 17:08"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">E-postene som kan felle Trump</div>
<div type="ingress">USAs ambassadør til EU, Gordon Sondland vitner onsdag. Blant det mest eksplosive innholdet, var noen e-poster som viser kommunikasjon med flere høyt i regjeringen.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-11-20</div>
<div type="caption"><p>SE TV NÅ: Riksrettshøringen mot Donald Trump fortsetter. Video: AP</p> <p>MED JUKSELAPP: Donald Trump hadde et enkelt manus da han møtte pressen mens det ble vitnet mot ham i riksrettshøringa. Video: NTB Scanpix</p> <p>SNAKKET TIL PRESSEN: Donald Trump. Foto: REUTERS/Erin Scott</p></div>
<div type="text">
<p>- Alle var med på det. Det er ingen hemmelighet.</p>
<p>Det sa USAs ambassadør til EU, Gordon Sondland, da han inntok vitneboksen i riksrettsprosessen mot Donald Trump onsdag.</p>
<p>Sondland, som anses som et av nøkkelvitnene, gikk direkte ut mot Trumps versjon av hva som har skjedd i Ukraina-saken.</p>
<p>Sondland bekrefter via innlegget - og det kommer fram i flere av e-postene han gjengir i innlegget - at flere var involvert i presset mot Ukraina.</p>
<p>- De visste hva de drev med, og hvorfor, sier Sondland.</p>
<p>Blant annet kommer det fram at USAs ambassadør til NATO, Kurt Volker, og energiminister Rick Perry, skal ha vært klar over hva som foregikk. Sondlands e-poster og WhatsApp-meldinger viser at de kommuniserte underveis.</p></div>
<div type="title" level="3">- Snu alle steiner</div>
<div type="text">
<p>Blant annet viser han til en e-post 19. juli, seks dager før den mye omtalte telefonsamtalen mellom Ukrainas president og Donald Trump, der Trump skal ha bedt Volodymyr Zelenskyj om å etterforske Joe Biden.</p>
<p>- Slik jeg kommuniserte til gruppa, så sa jeg til Zelensky at han var nødt til å forsikre Trump om at han ville kjøre en «full, gjennomsiktig etterforskning» og «snu de steinene som er nødvendig» i samtalen mellom dem, sier Sondland.</p>
<p>Slik heter det i en e-post til blant andre Rick Perry og visepresident Mike Pence, med tittelen «Snakket nettopp med Zelenskyj»:</p>
<p>«Han er forberedt på å motta en telefonsamtale fra presidenten. Kommer til å forsike ham om at han skal «snu hver stein». Han ønsker at noen ringer på forhånd søndag, slik at han kan legge noe ut på sosiale medier om «en vennlig og produktiv samtale» før valget søndag.»</p></div>
<div type="title" level="3">På presidentens ordre</div>
<div type="text">
<p>Sondland sier dessuten at Donald Trumps advokat Rudy Giuliani var klar på at kravet var såkalt «quid pro quo» - en gjenytelse.</p>
<p>- Svaret er ja, sier Sondland kontant.</p>
<p>Han er også klar på at han sammen med Rick Perry og ambassadør Kurt Volker jobbet med Rudy Giuliani om Ukraina-relaterte saker på direkte ordre fra presidenten.</p>
<p>- Minister Perry, ambassadør Volker og jeg jobbet med Rudy Giuliani i Ukraina-saken etter ønske fra USAs president. Vi ønsket ikke å jobbe med Giuliani. For å si det enkelt, gjorde vi det vi ble bedt om, sier Sondland.</p>
<p>- Vi skjønte alle at om vi nektet å jobbe med Mr. Giuliani, ville vi miste en viktig mulighet når det gjaldt å bygge forholdet mellom USA og Ukraina. Så vi fulgte presidentens ordre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stopp høringene</div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump kom selv med en uttalelse onsdag. Han leste opp noen håndskrevne notater foran Det hvite hus.</p>
<p>Han kommenterte den pågående høringen av Sondland, som mener president Trump holdt tilbake militærhjelp til Ukraina og utsatte et toppmøte for å presse fram etterforskning av Biden-familien.</p>
<p>Han hevder imidlertid at han har hatt lite med Sondland å gjøre.</p>
<p>- Jeg kjenner han ikke så godt. Jeg har ikke snakket mye med han, sier Trump.</p>
<p>Han insisterte på at han ikke krevde noen «quid pro quo» fra Ukraina. Presidenten hevdet at «det hele er over» når det gjelder riksrettsprosessen, og han tok ikke spørsmål fra journalistene.</p></div></body></document>
