<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-verdens-verste-selsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/verdens-verste-selskap-frer-norsk-laks/71374176" frk="1072 4 31 6964"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 09:20"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Dalseg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Verdens verste selskap» fôrer norsk laks</div>
<div type="ingress">- Det finnes ikke «ren soya», sier representant for miljøorganisasjon.</div>
<div type="author">Elisabeth Dalseg</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>DAGLIGDAGS: Det er ikke bare Amazonas som brenner. I Cerrrado, sør i Brasil, ryddes skog i stortstilt tempo med myndighetenes velsignelse. Foto: Mighty Earth</p> <p>PROBLEMATISK: Ida Breckan Claudi er ikke imponert over Cargills grønnvasking av soya til den norske oppdrettsbransjen.</p> <p>LOVLIG AVSKOGING: I Cerrado i Brasil avskoges store områder, helt lovlig. Nå jobber miljøorganisasjonene for å få med Brasils president - og selskapene som opererer i området - på en avtale lik den som ble gjort for soya i Amazonas. Foto: Jim Wickens, Ecostorm / Mighty Earth</p> <p>ARR I LANDSKAPET: Store skogsområder ryddes for å gjøre plass til soyaplantasjer. Foto: Mighty Earth</p></div>
<div type="text">
<p>Med unntak av Brasils president er det vanskelig å finne noen som har lovord å si om landbruksgigantene som opererer i regnskogsområdene i Brasil. Noen er likevel verre enn andre.</p>
<p>Miljøorganisasjonen Mighty Earth har utropt amerikanske Cargill til «verdens verste selskap». Overgrepene detaljeres i en rystende rapport, som kan leses her (ekstern lenke).</p>
<p>Det er vanskelig å vite hvor man skal begynne. Selskapet, datterselskaper eller deres leverandører står anklaget for gjentatte grove menneskerettighetsbrudd, økonomisk kriminalitet, miljøkriminalitet - og for å være for lemfeldige med matsikkerheten i USA - der firmaet er en av de største næringsmiddelprodusentene.</p>
<p>Anklagene i rapporten er mange: Barnearbeid. Slavearbeid. Avskoging i massiv skala. Gjentatte forbrytelser mot urfolk. En av underleverandørene jevnet en hel indonesisk landsby med jorden med bulldozere, fordi de mistenkte en av innbyggerne for å ha stjålet råvarer fra dem.</p>
<p>Navnet Cargill er kanskje ikke så kjent i Norge, men norske forbrukere er godt kjent med det amerikanske selskapet - litt lenger ut i verdikjeden. Cargill er en av de tre største soyaleverandørene i verden, og gjennom underselskaper er det en av de største leverandørene av fôr til lakseindustrien, også i Norge.</p>
<p>Datterselskapet som leverer til oppdrettsnæringen heter Cargill Aqua Nutritions (tidligere EWOS). Deres globale hovedkontor ligger i Bergen.</p></div>
<div type="title" level="3">Grønnvasking: Tull å snakke om «ren soya»</div>
<div type="text">
<p>- Cargill er en stor råvareaktør - men aquakulturdelen, den delen som har kontor i Bergen, vi kjøper bare sertifisert, avskogingsfri soya. Vi har på mange måter kommet lenger enn landbruket generelt, hevder Hanne Dankertsen, informasjonssjef i Cargill Aqua Nutritions, før hun henviser oss videre til Cargills kommunikasjonsstab i USA.</p>
<p>- Mighty Earths rapport er en grov feilrepresentasjon av virkeligheten, sier April Nelson, global kommunikasjonssjef for Cargill, til Dagbladet.</p>
<p>De har studert rapporten, og blitt forelagt alle påstandene som framkommer i denne artikkelen, og avviser dem kategorisk.</p>
<p>- Det er tragikomisk at Cargills norske filial pynter seg med sertifisert og avskogingsfri soya til det norske markedet samtidig som det amerikanske moderselskapet raserer Brasils savanneskog og utropes til verdens verste selskap, sier Ida Breckan Claudi, rådgiver i Regnskogsfondets nullavskogingsprogram.</p>
<p>Hun mener det å smykke seg med at man selger «ren soya» til den vestlige verden ikke er nok, all den tid selskapet dekker etterspørselen i andre land med mindre kjøpekraft med soya dyrket i tidligere regnskogsområder - med alt det fører med seg.</p>
<p>- Ikke nok med at Cargill selger soya produsert på avskoget mark, men de har aktivt sørget for å hindre å få på plass en felles bransjeavtale som umiddelbart kan stanse avskogingen av Brasils savanneskog.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har allerede fått en sjanse til</div>
<div type="text">
<p>Mighty Earths avsløringer og offentliggjøringen av dem, kom ikke som noen overraskelse på det store selskapet. Tidligere i år hadde Mighty Earth samlet en rekke grove avsløringer om Cargills praksis i en stor rapport. Planen var å publisere denne bredt i januar i år, men selskapet ba dem om å vente litt - og gi dem en sjanse til å forbedre seg.</p>
<p>- Til tross for gjentatte lovnader fra selskapets leder, er Cargill igjen og igjen verst i klassen når det kommer til problemstillinger som strekker seg fra slavearbeid til ødeleggelsen av jordens siste intakte skoger, sier Mat Jacobsen, direktør for skogsområdet i miljøorganisasjonen Mighty Earth, til Dagbladet.</p>
<p>- Regnskogfondet har gitt ut flere rapporter som viser den problematiske siden av soya som fiskeindustrien bruker, sier Claudi. De har en dialog med alle de store fôrselskapene i dag.</p>
<p>Hun viser også til at Cargill ikke vil signere Cerrado-moratoriet. Cerrado, et område sørøst i Brasil, er den nye avskogingsfronten. Etter at soyamoratoriet kom på plass har avskogigen flyttet seg sørover.</p>
<p>Nelson i Cargill viser til selskapets strategi for skoger (ekstern lenke) og fastholder at selskapet har forpliktet seg til å jobbe for å få en slutt på avskoging.</p>
<p>- Vi har en rekke initiativer for å få slutt på avskoging (se under, red.anm.) men det aller viktigste er nok at vi ikke kjøper soya fra ulovlig avskogede landområder, og vi har ikke kjøpt soya fra nylig avskogede områder siden 2006.</p></div>
<div type="title" level="3">Cargills tiltak mot avskoging</div>
<div type="text">
<p>Soyaleverandøren skriver i en lengre mail til Dagbladet at de jobber hardt for å få en slutt på avskoging i sine forsyningskjeder, ikke bare i Brasil, men i alle land de handler med.</p>
<p>I år har selskapet lansert en rekke tiltak og initiativ, både for soya, menneskerettigheter og urfolk, blant annet en egen soyastrategi og plan for Sør-Amerika, et 30 millioner dollar-fond som er åpent for alle som har gode løsninger på problemet, og gitt mer enn 1,6 millioner bønder opplæring i bærekraftig jordbruk.</p>
<p>- Vi har også overholdt det brasilianske soyamoratoriet siden 2006, og sjekker alltid med den brasilianske regjeringen før vi setter i gang nye prosjekter, sier Nelson.</p>
<p>Selskapet sier de jobber tett med ulike eksperter for å gjøre virksomheten så bærekraftig og etisk som mulig.</p>
<p>- Bærekraft er ikke «kjekt å ha» i Cargill, men noe som gjennomsyrer hele organisasjonen, gjennom hele forsyningskjeden.</p>
<p>Selskapet har fortsatt ikke signert Cerrado-moratoriet, som skal værne skogene i Cerrado-området, der det i dag er lovlig å hogge ned skog for å dyrke marken.</p>
<p>- Men i dag lanserte vi dette rådgivende panelet for beskyttelse av skoger, skriver Nelson i en oppfølgende e-post til Dagbladet.</p>
<p>Laks og soya</p>
<p>Norske fiskefôrprodusenter er de største importørene av soya til Norge i dag.</p>
<p>Soya, i form av soyaproteinkonsentrat (SPC)3 fra Brasil, er en viktig proteinkilde og er en sentral ingrediens i fôret som norsk oppdrettslaks spiser.</p>
<p>Som verdens største produsent av oppdrettslaks, importerte Norge SPC fra 670 000 tonn soyabønner til bruk i fiskefôr i 2015.</p>
<p>94 prosent av denne soyaen kom fra Brasil.</p>
<p>For å produsere 1 kg norsk laks trengs det SPC fra 0,55 kg soyabønner.</p>
<p>De fire største fôrprodusentene, som til sammen står for over 99 prosent av soyaimporten, har per i dag ikke konkrete planer om å redusere sitt soyaforbruk.</p>
<p>Kilde: Framtiden i våre hender</p></div></body></document>
