<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-et-annet-syn-pa-nato.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/et-annet-syn-pa-natos-toppmote/71947059" frk="439 13 36 2729"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 05:00"/>
<attribute name="author" value="Ivar Espås Vangen, Sekretær i Rødt Trondheim Sentrum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et annet syn på NATOs toppmøte</div>
<div type="ingress">Flere av alliansens medlemsland har enorme sosiale problemer og massearbeidsløshet. Hver krone som går til militærvesenet er ei krone mindre til å løse slikt.</div>
<div type="author">Ivar Espås Vangen, sekretær i Rødt Trondheim Sentrum</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>HVOR ER NATO PÅ VEI?: Det er lenge siden NATO bare var en «forsvarsallianse». Forsvarsalliansen har blitt en angrepspakt, noe vi har sett i Jugoslavia, Libya og Afghanistan – land som aldri har angrepet oss, skriver innsenderen. Bilde fra NATOs toppmøte utenfor London 4. desember. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norske mediers redaksjonelle dekning av NATO-toppmøtet i London har vært preget av optimisme. Det kan derfor passe å lufte et litt annet perspektiv.</p>
<p>Det later til å være en uttalt enighet i Norge at NATOs målsetting om å bruke to prosent av BNP på militære utgifter er en bra ting.</p>
<p>Dette er problematisk av flere grunner. For det første har flere av alliansens medlemsland enorme sosiale problemer og massearbeidsløshet. Hver krone som går til militærvesenet er ei krone mindre til å løse slikt. Dessuten var USAs økninger i militærbudsjettet fra 2017 til 2018 alene på størrelse med Russlands totale militære forbruk, som i 2016 knapt var åtte prosent av NATOs. Siden har NATO rusta opp og Russland rusta ned. Når er det egentlig nok?</p>
<p>For det andre har militærvesenet betydning for klima og miljø. Hadde USAs militærvesen vært en stat, ville det vært en større forurenser enn 140 land. Et F-35-kampfly bruker 5600 liter drivstoff per flytime. Fjorårets militærøvelse, Trident Juncture, slapp ut over 78.000 tonn CO2-ekvivalenter. For et land som Norge, som har som mål å kutte 40 prosent av utslippene innen 2030, bør NATOs opprusting vekke bekymring.</p>
<p>NATO bekreftet også sin atomvåpenstrategi. I organisasjonens strategiske konsept slås det fast at den påberoper seg retten til å bruke atomvåpen, sjøl om det anses som «usannsynlig». I praksis er dette en førstebruksstrategi hvor NATO helt klart ikke begrenser atomvåpnenes rolle til å slå tilbake andre angrep med kjernefysiske våpen. Om det var én ting som var drivende for atomkappløpet under den kalde krigen, var det nettopp forestillingen om at en kunne vinne en atomkrig ved å skyte først.</p>
<p>Det er lenge siden NATO bare var en «forsvarsallianse». I sine strategiske konsept helt tilbake til 90-tallet har organisasjonen slått fast at den ser seg berettiget til å bruke vold også i tilfeller uten direkte aggresjon mot medlemmene. Forsvarsalliansen har blitt en angrepspakt, noe vi blant annet har sett i Jugoslavia, Libya og Afghanistan – land som aldri har angrepet oss.</p>
<p>NATOs handlekraft trenger vi ikke spekulere i. Den er nok helt reell. Spørsmålet er om den gjør oss tryggere, eller om vi heller bør bryte våpenkappløpets meningsløse logikk.</p></div></body></document>
