<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190721-priskrig-pa-kroneis-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/priskrig-pa-kroneis-rammer-de-store-produsentene/71419326" frk="240 7 12 1509"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-21 16:12"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Priskrig på kroneis rammer de store produsentene</div>
<div type="ingress">Iskremspiserne nyter like gjerne billig-is fra dagligvarebutikkene som iskrem fra de kjente storprodusentene.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-21</div>
<div type="caption"><p>PRISKRIG: Det er priskrig på kroneis. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p> <p>TROPEVARME: Temperaturrekorder over hele landet, og vi spiser is som aldri før. Men hvilken is smelter egentlig først i sommervarmen? Video: Malene Storrusten / klipp: Frida Andersen</p></div>
<div type="text">
<p>Hennig-Olsen Is har en nedgang i salg på nesten fem prosent hittil i år. Salgsdirektør John Kjellesvik opplyser til NRK Sørlandet at det har vært dårlig salg i mai og juni.</p>
<p>- Det selges færre enkelt-is og vi får et prispress på grunn av at butikkjedene selger rimelig is, sier Kjellesvik.</p>
<p>Han opplyser at Hennig-Olsen Is selger mer av sine billigere produkter, og at man blant annet har kampanjer for å selge krone-is i pakker.</p>
<p>Isbjørn Is fra Bergen er en av produsentene som selger billig-is, deriblant krone-is. Etter å ha solgt is stort sett lokalt siden 1963, er isprodusenten i år for første gang å finne i Rema 1000s dagligvarebutikker nasjonalt.</p>
<p>- Vi har solgt mer enn noensinne i år, sier daglig leder i Isbjørn Is, Morten Kolseth, til NRK.</p>
<p>Han ønsker imidlertid ikke å oppgi salgsøkningen i prosent etter inntredenen på det nasjonale ismarkedet.</p>
<p>I mai meldte nettstedet Godt om en markant nedgang i issalget, sammenlignet med samme måned i fjor, på grunn av dårlig sommervær. Da opplevde Hennig-Olsen og Diplom-Is en salgsnedgang på henholdsvis 32 og 20 prosent.</p></div></body></document>
