<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190419-dette-er-mars-base-1.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dette-er-mars-base-1-camp/70994464" frk="413 8 22 2474"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 10:55"/>
<attribute name="author" value="Øistein Norum Monsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,romfart,reise,nyheter,mars,kina,turisme"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er Mars Base 1 Camp</div>
<div type="ingress">- Dette er bedre enn Mars som jeg hadde forestilt meg det.</div>
<div type="author">Øistein Norum Monsen</div>
<div type="date">2019-04-19</div>
<div type="caption"><p>SIMULERT MARS-BASE: En ansatt ikledd en romdrakt ser ned på modulene som utgjør Mars Base 1 Camp i Gobi-ørkenen i Kina. Foto: Thomas Peter / NTBscanpix.</p> <p>ØDE: Området i Gobi-ørkenen er valgt på grunn av likheten til planeten Mars. Foto: Thomas Peter / NTBscanpix.</p> <p>TURISTMAGNET: Myndighetene håper Mars Base 1 skal trekke flere turister til den fattige provinsen. Foto: WANG ZHAO / AFP / NTB Scanpix</p> <p>EKSPEDISJON: En elektrisk firehjulstrekk skal skape illusjonen av en ekspedisjon til planeten Mars. Foto: Thomas Peter / Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vinden tok med seg den finkornede sanden og farget horisonten oransje. Et stykke unna var Mars Base 1 Camp så vidt synlig for de 100 kinesiske tenåringene som kom tilbake etter en fem timers omvisning.</p>
<p>På en forblåst ås like ved sto en astronaut ikledd hvite og røde romdrakter. Ungdommene gikk gjennom dekompresjonskammeret inn i modulene som simulerer boenheter, et kontrollrom, legestue og drivhus på mars.</p>
<p>Tenåringene fikk æren å være de første besøkende til den simulerte Mars-basen, et prosjekt i regi av C-Space og lagt til Gobi-ørkenen, som er ment å utdanne unge kinesere om romfart og å bo på den røde planeten.</p>
<p>- Vi så et krater og en hule. Jeg er veldig glad for å være her. Dette er bedre enn Mars som jeg hadde forestilt meg det, sier en 13 år gammel student til nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>I tillegg fikk de rominteresserte tenåringene se monolitten, kjent fra filmen «2001: A Space Odyssey».</p>
<p>Kinas romfartsprogram har økt interessen for verdensrommet hos kineserne. I januar landet Kina romsonden Chang’e-4 på månens bakside. Hendelsen ansees som et stort skritt på Kinas vei til å bli en stormakt innen romfart.</p>
<p>Den simulerte Mars-basen ligger øde til og består av en rekke sammenkoblede moduler og åpnet sine dører for publikum på onsdag denne uka.</p>
<p>Myndighetene håper Mars Base 1 Camp vil tiltrekke seg turister til den fattige provinsen og har planer om å investere millioner av kroner for å bygge ut basen til å dekke 67 kvadratkilometer.</p>
<p>Målet er at 2 millioner turister årlig skal besøke basen i løpet av 2030.</p>
<p>- En nasjon trenger folk som ser til stjernene, sier Bai Fan, daglig leder for Jinchang Star Universe Culture &amp; Tourism Investment CO, et medieselskap som har vært med på å utvikle basen.</p>
<p>Da anlegget sto ferdig fikk et realityshow tilgang til basen og seks frivillige fikk oppleve «livet på Mars».</p></div></body></document>
