<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190923-lionel-messi-arets-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lionel-messi-arets-spiller-i-verden/71632040" frk="784 0 0 4858"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 19:59"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lionel Messi årets spiller i verden</div>
<div type="ingress">Argentineren slo Cristiano Ronaldo og Virgil van Dijk i FIFA-kåringen. Megan Rapinoe ble kårets til årets kvinnelige spiller i verden.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-23</div>
<div type="caption"><p>ÅRETS SPILLERE I VERDEN: Lionel Messi og Megan Rapinoe. Foto: Antonio Calanni/AP/NTB Scanpix</p> <p>ÅRETS TRENER: Liverpool-manager Jürgen Klopp. Foto: AP/Luca Bruno/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lionel Messi (Barcelona), Cristiano Ronaldo (Juventus) og Virgil van Dijk (Liverpool). Det var de tre spillerne som kunne kåres til årets spiller i verden av Det internasjonale fotballforbundet (FIFA).</p>
<p>I kveld falt avgjørelsen i Italia, og det var Messi som stakk av med seieren under kåringen i Milano.</p>
<p>Van Dijk fikk også prisen som årets spiller av Det europeiske fotballforbundet (UEFA) i august. Da slo han Messi og Ronaldo i kampen om den gjeve prisen. Nå fikk Messi revansj.</p>
<p>I fjor var det forøvrig Real Madrid-spiller Luka Modric som vant FIFA-prisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Klar tale</div>
<div type="text">
<p>Lucy Bronze, Megan Rapinoe og Alex Morgan var nominert i kvinneklassen.</p>
<p>Det var til slutt amerikanske Megan Rapinoe som vant prisen for årets kvinnelige spiller i verden. Hun ble kåret til VMs beste spiller da nasjonen vant mesterskapet.</p>
<p>- Jeg er litt tom for ord, hvis du kan tro det, det skjer nesten aldri med meg.</p>
<p>Slik innledet Rapinoe vinnertalen sin, før hun takket familie, venner og lagvenninner. Deretter oppsummerte hun det suksessfulle året for kvinnefotball. Så tok talen en helt annen vending:</p>
<p>Rapinoes tale:</p>
<p>- Noen av historiene som har inspirert meg mest dette året, Raheem Sterling og Koulibaly, de er utrolige spillere på banen, men også måten de har taklet den kvalme rasismen de ikke bare har måttet tåle i år, men sannsynligvis hele livet. Den unge iranske kvinnen, som til slutt tente på seg selv fordi hun ikke kunne gå på fotballkamp. Den ene MLS-spilleren som har kommet ut av skapet, og alle de kvinnelige LHBT-spillerne som kjemper så hardt hver dag, for å spille sporten de elsker, men også for å kjempe mot homofobien vi har.</p>
<p>- Det er historiene som inspirerer meg så mye. Men de gjør meg også trist og skuffet. Jeg føler at dersom vi virkelig ønsket en meningsfull endring, så mener jeg det ville vært mest inspirerende hvis alle andre enn Sterling og Koulibaly var like rasende på rasismen som de var. Hvis alle andre var det. Hvis alle var like rasende på homofobi som LHBT-spillerne. Hvis alle var like rasende på mangel av likelønn, på mangel av investeringer i kvinnefotball annet enn kvinner.</p>
<p>- Det ville vært inspirerende for meg. Det er det jeg ber alle om, vi har en så utrolig god mulighet ved å være profesjonelle fotballspillere. Vi har så mye suksess, finansielt og på andre måter. Vi har en utrolig plattform. Jeg ber alle her, for alle i dette rommet bærer den kronen. La andre folk bruke plattformen deres, løft andre folk opp, del suksessen deres. Vi har en unik mulighet i fotballen som ingen andre idretter i verden har. Å bruke dette fantastiske spillet til å faktisk endre verden til det bedre. Så det er mitt ønske til alle. Jeg håper dere tar det til dere og gjør noe, gjør hva som helst. Vi har en utrolig makt i dette rommet. Takk så mye, det er en stor ære. God natt.</p>
<p>*LHBT er en bokstav-forkortelse brukt som samlebetegnelse for lesbiske, homofile, bifile og transpersoner.</p>
<p>Årets manager</p>
<p>Liverpool-manager Jürgen Klopp vant prisen for årets mannlige trener i verden.</p>
<p>Tyskeren var nominert sammen med Manchester Citys Pep Guardiola og Tottenhams Mauricio Pochettino. Etterpå skrøt han blant annet av Pochettino, som han slo i Champions League-finalen.</p>
<p>I kategorien for beste kvinnelige trener i verden, stod det mellom USA-trener Jill Ellis, England-trener Phil Neville og Nederland-trener Sarina Wiegman. Det var Ellis som vant prisen.</p>
<p>Disse elleve spillerne ble tatt ut på årets lag:</p>
<p>Årets lag:</p>
<p>Herrer:</p>
<p>Alisson Becker, Matthijs De Ligt, Sergio Ramos, Virgil van Dijk, Marcelo, Luka Modric, Frenkie De Jong, Eden Hazard, Cristiano Ronaldo, Lionel Messi, Kylian Mbappé.</p>
<p>Kvinner:</p>
<p>Sari van Veenendaal, Lucy Bronze, Wendy Renard, Nilla Fisher, Kelley O’Hara, Amandine Henry, Julie Ertz, Marta, Rose Lavalle, Megan Rapinoe, Alex Morgan.</p></div>
<div type="title" level="3">Årets keeper</div>
<div type="text">
<p>Årets keeper ble Liverpools Alisson Becker. Han slo Manchester City-keeper Ederson og Barcelonas sisteskanse Marc-André ter Stegen.</p>
<p>Det så først ikke ut som Becker forsto at han hadde vunnet prisen, og det tok litt tid før han entret podiet for å motta prisen, mens kameralinsene fokuserte på Klopp blant tilskuerne.</p>
<p>- Sorry, det er ikke min feil, sa han på engelsk, til latter fra salen, før han tok resten av talen på morsmålet portugisisk.</p>
<p>Beste kvinnelige keeper ble nederlandske Sari van Veenendaal, som spiller for Atlético Madrid.</p>
<p>Årets beste scoring (Puskas - Award) gikk til Debrecen-spiller Daniel Zsori, for brassesparket mot Ferencvaros. Leeds-manager Marcelo Bielsa og resten av klubben vant FIFA Fair Play Award.</p></div></body></document>
