<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190921-prover-a-fa-nordmann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/prover-a-fa-nordmann-siktet-for-dodsvold-til-norge/71625736" frk="551 5 17 3260"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 20:49"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Prøver å få nordmann siktet for dødsvold til Norge</div>
<div type="ingress">Han er etterlyst av Interpol i 188 land. Nå prøver hans advokat å få ham hjem til Norge.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-09-21</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: En nordmann i 50-åra er siktet for vold med døden til følge i Thailand. Han er nå i skjul. Klipp: Ørjan Ryland. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>I august i år ble en nordmann i 50-åra siktet for vold med døden til følge på et luksushotell i Phuket i Thailand. Han ble løslatt mot en kausjon på rundt 60 000 kroner mot at han ikke fikk forlate landet - og møte i retten når han ble bedt om det.</p>
<p>Nordmannen er nå etterlyst av Interpol i 188 land.</p>
<p>- Jeg kan ikke uttale meg konkret om hvordan situasjonen er akkurat nå, sier mannens advokat Sulman Maroof Hussain til Dagbladet lørdag kveld.</p>
<p>Han opplyser imidlertid overfor Dagbladet at de er i dialog med UD, og har vært det over lengre tid, for å prøve å få nordmannen til Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Begrensede virkemidler</div>
<div type="text">
<p>Pressetalsperson i UD, Per Wiggen, bekrefter overfor Dagbladet at utenrikstjenesten er kjent med at en tiltalt norsk borger i Thailand som er løslatt med kausjon.</p>
<p>- Utenrikstjenesten ved ambassaden i Bangkok har vært i kontakt med vedkommende og bistått i henhold til gjeldende rammer og retningslinjer, sier Wiggen.</p>
<p>Han understreker at det ofte er store forventninger til hva utenrikstjenesten kan bistå med når norske borgere fengsles i utlandet, men likevel er det stedets lover og regler som kommer til anvendelse når norske borgere fengsles i utlandet.</p>
<p>- På samme måte som en norsk domstol ikke ville akseptere innblanding fra fremmed lands utenrikstjeneste i Norge, er det heller ikke mulig for norsk utenrikstjeneste å blande seg inn i en straffesak i utlandet.</p>
<p>Dette begrenser de virkemidler som utenrikstjenesten har til rådighet, sier Wiggen.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter for livet</div>
<div type="text">
<p>Hussain fortalte Dagbladet før helga at klienten hans er i skjul fordi han har mottatt en rekke drapstrusler.</p>
<p>- Han har blitt utsatt for verbale trusler av britiske statsborgere som er i Phuket, men også thailandske borgere. Dette er på grunn av måten han blir framstilt på i mediene, sier Hussain.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Vi har vært i kontakt med lokalt politi angående at han føler at sikkerheten hans ikke blir ivaretatt. Han vil møte opp til rettsmøter, men da må lokalt politi garantere for sikkerheten og det har de ikke gjort. Han frykter for livet sitt.</p>
<p>Advokaten understreker at nordmannen var ute på kausjon på lovlig vis, og at han etter å ha mottatt truslene ba politiet om sikkerhetstiltak. Da dette ikke ble gjort, valgte han å gå i skjul.</p>
<p>- Han har fått drapstrusler og må forholde seg til det. Han vet ikke om disse personene har gjennomføringsevne eller ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er saken</div>
<div type="text">
<p>Det var britiske Amitpal Singh Baja (34) som omkom i basketaket med nordmannen. Det var klager på støy som startet en krangel mellom partene, som endte i en dødelig slåsskamp.</p>
<p>Politiet har tidligere opplyst til lokale medier at de fant nordmannen med kuttskader og flere blåmerker. Den britiske mannen lå da med ansiktet ned mot gulvet foran hotellrommet sitt.</p>
<p>- Han blødde fra nese og munn, og pustet svakt. Han ble fraktet til sykehus umiddelbart. Der døde han, sa Maj Techin i politiet.</p>
<p>Nordmannen hevder at han ble stukket med kniv av briten, og at han handlet i selvforsvar.</p></div></body></document>
