<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190830-aggressive-menn-gikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/aggressive-menn-gikk-los-pa-mdg-valgbod/71543746" frk="533 0 1 3058"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 06:22"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, Audun Hageskal, Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aggressive menn gikk løs på MDG-valgbod</div>
<div type="ingress">Tre menn gikk fredag morgen løs på valgboden med sag.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, Audun Hageskal, Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-08-30</div>
<div type="caption"><p>GRÜNERLØKKA: Tre berusede menn har gått løs på Miljøpartiet De Grønnes valgbod med sag. Video: Nicolai Eriksen</p> <p>SAG: Her kan man se at mennene har begynt å sage i valgboden. Foto: Nicolai Eriksen / Dagbladet</p> <p>VALGBOD: Miljøpartiet De Grønnes valgbod på Olaf Ryes plass ble i morgentimene utsatt for hærverk. Foto: Nicolai Eriksen / Dagbladet</p> <p>LEDER: Geir Storli Jensen, Grünerløkka MDG. Foto: Nicolai Eriksen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen melder Oslopolitiet om tre menn som har gått løs på en valgbod på Olaf Ryes plass.</p>
<p>- Hva de har tenkt og hvorfor de har gjort det, vet jeg ikke. Det er i hvert fall tre ganske aggressive menn. De framstår som ruset eller beruset. De skal ha gått løs på en valgbod med sag og noe verktøy, sier operasjonsleder Magne Olsvoll til Dagbladet.</p>
<p>Operasjonslederen opplyser om at det skal være snakk om valgboden til Miljøpartiet De Grønne (MDG).</p></div>
<div type="title" level="3">To pågrepet</div>
<div type="text">
<p>- Meldingen er at det er tre som sager løs på boden. Men så har de gitt opp og satt seg midt i parken, sier oppdragsleder Christer Martinsen til Dagbladet.</p>
<p>Politiet, som ble varslet av forbipasserende, fikk kontroll på to personer i parken. Tredjemann forsvant før politiets ankomst.</p>
<p>Rett før klokka 9 melder politiet på Twitter at de har pågrepet to personer for skadeverk. Disse kjøres til arresten for videre oppfølgning.</p>
<p>- Det skal være små skader på boden, skriver politiet.</p>
<p>Einar Wilhelmsen i MDG forteller til Dagbladet at det ikke var noen politikere fra partiet til stede, da de tre mennene gikk løs på valgboden fredag morgen.</p>
<p>- Dette er selvsagt trist, men det får ingen påvirkning for valgkampen, da skadene var svært små. Boden var stengt, da det skjedde. Nå fortsetter vi bare arbeidet, sier Wilhelmsen</p></div>
<div type="title" level="3">- Tilbake i morgen</div>
<div type="text">
<p>Geir Storli Jensen, leder for Grünerløkka MDG, møter Dagbladet ved valgboden.</p>
<p>- I dag våknet du opp til en litt uvanlig melding. Hva tenkte du da?</p>
<p>- Først og fremst tenkte jeg at det var bra at det ikke var noen frivillige som hadde stått på stand her. Det ser ut som det har gått veldig bra og at det ble stoppet veldig fort. Men det hadde vært kjedelig om det sto noen helt vanlige frivillige her som hadde meldt seg for å spre det glade budskap om Miljøpartiet og hadde fått oppleve noe sånt.</p>
<p>- Du var kanskje redd det var verre skader?</p>
<p>- Ja, det ser ikke ut som det blir noe problem å fortsette valgkampen, for å si det sånn. Vi er tilbake i morgen, da har vi åpent mesteparten av dagen, sier han.</p>
<p>Det er også litt tagging på boden. Det er effekten av å stå midt i byen, sier Storli Jensen.</p>
<p>- Du ser det har skjedd med flere partier. Det er leit, men det er litt sånn man må forvente. Men sinte menn med sag, det er mye mer ubehagelig.</p>
<p>Storli Jensen forteller at partiet opplever mye aggresjon, men aller mest på internett.</p>
<p>- Vi er glade for at det er mest på Facebook-grupper og i kommentarfeltene. Vi opplever at det er veldig fint å drive valgkamp for Miljøpartiet i Oslo. Det er veldig mange som støtter oss, sier han.</p></div></body></document>
