<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190806-kraftig-eksplosjon-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kraftig-eksplosjon-i-kobenhavn/71466133" frk="335 9 21 2212"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 21:30"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Dagbladets Nyhetsredaksjon"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kraftig eksplosjon i København</div>
<div type="ingress">Skattestyrelsens bygning rammet tirsdag kveld.</div>
<div type="author">NTB I, Dagbladets nyhetsredaksjon</div>
<div type="date">2019-08-06</div>
<div type="caption"><p>ÅSTEDET: Fra åstedet på Østerbro. Foto: Presse-fotos.dk / Ritzau Scanpix / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var tirsdag kveld en kraftig eksplosjon i Østerbro i København.</p>
<p>Deler av fasaden på Skattestyrelsens bygning er ødelagt som følge av eksplosjonen, og politiet evakuerte området rundt Nordhavn stasjon og sperret av kvartalene rundt. Det er ikke meldt om personskader.</p>
<p>TIPS OSS: 2400@db.no</p>
<p>Eksplosjonen skjedde inne i Skattestyrelsens lokaler, opplyser vaktsjef hos Københavns Politi Michael Andersen onsdag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Massivt brak</div>
<div type="text">
<p>Det skal ha vært to personer i bygningen da det eksploderte, men ingen kom til skade.</p>
<p>Mange vitner rapporterte at de hørte et massivt brak rundt klokka 22.15, men det tok nærmere åtte timer før politiet kunne bekrefte at det dreide seg om en eksplosjon.</p>
<p>Politiet, inkludert bombegruppe, har vært på stedet hele natta og arbeider fortsatt med å undersøke hva omstendighetene er, opplyser Michael Andersen.</p>
<p>Kristian Næstved, vakthavende operasjonssjef ved Hovedstadens Beredskab, opplyste i løpet av natta at bygningsfasaden har fått store skader.</p>
<p>- Der er flere knuste vinduer, og i det hele tatt er fasaden rasert. Det ser voldsomt ut, sa han like før klokka ett natt til onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forferdelige scener</div>
<div type="text">
<p>Politiet ba DSB innstille all togtrafikk til og fra Nordhavn Stasjon og sette inn buss for tog mellom Østerport og Hellerup Stasjon, men fra 5.30 onsdag morgen gikk trafikken som normalt.</p>
<p>Skatteminister Morten Bødskov (S) er blant dem som reagerte raskt på Twitter.</p>
<p>- Forferdelige scener på Østerbro ved Skattestyrelsen. Vi avventer politiets nærmere undersøkelser, skriver han..</p>
<p>Mange vitner beskriver et massivt brak, og bilder i sosiale medier viser knuste vindusruter og store skader på fasaden av bygningen. Politiet har evakuert stasjonsområdet og sperret av kvartalene rundt.</p>
<p>Jeg var på Nordhavn 2215. Det er det vildeste jeg har hørt nogensinde. Vi blev skubbet tilbage af lydbølgen. Buschaufføren på 3A var en kæmpe champ - holdt hovedet koldt og kørte os væk.</p>
<p>— Charlie Stjerneklar (@CSZT) August 6, 2019</p>
<p>Politiets bombegruppe ble sendt til stedet.</p>
<p>I B.T.s video høres et stort smell.</p></div></body></document>
