<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190525-gigantisk-pedofili-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gigantisk-pedofili-nettverk-avslort/71109640" frk="521 13 48 3441"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 11:04"/>
<attribute name="author" value="Maria Caroline Skrede"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,interpol,overgrepsmateriale,pedofilinettverk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gigantisk pedofili-nettverk avslørt</div>
<div type="ingress">Operasjon «Blackwrist» avdekket grufulle funn i opprulling av et omfattende pedofili-nettverk. Det yngste offeret var 15 måneder. Fortsatt pågår etterforskningen i 60 land.</div>
<div type="author">Maria Caroline Skrede</div>
<div type="date">2019-05-25</div>
<div type="caption"><p>BEVIS: Etterforskerne samler inn bevis fra en av de tiltaltes hjem. Foto: Interpol</p></div>
<div type="text">
<p>En toårig internasjonal operasjon koordinert av Interpol har hittil ført til arrestasjoner av ni personer og reddet 50 barn fra et omfattende pedofili-nettverk.</p>
<p>Det skriver Interpol i en pressemelding.</p>
<p>Operasjon «Blackwrist», oppkalt etter armbåndet en av gjerningsmennene hadde på seg, ble lansert av Interpol i 2017 etter funn av overgrepsmateriale som viste 11 gutter under 13 år bli misbrukt.</p>
<p>Operasjonen har siden ført til flere arrestasjoner og rettsforfølgelser i Thailand, USA og Australia.</p>
<p>Materialet, først identifisert på det som kalles det mørke nettet eller «darkweb», stammet fra en abonnementsbasert nettside med nesten 63 000 unike brukere fra hele verden.</p>
<p>Nettstedet har gjennom flere år ukentlig publisert barnepornografiske bilder. Overgriperne har gått langt i forsøkene på å skjule egen og barnas identitet.</p>
<p>Barna har ofte vært maskert og det er etterlatt få visuelle spor eller lydspor.</p>
<p>Ved hjelp av fysiske kjennetegn har etterforskerne imidlertid lyktes med å gjenkjenne flere av barna i materialet. De har også fått hjelp av et internasjonalt politisamarbeid.</p>
<p>Thailands spesialenhet (DSI) startet et tett samarbeid med Interpols avdeling i Thailand i juni 2017.</p>
<p>Deretter jobbet etterforskere fra hele verden med å identifisere de 11 ofrene. Etterforskere i USA identifiserte hjemmesidens IP-adresse og startet deretter arbeidet med å finne forbindelser til USA.</p>
<p>I november 2017 ble de første ofrene identifisert. To måneder seinere foretok politiet samtidige arrestasjoner i Thailand og Australia.</p></div>
<div type="title" level="3">146 år i fengsel</div>
<div type="text">
<p>En thailandsk mann, identifisert som nettsidas hovedadministrator, har blitt dømt til 146 år i fengsel av en domstol i Thailand.</p>
<p>Mannen er dømt for voldtekt av barn og menneskehandel samt for å ha oppbevart og distribuert overgrepsmateriale av barn.</p>
<p>Ifølge Interpol er dette mannen som har misbrukt de 11 guttene fra det opprinnelige materialet.</p>
<p>En av disse guttene skal ha vært mannens nevø.</p>
<p>Mannen skal ha lokket barna til sitt eget hjem med lovnader om mat, internett og fotballspill.</p>
<p>En annen mann, en barnehagelærer bosatt i Australia, ble også identifisert som administrator av nettsida.</p>
<p>En australsk dommer dømte mannen til 40 år og tre måneder i fengsel. Dette er den lengste dommen noensinne for barneovergripere i Australia.</p>
<p>Dommeren skal ha uttalt at mannen va r «ethvert barns verste mareritt».</p>
<p>På mannens digitale enheter skal politiet ha funnet tusenvis av bilder tatt i både Thailand og Australia.</p>
<p>Det yngste offeret, som ble identifisert i løpet av den siste rettssaken i Sør-Australia, var bare 15 måneder gammel.</p>
<p>Funnet av nettsida og identifiseringene av administratorer har utløst en rekke undersøkelser i hele verden. Det har ført til ytterligere arrestasjoner i Thailand, USA og Australia.</p>
<p>Politiet tror det er snakk om minst 100 uidentifiserte barn, som skal ha blitt utsatt for misbruk, i tillegg til de 50 de allerede har identifisert og reddet.</p>
<p>Arbeidet med å identifisere barna pågår og det foregår undersøkelser i nesten 60 land, ifølge Interpols pressemelding.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Kripos som informerer om at de ikke har vært involvert i aksjonen.</p></div></body></document>
