<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191031-borte-i-et-halvar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/borte-i-et-halvar/71763941" frk="554 5 18 3232"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 09:22"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Borte i et halvår</div>
<div type="ingress">Pål André Helland om den siste tida til Nicklas Bendtner i Rosenborg. Til tross for at han nærmest ble latterliggjort i Trondheim, mener Helland det er «mye fotballspiller igjen».</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-31</div>
<div type="caption"><p>NAVNET STØRRE ENN SPILLEREN: Nicklas Bendtner har bidratt til draktsalg, men ikke mål i F.C. København. Foto: NTB scanpix</p> <p>TRIUMF: Pål André Helland og Nicklas Bendtner feirer cupgullet i 2018. Strømsgodset ble slått 4-1 på Ullevaal.. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>BENDTNER: Nicklas Bendtner er klar for F.C. København etter å ha vært ute i kulda i Rosenborg. Video: F.C. København og NTB Scapix. Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): Nicklas Bendtner (31) har ennå ikke scoret mål for sin nye klubb, F.C. København. 31-åringen har kontrakt ut året og er desperat etter å få den forlenget av trener Ståle Solbakken.</p>
<p>Bendtner har spilt sju kamper for klubben etter overgangen fra Rosenborg i september. Til tross for måltørken mener Rosenborg-spiller Pål André Helland at det er «mye fotballspiller igjen» i Bendtner.</p>
<p>- Han mister ikke så mye ved at han blir eldre. Han har aldri vært et lyn, men han er fotballsmart og har et bra touch. Han er stor og sterk. Målene kommer, selv om han ikke spiller alle kampene fra start, sier Helland til Dagbladet.</p>
<p>Bendtner var i Rosenborg fra 2017 til 2019.</p>
<p>- Hvordan vil du beskrive tida hans i klubben?</p>
<p>- Bortsett fra at han var borte det siste halvåret, var det jevnt over ganske bra. Han fikk med seg tre titler og to gruppespill i Europa League. Han ble toppscorer det første året. Det er ikke så verst.</p>
<p>Det var mye spekulasjoner rundt Bendtner etter at Eirik Horneland kom inn i klubben i vinter. Grunnen til fraværet skal ha vært at klubben og spilleren hele tida hadde en overenskomst om at han skulle videre. Samtidig var han aldri en spiller et Hornelands smak - med lite løping og duellspill.</p></div>
<div type="title" level="3">Frosset ut</div>
<div type="text">
<p>Enkelte mener Bendtner ble frosset ut. Helland bekrefter inntrykket av en spiller som var borte. Og det er tydelig at manglende kamptrening har spilt inn for Bendtners prestasjoner.</p>
<p>I F.C. København handler alt om å komme i form. Foreløpig står han oppført med fem kamper i Superligaen, én kamp i cupen og én kamp i Europa League.</p>
<p>- Hva tenker du om behandlingen Bendtner fikk den siste tida i Rosenborg?</p>
<p>- Det får partene som tok avgjørelsen svare på. Det blir synsing fra min side. Og det skal jeg holde meg for god for, sier Helland.</p>
<p>- Det kan hende det ble tatt noen valg som jeg ikke vet om. Da blir det for dumt at jeg skal si noe om det. Det kan virke som om jeg da uttaler meg på klubbens vegne.</p></div>
<div type="title" level="3">Draktsalg</div>
<div type="text">
<p>Bendtner har om ikke annet sørget for et stort draktsalg i F.C. København. Hva som skjer neste år er ennå ikke avklart. Den danske fotballegenden Brian Laudrup oppsummerer inntrykkene så langt:</p>
<p>- Med all respekt for Nicklas Bendtner, så er han ikke typen du spiller i føttene, før han deretter dribler av tre mann. Han er avhengig av medspillerne sine. Han har ennå ikke inntatt rollen som målscorer. Han løper hele tida etter formen. Og det er dette som er problemet for ham. Tida er knapp, sier Laudrup til Eurosport.</p>
<p>F.C. København ligger på andreplass i Superligaen, fire poeng bak serieleder Midtjylland.</p></div></body></document>
