<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190619-pu-vil-ikke-betale-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/pu-vil-ikke-betale-for-at-abbasi-familien-ma-ha-en-ekstra-natt-pa-hotell/71205560" frk="553 2 8 3458"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 15:09"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson, Hans Arne Vedlog (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="abbasi-familien,nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PU vil ikke betale for at Abbasi-familien må ha en ekstra natt på hotell</div>
<div type="ingress">Et av Abbasi-barna fikk i dag sammenbrudd og må ta en ekstra natt på hotell i Oslo. Men det vil ikke PU betale. - Jeg kan ikke tro det er sant, sier leder for støttegruppa, Einar Vegge.</div>
<div type="author">Line Fransson, Hans Arne Vedlog (Foto)</div>
<div type="date">2019-06-19</div>
<div type="caption"><p>KREVER SVAR: Stortingsrepresentant for SV, Lars Haltbrekken, krever svar fra justisministeren etter Abbasi-saken. Reporter: Line Fransson. Video: Hans Arne Vedlog</p> <p>STØTTER FAMILIEN: Domprest Ragnhild Jepsen og pilgrimsprest Einar Vegge er familievenner og støttespillere for Abbasi-familien. Foto: Privat</p> <p>MÅ BETALE FOR HOTELL: I dag har Abbasi-familien fått beskjed om at de må betale for hotell i natt. - Jeg trodde dette måtte være en misforståelse, men det viste seg å stemme. Jeg sa til PU at dette har almenhetens interesse, sier støttespiller og pilgrimsprest Einar Vegge. Foto: Privat</p> <p>ABBASI: Abbasi-søsknene, Yasin (22), Taibeh (20) og Ehsan (16), landet på Oslo lufthavn rundt klokka 17 tirsdag. De skal gjenforenes med moren, Atefa Rezaie, på Ahus. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p> <p>KONFRONTERT: Slik svarte justisminister Jøran Kallmyr (Frp) da han ble konfrontert med uttransporteringen av den afghanske familien Abbasi i Stortingets spørretime. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): I løpet av dagen i dag fikk et av Abbasi-barna et sammenbrudd og ble hentet i ambulanse og deretter medisinert. Da ble det også avgjort at personen ikke burde reise med fly i dag.</p>
<p>- Da jeg landet på Gardermoen i dag, ble jeg oppringt av eldstesønnen Reza, som fortalte meg at Politiets utlendingsenhet (PU) har gitt dem beskjed om at de ikke kan dekke flere netter på hotell enn de allerede hadde, sier Einar Vegge, familievenn, pilgrimsprest og leder for Støttegruppa for Abbasi-familien.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorme påkjenninger</div>
<div type="text">
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- De trenger jo denne natten på hotell etter å ha opplevd enorme påkjenninger ved uttransporteringen og moras sykdom. Jeg ringte PU. Jeg trodde jo dette var en misforståelse, sier Vegge.</p>
<p>Men eldstesønnen Reza Abbasi hadde skjønt riktig. Uttransporteringen av familien har kostet rundt tre millioner, men en ekstra natt på hotell for fire personer viser seg å være utenfor PUs budsjett.</p>
<p>- PU har vært hyggelige og har ordnet med hotell hittil og flybilletter hjem i morgen. Men at de ikke har råd til en natt til ville jeg ikke tro var sant. Men det var riktig, sier Vegge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Merkelig</div>
<div type="text">
<p>Han mener avgjørelsen har allmennhetens interesse.</p>
<p>- Det er veldig merkelig når dette handler om medisinske grunner, og at det skal belaste deres familieøkonomi. De trenger jo denne natten på hotell, og verken de eller folk rundt har jo en voldsom økonomi, sier han.</p>
<p>Kommunikasjonsrådgiver Miriam S. Follesø i PU sier til Dagbladet at de har lagt til rette for at familien skulle komme tilbake til Trondheim så snart som mulig.</p>
<p>- Når de ønsker å være lengre i Oslo, mener vi at det ikke er politiets oppgave å legge til rette for overnatting videre. Utover det har vi ingen kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skjerp dere</div>
<div type="text">
<p>Lars Haltbrekken i SV retter skarp kritikk mot politiet og justisministeren etter behandlingen Abassi-familien har vært utsatt for den siste tida.</p>
<p>- Dette vil vi ta opp med justisministeren med en gang. Skjerp dere, sier politikeren til Dagbladet.</p>
<p>Han understreker at det ikke var Abbasi-familien selv som ønsket å dra fra Trondheim til Istanbul og tilbake.</p>
<p>- Nå må myndighetenes ta ansvar for den grusomme asylpolitikken de fører. Dette går ikke an, sier Haltbrekken.</p></div></body></document>
