<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191008-dette-gir-em-hap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dette-gir-em-hap/71684291" frk="639 16 65 3881"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 03:30"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette gir EM-håp</div>
<div type="ingress">Norge har ikke tapt på Ullevaal under Lagerbäck før Spania-kampen. Og oppgjøret mot Romania spilles for tomme tribuner.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-08</div>
<div type="caption"><p>ALVOR IGJEN: Landslagstrener Lars Lagerbäck samlet spillerne i går. Lørdag venter Spania på Ullevaal. Tirsdag er Romania motstander i Bucuresti. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>MÅLJUBEL: Norge spilte 1-1 mot Sverige i september. Her jubler Stefan Johansen og Martin Ødegaard for 1-0-scoringen på Friends Arena. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>GÅR HAN?: Lars Lagerbäcks kontrakt med NFF varer ut et eventuelt EM-sluttspill neste sommer. Landslagssjefen har hatt ansvaret for Norge siden 2017, og tidligere trent andre nasjoner som Island, Nigeria og Sverige. Kommentator: Morten P. Video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Spania, kl. 20.45 lørdag</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Norge må ha fire poeng mot Spania og Romania i EM-kvaliken, men helst seks. Så enkelt er utgangspunktet for trener Lars Lagerbäck og co. de neste dagene.</p>
<p>Lørdag er Spania motstander på Ullevaal. Tirsdag venter Romania i Bucuresti</p>
<p>Norge har havnet på gyngende grunn i kvaliken med fjerdeplass etter seks kamper. De to beste lagene går til EM-sluttspillet i 2020.</p>
<p>Spania har 18 poeng og leder gruppa suverent. Andreplassen står mellom Sverige (11 poeng), Romania (10 poeng) og Norge (9 poeng). Malta og Færøyene er fortapt med henholdsvis 3 og 0 poeng.</p>
<p>Kan vi tro på at EM-sluttspill er mulig? Her er i alle fall et par faktorer Lagerbäck klamrer seg til.</p></div>
<div type="title" level="3">God statistikk</div>
<div type="text">
<p>Siden svensken overtok i 2017, har Norge ikke tapt på Ullevaal en eneste gang. Han har ledet laget i 12 kamper på nasjonalarenaen. Åtte har endt med seier, fire har gått til uavgjort. Målstatistikken er 21-8.</p>
<p>Men nå venter Spania. Og en så sterk motstander har Norge ikke møtt på Ullevaal under Lagerbäck. Laget ligger som nummer sju på FIFA-rankingen, Norge er på 47. plass. Spania har hatt sterkere utgaver tidligere, men er i ferd med å bygge seg opp igjen etter VM-fiaskoen i 2018.</p>
<p>Når kampen mot Spania er over, flyr Norge ned til Bucuresti. Vanligvis ville Arena Nationala - som har en kapasitet på 55 000 tilskuere - vært ei heksegryte. Men denne gangen spilles kampen uten hjemmesupportere. Årsak: Fansens oppførsel i kampene mot Spania og Malta.</p>
<p>Lovbruddene går på rasistiske tilrop, bluss og kasting av gjenstander inn på banen. Det rumenske fotballforbundet har fått ei bot på 83 000 euro, eller cirka 820 000 kroner. Unntaket er 200 tilskuere fra Norge som slipper inn.</p>
<p>- Vi står overfor to ganske tøffe kamper, påpeker Lagerbäck.</p>
<p>- Det er litt spesielt at Romania ikke får ha publikum. Det er ingen ulempe for oss på bortebane. Hvor stor betydning det har, kan du diskutere lenge.</p>
<p>Om statistikken på Ullevaal sier han:</p>
<p>- At vi har lyktes her i tre år gir oss mental styrke. Vi har fått inn gode holdninger og lagånd.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Lagerbäck er likevel klar på at Norge har kastet bort fire poeng i kvaliken og selv satt seg i en vanskelig situasjon. Han sikter til hjemmekampene mot Sverige (3-3) og Romania (2-2). I begge tilfeller rotet laget bort det som så ut til å bli en klar seier.</p></div>
<div type="title" level="3">Selvtillit</div>
<div type="text">
<p>Landslagstreneren samlet spillerne i Oslo i går ettermiddag. Flere av dem kommer til samlingen med en god følelse. 17 spillere startet for sine respektive klubber i helga. Nøkkelspillere er i form.</p>
<p>Verst er situasjonen for Markus Henriksen, som ennå ikke har spilt for Hull denne sesongen. Årsaken er at «alle» regnet med at han skulle bort i sommer. Så skjedde ikke, trener Grant McCann satset på nye koster – og Henriksen er ute i kulda.</p>
<p>- Dette er to kamper som kommer til å avgjøre fighten om andreplassen, sier assistenttrener Per Joar Hansen.</p>
<p>Skulle Norge misse i EM-kvaliken, kommer det fortsatt en mulighet i Nations League. Med gruppeseieren sikret laget seg playoff. Den avgjøres med to kamper i mars neste år.</p></div></body></document>
