<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191118-norge-slapp-unna-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norge-slapp-unna-med-skrekken---ikke-bra-nok/71834536" frk="583 6 21 3383"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-18 21:34"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge slapp unna med skrekken: - Ikke bra nok</div>
<div type="ingress">Malta sjokkerte Lars Lagerbäck og Norge, men Alexander Sørloth reddet dem fra flause.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-11-18</div>
<div type="caption"><p>MATCHVINNER: Alexander Sørloth scoret 2-1-målet for Norge. Foto: REUTERS / Darrin Zammit Lupi / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Malta - Norge 1-2 (1-1)</p>
<p>Norge hadde mye ball, men Malta sjokkerte da de utliknet til 1-1 like før pause. Det var deres første scoring på åtte kamper.</p>
<p>Men de norske gutta slapp unna med skrekken, og Alexander Sørloth reddet Norge med scoring etter timen spilt.</p>
<p>Etter scoringen til Sørloth var seieren aldri særlig truet, og Lars Lagerbäcks menn kunne ta med seg tre nye poeng i siste kamp i denne EM-kvalifiseringen.</p>
<p>- Jeg tror vi skal glemme dette fortest mulig. Vi får tre poeng, og det er det vi skal ta med oss, sier målscorer Sørloth til TV 2.</p>
<p>Trønderen var med andre ord ikke fornøyd med hvordan kveldens kamp utspilte seg.</p>
<p>- Vi startet bra de første 20 minuttene, men så slipper vi oss ned. Det er ikke bra nok, sier kveldens målscorer.</p>
<p>Det er mulig at Lars Lagerbäck leverte tidenes korteste pressekonferanse etter kveldens kamp.</p>
<p>- Malta var godt organisert, men jeg er ikke fornøyd med vår kamp. Vi skapte ikke så mye som vi ville, sier Lagerbäck på pressekonferansen, som varte i kanskje 30 sekunder.</p>
<p>De norske gutta ender nå til slutt på tredjeplass - bak Sverige og Spania.</p>
<p>Kveldens resultat mot Malta er på mange måter ubetydelig, med tanke på at Sverige og Spania allerede er klare for EM. Dermed handlet det for Lars Lagerbäck å finne svar før semifinalen mot Serbia i Nations League.</p></div>
<div type="title" level="3">Pangstart</div>
<div type="text">
<p>Lagoppstillingen var eksperimentell i forhold til tidligere kamper i år, og det ble gjort fire endringer fra seieren mot Færøyene.</p>
<p>De norske spillerne brukte ikke lang tid på å ta ledelsen. Joshua King fikk ballen av Mats Møller Dæhli. Førstnevnte bommet på første forsøk, men returen satt enkelt i et åpent mål. Dermed var Norge i ledelsen før fem minutter var spilt.</p>
<p>Etter scoringen var det ganske sjansefattig, men Norge hadde full kontroll spillemessig.</p>
<p>Like før halvtimen var spilt skulle King få en meget god mulighet til å score 2-0. Han ble spilt flott gjennom alene med keeper, men med litt skrått hold klarte ikke Bournemouth-spilleren å få ballen på mål. Ballen snek seg like utenfor stolpen.</p>
<p>Malta så ikke ut til å ha mye å by på, men plutselig sjokkerte de Norge kort tid før pause.</p>
<p>Det var Fenech som fikk en flott ball på bakre stolpe. Han bredsidet ballen flott bak Nyland, og dermed sto det 1-1 til pause.</p>
<p>Scoringen var for øvrig Maltas første på åtte kamper.</p></div>
<div type="title" level="3">Straffebom fra King</div>
<div type="text">
<p>Lars Lagerbäck gjorde grep i pausen, der han byttet ut Møller Dæhli, som hadde en liten kjenning. Inn kom høyreback Omar Elabdellaoui.</p>
<p>Norge fortsatte å ha mye ball i andre omgang, men det ga ikke umiddelbar uttelling. Da timen var spilt var det fortsatt 1-1 og få sjanser å spore.</p>
<p>Men Sørloth var på saken, og satte inn 2-1 på Malta. Det var Berge som fikk litt plass på høyresiden, og slo et flott innlegg langs bakken til Sørloth. Han satte ballen enkelt i det åpne målet.</p>
<p>Ikke mange minuttene etter ble Alexander Sørloth felt da han fikk en stor sjanse. Dommeren dømte straffe, og det var King som fikk muligheten fra krittmerket.</p>
<p>Men spissen klarte ikke å utnytte muligheten og straffesparket ble reddet av keeper Henry Bonello.</p>
<p>Samme mann ble byttet ut like før slutt med noe som kunne se ut som en liten skade.</p></div></body></document>
