<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190130-mystisk-sylindermann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mystisk-sylindermann-skutt-pa-vei-inn-i-amerikansk-militaerbase/70717123" frk="406 11 29 2635"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 23:04"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,nevada,drap,atomvåpen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mystisk «sylindermann» skutt på vei inn i amerikansk militærbase</div>
<div type="ingress">Så ble det helt taust fra politi og myndigheter om biljakt i atomørkenen i Nevada.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-01-30</div>
<div type="caption"><p>MANDAG KVELD: Dette bildet, tatt av politiet, viser situasjonen, etter at den ukjente mannen ble skutt og drept 13 kilometer innenfor en sikkerhetskontroll i USAs strategiske atomprøvefelt nordvest for Las Vegas. Foto: Nye County Sheriff/AP/NTB Scanpix.</p> <p>2007: Private sikkerhetsstyrker under opplæring i Nevada National Security Site - eller Nevada Test Site - for å verne om atomlager og militære aktiviteter der. Arkivfoto: Jae C. Hong, AP/NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag kveld ble en mann skutt og drept etter politijakt i et strengt bevoktet militært område i ørkenen i den amerikanske delstaten Nevada.</p>
<p>FBI har overtatt etterforskningen. Det var ingen andre vitner enn patruljen fra sheriffen i lokale Nye County og sikkerhetsstyrker, som prøvde å stoppe bilen med mannen ved et kontrollpunkt.</p>
<p>To døgn etter har ikke politi eller myndigheter kommet med en bokstav om den dreptes identitet eller motiv for å ta seg inn på det strengt overvåkede området Nevada National Security Site.</p>
<p>Dermed henger et spørsmål i lufta: Var en terrorhandling på gang ?</p></div>
<div type="title" level="3">1 400 bomber</div>
<div type="text">
<p>USAs militære testet atomvåpen og detonerte ialt 1 400 bomber der under den kalde krigen med Sovjetunionen som hovedfienden fram til slutten av 1980-tallet.</p>
<p>Så seint som i 2012 ble en radioaktiv testbombe sprengt under ørkenen nordvest for Las Vegas.</p>
<p>Bilen med den uidentifiserte mannen ble vinket inn til kontroll ved den lukkede militærbyen Mercury på et sikkerhetspunkt 110 kilometer fra Las Vegas. Da var klokka passert 17 og det ble mørkt.</p>
<p>Han kjørte rett fram, og en biljakt varte i 11 kilometer før bilen stoppet. Da kom sjåføren ut og nærmet seg politipatruljen med det politiet beskrev samme kveld som «en sylinderformet gjenstand».</p></div>
<div type="title" level="3">Våpen eller rørbombe ?</div>
<div type="text">
<p>I de to etterfølgende døgnene har ikke politiet gitt noen nærmere beskrivelse av om «sylinderen» var et våpen, en rørbombe eller noe annet.</p>
<p>Ingen andre ble skadd.</p>
<p>Nevada National Security Site blir fortsatt blant annet brukt som testbase for det amerikanske flyvåpenet.</p>
<p>Nyhetsbyrået AP skriver at det pågår en rettskonflikt mellom delstaten Nevada og ørkenområdets driftsansvarlige - det amerikanske energidepartementet om lagring av atomavfall på dette feltet nær nabostaten California.</p>
<p>Delstatens sivile myndigheter har gått til retten for å få stanset dumping av ett tonn radioaktivt avfall fra delstaten Sør-Carolina sørøst i USA.</p>
<p>Men tausheten rundt «sylindermannens» identitet gir heller ikke noe svar om besøket kan ha vært en miljøaksjon.</p></div></body></document>
