<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-mann-knivstukket-tre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-knivstukket---tre-personer-pagrepet/71640918" frk="323 7 16 2048"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 16:24"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann knivstukket - tre personer pågrepet</div>
<div type="ingress">To menn og kvinne pågrepet etter at mann ble knivstukket utenfor Kiwi-butikk. Flere skal ha blitt vitner til knivstikkingen.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>SKI: En person er knivstukket i Ski i Akershus og betegnes som alvorlig skadd etter hendelsen. Video: Ralf Lofstad</p> <p>ÅSTED: Knivstikkingen skjedde utenfor en Kiwi-butikk i Ski. Foto: Ralf Lofstad / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>SKI (Dagbladet): En person er knivstukket i Ski i Akershus og betegnes som alvorlig skadd etter hendelsen. Tilstanden til mannen er ikke kritisk.</p>
<p>Tre personer skal ha stukket fra stedet på sykkel eller til fots.</p>
<p>Politiet fikk melding om knivstikkingen utenfor Kiwi-butikken på Finstad i Ski like etter klokka 17.00 onsdag ettermiddag.</p>
<p>Dagbladet får opplyst at knivstikkingen skjedde et steinkast unna Kiwi-butikken og at en nabo meldte fra om hendelsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Væpnet aksjon</div>
<div type="text">
<p>- Politiet fant en fornærmet mann i 30-åra som nå er fraktet til Ullevål sykeuhs. Han er alvorlig, men ikke kritisk skadd, og har allerede forklart seg til politiet, sier innsatsleder Arve Hermansen til Dagbladet.</p>
<p>Væpnet politi pågrep to menn og en kvinne, i 30-, 40-, og 50-åra på togstasjonen i Ski rundt 17.30.</p>
<p>Politiet hadde i forkant en storstilt politijakt hvor de stengte av jernbanestasjon i Ski.</p>
<p>- Vi kan ikke si noe om personenes tilhørighet og eventuelle kjennskap til hverandre, sier Hermansen. Politiet har opplysninger om at mannen skal ha blitt knivstukket i ryggen, men kan per nå ikke bekrefte dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Vitner</div>
<div type="text">
<p>- Knivstikkingen skal ha skjedd utendørs, men det er for tidlig å si noe om hendelsesforløpet eller om fornærmede skal ha kjent de mistenkte. Det er noe uklart hva han sa før han ble fraktet til sykehuset, sier operasjonsleder Ronny Årstein til Dagbladet.</p>
<p>Ifølge operasjonslederen har vitner på stedet blitt avhørt. De skal ha sett knivstikkingen direkte.</p>
<p>- Det er for tidlig å si noe om det var tilfeldig eller ikke, sier Årstein.</p>
<p>Hendelsen førte til at Ski stasjon ble stengt, og har ført til kraftige forsinkelser og innstillinger på jernbanenettet ut av Oslo.</p></div></body></document>
