<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190626-dramatisk-utvikling.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dramatisk-utvikling/71273004" frk="962 2 14 6060"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 14:58"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,forsvinningssaken,bortføringsdramaet,anne-elisabeth hagen,nyheter,jørn lier horst,per angel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Dramatisk utvikling</div>
<div type="ingress">Forfatter og tidligere politietterforsker Jørn Lier Horst mener politiets kursendring tyder på at de har snudd hver stein, og ikke funnet noe av betydning.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-06-26</div>
<div type="caption"><p>NY HOVEDTEORI: Politiet har endret hovedteori i saken om Anne-Elisabeth Hagen. Tommy Brøske orienterte onsdag 26. juni om at de ser på det som svært sannsynlig at Hagen er død. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet TV.</p> <p>EKSPERT: Jørn Lier Horst er krimforfatter og tidligere politietterforsker. Foto: Anders Grønneberg / Dagbladet</p> <p>NY HOVEDTEORI: Politiet har endret hovedteori i saken om Anne-Elisabeth Hagen. Tommy Brøske orienterte onsdag 26. juni om at de ser på det som svært sannsynlig at Hagen er død. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet TV.</p> <p>EKSPERT: Per Angel er tidligere leder av Kripos' ID-gruppe. Foto: Vidar Ruud / NTB Scanpix</p> <p>UTFORDRENDE: Fire måneder etter at Anne-Elisabeth Hagen forsvant, har politiet ennå ikke fått livstegn. Politiinspektør Tommy Brøske beskriver etterforskningen som utfordrende. Video: Madeleine Liereng. Reporter: Trym Mogen</p></div>
<div type="text">
<p>Forsvunne Anne-Elisabeth Hagen er mest sannsynlig blitt drept, mener Øst politidistrikt, som under en pressekonferanse i dag fortalte at de har endret sin hovedhypotese.</p>
<p>Tidligere har politiet etterforsket forsvinningen etter en hypotese om at Hagen ble bortført fra sitt hjem i Lørenskog 31. oktober i fjor, og at motivet var økonomisk vinning. Denne teorien er nå vraket, men ikke avfeid.</p>
<p>Forfatter og tidligere politietterforsker Jørn Lier Horst kaller dagens pressekonferanse for en «dramatisk utvikling».</p></div>
<div type="title" level="3">- Snudd hver stein</div>
<div type="text">
<p>- Det kan hende dette henger sammen med forrige pressekonferanse, hvor jeg fikk inntrykk av at de hadde etterforsket nærmest alle spor til ende. Når de enda ikke har funnet noen kidnappere, eller offeret, så er det naturlig å foreta en realitetsorientering, sier Horst til Dagbladet.</p>
<p>Selv om utviklingen kan ses på som dramatisk, er det like fullt en naturlig utvikling, hvis Horsts inntrykk stemmer, mener han.</p>
<p>- De har snudd hver stein, og det ser ikke ut til at de har funnet noe. Fravær av spor som kan bevise bortføringsteorien, kan like gjerne være årsaken til at politiet har endret teori, sier den tidligere politietterforskeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere teorier</div>
<div type="text">
<p>Politiet har aldri lagt skjul på at de har etterforsket flere teorier, eller «bredt», som politiet har kalt det.</p>
<p>Horst er sikker på at de også har etterforsket drapsteorien.</p>
<p>- Det er lov å ha to tanker i hodet på en gang. Drap har nok hele tida vært en sekundærteori, sier Horst.</p>
<p>Han får støtte Per Angel, tidligere krimtekniker og tidligere leder av Kripos' ID-gruppe.</p>
<p>- Det er doktrine i norsk politi i dag å ha flere hypoteser samtidig, og at man følger spor som enten styrker eller svekker disse hypotesene. Drapshypotesen har sikkert vært på blokka hele tida, sier Angel.</p>
<p>Han tror ikke at politiets arbeidsmetoder den siste tida har endret seg, eller komme til å endre seg i umiddelbar framtid, som følge av dagens kunngjøring.</p>
<p>- Det som har endret seg, er fokuset utad, sier Angel.</p>
<p>På generelt grunnlag kan det være fordeler for politiet å fronte en spesifikk teori, mener Horst.</p>
<p>- Da kommer man kanskje lettere inn i miljøer for å stille spørsmål og foreta undersøkelser som i utgangspunktet er lite tilgjengelige, sier den tidligere etterforskeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva endret seg?</div>
<div type="text">
<p>Hvorvidt det er konkrete spor eller beviser som ligger bak politiets avgjørelse om å vrake bortføringsmotivet, ville ikke politiet kommentere under dagens pressekonferanse.</p>
<p>- Jeg tror rett og slett tyngdepunktet for hypotesene har endret seg, sier Angel, om hvorfor han tror at politiet har foretatt en kursendring utad.</p>
<p>Politiinspektør og etterforskningsleder Tommy Brøske fortalte at det er en «helhetsvurdering» som har gjort at politiet nå har vraket teorien om bortføring med økonomisk vinning som motiv.</p>
<p>- Det er noen atypiske trekk ved en tradisjonell bortføring som vi mener at vi ikke ser, sier Brøske til Dagbladet, og lister opp:</p>
<p>- For å nevne noe har det har vært påfallende stille fra en antatt motpart, og det er valgt en kommunikasjonsform som er lite egnet for en forhandling. I hvert fall i en tradisjonell bortføringssak er en forhandling noe man må nærmest påregne.</p>
<p>En hypotese er at bortføringen av Hagen kan ha vært «fingert» for å skjule et drap.</p>
<p>- Men vi kan ikke utelukke at vi står overfor en bortføring med økonomisk motiv, men vi mener denne hypotesen er svekket.</p>
<p>Det er flere måneder siden den antatte motparten, som politiet kaller det, altså de angivelige kidnapperne, har tatt kontakt.</p>
<p>Det til tross for gjentatte oppfordringer både fra politiet og familien, via bistandsadvokat Svein Holden, om mer og bedre kontakt med motparten. Familien og politiet har også etterspurt livsbevis, men heller ikke det er kommet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vet hvor papiret er solgt</div>
<div type="text">
<p>Anne-Elisabeth Hagen, som er gift med milliardær og investor Tom Hagen, forsvant fra sitt hjem 31. oktober 2018. Politiet holdt forsvinningssaken hemmelig fram til januar i år, da de trengte hjelp fra offentligheten for å komme seg videre i saken.</p>
<p>Politiet mener at hun har blitt bortført. Det er fremmet krav om ni millioner euro i løsepenger betalt i kryptovaluta og framsatt grove trusler i et brev etterlatt av de antatte gjerningspersonene.</p>
<p>- Vi mener nå å ha gode holdepunkter for å vite hvor papiret er produsert, men med bakgrunnen i etterforskningen vil vi ikke kommentere dette noe ytterligere i dag. Vi mener at vi også har gode holdepunkter for å vite hvor papiret er solgt, men det gjenstår fortsatt arbeid rundt det. Vi utelukker ikke at papiret er solgt i Norge, sier Brøske i dag.</p>
<p>Siden Hagen forsvant 31. oktober, har det bare ved tre anledninger vært kontakt med de antatte gjerningspersonene. Dette har skjedd i form av digitale meldinger - sist gang i februar.</p>
<p>- Meldingene er fremdeles sentrale i etterforskningen, og et spor vi holder levende. Det jobbes fortsatt med analyser av meldingene. Samtidig gjør vi oss noen tanker rundt hvorfor det har blitt stille, uten at jeg vil utdype dette, har politiinspektør Tommy Brøske nylig fortalt til Dagbladet.</p></div></body></document>
