<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190413-viking-rystet-brann-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/viking-rystet-brann-og-er-ny-serieleder---med-paskeegg-pa-bana/70980732" frk="727 7 35 4488"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 19:56"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,viking,eliteserien,brann"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viking rystet Brann og er ny serieleder. Kastet påskeegg inn på banen</div>
<div type="ingress">Nyopprykkede Viking leder Eliteserien etter seier over Brann. Kristian Thorstvedt (20) herjet igjen - i en kamp som ble avsluttet med påskeegg på banen. Veton Berisha freser mot dommeren etter tapet mot gamleklubben.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-04-13</div>
<div type="caption"><p>HELT: Kristian Thorstvedt (20) scoret igjen. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>TUNG DAG: Veton Berisha fikk et tungt gjensyn med gamle lagkamerater i Viking. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>TOPPSCORER: Kristian Thorstvedt har tre mål på tre kamper. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Viking - Brann 2-1 (0-0)</p>
<p>Nyopprykkede Viking har fått en drømmestart på sesongen i eliteseriecomebacket med tre seirer på tre forsøk. Den største skalpen kom i kveld, hjemme mot vestlandsrivalen Brann i Stavanger.</p>
<p>Det skjedde i en høydramatisk forestilling mellom to erkerivaler hvor stemningen ble svært amper i sluttminuttene da hjemmefansen kastet inn ekstra baller og påskeegg, til Brann-spillernes store frustrasjon.</p>
<p>- Dette er usportslig, ropte TV Norge-kommentator Kenneth Fredheim betimelig nok på direkten.</p></div>
<div type="title" level="3">Berisha: - Helt uforståelig</div>
<div type="text">
<p>Tidligere Viking-spiller Veton Berisha var svært frustrert etter tapet mot gamle lagkompiser, hvor Brann ble snytt for flere straffespark.</p>
<p>- Vi er klart mye bedre enn dem. Og så har Viking hjelp av veldig mange på denne banen i dag. Det er helt utrolig, sier Berisha til TV Norge.</p>
<p>Tidligere FIFA-dommer og dommerekspert i NordicBet Svein-Erik Edvartsen konkluderer med at Brann ble snytt for totalt tre straffespark av Ola Hobber Nilsen.</p>
<p>- At vi ikke får noen straffespark i dag, er helt uforståelig. Det går ikke an. Det er et av de kjipeste tapet jeg har vært med på, fordi vi er så mye bedre og de får så mye hjelp av dommeren, freser Berisha, som legger syrlig og sarkastisk til at han nå vurderer å bli dommer.</p>
<p>- Jeg kan ikke huske sist gang noen ble snytt for tre straffespark i en kamp i Eliteserien, sier NordicBets dommerekspert Svein-Erik Edvartsen til Dagbladet.</p>
<p>Uansett er Viking ny serieleder i Eliteserien med ny entusiasme og ny giv i et ungt og lokalt lag, med noen likheter til Start-laget som fikk en restart i 1. divisjon i 2004 og tok sølv i Eliteserien i 2005.</p></div>
<div type="title" level="3">Thorstvedt-show</div>
<div type="text">
<p>En av ungguttene som virkelig har imponert i sesonginnledningen er Kristian Thorstvedt, sønn av keeperlegenden Erik Thorstvedt.</p>
<p>20-åringen herjet i OBOS-ligaen i fjor med 13 målpoeng på 20 kamper fra start. Så langt har unge Thorstvedt innledet eliteseriesesongen enda bedre med tre mål på tre kamper.</p>
<p>Det tredje kom i dag og ga Viking den viktige 1-0-ledelsen hjemme mot rivalen Brann, hvor bergenserne ble snytt for kanskje tre straffespark og hadde nok av store målsjanser til å ta med seg poeng hjem til Bergen.</p>
<p>- Det var en syk kamp. All honnør til gutta. Det er helt sykt, sier Kristian Thorstvedt til TV Norge.</p>
<p>- Det er den beste kampen jeg har vært med på, supplerer Vikings andre målscorer Ylldren Ibrahimaj.</p></div>
<div type="title" level="3">Doblet ledelsen</div>
<div type="text">
<p>64 minutter var spilt da Zlatko Tripic spilte fri Thorstvedt på optimalt vis. 20-åringen viste en imponerende ro og presisjon da han bredsidet inn 1-0 med en kontant avslutningen i hjørnet.</p>
<p>Vondt ble til verre for gjestene da Ylldren Ibrahimaj doblet Vikings ledelse etter en skrekkelig manøver av Ruben Kristiansen, som Ibrahimaj utnyttet til det fulle ved å skyte mellom beina til keeperveteran Håkon Opdal og i mål.</p>
<p>Fem minutter før full tid sørget Brann for ny spenning i kampen da Fredrik Haugen reduserte til 1-2. Innbytter Azar Karadas kom inn i kjent stil og headet ballen ned til playmaker Haugen, som banket inn reduseringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kastet påskeegg på banen</div>
<div type="text">
<p>På overtid ble Usmani Sale utvist etter to gule kort da han handset like utenfor Branns 16-meter. Haugens frispark var imidlertid bare nesten godt nok til å overliste Iven Austbø i Viking-buret.</p>
<p>Austbø sto fram som en matchvinner i de seks overtidsminuttene som ble lagt til, da både baller og påskeeegg ble kastet ned på stadion. Det var fullt kaos på overtid. Brann-spillerne raste naturlig nok mot gjenstandene som ble kastet inn på banen.</p>
<p>Men det hjalp ikke. For til slutt kunne hele Stavanger slippe jubelen løs: Viking vant vestlandsderbyet mot Brann og er ny serieleder i Eliteserien - i en kamp dommer Ola Hobber Nilsen fikk mye tyn.</p>
<p>- Hobber Nilsen er satt opp til å dømme RBK-Godset i neste runde. Tidligere da Rune Pedersen var dommersjef ble dommere som underpresterte ilagt karantene. Nå får svak dømming ingen konsekvenser, sier Edvartsen.</p></div></body></document>
