<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190812-solberg-taus-om-stot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/solberg-taus-om-stotte-til-omstridt-organisasjon/71482827" frk="666 2 12 4095"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 12:57"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen, Arnhild Aass Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solberg taus om støtte til omstridt organisasjon</div>
<div type="ingress">Statsminister Erna Solbergs partikollega tar til orde for å avvikle støtten til omstridte Human Right Service. På plass i Arendal vil ikke Solberg svare på om det er aktuelt.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen, Arnhild Aass Kristiansen</div>
<div type="date">2019-08-12</div>
<div type="caption"><p>OMSTRIDT: - HRS får støtte for at også andre stemmer, utenfor det politisk korrekte, skal ha en mulighet til å komme fram i debatten, sier statsminister Erna Solberg (H). Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Høyres stortingsrepresentant Lene Westgaard-Halle har tatt til orde for å kutte i støtten til Hege Storhaug og Human Rights Service. Da statsminister Erna Solberg møtte pressen under Arendalsuka i dag, ville hun ikke svare på om støtten bør opprettholdes.</p>
<p>- Dette er et spørsmål vi behandler i budsjettet, så jeg har ingen kommentar til det, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>- Lene Westgaard-Halle argumenterer med at hun opplever HRS som splittende og at de får støtte til å jobbe med integrering, men i praksis gjør det motsatte. Er du enig i det?</p>
<p>- De får ikke støtte til integrering. De er flyttet fra integreringskapitlet i likestillingsdepartementet til Justisdepartementet. Det har vært for at også andre stemmer, utenfor det politisk korrekte, skal ha en mulighet til å komme fram i debatten, sier Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Kampsak for Frp</div>
<div type="text">
<p>At Hege Storhaug og HRS gis pengestøtte over statsbudsjettet er svært omstridt på borgerlig side. I budsjettarbeidet har dette vært en kampsak for Fremskrittspartiet, som Venstre og KrF i flere omganger innbitt har kjempet imot.</p>
<p>- Selv om en skulle lete med lykt og lupe, så finner man ikke en eneste Venstre-person som er i favør av støtte til HRS. Om Høyre nå er enige med oss i Venstre er det gledelig å høre, sier Venstres finanspolitiske talsperson Abid Raja til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg oppfordrer Westgaard-Halle til å overbevise sine folk i regjering om dette. Venstres folk i regjering er samstemt imot støtte til HRS. Vi har alltid vært imot, vi er imot, og vi kommer til å fortsette å være imot, fortsetter han.</p>
<p>Spørsmålet om HRS-støtten er kommet opp etter skytingen ved en moske i Bærum.</p>
<p>21 år gamle Philip Manshaus er siktet for terror etter moskéangrepet i Bærum. lørdag. Han er også siktet for drap på sin 17 år gamle stesøster.</p>
<p>Politiet etterforsker moskéangrepet som et terrorforsøk. I forkant av angrepet hadde mannen uttrykt høyreekstreme holdninger på ulike nettforum. Han hyllet Quisling og Brenton Tarrant, mannen som sto bak moskéskytingene på New Zealand der 50 mennesker mistet livet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ligger holdninger bak</div>
<div type="text">
<p>Flere, blant dem Raymond Johansen har koblet en hard tone i den offentlige debatten opp mot det politiet mener var forsøk på terror.</p>
<p>- Dette er ikke bare en gal manns verk. For det ligger holdninger bak handlingene. Ekstreme holdninger som fører til ekstreme handlinger. Det var de samme holdningene som førte til terrorangrepet i Norge 22. juli 2011, som lå bak terrorangrepet i Christchurch på New Zealand. Og det som skjedde, det kom ikke utenfra. Det kom fra holdninger midt iblant oss, sa byrådslederen i sin tale i Central Jamaat-e Ahl-e Sunnat-moskeen på Grønland i går.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg understreker at holdninger ikke alltid fører til handlinger.</p>
<p>- Men folk som er tilbøyelig til å gjøre ekstreme handlinger, bruker ofte ord for å legitimere det de gjør. De bruker ekkokammerne for å få støtte. Det betyr ikke at de som uttrykker skepsis til islam eller sier det ikke bør være muslimer i Norge, alltid bidrar direkte til en handling, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Krasse meldinger</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om det er statsråder i hennes egen regjering som har delansvar for at debattklima hardner til, svarer Solberg.</p>
<p>- Jeg er sikker på at alle i den offentlige debatten har et delansvar for det. Vi opplever jo ofte å få krasse meldinger fra politiske motstandere. Jeg skulle ønske meg en mer kjedelig debatt.</p>
<p>Statsministeren viser til PST på spørsmål om islamistisk eller høyreekstrem terror ugjør den største trusselen i Norge:</p>
<p>- Den største trusselen er ifølge PST islamsk terrorisme. Men så er også høyreekstrem terrorisme en mulighet i Norge. Og det har vært en økende fare og en økende aktivitet.</p></div></body></document>
