<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191221-bryter-tausheten-om-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/bryter-tausheten-om-erstatteren/71959863" frk="787 4 22 4553"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 15:01"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bryter tausheten om erstatteren</div>
<div type="ingress">Caroline Flack blir byttet ut med Laura Whitmore som programleder for britiske «Love Island».</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-12-21</div>
<div type="caption"><p>TRAKK SEG: Caroline Flack sa tidligere denne uka fra seg programlederjobben, som følge av en voldssiktelse. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PROGRAMLEDER: Laura Whitmore tar over etter Caroline Flack. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SINGEL: Rød Løpers supersingle reporter Thea Hope drar på «Love Island»-audition i håp om å få bli med på datingprogrammet. Video: Rød Løper</p> <p>SJEKKER INN PÅ «LOVE ISLAND»: I kveld returnerer den tidligere «Paradise Hotel»-deltakeren Isabelle Eriksen til tv-skjermen, når hun inntar villaen i «Love Island», på utkikk etter kjærlighet. Video: TV3</p></div>
<div type="text">
<p>Til tross for en noe laber mottakelse fra tv-seerne her til lands, har realityserien «Love Island» vist seg å være en stor suksess i Storbritannia.</p>
<p>Realityserien har gjennom fem sesonger blitt styrt av programleder Caroline Flack (40), men i den kommende sesongen uteblir Flack.</p>
<p>Tidligere denne uka trakk hun seg nemlig fra jobben, som følge av en voldssiktelse etter en hendelse som skal ha funnet sted i hennes hjem.</p>
<p>Likevel vil innspillingen av en sjette sesong gå som planlagt, og blir å se på skjermen i januar. Da med Laura Whitmore (34) i programlederrollen.</p>
<p>Nå bryter Flack tausheten om sin nye erstatter, skriver Independent.</p></div>
<div type="title" level="3">- Store sko å fylle</div>
<div type="text">
<p>Whitmore skal altså ta turen til Cape Town i Sør-Afrika, der den nye sesongen skal spilles inn, på nyåret.</p>
<p>Hun får selskap av realityseriens kommentator, Iain Sterling (31), som for øvrig også er kjæresten hennes.</p>
<p>Caroline Flack er etter alt å dømme fornøyd med erstatteren sin.</p>
<p>- Jeg er glad det er Laura. Hun elsker serien like mye som meg, skriver hun på Instagram nå som nyheten er ute.</p>
<p>Whitmore er på sin side takknemlig for muligheten, og skriver i et innlegg på Instagram at hun gleder seg - til tross for at omstendighetene ikke er de beste hva gjelder å få en ny jobb.</p>
<p>- Jeg skulle ønske det var andre omstendigheter; Caroline er en fantastisk programleder og venn. Vi har snakket mye sammen de siste dagene siden hun trakk seg, og hun har vært veldig snill og pushet meg til å ta denne rollen. Jeg har sett henne styre alle sesongene, og vet jeg har store sko å fylle, skriver hun.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>I will be hosting Love Island and Aftersun this series. Whhhhaa??? To say I’m excited to be heading to Cape Town to host Love Island, the biggest show on television, is an understatement. I want to thank ITV for trusting me at the helm of this huge show. I wish it was in better circumstances; Caroline is a brilliant host and friend. We’ve spoken a lot in the last few days since she stepped down. She has been very kind to me and strongly pushed me for this role. I’ve watched her host every series and know I have big boots to fill. I will try and do it justice. Above all, I am a massive fan of this show. I’ve never been to a Love Island villa, and I can’t wait to get in there to meet all the new islanders looking for love. The Love Island team are the best in the business ... including the voice and heart of the show, Iain. He thought he was getting a holiday away from me...not a chance</p>
<p>Et innlegg delt av Laura (@thewhitmore) Des. 20, 2019 kl. 2:07 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Arrestert og siktet</div>
<div type="text">
<p>Det var torsdag 12. desember at Flack ble arrestert og siktet for vold, etter en hendelse som skal ha funnet sted i hennes eget hjem i London.</p>
<p>Ifølge The Guardian involverte hendelsen kjæresten til Flack, Lewis Burton (27). Den fornærmede skal derimot ikke ha fått alvorlige skader.</p>
<p>40-åringen må møte i retten lille julaften, og delte nyheten om at hun trekker seg fra programlederrrollen på Instagram tidligere denne uka.</p>
<p>- Det har vært et høyt antall mediesaker og anklager rundt mitt privatliv. Selv om det ikke har vært slik det har blitt gjengitt, samarbeider jeg med myndighetene, og jeg kan ikke kommentere ytterligere rundt dette før rettsprosessen er over, lød et innlegg på historiefunksjonen.</p>
<p>Videre fortalte hun at hun følte det beste var å trekke seg tilbake.</p>
<p>- «Love Island» har vært min verden i fem år, og det er det beste programmet på tv. For å ikke tiltrekke oppmerksomhet fra den kommende sesongen føler jeg at det beste jeg kan gjøre er å trekke meg tilbake, skrev Caroline Flack.</p>
<p>I et annet innlegg, som seinere er blitt slettet, skrev hun at hun elsker kjæresten Lewis Burton. Han har på sin side gått ut og forsvart Flack.</p>
<p>- Jeg er lei av løgnene og misbruket rettet mot kjæresten min. Dette er ikke en heksejakt, dette er noens liv, skrev han på Instagram, ifølge BBC.</p></div></body></document>
