<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190827-rbk-spillerne-kunne-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rbk-spillerne-kunne-ikke-tro-det---lykketreff/71534685" frk="616 4 15 3555"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 23:32"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">RBK-spillerne kunne ikke tro det: - Lykketreff</div>
<div type="ingress">Rosenborg-målvakt Andre Hansen var sjanseløs på skuddet som knuste trøndernes Champions League-drøm. Birger Meling kunne knapt tro det som skjedde.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-08-27</div>
<div type="caption"><p>SJANSELØS: Andre Hansen kunne ikke gjøre noe med suseren som ga 1-1 og bortemål for Dinamo Zagreb. Her fortviler Mike Jensen (nr. 7), mens Dani Olmo jubler helt til høyre i bildet. Foto: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>LERKENDAL STADION (Dagbladet): Det er en skuffet, men fattet Andre Hansen som tusler ut av garderoben og bort til pressen sent tirsdag kveld. Han og de andre Rosenborg-spillerne har akkurat blitt eliminert fra Champions League.</p>
<p>De kom seg ikke over det kroatiske hinderet Dinamo Zagreb.</p>
<p>- Vi ga det et realt forsøk, men det holdt ikke, sukker han.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjønte det var over</div>
<div type="text">
<p>Han sier at han med engang skjønte at «det var over» da skuddet fra Amer Gojak fløy opp i vinkelen. Rosenborg gikk oppskriftsmessig opp til 1-0 tidlig i kampen, og etter en nærmest plettfri 1. omgang scoret Dinamo Zagreb med sitt første skudd på mål.</p>
<p>Da var det tungt, forteller Hansen.</p>
<p>- Man er ekstremt nærme når man kommer til playoff, og vi var ganske nære å hente opp et vanskelig utgangspunkt også. Jeg er stolt over måten vi angriper kampen på. Vi var overlegne i 1. omgang.</p>
<p>Noe av det aller siste som skjedde før hvilen, var at et frispark fra Vegar Eggen Hedenstad smalt i stolpen. Istedet for å ta fatt på andre omgang med en 2-0-ledelse, ble det det Hansen beskriver som en stillingskrig.</p>
<p>- Så får de målet sitt da... Da er det på en måte kjørt når det kommer så seint. Jeg skjønte at det var over. Det siste som ble sagt i pausen var at vi skulle vise karakter uansett hva som skjedde. Når målet kom så seint var det vanskelig å finne krefter for å hale i land seieren.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lykketreff</div>
<div type="text">
<p>Dermed blir det «bare» Europa League på Rosenborg. De har ikke nådd gruppespillet i mesterligaen siden 2007/08-sesongen.</p>
<p>Birger Meling var den første av Rosenborg-spillerne som kom ut fra garderoben. Han var åpenbart sliten, men tok seg likevel tid til å snakke med samtlige medier som hadde spørsmål.</p>
<p>- Du føler du har hatt god kontroll hele kampen, de har nesten ikke skapt sjanser. Da er det irriterende at de får et lykketreff av en annen verden. Med feil fot og... nei, gå ta banen, sier han til Dagbladet, og la til at Gojak kunne prøvd til i morgen uten å få samme treff igjen.</p>
<p>- De jobber ikke engang for målet. De spiller ikke fint. Det bare skjer. Det var et heldig mål, sa Samuel Adegbenro til Eurosport.</p>
<p>Rosenborg-kaptein Mike Jensen var også en skuffet mann da han kom ut fra garderoben.</p>
<p>- Det er skuffende, og det kommer til å sitte i utover kvelden. Sikkert litt i morgen også, sier han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Utrolig skuffa</div>
<div type="text">
<p>Marius Lundemo var sistemann ut av garderoben, etter at han var i dopingkontroll etter oppgjøret.</p>
<p>- Jeg er utrolig skuffa. Vi hadde virkelig troa på det i dag. Spesielt etter førsteomgangen. Det er utrolig surt, men vi ga det et skikkelig forsøk.</p>
<p>Hans lagkamerat, Birger Meling, beskrev scoringen som «et lykketreff av en annen verden». Lundemo sier at han følte de gikk tomme etter scoringen.</p>
<p>- Det er ikke egentlig en stor sjanse heller...</p>
<p>Det var ikke bare Rosenborg-spillerne som var skuffa. Før noen av spillerne kom ut av garderoben stilte daglig leder i Rosenborg, Tove Moe Dyrhaug, opp i et intervju med Dagbladet.</p>
<p>- Jeg synes først og fremst vi gjør en god fotballkamp. Det var fantastisk publikum og det var artig. Vi var veldig nære. Men vi greide det ikke. Vi ble slått ut med stil. Det blir vi. Og det er ganske viktig, sier hun.</p></div></body></document>
