<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190102-treffsikker-spamann-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/treffsikker-spamann-spar-oljerally/70615983" frk="503 28 90 3194"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 12:52"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen, Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="oljeprisen,økonomi,robert hvide macleod,nyheter,frontline,hegnar.no,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Treffsikker spåmann spår oljerally</div>
<div type="ingress">John Fredriksens Nostradamus tror oljeprisen vil nærme seg 100 dollar i år.</div>
<div type="author">Redaksjonen, Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-01-02</div>
<div type="caption"><p>SPÅR OLJEPRISRALLY: Frontline-sjef Robert Hvide MacLeod ser oljeprisen i nesten 100 dollar i 2. halvår 2019. Foto: Carina Johansen/NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): Hvert år ber Finansavisen et knippe oljefolk om å spå oljeprisen for neste år.</p>
<p>I 2019 venter de 12 spurte en gjennomsnittlig pris for Brent-oljen på 70 dollar fatet. Dette er høyere enn dagens oljepris, men to dollar under gjennomsnittlig oljepris i 2018.</p>
<p>Den som traff best med sin 2018-prognose var tidligere olje- og energiminister Terje Søviknes - med sine 67 dollar.</p>
<p>Nærmest kom Frontline-sjef Robert Hvide MacLeod, med 66 dollar. Faktisk har sjefen for det John Fredriksen-kontrollerte tankrederiet vært blant de beste prognosemakerne i alle de tre årene han har vært med i avisens tippekonkurranse.</p>
<p>I 2016 var han bare tre dollar unna snittet på 45 dollar, i 2017 traff han blink med 55 dollar fatet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil nærme seg 100 dollar</div>
<div type="text">
<p>Dermed kan det være grunn til å følge med når Hvide MacLeod spår en gjennomsnittlig oljepris på hele 80 dollar for 2019 - dog med store svingninger underveis.</p>
<p>- Året starter med relativt lave priser, etter en periode med sterk vekst i oljetilbudet, spesielt fra USA. Amerikansk produksjon reagerer normalt raskt når oljeprisen faller, så tilbudsveksten vil nok avta, men prisfallet vil være positivt for etterspørselsutviklingen, forklarer han overfor Finansavisen.</p>
<p>I løpet av 2. kvartal 2019 spår MacLeod sesongmessig lav etterspørsel.</p>
<p>- Store deler av raffineringsindustrien vil da søke å gjøre vedlikehold i god tid før oppkjøringen mot IMO 2020 (nye utslippskrav for skip). Jeg tror vi vil se bunnen i oljeprisen i denne perioden før vi går inn i en kraftig oppgangsperiode mot slutten av sommeren og prisen nærmer seg 100 dollar, sier han.</p>
<p>Avisen påpeker at MacLeod heller ikke har noen egeninteresse av høye oljepriser, og viser til at det er volumet som er viktig når man frakter olje til sjøs.</p>
<p>Og verdens oljeetterspørsel stimuleres jo best ved lave oljepriser.</p>
<p>Blant øvrige oljeoptimister i 2019 finner vi sjefen for Faroe Petroleum Norge, Helge Hammer, som spår 77 dollar fatet i snitt.</p></div>
<div type="title" level="3">Pessimistene best ut</div>
<div type="text">
<p>I den pessimistiske enden finner vi NHH-professor Rögnvaldur Hannesson og olje- og energiminister Kjell-Børge Freiberg, på hhv. 60 og 61 dollar i snitt.</p>
<p>- Det er de vanlige faktorene: nivået og forventninger til den økonomiske veksten globalt og evt. uro som oppstår i sentrale produsentland. Jeg tror ikke den går under 50 dollar. Uro og uforutsette hendelser i verden kan i korte perioder gjøre at prisen kan bli svært høy - også i 2019, sier Freiberg til Finansavisen.</p>
<p>Får optimister som MacLeod og Hammer rett, er det ifølge avisen gode grunner til å tro at høstens kursfall i olje- og oljeserviceaksjer vil reverseres, og at disse kan være gode investeringer i dag.</p>
<p>Derimot er det pessimistene som har fått den beste starten på 2019.</p>
<p>Oljeprisene faller nemlig markant onsdag formiddag.</p>
<p>Brent-oljen står i 53,04 dollar, som tilsvarer et fall på 1,4 prosent i dagens handel.</p>
<p>Andre økonominyheter:</p>
<p>- Vedder gjerne med Andreassen om boligprisoppgang</p></div></body></document>
