<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190131-synkehull-avslorte-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/synkehull-avslorte-planer-om-bankkupp-i-florida/70717700" frk="404 0 2 2286"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 03:15"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="usa,utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Synkehull avslørte planer om bankkupp i Florida</div>
<div type="ingress">- Jeg har sett dette på film, sier FBI-etterforsker.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-01-31</div>
<div type="caption"><p>ETTERFORSKER: Et synkehull avslørte det politiet mener var planer om et bankinnbrudd i Pembroke Pines i Florida. Foto: Taimy Alvarez / South Florida Sun-Sentinel via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kveld fikk de offentlige myndighetene i Pembroke Pines i Florida inn meldinger om et mulig synkehull i nærheten av en bank.</p>
<p>De sendte ut noen arbeidere for å kikke på synkehullet, og det de fant var langt mer alarmerende enn et synkehull som hadde oppstått helt av seg selv.</p>
<p>For hullet i bakken ledet ned til en tunnel som var 50 meter lang</p>
<p>- Tunnelen var to, kanskje tre fot i diameter. Det er veldig lite, det er veldig klaustrofobisk, sier FBI-etterforsker Michael D. Leverock, ifølge WPLG.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sett det på film</div>
<div type="text">
<p>Tunnelen gikk fra et skogsområde like i nærheten, og var gravd ut i retning av en bank.</p>
<p>- Jeg har sett dette på film. Men dette hullet er så lite. Det er unikt, sier Leverock.</p>
<p>Inngangen til tunnelen var dekket av en pall. Inne i tunnelen, som politiet gjennomsøkte med en fjernstyrt bil, fant politiet et par skitne støvler, en liten hjemmelaget stige, en krakk, graveverktøy og en liten generator.</p>
<p>- Disse personene brukte en hakke og en liten vogn, sier Leverock.</p>
<p>Politiet mener at flere enn en person gravde ut tunnelen, og de er ikke i tvil om hva som hva målet med utgraving. Derfor etterforsker de det som forsøk på innbrudd i banken.</p>
<p>- Tunnelen går mot banken. Jeg tror ikke de gjorde det av noen annen grunn, sier Leverock.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om tips</div>
<div type="text">
<p>Akkurat hvor langt tunnelen går har ikke politiet klart å fastslå ennå, men personene som står bak utgravingen klarte ikke å ta seg inn i banken.</p>
<p>- Vi fant ikke noen kropp i hullet. Vi vet ikke hvem som står bak dette. De kan ha vært her for ei uke siden, eller i går kveld. Vi vet ikke, sier Leverock.</p>
<p>Siden FBI tilsynelatende står på ganske bar bakke på nåværende tidspunkt, har de gått ut med biler av tingene de fant inne i tunnelen. På den måten håper de at de kan få inn tips som kan lede dem til gjerningspersonene.</p>
<p>- Hvis noen har skrytt av dette, om noen har sett denne vogna, sette en generator og noen folk som snakker om en tunnel: Ring oss, sier Leverock, ifølge CNN.</p>
<p>Så langt er ingen arrestert i saken.</p></div></body></document>
