<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190709-kjendisdatteras-bild.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/kjendisdatteras-bilde-vekker-reaksjoner/71383247" frk="1145 13 91 6615"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-09 10:22"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjendisdatteras bilde vekker reaksjoner</div>
<div type="ingress">Delte toppløsbilde for å formidle budskap til følgerne sine.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-07-09</div>
<div type="caption"><p>STJERNEDATTER: Ireland Baldwin har tidligere vært åpen om at hun har slitt med spiseforstyrrelser. Nå har hun delt et bilde på Instagram med et budskap om å ta vare på kroppen sin. Det var derimot ikke budskapet som flere har bitt seg merke i, men rettere sagt bildet hun delte. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STERKE REAKSJONER: Etter at Ireland Baldwin delte et toppløs-bilde på Instagram for å videreformidle budskapet sitt, haglet det inn med kritikk mot kjendisdattera. Her avbildet tidligere i år. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KARDASHIAN: Da Khloé Kardashian skulle male med sin tidligere svoger, Scott Disick, gikk hun for en noe uvanlig klesstil. Video: TV2 Sumo. Musikk: Epidemic Sound</p> <p>FAR OG DATTER: Ireland Baldwin sammen med faren Alec Baldwin på en rød løper i 2013. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KLIKKENE SOM TELLER: Glamourmodellene i dag tjener penger på antall klikk på en betalingstjeneste på nett, og foretrekker det i stedet for fotografier i glamourmagasiner i bladhylla. Én av jentene har fått fjernet søkbare bilder av seg selv der hun poserer toppløs. Video: Insider FEM på kanalen FEM</p></div>
<div type="text">
<p>Dattera til filmstjernene Kim Basinger (65) og Alec Baldwin (61), Ireland Baldwin (23), avslørte i fjor at hun har slitt med spiseforstyrrelser. Hun startet for alvor en karriere som modell i 2013, men har vært i rampelyset siden før hun kunne gå.</p>
<p>Det er ikke ukjent at modeller ofte er utsatt for et enormt kroppspress, og på Instagrams historiefunksjon fortalte Baldwin i fjor at nettopp kroppspresset gikk hardt utover helsa hennes.</p>
<p>«Jeg sleit med spiseforstyrrelser som ung, og det tok meg veldig lang tid å finne aksept og kjærlighet for meg selv. Tro meg, all smerten og ødeleggelsene jeg påførte meg, var ikke verdt det», skrev hun da, ifølge kjendisnettstedet People.</p>
<p>I dag er 23-åringen frisk, og har et stort ønske om å spre budskapet om at man kan være fornøyd med kroppen sin til følgerne sine. Det gjør hun i et innlegg publisert på Instagram. På bildet poserer Ireland Baldwin toppløs i vannkanten.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>yoooo!!! love your body. respect your body. stop spending your money on juul pods. spend it on vitamins and veggies. get your titties checked. get active. get vitamin d. breathe fresh air. be happy. laugh it all off. spend your remaining time on this earth with people who love you and make you feel good and if you don’t have many of those people, get out and go look for them. some of y’all are taking this whole life thing so damn seriously... and it’s so not worth it.</p>
<p>A post shared by ireland (@irelandbasingerbaldwin) on Jul 3, 2019 at 9:16pm PDT</p>
<p>- Elsk kroppen din. Respekter kroppen din, skriver kjendisdattera og fortsetter:</p>
<p>- Spis vitaminer og grønnsaker. Undersøk brystene dine. Aktiver deg selv. Spis vitamin D. Trekk inn frisk luft. Vær glad. Le det bort. Tilbring din resterende tid her på jorda med mennesker som elsker deg og som får deg til å ha det bra. Hvis du ikke har slike mennesker i livet ditt, gå ut og let etter dem. Noen av dere tar livet for alvorlig, og det er ikke verdt det.</p></div>
<div type="title" level="3">Delte meninger</div>
<div type="text">
<p>Innlegget har vekket blandede reaksjoner hos Baldwins følgerne, og flere mener det er unødvendig av henne å dele et bilde av kroppen for å vise at hun er fornøyd.</p>
<p>- Du kan fortsatt elske kroppen din uten å dele et nakenbilde med omverdenen. Det er oppmerksomhetssøkende. Jeg beklager at du er så usikker på deg selv at du er nødt til å dele dette bildet for å få komplimenter, skriver en av følgerne.</p>
<p>- Takk gud for at noen snakker til disse bortskjemte drittungene som tenker at de med fem år som voksen har nok visdom å dele med oss andre. De har ingen ydmykhet eller ærbødighet for de menneskene som faktisk tillater dem å fortsette med dette skadelige sirkuset. Jeg er bekymret for vår fremtid. Slutt å følge henne umiddelbart, nok er nok.</p>
<p>- Ikke hør på de som skriver stygge kommentarer. Livet er vanskelig. Det er ikke enkelt, men det er de positive menneskene med positive tanker som burde lære oss. Og hvis vi ikke lærer av dem, er det vår feil at vi ikke hører etter. Tusen takk for de fine ordene du skriver, jeg trengte å høre dem i dag. Du er kanskje ung, men ordene dine er oppriktige og ekte, og vi burde alle høre på dem, lyder en av kommentarene.</p>
<p>Trenger du hjelp?</p>
<p>Rådgivning for spiseforstyrrelser (Ros) har åpent mandag til torsdag på både telefon og chat. Sistnevnte er tilgjengelig fra 17:00 til 21:00.</p>
<p>De kan kontaktes på telefon: 948 17 818 eller e-post: info@nettros.no.</p>
<p>Ros har sommeråpent uke 27 t.o.m. uke 31: mandag og torsdag kl. 10-14.</p>
<p>- Som en alenemor til en 16 år gammel jente applauderer jeg budskapet ditt. Sannheten er at ungdommen vår hører på influenserne i sosiale medier, og dette er akkurat det de trenger å høre, kommenterer en annen.</p></div>
<div type="title" level="3">Talemelding ble lekket på nett</div>
<div type="text">
<p>Baldwin er i dag signert av modellbyrået IMG Models, og har prydet forsider på blader som Marie Claire og Elle. Mange kjenner henne imidlertid best som dattera til Alec Baldwin og Kim Basinger.</p>
<p>Baldwins foreldre var gift fra 1993 til 2002, og bruddet mellom dem var alt annet enn fredelig. I 2007, fem år etter at foreldrene skilte lag, ble dattera dratt inn i den offentlige skittentøyvasken.</p>
<p>En talemelding som Alec Baldwin hadde lagt igjen til sin da 11 år gamle datter ble nemlig sluppet på nettet, og vekket sterke reaksjoner.</p>
<p>I meldingen kunne man høre at filmstjerna skjelte ut dattera fordi hun ikke dukket opp til en avtale med ham, og kalte henne for en «frekk, tankeløs gris».</p>
<p>«30 Rock»-stjerna har siden beklaget seg både overfor dattera og offentlig, og i dag har far og datter et nært forhold.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke en stor greie</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med Page Six i 2012, fortalte 23-åringen at hun aldri ble spesielt såret av farens utbrudd over telefonen, og at hendelsen fort havnet i glemmeboka.</p>
<p>- Det eneste problemet med den talemeldingen, var at folk gjorde det så mye større enn det var. Han har sagt ting som det tidligere, fordi han er frustrert. For meg var det ikke en stor greie, og jeg ringte ham opp og sa: «Unnskyld, pappa, jeg hadde ikke telefonen på meg.» Det var det, sa Ireland Baldwin den gang.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>If I Were A Pig... I would be Rude and Thoughtless of course! &#128061;</p>
<p>A post shared by ireland (@irelandbasingerbaldwin) on Jul 26, 2015 at 11:36am PDT</p>
<p>For tre år siden spøkte for øvrig duoen om «skandalen» ved å legge ut et bilde på sine respektive Instagram-profiler av en barnebok som heter «hvis jeg var en gris». 23-åringen skrev følgende:</p>
<p>«Hvis jeg var en gris ... Ville jeg selvsagt vært frekk og tankeløs.»</p></div></body></document>
