<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190425-stormet-ut-fra-velde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/stormet-ut-fra-veldedighetsauksjon-i-sinne/71011339" frk="549 19 66 3430"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 12:12"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="veldedigshetsauksjon,kjendis,pamela anderson,olympique de marseille"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stormet ut fra veldedighetsauksjon i sinne</div>
<div type="ingress">«Baywatch»-stjerna raser mot arrangørene på Twitter.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-04-25</div>
<div type="caption"><p>SINT: Pamela Anderson satte ikke pris på at arrangørene brått ga penger til noe annet enn det som var hovedsaken. Her avbildet under et annet veldedighetsarrangement i Frankrike i januar. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FOTBALLKJÆRESTE: Pamela Anderson deltok på auksjonen sammen med kjæresten Adil Rami, som spiller for klubben Olympique de Marseille. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag denne uka deltok «Baywatch»-stjerna Pamela Anderson (51) på en veldedighetsauksjon i regi av den franske fotballklubben Olympique de Marseille, der pengene skulle gå til fattige barn.</p>
<p>I kjølvannet av den dramatiske brannen som skadet Notre-Dame i Paris tidligere denne måneden, valgte imidlertid arrangørene samtidig å samle inn penger til gjenoppbyggingen av den franske katedralen, og auksjonerte derfor bort et element der pengene skulle gå til dette.</p>
<p>Det fikk Anderson til å rase. Hele 112 000 dollar fra auksjonen, i overkant av 960 000 norske kroner, gikk nemlig direkte til Notre-Dame, til tross for at formålet med auksjonen var å samle inn penger til trengende barn i Marseille.</p>
<p>51-åringen var til stede under auksjonen sammen med kjæresten Adil Rami (33), som spiller for den franske klubben.</p></div>
<div type="title" level="3">Raste på Twitter</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Page Six skal 51-åringen ha stormet ut av veldedighetsarrangementet da hun fikk høre dette, før hun onsdag tok til Twitter og raste mot arrangørene.</p>
<p>«I går deltok vi på gallaen for å samle inn penger for de unge som lider i Marseille - fulle av gode intensjoner. (...) Så kom et overraskelsespunkt, for å samle inn penger til å gjenoppbygge Notre-Dame???» skrev hun onsdag.</p>
<p>Last night we attended @OM_Officiel annual Gala to help raise money for youth suffering in Marseille -</p>
<p>full of good intentions.</p>
<p>While raising a meaningful amount of € for a great cause.</p>
<p>Then &#128563;</p>
<p>‘big surprise auction item’ came</p>
<p>to raise money for</p>
<p>rebuilding Notre Dame???</p>
<p>— Pamela Anderson (@pamfoundation) 24 April 2019</p>
<p>«Jeg er sikker på at barna som lider i Marseille ville fått mer bruk for de pengene enn det katedralen som allerede har mottatt milliarder i donasjoner vil gjøre», skrev hun videre i et nytt innlegg.</p>
<p>Surely the children suffering in Marseille</p>
<p>could have used the 100,000 €</p>
<p>more than the church</p>
<p>that has already received</p>
<p>over a billion in donations</p>
<p>by billionaires.</p>
<p>— Pamela Anderson (@pamfoundation) 24 April 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Milliarddonasjoner</div>
<div type="text">
<p>Etter den dramatiske brannen har nemlig en rekke mennesker, deriblant milliardærene François-Henri Pinault (56) og Bernard Arnault (70), donert penger til Notre-Dame. De to har til sammen donert flere milliarder norske kroner til gjenoppbyggingen av katedralen i Paris.</p>
<p>Anderson fulgte også opp sitt første innlegg med en ny beskjed til arrangørene, der hun oppfordret dem til å sende pengene dit de egentlig skulle.</p>
<p>- Jeg håper de vil revurdere, og gi pengene dit de trengs. Til samfunnet her i Marseille, dit de skulle. Og ville gått mye lenger i å gjøre liv bedre.</p>
<p>I hope they will reconsider</p>
<p>and give to where it is needed.</p>
<p>to the community</p>
<p>here in Marseille where it was intended.</p>
<p>And</p>
<p>would go</p>
<p>much further</p>
<p>in making lives better &#128591;</p>
<p>— Pamela Anderson (@pamfoundation) 24 April 2019</p>
<p>Olympique de Marseille har ikke respondert på Andersons kritikk, men de har fortalt til AFP at de samlet inn 490 000 dollar, i overkant av to millioner norske kroner, til de lokale barna i byen.</p></div></body></document>
