<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190418-den-dode-sykkelprofi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/den-dode-sykkelprofilens-mor---hun-lurte-oss-alle/70986374" frk="529 10 33 3114"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 06:12"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,sykkel"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den døde sykkelprofilens mor: - Hun lurte oss alle</div>
<div type="ingress">Kelly Catlin var en ung og lovende syklist med hele verden for sine føtter.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-18</div>
<div type="caption"><p>UNG OG VELDIG LOVENDE: Kelly Catlin rakk å vinne tre VM-gull. Foto: Eric Bolte-USA TODAY Sports</p></div>
<div type="text">
<p>Den unge syklistens dødsfall ble mottatt med stor sorg i sykkelmiljøet, der flere nå har tatt til orde for større oppmerksomhet rundt psykisk helse.</p>
<p>Catlin rakk i løpet av sine 23 leveår å vinne VM-gull i lagforfølgelse i banesykling hele tre ganger. Hun har også et OL-sølv i samme øvelse fra 2016. I tillegg studerte hun til å bli ingeniør.</p>
<p>Catlins foreldre sier ifølge Daily Telegraph at 23-åringen ble et offer for depresjon, overtrening og etterdønninger av en hjernerystelse etter en sykkelulykke i fjor høst.</p>
<p>Trenger du hjelp?</p>
<p>Akutt selvmordsfare: 113</p>
<p>Legevakt: 116117</p>
<p>Kirkens SOS Telefon: 22 40 00 40 // Nettsted: https://www.kirkens-sos.no/</p>
<p>Mental helse Telefon: 116 123 // Nettsted: https://www.sidetmedord.no/</p>
<p>Mer informasjon om krisetelefoner og nettsteder finnes på: Nasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging sine informasjonssider, http://nssfinfo.no/</p></div>
<div type="title" level="3">Redd for å dø</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Cyclingweekly skrev Catlin en kronikk for VeloNews i februar, der hun omtalte stresset rundt å være både toppsyklist og student.</p>
<p>Ifølge New York Times sendte hun en e-post til familien, treneren og venner i januar, der hun beskrev tankene sine som noe som bare gikk «rundt og rundt og rundt», og at hun «aldri fikk hvile, aldri fred».</p>
<p>Tidlig i mars ble hun funnet død i sitt eget hjem i California, USA.</p>
<p>Nevnte New York Times skriver at Catlin skrev at hun var redd for å dø. Men likevel så hun altså ikke noen vei videre.</p>
<p>- Du tror du kjenner barna deres. Men det var så mye ved Kelly, spesielt denne hemmelige personlige koden hun levde etter, den skremte meg. Hun var veldig privat, sier mora Carolyn Emory til avisa.</p>
<p>Kelly Caitlin overlevd et selvmordsforsøk i januar. Hun lovet å aldri gjøre det igjen.</p>
<p>- Hun lurte oss alle, sier mor Carolyn.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vi elsker deg</div>
<div type="text">
<p>Familien forteller overfor avisa om hvordan de har lett etter svar, men ikke lykkes. Men 23-åringens hjerne er donert til forskning. Familien hevder at hun begynte å oppføre seg annerledes etter nevnte sykkelulykke.</p>
<p>- Jeg våkner hver andre eller hver tredje time om natta for å tenke gjennom hva vi kunne gjort for å redde henne. Jeg kan ikke unngå å lure på hva hun ville gjort med livet sitt, sier faren.</p>
<p>Beskjeden fra foreldrene var klar da Catlin begynte å tenke mørke tanker:</p>
<p>- Vi elsker deg. Vi vil at du skal være i live.</p></div>
<div type="title" level="3">Preget miljø</div>
<div type="text">
<p>Fire ganger OL-gullvinner Laura Kenny er blant dem som er preget etter kollegaens dødsfall.</p>
<p>- Det har virkelig slått meg. Jeg konkurrerte jo ofte mot henne. Jeg synes det er trist at hun følte at hun ikke hadde noen hun kunne snakke med... Hun sykler jo bare. Mannen min sa «men du ser jo ikke på det som bare å sykle». Og det er sant. Jeg ser på det som mer enn det. Man legger så mye i det, sier Kenny til Daily Telegraph.</p>
<p>Hun håper nå at sykkelsporten kan lære av den unge jentas tragiske dødsfall. Så seint som i november sto hun på toppen av verdescup-podiet.</p></div></body></document>
