<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-liverpool-herjet-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/liverpool-herjet-med-everton/71894013" frk="654 5 22 3997"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 22:08"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool herjet med Everton</div>
<div type="ingress">Seks scoringer på seks skudd i første omgang vitner om galskapen som utspilte seg før hvilen på Anfield.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>PERLEMÅL: Liverpool leverte flere perlemål før hvilen. Foto: REUTERS/Scott Heppell /NTB Scanpix</p> <p>FÅR FORTSETTE: Norske supportere mener Ole Gunnar Solskjær sitter trygt, til tross for resultatene i de neste kampene. Foto/video: NTB Scanpix, Klipp: Øystein Sæthre</p></div>
<div type="text">
<p>Liverpool - Everton 5-2 (4-2)</p>
<p>Liverpool-manager Jürgen Klopp valgte å plassere stjernene Mohamed Salah og Roberto Firmino på benken fra start i rivaloppgjøret. De røde er inne i en hektisk periode med kamper på løpende bånd, og Klopp gjorde hele fem endringer fra forrige kamp.</p>
<p>Tyskeren uttalte før kampen at han ønsket friske bein, og det fikk han, for Liverpool kjørte tidvis over Everton før hvilen - en omgang som inneholdt mye.</p>
<p>Divock Origi ble sammen med Sadio Mané den store helten, med to scoringer, noe som la grunnlaget for seieren over naboene. Før pause gikk alle skudd på mål inn, bokstavelig talt.</p>
<p>Dermed ga Liverpool Manchester City svar på tiltale etter de lyseblås praktspill mot Burnley tirsdag.</p>
<p>- Det var veldig bra. Vi hadde kontroll mesteparten av kampen, vi var veldig farlige i bakrom. Det var en fortjent seier, sier van Dijk ifølge BBC etter kampen og fortsetter:</p>
<p>- Spillerne som kom inn var fantastiske, det er flott å se, vi trenger alle i denne lange sesongen. Vi må bruke alle og alle sammen hevet seg.</p>
<p>Klopp kunne ikke bedt om mer.</p>
<p>Kampfakta:</p>
<p>Liverpool - Everton 5-2 (4-2)</p>
<p>MÅL: Origi (6, 31), Shaqiri (17), Mané (45), Wijnaldum (90) - Keane (21), Richarlison (45+3)</p></div>
<div type="title" level="3">To raske mål</div>
<div type="text">
<p>Mange husker nok hvordan Divock Origi ble matchvinner mot Everton seks på overtid etter en blunder av keeper Jordan Pickford forrige sesong. I kveld tok det fem minutter før belgieren scoret mot de blå igjen.</p>
<p>Og Origi må takke lagkamerat Sadio Mané, som spilte en nydelig stikker forbi to mann til spissen på løp, før han rundet keeper og enkelt kunne gi hjemmelaget ledelsen.</p>
<p>Det tok ikke lang tid før Liverpool scoret sitt andre for kvelden. Det startet med en knallhard crosser fra Trent Alexander-Arnold til Mané, som la ballen rolig på foten før han satte fart. Senegaleseren slapp kula perfekt til Xherdan Shaqiri, som takket og bukket ved å dunke ballen i mål.</p>
<p>Liverpool slipper stort sett inn ett mål i hver ligakamp denne sesongen (med unntak av to), og heller ikke i kveld holdt de røde nullen. Liverpool maktet ikke å klarere etter en corner og stopper Michael Keane ga etter hvert kampen fornyet spenning med scoring fra kloss hold.</p>
<p>Men denne kvelden tilhørte Origi, som har blitt et mareritt for Everton. Et langt oppspill fra Dejan Lovren ble tatt ned med en silkemyk touch, før Origi chippet ballen over en sjanseløs Pickford.</p>
<p>Da hadde en presset Everton-manager Marco Silva fått nok av det han så på gressmatta, og byttet ut Djibril Sidibé for å endre til fire bak.</p>
<p>Det hjalp ikke.</p>
<p>Liverpool kontret de blå i senk, og Mané satte kronet på verket i en stor førsteomgang like før pause. Det var senegaleseren som startet og avsluttet angrepet selv.</p>
<p>På overtid i første omgang reduserte Richarlison med skuldra da brasilianeren kastet seg fram etter en opprulling på venstrekanten, og Klopp var rasende på sidelinja over at mannskapet mistet konsentrasjonen like før hvilen.</p></div>
<div type="title" level="3">Everton under streken</div>
<div type="text">
<p>Alle de seks første skuddene på mål i kampen gikk inn, og den andre omgangen ble et skikkelig antiklimaks.</p>
<p>Mané burde avgjort kampen en gang for alle like før slutt, men kastet bort muligheten etter fint forarbeid av innbytter Jordan Henderson etter en kontring. Mané bommet også alene med Pickford seks minutter før slutt.</p>
<p>I motsatt ende gjorde spissen Moise Kean det samme. Alene med Adrian satte han ballen utenfor stolpen. På overtid satte Georginio Wijnaldum inn kampens sjuende scoring.</p>
<p>Seieren gjør at Liverpool fortsatt er ubeseiret i Premier League, mens Everton ligger på nedrykksplass etter at Southampton vant.</p>
<p>Det spøker virkelig for Marco Silva nå.</p></div></body></document>
