<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190301-gullhelten-fikk-ikke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/gullhelten-fikk-ikke-sove---foler-deg-som-et-vrak/70827669" frk="1198 23 165 6912"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-01 16:56"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve, John Rasmussen, Bjørn Langsem (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="johannes høsflot klæbo,ski-vm 2019,vintersport,sport,seefeld"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gullhelten fikk ikke sove: - Føler deg som et vrak</div>
<div type="ingress">Johannes Høsflot Klæbo har slitt fælt med nattesøvnen inn mot stafetten.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve, John Rasmussen, Bjørn Langsem (FOTO)</div>
<div type="date">2019-03-01</div>
<div type="caption"><p>NERVØS: Johannes Høsflot Klæbo har slitt med nattesøvnen og følt seg som et nervevrak inn mot herrestafetten han avgjorde til norsk fordel. Foto: Bjørn Langsem/Dagbladet</p> <p>RYKKET FRA: Johannes Høsflot Klæbo sjokkerte, rykket fra Sergej Ustjugov og gikk inn til et lekende gull på stafetten. Reporter/video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet,</p> <p>STORFORNØYD: Landslagstrener Eirik Myhr Nossum mener VM så langt har vært et drømmemesterskap som overgår forventningene. Video: Kristoffer Løkås. Reporter: Øyvind Godø</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD (Dagbladet): Johannes Høsflot Klæbo seilet ifra Sergej Ustjugov på den nest siste runden av stafetten og kunne etter hvert skli inn til en langt mindre spennende stafettseier enn de fleste hadde sett for seg på forhånd.</p>
<p>Klæbo virket knapt å tro sine egne øyne der han gikk rett fra Sergej Ustjugov med knappe fire kilometer igjen av VM-stafetten. Flere ganger tittet han seg over skuldra, omtrent som for å sjekke at han ikke drømte det som faktisk skjedde.</p>
<p>Sergej Ustjugov har nemlig vært en mann som har gått igjen i tankene og drømmene til nordmannen de siste dagene. Helt siden det ble klart at han valgte å stå over 15-kilometeren for å forberede seg til stafetten, har nemlig nattesøvnen vært vanskelig å gjennomføre for trønderen.</p>
<p>- Jeg har ikke sovet godt, nei. Jeg har våknet ofte og vært urolig. Du kjenner veldig på det. I natt la jeg meg seint og sto opp tidlig. Når du våkner føler du deg som et vrak, men når du får varmet opp og kommer i gang, er det klart at det kommer seg, forteller Klæbo etter at gullet var sikret.</p>
<p>- Da jeg satt og spiste frokost i dag, var jeg kald på hendene og ristet, så det er ikke noe artig å gå stafett for Norge, i alle fall ikke med den statistikken du vet de har, sier ankermannen.</p>
<p>For Norge har nå vunnet ti strake herrestafetter. Forrige tap kom for 20 år siden da Østerrike ble for sterke på hjemmebane i Ramsau. På østerriksk jord fikk det norske laget revansje for det tapet, til tross for Klæbos mangel på søvn.</p></div>
<div type="title" level="3">Nervevrak</div>
<div type="text">
<p>Klæbo hadde ikke fått lagt seg før klokka ett kvelden før stafetten og hadde våknet noen ganger i løpet av natta. Den triple verdensmester forteller at tankene automatisk går til stafetten de gangene han har våknet.</p>
<p>- Du tenker på alt mulig rart, du prøver jo å ikke tenke altfor mye på det skirennet som skal skje, men det gjør du hele tida, noe annet er umulig. Du tenker på masse scenarioer og prøver bare å tenke ut hva som kan skje. Du klarer liksom aldri å bli klok på det, forklarer 22-åringen.</p>
<p>Selv om han nå har vunnet tre VM-gull i Seefeld, i tillegg til de tre OL-gullene og VM-bronsen han har fra før, tror ikke Klæbo at han kommer til å bli kvitt søvntrøbbelet før store mesterskapsstafetter med det første. Klæbo innrømmer gladelig at nervene er litt plagsomme.</p>
<p>- Du føler jo at du ikke sover, men du får noen timer på øye selvfølgelig. Det er ikke sånn at du kommer og ikke har sovet i det hele tatt, men når du våkner føler du bare at du har så mange nerver at du ikke vet hvor du skal gjøre av deg. Heldigvis klarer man å komme seg gjennom de første timene der og når man får på seg skiene er det noe helt annet, sier Klæbo.</p>
<p>Heldigvis for Klæbo og Norge slapp nervene i god tid før han skulle ut og kjempe mot Ustjugov i regn, sludd og tunge løyper.</p>
<p>- Når jeg får kommet meg på stadion og varmet opp og får kommet i gang med løpet, er det noe helt annet. Da er man plutselig ikke nervøs lengre og da vet du at du skal gjøre en jobb, sier Klæbo.</p>
<p>Landslagstrener Eirik Myhr Nossum er ikke overrasket over at Johannes sliter litt med nattesøvnen før det som er høydepunktet for det norske laget i hvert eneste mesterskap.</p>
<p>- Det er litt sånn det er med herrestafett. Til og med Martin Johnsrud Sundby som sikkert har gått hundre sånne stafetter, kjenner på nervøsiteten før det her og sover dårligere. Det gjorde til og med jeg, sier Nossum.</p>
<p>Også Klæbo selv mener årsaken til søvnproblemene er at rennet betyr så mye for ham. Nå ser trønderen fram til en god natts søvn etter å ha tatt imot gullet på medaljeseremoni i kveld.</p>
<p>- Det er fordi det betyr mye, det er jo det her du har trent og jobbet for veldig lenge. Det å skulle få muligheten til å få gå for Norge på sisteetappen, det er jo en ære bare det. Da ønsker du jo å levere og da er det naturlig å bli nervøs. Jeg tror nok at jeg kommer til å sove godt i natt, sier Klæbo med et smil.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjerpet</div>
<div type="text">
<p>Nossum mener det ikke er noe stort problem å miste litt søvn akkurat i dagene hvor det skal gås VM.</p>
<p>- Det gjør ikke noe å miste litt søvn noen dager her, for du er så skjerpet. Så får du sikkert en reaksjon i ettertid, men det gjør ikke noe, sier Nossum.</p>
<p>Enden på visa ble uansett perfekt for det norske laget. Klæbo fikk sjansen til å gå fra Ustjugov rett over halvveis på stafetten, noe det norske landslaget ikke engang hadde diskutert som en mulighet blant de «60,70, 80, 100» scenarioene de hadde sett for seg, sier Nossum etter stafetten.</p>
<p>- Hadde vi visst om dette på forhånd, kunne vi sovet godt i natt både Johannes og jeg, sier landslagstreneren med et smil.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
