<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190415-solberg-hjerteskjare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/solberg---hjerteskjaerende/70986761" frk="327 0 0 2017"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 19:11"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="brann,notre-dame,politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solberg: - Hjerteskjærende</div>
<div type="ingress">- Det er hjerteskjærende å se Notre-Dame i flammer i min favorittby Paris, sier statsminister Erna Solberg.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-04-15</div>
<div type="caption"><p>SE TV LIVE: Det brenner i Notre Dame-katedralen i Paris. Bilder fra stedet viser kraftig røykutvikling og flammer fra taket på katedralen. Video: AP</p> <p>HJERTESKJÆRENDE: Det mener Erna Solberg. Foto: Sunniva Tønsberg Gaski / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg er av mange nordmenn som har et nært forhold til Paris. Blant annet giftet hun og ektemannen Sindre seg i byen.</p>
<p>Mandag kveld kommenterte den norske statsministeren brannen i den ikoniske Notre-Dame slik på Twitter:</p>
<p>«Heartbreaking to see Notre-Dame in flames in my favourite city Paris. Hope as much as possible can be saved.» (Hjerteskjærende å se Notre-Dame i flammer i min favorittby Paris. Håper så mye som mulig kan bli reddet).</p>
<p>Også Ap-leder Jonas Gahr Støre har et nært forhold til Paris. Han har tidligere fortalt at det var under de fire åra som student i byen at hans interesse for politikk virkelig utviklet seg.</p>
<p>- Dette er en tragedie! Notre-Dame er et landemerke, i Paris, i Europa. Alle som elsker Paris har et forhold til katedralen midt i sentrum. Det er dypt tragisk det som nå utspiller seg, sier Støre i en SMS til Dagbladet.</p>
<p>- Når de får kontroll over brannen er jeg trygg på at byen og hele Frankrike vil gjøre alt for å bygge opp igjen!, legger Støre til.</p>
<p>Også tidligere KrF-leder Knut Arild Hareide kommenterer brannen via Twitter mandag kveld:</p>
<p>- Uendelig trist å se Notre-Dame i flammer. Ikke bare et sørgelig tap for den katolske kirke og Paris, men smertefullt for hele den verdensvide kirke og vår felles kulturarv, skriver Hareide.</p>
<p>Forfatter Anne Holt hadde følgende kommentar på sin Facebook-side mandag kveld:</p>
<p>- Å se Notre-Dame brenne svir i sjela, selv for en ikke-troende. I den stille uke, et kristent monument som kneler, en europeisk Sareptas krukke av fortellinger om religion, arkitektur, populærkultur, politikk, historie og skjebne ser ut til å falle. Det er fælt, skriver Holt.</p></div></body></document>
