<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-darlig-gjort-mot-the.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/darlig-gjort-mot-therese/70828696" frk="1101 24 155 6406"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 13:06"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ingvild flugstad østberg,frida karlsson,seefeld,vintersport,sport,ski-vm 2019,therese johaug"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dårlig gjort mot Therese</div>
<div type="ingress">Vi presser både henne og de andre stjernene for hardt.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"><p>PRESSET HELT TIL SLUTT: Therese Johaug jubler etter VM-gullet på 3-mila. Det ble tre seire i Seefeld, men hun følte seg presset helt til slutt. FOTO: Bjørn Langsem/Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>FIRE VM-renn ble til tre gull og ett sølv. Mer enn Therese Johaug kan ha drømt om mens hun trente alene og utestengt i nesten to år, og mer enn bra nok for oss. Men midt under dette verdensmesterskapet gikk det likevel helt skeis. Det var da en kommentator valgte å vinkle historien sin på avgrunnen mellom Thereses uttalte forventninger og hans egen vurdering av styrkeforholdet i sporten.</p>
<p>- Hvorfor sitter du der og lyver, Johaug!, var overskriften.</p>
<p>Jeg vet ikke om han hadde valgt den selv. Det han skrev var en aning mindre eplekjekt:</p>
<p>- Eh ... hallo? Vent nå litt, snille Johaug. Forventer du virkelig at noen av oss skal tro ett ord av det du sier?</p>
<p>Men hva vet egentlig vi om hvilke tanker en favoritt har før han eller hun skal ut i sporet og leve opp til våre forventninger?</p>
<p>KANSKJE litt mer etter dette mesterskapet. For etter det første gullet til Therese Johaug kom det noen glimt fra jenta som satt med hele presset. Hun som hadde vunnet alle distanserenn hun hadde gått i vinter, og visstnok bare skulle stille opp i VM for å fullføre triumfferden.</p>
<p>Men som egentlig mest var redd for å skuffe både seg selv og de andre.</p>
<p>DET var derfor Therese gikk og tenkte som mange av oss andre har gjort rett foran en konkurranse:</p>
<p>- Hvorfor holder jeg på med dette?</p>
<p>Og det var derfor hun var så nervøs i timene før den første VM-starten at hun bare måtte ringe mamma Gro for å høre stemmen hennes. For å få ro.</p>
<p>ALT dette fortalte Therese allerede etter 10km-løpet. Det var da hun fikk beskjed om at hun løy. At beskjeden kom fra Sverige, har ikke så mye med saken å gjøre. Mistroen er like gjerne vår egen. Om ikke skiheltene følger våre forventninger, blir fortellingene deres avfeid som bortforklaringer eller som desinformasjon.</p>
<p>Rett etterpå var det jo ikke Therese som ble avslørt. Det var oss. For da var en svensk tenåring nesten god nok til å slå den påstått uovervinnelige. Frida Karlssons tider fikk den norske favoritten til å rote det litt til i teknikken. Therese ble stresset. Og det til og med på favorittdistansen 10km klassisk.</p>
<p>TO dager seinere, var nesten blitt til virkelighet. Da hadde ikke Therese lenger krefter til å dra fra Stina Nilsson i den siste bakken i den stafetten svenskene vant .</p>
<p>Forestillingen om den suverene utøveren som snakket usant om sitt eget nivå, var plutselig bare det.</p>
<p>En forestilling altså.</p>
<p>Og slett ikke virkeligheten med spenningen, presset, søvnløsheten og nervene slik løperne selv opplever den.</p>
<p>MEN hørte du noen med resultatene i hånda si at de tok feil av Thereses suverenitet? At det var dumt at de dagen før hadde beskyldt henne for løgn?</p>
<p>Nei, du så i stedet titler som "JO-HA-HA-HAUG" på forsida av en avis.</p>
<p>Akkurat der og da var det ikke tilfeldig at den avisa var svensk, men utfordringen er fortsatt vår. Hvorfor krever vi så mye av de aller beste?</p>
<p>For i det kravet, forsvinner også litt av forståelsen av hvor ekstremt bra de presterer uansett om resultatet blir seier eller tap.</p>
<p>DA glemmer vi historien om Johannes Høsflot Klæbo; unggutten med ufattelige seks gull på ett OL og to VM, som likevel satt og skalv av spenning under frokosten før stafetten i går fordi han var redd for å skuffe oss.</p>
<p>Eller den fortellingen du akkurat så på TVen i dag med Therese som snur seg bakover for å se når forfølgerne kommer. Som ber sekundantene rope høyere på sisterunden fordi hun ikke hører hvor mange sekunder det egentlig er ned til desom jager bak. Og som til slutt kommer i mål med en avstand til Ingvild Flugstad Østberig og Frida Karlsson som ikke er stort større enn at seieren kunne ha forsvunnet i et fall, mer nerver og stive bein.</p>
<p>FOR så tett ble det også på den siste VM-distansen selv om favoritten som ventet dro fra etter noen kilometer. Hver bragd er tung nok. Også for Therese Johaug og Johannes Høsflot Klæbo som drar hjem fra Seefeld med tre VM-gull og absolutt all ære i behold.</p>
<p>I hvert fall om vi er rause til å tro dem når de snakker om sin egen usikkerhet. Eller som Therese sa til NRK med det siste gullet i hånda:</p>
<p>- Jeg kan nesten ikke tro at jeg kom hit til Seefeld. Jeg hadde et mål om å ta en medalje og en drøm om ett gull, så reiser jeg hjem med tre gull. Det har ikke gått opp for meg ennå.</p>
<p>AKKURAT den rausheten er vel ikke for mye forlangt.</p>
<p>Det eneste skuffende er jo egentlig en toppidrett fri for overraskelsene. Altså når vi tar alt for gitt.</p>
<p>Og egentlig ikke skjønner noe som helst av hva dette dreier seg om.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
