<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191026-verdens-rikeste-kan-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/verdens-rikeste-kan-miste-tittelen/71751452" frk="441 9 27 2806"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-26 02:20"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Verdens rikeste kan miste tittelen</div>
<div type="ingress">Verdens rikeste person, Jeff Bezos, pustes i nakken av Microsoft-grunnlegger Bill Gates. Nå er det «bare» 3,6 milliarder dollar som skiller dem.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-10-26</div>
<div type="caption"><p>VERDENS RIKESTE: Verdens rikeste person, Jeff Bezos, er i ferd med å miste tittelen etter et tøft år økonomisk. FOTO: Mandel Ngan / AFP / NTB Scanpix</p> <p>HUMANITÆRT ARBEID: Verdens rikeste mann, Bill Gates, drikker vann som for kort tid siden var avføring. I videoen beskrives maskinen som gjør avføring fra mennesker om til drikkevann og elektrisitet. Video: YouTube / gatesnotes</p></div>
<div type="text">
<p>I 2018 overtok Amazon-grunnlegger Jeff Bezos tittelen som verdens rikeste person. Men med et aksjefall, en tapt kontrakt og en skilsmisse som kostet ham dyrt, er han nå i ferd med å miste tittelen, ifølge CNN.</p>
<p>En stor del av Bezos' formue er bundet opp i Amazon-aksjer. På nåværende tidspunkt eier han omkring 12 prosent av selskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Aksjefall</div>
<div type="text">
<p>Torsdag amerikansk tid la selskapet fram resultatet for tredje kvartal, som viste seg å være dårligere enn Wall Streets forventninger. Som følge av dette falt aksjeverdien med to prosent fredag, noe som tilsvarer et papirtap på hele tre milliarder dollar - omkring 28,5 milliarder kroner - for Bezos, ifølge CNN.</p>
<p>Det kunne ha gått enda verre. På et tidspunkt var aksjeverdien nede med hele ni prosent, før den hentet seg inn igjen.</p>
<p>På nåværende tidspunkt har Bezos en formue på 109,6 milliarder dollar, ifølge Forbes. Microsoft-grunnlegger Bill Gates puster ham i nakken med en formue på 106 milliarder dollar.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny nedtur</div>
<div type="text">
<p>Dette kan endre seg etter at Amazon mottok nok en dårlig nyhet fredag.</p>
<p>Da kunngjorde USAs forsvarsdepartement at de har tildelt Microsoft en kontrakt verdt 10 milliarder dollar, som Amazon hadde forventet å få.</p>
<p>Kontrakten gjelder skylagringssystemet JEDI, som er en del av en moderniseringsprosess som skal gjøre det amerikanske forsvaret mer teknologiske.</p>
<p>I en uttalelse skriver Amazon at de er overrasket over beslutningen. Videre uttaler selskapet at en detaljert gjennomgang av tilbudene helt klart ville ha ført til en annen konklusjon, ifølge Reuters.</p>
<p>USAs forsvarsdepartement uttaler på sin side at anbudet har blitt behandlet på lovlig og rettferdig vis.</p></div>
<div type="title" level="3">Dyr skilsmisse</div>
<div type="text">
<p>I begynnelsen av januar kunngjorde Bezos og ekskona, MacKenzie Bezos, at de skulle skilles.</p>
<p>Skilsmisseoppgjøret endte med at ekskona ga fra seg 75 prosent av parets aksjer i Amazon, som de tidligere hadde delt. Det betyr at hun fikk kontroll over fire prosent av alle Amazon-aksjene, noe som tilsvarte 36,6 milliarder dollar.</p>
<p>Samtidig sa MacKenzie fra seg alle aksjene i Washington Post og Blue Origin.</p>
<p>Dersom eksparet hadde delt formuen likt, ville MacKenzie Bezos blitt sittende igjen med nesten 70 milliarder dollar, noe som ifølge Time ville gjort henne til verdens rikeste kvinne.</p></div></body></document>
