<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191018-hovland-forlenget-pg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hovland-forlenget-pga-rekorden/71721893" frk="251 18 29 1565"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 05:37"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hovland forlenget PGA-rekorden</div>
<div type="ingress">Den norske golfspilleren Viktor Hovland gikk fredag andre runde i PGA-turneringen i Jeju Island på 69 slag. Nordmannen ligger på delt 11.-plass i turneringen</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-18</div>
<div type="caption"><p>FORTSETTER Å IMPONERE: Viktor Hovland forlenget rekorden sin fredag. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed forlenget nordmannen rekorden han satte torsdag, da han gikk sin 18 runde på rad i en PGA-turnering på under 70 slag.</p>
<p>Da passerte Hovland amerikanske Bob Estes og la seg alene på toppen av den prestisjetunge PGA-listen.</p>
<p>I Sør-Korea fredag forlenget Hovland rekken til 19 runder.</p>
<p>Nordmannen startet runden på hull ti og gikk åtte strake hull på par. Den første birdien kom først på det 18. hullet, Hovlands niende hull for dagen.</p>
<p>På de ni siste hullene noterte det norske golfesset seg for ytterligere tre birdies. Han måtte også tåle én bogey, den kom på banens fjerde hull.</p>
<p>Dermed ble det tre under par, og en ny 69-runde på nordmannen.</p>
<p>Det fører Hovland til en delt 11.-plass sammenlagt, seks under par. Men samtlige spillere hadde ikke fullført runden, så den plasseringen kan endre seg noe i løpet av dagen.</p>
<p>Ledet på dette tidspunktet gjorde amerikanske Justin Thomas med åtte under par.</p>
<p>Hovland hadde før turneringen i Jeju spilt seks turneringer på PGA-touren som profesjonell. Beste plassering er fjerdeplassen i Greensboro i august. Ellers har Hovland blitt nummer 13, 13, 16, 4 og 10. Han har også en 11.-plass fra Europatouren i England.</p>
<p>Viktor Hovland er ranket som den 94. beste golfspilleren i verden. Den listen toppes av amerikanske Brooks Koepka.</p></div></body></document>
