<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-politikken-er-ikke-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/politikken-er-ikke-bevisstlos-den-bare-er-sann---brutal/71198235" frk="996 2 18 6142"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 05:43"/>
<attribute name="author" value="Geir Ramnefjell"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kommentar,meninger,geir ramnefjell,asylpolitikk,abassi,kultur,hovedkommentar"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politikken er ikke bevisstløs. Den bare er sånn - brutal</div>
<div type="ingress">Abbasi-saken viser at norsk asylpolitikk ikke tåler møtet med virkeligheten, skriver Geir Ramnefjell.</div>
<div type="author">Geir Ramnefjell</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>SENDT UT: Her markerer mor Atefa Rezaie at datteren Taibeh (midten) fikk utdelt vitnemålet etter å ha fullført videregående skole i fjor. Her sammen med yngstemann, Ehsan. Foto: Privat</p> <p>SKAMMET SEG: Une Bastholm (MDG) sa på stortingets talerstol at hun skammet seg etter å ha lest nyheten om at Abbasi-familien ble uttransportert i helga. Video: NTB Scanpix / Stortinget</p> <p>KONFRONTERT: Slik svarte justisminister Jøran Kallmyr (Frp) da han ble konfrontert med uttransporteringen av den afghanske familien Abbasi i Stortingets spørretime. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En afghansk familie på fire ble kl. 05 lørdag morgen hentet av Politiets utlendingsenhet (PU) ved deres hjem i Trondheim. De ble kjørt med bil til Røros, sendt på fly derfra til Gardermoen og så videre til Istanbul – før turen skulle gå videre til Afghanistan. Det er mor, Rezaie, og hennes tre barn – Yasin (22), Taibah (20) og Ehsan (16).</p>
<p>Deres historie forteller om norsk asylpolitikk på sitt mest brutale. Når den nå folder seg ut, ser vi at det ikke er noe byråkratisk arbeidsuhell. Det blir også klart at det reelt sett ikke er flertall for noen annen politikk på Stortinget. Fortellingen om familien Abbasi er dermed fortellingen om Norge.</p>
<p>Mamma Rezaie ble bevisstløs kort tid etter pågripelsen, og var fremdeles bevisstløs da hun ankom Istanbul med et innleid charterfly. Norske myndigheter var kjent med at hennes helsetilstand kunne føre til at hun mistet bevisstheten, men politiet forsøkte likevel å gjennomføre ruta med mellomlandinger og utsikt til videre transport med rutefly til Kabul.</p>
<p>De måtte gi opp. Det byr vel på problemer å forsøke å komme seg med et vanlig rutefly i bevisstløs tilstand. Flyselskapet mente det ikke var forsvarlig, og våre utsendte myndigheter måtte dermed snu med uforrettet sak. I alle fall i én av sakene. Rezaie ble søndag sendt tilbake til Norge med det samme innleide charterflyet. De tre barna hennes ventet på transportering videre til Kabul.</p>
<p>Også den 16 år gamle Ehsan, som har bodd i Norge i nesten sju år. Var det ikke slik at lengeværende barn i all hovedsak skulle få bli i landet?</p>
<p>Venstre og KrF mener de har fått gjennom en seier i Stortinget som skal sikre barn som har vært mer enn 4,5 år i landet, særlig vern. Men i denne og andre saker kan det « ( ... ) se ut som humanitære og barns hensyn blir satt til side for innvandringsregulerende hensyn», sier stortingsrepresentant Guri Melby (V) til Dagbladet. Hun og partiet ber derfor om en redegjørelse fra justisminister Kallmyr.</p>
<p>Melby framstiller det som en overraskelse, men realiteten er at dette er fast praksis. Alle detaljer i denne saken er kjent for domstolene. Utlendingsnemnda (UNE) har vedtatt at hele familien skal ut. Innvandringsregulerende hensyn veier tyngre enn menneskelige hensyn, slår de fast. Tingretten og lagmannsretten har behandlet saken og gitt UNE medhold, Høyesterett har avvist familiens anke.</p>
<p>UNE slår det også selv fast i sitt endelige avslag - det er til det beste for Eshan å være i Norge. Det er «sterke menneskelige hensyn i saken som taler for oppholdstillatelse». I tillegg til tilknytningen til Norge etter så lang tid, har Eshan andre problemer. Det er ikke bare mora som er i en vanskelig helsemessig situasjon. UNEs avslag forteller om en alvorlig og grundig dokumentert sykehistorie for Eshan, som de altså ikke tar hensyn til.</p>
<p>Innvandringsregulerende hensyn trumfer også dette.</p>
<p>I familien Abbasi sitt tilfelle dreier det «innvandringsregulerende hensynet» seg om følgende: Da mora kom til landet, fortalte hun at hun var enslig. Familien fikk dermed opphold og beskyttelse i 2012 fordi hun manglet «mannlig nettverk i hjemlandet». Så dukket far opp, og vedtaket ble omgjort. Siden har far forsvunnet.</p>
<p>Med dette som grunnlag, at mor fikk opphold på falske premisser, ser det ut til at all verdens ulykker kan ramme familien uten at det får innvirkning på vurderingen. Alle skal ut, voksne og barn, ved bevissthet eller ikke.</p>
<p>Når KrF og Venstre nå kaller justisministeren i sin egen regjering inn på teppet for å be om en redegjørelse, begynner de egentlig i feil ende. De vil ha en forklaring på om det er slik at humanitære og barns hensyn blir satt til side av innvandringsregulerende hensyn.</p>
<p>De burde heller spørre hva som skal til for å sette innvandringsregulerende hensyn til side.</p>
<p>Nå er en 16-åring med en grundig dokumentert sykdomshistorie forsøkt sendt ut av landet, uten mora. I UNEs avslag står det at de forventer at helsetilstanden til mora blir bedre når hun kommer til Kabul, fordi hun da ikke vil leve i en «uavklart situasjon». Hun vil da bedre kunne ta seg av Ehsan, er logikken. Ehsans helsetilstand vil også kunne bli bedre, tror de.</p>
<p>Det mislykkede forsøket på å uttransportere mora i bevisstløs tilstand har neppe gjort situasjonen mer avklart for noen av partene.</p>
<p>Seint i går kveld kom likevel meldingen om at utsendelsen av søsknene videre fra Istanbul til Afghanistan ble avbrutt. Afghanske myndigheter godtok ikke returen. Det reddet dermed ikke bare familien, også norske myndigheter - som for øvrig fortsatt mener retur er forsvarlig. Søsknene skal sendes tilbake til Norge, og vil fortsatt være i limbo.</p>
<p>Det er forståelig at KrF og Venstre forsøker å dytte ansvaret over på andre. Det er lite hjelp å få blant de store partiene på Stortinget. Arbeiderpartiets ordfører i Trondheim, Rita Ottervik, reagerte på behandlingen av familien, og utfordret KrF og Venstre i Stortinget til å rydde opp.</p>
<p>Men sentralt fører Arbeiderpartiet en annen linje. Det vet Venstre og KrF, som dermed har spilt ballen tilbake, og invitert Ap til en ny samtale om asylforlik på Stortinget. Innvandringspolitisk talsperson Masud Gharahkhani vil ikke engang ta imot ballen. Dette må regjeringen finne ut av, sier han.</p>
<p>Dermed er svarteperspillet komplett. Uttransportering av bevisstløse personer fører til en resultatløs pekelek i Stortinget, og vi må dessverre slå fast: Behandlingen av familien Abbasi er slik Norge mener at asylpolitikken skal fungere.</p></div></body></document>
