<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190113-dette-er-elon-musks-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dette-er-elon-musks-nye-rakett/70653750" frk="427 3 9 2570"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 22:04"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="rakett,romfart,elon musk,utenriks,nyheter,mars"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er Elon Musks nye rakett</div>
<div type="ingress">Elon Musk har sluppet bilder av prototypen til raketten han mener skal frakte mennesker til Mars.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-01-13</div>
<div type="caption"><p>NY RAKETT: Elon Musks nye rakett står ferdig montert hos SpaceX i Texas. Foto: Miguel Roberts / AP</p> <p>NYTT BILDE: Dette bildet twitret Elon Musk av raketten. Foto: Elon Musk</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag slapp SpaceX grunnlegger Elon Musk bilder av prototypen til raketten Starship, tidligere kalt Big Falcon Rocket.</p>
<p>- Dette er et faktisk bilde og ikke en tegning, skriver Musk på Twitter sammen med et bilde av raketten.</p>
<p>Målet for Starship er å transportere mennesker til Mars. Derfor må prototypen, som har fått navnet Starship Hopper, blant annet testes for å lande trygt på overflaten.</p></div>
<div type="title" level="3">Ment for tester</div>
<div type="text">
<p>Musk påpeker på Twitter at raketten er ment for testing, og at den egentlige versjonen vil bli høyere, ha tykkere overflate og få en jevnt buet neseseksjon.</p>
<p>Testene som Starship Hopper nå skal gjennomføre vil ligne Falcon 9-testene som ble gjennomført på raketten Grasshopper, skriver The Telegraph. Testene innebærer at raketten tar av og svinger fem kilometer over bakken før den lander igjen.</p>
<p>Motorene skal testes neste måned, og Musk håper at raketten kan testflys allerede i mars og april.</p>
<p>Det kommer ikke til å være mennesker om bord i raketten under disse testturene.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil til Mars</div>
<div type="text">
<p>Musk forklarer på Twitter at Starship Hopper er laget av rustfritt stål, som han mener tåler både varme og kalde temperaturer bedre enn karbonfiber.</p>
<p>- Det er som flytende sølv, skriver Musk.</p>
<p>Han har tidligere uttalt at SpaceX og Starship vil fly til Mars allerede i 2022, men mange sår tvil om at Musk kommer til å rekke denne tidsfristen. En av dem er Erik Tandberg, en av Norges fremste romfartseksperter.</p>
<p>- Det er mange problemer som må løses, så hadde det ikke kommet fra Elon Musk hadde jeg avfeid det uten videre. Men man må nesten ta det alvorlig når det kommer fra ham. Han har fått til veldig mye. Men ting har ikke alltid gått så på skinner som han har regnet med. Falcon Heavy-oppskytningen var jo fire år forsinket, har Tandberg tidligere uttalt til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tesla rundt sola</div>
<div type="text">
<p>I februar i fjor gjennomførte Elon Musk en vellykket utskytning med raketten Falcon Heavy. Testutskytningen sendte Musks egen bil, en rød Tesla, i bane rundt sola.</p>
<p>Falcon Heavy er verdens kraftigste rakett, selv om tidligere raketter i amerikansk og russisk romfart har vært kraftigere.</p>
<p>SpaceX har planer om å fly den japanske milliardæren Yusaku Maezawa og en gruppe kunstnere til månen i 2023, noe som blir selskapets første passasjertur, skriver The Telegraph.</p></div></body></document>
