<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-polsk-ordforer-dode-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/polsk-ordforer-dode-etter-knivstikking/70657125" frk="340 7 17 2178"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 14:12"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="polen,nyheter,attentat,drap,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Polsk ordfører døde etter knivstikking</div>
<div type="ingress">27-åring siktet for drap på ordføreren i Gdansk, Pawel Adamowicz.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>KNIVSTUKKET: Ordføreren i den nordpolske byen Gdansk, Pawe&#322; Adamowic (53), ble søndag kveld knivstukket under et veldedighetsarrangement. Mandag 14. januar ble det kjent at han omkom på sykehuset etter hendelsen. Video: NTB Scanpix. Reporter: Kristoffer Løkås</p> <p>VEIVET MED KNIV: 27-åringen som nå er siktet for drapet, veivet med en kniv foran sjokkerte tilskuere etter å ha stukket ned Adamowicz. Foto: Anna Rezulak / KFP / NTB Scanpix</p> <p>VILLE GI BLOD: Mange meldte seg for å donere blod til den kritisk skadde ordføreren på sykehuset. Foto: Krzysztof Mystkowski / KFP / AFP / NTB Scanpix</p> <p>PROGRESSIV: Pawel Adamowicz var en progressiv politiker som bl.a. deltok i fjorårets Pride-parade i Gdansk. Foto: Agencja Gazeta / Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ordføreren i den polske storbyen Gdansk, Pawel Adamowicz (53), døde i dag på sykehus etter å ha blitt stukket ned på scenen under et arrangement i byen i går. Det melder sykehuset ifølge BBC News.</p></div>
<div type="title" level="3">Overmannet</div>
<div type="text">
<p>Den 53-årige ordføreren talte under et veldedighetsarrangement da en mann kom i stor fart og stakk ham ned. Mannen bega seg deretter ut på det som ser ut som feiring med kniv i hånda, før han ble overmannet.</p>
<p>Adamowicz fikk livreddende hjelp på stedet og ble kjørt på sykehus, men døde altså i dag.</p>
<p>Den antatte gjerningsmannen er en 27-årig kriminell, som nylig ble sluppet ut fra fengsel, og som lurte seg inn på scenen ved hjelp av et pressekort.</p>
<p>Mannen skal ha ropt at han ble fengslet på feil grunnlag av den forrige polske regjeringen, som ble ledet av Adamowicz' parti, liberalkonservative Borgerplattformen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uforklarlig barbarisk</div>
<div type="text">
<p>Polens innenriksminister Joachim Bruzinski fra det kristeligdemokratiske og nasjonalkonservative Lov og rettferdighet-partiet beskriver angrepet som «en uforklarlig barbarisk handling». Partifelle og president Andrzej Duda uttaler ifølge The Guardian:</p>
<p>- I dag går mine tanker til Adamowicz, familien og alle som er glad i ham.</p>
<p>Adamowicz var jurist av utdannelse. Han markerte seg som en progressiv politiker i Polen, og deltok bl.a. i Gdansks Pride-parade i fjor.</p></div></body></document>
