<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190710-kjottetende-bakterie.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kjottetende-bakterier-sprer-frykt-her-kan-du-bli-smittet/71386777" frk="633 1 6 4038"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 13:53"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjøttetende bakterier sprer frykt. Her kan du bli smittet</div>
<div type="ingress">Det er større smitterisiko i utlandet enn i Norge. Folkehelseinstituttet er likevel på vakt.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>OVERVÅKES: Bakteriesituasjonen overvåkes av European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC) og Folkehelseinstituttet. Foto: ECDC</p> <p>SE TV: Om du skal bade i Oslofjorden, kan det være lurt å ta disse forholdsreglene. Reporter: Malene Storrusten. Video: Emilie Rydning / Dagbladet</p> <p>MIDDAGSBUKTA: En kvinne ble smittet av den kjøttetende bakterien Vibrio i slutten av juni. Video: Lars Eivind Bones og Christian Roth Christensen</p> <p>I EUROPA: Ifølge kartene er Tyrkia og Bulgaria utsatt. Foto: ECDC</p> <p>GIR INFEKSJONER: Vibriobakterien kan forårsake alvorlige infeksjoner. Foto: Rex Shutterstock</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av juni ble en kvinne smittet av den kjøttetende bakterien Vibrio etter å ha badet i Middagsbukta i Asker. Hun er innlagt på sykehus som følge av infeksjonen hun fikk.</p>
<p>Tormod og Astrid Aas har sommested på Brønnøya, og er blant dem som har blitt skremt av nyheten. Astrid fortalte Dagbladet tirsdag at hun nå vurderer å ikke bade i sommer.</p>
<p>Bakterien formerer seg når temperaturen i vannet holder seg over 20 grader over en lengre periode, og kan blant annet komme inn i kroppen via åpne sår og nye tatoveringer.</p>
<p>Personer med påvist immunsvikt, eldre personer eller personer med leversykdommer er spesielt utsatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fire tilfeller</div>
<div type="text">
<p>Langs norskekysten er ikke vanntemperaturer over 20 grader i en lengre periode vanlig, men ifølge Folkehelseinstituttet er det særlig områder i Oslofjorden, samt Telemark- og Sørlandskysten som kan bli rammet.</p>
<p>Seniorrådgiver Line Ødegård Angeloff i Folkehelseinstituttet forteller at det så langt i år bare har vært fire registrerte tilfeller av smitte fra vibrio og den lignende bakterien shewanella.</p>
<p>I tillegg til kvinnen i Asker som fikk sårinfeksjon, er det påvist milde tilfeller i Oslo, Buskerud og Telemark.</p>
<p>- Det er lav risiko for smitte i Norge nå. Det samme gjelder Danmark og kysten ved Sverige, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Verre i utlandet</div>
<div type="text">
<p>Kartene til ECDC (European Centre for Disease Prevention and Control) viser at forekomsten av vibriobakterier kan være svært utbredt i Tyrkia, Bulgaria, Ukrainia og Georgia.</p>
<p>Det har også kommet rapporter om at flere har blitt smittet langs Floridas strandlinje.</p>
<p>Folkehelseinstituttet overvåker kun situasjonen i Norge, men Angeloff anbefaler ferierende å sjekke de nasjonale folkehelsesidene i landet man skal reise til, om man er bekymret.</p>
<p>- I fjor på denne tida var det mange flere tilfeller. Dette har sammenheng med at det var varmere i fjor. Vi vet ikke helt hvordan sommeren blir, men vi er veldig på vakt, sier hun.</p>
<p>Bakteriene finnes i sjøvann, vanligvis i mer tropiske strøk. I fjor var det rundt 50 milde sår-/øreinfeksjoner, mens åtte personer hadde fått alvorlige infeksjoner etter bading i Oslofjorden, samt ved kysten av Telemark og Sørlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Følger med</div>
<div type="text">
<p>Det finnes ingen oversikt over antall nordmenn som har blitt smittet i utlandet. Det er først nå at både vibrio- og shewanellainfeksjoner har blitt meldepliktig til Folkehelseinstituttet.</p>
<p>- Vi er mer våkne på disse to bakteriene og følger mer med. Vi følger ikke bare med på kartene, men vurderer også hvor smittetilfeller blir registrert, sier Angeloff.</p>
<p>Hun presiserer at folk må bade og kose seg i sola, men Folkehelseinstituttet anbefaler at badende med større risiko, de som har åpne sår, immunsvikt eller har underliggende leversykdom, følger noen praktiske råd for å unngå infeksjoner når de bader i Oslofjorden og kystområder langs Telemark og Sørlandskysten.</p>
<p>Dette er spesielt viktig framover da man vil forvente at sjøtemperaturen vil stige, forklarer Angeloff.</p>
<p>- Det er viktig å bruke badesko så man ikke kutter seg på steiner. Kommer man opp av vannet med sår, må man skylle og tørke godt. Følg med på endringer i såret og kontakt lege raskt dersom du oppdager endring, sier hun.</p>
<p>Inntak av rå østers fra Oslofjorden og kysten av Telemark og Sørlandet kan også utgjøre en risiko for smitte av shewanella- og vibriobakterier.</p></div></body></document>
