<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190528-en-farlig-misforstae.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/en-farlig-misforstaelse/71125419" frk="484 6 20 3194"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 17:04"/>
<attribute name="author" value="John Olav Egeland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kommentar,hans jørgen lysglimt johansen,arendalsuka,alliansen,ytringsfrihet,kultur,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En farlig misforståelse</div>
<div type="ingress">Lederen i mikropartiet Alliansen, Hans Jørgen Lysglimt Johansen, er funnet verdig til å tale under Arendalsuka. Denne respekten for det mørkeste bunnfallet i norsk politikk er en farlig misforståelse.</div>
<div type="author">John Olav Egeland</div>
<div type="date">2019-05-28</div>
<div type="caption"><p>STARTEN: Hans Lysglimt Johansen under lanseringen av partiet Alliansen. Da handlet det om motstand mot EØS. Nå har han tatt partiet i ekstrem retning.Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen med det misvisende mellomnavnet Lysglimt, har tatt den nye nasjonalpopulismen så langt at den snart tangerer tankene bak 22. juli. Partilederen er åpent antisemittisk og en tydelig Holocaust-fornekter. Han har etterlatt seg en lang hale av twitter-meldinger som dokumenterer dette. Johansen mener ellers at «vi trenger mer raseri, mer hat. Og det kommer». Han vil gjennomføre et landssvikoppgjør mot politikere, pressefolk og andre aktører som er ansvarlige både for statskupp og masseinnvandring. Selvsagt vil Lysglimt gjeninnføre apartheid i Sør-Afrika. Han har tatt til orde for statskupp i Sverige.</p>
<p>Det er selvsagt mulig å spørre om det har rablet for mannen, men partiet Alliansen gir Johansen uansett en formell plattform. Partiet fikk ca. 3300 stemmer ved valget i 2017, nok til at han får rundt 300.000 kroner hvert år i partistøtte fram til 2021. Demokratiet har dype lommer og en meget formell tilnærming når det gjelder politisk likebehandling.</p>
<p>Denne likebehandlingen gjelder ikke for Arendalsuka, som fritt kan bestemme hvem som skal delta på arrangementene. Etter omfattende utredning, seminar og mye tvil, har Rådet for Arendalsuka kommet til at Alliansen (og innvandringsekstremistene i SIAN) får holde arrangementer. Det skjer med henvisning til ytringsfrihetens vide rammer og «demokratiets behov for å la alle stemmer slippe til».</p>
<p>Det er her Arendalsukas råd har gått seg vill, både formelt og når det gjelder de politiske realiteter. Et ønske om å favne vidt politisk, innebærer ikke noe klippekort til private arrangementer. Det er ingen demokratisk plikt å tilby talerstol til personer og organisasjoner som tydelig er antisemittiske, rasistiske og som åpent fremmer hat og forakter demokratiet og rettsstaten. Lysglimt Johansen og Alliansen tilhører denne kategorien, og det bør ikke pyntes på.</p>
<p>Det er en demokratisk plikt å bekjempe denne type grupper og det de står for. Synlig politisk motstand i møtet med rasistiske, autoritære eller totalitære bevegelser, er en del av den demokratiske beredskapen. Ytringsfriheten er ikke en knapphullsblomst som likestiller alle politiske forestillinger eller verdier. En av dens viktigste sider er å korrigere feilaktig informasjon og peke på uheldige eller skadelige verdier og holdninger. Det er forskjell på rasisme og toleranse, på hat og kjærlighet, på løgn og sannhet, svart og hvitt. At grensene ofte er uklare og under evig diskusjon, endrer ikke dette. Vi må ikke opphøye det skadelige eller hatefulle som naturlige og respekterte deler av demokratiet. Demokratiet er ikke en selvmordspakt.</p>
<p>Det innebærer ikke noe forbud mot partier som Alliansen eller sensur av en mørk politisk skikkelse som Lysglimt Johansen. I vårt politiske system har de rettigheter. Men aldri noe krav på respekt.</p></div></body></document>
