<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190610-giske-styrker-oss.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/giske-styrker-oss/71159850" frk="1353 2 20 7487"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 10:58"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Giske styrker oss</div>
<div type="ingress">Ap må få velgerne tilbake fra gjerdet ved å snakke om de sosialdemokratiske verdiene, og da er Trond Giske en god mann, mener Rita Ottervik. Giske samler nå fulle hus i Trøndelag.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-06-10</div>
<div type="caption"><p>MEKTIGE RITA: Rita Ottervik har vært ordfører i Trondheim siden 2003, og er klar for fire nye år, hvis velgerne vil. Etter at Ap i mange år lå på over 40 prosent i oppslutning, har Kystad-saken og internt bråk svekket oppslutningen kraftig. Men i øyeblikket tyder målingene på fortsatt rødgrønn makt i Trondheim. Foto: Rita Ottervik/Hans Arne Vedlog</p> <p>BYRÅD?: Ap ønsker å innføre byrådsmodell, slik de har i Oslo og Bergen, men partier Ap vil samarbeide med, har vært mot. Temaet blir trolig en del av forhandlingene etter valget. Foto: Hans Arne Vedlog/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Etter krisesaker og intern uro er Ap's oppslutning på vei opp i Trondheim. På en måling for Adresseavisen og NRK, får Ap 31, 2 prosent. Det er solid rødgrønt flertall, og i øyeblikket ligger det til rette for at Rita Ottervik får en femte periode som ordfører i Trondheim.</p>
<p>Men Ap er et godt stykke unna gamle høyder i byen. På landsbasis fikk Ap på 26,9 prosent på Ipsos maimåling for Dagbladet.</p>
<p>- Ap har levd litt i skyggen av ikke-politikk-saker, og vi har hatt uro intern. Det flytter våre velgere over til gjerdet. Nå er vi på bedringens vei, men må være enda tydeligere på verdiene og budskapet, hva vi vil, hvorfor vi vil det. De som sitter på gjerdet, vil gjerne se og høre det, sier Ottervik til Dagbladet.</p>
<p>Ottervik er ikke i tvil om at Giske får en sentral rolle i valgkampen i Trondheim og Trøndelag, og kan bidra til valgseier.</p>
<p>- Han reiser land og strand rundt, og jeg hører at han samler fulle hus. Det er enorm oppslutning om møtene, og det kommer folk som ikke har vært med på lenge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stor ressurs</div>
<div type="text">
<p>- Er det et tap for Ap at Giske ikke lenger har noe sentralt verv i partiet?</p>
<p>- Det er en spesiell situasjon vi er i. At Trond ikke er der nå, tror jeg alle skjønner. Det ville vært krevende for både han og partiet om han skulle fortsatt som nestleder. Så registrerer jeg at det er stor oppslutning, i alle fall i Trøndelag, om den politikken han snakker om, og som han er god til å formulere. Folk kjenner seg igjen i det budskapet han kommer med.</p>
<p>Han er jo ikke kandidat på listene her, så det er jo de lokale politikerne som vil drive den valgkampen. Men i den mer ideologiske og verdibaserte debatten er Trond en stor ressurs. Han engasjerer folk. Og noe av den oppslutningen vi har tapt, må vi ta igjen ved å vise enda tydeligere fram verdigrunnlaget vårt.</p>
<p>- Tror du Giske vil komme tilbake i sentrale posisjoner i Ap?</p>
<p>- Det er vanskelig å spå, men jeg tror det. Så er det en debatt om når og hvordan, og det er helt fair. Jeg oppfatter at Trond har stor oppslutning i medlemsmassen. Det betyr ikke at alle synes det var ok den har gjort og har beklaget. Men det må gå an å komme videre. Det oppfatter jeg at partiet også har sagt, sier Ottervik.</p>
<p>Hun mener folk er lei av «Giske-sak» og andre saker som tar oppmerksomheten vekk fra politikk.</p>
<p>- Å få tilbake det rommet der det går an å diskutere politikk, er det viktigste for Ap, sier Ottervik.</p>
<p>Svineri</p>
<p>I Trondheim har den såkalte Kystad-saken, som førte til at tidligere Ap-topp i Trondheim og Trøndelag, Rune Olsø, ble etterforsket av Økokrim for påvirkningshandel og korrupsjon, har tatt det meste av rommet de siste par åra. Straffesaken ble henlagt på bevisets stilling.</p>
<p>- Da saken ble avslørt av Adresseavisen kalte du den «svineri».</p>
<p>- Ja, det var en ryggmargsrefleks. Og gjennom prosessen har vi jo fått bekreftet at det virkelig var noe svineri. Det er en sak der det ikke har vært åpenhet, der det etiske reglementet er brutt, som gjør at kommunen og det politiske system ble stilt i dårlig lys. Nå har vi heldigvis fått på plass lobbyregister, lobbyforbud oss imellom i bystyret og innskjerping av etisk reglement. Saken er gransket av Økokrim og av kontrollkomiteen. For meg var det også viktig at partiet tok lærdom. Men det har vært en tøff prosess.</p></div>
<div type="title" level="3">Utrenskninger</div>
<div type="text">
<p>- Er dette bakgrunnen for bråk og kritikk mot deg internt?</p>
<p>- Ja, det tror jeg. Kystad-saken har satt spor. Så har det vært noe uenighet om håndteringen. Men vi må vise velgerne at vi tar dette på alvor, og at vi rydder opp. Det må få noen konsekvenser for hvordan vi går videre.</p>
<p>Flere må tre til side, for vi må ha ei liste som er ny og har troverdighet. For meg har det vært uaktuelt å gå videre uten å rydde opp, da kunne ikke jeg stått på den lista jeg skulle stå øverst på. Det var grunnleggende for meg.</p>
<p>- Du har styrt Trondheim siden 2003. Hvordan har det vært mulig å beholde makten så lenge?</p>
<p>- Det har vært mulig fordi et flertall blant partiene i bystyret i Trondheim har vært tydelige på retningsvalget, om å bygge gode, felles offentlige tjenester, og å forsvare at vi tar inn eiendomsskatt. De har gitt oss rom til å bygge skoler og nye sykehjem. Og når velgerne ser at vi har fått til det vi har lovet, får vi anerkjennelse og støtte for det, sier Ottervik.</p>
<p>- Hva er du mest fornøyd med å ha fått til?</p>
<p>- Den første milepælen var jo full barnehagedekning. Vi var den første storbyen som fikk til det. Så har vi pusset opp skoler, og sørget for godt arbeidsmiljø for lærere og elever. Noe av det jeg er aller mest glad for, er at vi ikke blir møtt med at elever må gå hjem for lunsj for da har de så vondt i hodet at de ikke klarer å følge med lenger. Og så har vi fått til en kraftig økning i antall sykehjemsplasser. Det er dette vi har brukt eiendomsskatten til, sier Ottervik.</p></div>
<div type="title" level="3">Skattekutt eller flere sykepleiere</div>
<div type="text">
<p>Hun tror det er gode muligheter for fortsatt rødgrønn makt i Trondheim.</p>
<p>- Ja, jeg tror det. Vi vil vise velgerne at vi har gjennomført det vi har lovet, at vi har ansatt nye lærere og sykepleiere. Og så har vi nye mål for neste periode, ikke minst med flere ansatte innenfor skole og helse, sier Ottervik.</p>
<p>Hun sier valget til høsten grunnleggende sett står om det samme, om å redusere eiendomsskatten eller satse på flere lærere og sykepleiere.</p>
<p>- Jeg tror at folk i Trondheim skjønner, at hvis du skal nye skoler og sykehjem i Trondheim, koster det noe. Vi får ikke noe gratis, sier Ottervik.</p></div>
<div type="title" level="3">Med eller uten KrF?</div>
<div type="text">
<p>- Dere har bygd brede allianser i Trondheim. Hva slags allianse ser du for deg etter kommunevalget i 2019?</p>
<p>- SV er ideologisk sett vår nærmeste samarbeidspartner, men vi har vi også hele veien hatt- og har – et veldig godt samarbeid med Senterpartiet. MDG deler vi mye med. Men så spørs det hvilken styringsform vi får etter valget. Med formannskapsmodellen kan vi ha så brede allianser som vi vil.</p>
<p>Men velger vi parlamentarisme med byråd, som i Oslo og Bergen, kan vi samarbeide med færre parti. Ap er for et parlamentarisk system, men partier vi ønsker å samarbeide med, har vært veldig mot. Dette blir nok en del av forhandlingene etter valget.</p>
<p>- Det er altså ikke gitt at KrF blir med videre i alliansen som skal styre byen?</p>
<p>- I et byråd vil det ikke være plass for så mange partier. Blir det for mange, blir det uhåndterlig. Men hvilke partier det blir, vet vi jo ikke. Hvis SV setter seg på bakbeina og absolutt ikke vil inn i byråd, kan det jo være at KrF er aktuelle. Først må velgerne si sitt og fordele makten, så får vi se hvilke partier som kan samarbeide. SV står oss veldig nært, så vi vil gjerne samarbeide med dem. Jeg oppfatter at Sp her i Trondheim vil fortsette i en rødgrønn allianse, og her i Trondheim og Trøndelag er jo KrF på den røde siden, så vi står hverandre nær i mange saker, sier Ottervik.</p></div></body></document>
