<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190129-solskjar-var-veldig-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-var-veldig-stille-veldig-veldig-stille/70672686" frk="1371 2 23 8343"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 19:40"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,ole gunnar solskjær,andy cole,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Solskjær var veldig stille. Veldig, veldig stille</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjærs personlighet gjorde at Andy Cole ikke i sin villeste fantasi hadde sett for seg nordmøringen som manager. Det forstår Marit Breivik og Henning Berg lite av.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-01-29</div>
<div type="caption"><p>LEDER: Ole Gunnar Solskjær er en ledertype som skiller seg ut fra mange andre managertyper i toppfotballen. Foto: AP Photo/Rui Vieira</p> <p>FIKK KRITIKK: Marit Breiviks inkluderende lederstil møtte mye motbør i starten av sin trenerkarriere. Nå gjør stadig flere som henne. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p> <p>OVERRASKET: Andy Cole (t.h.) så aldri på Ole Gunnar Solskjær (t.v.) som en framtidig fotballmanager. Foto: REUTERS</p> <p>SOLSKJÆR: Dagbladets sportsjournalist Øyvind Godø mener det er fire grunner til at Ole Gunnar Solskjær har lykkes som manager i Manchester United. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>SOLSKJÆR: Ole Gunnar Solskjær har fått en veldig god start som manager for Manchester United. En av av grunnene til det kan ifølge Dagbladets sportsjournalist Øyvind Godø være Solskjærs aktive bruk av sin læremester Alex Ferguson. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Følg Manchester United - Burnley fra kl. 21.00 i Dagbladets livestudio</p>
<p>I årevis har en leder- og trenertype i fotballuniverset blitt forbundet med en autoritær skikkelse som til stadighet hever stemmen og deler ut kjeft når det behøves.</p>
<p>Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær går mot «normen», akkurat slik Marit Breivik gjorde da hun på sin unike - og lite autoritære måte - bygde verdens beste håndballandslag i sterk kontrast til hvordan rivalen Jegvenij Trefimov jobbet med det russiske landslaget.</p>
<p>Tilsvarende kontraster ser vi i hvordan Solskjær jobber og er som menneske sammenliknet med Manchester United-forgjenger José Mourinho. Akkurat slik Breivik erfarte før hun slo igjennom med sin inkluderende treningsfilosofi, har Solskjær mange ganger fått høre at han er for snill til å være fotballmanager på det høyeste nivået.</p>
<p>- Jeg fikk mye kritikk utenfra, fordi det var uvant å se en trener involvere spillerne i så stor grad. Jeg fikk høre at jeg var altfor snill. Det er greit nok, men jeg var veldig målrettet og hadde sterke ambisjoner. Det er krevende å skape noe. Skal man få det beste ut av folk, må man finne ut hva det innebærer. Da må man snakke sammen, sier Marit Breivik til Dagbladet.</p>
<p>- Mange spillere opplevde som meg krevende i starten, fordi de ikke var vant til å få så mange spørsmål og bli så utfordret. Det tok noen år før det ble et godt og effektiv samspill. Et menneske er følsomt og sårbart. På leting etter maksimal prestasjonsevne er man ekstra sårbar.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke vits å rope</div>
<div type="text">
<p>Å kjefte har Brevik, som ble kåret til «Årets trener» under Idrettsgallaen 2001, 2004, 2007 og 2009, lite tro på.</p>
<p>- Det tok litt tid før jeg skjønte at det ikke var vits å rope fra sidelinja. Da er det for seint. Men man må lære dem opp til å skjønne selv hva de må gjøre på banen. Spillerne må lese spillet og gjøre gode taktiske valg av seg selv, sier 63-åringen til Dagbladet.</p>
<p>- Det er veldig inspirerende med Ole Gunnar. Han er interessert i medspillere og har nær kontakt med dem. Ole skaper en situasjon hvor spillerne føler seg trygge. Han er en tillitsbygger. For meg er det et veldig inspirerende teamarbeid.</p>
<p>Solskjær og Breivik har flere likhetstrekk i lederstilen. Den er annerledes enn det mange forventer av en manager.</p></div>
<div type="title" level="3">Cole om Solskjær: - Veldig, veldig stille</div>
<div type="text">
<p>Av den grunn trodde aldri Manchester United-legenden Andy Cole, som Solskjær utgjorde en spissduo sammen med utallige ganger i spillerkarrieren, at nordmøringen skulle gå inn i treneryrket.</p>
<p>- Jeg hadde ikke trodd at Solskjær skulle bli manager, hvis jeg skal være helt ærlig. Når du ser noen som Ole blir manager, snur du deg og sier: «Jeg så aldri den komme som spiller». Men akkurat nå gjør han veldig god jobb, sier Andy Cole i Sky Sport-podkasten The Debate.</p>
<p>Hvorfor Cole ikke trodde Solskjær ville bli fotballmanager, begrunner han slik:</p>
<p>- Noen av de jeg spilte med, var jeg sikker på at ville bli en manager. Det er bare en følelse du får ut ifra hvordan de framstår. Med Ole var det totalt motsatt. Han var veldig stille. Veldig, veldig stille, påpeker Solskjærs tidligere spissmakker i Manchester United.</p>
<p>- Ole kom godt overens med alle, men hevet aldri stemme og sa at dette jeg klarer det og det. Han bare gjorde jobben, på den riktige måten.</p></div>
<div type="title" level="3">Berg: - Nei, nei</div>
<div type="text">
<p>Henning Berg spilte også mange år sammen med Solskjær, men sier til Dagbladet at han ikke har samme oppfatning av Solskjær som Cole.</p>
<p>- Nei, nei! sier nåværende Stabæk-trener og tidligere Manchester United-spiller Henning Berg til Dagbladet.</p>
<p>- Hva kjennetegner egentlig en god trener?</p>
<p>- Det er en større pakke. Det er få som har alt, mange som har mye, mener den tidligere Blackburn-manageren.</p>
<p>I så henseende stiller Dagbladet spørsmålet:</p>
<p>Hva er egentlig god leder i fotballen og idrettens verden?</p>
<p>Er det noe i stereotypien om at vedkommende må være autoritær, heve stemmen og kjefte med jevne mellomrom? Eller er bildet av den gode treneren i endring, i sammenheng med økt kunnskap om hvordan psykologien påvirker mennesket og får det beste ut av hvert enkelt individ?</p>
<p>I norsk idrett har Breivik blitt et trenerideal med stikk motsatt tilnærming enn eksempelvis hennes russiske trenerrival Trefilov.</p></div>
<div type="title" level="3">Hva er en god leder?</div>
<div type="text">
<p>Omtrent like store kontraster er Solskjær og hans managerforgjenger i Manchester United, Mourinho.</p>
<p>Solskjær og Breivik virker å gå under kategorien «Level 5 Leadership», det siste leddet i lederhierarkiet som blander stor personlig ydmykhet med enorm profesjonell vilje. Ifølge Harvards femårige forskningsstudie er denne paradoksale kombinasjonen nøkkelen til å gjøre et godt selskap til et ekstraordinært selskap med vedvarende suksess.</p>
<p>Trenerlegenden Marit Breivik mener de viktigste lederegenskapene, etter hennes bok, er:</p>
<p>- Personlighet, verdiståsted, menneskesyn og hvilken bakgrunn man har, hva har han opplevd selv av kultur, oppdragelse, tilhørighet, fellesskap. Det har formet meg i min lederrolle, sier Breivik til Dagbladet og utdyper:</p>
<p>- En leder har et overordnet ansvar. Det må ikke være tvil om hvem som tar avgjørelser. Men likeverdighet i kommunikasjon er viktig. Å se på hverandre som verdifulle ressurser og skape noe sammen. Samfunnet har fått en større plass i moderne lederskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Menneskesynet</div>
<div type="text">
<p>Breivik registrerer at det ikke er alle som har fått med seg filosofien som gjorde henne til en av tidenes norske suksesstrenere.</p>
<p>- Det er ikke alle som har oppdaget det og ikke alle som har skjønt at det er veien å gå, på grunn av kultur og slikt i andre land. Jeg er veldig overbevist om at hvis det skal være et langvarig samarbeidsforhold, er et samspill mellom sjef og spiller avgjørende. Det var min overordnede praksis, sier trenerlegenden til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg trodde at vi skulle klatre til gull raskt med håndballjentene, men det tok fire år før vi kom helt til toppen. Det var en intensiv periode med mye frustrasjon og motstand. Men det var en veldig konstruktiv og deltakende spillergruppe. De fikk være med og påvirke. Selvtilliten økte. Jeg har det menneskesynet at jeg leter etter ressursen i hver enkelt medarbeider.</p>
<p>- Hvis man er veldig autoritær, er det uvant å lytte til hva andre mener. I den autoritære, gammeldagse oppfatningen skulle en guru, en allviter, ha svaret på alt. Det er mye kunnskap en trener og leder skal by på, men i kommunikasjon med egen kunnskap skal du bidra til at den blir tatt inn og brukt videre, sier Breivik.</p>
<p>- Dette er en nordisk tankegang. Det er mange gode svenske trenere som har det samme menneskesynet og verdigrunnlaget. Vi har vært i en gammeldags kultur i mange idrettsmiljøer i Norge også, men jeg synes det begynner å snu. Spilleren skal bli god til å lede seg selv. Spilleren skal ikke huske en oppskrift, men ha et teknisk og taktisk repertoar som gjør vedkommende best egnet til å møte alle mulige situasjoner, mener hun.</p>
<p>Solskjær står for mye av det Breivik gjorde. Selv om Andy Cole ikke trodde den tidligere storscoreren skulle bli trener, hyller han nordmøringen for det han har fått til i sjefsstolen på Old Trafford.</p>
<p>- Jeg har lest at noen mener at alle kunne ha klart dette, men det er enklere sagt enn gjort. Folk burde i stedet si: «Jeg applauderer det», fordi Ole har håndtert presset som kommer med i den jobben på en mesterlig måte. Han må ha resultater og har klart å levere det.</p></div></body></document>
