<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190517-fodestedet-avslort-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/fodestedet-avslort-etter-ryktene/71090514" frk="838 5 29 5085"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-17 19:49"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="prins harry,kjendis,hertuginne meghan,archie harrison mountbatten-windsor"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fødestedet avslørt etter ryktene</div>
<div type="ingress">«Hemmelige» detaljer på avveie.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-05-17</div>
<div type="caption"><p>FORVIRRING: Det var lenge usikkert hvor hertuginne Meghan faktisk hadde planer om å føde. Ryktene skulle ha det til at hun ville føde hjemme, men om det var tilfellet, fikk hun ikke viljen sin. Foto: NTB scanpix</p> <p>BABYLYKKE: Mandag morgen fødte hertuginne Meghan en sønn. Nå viser det lykkelige ekteparet fram barnet for første gang. Video: CNN</p> <p>AVSLØRT: Fødselsattesten viser at lille Archie slett ikke ble født hjemme, men på et privatsykehus i Westminster. Foto: Pa Photos / NTB scanpix</p> <p>- TJUKK DAME: Da Hertuginne Meghan av Sussex besøkte et eldresenter onsdag, kom en av beboerne med en kommentar som har fått mye oppmerksomhet. Video: NTB</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag 6. mai kunne det britiske kongehuset glede seg over nok et nytt medlem, da prins Harry (34) og hertuginne Meghan (37) ble foreldre for første gang. En overlykkelig, nybakt pappa kunne stolt fortelle sto bra til med mor og barn etter fødselen.</p>
<p>Bare dager etter viste de fram den lille karen for første gang. Foran et oppmøtt pressekorps holdt de den lille gutten, som har fått navnet Archie Harrison Mountbatten-Windsor, og sprudlet nærmest over av lykke da de fortalte om kjærligheten de har for barnet.</p>
<p>Selv om mye informasjon om fødselen ble utgitt til pressen bare timer etter at den var gjennomført, har fansen i halvannen uke lurt på hvor den faktiske fødselen fant sted. Helt siden svangerskapet ble kunngjort har det nemlig versert rykter om at hertuginne Meghan ønsket å føde hjemme, med moren sin ved sin side.</p>
<p>Andre har hevdet at Lindo-fløyen på St. Mary's-sykehuset i London har stått klar, slik at hun dermed kunne gå i fotosporene til hertuginne Kate (37) og prinsesse Diana. Valget falt derimot ikke på noen av de ovennevnte alternativene, om vi skal tro People og Sky News.</p></div>
<div type="title" level="3">Privatsykehus</div>
<div type="text">
<p>Det har seg nemlig slik at fødselsattesten til lille Archie nå er blitt offentliggjort. Hertuginnen har uttalt at de helst ønsket å holde visse detaljer om fødselen for seg selv, men på grunn av flere lovverk omhandlende offentlighet og innsyn, har altså papirene blitt allemannseie.</p>
<p>Hertugparet av Cambridge, altså prins William (36) og hertuginne Kate (37), valgte å være offentlig om detaljene da deres tre barn ble født. Meghan har valgt en annen strategi, men katten er likevel ute av sekken på grunn av ovennevnte lovverk.</p>
<p>Den lille gutten ble født på privatsykehuset Portland Hospital i Westminster, som var stikk i strid med planene hertuginnen angivelig hadde på forhånd. Dette sykehuset har lang tradisjon med å ønske nye barn i kongehuset velkommen. Hertuginne Sarah av York har blant andre født sine to døtre, prinsesse Beatrice og prinsesse Eugenie, der. Victoria Beckham har også født på sykehuset.</p>
<p>I papirene er moren omtalt som «Rachel Meghan Her Royal Highness The Duchess of Sussex», mens yrket hennes blir omtalt som å være «Princess of the United Kingdom».</p>
<p>Det ble altså ingen hjemmefødsel for hertuginnen, selv om det skal ha vært ønsket hennes hele veien. Sykehusavsløringen er nok trolig også en av de siste, bekreftede avsløringene vi får om den lille prinsen, som ikke kommer fra paret selv.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Paying tribute to all mothers today - past, present, mothers-to-be, and those lost but forever remembered. We honor and celebrate each and every one of you. Today is Mother’s Day in the United States, Canada, Australia, New Zealand, South Africa, Kenya, Japan, and several countries across Europe. This is the first Mother’s Day for The Duchess of Sussex. Quote from “lands” by @nayyirah.waheed: my mother was my first country; the first place i ever lived. Photo © SussexRoyal</p>
<p>Et innlegg delt av The Duke and Duchess of Sussex (@sussexroyal) Mai 12, 2019 kl. 6:21 PDT</p>
<p>De har nemlig uttrykket at de vil skjerme den lille gutten, og gi ham en så normal oppvekst som mulig. Selv om prins Harry og hans storebror har vært prinser siden fødselen av, klarte foreldrene deres å gi guttene en relativt normal oppvekst.</p>
<p>Harry har lyst til å tilby sine barn det samme. De tre barna til prins William lever også relativt skjermede liv, selv om de sporadisk er med på offisielle oppdrag og fotograferinger.</p></div>
<div type="title" level="3">Pinlig tabbe</div>
<div type="text">
<p>De siste ukene er det altså blitt skrevet en rekke gledelige nyheter rundt de ferske foreldrene, men nylig skjedde det også en pinlig glipp fra kongehuset sin side.</p>
<p>Kort tid etter navneavsløringen, valgte nemlig den britiske kongefamilien å gi Archie sin egen side på kongefamiliens offentlige hjemmeside. Der var det imidlertid én liten detalj som fikk den rojale fansen til å sperre opp øynene.</p>
<p>«Archie Harrison Mountbatten-Windsor ble født 05.26 mandag 6. mai. Han er det første barnet til hertugen og hertuginnen av Cambridge, og er nummer sju i rekken til å arve tronen», sto det på Archies side.</p>
<p>Oppmerksomme fans innså raskt glippen, med tanke på at det er prins William (36) og hertuginne Kate (37) som er hertugpar av Cambridge. Harry og Meghan er nemlig hertugparet av Sussex.</p>
<p>Feilen gikk med andre ord ikke upåaktet hen, og fikk i etterkant massiv oppmerksomhet i sosiale medier.</p></div></body></document>
