<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190309-dette-er-kristoffers.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dette-er-kristoffersens-krav/70854690" frk="516 4 16 3222"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 19:29"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="alpint,henrik kristoffersen,norges skiforbund,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette er Kristoffersens krav</div>
<div type="ingress">I dag vant han i Kranjska Gora. Om ti dager møter han i tingretten.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-03-09</div>
<div type="caption"><p>I RETTEN: Henrik Kristoffersen trives best i skibakken. Snart skal han i retten for å kreve en personlig markedsavtale med Red Bull og erstatning på opp mot 15 millioner kroner. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Henrik Kristoffersens advokat leverte fredag sitt sluttinnlegg til Oslo tingrett før rettssaken 19. mars.</p>
<p>Stjernealpinisten og Norges Skiforbund har vært i en betent konflikt i lang tid, og partene ender nå opp i rettssalen.</p>
<p>Det er Kristoffersen som saksøker eget forbund, og i sluttinnlegget kommer han med følgende krav:</p>
<p>Norges Skiforbund dømmes til å gi Kristoffersen adgang til å inngå en markedsavtale med Red Bull for hjelm og hodeplagg.</p>
<p>Skiforbundet skal erstatte Kristoffersens sakskostnader.</p>
<p>Forbundet skal betale Kristoffersen et beløp på opp mot 15 millioner kroner. Dette som følge av at de har nektet ham å få sponsorinntekter fra Red Bull.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med kommunikasjonssjef i Skiforbundet, Espen Graff, som sier at de ikke ønsker å kommentere saken før rettsaken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg er helt på kanten</div>
<div type="text">
<p>Under alpint-VM i februar, hvor Kristoffersen tok gull i storslalåm, stormet det på nytt rundt ham. Flere av lagkameratene har reagert på Rælingen-guttens oppførsel, som skal ha tæret på miljøet.</p>
<p>Landslagstrener Stefan Kornberger trakk seg etter en konflikt med Kristoffersen før VM. Ifølge Kristoffersens lagkamerat Rasmus Windingstad (25), var det mindre heldig for utøverne som ble rammet.</p>
<p>- Det er problematisk og synd når vi mister teknikktreneren for hele laget. Han er en bra mann, og det påvirket oss selvsagt inn mot VM i Åre, sa han til NRK.</p>
<p>Ikke lenge etter VM kom det fram at stjernealpinisten skal trene utenfor landslaget resten av denne sesongen. Bakgrunnen er at det skal ha vært vanskelig for de øvrige landslagsutøverne og støtteapparatet å samarbeide med Kristoffersen.</p>
<p>- Det er tider jeg vet jeg er helt på kanten, det er det ikke tvil om, innrømmer han i et nytt intervju med Dagbladet.</p>
<p>Sentralt i konflikten, er om Skiforbundet bryter EØS-avtalens rammer for sivil konkurranserett når de nekter Kristoffersen Red Bulls penger. Oslo tingrett har tidligere bedt EFTA-domstolen om råd, og de kom med sin kjennelse i starten av februar. Skiforbundet mener at den taler til deres fordel. Kjennelsen kan leses i sin helhet her.</p></div>
<div type="title" level="3">Faren vitner</div>
<div type="text">
<p>Kun ti dager før han må møte i retten vant Kristoffersen lørdagens storslalåmrenn i Kranjska Gora.</p>
<p>Nordmannen ledet etter første omgang, og da han skulle sette utfor i den andre omgangen måtte han konkurrere mot tiden til Windingstad.</p>
<p>De to har vært kamerater siden de var seks år gamle, og da Kristoffersen kjørte ned til seier sørget han samtidig for dobbelt norsk.</p>
<p>Flere personer er kalt inn som vitner før den nært forestående rettssaken. Trond Olsen, som var sjef for Skiforbundets alpinkomité i 2016, skal vitne. Det samme skal sponsorsjef i Telenor Norge, Petter Svendsen.</p>
<p>Kristoffersens far og manager, Lars, skal være til stede i rettssalen gjennom hele hovedforhandlingen. Han skal belyse Skiforbundets støtte i yngre år, forhandlingene med Red Bull og Telenor i 2016. Samt verdi av avtalen med Red Bull.</p></div></body></document>
