<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190823-nei-dette-er-ikke-bi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nei-dette-er-ikke-bilde-av-arets-brann-i-amazonas/71522225" frk="411 17 46 2569"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 18:31"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nei, dette er ikke bilde av årets brann i Amazonas</div>
<div type="ingress">Mange kjendiser sprer desinformasjon på sosiale medier i sin iver etter å fordømme brannene som herjer regnskogen i Brasil.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-23</div>
<div type="caption"><p>GAMMELT BILDE: Dette bildet, som ble det av Frankrikes president Emmanuel Macron, er ikke av noen av brannene som pågår i Amazonas nå. Bildet er minst 16 år gammelt, da fotografen døde i 2003. Foto: Loren McIntyre</p></div>
<div type="text">
<p>Både popartisten Madonna, fotballspilleren Cristiano Ronaldo, filmstjernen Leonardo DiCaprio og Frankrikes president Emmanuel Macron har brukt sosiale medier til å advare mot de katastrofale følgene som brannene i Amazonas kan få.</p>
<p>Men felles for dem alle er at de også har lagt ut bilder som enten er flere år gamle eller som er tatt helt andre steder enn i Amazonas, og som bidrar til å villede millioner av følgere.</p>
<p>Offisielle tall viser at det er registrert nesten 73.000 branner i Brasil siden årsskiftet, noe som er en skarp økning siden i fjor, og det høyeste antallet som er registrert i Brasil siden registreringene begynte i 2013. Brannene skaper stor bekymring ettersom de knyttes til avskoging av verdens største regnskog, som igjen er svært viktig for å begrense global oppvarming.</p></div>
<div type="title" level="3">Død fotograf</div>
<div type="text">
<p>Bildet som Macron har brukt i sitt Twitter-innlegg med emneknagg #ActForTheAmazon , kan imidlertid ikke være fra årets branner ettersom det er tatt av den amerikanske fotografen Loren McIntyre, som døde i 2003.</p>
<p>Our house is burning. Literally. The Amazon rain forest - the lungs which produces 20% of our planet’s oxygen - is on fire. It is an international crisis. Members of the G7 Summit, let's discuss this emergency first order in two days! #ActForTheAmazon pic.twitter.com/dogOJj9big</p>
<p>— Emmanuel Macron (@EmmanuelMacron) August 22, 2019</p>
<p>Bildet er delt av flere andre kjendiser, blant annet filmstjernen Leonardo DiCaprio, Formel 1-fører Lewis Hamilton, Brasils fotballkaptein Dani Alves og popstjernen Ricky Martin.</p>
<p>Chiles president Sebastian Pinera har også lagt ut et gammelt bilde. Det ble tatt av Reuters-fotografen Nacho Doce i 2013,</p></div>
<div type="title" level="3">30 år siden</div>
<div type="text">
<p>Skuespilleren og rapperen Jaden Smith har lagt ut et dramatisk bilde på Instagram som viser en stor skogbrann med enorme røykskyer. Men bildet, som har fått over 1,5 millioner «likes», er tatt i 1989.</p>
<p>Det samme bildet er blant annet delt av Madonna og tennisstjernen Novak Djokovic</p>
<p>Den argentinske skuespilleren og sangeren Martina Stoessel har også delt et gammelt bilde på Twitter, som har fått kommentaren «Så trist dette er ... ". Det ble tatt i 2014 av fotografen Mario Toma fra Getty Images.</p></div></body></document>
