<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-hormonnyheten-sa-sty.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hormonnyheten-sa-stygt-at-dette-ma-vaere-svensk/70656870" frk="925 1 6 5710"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 14:47"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="langrenn,helene marie fossesholm,sport,doping,sverige,hormonbehandling"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hormonnyheten: Så stygt at dette må være svensk</div>
<div type="ingress">I denne liksom-skikrigen mener noen at det må være lov til alt.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>NORMAL BEHANDLING: 17 år gamle Helene Marie Fossesholm har tidligere fått hjelp til å bli noen centimeter høyere. Det ble til enda en norsk dopingsak på fronten til svenske Expressen. FOTO: Terje Pedersen / NTB scanpix.</p> <p>STYGG VINKLING: Svenske Expressen levner ingen tvil om at dettte er enda en norsk dopingsak. FAKSIMILE Expressen.</p></div>
<div type="text">
<p>PRESSEMELDINGEN fra Norges Skiforbund om hormonbehandlingen av 17-åringen Helene Marie Fossesholm for å hjelpe henne til å bli noen centimeter høyere, er en type nyhet som måtte komme. Kombinasjonen av hennes sjeldne skitalent, bruk av et medikament fra forbudslista til Verdens Antidopingbyrå (WADA) og debuten i junior-VM om halvannen uke, tilsier det.</p>
<p>Men ingen behøver å formidle pressemeldingen med den kynismen som den svenske storavisa Expressen gjør i dag når de fra fronten på sin nettside har tittelen «Supertalangen har fått dopingklassat preparat. Norske skidförbundets besked om nya Björgen».</p>
<p>Det er dessverre så stygg journalistikk at dette må være svensk.</p>
<p>I STEDET FOR å forklare en ung jentes naturlige håp om å nå en passe høyde på en vanlig medmenneskelig måte, har Expressen valgt å forklare saken i lys av den alminnelige svenske mistroen til norsk langrenn.</p>
<p>Det er den samme mistroen denne avisa har vært med å bygge opp de siste par åra gjennom dekningen av pratet rundt Marit Bjørgens ekstreme styrke, de dopingrelaterte sakene mot Martin Johnsrud Sundby og Therese Johaug, samt diskusjonen om astmamedisineringen på de norske skilandslagene.</p>
<p>Avisa har slett ikke vært alene i disse vinklingene, og om formålet har vært å skape mistro; har denne journalistikken så avgjort fungert:</p>
<p>På et tidspunkt mente over 40 prosent av svenskene at norsk langrenn var basert på organisert doping.</p>
<p>Det er et forbløffende resultat på hvordan det er mulig å bygge mistenksomhet mellom to ellers svært like sportskulturer.</p>
<p>Men det fører ikke noe godt med seg.</p>
<p>DET forteller dagens nyhetsoppslag alt om. Expressens titling er totalt ute av proporsjon. Enhver som leser saken og setter seg inn i fakta, vil umiddelbart se at denne tenåringen ikke har fått hormonbehandling fordi hun er et supertalent på ski. Bare fordi hun har lyst til å bli noen centimeter høyere.</p>
<p>Det skjønner også Expressens sportsreportere og desksjefer, men de blir fristet av muligheten for å blåse opp lesertallene. Det er en fristelse vi som til daglig sitter tett ved nettets mange finstemte telleapparater, vet alt om.</p>
<p>Men den innsikten er ingen god grunn til å tilgi oss. For Expressen vet hva de gjør når de i intervjuet med legen på det svenske juniorlandslaget utstyrer teksten med så mange prikker etter svarene at hjemmepublikummet kan fylle ut resten selv:</p>
<p>- Jeg har ingen detaljer, men min kommentar er at vi i Sverige jobber med veldig friske individer, forklarer doktor Åsa Thelaus saken før Expressen lar henne legge til:</p>
<p>- Vi forholder oss til de reglene som finnes. Om WADA godkjenner en dispensasjon så.....det er klart det blir diskusjon når det gjelder akkurat veksthormoner.</p>
<p>SÅ kan svenskene selv spørre om hva som har hendt i idretten deres de siste tiåra når det beste stoffet er norske skiløperes virkelige eller oppkonstruerte ulykker. Dette er tross alt snakk om en stormakt i sport med tradisjoner i de fleste verdensidretter som er enda stoltere enn våre. Hvordan kan en slik idrettsnasjon bli så opptatt av å snakke ned Norges skisport?</p>
<p>Det var akkurat dette den rutinerte kommentatoren Jakob Hård i Sveriges Television (SVT) tok opp for over to år siden da kritikken mot norsk langrenn var som røffest i Sverige. Hård spurte om hvor alt dette Norges-hatet kom fra, og svarte selv ironisk:</p>
<p>- Det kan vel ikke være den norske suksessen som provoserer hinsides all fornuft, skrev han og advarte mot konsekvensene av denne dumheten:</p>
<p>- Er det Norge som er den største faren for skisportens framtid? Er det Norge vi skal fokusere på i jakten etter de mest utspekulerte; de som truer idrettens idé og hele eksistens.</p>
<p>RETT før det Verdens Antidopingbyrå (WADA) igjen skal avgjøre om Russland på nytt må utestenges, har advarselen ny aktualitet. Der det er all grunn til å diskutere bruken av medisinske fritak fra dopingbestemmelsene (TUE) i flere vestlige land, er det mildt sagt ikke spesielt klokt å koble den debatten til denne saken. For når det gjelder begge disse norske skijentene som har fått hormonbehandling på grunn av for lite eller for mye høyde, er det vel ikke så vanskelig å skjønne hva denne behandlingen egentlig dreier seg om.</p>
<p>Og det er såvisst ikke framtidige prestasjoner i langrennssporet.</p>
<p>FOR som Per Medbøe Thorsby; lederen i Antidoping Norges medisinske fagkomité, kommenterer saken:</p>
<p>- Som lege gjør det meg opprørt, og det som sjokkerer meg mest i denne saken er at to så unge utøvere føler seg presset til å fortelle om svært private helseopplysninger offentlig, sier han, og legger samtidig debatten om mulig annen effekt død:</p>
<p>- Jeg klarer ikke med min erfaring og kompetanse å se at dette skal ha noen som helst sportslig effekt. Det gir ingen sportslige seineffekter å behandle barn inn i normalsonen for høyde, forklarer Thorsby, som i jobben på Ullevål sykehus til daglig er spesialist nettopp i slik hormonbehandling.</p>
<p>DET som derimot gir seineffekter er slik sportsjournalistikk.</p>
<p>Den svekker den egentlige kampen mot doping, og gjør både svensker og oss kaldere og dummere.</p>
<p>FOTNOTE: For det gode naboskapet skyld; det finnes flere mer redelige svenske redaksjoner enn Expressens. I Aftonbladet blir for eksempel denne nyheten presentert som det den er. Altså som en normal medisinsk behandling av en ung jente.</p></div></body></document>
