<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-derfor-holdt-han-kja.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/derfor-holdt-han-kjaeresten-hemmelig/71572192" frk="683 38 149 3895"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 16:58"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor holdt han kjæresten hemmelig</div>
<div type="ingress">Emil Iversen angrer seg på kjæreste-grep. - Det ble mye oppstyr, sier 28-åringen</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>HØYDESAMLING: For Emil Iversen og det norske landslaget. Foto: Berit Roald / NTB Scanpix</p> <p>Afterski #8: Selv er Emil Iversen storfornøyd med egen innsats i reklamefilmen for Intersport. Lagkameratene er ikke like overbevist...</p></div>
<div type="text">
<p>FONT ROMEU (Dagbladet): Mot slutten av 2018 svirret det mange rykter om at Emil Iversen hadde fått seg en ny kjæreste.</p>
<p>Før verdenscuphelga på Lillehammer i starten av desember nektet 28-åringen på at det var noe sannhet i ryktene, men i romjula la han ut et bilde sammen med den utkårede på Instagram.</p>
<p>Han holdt henne skjult med å ha den da ukjente kjæresten med ryggen til kameraet.</p>
<p>- Kjærlighetslivet går nå sin gang, sa Iversen, uten å ville si så mye mer.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>God Jul &#128522;&#10084;</p>
<p>Et innlegg delt av Emil Iversen (@emilivers) Des. 23, 2018 kl. 10:22 PST</p>
<p>Og slik ble det fram til VM i Seefeld i mars, hvor kjæresten Marte Emilsen var med. Da åpnet Iversen seg opp om forholdet, og i sommer har han lagt ut en rekke bilder av de to sammen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Feilskjær</div>
<div type="text">
<p>Når Dagbladet møter ham i Font Romeu, spør vi ham først om jakten på den gule verdenscuptrøya, hvordan han skal slå Johannes Høsflot Klæbo og russiske Aleksandr Bolsjunov og om treningen i den franske fjellandsbyen, men vi må selvfølgelig innom kjæresten også.</p>
<p>- Hvorfor la du ut mystiske bilder av deg og kjæresten i starten?</p>
<p>- Jeg følte ikke at jeg var mystisk. For meg var det mer: «Jeg har fått meg dame og hvem det var ikke så nøye». Men det ble mye oppstyr, så du kan si at det ikke fungerte så bra, sier Iversen og flirer.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Jeg laget en mystikk. Det var dumt. Jeg ville fortelle at jeg hadde dame, men jeg ville ikke ha fokus på henne. Det gikk rett i dass. Det var egentlig for å beskytte henne, men det slo veldig feil. Det er noen minuser når du er sammen med meg, det kan bli noen feilskjær i media. Men jeg er snill ellers, sier 28-åringen betryggende.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>&#127475;&#127476;&#127852;&#9829;</p>
<p>Et innlegg delt av Emil Iversen (@emilivers) Mai 17, 2019 kl. 5:17 PDT</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Magisk å hopp i fallskjerm &#128556;&#129321;&#128378;&#127996;&#128168; #kick #goals #høydeskrekk &#9989;</p>
<p>Et innlegg delt av Emil Iversen (@emilivers) Juni 19, 2019 kl. 10:28 PDT</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Woke up like this &#128131;&#127996;&#128378;&#127996;&#128521; #bryllup #helleogluka</p>
<p>Et innlegg delt av Emil Iversen (@emilivers) Aug. 3, 2019 kl. 5:51 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Glad for teknologien</div>
<div type="text">
<p>Som toppidrettsutøver med en drøm å vinne den gule trøya, er Iversen borte mye. I vinter er det et tettpakket langrennsprogram. Totalt er det 40 renn i Europa, Canada og USA. Det er også tre tourer hvor det blir gitt bonuspoeng på sluttplasseringen. I tillegg kommer NM og den nasjonale åpningen på Beitostølen. Bare fem av de 40 rennene er stafett eller teamsprint.</p>
<p>Og skal du vinne verdenscupen, som Iversen har store planer om å gjøre alt i sin makt for å greie, må du være med på nesten alle.</p>
<p>- Svaret på hvordan du kan vinne verdenscupen totalt er å gå veldig, veldig, veldig mange skirenn og holde deg frisk. Du må gå nesten alt. Jeg skal gi det en sjanse og prøve å være med så lenge det går, forklarer Iversen.</p>
<p>- Hvordan er det å være borte fra kjæresten så lenge?</p>
<p>- Det er litt kjedelig det, men det er for en kort periode av livet, så jeg tror vi får gjøre det beste ut av det. Det er mobildata og sånne ting som har kommet de siste åra, så du kan «snappe» og være på FaceTime. Så du kan ha bra kontroll på hva hun driver med. Det går ganske greit, og hun er klar over hva slags jobb jeg har og hva jeg driver med, sier Iversen.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Jeg er kanskje i min beste alder for å få ut potensialet mitt i skisporet nå. Vi får gjøre det beste ut av det og leve et mer normalt liv framover.</p></div></body></document>
