<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190921-jakter-bande-etter-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jakter-bande-etter-milliontyverier/71617631" frk="916 3 20 5448"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 04:46"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakter bande etter milliontyverier</div>
<div type="ingress">De slår til på natta, og stjeler GPS-utstyr for millioner av kroner. Nå jakter flere politidistrikt på tyvene.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-09-21</div>
<div type="caption"><p>TYVERI: Lørdag morgen våknet gårdseiere i Eidsvoll opp til at tyver hadde vært på gården deres og stjålet med seg utstyr til store verdier. Video: Martin Benedikt Sjue. Reporter: Kristoffer Løkås</p> <p>ÅSTEDENE: Her har banden slått til. Åstedene strekker seg fra Lindesnes til Gjøvik. Foto: Politiet</p> <p>FOTSPOR: Amund Tømte fant dette fotsporet på gården sin i Eidsvoll etter at han ble frastjålet GPS-utstyr til 400 000 kroner. Foto: Privat</p> <p>OFFER FOR TYVER: Amund Tømte ble offer for tyvene. Foto: Martin Benedikt Sjue / Marben Media</p></div>
<div type="text">
<p>Det har i løpet av måneden blitt rapportert om flere innbrudd i anleggsmaskiner i Sør-Norge, der det er borttatt GPS-utstyr for flere millioner kroner.</p>
<p>Siden 1. august har politiet fått inn minst 23 anmeldelser mellom Lindesnes og Gjøvik.</p>
<p>- I praksis er det flere, men det er 23 forhold som er registrert. Det er også flere fornærmede på ett sted, sier politiførstebetjent Tonje Reiten i Avsnitt for Spesiell Innsats ved Enhet Vest i Oslo politidistrikt.</p>
<p>Det er meldt om få tyverier av denne typen i Oslo, og Reiten understreker at etterforskninga foregår i de aktuelle politidistriktene. Avsnitt for Spesiell Innsats monitorerer vinningskriminaliteten i Norge, og analyserer situasjonen.</p>
<p>- Vi ser at dette er et stort problem i Sør-Norge nå og prøver å lage et totalt bilde av situasjonen. Så er det opp til hvert politidistrikt å etterforske sakene. Vi anbefaler at de samarbeider med hverandre, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Kommer fra utlandet</div>
<div type="text">
<p>Reiten antar at det er samme gjerningspersoner som står bak alle tyveriene. Hun viser til at det er samme mønster de siste ti åra ved at det er en rask oppblomstring av tyveri av spesifikke gjenstander.</p>
<p>- Det antas at det er personer fra utlandet som kommer til Norge for å stjele utstyr, for så å reise ut av landet igjen for å omsette disse.</p>
<p>Ifølge Reiten er det en utfordring å spore dem opp, og det er lite overvåkingsbilder av tyveriene.</p>
<p>- Det er en utfordring å få tatt dem. Det er få forhold i hvert politidistrikt, og det er store avstander og få observasjoner. De slår som regel til på natta og i helga, da det er vanskelig å tidfeste når tyveriet fant sted.</p>
<p>Hun understreker at det i lignende saker har endt med pågripelse og dom for gjerningspersonene.</p>
<p>- Når vi mobiliserer sammen, klarer vi mange ganger å ta gjerningspersonene. Om sjansen for å bli tatt er stor og straffen er av en viss størrelse, blir det mindre attraktivt for vinningskriminelle å komme til Norge. I disse sakene er det veldig forebyggende å pågripe.</p></div>
<div type="title" level="3">- Profesjonelt preg</div>
<div type="text">
<p>Leder for felles etterforskningsseksjon i Agder, Leif Vagle, sier til Dagbladet at de kjenner til ti slike innbrudd i Agder politidistrikt fra 1. august.</p>
<p>Han viser til to innbrudd i Lindesnes i september, to i Grimstad denne uka, samt seks innbrudd i området mellom Mandal og Arendal.</p>
<p>Han understreker at de ti tilfellene kan involvere flere anleggsmaskiner. Totalsummen på tyvgodset i Agder skal ligge på rundt to millioner kroner.</p>
<p>- Det kan virke organisert og har et profesjonelt preg. Det er også spesifikke gjenstander i anleggsmaskinene som er tatt og ikke hva som helst. Det er dyre komponenter i maskinene, sier han.</p>
<p>Det er opprettet samarbeid mellom flere politidistrikt som har opplevd det samme. Dette gjelder blant andre Innlandet politidistrikt og Øst politidistrikt.</p>
<p>- Vi etterforsker sakene på tradisjonelt vis. Vi sikrer åsted, gjør søk i området som er naturlig for å hente inn bevis. Vi ser på om det er sammenheng mellom alle tilfellene, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lett tilgjengelig</div>
<div type="text">
<p>Politioverbetjent Øyvind Kværner i Øst politidistrikt forteller at det er avdekket i underkant av 40 forhold i distriktet fra mai til nå, og at omfanget sprer seg i hele distriktet.</p>
<p>Også her er det snakk om store verdier som er stjålet.</p>
<p>- Erfaringsmessig er dette mobile vinningskriminelle som opererer over et større område og også på tvers av distrikter. Sakene sees på samlet for å finne fellesnevnere og spor som kan lede til gjerningspersoner, sier han.</p>
<p>Ingen er så langt mistenkt eller pågrepet i sakene.</p>
<p>- Det er uklart hvorfor vi har sett en oppblomstring av dette nå i det siste, men det er på det rene at det ofte er store verdier som er relativt lett tilgjengelig, og at noen ser muligheten i å utnytte dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble frastjålet utstyr</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har tidligere snakket med Amund Tømte, som ble frastjålet GPS-utstyr for rundt 400 000 kroner.</p>
<p>Han har sikret overvåkingsbilder av tyvene, og funnet fotspor på gården sin.</p>
<p>En annen som har blitt rammet av banden, er Lars Erik Gundersen på Løten. Der tok tyvene seg inn i trøskeren og stjal GPS-utstyret. Han forteller at hele skjermen var revet av med rå makt.</p>
<p>- Jeg er helt avhengig av denne skjermen for å få brukt trøskeren. Det blir som å bruke en iPhone med svart skjerm, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Han forteller at han på forhånd hadde tatt inn antenna på grunn av alle tyveriene som har vært. På den måten var det ingen synlige tegn på at det var GPS-utstyr i trøskeren.</p>
<p>- Er det ikke mulig å ta inn selve skjermen også?</p>
<p>- Jo, det går an, men det er mer omfattende. Jeg hadde ikke trodd at det var nødvendig, særlig etter å ha fjernet alle synlige tegn. Men der tok jeg feil. Det går ikke å flytte trøskeren inn fra jordet hver natt heller. Det blir mye kjøring, som koster penger og er mer belastende for trafikken i lokalmiljøet.</p></div></body></document>
