<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190223-avslorer-dramatikk-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/avslorer-dramatikk-under-svangerskapet/70801312" frk="691 19 76 3952"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 14:23"/>
<attribute name="author" value="Emma Cecilia Eriksson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="svangerskap,kjendis,kristin gjelsvik"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører dramatikk under svangerskapet</div>
<div type="ingress">Toppbloggeren fikk sjokkbeskjed hos legen.</div>
<div type="author">Emma Cecilia Eriksson</div>
<div type="date">2019-02-23</div>
<div type="caption"><p>SYV MÅNEDER PÅ VEI: Kristin Gjelsvik venter barn med forloveden, Dennis Poppe. Den lille gutten er ventet i april. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>STERKT ENGASJERT: Blogger Kristin Gjelsvik har lenge vært engasjert i kampen mot kroppspress blant unge. Daglig får hun meldinger fra fortvilte barn og unge, og nå vil hun ta et oppgjør mot utseendefikseringen. Video: Ingrid Cogorno / Dagbladet</p> <p>Sjekk reaksjonen når Kristin og Dennis får vite kjønnet på babyen som er på vei. Video: Viafree</p></div>
<div type="text">
<p>I januar kom nyheten om at toppblogger Kristin Gjelsvik (32) og forloveden Dennis Poppe (27) venter sitt første barn.</p>
<p>Nyheten kom som et sjokk for mange, da Kristin tidligere har uttalt at hun ikke har lyst på egne barn, og slått et slag for frivillig barnløshet.</p>
<p>Hun overrasket dermed stort da hun dukket opp hele sju måneder på vei på den røde løperen under årets Vixen Influencer Awards. Selv var hun overrasket over hvor lenge de hadde klart å holde graviditeten skjult.</p>
<p>- Det er helt sykt. Vi trodde jo aldri at vi kom til å klare å holde det hemmelig såpass lenge. Vi ville holde dette for oss selv så lenge som mulig, bare for å la det synke inn. Og graviditeten kom jo som et sjokk. Så da er det viktig at man lander litt, og får tid til å snakke om det, sa Gjelsvik til Dagbladet den gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Ventet tvillinger</div>
<div type="text">
<p>Selv om gleden om en familieforøkelse er stor, har ikke alt gått etter planen underveis i svangerskapet. I et nylig intervju med VG avslører Gjelsvik at hun i utgangspunktet var gravid med tvillinger.</p>
<p>Allerede ni uker på vei fikk hun vite at hun ventet tvillinger, men at bare en av dem fortsatt var i live.</p>
<p>Prosjekt barnerom er godt i gang &#128118;&#127996;&#127912;&#127868;&#128153; Bare 70 dager igjen!! &#128517; Mer på bloggen (link i bio&#128070;&#127996;) @dennispoppe</p>
<p>Et innlegg delt av Kristin Gjelsvik (@kristingjelsvik) Feb. 10, 2019 kl. 5:32 PST</p>
<p>Det viste seg at bloggeren hadde med et helt spesielt tilfelle å gjøre. Hun ventet eneggede tvillinger med én morkake i samme fosterpose. Når tvillingen døde var det derimot vanskelig å si noe om. På ultralyd kunne legen kun se ben og vev, men ingen fullt utviklede organer.</p>
<p>- Problemet var at det var aktivitet i navlesnoren fra morkaken til det døde fosteret. Det var ikke bra, sier hun til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">50 prosent sjanse</div>
<div type="text">
<p>Det skulle også vise seg at svangerskapet ikke var helt risikofritt, noe paret fikk vite etter fire måneder.</p>
<p>- Hvis aktiviteten i navlestrengen inn til den døde tvillingen vedvarte, ville det bety 50 prosent sjanse for at den andre også døde. Hjertet hans ville ikke ha kapasitet til å pumpe næring til den døde, forteller bloggeren til VG.</p>
<p>Med denne informasjonen var det derfor bare å håpe på det beste. 32-åringen sier i intervjuet at paret dro inn til sykehuset fast én gang i uken, for å sjekke at alt sto bra til med den ufødte sønnen.</p>
<p>Da de fikk vite at sønnen kunne dø, skal 32-åringen ha kjent på fortvilelsen.</p>
<p>- Denne ungen skal vi ha! Dette barnet skal jeg bære frem!</p>
<p>Dagbladet har prøvd å komme i kontakt med Kristin Gjelsvik, uten å lykkes.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter en liten gutt</div>
<div type="text">
<p>Etter at graviditeten ble kjent, ble serien «Kristin og Dennis. 1 + 1 = 3» lansert på Viafree. Paret filmer svangerskapets utvikling, hvor en av postene er å dra på ultralyd, der barnets kjønn blir avslørt.</p>
<p>I forkant uttalte Poppe at han aller helst ønsker seg en gutt, mens Gjelsvik har holdt en knapp på at det er en liten jente hun bærer frem i magen.</p>
<p>Det skulle imidlertid vise seg at det var Poppe som jublet høyest, da det er en liten gutt som ventes.</p>
<p>- Gud, jeg ble ti kilo lettere, jeg, sa den blivende faren under ultralyden etter at kjønnet er avslørt, og fortsatte:</p>
<p>- Det er ikke sånn at jeg ikke har lyst på en jente, det er vinn-vinn. Men jeg er en veldig bekymringsfull person, og jeg kan tenke meg at jeg om 18 år kommer til å ha mange bekymringsfulle netter om det blir en jente.</p></div></body></document>
