<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190623-tidligere-rosenborg-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tidligere-rosenborg-spillere-senket-horneland-co/71217416" frk="844 2 14 5231"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 17:53"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="eirik horneland,sport,rosenborg,simo valakari,fotball,tromsø,eliteserien"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere Rosenborg-spillere senket Horneland &amp; Co</div>
<div type="ingress">Simo Valakari med nok en storskalp da RBK ble slått på Alfheim.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-06-23</div>
<div type="caption"><p>MATCHVINNER: Tidligere Rosenborg-spiller Simen Wangberg ble kampens eneste målscorer mot gamle lagkamerater. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tromsø - Rosenborg 1-0(0-0)</p>
<p>Etter en mildt sagt trøblete sesongstart, har resultatene begynt å svinge Rosenborgs vei de siste rundene. Før møtet med Simo Valakaris Tromsø, hadde Eirik Hornelands menn tre strake seire mot Mjøndalen, Brann og Vålerenga.</p>
<p>Etter ei utfordrende uke, hvor halve troppen hadde vært utslått med et magevirus, var den fjerde strake innen rekkevidde på Alfheim.</p>
<p>Der sa det derimot stopp, og dermed kunne Simo Valakari innkassere sin tredje strake seier.</p>
<p>Pål André Helland var alt annet enn fornøyd da sluttsiglaet gikk på Alfheim.</p>
<p>- Det er for dårlig. Det er synd at vi ikke vinner i dag. Det synes jeg vi bør. Kampen var jevn. De hadde noen store sjanser, det hadde vi også. Jeg synes vi bør dominere spillet mer enn vi gjør. Nå var vi inne i ei god rekke, og da er det beklagelig at denne smellen kommer, sa kantspilleren til Europsort etter at tapet var et faktum.</p>
<p>Tromsø-trener Simo Valakari var naturlig nok i andre enden av humør-skalaen.</p>
<p>- Det var tett og jevnt. Guttene leverte bra etter ei tøff uke. Vi forsvarte oss godt, og jeg er veldig glad på vegne av spillerne. Nå ser vi resultatene av det harde arbeidet, sier treneren til samme kanal.</p>
<p>- Det var fantastisk deilig. Å se ballen gå inn i det lengste hjørnet, og å høre at stadion eksplodere er bare nydelig, sier Tromsø-kaptein Simen Wangberg om øyeblikket som ble avgjørende.</p>
<p>Mushaga Bakenga legger ikke skjul på at det er spesielt å slå moderklubben.</p>
<p>- Det er alltid spesielt å slå brødrene dine. Det var helt fantastisk, og nesten enda bedre i år enn i fjor, siden Gjermund nå er Rosenborg-spiller, sier spissen til Eurosport.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjestene på fra start</div>
<div type="text">
<p>Samuel Adegbenro bød på kampens første farlighet da sju minutter var passert. Den tidligere Viking-spilleren ble spilt opp i rommet ute til venstre, før han tok seg inn i feltet og ned mot linja. Innlegget gikk via et Tromsø-bein, og inn til Gudmund Kongshavn.</p>
<p>I minuttene fulgte et par halvfarlige RBK-hjørnespark, uten at gjestene fikk avsluttet ordentlig.</p>
<p>Robert Taylor skapte hjemmelagets første mulighet da kvarteret var spilt. Lasse Nilsen kom til innlegg fra venstre, hvor Taylor kom først på innlegget. Kantspilleren fikk avsluttet, men skuddet gikk via en Rosenborg-forsvarer og ut.</p>
<p>En halvsjanse til hvert av lagene oppsummerte greit en rolig start på kampen oppe i nord.</p></div>
<div type="title" level="3">Rop om straffe</div>
<div type="text">
<p>Etter et gjennomspill til Mushaga Bakenga da 23 minutter var passert, fikk finske Juha Pirinen ballen inne i feltet. Han gikk i bakken etter en duell med Even Hovland, og hjemmepublikummet ropte på straffespark. Dommer Tommy Skjerven lot derimot situasjonen passere, til protester fra vertene.</p>
<p>- Jeg vet ikke om han tok ballen, men om vi hadde fått straffe hadde det vært i billigste laget, sa Pirinen selv om situasjonen til Eurosport i pausen.</p>
<p>Rosenborg fortsatt å ha grei kontroll og kom til halvsjanser, og nærmest kom Alexander Søderlund da han headet oppå tverrliggeren etter et hjørnespark da halvtimen var passert.</p>
<p>Like før hvilen forsøkte Robert Taylor se på en volley fra 18 meter, men avslutninga snek seg like over tverrliggeren.</p>
<p>Det var det siste som skjedde i førsteomgang, og dermed gikk lagene til pause på stillinga 0-0.</p></div>
<div type="title" level="3">Offensivt ut fra start</div>
<div type="text">
<p>Morten Gamst Pedersen viste gamle kunster i det han fant Robert Taylor i mellomrommet, som igjen spilte igjennom tidligere Rosenborg- og Molde-spiller Mushaga Bakenga. Spissen fikk avsluttet, men Even Hovland rakk å komme halvveis i mellom.</p>
<p>André Hansen stoppet dermed skuddforsøket.</p>
<p>Kombinasjonen mellom stopperparet Hovland og Reginiussen resulterte nesten i at gjestene tok ledelsen da en time var spilt. Et smart dødballtrekk sørget for at Reginiussen nesten fikk sklidd ballen inn fra bakre stolpe. Det ble imidlertid bare nesten.</p>
<p>Minuttet etter kontret hjemmelaget, og igjen var det Taylor som var farlig frampå. Hansen fikk stoppet avslutninga, men like i etterkant er Hovland nære ved å sette klareringa i eget nett. Rosenborg-forsvaret slapp med skrekken.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra sine egne man skal ha det</div>
<div type="text">
<p>Det gjorde de derimot ikke to minutter etter. Og det er fra sine egne man skal ha det, sies det. Ex-RBK-spiller Morten Gamst Pedersen med en strålende avlevering fra hjørneflagget, rett på pannebrasken til tidligere Rosenborg-stopper Simen Wangberg.</p>
<p>Tromsø-kapteinen var råsterk i lufta og stanget hjemmelaget i ledelsen.</p>
<p>Da gikk det ikke mange minuttene før Eirik Horneland svarte med å sette inn både Pål André Helland og Yann-Erik de Lanlay.</p></div>
<div type="title" level="3">Sluttspurt</div>
<div type="text">
<p>Da satte Rosenborg for alvor inn sluttspurten. De neste minuttene var både Adegbenro og Helland nære, men det manglet litt på den siste tredelen.</p>
<p>Også Alexander Søderlund forsøkte seg fra distanse. Men det ville seg ikke for Rosenborg på Alfheim.</p>
<p>Nærmest kom RBK da Tore Reginiussen headet i tverrliggeren fire minutter før slutt.</p>
<p>Det ble med det for Eirik Hornelands menn, og trønderne blir dermed stående på 15 poeng på tolv kamper. Nå er det 13 poeng opp til serieleder Molde, riktig nok med en kamp mindre spilt.</p></div></body></document>
