<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-oljeprisen-hopper-kr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/oljeprisen-hopper-kraftig-etter-angrep-pa-fredriksen-skip/71183114" frk="292 22 44 1917"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 08:10"/>
<attribute name="author" value="John Inge Seljehaug Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="økonomi,john fredriksen,nyheter,hegnar.no,oljeprisen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljeprisen hopper kraftig etter angrep på Fredriksen-skip</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">John Inge Seljehaug Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"><p>Foto: Jacob Ford/Odessa American via AP</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no): Oljeprisen hopper kraftig torsdag etter å ha vært handlet rundt det laveste nivået på fem måneder.</p>
<p>Brent-oljen stiger torsdag formiddag hele 3,21 prosent til 61,68 dollar fatet, mens den amerikanske lettoljen styrker seg 2,82 prosent til 52,50 dollar fatet.</p>
<p>Det skjer etter at to tankskip i Omanbukten har blitt skadet i en hendelse nær Homuzstredet i Omanbukten, ifølge Bloomberg.</p>
<p>Begge skipene er evakuert og mannskapet skal etter rapportene være i sikkerhet.</p>
<p>Et av disse skipene skal tilhøre tankrederiet Frontline, som er kontrollert av den norske milliardæren John Fredriksen.</p>
<p>- Vi kan bekrefte at det har vært et angrep. Det har vært en eksplosjon om bord på det norskeide fartøyet, opplyser Nesser Selin, talsmann for den omanske kystvakta, til Dagbladet.</p>
<p>På Oslo Børs stiger Frontline-aksjen også kraftig, og er hittil i dagens handel opp 8,7 prosent til 68,90 kroner.</p>
<p>Til sammenligning ble et fat Nordsjøolje omsatt for 61,04 dollar fatet ved børsslutt i Oslo onsdag. Og onsdag kveld var brent-oljen under 60 dollar fatet.</p>
<p>Analysesjef for råvarer i SEB, Bjarne Schieldrop, påpekte i en oppdatering onsdag at Brent-prisen nærmer seg farlig område.</p>
<p>- Den har igjen kommet farlig nær 38,2 prosent Fibonacci-støttenivå (det vil si at 38,2 prosent av forrige oppgang er spist opp, red. anm), altså 60,07 dollar fatet for august-kontrakten. Under dette nivået er det i bunn og grunn ingen støtte før 51,43 dollar fatet, skrev han.</p>
<p>Utviklingen onsdag kveld kom ifølge TDN Direkt samtidig som tall fra EIA viste at de amerikanske råoljelagrene steg med 2,2 millioner fat den seneste uken. Det var på forhånd ventet et lagertrekk på 0,5 millioner fat.</p>
<p>- Råoljeprisen kollapset da bygging i lagrene høynet bekymringene for svakere etterspørsel, sier ANZ-analytikere, ifølge nyhetsbyrået.</p></div></body></document>
