<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190627-kaos-og-oppror.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kaos-og-oppror/71285996" frk="673 2 10 4064"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 09:56"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kaos og opprør</div>
<div type="ingress">Rødt-leder Bjørnar Moxnes oppsummerer det politiske halvåret med to ord: Kaos og opprør. Selv ser han lyst på det kommende valget.</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-06-27</div>
<div type="caption"><p>OPPRØRSVALG: Rødt-leder Bjørnar Moxnes sier høstens valg blir et opprørsvalg. Foto: Ryan Kelly / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det har vært kaotisk på borgerlig side helt siden KrF startet med sitt veivalg. Men det tok ikke slutt med det, sa Moxnes i sin oppsummering av det politiske halvåret på Stortinget torsdag.</p>
<p>- I januar spådde vi at flertallsregjeringen ville bli en eneste lang episode av Parterapi, og det traff vi ganske bra med, fortsatte han.</p>
<p>Rødt-lederen mener han ser konturene av et opprørsvalg når velgerne 9. september går til urnene.</p>
<p>- Et opprør mot usosiale bompenger, mot sentralisering av sykehusene, mot at de rikeste får skattekutt og de på toppen får mer makt, mens det folk flest får er økte barnehagepriser og strømregninger, sier Moxnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekordvalg</div>
<div type="text">
<p>Rødt kan glede seg over god form ved inngangen til sommerferien. På snittmålingene i juni ligger partiet godt over 5 prosent - noe som med god margin vil være et rekordresultat i valg.</p>
<p>- Vi får støtten fordi vi har tydelige svar på opprørene som skjer landet rundt. Og Rødt er motstandsdyktig mot ensakspartier, sier Moxnes, med klar henvisning til bompartiet som skaper lokalpolitiske jordskjelv flere steder i landet.</p>
<p>I rekken av politiske gjennomslag dvelte Rødt-lederen ved vedtaket som Stortinget fattet før sommeren, om at fotball-VM for både menn og kvinner skal gå på åpne fjernsynskanaler.</p>
<p>- Det var en liten seier for kvinnefotballen, og så håper vi at Norge følger opp mot England i kveld, sa Rødt-lederen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Askeladden</div>
<div type="text">
<p>Nestleder Marie Sneve Martinussen sa Rødt i øyeblikket føler seg som Askeladden. Hun slo fast at partiet var dømt til nederlag på forhånd, men takket være vippemakt i flere kommuner ligger an til å vinne «halve kongeriket», som hun uttrykte det.</p>
<p>- Vi har vokst såpass fort de siste årene at vi står i fare for å bli fartsblind, sa Martinussen.</p>
<p>Hun viste til at Rødt ved sommeroppsummeringen for to år siden lå på 2,6 prosents oppslutning på gjennomsnittet av målingene, et tall som var steget til 4,9 prosent i fjor og 5,6 prosent i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Større enn Frp</div>
<div type="text">
<p>Moxnes var ikke redd for å spenne forventningsbuen for høyt under torsdagens pressekonferanse. Han slo fast at Rødt ligger an til å bli større enn Frp i Oslo, Bergen og Trondheim og snakket om «å bikke» 10 prosents oppslutning i hovedstaden.</p>
<p>Men krav om byrådsplass i Oslo og Bergen vil ikke nødvendigvis bli fremmet av Rødt - selv om oppslutningen om partiet skulle bli tosifret.</p>
<p>- Dette bestemmes lokalt. Jeg tror Rødt i Oslo er veldig fornøyd med gjennomslaget de har fått ved ikke å være i byråd, men ha en avtale med byrådet som forplikter begge veier, sier han.</p>
<p>- Vi vil naturligvis kreve større gjennomslag for Rødt, men posisjonene er ikke viktige. Det er politikken som er viktig - og det gjelder over hele landet, fortsatte Moxnes.</p></div>
<div type="title" level="3">Lavere lønn</div>
<div type="text">
<p>Kamp mot det Rødt beskriver som velferdsprofitører blir en hovedsak også ved det kommende valget, og Moxnes understreket at han ikke helt tør å stole på Arbeiderpartiet i sakens anledning.</p>
<p>- Ap er fortsatt uklar i sitt syn på profitt i velferden, og det er en fare for at de vil gi etter for press. Men Rødt har vist i Oslo at vi er i stand til å dra dem i riktig retning, sier han og fortsetter:</p>
<p>- NHO har lansert begrepet Proffentlig. Velferdsmiks er en kampanje fra NHO Service og Spekter om et politisk forlik. Men de lykkes ikke med å avspore debatten fra det som er kjernen, sa Moxnes. Og kjernen er ifølge Rødt-lederen at private konsern ønsker å berike seg på det offentliges regning.</p>
<p>I tillegg til kampen mot private, kommersielle aktører i helse og velferd, lister Rødt-ledelsen opp følgende krav: Kutt i godtgjørelser og lønn til politikere og ordførere.</p>
<p>Videre går Rødt til valg på at sosialhjelp ikke skal føre til fratrekk i barnetrygd, nulltoleranse mot sosial dumping, gratis kollektivtransport for barn og kommunal innkjøpsstopp for israelske varer fra okkuperte palestinske områder.</p></div></body></document>
