<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190612-derfor-sa-linna-myhr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-sa-linna-myhre-ja-til-bloggerne/71179760" frk="622 3 14 3524"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 11:40"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="linnea myhre,bloggerne,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor sa Linnéa Myhre ja til «Bloggerne»</div>
<div type="ingress">Gir fansen unikt innblikk.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-06-12</div>
<div type="caption"><p>NY GJENG: Til høsten blir Sofie Caroline Nilsen, Julianne Nygård, Martine Lunde, Linnéa Myhre, Caroline Berg Eriksen og Anniken Jørgensen å se i «Bloggerne» på TV 2. Foto: TV 2</p> <p>VONDT: Linnea Myhre må ta seg skikkelig sammen under den første oppgaven i finalen av «Camp Kulinaris».</p> <p>VONDT: Det blir både skrik og blod på Camp Kulinaris-kjøkkenet når Terje havner i en stygg ulykke.</p></div>
<div type="text">
<p>Årlig produserer TV 2 flere store tv-produksjoner - noen nye og noen gamle. En favoritt hos enkelte har vist seg å være «Bloggerne», der fans i en årrekke har fått følge livene til noen av landets største internettpersonligheter.</p>
<p>Nærmest alt som kan krype og gå av bloggere har vært med i serien, som i august begynner på sin ellevte sesong. Sesong for sesong dukker det opp nye fjes i serien, mens andre forsvinner. Onsdag ble det kjent at kanalen nå har bestemt seg for å bytte ut Jørgine «Funkygine» Vasstrand og Stina Bakken med to nye fjes.</p>
<p>Til høsten blir nemlig forfatter Linnéa Myhre og influenser Sofie Caroline Nilsen å se i serien. Det opplyser TV 2 om i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Tv-comeback</div>
<div type="text">
<p>Myhre er kanskje det mest kjente navnet blant de to. Hun drev en av landets mest leste blogger på starten av 2010-tallet, der hun skrev åpent om alt fra anoreksi til politikk. Hun ble døpt sinnablogger av pressen, og har siden gitt ut tre romaner. I høst kommer hennes fjerde bok, «Meg, meg, meg».</p>
<p>Hun har vært å se på skjermen en rekke ganger, blant annet i nettserien «La Linnéa leve» på NRK. Hun har også vært med i «Skal vi danse» og «Camp Kulinaris», for å nevne noe. Det er derimot lenge siden hun har vært med i en så omfattende produksjon.</p>
<p>Nå blir hun altså å se på skjermen, i en produksjon som skal følge hennes hverdag.</p>
<p>- Jeg elsker «Bloggerne» og har sett alle sesongene. Jeg har alltid synes det har sett spennende ut å dele livet sitt på denne måten, og nå var jeg moden for å bli med, sier hun i pressemeldingen.</p>
<p>- Seerne får et innblikk i min hverdag, der arbeidet med ny bok og podkast tar mye tid. I tillegg prøver jeg å balansere egen psykisk helse og et langdistanseforhold, samtidig som jeg prøver å finne ut hvem jeg er, fortsetter hun.</p>
<p>På Instagram skriver hun følgende om nyheten:</p>
<p>«Det var aldri noen som greide å slutte kalle meg blogger, så: fuck it. It's me, your OG blogger», fleiper hun.</p>
<p>Myhre er sammen med den populære artisten Sondre Lerche. På Instagram deler de to ofte glimt av hverdagen, men nå får fansen altså et enda tydeligere innblikk i hva som foregår i livene deres. På Instagram har Myhre 113 000 følgere.</p></div>
<div type="title" level="3">- En drøm</div>
<div type="text">
<p>Den neste, nye bloggeren i rekka, er Sofie Caroline Nilsen. Hun ble kjent som deltaker i «Paradise Hotel», og driver i dag hovedsakelig med Instagram, Youtube og blogg. Hun er sammen med Morten Botten, som hun møtte under innspillingen av ovennevnte realityprogram.</p>
<p>Deltakelsen i «Bloggerne» har lenge vært en drøm, opplyser hun om.</p>
<p>- Jeg har hatt en drøm om å være med i «Bloggerne» hele veien, og var ikke i tvil da jeg ble spurt. Det blir både spennende og gøy å dele mer - og at leserne kommer enda tettere på livet mitt, familien min og ikke minst livet med Morten. Man får kanskje se en litt annen side av meg enn tidligere, sier hun i pressemeldingen.</p>
<p>I tillegg får vi følge Martine Lunde, Caroline Berg Eriksen, Anniken Jørgensen og Julianne Nygård i den nye sesongen. Tidligere har blant andre Sophie Elise Isachsen, Emilie «Voe» Nereng, Suzanne Aabel og John Arne Riise vært å se i serien.</p></div></body></document>
