<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190625-ny-bompakke-til-75-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ny-bompakke-til-75-milliarder-i-dag-frp-dale-blir-hjemme/71235191" frk="848 3 21 5456"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 14:00"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny bompakke til 7,5 milliarder i dag. Frp-Dale blir hjemme.</div>
<div type="ingress">Bilistene må betale 7,5 milliarder for den nye bypakka i Trondheim som signeres i dag. Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) sender vikar fra Høyre til signeringen.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-06-25</div>
<div type="caption"><p>KALENDERHENSYN . Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) prioriterte ikke signering av bompakke til 7,5 milliarder kroner i Trondheim. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande var grytidlig på beina tirsdag. Hun skulle rekke toget til Trondheim for å overvære signeringen av den nye byvekstavtalen. Det er en pakke som går fullstendig på tvers av bompengekravene som Frp's landsstyre enstemmig meislet ut under krisemøtet for to uker siden.</p>
<p>Ingen fra Frp er til stede når avtalen signeres på Trondheim sentralstasjon i ettermiddag.</p>
<p>Samferdselsdepartementet er en av avtalepartnerne. Men Frp-statsråd Jon Georg Dale sender statssekretær Anders B. Werp fra Høyre for å undertegne avtalen som innebærer at bilistene må ut med 7,5 milliarder kroner i bompenger de neste ti åra.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kalenderhensyn</div>
<div type="text">
<p>- Kalenderhensyn, sier Dales politiske rådgiver Karine Skaret (Frp) på spørsmål om hvorfor samferdselsministeren sender en vikar til signeringen.</p>
<p>- Det har ikke noe å gjøre med at han ikke vil bli tatt bilde av mens han signerer en avtale som bryter med Frp's bompengekrav?</p>
<p>- Han har rett og slett ikke tid. Dale har generalforsamling i Vy-gruppen i dag. Og dessuten måtte han være med i statsråd, sier Skaret.</p>
<p>Imidlertid har to andre statsråder, nemlig kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland fra Høyre og kultur- og likestillingsminister Trine Skei Grande (Venstre), funnet plass i sine kalendre. Begge er med når staten signerer avtalen med representanter fra Trøndelag fylkeskommune og Trondheim, Malvik, Melhus og Stjørdal kommuner.</p></div>
<div type="title" level="3">Neppe fest, neppe glans</div>
<div type="text">
<p>Frp's eneste stortingsrepresentant fra Trøndelag, Sivert Bjørnstad, er på reise med finanskomiteen til Paris. Men han bruker ikke kalenderhensyn som forklaring på at han ikke er på plass i trønderhovedstaden når den nye byutviklingsavtalen signeres.</p>
<p>- Jeg ville ikke vært der, selv om jeg hadde hatt anledning. Dette er absolutt ikke noen gledens dag. Bilistenes andel er for høy, sier Bjørnstad.</p>
<p>- Hva tenker du om at Trine Skei Grande deltar, selv om hun som kultur- og likestillingsminister ikke har noe med saken å gjøre?</p>
<p>- Jeg tviler på om hun klarer å kaste særlig mye glans over en seanse som neppe utløser folkefest i Trondheims gater.</p>
<p>Bjørnstad stemte mot avtalen sammen med resten av Frp's bystyregruppe i Trondheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Markerer seier</div>
<div type="text">
<p>Grande mener på sin side at byvekstavtalen er en suksesshistorie.</p>
<p>- Hvorfor er du i Trondheim i dag? Dette er jo ikke ditt fagområde som statsråd?</p>
<p>- Det er riktig. Men jeg har også sagt at Venstre skal bli flinkere til å markere våre seire i regjering, og dette er en seier for Venstre. Byvekstavtalene er bra for klima, bymiljøet og for folk, sier Grande.</p>
<p>- Hva forteller det at ingen fra Frp er til stede?</p>
<p>- Det må du nesten spørre dem om.</p>
<p>- Frp's landsstyre har enstemmig gått inn for å si nei til nye bypakker, kutte i eksisterende bypakker og reforhandle nullvekstmålet. Dagens avtale går på tvers med alle disse kravene. Og på toppen kommer mer bompenger ... ?</p>
<p>- Byvekstavtalen oppfyller Granavolden (regjeringserklæringen, red.anm.) og følger opp et viktig gjennomslag for Venstre, sier Grande.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uaktuelt</div>
<div type="text">
<p>Heller ikke Frp's gruppeleder i fylkestinget, Lill Harriet Sandaune eller partiets fylkesleder i Trøndelag, Tommy Skatland, vil overvære signeringen av byvekstavtalen.</p>
<p>- Frp har stemt mot i alle involverte kommunestyrer og i fylkestinget. Avtalen innebærer 7,5 milliarder kroner i bompenger. Det er uaktuelt for oss å stille oss bak noe slikt, sier Skatland.</p>
<p>Sandaune peker på at bompengeandelen har gått ned og at bilistene ikke betaler mer etter at avtalen ble reforhandlet.</p>
<p>- Det er det eneste positive jeg kan se her, sier hun.</p>
<p>- Men det er likevel ikke så positivt at du vil overvære signeringen?</p>
<p>- Nei, absolutt ikke! Vi er ikke noe glade for dette i det hele tatt. Vi binder opp veldig mye over lang tid, sender regninga til bilistene og lager et uoversiktlig system der det blir komplisert for bilister og politikere å få oversikt, sier Sandaune.</p></div>
<div type="title" level="3">Bompengeopprør</div>
<div type="text">
<p>I løpet av våren har diskusjonen om bompenger tatt helt av. Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) stiller lister i flere byer der de ifølge lokale meningsmålinger forsyner seg grovt av de andre partienes velgere.</p>
<p>Frp's bomkrav</p>
<p>* Stoppe nye bypakker.</p>
<p>* Endre nullvekstmålet.</p>
<p>* Slette bompengegjeld.</p>
<p>* Kutte eksisterende bypakker.</p>
<p>* Økt lokal egenandel.</p>
<p>* Nei til veiprising.</p>
<p>Mest har det gått ut over Frp, som for to uker siden holdt et ekstraordinært landsstyremøte der seks krav for å få ned bompengeutgiftene ble vedtatt.</p>
<p>De eksisterende bypakkene sliter uansett med økonomien som følge av at en økende andel elbiler reduserer bompengeinntektene betydelig.</p>
<p>Et overordnet mål i byvekstavtalene er å sikre at veksten i persontransport skal skje ved at folk reiser kollektivt, sykler eller går. Dette er kjent som nullvekstmålet, og er omtalt både i Granavolden og i Nasjonal transportplan (NTP).</p>
<p>Venstre og KrF har avvist å reforhandle regjeringsplattformen som følge av Frp's bompengekrav, men likevel føres det samtaler på partiledernivå i regjeringspartiene.</p>
<p>I NTP 2018 – 2029 er det satt av rundt 66,4 milliarder kroner til bymiljøavtaler, byvekstavtaler og en belønningsordning.</p></div></body></document>
