<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-skal-samarbeide-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skal-samarbeide-med-liverpool/71666707" frk="407 2 5 2481"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 16:49"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal samarbeide med Liverpool</div>
<div type="ingress">Det som for øyeblikket kanskje er verdens aller beste klubblag skal spille med Johan Olav Koss' veldedighetsorganisasjon på drakta under årets Champions League.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>STORT SAMARBEID: Johan Olav Koss og «Right To Play» får drahjelp av Liverpool. Foto: Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Johan Olav Koss' veldedighetsorganisasjon Right To Play inngår et samarbeid med de regjerende europeiske mesterne Liverpool.</p>
<p>Allerede i kveld vil vi se resultatene av dette, da hjemmelaget skal bære drakter med Right To Play-logoen på drakta.</p>
<p>Tidligere har Liverpool spilt en kamp i året med logoen «Seeing is believing». Dette er en sak som støtter kampen mot blindhet verden over. Nå fortsetter de altså å støtte veldedige organisasjoner med sitt samarbeid med Right To Play.</p>
<p>I en felles pressemelding kommer det fram at Liverpool ikke bare skal spille med logoen på drakta i kveld, men under alle Champions League-kampene i år:</p>
<p>«I anledning vårt samarbeid med Liverpool FC Foundation vil samtlige kamper i Champions League denne sesongen blir spilt med Right To Play-logoen på drakta, og under hjemmekampen mot FC Salzburg i kveld vil de for første gang spille med de nye draktene.»</p></div>
<div type="title" level="3">- Stolt</div>
<div type="text">
<p>Dette sier den tidligere verdensrekordholderen på 10 000 meter selv om samarbeidet med storklubben.</p>
<p>- Vi er stolte over å ha «Right To Play»-logoen på Liverpools drakter i Champions League for å anerkjenne vårt nye og spennende samarbeid med LFC Foundation.</p>
<p>- Vårt samarbeid er bygd på et delt syn om at alle barn fortjener å være trygg, frisk og å ha muligheter. Sammen vil vi forandre livene til sårbare barn og ungdom rundt Anfield og omkring i verden, sier Koss i pressemeldingen.</p>
<p>I pressemeldingen fra klubben heter det at dette er et samarbeid som skal gå over flere år, og vil sørge for at to store aktører innen sport og vitenskap kommer sammen for en viktig sak.</p>
<p>Programmene vil i første omgang bli lansert ved Anfield og i Thailand, men vil bli utvidet til å gjelde flere land senere.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vises for millioner av fans</div>
<div type="text">
<p>Matt Parish, leder for LFC Foundation, sier følgende om samarbeidet:</p>
<p>- Vi er henrykt over å ha fått muligheten til å bruke Right To Play-logoen på Champions League-draktene våre. Dette vil gi oss en fantastisk plattform for å få vårt samarbeid fram i lyset til millioner av fans, verden over, sier Parish.</p>
<p>Første mulighet til å se drakta i bruk blir altså i kveld, når Erling Braut Haaland og Red Bull Salzburg gjester Anfield i gruppespillets andre runde.</p></div></body></document>
