<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190917-solberg-ut-mot-raja-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/solberg-ut-mot-raja---han-tar-feil/71610452" frk="399 0 0 2440"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 14:21"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solberg ut mot Raja: - Han tar feil</div>
<div type="ingress">Erna Solberg (H) føler seg ferdig med debatten Abid Raja (V) tok opp på nytt tirsdag.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>REGJERINGSKONFLIKT: Statsminister Erna Solberg kommenterte i dag den eskalerende konflikten mellom regjeringspartnerne FrP og Venstre. Hun mener nestleder i Venstre Abid Raja tar feil i sine karakteristikker av retorikken til FrP. Video: Eivind Senneset</p></div>
<div type="text">
<p>Venstres Abid Raja har i dag skapt store reaksjoner med en kronikk på trykk i Aftenposten, med tittelen «Kjære statsminister, dette aksepterer jeg ikke. Nok er nok. Det stinker av Frps retorikk». Raja ber spesielt Solberg ta klarere avstand fra Frps retorikk om snikislamisering.</p>
<p>I møte med pressen tirsdag ettermiddag, tar statsminister Erna Solberg (H) avstand fra det Raja skriver i kronikken.</p>
<p>- Vi ga tydelig beskjed under valgkampen at vi var uenige med Frp. Å kalle dette «brunlegging» eller lignende karakteristikker, er helt unødvendig, sier Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Feil</div>
<div type="text">
<p>Hun fortsetter:</p>
<p>- Jeg mener han gjør en del feil i måten han skriver artikkelen sin på når det gjelder mitt engasjement og hva jeg har gjort, ikke minst i spørsmålet om inkludering, sier Solberg.</p>
<p>Solberg er klar på at dette er en debatt hun føler seg ferdig med, og synes det er unødvendig at han igjen tar opp en debatt som ble tatt unna i valgkampen.</p>
<p>- Det er flere ting i den kronikken jeg mener man ikke bør si til noen man samarbeider i regjering med, sier Solberg.</p>
<p>Solberg sier hun ikke synes det er noe formål å fortsette en situasjon der man bruker karakteristikker av hverandre.</p>
<p>- De fire partiene i regjering står støtt sammen, slår hun fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette er saken</div>
<div type="text">
<p>Bråket startet i helgen, da Raja i et intervju med NRK uttalte at Frp-leder Siv Jensen og Frp-nestleder Sylvi Listhaugs retorikk i valgkampen har gått ut mot fellesskapet Raja ønsker å ha i Norge.</p>
<p>Raja fulgte så opp med følgende til NRK:</p>
<p>- Vi skal si klart og tydelig ifra hver gang Siv Jensen eller Sylvi Listhaug kommer med brun propaganda. Da skal ikke lenger Venstre tie. Å tie er å akseptere. Og jeg nekter i fortsettelsen å akseptere.</p>
<p>En lang rekke profilerte Frp-politikere ga overfor Dagbladet i går uttrykk for at de var skuffet og såret over Rajas uttalelser.</p>
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande sier til VG tirsdag ettermiddag at hun ikke setter pris på Rajas karakteristikk av Frps retorikk som «brun». Hun vil imidlertid ikke beklage overfor regjeringspartneren, hvis ordbruk hun kaller «forkastelig».</p></div></body></document>
