<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190604-skjelvet-ga-inntekte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skjelvet-ga-inntekter-pa-927-millioner-kroner/71148440" frk="199 43 58 1319"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 11:20"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="hegnar.no,fantefilm,innenriks,økonomi,skjelvet,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Skjelvet» ga inntekter på 92,7 millioner kroner</div>
<div type="ingress">590.000 nordmenn så «Skjelvet» på kino i 2018. Det ga produksjonsselskapet et rekordresultat.</div>
<div type="author">Redaksjonen Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-06-04</div>
<div type="caption"><p>KATASTROFALT BRA: «Skjelvet» var den nest mest sette norske filmen på kino i 2018.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): Katastrofefilmen «Skjelvet» ga Fantefilm Produksjon 92,7 millioner kroner i salgsinntekter i 2018. Samtidig tjente selskapet 11,7 millioner kroner før skatt.</p>
<p>«Skjelvet» hadde et budsjett på 52 millioner kroner, og mottok 15,9 millioner kroner i støtte fra Norsk filminstitutt. Filmen, med Kristoffer Joner og Ane Dahl Torp i hovedrollene, er oppfølgeren til «Bølgen» fra 2015 og fikk 590.000 besøkende i løpet av året, ifølge tall fra Film &amp; Kino.</p>
<p>Dermed ble kinosuksessen den nest mest sette i fjor, bak «Mamma Mia! Here We Go Again!» med 708 000 besøkende.</p>
<p>Sist Fantefilm Produksjon tjente over fem millioner kroner var i 2015, da selskapet lanserte «Bølgen» som genererte 145,4 millioner i inntekter og 6,9 millioner kroner i resultat før skatt.</p>
<p>Birger Vestmo i NRK Filmpolitiet ga «Skjelvet» terningkast fem. Filmen fikk også terningkast fem av VG og Dagbladet.</p>
<p>Finansavisen har ikke lyktes å komme i kontakt med Fantefilm.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter:</div>
<div type="text">
<p>Venter ikke noe «tilbudssjokk»</p>
<p>Selge aksjer nå - eller sitte i ro?</p>
<p>Bygget XXL-villa mens formuen stupte</p></div></body></document>
