<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-mann-22-dod-etter-kr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-22-dod-etter-krasj-med-trailer-i-tunnel/71894814" frk="249 8 14 1603"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 21:20"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann (22) død etter krasj med trailer i tunnel</div>
<div type="ingress">Tragisk ulykke på E6 i Korgfjelltunnelen i Nordland.</div>
<div type="author">Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ettermiddag kolliderte en trailer og en personbil i Korgfjelltunnelen på E6 i Nordland.</p>
<p>Politiet meldte om hendelsen på twitter rundt klokka 15.30.</p>
<p>Det ble raskt klart at sjåføren av traileren slapp uskadd fra sammenstøtet.</p>
<p>Sjåføren av personbilen fikk derimot alvorlige skader.</p>
<p>Han ble fraktet til sykehuset i Mo i Rana etter kollisjonen, før sykehuset senere onsdag kveld bekreftet overfor Rana Blad at han døde av skadene.</p>
<p>Den omkomne skal være en 22-åring fra Hemnes kommune, melder lokalavisa, som viser til at kirurg Christian Loland ved Helgelandssykehuset har opplyst dette.</p>
<p>- Vi kan bekrefte de opplysningene helse har gått ut med, sier operasjonsleder Kai Eriksen i Nordland politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Det er foreløpig uklart hva som forårsaket kollisjonen.</p>
<p>- Det vi vet er at de kolliderte front mot front, men vi vet ikke hvordan det har skjedd, sier Eriksen.</p>
<p>Trailersjåføren - en mann i 50-åra fra Midt-Norge - blir ifølge politiet ivaretatt av kolleger, og får tilbud om hjelp etter hendelsen.</p>
<p>Det skal ha vært store materielle skader på stedet, og E6 har i perioder vært helt sperret i løpet av onsdag ettermiddag og kveld, i forbindelse med tekniske undersøkelser og opprydningsarbeid.</p>
<p>Mannen ble kjørt til sykehus med ambulanse til tross for at redningshelikopteret befant seg i området, på grunn av dårlig vær, opplyser politiet til Dagbladet.</p>
<p>Korgfjelltunnelen er en over 8 kilometer lang tunnel som går mellom Vefsn kommune og Hemnes kommune i Nordland.</p></div></body></document>
