<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190212-jeg-ble-engstelig-da.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jeg-ble-engstelig-da-jeg-horte-ordet-kreft/70758579" frk="406 9 22 2423"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-12 07:32"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg ble engstelig da jeg hørte ordet kreft</div>
<div type="ingress">- Det kommer til å gå bra med Sindre, sier statsminister Erna Solberg. Ektemannen er blitt operert for hudkreft.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-02-12</div>
<div type="caption"><p>Like før julefreden senket seg i statsministerboligen, fikk familien Finnes/Solberg den dystre bekreftelsen: «Du har kreft».</p></div>
<div type="text">
<p>- Som alle andre ble jeg engstelig da jeg hørte ordet kreft, sier Solberg i en uttalelse til Dagbladet.</p>
<p>Det var like før jul at Solbergs ektemann Sindre Finnes (54) fikk beskjed om at han har kreft. Ekteparet forteller om kreftdiagnosen i et intervju med Se og Hør tirsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Takker helsevesenet</div>
<div type="text">
<p>Bladet skriver at Finnes fant ut at det blødende såret var av det alvorlige slaget. Etter at han fikk diagnosen, har han gjennomgått flere operasjoner, primært i ansiktet.</p>
<p>- Det kommer til å gå bra med Sindre. Jeg er takknemlig for den oppfølgingen han har fått fra helsevesenet, sier Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Må bruke solkrem</div>
<div type="text">
<p>Statsministeren oppfordrer folk til å bruke solkrem:</p>
<p>- Dette er en påminner om hvor viktig det er å beskytte seg mot sola og bruke solkrem. Det er mange som får denne typen kreft som følge av solskader. Her må vi bli flinkere til å beskytte oss, lyder den klare oppfordringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble solforbrent</div>
<div type="text">
<p>Sindre Finnes mener selv at dårlig beskyttelse mot solas stråler kan være årsaken til hudkreften.</p>
<p>- Jeg har hatt solskader tidligere. Og for mye sol og solforbrenning har nok utviklet seg til noe det ikke bør utvikle seg til, sier han til Se og Hør.</p>
<p>Finnes skal inn til ny operasjon på Rikshospitalet i mars.</p></div>
<div type="title" level="3">Moren døde av kreft</div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg minner om at kreftforskningen går framover:</p>
<p>– Kreft er en folkesykdom som tar så mange liv så altfor tidlig, og som har gitt mye lidelse for enkeltpersoner. Heldigvis blir behandlingen stadig bedre, det forskes mye og nye metoder utvikles, sier Solberg i en SMS til Dagbladet.</p>
<p>Sindre Finnes forteller i intervjuet med ukebladet at de to har mistet flere kjære til kreftsykdommen de siste åra. Hans mor fikk spredning og døde av kreft.</p>
<p>- Det var ikke noen hyggelig avslutning på livet hennes.</p></div>
<div type="title" level="3">To barn</div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg og Sindre Finnes giftet seg i Paris i 1996. Sammen har de barna Ingrid (21) og Erik (19).</p>
<p>Erna Solberg ble partileder i Høyre i 2004. I mai i fjor danket hun ut Kåre Willoch som Høyres lengstsittende partileder.</p>
<p>Solberg har vært statsminister i Norge siden høsten 2013. Finnes er siviløkonom og har siden 1998 jobbet som fagsjef i NHOs bransjeforening Norsk Industri.</p></div></body></document>
