<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191018-ingen-sol-i-sikte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ingen-sol-i-sikte/71720068" frk="578 10 37 3533"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-18 15:11"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen sol i sikte</div>
<div type="ingress">Høstværet fortsetter på Østlandet i helga, men til uka blir det endelig oppholdsvær igjen. Nord-Norge må derimot finne fram sydvesten i løpet av uka.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-18</div>
<div type="caption"><p>GRÅTT: Østlandet kan vente seg en grå helg, men heldigvis kommer oppholdsvær med sjanser for litt sol i løpet av uka. Foto: Sara Johannessen / NTB Scanpix</p> <p>SE TV: På denne videoen ser du hvordan det så ut på Snåsa i Trøndelag onsdag 29. mai.</p></div>
<div type="text">
<p>Regntrøtte østlendinger må nok belage seg på litt mer gråvær denne helga, mens Vestlendingene blir helgens værvinnere, opplyser Meteorologisk institutt.</p>
<p>Gleden er likevel kortvarig i vest da det kommer et kraftig lavtrykk i løpet av neste uke som snur situasjonen på hodet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjanse for oppholdsvær</div>
<div type="text">
<p>Gråværet fortsetter i Sør-Norge ut helga, men et værskifte i løpet av neste uke gir likevel en etterlengtet sjanse for oppholdsvær.</p>
<p>Synes du det har regna nok på Østlandet nå? &#9748;Fortvil ikke, til uka blir det endelig noen dager med oppholdsvær sør i #Norge. Nordlendingene derimot, må finne fram sydvesten! pic.twitter.com/bnvh7nd6Rn</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) October 17, 2019</p>
<p>- Det er ikke sikkert det blir så mye sol, men vi får i alle fall oppholdsvær, understreker statsmeteorolog Marit Berger overfor Dagbladet.</p>
<p>Hun forklarer at temperaturene skal bli litt mildere i løpet av uka som kommer med mellom fem og åtte grader i Oslo.</p>
<p>- Det blir ikke superhøye temperaturer her heller, men det går litt opp, legger statsmeteorologen til.</p>
<p>Det har regnet i Sør-Norge nesten hver eneste dag hele denne uka, og det ble Larvik som stakk av med seieren med 15.7 millimeter regn på torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Værskifte i vest</div>
<div type="text">
<p>På Vestlandet og i Trøndelag blir det derimot relativt fint til helga, opplyser statsmeteorologen.</p>
<p>- Vestlandet og Trøndelag er nok de som kommer best ut av det til helga, men et værskifte i løpet av neste uke betyr at det blir dårligere vær på Vestlandet igjen, sier Berger.</p>
<p>Det skal nemlig bli mer lavtrykkspreget i vest utover uka som kommer med et nytt kraftig lavtrykk som passerer opp gjennom Atlanterhavet.</p>
<p>Vestlendingene kan dessuten også vente seg en god del vind utover uka.</p>
<p>- Det blir litt mer vanlig vestavær som gjør at vi her i sør blir liggende litt i le, mens det dermed blir dårligere vær på Vestlandet, slår statsmeteorologen fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Kort vintervisitt i nord</div>
<div type="text">
<p>Nord-Norge, som har hatt ganske fint vær de siste dagene, får derimot også et lite skille i løpet av helga.</p>
<p>De har nemlig vært værvinnerne hele denne uka med klarvær, sol og relativt lave temperaturer. Nå blir likevel været litt mildere og våtere - og nordlendingene kan trygt finne fram sydvesten igjen i løpet av uka.</p>
<p>Fra fredag kveld og gjennom helga blir det mer vinterlig flere steder i #NordNorge &#9731; Nå må snøskuffa fram og skiene gjøres klar til bruk &#10052; pic.twitter.com/5zXrtN2190</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) October 17, 2019</p>
<p>- Der blir det nok litt mer vinterlig med noen snøbyger, men vinteren har ikke kommet for å bli i nord heller, opplyser Berger.</p>
<p>Etter en rask helg med snøbyger, kommer det nemlig et lavtrykk nordover rundt tirsdag eller onsdag som igjen gir nordlendingene litt mildere vær og temperaturer på rundt null grader.</p>
<p>- Det blir en kort vintervisitt i nord, men vinteren har ikke kommet for å bli altså, understreker Berger, og legger til at man nok må litt høyere til fjells før man finner noe skikkelig snø utover uka.</p>
<p>Fjellene i Sør-Norge har riktignok allerede opplevd litt snøbyger de siste dagene, og Meteorologisk institutt utstedte gult farevarsel på begynnelsen av uka.</p></div></body></document>
