<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191220-har-streiket-for-kli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-streiket-for-klimaet-i-70-uker/71955855" frk="446 10 27 2656"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 11:16"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har streiket for klimaet i 70 uker</div>
<div type="ingress">Greta Thunberg er tilbake i Stockholm, og markerer det på Twitter ved å minne verden på hvor lenge hun faktisk har streiket for klimaet.</div>
<div type="author">NTB I, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-12-20</div>
<div type="caption"><p>ITALIA: Her er Greta avbildet under en klimastreik i Torino i Italia. Foto: Pa Photos / Marco Passaro / NTB Scanpix</p> <p>KAOS: Greta Thunberg deltok på en aksjon under klimatoppmøtet i Madrid. Det oppstod kaos etter aksjonen. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Greta Thunberg klimastreiket fredag foran Riksdagen i Stockholm for første gang siden hun i sommer forlot Sverige for å drive klimakamp i utlandet.</p>
<p>- Skolestreik uke 70. Stockholm! skriver 16-åringen på Twitter, der det også er lagt ut et bilde der hun holder en plakat med det samme slagordet som hun brukte da hun for første gang satte seg utenfor Riksdagen i august 2018.</p>
<p>I slutten av mai ble det kjent at den svenske klimaaktivisten hadde bestemt seg for å fra høsten i år ta et friår. I stedet for å starte på videregående skole, ville hun prioritere klimaengasjementet.</p>
<p>School strike week 70.</p>
<p>Stockholm!#fridaysforfuture #climatestrike #schoolstrike4climate pic.twitter.com/hJAZ2lIHm1</p>
<p>— Greta Thunberg (@GretaThunberg) December 20, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Reist verden rundt</div>
<div type="text">
<p>Siden den gang har hun talt i FNs hovedforsamling, deltatt på FNs klimakonferanse i Madrid og sluttet seg til skolestreiker i flere land.</p>
<p>- Jeg har hatt det privilegium å få reise verden rundt. Min erfaring er at mangelen på innsikt er like stor over alt, ikke minst blant dem som vi har valgt til å lede oss, sa Thunberg i en tale på FNs klimatoppmøte i Madrid.</p>
<p>I forbindelse med toppmøtet ga hun et intervju til den svenske avisa Aftonbladet. Da fortalte hun at hun aldri har følt på et så stort pressetrykk som nå.</p>
<p>- Det er absurd. Jeg ler av det. Jeg forstår ikke hvorfor det er blitt slik, sier Thunberg</p>
<p>Det var nemlig stor oppstandelse og trengsel på stasjonen da 16-åringen ankom Madrid med nattoget fra Lisboa fredag morgen. Hun ble møtt av et stort medieoppbud, og det ble tilløp til tumulter da hun forsøkte å ta seg gjennom folkemengden.</p></div>
<div type="title" level="3">Årets person</div>
<div type="text">
<p>11. desember ble hun også kåret til «årets person» av det amerikanske magasinet Time, for sin stemme i arbeidet mot klimaendringer.</p>
<p>- Vi kan ikke fortsette å leve som om morgendagen ikke finnes, for det finnes en dag i morgen, sa Thunberg til TIME.</p>
<p>16-åringen er den yngste som har fått utmerkelsen, og ble også den første svensken som får den. «Årets person» er en person, gruppe eller idé, som har satt et markant preg på året som gikk.</p>
<p>Den unge klimaaktivisten kom denne uka tilbake til Sverige etter en over fire måneder lang reise som blant annet har brakt henne tur-retur over Atlanterhavet med seilbåt.</p></div></body></document>
