<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-unngar-kritiske-spor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/unngar-kritiske-sporsmal/71918803" frk="687 2 10 4376"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 16:00"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Unngår kritiske spørsmål</div>
<div type="ingress">Fredsprisvinner Abiy Ahmed har bare stilt til ett intervju under hans opphold i Norge. Onsdag svarte han bare på tre spørsmål under et pressemøte med statsminister Erna Solberg.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>UTILGJENGELIG: Fredsprisvinner Abiy Ahmed har i stor grad gjort seg utligjengelig for spørsmål fra pressen under hans opphold i Norge. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB Scanpix</p> <p>NEKTET Å SVARE: Da fredsprisvinner Abiy Ahmed ankom Oslo mandag kveld, nektet han å svare på Dagbladets spørsmål om hans regjering er ansvarlig for tortur og drap i det sørlige Etiopia. Reporter: Trym Mogen. Video: Madeleine Liereng / Dagbladet</p> <p>FREDSAVTALEN: Etiopias statsminister Abiy Ahmed (med solbriller) og Eritreas president Isaias Afwerki undertegner fredsavtalen i Eritreas hovedstad Asmara, 8. juli 2018, og blir venner igjen. Video: AP.</p> <p>ALVORLIGE ANKLAGER: Under dekke av å være fugletittet, tok Expressen og Dagbladet seg inn blant stammefolk sør i Etiopia. De anklager fredsprisvinner Abiy Ahmeds sikkerhetsstyrker for å sta bak tortur, drap og voldtekter i området. En rekke forskere har også advart om brutale forhold for stammefolket. Video: Expressen</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi har hatt tidenes beste program i Oslo, sa fredsprisvinner Abiy Ahmed etter å ha tilbrakt morgenen i et frokostmøte med statsminister Erna Solberg.</p>
<p>Dagbladet stilte til pressemøte med statslederne i håp om å få konfrontert Abiy med anklagene om at hans sikkerhetsstyrker nylig har vært involvert i overgrep, tortur og drap av mennesker som tilhører stammene mursi, suri og bodi i det sørlige Etiopia.</p>
<p>Anklagene ble fremmet av medlemmer av mursi- og bodi-folket i en artikkel som Dagbladet i samarbeid med svenske Expressen publiserte mandag. I en rapport fra oktober advarte etiopiske og internasjonale forskere og spesialister om forholdene.</p>
<p>I løpet av Abiys opphold i Norge har han ikke villet stille til pressekonferanse, samt at han bare har stilt opp til ett intervju med NRK. Så stram har ikke regien vært siden USAs tidligere president Barack Obama mottok fredsprisen tilbake i 2009.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre spørsmål</div>
<div type="text">
<p>Etter at Abiy og Solberg hadde holdt hver sine oppsummeringer av frokostmøtet, var det duket for spørsmål. Der ble pressen imidlertid avskåret med bare tre spørsmål fra utvalgte medier:</p>
<p>- Hva tenker du om arbeidet med fredsprosessen framover? spurte TV 2.</p>
<p>- Hvordan er denne prisen til hjelp for ditt arbeid. Eller kan den gjøre jobben enda vanskeligere? spurte NRK.</p>
<p>- Hva er dine drømmer for Etiopias framtid? spurte Ungdomsavisa.</p>
<p>Etter å ha svart på spørsmålene, ble Abiy geleidet ut av rommet av Solberg. Videre reiste han til Stortinget for å møte stortingspresidenten og utenriks- og forsvarskomiteen.</p>
<p>Pressens tilgang på Abiy står i sterk kontrast til fjorårets fredsprisvinnere Nadia Murad og Denis Mukwege. De lot seg intervjue av både norsk og utenlandsk presse.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trist</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Solberg forteller til Dagbladet at hun synes at det er trist at fredsprisvinneren knyttes til slike handlinger.</p>
<p>- Jeg tenker at det er trist, sier Solberg og tilføyer:</p>
<p>- Samtidig må ingen tro at det er lett å forandre en kultur hvor man har brukt overgrep og forfølgelse som en del av maktutøvelsen. Det vil fortsatt være lommer i det etiopiske militære eller politiet som tyr til den gamle måten å gjøre ting på. Det tar lang tid å bygge ny kultur.</p>
<p>I forkant av utdelingen reiste direktør ved Nobelinstituttet Olav Njølstad til Etiopia. Der rådet han statsminister Abiy Ahmed blant annet om å være i dialog med pressen.</p>
<p>Da Abiy ankom Oslo mandag kveld, forsøkte Dagbladet å konfrontere statsministeren med anklagene. Abiy registrerte spørsmålet, men stoppet ikke hos Dagbladets reporter.</p>
<p>Expressen har også gjort gjentatte forsøk på å få en kommentar fra statsminister Abiy, forsvarsministeren og den etiopiske regjeringen, uten å få kontakt.</p></div>
<div type="title" level="3">Frokostmøtet</div>
<div type="text">
<p>Solberg mener at det viktigste hun fikk ut av sitt frokostmøte med Abiy, er at han uttrykker at han står fast ved sitt prosjekt om å skape demokrati, økonomisk utvikling og styrke ytringsfriheten i Etiopia.</p>
<p>Det siste halvåret har fredsprosessen gått i stå, samtidig som uroen i Etiopia har økt kraftig.</p>
<p>- Det store spørsmålet i Etiopia er om man klarer å bygge et politisk system som ikke forsterker etniske og religiøse skillelinjer. For å klare det, må man bygge politikere som jobber etter et ønske om å bygge en nasjon, sier Solberg til Dagbladet.</p></div></body></document>
