<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190225-fire-storkantiner-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/fire-storkantiner-i-oslo-hastestengt---vi-gjorde-en-feil/70769226" frk="975 4 30 6072"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 11:20"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve, Foto: Fra Mattilynets Rapport"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="kantine,kantinedrift,mat,kantinemat"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire storkantiner i Oslo hastestengt: - Vi gjorde en feil</div>
<div type="ingress">Under Mattilsynets kantineaksjon fikk halvparten varsel - og flere ble hastestengt.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve Foto: Fra Mattilynets rapport</div>
<div type="date">2019-02-25</div>
<div type="caption"><p>SEIGT FETT: Fett og muggvegst ble funnet på mange av kantinene. Seigt fett kan indirekte «forurense maten», heter det i Mattilsynets ferske rapport. Foto: Mattilsynet.</p> <p>URENT: Blandemaskin med fett, matrester og sprut.</p> <p>FLERE AVVIK: Inger-Marie Øymo ved Mattilsynet er skuffet over at det er flere avvik enn i 2015. Foto: Mattilsynet</p> <p>HÅNDHYGIENE: Fett og matrester funnet på håndtak.</p> <p>MÅ TAK TAK: Fett og størknet belegg på håndtak.</p> <p>SKAL IKKE VÆRE SLIK: Gulv med løkskall, plastrester og rørgjennomgang som ikke er tett.</p></div>
<div type="text">
<p>Mattilsynet har gjennomført en storsjekk av 40 kantiner på det sentrale Østlandet.</p>
<p>På hele 23 av kantinene som ble inspisert ble det funnet avvik. Mattilsynet skriver i sin rapport at det dreier seg om «fare for forurensning av mat ved tilberedning» og at lokaler og utstyr ikke var rene.</p>
<p>Fire kantiner ble hastestengt på grunn av «dårlig hygiene» og dårlig renhold.</p>
<p>- Jeg ser positivt på at 13 kantinene hadde det meste i orden. Men jeg er ikke fornøyd med at vi måtte stenge fire kantiner på grunn av hygieniske forhold, sier seksjonssjef ved avdeling Oslo, Asker og Bærum Inger-Marie Øymo.</p>
<p>- Sammenliknet med kampanjen i 2015 har flere kantiner fått avvik for hygieniske forhold, som fare for forurensning av mat ved tilberedning og at lokaler og utstyr ikke var rene sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Mangel på renhold</div>
<div type="text">
<p>Inspeksjonen avdekket flere klanderverdige forhold. I de fleste tilfellene ble det avdekket alminnelige mangel på renhold. «Dersom seigt fettet belegg ikke fjernes med jevne mellomrom, vil urenheter kunne forurense maten indirekte», heter det i rapporten.</p>
<p>Mattilsynet fant også mange avvik for vask av hender og oppbevaring av mat som skal holdes kjølig.</p>
<p>Mattilsynet konsentrerte aksjonen til Oslo, Bærum og Asker. Det er registrert omtrent 800 kantiner i området. Kampanjen var rettet mot kantiner som serverer mat til mange og steder som Mattilsynet tidligere har mottatt klager og bekymringsmeldinger på.</p>
<p>- Godt renhold er viktig for å redusere fare for forurensning av mat ved tilberedning. Ikke minst gjelder dette matretter som serveres kalde, for eksempel salater og pålegg, påpeker Øymo.</p></div>
<div type="title" level="3">Varsler flere aksjoner</div>
<div type="text">
<p>- Mattilsynet vil også gjennomføre tilsyn i kantiner 2019, forteller hun.</p>
<p>- Da vil vi se på hygiene og sporbarhet for spiseklare frukt, bær og grønnsaker med særskilt risiko.</p>
<p>- Hvorfor blir det viktig?</p>
<p>- Frukt og grønt, spesielt det som vi importerer fra utlandet, kan inneholde bakterier, virus og parasitter som gir oppkast og diaré.</p>
<p>- Hvilke varer gjelder det spesielt?</p>
<p>- Det kan være for eksempel importerte friske krydderurter og bladgrønnsaker, spirer og upasteurisert fruktjuice. Hvis maten håndteres riktig, kan matforgiftninger unngås, forklarer Øymo.</p>
<p>Mattilsynet undersøkte flere forhold ved kantinene, men understreker at dette var en kampanje hvor man så på «få, men viktige punkter for å sikre trygg mat» . Særlig viktig ble det derfor å undersøke renhold av utstyr og lokaler, innarbeidede rutiner, temperaturkrav, at ansatte vasket hendene og allergenmerking.</p>
<p>- Gjestene i kantinene skal ha riktig informasjon om allergener i maten, slik at personer med matallergi kan velge mat som de er trygge på ikke inneholder ingredienser de reagerer på, understreker Øymo overfor Dagbladet.</p>
<p>- Hos enkelte personer kan det oppstå livstruende reaksjoner hvis de får i seg ingredienser de ikke tåler.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vi gjorde feil her</div>
<div type="text">
<p>Av de fire kantinene som ble stengt på dagen var det to ISS-kantiner (Hydros kantine i Oslo og en på Ryenstubben 10-12, en filial av Kanon Catering og Gastro Caterings kantine på BI.</p>
<p>- Først vil jeg si at Mattilsynet gjør en viktig jobb. Det skal vi alle være glade for, sier Jon Forskerudseter som er Salgs - og markedsansvarlig i Gastro Catering.</p>
<p>Han forklarer at BI-kantina er en stor kantine hvor det lages veldig, veldig mye mat i høyt tempo.</p>
<p>- Den blir hardt brukt og slitasjen er temmelig stor, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Vi gjorde en feil her, først og fremst ved at vi ikke hadde fordelt ansvaret klart nok mellom to kjøkkensjefer. Det er en glipp i systemet som vi umiddelbart ryddet opp i.</p>
<p>- De gode nyhetene er at vi faktisk hadde besøk av Mattilsynet igjen i går, på hovedkjøkkenet, og her var alt i orden, sier Forskerudseter.</p></div>
<div type="title" level="3">- I overkant brysk</div>
<div type="text">
<p>- Vi opplevde kontrolløren i overkant brysk og lite imøtekommende under inspeksjonen. Vi fikk lite eller ingen mulighet til å legge fram våre syn og meninger under inspeksjonene, forteller daglig leder Stein Sneve i Kantine Nedrevollgata 1. Denne avdelingen driftes av Kanon Catering, og den daglige lederen vil belyse sin side av saken:</p>
<p>- I midten av 2018 tok vi over et kjøkken som var i meget dårlig forfatning, og det var behov for oppgraderinger og grundig nedvask. Det var et stort etterslep fra tidligere drivere, sier han.</p>
<p>- Det var mye gammelt og slitt utstyr som skulle byttes ut. I perioden etter vi tok over besluttet vi å produsere maten på vårt hovedkjøkkenet og frakte det ned til kantina. Da tilsynet var der, ble det ikke produsert mat i de omtalte lokalene.</p>
<p>- Vi hadde full forståelse og legger oss flate for deler av vedtaket tilsynet gjorde, men synes det var noe strengt da det ikke ble produsert mat på dette kjøkkenet. Kun oppvarming.</p>
<p>- Tilsynet var for øvrig meget fornøyd med oppgraderingen som ble gjort. Nå er vi i gang med å produsere mat også på dette kjøkkenet. Vi har trygge forhold og gode rutiner.</p>
<p>ISS driver mange, store kantiner - og også en av deres filialer ble brått stengt.</p>
<p>- Som en stor leverandør setter ISS matsikkerhet høyt på agendaen. Våre gjester skal være trygge på at alle forskrifter følges og at det er trygt å spise i våre kantiner, sier Ronny Pettersen, konserndirektør for People and Culture i ISS.</p>
<p>- Vi er positive til Mattilsynets arbeid og vi har gjennom tilsynene fått bekreftet at våre prosedyrer og rutiner er gode. De feilene som ble påpekt ble umiddelbart rettet og vi serverte våre gjester påfølgende dag, sier han til Dagbladet.</p></div></body></document>
