<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191006-foles-godt-a-dele-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/foles-godt-a-dele-sorgen/71608621" frk="1409 1 14 8084"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 09:57"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Føles godt å dele sorgen</div>
<div type="ingress">For tolv år siden mistet kokken Asbjørn Sandøy fra Alta sønnen sin i spedbarnsdød. For drøye tre måneder siden skjedde det utenkelige igjen.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-10-06</div>
<div type="caption"><p>MISTET TO BARN: Asbjørn Sandøy, kjent under bloggnavnet «Kokkejævel», opplevde tidligere i år alle foreldres mareritt, da han mistet sønnen Vebjørn. Tolv år tidligere hadde han opplevd det samme. Han har hele veien valgt å være åpen om sorgprosessen. Foto: Privat</p> <p>SORG: «Kokkejævel» har alltid delt både opp- og nedturer gjennom statuser på Facebook. Da hans fjorten dager gamle sønn brått døde, ble det naturlig å skrive om sorgen. Foto: Privat</p> <p>- SKULLE IKKE KUNNE SKJE IGJEN: 23. juni delte Asbjørn Sandøy beskjeden om at sønnen hadde gått bort i en status på Facebook. De mange oppdateringene rundt dødsfallet har han siden samlet og delt på bloggen sin. Foto: Skjermdump fra kokkejaevel.blogg.no</p> <p>STØTTE: Det er ingen tvil om at de ærlige skildringene om sorgen treffer leserne. Her er et knippe kommentarer fra bloggen. Foto: Skjermbilde fra kokkejaevel.blogg.no</p> <p>KOKK: Sandøy jobber som kokk, og driver to spisesteder i Alta. På bloggen sin, der han går under navnet «Kokkejævel», skriver han både om mat og om personlige opp- og nedturer. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Nylig entret et hittil relativt ukjent navn topplista på blogg.no, da kokken Asbjørn Sandøy (42) fra Alta klatret seg opp til førsteplass på lista under bloggnavnet «Kokkejævel».</p>
<p>Siden har han holdt seg høyt oppe på topplista, og det er ingen tvil om at «Kokkejævel» har nådd ut til det norske folk og lesere over hele landet.</p>
<p>42-åringen, som driver to serveringssteder i hjembyen Alta, blogger naturlig nok om mat. Men «Kokkejævel» vier også mye plass til mer personlige ting, og understreker i beskrivelsen på bloggen at han «skriver om livet mellom måltidene».</p>
<p>Blant annet har han åpenhjertig og ærlig skrevet om opplevelsen av å miste ikke bare ett, men to av sine små barn. Overfor Dagbladet forteller Sandøy at han alltid har delt både opp- og nedturer på Facebook-siden «Kokkejævel». Der har han fått utløp for følelsene sine i mange år.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et deja vu fra helvete</div>
<div type="text">
<p>Sandøy er seksbarnsfar. Han har fire barn på jorda, og to i himmelen - som han selv skriver på bloggen sin.</p>
<p>For tolv år siden opplevde nemlig 42-åringen alle foreldres mareritt, da hans fire måneder gamle sønn gikk bort. Så skjedde det utenkelige igjen.</p>
<p>Det var i juni at Sandøy og kjæresten ble foreldre til en liten gutt som fikk navnet Vebjørn. Alt gikk fint med mor, far og barn, men så snudde alt.</p>
<p>Bare 14 dager gammel, døde den lille sønnen. Kvelden før hadde han sovnet - mett, glad og lykkelig, men dagen etter våknet gutten aldri igjen.</p>
<p>Å miste enda et barn i krybbedød, beskriver «Kokkejævel» slik:</p>
<p>- Det er helt fullstendig surrealistisk. Et «deja vu» fra helvete.</p></div>
<div type="title" level="3">Godt å dele sorgen</div>
<div type="text">
<p>Helt fra Sandøy og kjæresten fikk vite at de ventet barn sammen, delte kokken tanker og oppdateringer rundt svangerskapet på Facebook.</p>
<p>Da det utenkelige inntraff, fortsatte han å dele. Overfor Dagbladet understreker 42-åringen at det han har delt er hans egen historie, hans egen bunnløse sorg, ikke sønnens.</p>
<p>- Det var ikke vanskelig å skrive de statusene. Det vanskelige var at han døde, forteller han til Dagbladet.</p>
<p>Likevel sier han at det på sett og vis har føltes godt å kunne dele sorgen.</p>
<p>- Jeg er underlig skrudd sammen, og følte det bare godt å dele sorgen. Jeg er en offentlig person her oppe i kuldens og mørkets rike, og har alltid delt både oppturer og nedturer. Ingenting får ham tilbake, men for hver tåre som ble grått for han føltes det litt - ikke lettere - men i alle fall rørende og trøstende å se hvor mange som brydde seg. Dette rammer mange familier, men blir ikke snakket særlig om, sier han.</p>
<p>Da bloggen ble opprettet, tenkte Sandøy seg nøye om før han samlet sammen alle Facebook-statusene som omhandlet sønnen. I og med at det er en såpass stor del av ham, følte han at det måtte med - da det er det som er livet hans akkurat nå.</p>
<p>- Å samle sammen de Facebook-statusene som omhandlet ham, fra han var et frø i magen til hans siste dag på jorda, var fryktelig vanskelig. Jeg hadde ikke lest statusene igjen siden jeg hadde skrevet dem, og det var vondt. Grufullt å lese dem samlet. Helt forferdelig, forteller han.</p>
<p>«Dette rammer mange familier, men blir ikke snakket særlig om» Asbjørn Sandøy, «Kokkejævel»</p>
<p>- Først alle de positive, alle så fulle av forhåpninger og spenning. Så vet man jo så alt for godt hva som kommer, fortsetter kokken fra Alta.</p>
<p>Krybbedød</p>
<p>Krybbedød er en tilstand der et barn dør plutselig uten at man finner noen årsak. Det finnes noen forhåndsregler som kan redusere risikoen.</p>
<p>Et annet ord for krybbedød er Sudden Infant Death Syndrome (SIDS).</p>
<p>Krybbedød inntrer uten forvarsel. Det kan skje når barnet sover i sengen sin, i en barnevogn eller i foreldrenes armer. Tilstanden er ikke vanlig, og forekommer svært sjelden etter at barnet er eldre enn seks måneder.</p>
<p>Barn som dør ved plutselig spedbarnsdød gjør det ofte på en fredfylt måte, uten tegn på smerter eller å være under stress. Det er ingen symptomer eller varselsignaler i forkant.</p>
<p>Det er helt naturlig for foreldre som opplever å miste et barn å føle sterk fortvilelse og sorg, men det er viktig å ikke klandre seg selv. I de fleste tilfeller av krybbedød finner man aldri årsaken.</p>
<p>Kilde: Helsenorge</p>
<p>Samtidig understreker han hvorfor han følte historien hans burde deles.</p>
<p>- Jeg vil at han skal leve videre på en eller annen måte. Han ble bare fjorten dager, og rakk ikke å bli kjent med så mange. Nå vet mange om han, mange bryr seg, og han vil leve videre i også deres minne. Absurd tankegang, men det er sant, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Positive tilbakemeldinger</div>
<div type="text">
<p>Sandøy forteller til Dagbladet at det åpent har vært nesten bare positive og støttende reaksjoner på historien hans. Samtidig har 42-åringen forstått at det også har ulmet andre oppfatninger rundt det han har gjort.</p>
<p>- Hvorfor er det de fjorten negative tilbakemeldningene man husker, og ikke de tusener på tusener av trøstende ord du mottar? Mennesket er rart skrudd sammen, undrer han.</p>
<p>Han var også klar over at det ville komme reaksjoner på åpenheten.</p>
<p>- Folk skal mene noe om alt. Spesielt på steder der de kan være anonyme, som på Jodel. Der har jeg fått mye pes opp gjennom de siste par åra, for alt egentlig. Jeg legger hodet mitt konstant på huggstabben, men det er ingen som har klart å kappe det av ennå. Selv om mange har prøvd.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig å dele sorgen</div>
<div type="text">
<p>For Sandøy har det hjulpet på sorgprosessen å dele åpent og ærlig om sorgen etter sønnens brå død.</p>
<p>- Både for å samle tankene i en fullstendig kaotisk periode der man ligger nede med brukket rygg og egentlig ikke ser hvordan man skal klare å komme seg opp igjen, men også for å avslutte dagen med en oppsummering. Innleggene ble alltid skrevet på kvelden, og var det eneste jeg på en måte kunne se fram til de første dagene. Jeg vet det høres absurd ut, og det er det jo, sier «Kokkejævel» til Dagbladet.</p>
<p>Han synes også det er viktig at man skal kunne dele både glede og sorg.</p>
<p>- Hvorfor skal man åpent kunne poste gleden over en fødsel på sosiale medier, uten at noen reagerer med avsky? Hvis man deler sorgen over døden, er man kynisk, smakløs og utelukkende ute etter leserklikk? spør han seg, og fastslår:</p>
<p>- Jeg bryr meg ikke en døyt om leserklikk, men jeg bryr meg om tårene og om minnet over sønnen min. Jeg vil at han skal leve evig. Jeg savner han sånn!</p></div>
<div type="title" level="3">- Si kondolerer</div>
<div type="text">
<p>For «Kokkejævel» har det vært like naturlig, om ikke mer, å dele sorgen over et tapt barn i like stor grad som gleden over den nyfødte. Når det kommer til råd til foreldre som går gjennom det samme, ønsker han å være forsiktig - da sorgen leves ut så forskjellig fra person til person.</p>
<p>Han har derimot råd til de som ikke har opplevd å miste et barn:</p>
<p>- Si kondolerer! Ikke lat som om du ikke vet hva som har skjedd eller at du ikke bryr deg, for det vet jeg du gjør, eller gjør jeg? Man er så liten og sårbar når slikt rammer. Vi trenger hverandre, sier han, og legger til:</p>
<p>- Jada, jeg vet det er vanskelig, men tro meg, det er tungt for oss som har mistet, også. Når du går rett forbi.</p></div></body></document>
