<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190912-gammeldags-sound-of-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/gammeldags-sound-of-music-er-enna-aktuell/71585690" frk="247 18 28 1522"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 04:15"/>
<attribute name="author" value="Erik Guldager Nielsen, Nesoddtangen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gammeldags? Sound of Music er ennå aktuell</div>
<div type="ingress">Maria von Trapp - en virkelig historie.</div>
<div type="author">Erik Guldager Nielsen, Nesoddtangen</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>GAMMELDAGS? Hvordan kan begivenheter som foregikk i Østerrike i tiden opp til den tyske anneksjon moderniseres, spør innsenderen. Familien Trapp flyktet til USA i 1938, men her er Maria von Trapp under et intervju i sitt tidligere hjem i Salzburg i 2008. Foto: Leonhard Foeger / Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladets anmelder mener at historien i «Sound of Music» er for gammeldags. Men hvordan kan begivenheter som foregikk i Østerrike i tiden opp til den tyske anneksjon moderniseres?</p>
<p>Man bør huske på at historien ikke er fiksjon, men fakta. Jeg synes historien er like så interessant som musikken, og den er dessverre fremdeles aktuell.</p>
<p>Maria von Trapp utga sine erindringer i «Vom Kloster zum Welterfolg» i 1952. Erindringene ble filmatisert i filmene «Die Trapp Familie» i 1956 og «Die Trapp Familie in Amerika» i 1958.</p>
<p>Den første filmen fra 1956, er nesten scene for scene en tro kopi av «The Sound of Music» fra 1959 (eller kanskje helst omvendt).</p>
<p>Den del av erindringene som handlet om vanskelighetene med å klare seg i et superkapitalistisk Amerika, som ikke hadde et støtteapparat for en barnerik flyktningfamilie, er av uransakelige årsaker aldri kommet i en amerikansk utgave.</p>
<p>De tyske Trappfilmene er neppe sett av mange utenfor Tyskland/Østerrike, men mens «The Sound of Music» ikke er så populær i Tyskland som i resten av verden, så er de tyske filmene en populær del av fjernsynsunderholdningen i romjulen.</p></div></body></document>
