<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190720-vi-har-spilt-inn-sex.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/vi-har-spilt-inn-sexvideoer-sammen/71416389" frk="602 9 33 3499"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 08:21"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi har spilt inn sexvideoer sammen</div>
<div type="ingress">Avslører intime filmer til privat bruk.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-07-20</div>
<div type="caption"><p>KJÆRESTER: Bianca Ingrosso har vært sammen med Phillipe Cohen av og på i fem år. I en ny podkastepisode forteller Ingrosso oppsiktvekkende detaljer fra sexlivet sitt. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ÅPNER OPP: Bianca Ingrosso har slitt med bulimi i flere år, og snakker åpent om det på et besøk hos «Skavlan» lørdag. Video: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Den svenske realitystjerna Bianca Ingrosso (24) har vært på «alles» lepper den siste tida. I tillegg til å være en av Sveriges største influensere, har hun blitt en sentral skikkelse i både Norge og Sverige for sin medvirkning i realityserien «Wahlgrens Värld» - sammen med blant andre moren Pernilla Wahlgren (51) og lillebroren Benjamin Ingrosso (21).</p>
<p>Gjennom den populære realityserien har TV-seerne fått følge 24-åringens mange opp- og nedturer helt siden den første episoden rullet over skjermene i 2016 - blant annet kjærlighetsforholdet med Phillipe Cohen (25).</p>
<p>De var et par i fem år før kjærligheten til slutt slo sprekker tidligere i år. Bruddnyheten ble kjent i slutten av januar, men allerede etter to måneder ble det klart at stjerna hadde en ny flamme.</p>
<p>I april bekreftet 24-åringen det svært mange lenge hadde trodd: Nemlig at hun hadde funnet tilbake til ekskjæresten.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>&#10084;</p>
<p>A post shared by Bianca Ingrosso (@biancaingrosso) on Jun 22, 2019 at 2:01am PDT</p>
<p>I sin egen podkast, «Alice och Bianca - har du sagt A får säga B» avslører Ingrosso nå intime detaljer om at hun og kjæresten har spilt inn sexvideoer sammen gjennom en lang periode.</p></div>
<div type="title" level="3">Til privat bruk</div>
<div type="text">
<p>I podkasten avslører hun nemlig at de har filmet at de har samleie, men fastslår at filmene kun er ment til privat bruk. Den noe oppsiktsvekkende sysselen skal ha oppstått etter at hun og Cohen i mange år hadde et langdistanseforhold.</p>
<p>- Jeg har ikke noe problem med å fortelle dette. Jeg og Phillipe har filmet en del ganger. Ikke slik at vi har stilt oss opp og hatt sex foran kamera, men som at han har filmet eller at vi bare har spilt inn lyden, eller at jeg har holdt kameraet, forteller hun åpent i podkasten.</p>
<p>Fordi de i perioder har bodd langt fra hverandre, måtte de ty til alternative løsninger for å holde piffen i forholdet oppe mens de var fra hverandre, meddeler realitystjerna videre.</p>
<p>- Dere må tenke på at vi hadde et distanseforhold i tre år. Så mye som jeg filmet meg selv og sendte til ham. Jeg har filmet både meg selv og oss, sier Ingrosso i podkasten.</p>
<p>I podkasten får TV-personligheten også spørsmål om hun har vist ansiktet sitt i sexvideoene hun har sendt til den 25 år gamle kjæresten.</p>
<p>- Det var alt mulig. Jeg eier ikke konsekvenstenking, sier hun og ler.</p></div>
<div type="title" level="3">Av-og-på-forhold</div>
<div type="text">
<p>Det har altså bare gått et par måneder siden det ble offentliggjort at realitystjerna hadde funnet tilbake til sin gamle kjæreste, Phillipe Cohen. Da hadde paret lagt bak seg en svært turbulent tid.</p>
<p>Ingrosso gikk gjennom en enorm kjærlighetssorg etter bruddet, og i ovennevnte podkast åpnet hun opp om tiden etter bruddet, uten kjæresten ved sin side.</p>
<p>- Den første måneden etter at vi hadde gjort det slutt var jeg helt i sjokk. Jeg gråt ikke en eneste gang, jeg hadde det sånn rart bra, jeg skjønte liksom ikke helt hva som hadde skjedd, og livet rulla på som vanlig, sa hun tidligere i år og fortsatte:</p>
<p>- Også kom sjokket når jula kom. Det var ikke noe jobb jeg måtte gjøre, alle vennene mine dro hjem til familiene sine, og ensomheten slo inn. Da sørget jeg noe helt enormt i syv uker.</p></div></body></document>
