<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190225-den-stolte-hane-mist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/den-stolte-hane-mistet-storavtale-med-rema-1000/70806551" frk="489 18 56 2954"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 11:59"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,hegnar.no,handel,den stolte hane,coop,nortura,økonomi,rema 1000,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den Stolte Hane mistet storavtale med Rema 1000</div>
<div type="ingress">Like etter at Den Stolte Hane ble hovedleverandør av egg til Coop, sa Rema 1000 opp en tilsvarende avtale og satser på Prior-egg.</div>
<div type="author">Redaksjonen Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-02-25</div>
<div type="caption"><p>Fredrik Strømmen i Den Stolte Hane. Foto: Oliver Orskaug / Finansavisen.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): I januar feiret Den Stolte Hane og deres svenske eiere Scandi Standard at dagligvarekjempen Coop inngikk en hovedleverandøravtale om leveranser av egg med dem.</p>
<p>Alt lå dermed til rette for at Den Stolte Hane kunne øke sin markedsandel av eggsalg i dagligvarehandelen i Norge fra rundt 25 prosent til 50 prosent.</p>
<p>Men gleden ble kortvarig.</p>
<p>For nå har Rema 1000 ifølge Finansavisen bestemt seg for å avslutte samarbeidet med Den Stolte Hane, som nylig inngikk en leverandøravtale med Coop. Rema 1000 satser i stedet på Prior som sin hovedleverandør av egg.</p>
<p>- Etter ti år med godt samarbeid med Den Stolte Hane, har vi etter grundige vurderinger kommet frem til at Prior er det beste valget for Rema 1000, skriver Mette Fossum, direktør for kommunikasjon og samfunnskontakt i Reitan Gruppen, til Finansavisen.</p>
<p>Hun ønsker ikke å kommentere hva slags volumer Nortura skal levere, men etter hva Finansavisen forstår er det snakk om rundt 11 000 tonn årlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Overproduksjon</div>
<div type="text">
<p>I fjor hadde Prior en markedsandel på 45 prosent av eggsalget i Norge, og den vil forbli omtrent den samme nå som Rema går for Prior.</p>
<p>- Innfasingen av nye egg vil skje i løpet av året, og byttet skal være gjennomført i første kvartal av 2020, skriver Fossum, ifølge avisen.</p>
<p>Hos Nortura, som har utviklet merkevaren Prior siden 1970-tallet, er de svært fornøyd med Rema 1000s avgjørelse. Hadde den ikke gått deres vei, kunne det sett mørkt ut for rundt 100 produsenter som har levert egg til Coop.</p>
<p>- Avtalen er svært viktig for Nortura og våre eggprodusenter over hele landet. For å kunne opprettholde en industristruktur og logistikk som gjør det mulig å ivareta en slik geografisk spredning, er vi avhengig av en høy markedsandel i sluttmarkedet, sier Harald Bjerknes, konserndirektør for salg, kategori og marked i Nortura, til avisa.</p>
<p>En prognose Nortura har utarbeidet tyder på at det vil være en overproduksjon på 2 500 tonn egg i år i forhold til hva man forventer at markedet etterspør og priser som kan oppnås.</p>
<p>På grunn av situasjonen antyder Nortura at det kan bli en prisnedgang på engrosprisene for egg på en halv prosent i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Nærmest nullsumspill</div>
<div type="text">
<p>Ledelsen i Den Stolte Hane hadde nok sett for seg at omsetningen deres skulle øke betraktelig på grunn av avtalen med Coop. Da avtalen ble kjent, varslet de investeringer i økt kapasitet.</p>
<p>Men på grunn av stolbyttet med Nortura i Rema, påvirker ikke Coop-avtalen totalomsetningen til den svenskeide aktøren i Norge i like stor grad på sikt. Litt større vil den nok bli, siden Coop selger litt flere egg enn hva de rundt 600 Rema-butikkene gjør, skriver avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter:</div>
<div type="text">
<p>Svakt nyboligsalg</p>
<p>Bjørn Dæhlie bygger for 125 mill. på Hafjell</p></div></body></document>
