<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191226-avslorer-babynyhet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/avslorer-babynyhet/71968865" frk="746 27 119 4275"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 16:08"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører babynyhet</div>
<div type="ingress">Artisten skal bli tobarnsfar.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-12-26</div>
<div type="caption"><p>VENTER BARN: Alejandro Fuentes og kona Christina Kobbeltvedt Fuentes venter sitt andre barn sammen. Det avslører førstnevnte på sin egen Instagram-profil. Foto: Morten Eik / Se og Hør</p> <p>MGP-KLAR: Alejandro Fuentes (32) er tilbake i rampelyset, denne gangen med MGP. Men selv sier han at han var nødt til å bruke de siste årene på å finne seg selv. Foto: Ørjan Ryland/NTB Scanpix / Reporter: Henriette Eilertsen / Klipp: Frida Andersen</p> <p>SJELEVENNER: Alejandro Fuentes har aldri lagt skjul på at han er glad for at han traff kona Christina. Foto: Andreas Fadum, Se og Hør</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Andre juledag deler artist Alejandro Fuentes (32) den gledelige nyheten om at han venter sitt andre barn sammen med kona Christina Kobbeltvedt Fuentes.</p>
<p>Det gjør han i et innlegg delt på Instagram hvor Fuentes, kona og sønnen Max viser fram et ultralydbilde.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>@christinakfuentes , Max og jeg er kjempeglade for å kunne dele denne fine nyheten !! &#128588; Den lille krabaten forventes juli 2020! Helt ærlig , hvor mange av dere så dette komme? &#128540;&#128514; Jeg gleder meg til å enda mer liv og leven i hus &#128591;&#127995;&#10084; VI KAN IKKE VENTE Å MØTE VÅR BABY !! Ahhhhhhh !!!!!! &#128588; &#128588; &#128588; &#128588; Hva tror du det er ? Gutt eller jente? &#128525;</p>
<p>A post shared by Alejandro Fuentes &#127897; (@alejandrofuentesofficial) on Dec 26, 2019 at 12:11am PST</p>
<p>- Christina Fuentes, Max og jeg er kjempeglade for å kunne dele denne fine nyheten. Den lille krabaten forventes juli 2020! Helt ærlig, hvor mange av dere så dette komme? Jeg gleder meg til å enda mer liv og leven i hus VI KAN IKKE VENTE Å MØTE VÅR BABY ! Ahhhhhhh! Hva tror du det er? Gutt eller jente?, skriver Fuentes på Instagram.</p>
<p>I kommentarfeltet strømmer det inn med gratulasjoner til familien på tre, som snart blir til fire.</p>
<p>- Takk, det stemmer! Vi gleder oss veldig, skriver Fuentes til Dagbladet.</p>
<p>Nyheten om at nok et familiemedlem er på vei kommer bare tre år etter at ekteparet fikk sitt første barn sammen, sønnen Max.</p></div>
<div type="title" level="3">- Brutal overgang</div>
<div type="text">
<p>Fuentes har aldri lagt skjul på at han er svært stolt over sønnen, og da Dagbladet møtte artisten i fjor innrømmet han at overgangen fra artist til far var brutal.</p>
<p>- Livet som superstjerne og over til superpappa var en ganske brutal overgang, men jeg har min kone som støtter meg veldig og sier: «Det er din tur til å skifte bleie nå», fortalte han, og påpekte at det ikke nytter å bruke «stjernekortet» overfor kona når det kommer til bleieskift.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>My little man&#10084;</p>
<p>A post shared by Alejandro Fuentes &#127897; (@alejandrofuentesofficial) on Sep 6, 2019 at 10:18am PDT</p>
<p>- «Det driter jeg i nå», svarer hun på det, forklarte sørlendingen lattermildt.</p>
<p>32-åringen la til at hadde det ikke vært for kona, så hadde det vært veldig vanskelig.</p>
<p>- Hun hjelper meg ned på jorda, og det trengs veldig når man jobber med det jeg jobber med. Det er andre ting som er like viktig som karrieren.</p>
<p>Ekteparet Fuentes giftet seg i Kristiansand domkirke sommeren 2014, etter å ha vært et par i hele sju år.</p>
<p>Til Se og Hør sa han kort tid etter bryllupet at han elsket den nye ektemann-tilværelsen, og at han så fram til å stifte egen familie en gang i framtida.</p>
<p>- Livet som nygift er veldig bra! Det er veldig befriende å være gift. Det er deilig å ha tatt valget om å gifte meg. Å få etablert meg, og kunne ha tanker om etablere familie snart og gjøre den greia der. Det gleder jeg meg veldig til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Måtte skifte retning</div>
<div type="text">
<p>Alt har imidlertid ikke vært fryd og gammen for paret. Fuentes har nemlig tidligere vært åpen om den vanskelig tida han gikk gjennom før han og Christina ble et par.</p>
<p>- Christina var helt tydelig på at jeg måtte skifte retning hvis jeg ville leve med henne. For meg var det et enkelt valg. Jeg tror det kunne ha gått feil vei med meg om jeg ikke hadde truffet henne, uttalte han til VG i fjor.</p>
<p>Videre fortalte Fuentes ærlig om at han i en periode i livet følte seg både ensom og deppa, og at han ikke hadde noen klar formening om hvilken retning han ville gå.</p>
<p>Han benyttet også anledningen til å takke kona for at hun hjalp han inn på riktig vei.</p>
<p>- Vi kommer til verden med sjelevenner. Christina er en av mine, mente han.</p></div></body></document>
