<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190110-ulvejakt-pa-kant-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ulvejakt-pa-kant-med-stortingsvedtak/70633303" frk="517 0 1 3203"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 05:00"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Solum, Fylkestingsrepresentant, Akershus Miljøpartiet De Grønne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kronikk,debatt,kultur,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ulvejakt på kant med stortingsvedtak</div>
<div type="ingress">Er kampen mot rovdyr virkelig i beitenæringens interesse, eller handler det mer om annen interessekamp?</div>
<div type="author">Øyvind Solum, fylkestingsrepresentant, Akershus Miljøpartiet De Grønne</div>
<div type="date">2019-01-10</div>
<div type="caption"><p>STABILE FAMILIER: Når en flokk forsvinner øker det sjansen for enslige streifulv fra Sverige. Det er stort sett disse som tar beitedyr. Å skyte stabile ulvefamilier hjelper lite, skriver innsenderen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>Øyvind Solum.</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen har for første gang tillatt ulvejakt i ulvesonen. Vedtaket er i strid med flere stortingsvedtak, som at ulven er fredet.</p>
<p>Når det påstås at regjeringen ved å ikke si ja til en større jakt i ulvesonen går mot Stortinget, baserer det seg på en selektiv oppfattelse av Stortingets vedtak. Et politisk vedtatt bestandsmål nuller ikke ut Norges lover.</p>
<p>Basert på stortingsvedtakene, foreslo Fylkesmannen opprinnelig at det ikke skulle åpnes for jakt i ulvesonen. Så vedtok likevel rovviltnemnda å utvide jakten, mot min stemme, selv om jeg er leder for Rovviltnemda for Oslo, Akershus og Østfold.</p>
<p>Stortinget har bestemt ved lov at ulv bare kan skytes for å avverge skade på avling, husdyr m.m. eller for å ivareta allmenne helse- og sikkerhetshensyn eller offentlige interesser av vesentlig betydning. I tillegg må ikke jakten true bestandens overlevelse, og formålet kan ikke nås på annen tilfredsstillende måte.</p>
<p>Stabile ulveflokker jakter nesten bare på vilt. Når en flokk forsvinner øker det sjansen for enslige streifulv fra Sverige. Det er stort sett disse som tar beitedyr. Å skyte stabile ulvefamilier hjelper lite.</p>
<p>Innen ulvesonen går tapene ned, enda antallet beitedyr går opp. Det viser at det er mulig å få til dette, om det satses på rovdyrgjerder og andre forebyggende tiltak. Så utgjør ulvesonen bare 5 prosent av Norges areal. Rundt ulvesonen trengs også flere tiltak for å beskytte beitedyrene.</p>
<p>Sverige har vedtatt jaktstopp på grunn av fallende ulvebestand. Grunnen er ifølge svenske myndigheter omfattende tyvjakt. Også i Norge har påfallende mange alfadyr – lederulv – forsvunnet uten kjent årsak. Alt i alt tilsier en føre-var holdning at den norske ulvestammen er for lav, også når den sees i sammenheng med den svenske.</p>
<p>Generelt er ikke rovdyr den største begrensningen for beitenæringen. Antall beitedyr stiger, mens tap til rovdyr synker.</p>
<p>Utfordringen er å få solgt, og til god nok pris. Det hoper seg opp store lagre med usolgt kjøtt. I stedet for å angripe rovdyrene som en trussel mot norsk landbruk, bør beitenæringen anerkjenne at folk flest ønsker ville dyr, og at vi må finne bedre måter å ta vare på både beitedyr og rovdyr. Så bør støtteordningene vris så det blir lettere å drive bærekraftig, og ta hensyn både til rovdyr og beitedyrenes velferd.</p>
<p>Hvis man samarbeidet om å ta vare på både ville dyr og beitedyr, kunne det øke anseelsen til norsk beitenæring så salget og inntjeningen kunne gått opp. Vi bør kunne diskutere både hvordan vi kan ta vare på jordas artsmangfold – og hvordan vi kan bidra til større selvforsyningsgrad basert på norske ressurser.</p>
<p>Det er vanskelig å se at dagens polarisering er noe beitenæringen er tjent med, men at den i stor grad drives av andre interesser, blant annet jakthensyn og politikere som ser seg tjent med et høyere konfliktnivå.</p></div></body></document>
