<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191014-stoppet-to-ganger-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rasisme-kan-stoppe-england-kampen/71708821" frk="942 22 133 5983"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 19:29"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stoppet to ganger etter rasisme: - Avskyelig</div>
<div type="ingress">Kampen mellom Bulgaria og England ble stoppet av dommeren ved to anledninger. Årsaken er rasistiske tilrop fra tribunen.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-10-14</div>
<div type="caption"><p>ROP: Allerede før kveldens kamp mellom Bulgaria og England ble det varslet at spillerne ville gå av banen om det kom rasistiske tilrop fra tribunen. Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV Foto: Twitter / NTB Scanpix.</p> <p>HJEMMEFANSEN: Den bulgarske fansen har blitt advart om at kampen kan stoppes om de rasistiske tilropene fortsetter. Foto: NTB scanpix</p> <p>SE SKANDALESITUASJONEN: Mandag kveld ble EM-kvalifiseringskampen mellom England og Bulgaria stoppet to ganger som følge av rasistiske tilrop fra tribunen. Her kan du se situasjonen. Video med tillatelse: TV2</p></div>
<div type="title" level="3"> Bulgaria - England 0-6</div>
<div type="text">
<p>Allerede før kveldens kamp mellom Bulgaria og England ble det varslet at spillerne ville gå av banen om det kom rasistiske tilrop fra tribunen.</p>
<p>- Vi har hatt møter om det, og vi har vært innom hvordan vi skal takle en sånn situasjon. Harry Kane sa til og med at dersom det skjer og vi ikke er fornøyde, så går vi sammen av banen, fortalte Tammy Abraham til The Guardian.</p>
<p>Det virket som om de engelske spillerne nærmest forventet rasisme, og de fikk rett i sine spådommer.</p>
<p>Allerede før halvtimen var spilt, måtte dommeren ta grep.</p></div>
<div type="title" level="3">Stoppet to ganger</div>
<div type="text">
<p>Etter 22 minutter signaliserte Englands midtstopper Tyrone Mings til dommeren at noe hadde skjedd.</p>
<p>Ifølge flere journalister skal det ha kommet rasistiske tilrop fra tribunen, og ikke lenge etter kom det en melding via speakeranlegget.</p>
<p>- På grunn av rasistisk oppførsel som forstyrrer kampen, har dommeren indikert at han kan komme til å stoppe kampen. Vær ikke i tvil om at kampen kommer til å bli stoppet om den rasistiske oppførselen fortsetter, skal speakeren ha sagt ifølge Evening Standard-journalist James Olley.</p>
<p>Hver gang Mings, som debuterer for England i kveld, mottok ballen fortsatte imidlertid de rasistiske tilropene, og like før pause stoppet dommeren kampen igjen. TV-bildene viste at en gjeng svartkledde supportere gikk ut av stadion, og ikke lenge etter ble kampen satt i gang igjen. Ifølge BBC skal deler av Bulgaria-fansen også ha kommet med nazi-hilsener under kampen.</p>
<p>Etter kampen har flere England-spillere kommet med sine reaksjoner på det som skjedde.</p>
<p>- Jeg synes synd på Bulgaria som blir representert av slike idioter på stadion. Uansett, 6-0 og vi drar hjem vel vitende om at vi har gjort vår jobb. Håper alle England-fans får en trygg reise, dere var gode, skriver Sterling på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye prosedyrer mot rasisme</div>
<div type="text">
<p>Bulgaria har slitt med rasisme tidligere, og under kveldens kamp var deler av tribunen stengt for tilskuere. Årsaken var en rasistisk hendelse i juni. I pausen gikk Bulgarias kaptein, Ivelin Popov, ut til supporterne for å be dem slutte.</p>
<p>Also been told what the Bulgaria captain did at half-time. To stand alone and do the right thing takes courage and acts like that shouldn’t go unnoticed. #NoToRacism</p>
<p>— Marcus Rashford (@MarcusRashford) October 14, 2019</p>
<p>- Plakater mot rasisme har ingen ting å si. Dette er en stor dag med tanke på hvordan man skal håndtere rasisme, sa tidligere England-spiller Ian Wright om hvordan dommeren hadde håndtert situasjonen.</p>
<p>UEFA har lenge blitt kritisert for hvordan de håndterer og straffer rasistisk oppførsel. Ifølge journalist Rob Harris er dette prosedyrene for kveldens kamp:</p>
<p>Protocol for dealing with racist abuse being implemented at Bulgaria-England, with first step implemented pic.twitter.com/Jo6YJ8FhkV</p>
<p>— Rob Harris (@RobHarris) October 14, 2019</p>
<p>Prosedyrene ble derimot ikke fulgt til punkt og prikke, da spillerne ikke ble sendt i garderoben andre gangen kampen ble stoppet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Avskyelig</div>
<div type="text">
<p>Reaksjonene har ikke latt vente på seg etter deler av den bulgarske fansens oppførsel.</p>
<p>På Twitter fordømmer flere eksperter og journalister oppførselen:</p>
<p>Å se dommer føle seg tvunget til å true med å stoppe kampen i Bulgaria pga rasistiske tilrop fra tribunen er bare vondt. Vondt ! Det er ikke diskusjon. Det er ikke toleranse . Få vekk de elementene som ikke forstår at fotball er for alle- rase , kjønn , legning totalt uvesentlig</p>
<p>— Lars Tjærnås (@Tjaernas) October 14, 2019</p>
<p>To the Bulgarian racists at tonight’s game, your getting schooled by an England team made up of what makes this country great, a diverse and energetic young team made up of black, white and mixed race players! &#127988;&#917607;&#917602;&#917605;&#917614;&#917607;&#917631; &#9994;&#127995;&#9994;&#127997;&#9994;&#127999;</p>
<p>— Elliott Bennett (@Ebenno88) October 14, 2019</p>
<p>Absolutely disgusting. It’s 2019 for goodness sake. Hope England score 20 or make a stand and walk off. Hideous.</p>
<p>— Liam Canning (@LiamPaulCanning) October 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Målfest</div>
<div type="text">
<p>På banen lot de engelske spillerne fotballferdighetene tale for seg selv. England kjørte over Bulgaria fra start til slutt, og lekte seg til scoring etter scoring.</p>
<p>Marcus Rashford åpnet scoringsfesten med et knallhardt skudd fra skrått hold allerede etter sju minutter.</p>
<p>Etter 20 minutter doblet Ross Barkley ledelsen fra kloss hold. Raheem Sterling fant lagkompisen i feltet, og Everton-spilleren fikk en enkel jobb med å sette ballen i det åpne nettet.</p>
<p>Barkley scoret igjen etter et nydelig innlegg fra Harry Kane, før samme mann fant Sterling like før pause. 4-0 til gjestene fra England til pause.</p>
<p>England fortsatte å skape en flust med sjanser etter pause, men ikke med samme uttelling. Halvveis i omgangen satte uansett Sterling inn sitt andre for kvelden.</p>
<p>Fra tribunen runget en ny sang fra England-supporterne:</p>
<p>“Who put the ball in the racists’ net? Raheem f*cking Sterling” 5-0.</p>
<p>— Simon Peach (@SimonPeach) October 14, 2019</p>
<p>Før kampen var slutt la Kane på til 6-0, og ydmykelsen var komplett.</p>
<p>Tirsdag møter Norge Romania - et annet land som har slitt med rasistiske tilrop. Kampen skulle i utgangspunktet spilles for tomme tribuner, men hjemmelaget har fått lov til å fylle stadion med barn.</p>
<p>I England har man også hatt problemer med rasisme på tribunen:</p></div></body></document>
