<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190520-komikeren-mener-alvo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/komikeren-mener-alvor/71096601" frk="700 1 8 4307"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-20 20:59"/>
<attribute name="author" value="Morten Strand"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="parlamentet,morten strand,meninger,kultur,kommentar,ukraina,zelenskyj,utenriks,presidentinnsettelse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Komikeren mener alvor</div>
<div type="ingress">Ukrainas nye president Volodymyr Zelenskyj viste at han mener alvor da han i sin innsettelsestale gikk rett i strupen på det politiske establishmentet.</div>
<div type="author">Morten Strand</div>
<div type="date">2019-05-20</div>
<div type="caption"><p>Ukrainas nye president Volodymyr Zelenskyj holder en Bulava, et seremonielt uttrykk for makt helt fra kosakkenes tid, under innsettelses-seremonien i det ukrainske parlamentet mandag. Foto: AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Volodymyr Zelenskyj (41) tok tømmene fra begynnelsen av med å skrive ut nyvalg til nasjonalforsamlingen, og sparke både riksadvokaten, forsvarsministeren og sikkerhetssjefen. Et raskt valg til nasjonalforsamlingen, Radaen, er åpenbart i Zelenskyjs interesse, slik at han kan dra valgvinden fra presidentvalget, der han vant med 73 prosent av stemmene, med seg inn i et nytt parlament. Med å kreve riksadvokatens avgang, signaliserer Zelenskyj at han tar kampen mot korrupsjon - Ukrainas viktigste utfordring - på høyeste alvor.</p>
<p>Det er imidlertid uklart om Zelenskyj har rett til å skrive ut nyvalg. Grunnen er at regjeringskoalisjonen brøt sammen i forrige uke, og at det sammenbruddet tar fra presidenten retten til å skrive ut nyvalg før det har gått 30 dager siden koalisjonen kollapset. Grunnen til at koalisjonen brøt sammen var nettopp for å forhindre Zelenskyj i å skrive ut nyvalg. Det ser dermed ut til at Zelenskyj er på kollisjonskurs med parlamentet fra dag én i hans femårige presidentperiode. Konflikten gjør det enda mer påtrengende for Zelenskyj å få byttet ut så mange parlamentarikere som mulig. Ordinært valg er 27. oktober. Da kan valgvinden i Zelenskyjs rygg allerede være mindre.</p>
<p>Volodymyr Zelenskyj - som har bygget sin popularitet på å spille hovedrollen i en TV-serie der helten, en historielærer, blir president etter at en elev tar opp lærerens tirade i klasserommet mot korrupsjon, og legger den ut på YouTube - kom til presidentinnsettelsen som en annerledes president. Han kjørte ikke i pansret bil, men gikk til fots til parlamentet. På veien tok han selfier med tilhengere som hadde møtt opp. Han signaliserte at han søker en samhørighet med sitt folk, også som president.</p>
<p>Annerledes var Zelenskyj også da han sa at han ikke ville at statstjenestemenn- og kvinner skulle hange opp et bilde av presidenten på sine kontorer, slik det er vanlig i alle land. I stedet sa han at landets ledende byråkrater skulle henge opp et bilde av sine barn på kontoret, slik at de kunne se sine barn i øynene hver gang de fattet en beslutning. Med det vil Zelenskyj fortelle at kampen mot korrupsjon er hans fremste prioritet, fordi det bare er de mest kyniske som svindler foran sine barns øyne.</p>
<p>I to korte sekvenser snakket Zelenskyj russisk. Det var da han snakket direkte til folk på Krim og i de russisk-kontrollerte områdene i Øst-Ukraina, og sa at han betraktet folket der som ukrainske borgere. Da Zelenskyj snakket russisk - noe som er kontroversielt fra talerstolen i det ukrainske parlamentet - så ble han avbrutt av representanten Oleh Lyashko, som ba ham snakke ukrainsk. Da svarte Zelenskyj: «Herr Lyashko, du fortsetter å splitte folket vårt». Det ble et delikat punkt i den nye presidentens innsettelsestale. Zelenskyj er av jødisk herkomst og har russisk som morsmål. Hans troverdighet blant ukrainske nasjonalister i Vest-Ukraina er derfor langt fra gitt.</p>
<p>Zelenskyj tar over et land i en slags permanent krise. Ukraina er Europas fattigste og mest korrupte land, avhengig av støtte fra EU og USA for å få budsjettene til å gå i hop. Landet er dessuten for alle praktiske formål i krig med Russland, som aktivt har støttet det prorussiske opprøret i øst, og annektert Krim-halvøya. Zelenskyj sa at hans viktigste oppgave er å få fred i Øst-Ukraina, og at han vil ha en dialog med Russland. Men i Moskva sitter man tilsynelatende likegyldige på gjerdet, og president Vladimir Putin har ennå ikke gratulert Zelenskyj med valgseieren.</p>
<p>Det var statsmanns-takter og forsoning over deler av Zelenskyjs tale. Også over avslutningen, der den profesjonelle komikeren sa at han hittil hadde brukt sitt profesjonelle liv til å få ukrainerne til å le. Men at han fra nå av vil bruke alle sine krefter til å få ukrainerne til ikke å gråte. Det var et løfte som det var til å gråte av. Og så langt inn i Zelenskyjs presidentskap, så er det grunn til å håpe at ingen begynner å le av det.</p></div></body></document>
