<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190214-kvinne-23-i-retten-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinne-23-i-retten---brot-seg-inn-i-leilighet-for-a-ha-sex/70766500" frk="546 3 12 3176"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 04:43"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="krim,nyheter,kristiansand,innenriks,innbrudd"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne (23) i retten: - Brøt seg inn i leilighet for å ha sex</div>
<div type="ingress">Da en person plutselig dukket opp, fikk hun panikk og gjemte seg i en bod.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-02-14</div>
<div type="caption"><p>BRØT SEG INN: Den 23 år gamle kvinnen og en mann brøt seg inn i en leilighet i Kristiansand sentrum. Til slutt gjemte de seg i boden i leiligheten. Foto: Tor Erik Schrøder / SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>En 23 år gammel sørlandskvinne sto i slutten av januar tiltalt for en rekke forhold fra 2018 i Aust-Agder tingrett.</p>
<p>Lovbruddene hun var tiltalt for strakte seg fra januar i fjor og fram til oktober. De dreide seg om flere tyverier, bæring av kniv på offentlig sted og innbrudd i en leilighet.</p>
<p>Kvinnens gjentatte lovbrudd har foregått på flere steder på Sørlandet, og det både politiet og domstolen mener er en rekke lovbrudd, mener hun selv kan forklares på en naturlig måte, skriver Agderposten.</p></div>
<div type="title" level="3">Hjullaster-herjing</div>
<div type="text">
<p>Men Aust-Agder tingrett trodde ikke på noe av kvinnens forklaring, og dømte henne til 45 dagers betinget fengsel.</p>
<p>Det hele startet i januar i fjor, da en arbeider ved et steinbrudd kom på jobb og fant en hjullaster fastkjørt i snøen i Froland. Det var noen skader på hjullasteren, og det ble blant annet funnet en CD og en bilmatte i førerhuset.</p>
<p>Politiet kom raskt til stedet, og gjennomførte blant annet DNA-prøver. Et vattpinneavtrykk på tuten av en Solo-flaske funnet i førerhuset, viste seg å stemme med den tiltalte kvinnens DNA.</p>
<p>Kvinnen forklarte selv at hun aldri har sett en hjullaster, og dermed heller ikke sittet i en eller kjørt en. Hun stilte seg med andre ord uforstående til anklagen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Tyverier</div>
<div type="text">
<p>I mai i fjor fant også politiet flere kort i kvinnens lommebok tilhørende en annen person. Politiet mente hun hadde borttatt ei jakke med lommebok, nøkler og mobil fra en klatrehall i Kristiansand.</p>
<p>Kvinnen mente det kunne skyldes at lommeboka har ligget tilgjengelig for andre personer i hennes kriminelle omgangskrets, hvor man ikke ønsker hverandre godt. Retten dømte imidlertid ikke kvinnen for tyveri, men fant henne skyldig for heleri av bankkort og et Coop-medlemskort.</p>
<p>Hun ble også dømt for å ha stjålet nøkler og mobil fra en sekk ved et Sats-treningssenter i Kristiansand. Da kvinnen kom ut av treningssenteret så hun politiet og kastet innholdet i et blomsterbed. Hun erkjente imidlertid ikke straffskyld for forholdet, og hevdet at hun tok feil sekk ved et uhell.</p></div>
<div type="title" level="3">- Brøt seg inn for sex</div>
<div type="text">
<p>Det eneste kvinnen erkjente straffskyld for, var tiltalens post tre, som gjaldt å ha uberettiget skaffet seg adgang til en annens hus.</p>
<p>Kvinnen fortalte at hun og en mann tok seg inn i en Kristiansand-leilighet for å ha sex. Ytterdøra til leiligheten skal ha vært ulåst, og paret gikk inn.</p>
<p>«Etter cirka fem minutter dukket det plutselig opp en person i leiligheten. Tiltalte fikk panikk og gjemte seg i en bod», heter det i dommen.</p>
<p>Både kvinnen og mannen hun var med fortalte til politibetjenten som rykket ut at de hadde tatt seg inn i leiligheten for å ha sex.</p>
<p>Hun ble også dømt for bæring av kniv på offentlig sted på en campingplass i fjor sommer. Hun bar da kniven i hånda da hun ble pågrepet av politiet.</p>
<p>Det har ikke lykkes Dagbladet å få en kommentar fra kvinnens forsvarer Knut Henning Larsen onsdag kveld.</p></div></body></document>
