<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191016-vm-kamp-avlyst-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vm-kamp-avlyst-etter-alderstrobbel/71716948" frk="345 5 12 2093"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 15:07"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM-kamp avlyst etter alderstrøbbel</div>
<div type="ingress">Tim-Robin Lihaug får ikke forsvare IBA-tittelen i lett tungvekt mot Ruben Acosta i Bergen. Årsaken? Acosta er for gammel til å gå kamp i Norge.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-16</div>
<div type="caption"><p>BOKSER: Tim Bobin Lihaug. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>SLOSSKJEMPE: Christophe Dettinger er en tidligere fransk tungvektsmester i boksing. Under helgens demonstrasjon i Paris rant det over for den tidligere mesteren, og nå sitter 37-åringen i varetekt for vold mot en offentlig tjenestemann.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er TV 2 som melder om den noe spesielle årsaken til å avlyse tittelkampen som skulle gått i Grieghallen neste lørdag.</p>
<p>Den norske knockout-nemnda måtte sette ned foten og nekte Acosta å bokse. Årsaken er at argentineren har fylt 41 år, og aldersgrensen for å gå proffkamper der knockout er tillatt, er på 40 år.</p>
<p>- Problemet var Acosta. Han fikk ikke dispensasjon til å bokse her i Norge. Det lar seg ikke gjøre. Da jeg fikk høre det, gikk alt i svart. Det er tross alt bare en uke til. Det var ikke gøy. Men dette er min kamp. Ting blir flyttet. IBA er fast bestemt på at jeg er førsteutfordrer. Det er fint å høre, sier Tim-Robin Lihaug til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Stevnet stanset</div>
<div type="text">
<p>I tillegg har knockout-nemnda, eller Godkjenningsnemnd for organisert kampaktivitet som tillater knockout, som den egentlig heter, avvist søknaden om å arrangere selve boksestevnet i Grieghallen. Det skyldes blant annet en mangelfull søknad uten dokumentasjon på at sikkerhetskravene er oppfylt.</p>
<p>- Vi har funnet at de ikke er oppfylt her. Det er hovedsakelig begrunnet i mangelfull søknad og mangelfull dokumentasjon. Blant annet er det ikke dokumentert om eventuelle dopingdommer vil bli håndhevet utenfor Europa, sier Morten Justad Johnsen, som leder knockoutnemnda, til TV 2.</p>
<p>Det betyr at heller ikke Simen Nysæther, Adam Mekdad eller Aron Jahnsen får bokse i Bergen neste helg.</p>
<p>Lihaug satser på en ny VM-kamp 7. mars neste år.</p>
<p>- Jeg regner med at motstanderen blir klar i løpet av året. Vi har god kontakt med IBA. De skal finne en motstander under 40 som er kvalifisert. Da blir det en ganske god bokser, sier han.</p></div></body></document>
