<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190607-gutt-funnet-i-vannet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gutt-funnet-i-vannet---livstruende-skadd/71163936" frk="239 11 16 1446"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 15:20"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter,ulykke"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gutt funnet i vannet - livstruende skadd</div>
<div type="ingress">Var savnet etter bading i Kabelvåg i Nordland. Funnet etter en time.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-06-07</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk 15.45 i ettermiddag melding om en gutt om ble borte etter å ha badet med en gruppe i Kabelvåg i Nordland.</p>
<p>Etter en stor redningsaksjon, ble det gjort funn i vannet 16.43 i ettermiddag, en time etter at meldingen nådde politiet.</p>
<p>- Det er gjort funn, og det jobbes med pasient en på stedet. Det drives livreddende førstehjelp på stedet, sier operasjonsleder Mads Bernhoft i Nordland politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Vedkommende ble flydd med luftambulansen til UNN i Tromsø kort tid etter. Innsatsleder Per Helge Moe sier til NRK at tilstanden til den unge gutten er kritisk.</p>
<p>«Tilstanden til gutten som var i ei badeulykke i Vågan er uforandret, fortsatt kritisk og livstruende», skriver UNN på Twitter 23.40.</p>
<p>De varsler at de vil komme med en ny oppdatering om guttens tilstand klokka 09.00 lørdag.</p>
<p>Det var snakk om tre personer som badet i Kabelvåg i Nordland i ettermiddag.</p>
<p>Et Sea King-helikopter ble sendt fra Bodø med redningsdykkere om bord. I tillegg var et ambulansehelikopter på stedet for å lete etter gutten.</p>
<p>- Det var flere som var ute og badet. De savner én person etter å ha kommet opp igjen, sier operasjonsleder Mads Bernhoft i Nordland politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>- Lokalt brannvesen er også på plass i tørrdrakter. De skal søke, men det er grumsete vann og vanskelig å se, sier Bernhoft.</p></div></body></document>
