<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190129-de-stikker-en-kniv-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/de-stikker-en-kniv-i-ham/70705400" frk="645 3 14 3838"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 01:56"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="meta_vu,sport,jose mourinho"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- De stikker en kniv i ham</div>
<div type="ingress">Tror Manchester Uniteds forvandling kan gi José Mourinho (55) trøbbel med å finne en toppklubb igjen.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-01-29</div>
<div type="caption"><p>FIKK SPARKEN: José Mourinho lyktes ikke med å bringe Manchester United tilbake til gammel storhet. Nå har Ole Gunnar Solskjær overtatt. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Åtte seirer under Ole Gunnar Solskjær (45) får Manchester United til å likne et storlag igjen. For hver seier blir vi minnet på hvor ille det må ha vært for spillerne under José Mourinho.</p>
<p>Portugiseren fikk sparken på Old Trafford 18. desember. Spørsmålet er hvor enkelt det blir å finne seg en toppklubb igjen. Kommentator i den engelske avisa The Independent - Stephen Hunt - tror ikke det blir lett.</p>
<p>- Uten å si det med ord, stikker United-spillerne kniven i Mourinho. Den tidligere sjefen må fortelle mange flere morsomme historier på beIN Sports for å gjenopprette ryktet sitt. Ellers blir tøft for ham å finne en jobb i en ledende klubb, skriver Hunt.</p>
<p>For Mourinho handlet den siste tida om å fortelle hvilket barskt klima han jobbet under i klubben. Han hadde bedt om flere nye spillere, men fikk nei fra klubbens styreleder, Ed Woodward.</p>
<p>Du fikk nesten inntrykk av at han trente et lag med B-stempel. Til slutt fikk United-styret nok.</p>
<p>At Mourinho ikke fikk mer ut av et milliardkjøp som Paul Pogba, var en av dråpene som fikk begeret til å renne over.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et mønster</div>
<div type="text">
<p>Fredag toppet Solskjær en glitrende periode med 3-1-seier over Arsenal i FA-cupens fjerde runde. For hver seier - for hver briljans under nordmannens lederskap - framstår den siste tida under Mourinho som mer og mer tåpelig.</p>
<p>- Du kunne se et mønster som tydelig var basert på Alex Fergusons United, skriver Hunt om fredagens klinsj.</p>
<p>- Innstillingen var riktig, det var frihet til å spille fotball, men alt skjedde innenfor en struktur. Du kunne se det på det første innkastet der Alexis Sánchez, Romelu Lukaku og Jesse Lingard umiddelbart kom i posisjon.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Alt ble gjort med et smil om munnen, og det var en glede å spille fotball. Det er verdt å legge merke til målfeiringene. Alle ønsket å hoppe på hverandre og nyte øyeblikket. De så ikke mot benken og var bekymret for at de hadde det moro.</p>
<p>Manchester United ligger på sjetteplass i Premier League. Gapet opp til Chelsea på den viktige fjerdeplassen - som gir spill i Champions League - er nå bare tre poeng. Laget er med i femte runde i FA-cupen og åttedelsfinalen i Champions League. Der er Paris Saint-Germain motstander 12. februar.</p></div>
<div type="title" level="3">Hjemmekamp</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag er det ny kamp i Premier League, denne gang mot Burnley hjemme.</p>
<p>I sluttavtalen med United har Mourinho nedfelt at han ikke får si noe om sparkingen. Så langt har han bare stilt opp for beIN Sports i Doha. Og med all respekt for Mourinho: Fyren er en god historieforteller. Som da han gjemte seg i en skittentøykurv i forbindelse med Chelseas hjemmekamp mot Bayern München i 2005.</p>
<p>Han var suspendert på grunn av bråk mot Barcelona runden før.</p>
<p>- Jeg var nødt til å snakke med spillerne, så jeg dro dit (til Stamford Bridge) tidligere på dagen. Ingen så meg. Problemet var da jeg skulle ut igjen, fortalte Mourinho til beIN Sports nylig.</p>
<p>- Materialforvalteren puttet meg i en skittentøykurv. Jeg fikk ikke puste. Da han åpnet boksen, holdt jeg på å dø. Jeg var klaustrofobisk.</p></div>
<div type="title" level="3">Real Madrid</div>
<div type="text">
<p>Til beIN Sports forteller Mourinho at han fortsatt tilhører verdenseliten av fotballtrenere. Han er overbevist om at han kommer tilbake til en toppklubb. Blant annet er han - nærmest obligatorisk - blitt koblet til Real Madrid igjen.</p>
<p>- Jeg tilhører toppsjiktet innenfor fotballen. Og det er der jeg skal være, sier han.</p>
<p>Om Ole Gunnar Solskjær også tilhører toppsjiktet - som permanent manager i United - gjenstår å se. Men tirsdag er det klart for mer moro på Old Trafford. Motstander Burnley ligger som nummer fem fra bunn. Det bør bli tre nye poeng.</p></div></body></document>
