<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-klimamessig-kjempelu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/klimamessig-kjempelurt-men-blir-ikke-bygget/71918562" frk="672 0 4 4156"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 10:47"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Klimamessig kjempelurt, men blir ikke bygget</div>
<div type="ingress">Espen Barth Eide (Ap) avviser helt at strømkabelen NorthConnect kan få konsesjon. Det er gledelig at Arbeiderpartiet har snudd, svarer Senterpartiet.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>- SKJER IKKE: Arbeiderpartiet avviser at NorthConnect kan bygges med utgangspunkt i NVEs rapport. Foto: Statnett</p> <p>- SKJER IKKE: Espen Barth Eide avviser at NorthConnect kan bygges. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er tre kriterier som skal oppfylles: Vi skal høste erfaringer fra de to kablene som er under bygging, Statnett skal ha monopol og det skal være samfunnsøkonomisk lønnsomt. Vi legger til grunn at regjeringen holder seg til avtalen med oss, sier energipolitisk talsperson Espen Barth Eide i Arbeiderpartiet til Dagbladet.</p>
<p>Og legger til:</p>
<p>- Avtalen vår er bunnsolid. Det blir ikke noen ny kabel nå.</p></div>
<div type="title" level="3">«Klimamessig kjempelurt»</div>
<div type="text">
<p>I går kom NVE med sin vurdering av effektene på den planlagte strømkabelen mellom Norge og Skottland. Oppsummert sier NVE at kabelen vil være samfunnsøkonomisk lønnsom, men den vil gi 1-3 øre høyere pris per kilowattime.</p>
<p>Vurderingen er nå oversendt olje- og energidepartementet, som vil ta stilling til konsesjonssøknaden.</p>
<p>Hvis NorthConnect skulle få konsesjon av regjeringen, vil det ikke være i tråd med avtalen regjeringen har inngått med Arbeiderpartiet, ifølge Barth Eide.</p>
<p>- Først må vi høste erfaringer og det blir ikke noen ny kabel som ikke eies av Statnett, slår Barth Eide fast.</p>
<p>- Hvorfor er Arbeiderpartiet imot noe som vil gi en stor klimagevinst og er samfunnsøkonomisk lønnsomt?</p>
<p>- Det er ingen tvil om at utvekslingskabler er klimamessig kjempelurt, sier Ap-toppen, før han spør:</p>
<p>- En ting er samfunnsøkonomisk lønnsomhet, et annet spørsmål er for hvem? Vi er også opptatt av at industrien får gode priser. Kraftkommunene vil tjene på dette, men det kan gå på bekostning av dyrere strøm for konkurranseutsatt industri, sier Barth Eide.</p>
<p>I fjor vår ga Arbeiderpartiet sin tilslutning til Acer, EUs energimarkedspakke, etter en opprivende intern diskusjon i både partiet og fagbevegelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vedum: - Ikke trygg</div>
<div type="text">
<p>Senterpartiet var sterkt imot og mener at grunnplanken i hele Acer er harmonisering av strømprisene i Europa, nettopp gjennom å øke overføringskapasiteten mellom landene. Derfor er også NorthConnect-kabelen inne i avtalen - med forbeholdene Barth Eide nevner.</p>
<p>Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum påpeker at det er regjeringen som eventuelt gir NorthConnect konsesjon. Han advarer Barth Eide mot å sove for godt om natten.</p>
<p>- Jeg er ikke trygg på at det ikke blir noen kabel, men jeg er veldig glad for det Barth Eide nå sier. Det som kom fra NVE i går kunne nesten vært skrevet på forhånd. Det var kjent da vi diskuterte NorthConnect for halvannet år siden, men da signerte Arbeiderpartiet på det, sier Vedum, som fortsatt stusser over avtalen Ap inngikk med regjeringen.</p>
<p>- Vi synes det er rart at Ap ga en delvis fullmakt til regjeringen sist. Men ingenting er bedre hvis Ap nå snur, sier Vedum.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trenger kraften i Norge</div>
<div type="text">
<p>- Barth Eide sier nå at det er viktig at man beholder konkurransefortrinnet norsk industri har med billig strøm. Rimer det med støtten til Acer?</p>
<p>- Nei, det gjør det ikke. Hele Acers mål er nettopp likest mulig strømpris i Europa. Det er selvfølgelig mye lurere å legge industrien nær Hamburg enn på Voss, hvis det er lik strømpris. Strømpris har vært mye av grunnen til at industrien er lagt til til de små stedene i Norge, sier Vedum.</p>
<p>I NVEs rapport foreslås det en modell der selskapene bak NorthConnect kan få 25 år der de eier kabelen før den overføres til Statnett.</p>
<p>- Regjeringen kan si at kabelen blir offentlig eid og at avtalen med Arbeiderpartiet oppfylles. Men det vi har vært bekymret for hele tiden - uavhengig av hvem som eier kabelen - er at vi kommer til å trenge kraften i Norge og at strømprisen går opp, sier Vedum før han igjen gleder seg over det han oppfatter som nye toner fra Arbiderpartiet.</p>
<p>- Jeg er glad for at Arbeiderpartiet nå er tydeligere, men Ap meldte oss aktivt inn i Acer der målet er å harmonisere strømprisene i Europa, som betyr økt norsk strømpris. Hvis Ap ikke lenger mener dette, er jeg veldig glad for det, sier Vedum.</p></div></body></document>
