<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191222-ba-staten-skamme-seg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ba-staten-skamme-seg---ikke-saklig/71961759" frk="975 4 30 6214"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 20:58"/>
<attribute name="author" value="Asle Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ba staten skamme seg: - Ikke saklig</div>
<div type="ingress">Bufdir synes de blir utsatt for urettmessig barnevernskritikk.</div>
<div type="author">Asle Hansen</div>
<div type="date">2019-12-22</div>
<div type="caption"><p>EMD-STORM MOT NORGE: Saken til Trude ble tatt til behandling i Menneskerettsdomstolen i desember 2015. Siden er ytterligere 34 norske barnevernssaker satt under lupen i Strasbourg. Video: Siv Johanne Seglem og Asle Hansen</p> <p>BARNEVERN: Statsminister Erna Solberg uttaler seg om de nye barnevernsdommene. Video: NTB Scanpix.</p> <p>VANT OVER STATEN: Ken og Vibeke vant over staten i Strasbourg. Saken er den niende av hele 35 norske barnevernssaker som er tatt til behandling i Menneskerettsdomstol siden desember 2015. Reporter: Asle Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Barnevernet fortjener en saklig debattform, sier divisjonsdirektør i Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet (Bufdir), Kjetil Andreas Ostling.</p>
<p>Bufdir-lederen har latt seg provosere over Ine Havers angrep på staten i Dagbladet i går.</p>
<p>- Dette er statens ansvar. Staten burde skamme seg lang vei, uttalte Haver.</p>
<p>Hun er barnevernsansatt, kommunestyrerepresentant (Ap) i Stavanger og initiativtaker til #heierna-kampanjen - et grasrotopprør som jobber for flere saksbehandlere til barneverntjenestene.</p>
<p>Haver har merket seg at Den europeiske menneskerettsdomstolen (EMD) i høst har fastslått at norsk samværspraksis etter omsorgesovertakelse er ulovlig.</p>
<p>Dessuten mener hun at staten må ta grep for å sikre at det er tilstrekkelig mange barnevernsansatte, slik at folk i førstelinja har mulighet til å gjøre gode vurderinger.</p>
<p>Haver mener Stavanger i bunn og grunn overtok et statlig ansvar når kommunestyret denne uka besluttet å øremerke midler til fire nye saksbehandlerstillinger i byens barnevern.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerer</div>
<div type="text">
<p>Det får Bufdir til å reagere:</p>
<p>- Dersom vi skal ha en saklig og opplysende debatt om noe så viktig som barnevern, må vi starte med ryddighet om de faktiske forholdene. Det er kommunens ansvar å sikre forsvarlig bemanning av sin barneverntjeneste, påpeker Ostling.</p>
<p>Divisjonsdirektøren viser til at antall stillinger i kommunalt barnevern, ifølge regjeringen, har økt med 27 prosent i tidsrommet 2013 til 2018.</p>
<p>- Det viser at landets kommuner, i tråd med deres ansvar, jobber for å tilpasse forholdet mellom ressurser og ressursbehov. Dersom det er enkeltkommuner der det kan dokumenteres at ressursene ikke er tilstrekkelige, er det i kommunen dette skal identifiseres og løses. Her har kommunestyret i Stavanger gjort sine vurderinger og besluttet å styrke bemanningen, slik det følger av deres ansvar, sier Ostling og legger til:</p>
<p>- Å be staten skamme seg blir ikke saklig i denne sammenhengen. Det er bra at Stavanger kommune har vurdert sitt bemanningsbehov og det er bra at Oslo kommune vil legge til rette for at barns stemme blir tillagt større vekt, at de vil ha trygt samarbeid med barn og enhetlig praksis.</p></div>
<div type="title" level="3">- Misvisende</div>
<div type="text">
<p>Felles for disse gode ambisjonene er, ifølge Bufdir-lederen, at de er pålagt ved dagens lovgivning og nedfelt i Stortingets kvalitetsmål for barnevernet.</p>
<p>Forsvarlig bemanning er kommunens ansvar som følge av krav til forsvarlighet, det å vektlegge barns stemme er lovpålagt og det å sikre likeverdige tjenester er et kvalitetsmål som gjelder hele for hele barnevernet, påpeker Ostling.</p>
<p>- Haver viser til at regjeringens kompetansesatsing er bra, men at de ansatte ikke kan ta del i den fordi de har for mye å gjøre på jobb. For nettopp å komme denne utfordringen i møte, har regjeringen lagt inn mulighet til å søke om tilskudd for å dekke utgifter knyttet til deltagelse på fem ulike videreutdanninger. Dette er en raus ordning finansiert med 20,2 millioner som kan dekke både vikarutgifter, reise- og oppholdskostnader, samt litteratur til studiet, sier divisjonsdirektøren og fortsetter:</p>
<p>- Det å ikke vise til disse ordningene gir derfor et misvisende inntrykk av tilbudet, sier Ostling.</p>
<p>Han minner om at barnevernet skal fange opp barn som lever under forhold som kan skade helse og utvikling så tidlig som mulig og gi barn og unge rett hjelp til rett tid.</p>
<p>- Dette er et enormt viktig samfunnsoppdrag, og det jobbes hardt på alle nivåer i barnevernet, både staten og i kommuner, for å gjøre jobben bedre. Barnevernets innsats skal også kritiseres og etterprøves, men alle tjener på at saklighet og nyanser preger debatten.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke ønsket effekt</div>
<div type="text">
<p>- Jeg er helt enig med Kjetil Andreas Ostling om at barnevernet fortjener en saklig og ryddig debatt. Det er derfor viktig at flere stemmer slipper til, sier Ine Haver.</p>
<p>Hun mener #heierna-kampanjen handler om at de barnevernsansatte må få tilstrekkelig tid til å hjelpe og gjøre grundige vurderinger.</p>
<p>- Jeg enig i at kommunene har sitt ansvar og ingen har heller bestridt dette. Derimot har vi ennå ikke hørt en tydelig uttalelse fra regjeringsnivå om det overordnede ansvaret staten har. Et ansvar som følger av våre internasjonale forpliktelser, blant annet FNs barnekonvensjon, sier Haver og fortsetter:</p>
<p>- Dersom det er forhold som gjør at vi må stille spørsmål til forsvarligheten i norsk barnevern, kan ikke staten unndra seg sitt ansvar ved å peke tilbake på kommunene. Det blir en ensidig fremstilling som ikke tjener debatten.</p>
<p>Haver påpeker at de tiltakene som regjeringen har satt inn ikke synes å ha gitt den ønskede effekten.</p>
<p>- Den omtalte muligheten til å søke støtte til å delta på videreutdanning er et bra tiltak. Realitetene viser likevel at den faktiske tilgjengeligheten er svært begrenset. Dette blant annet på grunn av omfanget av den økonomiske støtten på 20,2 millioner, og de praktiske utfordringer ved å skaffe vikarer og tilrettelegge for fravær i forbindelse med utdanning. En barnevernssak er krevende og krever kompetanse og erfaring. Det er ikke så enkelt å sette inn en vikar, og heller ikke så enkelt å skaffe vikarer med nødvendig kompetanse, sier Haver og avslutter:</p>
<p>- Det er på tide at også Ostling tar innover seg bemanningssituasjonen i norsk barnevern og begynner der og ikke i den andre enden.</p></div>
<div type="title" level="3">EMD</div>
<div type="text">
<p>I lys av situasjonen for norsk barnevern, med 35 norske saker tatt til behandling i EMD, har Dagbladet bedt Bufdir gi sin vurdering av de dommene som er falt der i høst og svare for hva Bufdir gjør for å sikre seg at barnevernet innretter seg etter signalene fra Strasbourg.</p>
<p>Bufdir oppgir at de ikke ønsker å besvare dette før på nyåret.</p></div></body></document>
