<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-nederland-snudde-og-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nederland-snudde-og-slo-tyskland/71574634" frk="303 10 20 1827"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 20:42"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nederland snudde og slo Tyskland</div>
<div type="ingress">Nederland vant fredag 4-2 borte mot Tyskland i EM-kvalifiseringen. Dermed fikk de revansje for tapet tidligere i år.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>VANT: Nederland slo Tyskland 4-2 i Tyskland. Foto: AP Photo / Martin Meissner/ NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Scoringer av Barcelona-spiller Frenkie de Jong, Donyell Malen fra PSV og Liverpools Georginio Wijnaldum, samt et selvmål, sørget for nederlandsk jubel i Hamburg. Serge Gnabry og Toni Kroos scoret for hjemmelaget.</p>
<p>Med seieren står Nederland med seks poeng på tre kamper. De er dermed på tredjeplass, tre poeng bak Tyskland på andre. Da lagene møttes i Nederland tidligere i år vant Tyskland 3-2.</p>
<p>Helt på toppen av gruppen troner Nord-Irland. De har full pott og 12 poeng etter fire kamper. De har riktignok møtt verken Nederland eller Tyskland så langt.</p></div>
<div type="title" level="3">Tung start</div>
<div type="text">
<p>Det var gjestene fra Nederland som kunne ta med seg tre poeng fredag, men det startet tungt for de oransje.</p>
<p>Ni minutter var spilt da Gnabry var framme på en retur og satte inn 1-0 til Tyskland. Det sto seg i nøyaktig 50 minutter. Da fant Ryan Babel lagkompis de Jong i feltet. Han tok en berøring før han satte inn utligningen.</p>
<p>Sju minutter senere var kampen snudd. Midtstopperkjempen Virgil van Dijk kom til avslutning, men Tyskland-keeper Manuel Neuer reddet. Memphis Depay fikk ballen inn igjen i feltet og Jonathan Tah satte ballen i eget mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Slo tilbake</div>
<div type="text">
<p>Etter nye sju minutter var det igjen likt. Tyskland ble tildelt straffespark etter en hands fra Matthijs de Ligt. Kroos var sikker fra 11 meter.</p>
<p>Men det var ikke over i Hamburg. Etter 79 minutter sendte innbytter Donyell Malen Nederland i føringen nok en gang. Wijnaldum spilte ballen ut 45 grader til PSV-spissen. Han gjorde ingen feil.</p>
<p>På overtid fastsatte Wijnaldum sluttresultatet til 4-2. Han ble spilt fri av Depay og gjorde ingen feil.</p></div></body></document>
