<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190715-saksoker-pastatte-of.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/saksoker-pastatte-ofre---var-for-a-tjene-penger/71398806" frk="649 9 39 3938"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 10:28"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saksøker påståtte ofre: - Var for å tjene penger</div>
<div type="ingress">Wade Robson og James Safechuck blir saksøkt for en symbolsk sum på én euro, for å ha «ødelagt minnet etter den døde» Michael Jackson.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-07-15</div>
<div type="caption"><p>KONTROVERS: Wade Robson og James Safechuck har tidligere vitnet for Michael Jacksons uskyld. I den kontroversielle dokuserien «Leaving Neverland» maler de et helt annet bilde av poplegenden. Video: NRK</p> <p>ANKLAGER: Wade Robson og James Safechuck står fram i dokumentaren «Leaving Neverland», der de hevder de ble utsatt fra overgrep av Michael Jackson. Nå saksøker fansen dem. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FØLER SKYLD: De to mennene som beskylder Michael Jackson for å ha misbrukt dem seksuelt da de var barn i en HBO-dokumentar, blir intervjuet av Oprah Winfrey i spesialprogrammet «After Neverland». Video: HBO / CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Michael Jackson-superfan Myriam Walter «gråt og ville spy» første gang hun så den omstridte dokumentaren «Leaving Neverland», der to gutter står fram som påståtte overgrepsofre for superstjerna, ifølge CNN.</p>
<p>Dokumentaren skapte enorme overskrifter verden rundt da den først hadde premiere. Blant annet fordi de to unge mennene, Wade Robson (41) og James Safechuck (37) delte eksplisitte skildringer av det som de hevder var seksuelle overgrep utført av Michael Jackson.</p></div>
<div type="title" level="3">- For å tjene penger</div>
<div type="text">
<p>Overgrepene skal ifølge Robson og Safechuck ha skjedd over en periode på mange år på seint 80-tall og tidlig 90-tall, mens de fremdeles var mindreårige.</p>
<p>Den 62 år gamle tidligere sykepleieren har aldri møtt Michael Jackson selv, men snakker likevel ut om pedofili-påstandene som er knyttet til hans navn:</p>
<p>- Jeg vet det ikke er mulig. Det var råttent. Det var for å skape oppstandelse. Det var for å tjene penger, hevder hun.</p>
<p>Hun er medlem i en av de tre gruppene med Jackson-fans som saksøker de to mennene som står fram i dokumentaren, Wade Robson (41) og James Safechuck (37), i et forsøk på å renvaske popidolets navn.</p>
<p>De tre fangruppene er On The Line, MJ Street og MJ Community, som har 600 medlemmer. Brice Najar, som er leder for On The Line, og som har skrevet flere bøker om Michael Jackson sier følgende om saken:</p>
<p>- Jeg ville ikke ha forsvart hvem som helst uavhengig av bevisene, men han har allerede blitt frikjent, og det har allerede vært flere undersøkelser. Jeg er i 40-åra selv. Jeg har barn, sier Najar til CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever én Euro</div>
<div type="text">
<p>Søksmålet skjer i Frankrike, der det er forbudt å anklage døde personer for å ha brutt loven. Det til tross for at ingen av mennene er franske statsborgere. De to blir krevd for en symbolsk sum på én Euro, for å ha «ødelagt minnet etter den døde».</p>
<p>- Det handler ikke om penger, det er en hjertesak, sier Emmanuel Ludot, som representerer fansen.</p>
<p>Robson og Safechucks advokater har sagt at de ikke kommer til å kommentere saken. Saken var oppe til høring ved retten i Orleans i Frankrike tidligere denne måneden. Der bekreftet talspersoner for retten at Robson og Safechuck ikke hadde noen advokat til stede til å representere seg.</p></div>
<div type="title" level="3">«Leaving Neverland»</div>
<div type="text">
<p>Dokumentaren hadde premiere på Sundance-festivalen tidligere i år. Den har høstet sterk kritikk fra familien til den avdøde artisten. De mener nemlig de ikke fikk komme til orde i dokumentaren, og sendte inn et klagebrev til to av kanalene som skulle vise dokumentaren.</p>
<p>Michael Jackson opplevde gjennom sitt liv flere anklager om overgrep. Stjerna døde i 2009. Siden den gang er flere dokumentarer og bøker om anklagene publisert.</p>
<p>I 2003 risikerte stjerna blant annet 24 års fengsel for seksuelle overgrep mot en mindreårig gutt. Da var det en 13 år gammel kreftsyk gutt det var snakk om. Han trakk imidlertid anklagene tilbake, og benektet det hele.</p>
<p>Under en rettssak i 2005 nektet både Robson og Safechuck for å ha blitt utsatt for overgrep. I 2013 gikk Robson til søksmål mot Jackson-familien, og året etter fulgte Safechuck. Begge sakene ble først henlagt, men ifølge Time ligger Robson og Safechucks ankesaker fortsatt inne til behandling.</p></div></body></document>
