<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190719-sjokkerende-funn-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sjokkerende-funn-pa-roykpakke/71413359" frk="583 10 36 3359"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 17:28"/>
<attribute name="author" value="Maria Caroline Skrede"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjokkerende funn på røykpakke</div>
<div type="ingress">Sønnen til en mann i 60-åra fikk sjokk da han så bildet av farens amputerte bein på ei røykpakke - uten farens samtykke.</div>
<div type="author">Maria Caroline Skrede</div>
<div type="date">2019-07-19</div>
<div type="caption"><p>FIKK SJOKK: Bildet i midten viser det amputerte beinet som mannen hevder er hans, og som han ikke har gitt samtykke til at kan brukes. Foto: Charly Triballeau / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En fransk mann i 60-åra ble overrasket da han fikk vite at et bilde av det amputerte beinet hans ble brukt på røykpakker - til skrekk og advarsel mot skadevirkningene røyking kan gi.</p>
<p>Mannen hevder at han aldri har gitt samtykke til at bildet kunne brukes, og det er ikke det eneste som gjør saken oppsiktsvekkende:</p>
<p>Mannens bein er nemlig slett ikke amputert på grunn av røyking, men fordi han ble skutt i beinet i et angrep i Albania i 1997 .</p></div>
<div type="title" level="3">På reise</div>
<div type="text">
<p>Det var mannens sønn som først oppdaget bildet, da han under en reise i Luxemburg kjøpte seg ei pakke med røyk. Ikke lenge etter dro han kjensel på beinet som var avbildet på pakken.</p>
<p>Sønnen mente nemlig at arrene og brannsåret på bildet klart viste at det var farens bein som var brukt - og det uten farens samtykke. Det skriver BBC.</p>
<p>- Uten å si et ord satte han (broren, journ.anm.) en stor kartong med rulletobakk på bordet, sier mannens datter ifølge The Guardian.</p>
<p>- Vi var målløse og kunne ikke tro det. Det er faren min sitt bein på bildet, arrene hans er karakteristiske, legger datteren til.</p>
<p>Mannen har brukt krykker i mer enn 20 år etter at han ble skutt i et angrep i hjemlandet Albania i 1997. Det var der han mistet beinet.</p>
<p>Han sier at han aldri har gitt samtykke til at bildet skulle brukes, og mener det ble tatt på et lokalsykehus han besøkte i 2018 for å få hjelpemidler for plagene sine.</p></div>
<div type="title" level="3">Klaget til EU-kommisjonen</div>
<div type="text">
<p>Familiens advokat, Antoine Fittante, har nå tatt kontakt med EU-kommisjonen, som er ansvarlig for bilder på alle røykpakker i unionen, for å få klarhet i saken.</p>
<p>Da han ble spurt om hvordan de kunne være sikre på at det er mannens bein på røykpakken, sa han:</p>
<p>- Vi har ingen problemer med å bevise at dette er min klients bein. Hvert arr er unikt og lett gjenkjennelig. Han har også et brannsår på det andre beinet sitt.</p>
<p>- Min klient føler seg forrådt. Å se funksjonshemningen sin bli brukt på denne måten opplever han som uverdig, fortsetter advokaten.</p></div>
<div type="title" level="3"> Lov fra 2014</div>
<div type="text">
<p>I henhold til en lov fra 2014 skal all rulletobakk og sigaretter som selges i EU ha en advarsel om helseproblemer forårsaket av røyking på pakningene.</p>
<p>Videre skal tekst og et beskrivende bilde dekke minimum 65 prosent av emballasjen.</p>
<p>Ifølge The Guardian har EU-kommisjonen avvist at bildet på røykpakken har noe å gjøre med mannen. De hevder likheten mellom arrene og brannsåret er tilfeldig.</p>
<p>De sier videre at hver person som er avbildet på røykpakkene, har signert et samtykkeskjema.</p>
<p>- Vi kan bekrefte at den nevnte personen ikke er avbildet i forbindelse med helserelaterte advarsler, sa en talsperson fra EU-kommisjonens avdeling for helse og mattrygghet, ifølge The Guardian.</p>
<p>Den franske avisa Le Parisien har også sådd tvil om bildet på røykpakken er av mannens bein. De hevder det samme bildet ble brukt i en anti-tobakkskampanje i 2017. Altså året før mannen sier bildet ble tatt.</p>
<p>Avisa mener bildet også finnes i en bildedatabase fra 2014. De sier videre at de har kontaktet det aktuelle sykehuset, som ikke kunne bekrefte mannens historie, skriver BBC.</p></div></body></document>
