<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-pelsdyrnaringen-vedt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/pelsdyrnaeringen-vedtatt-avviklet/71187230" frk="440 7 21 2817"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 23:01"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pelsdyrnæringen vedtatt avviklet</div>
<div type="ingress">Forslaget ble vedtatt med 101 mot 68 stemmer natt til fredag i Stortinget.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"><p>FULL SAL: Det var full sal når to av vårens mest omstridte saker, avvikling av pelsdyrnæringen og endringer i abortloven blir behandlet i Stortinget torsdag. Foto: Ørn E. Borgen / NTB Scanpix</p> <p>- VIL FORBY PELSDYRNÆRINGEN: Animal Rights Association i Finland publiserte denne videoen 15. august, filmet i hemmelighet av aktivister. Den viser rever avlet og fetet opp til unaturlige størrelser. Video: oikeuttaelaimille.fi</p></div>
<div type="text">
<p>«Dypt tragisk» kaller Senterpartiets Geir Pollestad om at Stortinget natt til fredag vedtok å avvikle pelsdyrnæringen. Venstre er fornøyd med seieren.</p>
<p>Forslaget om å avvikle næringen innen 1. februar 2025 ble vedtatt med 101 mot 68 stemmer etter flere timer med debatt i Stortinget.</p>
<p>- Jeg synes det er dypt tragisk, og jeg synes det var tungt at stortingsflertallet var villige til å vedta noe sånt mot en hel næring, sier stortingsrepresentant Geir Pollestad (Sp) til Nationen.</p>
<p>Avviklingen av pelsdyrnæringen var Venstres store seier i Granavolden-plattformen, mens KrF fikk gjennom innstramming i abortloven, som også ble vedtatt natt til fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gledens dag</div>
<div type="text">
<p>- Dette er en gledens dag for dyrene, vi har kjempet i 17 år for bedre dyrevelferd. Dette er litt uvirkelig, sier stortingsrepresentant Guri Melby (V) i en uttalelse til NTB.</p>
<p>Hun sier også at det var på høy tid å avvikle næringen.</p>
<p>- Jeg er samtidig skuffet over Arbeiderpartiet. De har pelsdyrforbud i partiprogrammet sitt og har i alle år sagt at de kjemper for dyrene. Men i dag gikk de sammen med Sp og stemte mot forbudet. Det er overraskende og skuffende, sier Melby.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap reagerer</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiets næringspolitiske talsperson Terje Aasland reagerer på Melbys utspill.</p>
<p>- Vi er for avvikling av pelsdyrnæringen, og vi stemte for lovforbudet, men vi stemte imot lovens overskrift fordi vi mener det er svakt av regjeringen at de ikke har evnet å lovfeste en rett til en anstendig erstatningsordning, sier Aasland til NTB.</p>
<p>Han sier at dette var også noe han sa før voteringen i den fullsatte stortingssalen torsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever mer erstatning</div>
<div type="text">
<p>Også Senterpartiet har påpekt at erstatningen regjeringen har lagt på bordet, ikke er god nok. Årsaken er at avviklingen vil få store økonomiske konsekvenser for pelsdyrbøndene.</p>
<p>Pelsdyrbøndene har reagert skarpt på forslaget til kompensasjon, som imidlertid er blitt jekket opp en rekke ganger, seinest torsdag. Norsk pelsdyrlag har uttalt at det ikke er godt nok.</p>
<p>Pelsnæringen anslår at avvikling vil koste minst 2,3 milliarder kroner, et høyere anslag enn det regjeringen selv har levert.</p>
<p>Spørsmålet om hvor mye kompensasjon bøndene skal få, kan komme opp på nytt i Stortinget. Pelsdyrlaget har varslet at de vil gå i retten for å ivareta næringens interesser.</p></div></body></document>
