<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191020-drepte-kutchers-date.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/drepte-kutchers-date---risikerer-dodsstraff/71726922" frk="693 9 40 4113"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 05:04"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drepte Kutchers date - risikerer dødsstraff</div>
<div type="ingress">Michael Gargiulo (43) risikerer dødsstraff etter å ha blitt funnet skyldig i to drap og ett drapsforsøk. Advokaten hans mener derimot at seriemorderen er psykisk syk. - Det er ikke humant.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-20</div>
<div type="caption"><p>VITNET: Skuespiller Ashton Kutcher (41) vitnet under rettssaken mot Micheal Gargiulo (43) i sommer. Nå har juryen stemt for dødsstraff for Gargiulo som allerede er funnet skyldig i to drap og ett drapsforsøk. Foto: Genaro Molina / Los Angeles Times / AP / NTB Scanpix</p> <p>RETTEN: Michael Gargiulo (43) risikerer dødsstraff for to mord og ett mordforsøk. Han går under navnet «nabomorderen» i mediene fordi han angrep kvinner som bodde i nærheten av seg. Her er han avbildet under rettssaken i august. Foto: Lucy Nicholson / AFP / NTB Scanpix</p> <p>REAGERER: Ashton Kutcher og Mila Kunis reagerer på magasinforsiden som hevder at de har gått hver til sitt. Se hva de sier! Video: Instagram / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Seriemorderen som drepte en kvinne samme kveld som hun skulle på date Ashton Kutcher risikerer dødsstraff. Det melder Sky News.</p>
<p>Juryen i rettssaken mot Michael Gargiulo stemte på fredag i favør for dødsstraff etter at Gargiulo ble funnet skyldig i to mord og ett mordforsøk i august.</p>
<p>Den endelige dommen til Gargiulo er klar 28. februar, skriver Sky News.</p>
<p>Gargiulo (43) går også under navnet «nabomorderen» fordi han valgte seg ofre som bodde rett i nærheten av seg selv. Ofrene inkluderer 22 år gamle Ashley Ellerin som ble drept den kvelden hun skulle på date med Kutcher i 2001.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det er ikke humant</div>
<div type="text">
<p>Advokaten til Gargiulo, Daniel Nardoni, hevder at klienten hans er psykisk syk og dermed heller ikke kan bli dømt til døden. Etter juryens avgjørelse på fredag, uttalte Nardoni at han er skuffet og sint:</p>
<p>- Man dreper ikke mennesker som er psykisk syke. Det er ikke humant. Det finnes andre straffer for dem, det kalles livstid uten prøveløslatelse, sier han, ifølge Sky News.</p>
<p>Advokater og én rettspsykiater har uttalt i retten at Gargiulo har en dissosiativ personlighetsforstyrrelse, skriver NBC News.</p>
<p>I California er det ingen som har fått dødsstraff siden 2006 da Clarence Ray Allen ble henrettet med giftsprøyte etter å ha drept tre personer.</p>
<p>Statens guvernør, Gavin Newsom, satt en stopper for alle henrettelser tidligere i år som skal gjelde for perioden han er guvernør - men det er ventet at henrettelser kan fortsette i California etter denne perioden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fikk panikk</div>
<div type="text">
<p>I løpet av rettssaken i august vitnet Kutcher som hadde vært innom boligen til Ellerin den kvelden hun ble drept.</p>
<p>Han fortalte at han hadde vært ganske seint ute til daten med Ellerin, og fikk ikke noe svar da han banket på døra. Derfor kikket han inn gjennom vinduet og oppdaget det han trodde var flekker av rødvinssøl på teppet.</p>
<p>- Jeg banket på, men det var ikke noe svar. Jeg banket på igjen, fremdeles ikke noe svar. På dette tidspunktet var jeg ganske sikker på at hun hadde dratt for kvelden siden jeg var så sein, og at hun var sur, uttalte Kutcher da han vitnet i retten.</p>
<p>Han fortalte videre at han hørte om hva som hadde skjedd dagen etter:</p>
<p>- Jeg tok kontakt med etterforskerne og fortalte dem at fingeravtrykkene mine var på døra. Jeg fikk panikk, erindret han.</p></div>
<div type="title" level="3">«Unnskyld»</div>
<div type="text">
<p>Aktoratet uttalte i retten at de mener at Gargiulo angrep Ellerin bakfra da hun gikk ut av dusjen den skjebnesvangre kvelden. Det Kutcher trodde var rødvinsflekker, mener aktoratet at egentlig var blodflekker, skriver CBS News.</p>
<p>Det var personen som Ellerin delte bolig med som fant henne omkommet og med 47 knivstikk dagen etter, ifølge Los Angeles Times .</p>
<p>Det andre offeret til Gargiulo, 32 år gamle Maria Bruno, ble knivstukket og drept mens hun sov i 2005. Hun bodde i det samme bygget som Gargiulo.</p>
<p>Da han slo til igjen i 2008 klarte offeret, Michelle Murphy (26), å slåss han fra seg i det han gikk til angrep med kniv. Ifølge Murphy skal seriemorderen ha sagt at han var «unnskyld» i det han flyktet.</p>
<p>Gargiulo er også siktet i staten Illionois for å ha drept Tricia Pacaccio, søstera til en av barndomsvennene hans, som ble funnet knivstukket på foreldrenes veranda i 1993, skriver Los Angeles Times.</p></div></body></document>
