<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190404-rekordhoyt-kokainbru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rekordhoyt-kokainbruk-i-sverige/70946895" frk="223 20 27 1321"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 08:43"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="kokain,innenriks,nyheter,sverige,rekord"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rekordhøyt kokainbruk i Sverige</div>
<div type="ingress">Hver femte person som ble tatt for bruk av narkotika i Sverige i 2018 testet positivt for kokain.</div>
<div type="author">NTB I, Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-04-04</div>
<div type="caption"><p>KOKAINBESLAG: En kartlegging utført av sju svenske medier viser et rekordhøyt kokainbruk i Sverige. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det kommer fram etter en felles kartlegging utført av sju svenske medier. Det er fire ganger så mange som for sju år siden.</p>
<p>Forbedrede blodprøver legges til grunn for noe av økningen, men beslag gjort av politi og tollvesenet øker.</p>
<p>I fjor gjorde politiet over 3.700 beslag, som er nesten fire ganger så mange som i 2012.</p>
<p>Tollvesenet gjør nå mellom 250 og 350 beslag i året. I 2012 lå snittet på under 100 beslag.</p>
<p>I tillegg har antall obduksjoner der kokain er dødsårsaken økt.</p>
<p>I fjor ble det registrert 20 slike tilfeller, som ifølge SVT er «betydelig» flere enn tidligere år, da det bare har vært snakk om enkelte kokaindødsfall.</p>
<p>- Det er et annet scenario enn hva vi har sett tidligere. Det tyder på at bruken av kokain har flyttet på seg fra partyscenen til den mer vanlige misbrukeren, sier Robert Kronstrand, som er forsker ved svenske Rättsmedicinalverket til SVT.</p>
<p>Politiet ser økningen som en indikator på at det har vært en økning i spredningen av kokain. Det sier Stewe Alm, politiets ekspert og analytiker ved NOA til kanalen.</p></div></body></document>
