<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190415-minst-atte-mistet-li.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/minst-atte-mistet-livet-i-ekstremvaer-i-usa/70983067" frk="224 3 4 1326"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 02:40"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="usa,nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Minst åtte mistet livet i ekstremvær i USA</div>
<div type="ingress">Dødstallet etter uværet sørstatene i USA i helga har steget til åtte etter to personer til er bekreftet omkommet søndag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-15</div>
<div type="caption"><p>ENORME ØDELEGGELSER: Stormene herjer i Texas. Video: AccuWeather/CNN.</p> <p>TORNADO: Taket er blåst rett av et hus i en av tornadoene som feide over Hamilton i Mississippi lørdag. Uværet beveger seg videre over USA. Foto: Jim Lytle / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tornadoer og tordenvær har feid over amerikanske sørstatene. I Texas og Louisiana er åtte bekreftet døde, tre av dem barn, som følge av kraftig vind, flom og oversvømmelser, ifølge lokale medier.</p>
<p>De to som ble bekreftet døde søndag var en kvinne hjemmehørende i Cherokee County og en person i Houston County, begge øst i Texas.</p>
<p>Fra før var to barn på 3 og 8 år bekreftet døde etter at et tre falt over familiens bil da de lørdag kjørte gjennom en av stormene i Dallas, også det i delstaten Texas. I West Monroe i nabostaten Louisiana omkom en 13-åring i flom.</p>
<p>Nær Houston er en kvinne bekreftet død og fire skadd etter at hjemme hennes, en husvogn, ble ødelagt av en tornado.</p>
<p>Franklin i Texas og Hamilton i Mississippi er spesielt berørt av ødeleggelsene etter ekstremværet.</p>
<p>Værsystemet er på vei nordøstover sent søndag amerikansk tid.</p>
<p>Østkystbyer som New York og Washington stålsetter seg.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
