<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-eirik-jensen-til-dag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/eirik-jensen-til-dagbladet-de-tre-bevisene-som-gir-ham-hap/70656707" frk="1139 3 25 7004"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 20:57"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,rettssak,eirik jensen,nyheter,pluss,krim,jensen-saken"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eirik Jensen til Dagbladet: De tre bevisene som gir ham håp</div>
<div type="ingress">- Det var en positiv vitamininnsprøyting, sier Eirik Jensen til Dagbladet. Han har tre konkrete saker han mener er langt bedre belyst i lagmannsretten enn i tingretten.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>NÅ STÅR SLAGET: I dag starter prosedyrene i Jensen-saken. I tre dager skal Spesialenheten og deretter Eirik Jensens forsvarere argumentere for sin tolkning av bevisene. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>ANKESAK: Tirsdag 28. august begynte ankesaken mot Eirik Jensen og Gjermund Cappelen i Borgarting lagmannsrett. Jensen var en av Norges mest anerkjente politimenn, men endte med å bli dømt til 21 års fengsel for grov korrupsjon og narkotikasmugling i en av norgeshistoriens mest omtale rettssaker. Video: Nicolai Delebekk</p> <p>AVSLUTNING: Riksdavokat Tor-Aksel Busch var en av de siste vitnene i ankesaken mot Eirik Jensen. De to slo av en prat før vitnemålet i januar. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>MOTPART: Spesialenheten-aktorene Guro Glærum Kleppe og Jan-Egil Presthus (nr. to f.v.) skal i retten argumentere for Jensens skyld. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>PRESS: Eirik Jensens ankesak har pågått siden 28. august i fjor. Denne uka og den neste blir det igjen fullt trykk når Borgarting lagmannsrett kjenner ham skyldig eller uskyldig. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>FORBEREDT: Eirik Jensen har forberedt seg bedre til denne rettsrunden. Han har stadig tatt notater under ankesaken. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag starter prosedyrene i rettssaken mot Eirik Jensen.</p>
<p>Først skal Spesialenheten for politisaker argumentere for sin tolkning av bevisene. Deretter skal Eirik Jensens forsvarere i ilden. Deres argumentasjon vil være helt forskjellige fra påtalemyndighetens.</p>
<p>Det er satt av halvannen dag til både aktoratet og forsvarerne i det som blir det avgjørende slaget i ankesaken mot Eirik Jensen og Gjermund Cappelen. Det blir et drama uten like, og det som skjer i retten denne uka kan være avgjørende for hva juryen kommer fram til når de trekker seg tilbake til rådslagning i neste uke.</p>
<p>Tirsdag starter prosedyrene i ankesaken mot Eirik Jensen – se direktesendig fra 8.30 på Dagbladet TV.</p></div>
<div type="title" level="3">- En stor forskjell</div>
<div type="text">
<p>- Det er en påstand og en motpåstand. Det er to forskjellige oppfatning av faktum. Det er påtalemyndigheten og oss, sier Eirik Jensen (61) til Dagbladet.</p>
<p>Jensen har de siste dagene forberedt seg til en avslutning på saken med samboeren Ragna Lise Vikre. De siste ukene i retten har stort sett gått med til forsvarets vitner, men Eirik Jensen har vært sliten og har hatt noe sykefravær fra rettssalen.</p>
<p>Likevel har han lagt ned en betydelig innsats siden han fikk lovens strengeste straff - 21 års fengsel - i Oslo tingrett i september 2017. Dommen var knusende, og tingretten fant ikke Jensens forklaring troverdig. Forsvarernes strategi om å tegne Gjermund Cappelen som en snurt informant som snakket inn politimannen for å beskytte seg selv og sørge for mest mulig straffereduksjon, fikk ikke gjenhør.</p>
<p>- Det som er viktig for meg er at det er en stor forskjell på saken i tingretten og lagmannsretten. I tingretten hadde vi ikke noe å slå i bordet med. Det ble nesten som å sitte stille i båten, og det var ingen god følelse.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Jeg fikk smake på det</div>
<div type="text">
<p>Jensen var misfornøyd med vektleggingen tingretten gjorde i den knusende dommen. Grunnarbeidet gjort av han og forsvarerne den gang var ikke nok.</p>
<p>- Jeg fikk smake på det. Det er en spesiell følelse og var en skikkelig nedtur, sier Jensen.</p>
<p>Det var samboeren Ragna Lise Vikre som røsket tak i ham etter dommen. Hun begynte med å lese alle dokumentene i saken.</p>
<p>Hun startet med noen av de mest sentrale bevisene i saken: De tusentalls SMS-ene mellom Jensen og hasjimportør Gjermund Cappelen.</p></div>
<div type="title" level="3">De nye tidslinjene</div>
<div type="text">
<p>Spesialenheten og Oslo tingrett mente de kunne bevise at Jensen hadde holdt en beskyttende hånd over Cappelens virksomhet, og blant annet varslet om at kysten var klar før trailere med hasj var på vei over grensa. Jensen sa det var «blomsterspråk» knyttet til informantvirksomhet. Spesialenheten hadde samlet SMS-ene i tidslinjer og mente det var sammenfall mellom tidspunktet ulike meldinger var sendt på og Cappelens hasjinnførsler.</p>
<p>Vikre fant noe hun ikke fikk til å stemme.</p>
<p>- Jeg så at en melding fra Eirik om at «sola skinner», var sendt inn fire dager etter at hasjen hadde kommet inn til landet. Da tenkte jeg: Hva slags funksjon skal Eirik ha hatt da? Det kan ikke ha betydd at kysten var klar, hasjen hadde allerede kommet over grensa. Jo mer jeg leste, jo flere slike funn gjorde jeg, sa hun til Dagbladet på nyåret.</p></div>
<div type="title" level="3">- En opptur</div>
<div type="text">
<p>Jensen forteller at han fikk gløden tent etter funnet.</p>
<p>- Dommen var en skikkelig nedtur. Det ble en opptur da Ragna gjorde disse funnene og vi begynte å analysere tidslinjene til Spesialenheten. Det er det viktigste poenget for oss. Det sto uimotsagt i tingretten og var et produkt som sklei rett gjennom. Ikke denne gangen. Nå føler vi at vi har plukket det fra hverandre, sier han.</p>
<p>- Det var en positiv vitamininnsprøyting. Vi har greid å få det fram så tydelig i retten at de forhåpentligvis forstår at tidslinjene ikke dekker opp påstandene til Cappelen, sier Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Økonomien</div>
<div type="text">
<p>Det er bare én av flere ting han mener er blitt bedre belyst i lagmannsretten. Som i tingretten har forsvarerteamet engasjert revisor Helge Bettmo, som har analysert politimannens økonomi på bakgrunn av de samme tallene som Spesialenheten.</p>
<p>Bettmo har i tillegg lagt inn ukjente kilder som han mener kan forklare privatøkonomien. Spesialenhetens egne beregninger i tingretten ble ikke avgjørende i dommen mot Jensen.</p>
<p>- Bettmo har fått testet økonomien til Spesialenheten fem-seks ganger. Det er noe vi er fornøyd med. Det er et viktig poeng for oss, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Baderomsbeviset</div>
<div type="text">
<p>Et annet viktig bevis har vært oppussingen av Jensens bad på gården på Fenstad i 2005-2006.</p>
<p>Cappelen har tidligere forklart at han avtalte med Jensen at han skulle betale hele oppusningen av badet, som gjenytelse for den påståtte bistanden i hasjimporten.</p>
<p>Snekkeren som hadde hovedansvaret for oppussingen er død, men Oslo tingrett mener Cappelen betalte både ham og «Rørleggeren» i hasjligaen for å ha bidratt til oppussingen.</p>
<p>Det avgjørende for tingrettens avgjørelse var om Jensen visste at han fikk en betydelig verdi gjennom Cappelen.</p>
<p>- Cappelen erkjente selv i lagmannsretten at det ikke var noen avtale. Dere journalister har kalt dette for bevisjuvelen, men vi mener dette er plukket skikkelig ned.</p></div>
<div type="title" level="3"> En dag av gangen</div>
<div type="text">
<p>- Jeg mener at de tre elementene med tidslinjene, bad og økonomien omtrent ikke ble berørt i tingretten. Vi har nå fått til en mye bedre presentasjon av disse funnene, som gjør det tydeligere og lettere og forstå, sier han.</p>
<p>En uke gjenstår før lagdommer Kristel Heyerdahl holder sin rettsbelæring, og før juryen trekker seg tilbake og kommer med en kjennelse. Jensen tar en dag av gangen.</p>
<p>- Nå er det viktig at prosedyren inneholder disse sentrale tingene og at juryen henger med i svingene. Det er så mye informasjon i denne saken, sier Jensen.</p></div></body></document>
