<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190803-har-stott-pa-massivt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/har-stott-pa-massivt-problem-etter-undertoy-slakt/71441946" frk="767 9 42 4593"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 07:56"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har støtt på massivt problem etter undertøy-slakt</div>
<div type="ingress">Realitystjernen har to millioner klesplagg med det gamle navnet Kimono. Nå prøver hun desperat å finne en løsning.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-08-03</div>
<div type="caption"><p>HODEBRY: Det viser seg at det ikke skulle være en enkel affære å bytte navn på det omstridte undertøysmerket. Nå avslører Kim Kardashian nemlig at hun har to millioner klesplagg merket med det tidligere navnet Kimono, som hun ikke vet hva hun skal gjøre med. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KARDASHIANS: I disse dager ruller sesong 16 av realityprogrammet «Keeping up with the Kardashians» ut på norske skjermer. Vi møtte Sophie Elise på premieren og hørte om hva hennes forhold til jentene er.</p> <p>THE WHITE HOUSE: Kim Kardashian West forteller om et nytt tilbud for tidligere innsatte som skal hjelpe dem å skaffe seg jobb. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av juni stormet det rundt realitystjerna Kim Kardashian West (38) etter at hun kunngjorde sitt nye prosjekt, et undertøysmerke bestående av «shaping-undertøy».</p>
<p>Navnet på det omstridte undertøyet, Kimono, vakte stor oppsikt da det også er navnet på den tradisjonelle japanske nasjonaldrakta. 38-åringen ble blant annet beskyldt for kulturell appropriasjon, og mottok også et brev fra ordføreren i den japanske byen Kyoto, Daisaku Kadokawa, som ba Kim om å revurdere navnet på kolleksjonen sin.</p>
<p>Bønnene ble hørt, og i begynnelsen av juni kunne realitystjerna meddele i et innlegg på Instagram at hun skulle endre navnet på undertøysmerket sitt.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Kim Kardashian West (@kimkardashian) on Jun 25, 2019 at 6:00am PDT</p></div>
<div type="title" level="3"> Skaper hodebry</div>
<div type="text">
<p>Det ser imidlertid ut til at endringen av navnet på undertøysmerket ikke kommer til å gå helt smertefritt for seg. Stjerna sitter nemlig på to millioner plagg som allerede har blitt markert med den første logoen av det tidligere navnet, Kimono.</p>
<p>I en video publisert på Twitter forteller 38-åringen om hodebryet som gjør at hun blir nødt til å finne en løsning på hvordan hun enklest mulig skal merke klærne på nytt. I videoen viser stjerna fram hva slags valgmuligheter hun nå står overfor.</p>
<p>Update! pic.twitter.com/u9Y9q6nKP0</p>
<p>— Kim Kardashian West (@KimKardashian) July 27, 2019</p>
<p>Det er tydelig at «Keeping Up with the Kardashians»-stjerna synes det er vanskelig å bestemme seg for hva hun skal gjøre, ettersom hun ikke er fornøyd med noen av valgmulighetene.</p>
<p>Det første alternativet hun viser fram er en stor svart firkant som har blitt trykket over Kimono-logoen, men det kommer nok ikke til å bli løsningen da 38-åringen påpeker i videoen at hun synes det blir for stort.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ha funnet en løsning</div>
<div type="text">
<p>Alternativ to er derimot å forsøke å fjerne logoen på to millioner klesplagg. Dette viser hun fram i videoen og man kan se at rester av logoen fortsatt synes - til tross for et iherdig forsøk på å fjerne den.</p>
<p>Det kan dermed se ut til at alternativ nummer tre kan bli løsningen.</p>
<p>Det innebærer at hun skal lage et tynt, svart merke som akkurat skjuler navnet.</p>
<p>- Jeg liker det. Det ser ut som et fint merke, forteller 38-åringen i videoen og fortsetter:</p>
<p>- Jeg ville bare at dere skulle få en oppdatering om framdriften vår, og samtidig forstå at det er veldig vanskelig å finne ut av hvordan vi skal kunne endre alle merkene på disse plaggene på både en bærekraftig og estetisk måte.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Kim Kardashian West (@kimkardashian) on Jun 13, 2019 at 8:42am PDT</p>
<p>Det er for øvrig fortsatt uvisst hva det nye navnet på undertøysmerket til realitystjerna vil bli.</p></div>
<div type="title" level="3"> Ble hyllet av fansen</div>
<div type="text">
<p>Det var første dagen i juli måned at 38-åringen delte et langt Instagram-innlegg, hvor hun fortalte om bakgrunnen for beslutningen med å endre navnet på undertøysmerket sitt. I innlegget skrev blant annet stjerna at da hun kunngjorde navnet på undertøysmerket, var det med beste mening og intensjon.</p>
<p>- Mine merker og produkter er laget med inklusivitet og mangfold i kjernen, og etter betenkning og vurdering vil jeg lansere mitt shape-wear merke under et nytt navn. Jeg vil snart kontakte dere. Takk for deres forståelse og støtte, var blant det hun skrev den gang.</p>
<p>Under Instagram-innlegget strømmet det inn med gode ord til realitystjerna, og flere benyttet anledningen til å takke Kim for at hun endrer navnet.</p>
<p>- Jeg elsker at du som alle andre er et menneske. Du lærer og vokser og du tør å innrømme det. Stor respekt til deg, kommenterte en av følgerne.</p>
<p>- Det er så bra gjort av deg. Du kunne lett ha sagt at du ikke ville endre navnet. Stor respekt. Vi hadde kjøpt undertøyet uansett, kommenterte en annen.</p>
<p>- Tusen takk, Kim, for at du lytter. Vi støtter deg, alltid, kommenterte en tredje.</p></div></body></document>
