<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191006-brann-misbrukte-sjan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/brann-misbrukte-sjansene/71679236" frk="463 6 18 2671"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 19:49"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brann misbrukte sjansene</div>
<div type="ingress">Det endte med uavgjort i Bergen etter sjansesløseri.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-10-06</div>
<div type="caption"><p>REDDET MOLDE: Andreas Linde sto en meget god kamp i Molde-målet. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Brann - Molde 0-0 (0-0)</p>
<p>Molde er på god vei til å ta sitt første seriegull siden 2014. Før dagens kamp lå de på toppen av tabellen med 52 poeng, mens Bodø/Glimt hadde 48 med én kamp mer spilt.</p>
<p>Men Brann spilte en meget god kamp mot blåtrøyene, og var svært nære ved flere anledninger å stikke av med seieren. Men bergenserne misbrukte flere sjanser, og måtte ta til takke med uavgjort og poengdeling.</p>
<p>- Vi spilte en bra kamp. Vi var mer offensive og skapte mer sjanser enn tidligere, sier Taijo Teniste etter kampen. Han var svært nære scoring med et skudd i krysstanga.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjansefattig</div>
<div type="text">
<p>Kampen startet i et ganske rolig tempo, der Molde trillet en del ball, mens Brann lå kompakte og forsvarte seg mot serielederen.</p>
<p>Etter rundt ti minutter spilt fikk Molde sin første sjanse i kampen.</p>
<p>Det var Eikrem som slo en flott pasning mot venstre, der Haugen fosset fram. Backen klemte til fra rundt ti meter, men skuddet gikk like utenfor Branns mål. Det var hardt, men holdet var noe skrått.</p>
<p>Noen minutter seinere var det Brann sin tur til å forsøke. En godt slått corner traff Barmen, men på strek ble ballen reddet av Lindes hode. Det var kampens største sjanse på det tidspunktet, men en noe absurd redning gjorde at det fortsatt sto 0-0.</p>
<p>Ellers var det ganske rolig kampbilde i første omgang, der tempoet var ganske sakte, ingen av lagene skapte noen særlig store sjanser.</p>
<p>Likevel var det nok Brann som var best denne omgangen.</p></div>
<div type="title" level="3">Store Brann-sjanser</div>
<div type="text">
<p>Det var Molde som fikk den første sjansen i andre omgang, der Ohi headet ballen ned til Leke James i feltet. Angriperen hadde nok litt bedre tid enn han trodde, og ballen ble skutt høyt over mål på volley.</p>
<p>Brann prøvde seg også tidlig i omgangen, der Ruben Kristiansen fikk en god skuddmulighet utenfor feltet. Han klarte ikke å få skikkelig trøkk i skuddet, og ballen havnet i klypene til Linde.</p>
<p>Haugen fikk en stor sjanse i første omgang, men bommet. Etter 54 minutter spilt fikk han nok en mulighet til å score. Denne gangen fikk han også ballen på et noe skrått hold, og setter ballen utenfor igjen.</p>
<p>Etter timen spilt fikk Brann en ny gigantsjanse. Det var Teniste som til slutt nærmest lobbet ballen i krysstanga.</p>
<p>Brann kjørte på, og Linde måtte levere en fantastisk redning etter 66 minutter spilt. Det var Koomson som klemmet til et hardt skudd. Ballen hadde en ganske god retning, men Linde slo ballen over tverrliggeren mesterlig.</p>
<p>Molde var heller ikke ufarlige, og de hadde også sine muligheter til å ta ledelsen i kampen.</p></div></body></document>
