<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191212-det-er-helt-uvirkeli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-er-helt-uvirkelig/71926108" frk="668 5 22 3710"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 16:33"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er helt uvirkelig</div>
<div type="ingress">Familien til 44-åringen som ble drept på Sola beskriver ham som blid og positiv.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-12-12</div>
<div type="caption"><p>ØLBERG KAI: Her heiser de bilen opp fra havnebassenget, kort vei fra stedet hvor den avdøde ble funnet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DRAP: - Den foreløpige obduksjonen styrker mistanken om at dette er et drap, sier leder Bjørn Kåre Dahl for personseksjonen på en pressekonferanse om Sola-dødsfallet. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble tre menn i 20-åra fra Rogaland pågrepet og siktet for drap eller medvirkning til drap på den 44 år gamle mannen som ble funnet død på Regestranden på Sola mandag ettermiddag.</p>
<p>To av de siktede erkjenner å ha vært involvert i drapet. De ble torsdag varetektsfengslet i fire uker, to av dem i full isolasjon.</p>
<p>Fengslingsmøtet for den tredje siktede er utsatt til fredag. Ifølge TV 2 sier en av de siktede, en 23 år gammel mann, at han var alene om drapet. Han er tidligere dømt for en rekke innbrudd og for å ha mishandlet to personer, blant annet med et støvsugerør, og presset dem for penger.</p>
<p>- Det var aldri meningen at dette skulle skje, sier han til TV 2.</p>
<p>En av teoriene er at de siktede prøvde å stjele mannens bil, som tidligere denne uka ble funnet i sjøen ved Ølberg kai - ikke langt fra der mannen ble funnet død.</p></div>
<div type="title" level="3">- Smilende person</div>
<div type="text">
<p>Mannens familie har gitt Dagbladet tillatelse til å publisere følgende brev om 44-åringen:</p>
<p>«I denne tunge tiden, fra vi fikk vite at vår sønn, bror, svoger og onkel var forsvunnet og senere funnet drept, ser vi at det er mye feilinformasjon som er ute i media. For å gi et riktig bilde, vil familien nå skrive noen ord om avdøde.</p>
<p>«Den avdøde var en positiv og smilende person. Han var omtenksom og brydde seg om andre. Rolig og snill. Veldig sosial og likte å snakke med folk. Mange i nærmiljøet kjente ham og kunne beskrive ham med disse egenskapene. Han var veldig hjelpsom og sa aldri nei hvis noen spurte om hjelp.</p>
<p>Likte å se på livet i helgene og kjørte folk han kjente til steder og hjem fra steder om kvelden. Han likte å se på tv og lese nyheter på pc. Kunne fortelle oss om ting han hadde sett eller lest når vi møttes. Han lurte ofte på om vi hadde sett eller lest om dette.</p></div>
<div type="title" level="3">- En stor sorg</div>
<div type="text">
<p>Likte å gå i butikker for å se etter små ting å kjøpe. Samlet på ulike ting opp gjennom årene. Han likte å klare seg selv.</p>
<p>Var stolt når han klarte lappen og kjøpte seg egen bil. Han var ofte ute og kjørte med bilen sin. Han kjøpte seg egen leilighet i 2002, og betalte flittig ned på den. Han hadde alltid kontroll på egne penger og regninger. Han jobbet i 25 år på Jæren Industripartner i tillegg til at han var ufør. I desember fikk han gullklokke.</p>
<p>Familien sitter igjen med en stor sorg over det som har skjedd . Det er helt uvirkelig at noen kan skade en så uskyldig og snill person som aldri har gjort noen noe vondt.»</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med et familiemedlem av den avdøde mannen, som ikke ønsker å gi en kommentar utover brevet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sett på kjøpesenter</div>
<div type="text">
<p>Den drepte mannen er fra Bryne, og ble sist sett på kjøpesenteret M44 utenfor Bryne søndag ettermiddag. Neste dag ble han funnet død to mil unna.</p>
<p>Dagbladet snakket tirsdag kveld med kvinnen som gjorde det politiet beskriver som den siste sikre observasjonen av mannen.</p>
<p>- Møtet var som vanlig. Han var en hyggelig og blid ung mann. Han var trivelig og lett å prate med. Vi har hatt gode samtaler opp gjennom åra, som var sporadiske da vi traff hverandre, sier kvinnen, som har møtt mannen på kjøpesenteret flere ganger.</p>
<p>Kvinnen beskriver 44-åringen som rolig og litt blyg.</p>
<p>- Det er uforståelig om han kan ha havnet i krangel med noen. Jeg skjønner det ikke, sier kvinnen.</p>
<p>Alle de tre siktede mennene vil bli underlagt prejudisiell observasjon, ifølge Stavanger Aftenblad.</p></div></body></document>
