<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190422-fanget-kjempelake-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fanget-kjempelake-pa-589-kilo/71001392" frk="665 14 53 3720"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 17:51"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner, Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="lake',innenriks,fisk,rekord,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fanget kjempelake på 5,89 kilo</div>
<div type="ingress">- Skjønte fort at dette var noe utenom det vanlige.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner, Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-04-22</div>
<div type="caption"><p>KJEMPEFANGST: Odd Andre Borgan (18) og søskenbarnet fikk forrige helg en kjempelake da de var ute og fisket. Foto: Stian Stensland</p> <p>LAKE: Odd Andre Borgan og søskenbarnet fanget en 91 centimeter lang lake på 5,89 kilo. Foto: Stian Stensland</p> <p>HOODWINKER: Den sjeldne månefisken var uoppdaget helt frem til 2014 da en dansk forsker ga den navnet «hoodwinker», som betyr å lure eller føre bak lyset. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Forrige helg var Odd Andre Borgan (18) og søskenbarnet ute på lakefiske i Verdal i Trøndelag, og fanget en 91 centimeter lang lake på 5,89 kilo.</p>
<p>Det var Fiskeravisen som omtalte denne saken først.</p>
<p>– Da jeg kjente forsiktig på snøret, skjønte jeg fort at dette var noe helt utenom det vanlige, sier Borgan til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Brøt ut i jubel</div>
<div type="text">
<p>Han forteller videre at de hadde lagt ut snøret kvelden før, og oppdaget fisken under isen morgen etter.</p>
<p>Da de omsider hadde fått fiskens hode over vann satt den bom fast i hullet de hadde skåret ut.</p>
<p>Fisken ble derfor drept i hullet for å unngå mer lidelse, og deretter dratt opp med en pinne. Hele seansen tok rundt 20 minutter.</p>
<p>- Da vi hadde fått opp fisken brøt vi ut i jubel. Jeg hadde aldri fanget noe så stort, sier Borgan som går på sportsfiskelinja ved Grong Videregående Skole.</p>
<p>Laken ble saltet og grillet på påskehytta i nærheten.</p>
<p>- Den smakte kjempegodt, sier 18-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekord på 7 kilo</div>
<div type="text">
<p>Førsteamanuensis ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet, Stian Stensland, forteller til Dagbladet at han ble vitne til den enorme fangsten.</p>
<p>Han forteller at han var nysgjerrig på guttenes fiske og gikk tilfeldig forbi da han oppdaget kjempefangsten.</p>
<p>- Jeg kom fem minutter etter at laken ble tatt opp og ble veldig overrasket, sier Stensland til Dagbladet.</p>
<p>Han sier at en lake av denne størrelsen er sjelden vare.</p>
<p>- Sist en lake på denne størrelsen ble meldt om, veide den 5,85 kilo og var 88 centimeter lang var i 2017. Også den ble tatt i Trøndelag, og da i Selbusjøen. Norgesrekorden på lake er derimot på 7 kilo og ble tatt av Arne Martin Kvemo i 1976 i Kvesjøen i Lierne.</p></div>
<div type="title" level="3">- God matfisk</div>
<div type="text">
<p>Førsteamanuensen er også imponert over at guttene klarte å få opp en lake av den størrelsen.</p>
<p>- Fisker man målrettet etter fisk på denne størrelsen bruker man isbor på 20 cm i diameter Men siden guttene fisket etter «vanlig fisk» og brukte mark, og ikke fisk som agn, hadde de hull på 12.5 cm i diameter. Jeg er forbauset at det gikk an å presse den opp der. Det var nok litt av en kamp.</p>
<p>Stensland sier at laken i Trøndelag og andre steder ofte er spredd av samene langt tilbake i tid, fordi de så på den som svært god matfisk.</p>
<p>- I Trøndelag i dag regnes den derimot som en ufisk, mest på grunn av utseendet som de fleste vil beskrive som stygg, eller en mellomting av en torsk og en ål. På Østlandet derimot så spiser de den, sier han, og legger til:</p>
<p>- Laken er jo en ferskvannstorsk og en god matfisk så jeg vil anbefale flere å spise den.</p></div>
<div type="title" level="3">Torsk på 30 kilo</div>
<div type="text">
<p>Borgan og søskenbarnet er ikke den eneste i landet som har hatt fiskelykken med seg.</p>
<p>Tidligere i februar meldte Dagbladet om Cato Pettersen fra Råholt som dro opp en ørret på 6,7 kilo.</p>
<p>- Dette er den største ørreten jeg har tatt og sett noen har fått på isen, sa Pettersen til Dagbladet den gangen.</p>
<p>I fjor fikk sportsfiskeren May Liza Johansen og forloveden Kato André Bøe en torsk på 30 kilo utenfor Ålesund. Følelsen av å dra opp en torsk på over 30 kilo glemmer sportsfiskeren ikke.</p>
<p>- Det var egentlig ubeskrivelig. Det er ekstra spesielt at jeg får den her på Vestlandet, i hvert fall på stang. Dette er størrelse du kan få i Nord-Norge, men det er rart å få den her, fortalte hun til Dagbladet i april i fjor.</p></div></body></document>
