<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-latterliggjort-i-sen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/latterliggjort-i-senatet-slar-knallhardt-tilbake/70916626" frk="477 3 11 2960"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 07:31"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,utenriks,usa,nyheter,alexandria oscasio-cortez"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Latterliggjort i Senatet. Slår knallhardt tilbake</div>
<div type="ingress">Mike Lee har ingen som helst tro på at Alexandria Ocasio-Cortez' forslag kommer til å få gjennomslag i Senatet.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>LATTERLIGGJORT: Mike Lee nærmest latterliggjorde Alexandria Ocasio-Cortez i Senatet tirsdag kveld. Foto: REUTERS/Sergio Flores</p> <p>KNALLHARD: Mike Lee. Foto: REUTERS/Joshua Roberts/File Photo</p></div>
<div type="text">
<p>- Løsningen på klimaendringene er ikke dette useriøse forslaget. Løsningen på så mange av problemene våre, er å forelske seg, gifte seg og få barn, sa den republikanske senatoren Mike Lee i Senatet tirsdag.</p>
<p>Der tok han sterkt til motmæle for «Green New Deal», et forslag fremmet av Demokratenes stjerneskudd Alexandria Ocasio-Cortez (29) i førersetet.</p>
<p>I Senatet snakket han ved siden av en plakat av superhelten Aquaman og tidligere president Ronald Reagan ridende på en dinosaur for å gi Green New Deal «den seriøsiteten den fortjener», skriver CNN.</p>
<p>Han var skråsikker på at forslaget ikke får gjennomslag, og regelrett latterliggjorde det hele.</p></div>
<div type="title" level="3">Slår tilbake</div>
<div type="text">
<p>Om Lee på noe punkt var seriøs under talen, er vanskelig å lese.</p>
<p>- Problemene med menneskelig fantasi kan ikke løses med flere lover, det løses med flere mennesker. Flere folk betyr et større marked for innovasjon. Flere barn betyr flere voksne som kan ta seg av langvarige og store problemer, sier Lee.</p>
<p>Men Ocasio-Cortez har ingen som helst plan om å la latterliggjøringen stå ubesvart. Ikke lenge etter tok hun til motmæle på Twitter:</p>
<p>- Akkurat som mange andre kvinner og arbeidere, hender det jeg også har de små øyeblikkene, spesielt på tøffe dager, der jeg lurer på om haterne har rett.</p>
<p>Hun fortsetter:</p>
<p>- Men så gjør de ting som dette. Hvis denne fyren kan være senator, kan du gjøre akkurat hva som helst.</p>
<p>Like many other women + working people, I occasionally suffer from impostor syndrome: those small moments, especially on hard days, where you wonder if the haters are right.</p>
<p>But then they do things like this to clear it right up.</p>
<p>If this guy can be Senator, you can do anything. https://t.co/vU4ChbTnnr</p>
<p>— Alexandria Ocasio-Cortez (@AOC) March 26, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Får støtte</div>
<div type="text">
<p>Lee er en konservativ politiker, og har vært mot Green New Deal lenge.</p>
<p>Men det er ikke første gang 29-årige Ocasio-Cortez kritiseres for forslaget, ifølge Politico.</p>
<p>Det blant annet fordi de hadde en tøff start da de ved en feiltakelse sendte ut en versjon der de garanterer inntekt for amerikanere som ikke ønsker å jobbe. I tillegg gikk forslaget ut på å drastisk kutte i flyreiser og biffproduksjon.</p>
<p>Ifølge Politico er det også ventet at det forslaget som ble lagt fram tirsdag er ventet å bli nedstemt.</p>
<p>Men Ocasio-Cortez får støtte på Twitter. Blant andre av Sawna Roberts, som kjemper om å komme inn i Kongressen. Hun oppfordrer andre til å jobbe for det samme - for «hvis Mike Lee kan, kan du!»</p>
<p>Christina Mittermeier, som har stiftet organisasjonen Sea Legacy, skriver:</p>
<p>- Vi trenger smarte, velutdannede folk i regjering. Mike Lee er ingen av delene.</p></div></body></document>
