<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190307-hun-som-aldri-ma-do.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/hun-som-aldri-ma-do/70845758" frk="523 2 8 3104"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 05:00"/>
<attribute name="author" value="Marie Simonsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="marie simonsen,kultur,kommentar,donald_trump,abort,ruth bader ginsburg,on the basis of sex,supreme court,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hun som aldri må dø</div>
<div type="ingress">Når du skal redde den amerikanske abortloven, må du leve lenge.</div>
<div type="author">Marie Simonsen</div>
<div type="date">2019-03-07</div>
<div type="caption"><p>SUPERDIVA: Tilhengere av Ruth Bader Ginsburg tryglet henne om å holde ut. Hun svarte med en video fra sin daglige workout.</p></div>
<div type="text">
<p>Folk begynte å bli nervøse. Donald Trump var i gang med å innfri en av sine aller viktigste valgløfter; å fylle amerikanske domstoler og ikke minst høyesterett med konservative dommere. Det kunne i verste fall true retten til selvbestemt abort, den som følger av dommen Roe vs Wade fra 1973.</p>
<p>Hold ut, RBG, lød heiaropene i sosiale medier til høyesterettsdommeren Ruth Bader Ginsburg som om noen dager fyller 86 år. Oppfordringen fra demokrater og feminister var brutalt direkte; ikke våg å dø før Trump er ute av Det hvite hus. En populær T-skjorte hadde påskriften: «Will donate organs to RBG».</p>
<p>Den aldrende dommeren, som hadde pensjonert seg på dagen for å gi plass til en ny liberal dommer om Hillary Clinton hadde vunnet presidentvalget, svarte fansen med en video av sin daglige treningsøkt i gymmen.</p>
<p>Neida, Ginsburg har ikke tenkt å gi seg med det første. Hun trener hardt for å overleve Trumps presidentskap.</p>
<p>Amerikansk høyesterett er en myteomspunnet institusjon blant jurister og politiske nerder verden over, men Ginsburg har fått kultstatus langt utover fagfeltet og sitt hjemland. To filmer om henne, en dokumentar og en spillefilm, lanseres også i Norge denne våren. Det er vanskelig å si hvilken som er mest spennende, eller mest velspilt.</p>
<p>Tenk bare at en høyesterettsdommer i 80-åra på folkemunne omtales som «the notorious RBG», som om hun er en fryktinngytende gangsterrapper, en posisjon hun slett ikke mistrives i. Etter å ha viet et liv til jusen og kjempet seg opp gjennom en mannsdominert verden, fortjener hun dessuten å nyte status som et slags moteikon for dem som leter etter tips for hvordan pynte en dommerkappe.</p>
<p>Men det er ikke blondene over kappen som gjør RBG til en legende. Det er selve jusen. Hennes dissenser, hennes uttalelser, hennes mange sitater om feminisme, abort og LHBT-rettigheter. Hun har vært en befriende liberal stemme siden Bill Clinton utnevnte henne.</p>
<p>Spillefilmen om henne, «On the basis of sex», dekker hennes yngre år. Den minner om hvor kort tid siden kvinner ble ansett som annenrangs og knapt fikk bruke utdannelsen sin, tross at Ginsburg var den smarteste i sitt kull ved Harvard. Sånn sett en klassisk film om å vinne mot alle odds. Men det irriterte meg da jeg så filmen på visning at Ginsburg ble fremstilt som hjelpeløst nølende i sitt første møte med høyesterett som advokat. Det virket helt usannsynlig.</p>
<p>Og ganske riktig, Ginsburg selv avviser kontant denne fremstillingen. Jeg nølte aldri, sa hun nylig til Vanity Fair.</p>
<p>Hun var smartest, tøffest og skapte historie. Men selv i vår tid tør ikke filmskapere la RBG være så formidabel og ubøyelig som hun virkelig var i en tid det var forbudt. Det er nok å undervurdere publikum. Grunnen til at hun er blitt et ikon er nettopp at hun aldri har lagt skjul på hvor smart og tøff hun er. Hun kommer til å overleve Trump bare fordi alternativet er uutholdelig for henne.</p></div></body></document>
