<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190513-til-angrep-pa-politi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/til-angrep-pa-politiske-motstandere-pa-fredsdagen/71069674" frk="535 4 16 3360"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 04:00"/>
<attribute name="author" value="Marie Simonsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,kommentar,jøran kallmyr,frigjøringsdagen,erna_solberg,8. mai,meninger,marie simonsen,veterandagen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Til angrep på politiske motstandere på fredsdagen</div>
<div type="ingress">Skaper ny debatt om veterandagen.</div>
<div type="author">Marie Simonsen</div>
<div type="date">2019-05-13</div>
<div type="caption"><p>FORSVARER: Erna Solberg avviser kritikken mot Jøran Kallmyr (FrP) fra den russiske ambassaden. Hun mener russerne og andre kritikere har misforstått statsrådens tale.. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) brukte frigjøringsdagen 8. mai til å angripe sosialismen igjen. Det er vante toner fra Frp, sist fra partileder Siv Jensen i festtalen på landsmøtet, men på en dag som markerer nordmenns motstand mot nazistene og frigjøring fra okkupantene, fremsto det nokså umusikalsk og historieløst.</p>
<p>Det er en dag som tilhører alle innbyggere i Norge, uavhengig av politisk ståsted, og som ikke egner seg for angrep på politiske motstandere.</p>
<p>Mange var i sin tid kritisk til å legge veterandagen til frigjøringsdagen 8. mai. De mente det var feil å blande feiringen av fredsdagen med en dag som hyller norsk innsats i angrepskriger, blant annet gjennom tildeling av medaljer.</p>
<p>Inntil endringen i 2011 hadde 8. mai først og fremst et sivilt preg, selv om Forsvaret markerte på sin måte. Årets tale fra Jøran Kallmyr til militære på Jørstadmoen har fyrt opp debatten igjen. Det er særlig hans uttalelser om «frihet mot sosialisme» som har vakt oppsikt. Kallmyr har til og med mottatt overraskende skarp kritikk fra den russiske ambassaden som mente uttalelsene krenket sovjetiske soldater som kjempet mot fascismen og bidro til å fri Norge og Europa fra nazistene. Ambassaden minnet om at de to nabolandene til høsten skal markere 75 årsdagen for frigjøringen av Øst-Finnmark.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg avfeier i sedvanlig stil kritikken og mener russerne ikke har fått med seg at dagen også er veterandagen, og at statsrådens uttalelser handlet om NATO og den kalde krigen, ikke om annen verdenskrig.</p>
<p>Nettopp, det understreker vel problemet med å slå de to ulike markeringene sammen. Mens frigjøringsdagen har vært hele Norges feiring av fred, frihet og motstand mot okkupasjon, har veterandagen en politisk side gjennom å hedre deltakelse i angrepskriger som har vært omstridt i befolkningen og på Stortinget. Solberg fremhever til Dagbladet i helga at det er naturlig å ta opp dagens konfliktlinjer på veterandagen.</p>
<p>Fristelsen til å politisere nasjonale høytidsdager er stor. De seinere åra har både julefeiringen og 17. mai vært omgitt av heftige debatter om norske verdier, men med noen omdiskuterte unntak har ledende politikere vært tilbakeholdne med å delta. Vi er tvert om stolte av at vi feirer 17. mai uten militærparader og demonstrasjon av politisk makt, og vi siterer gjerne kong Haakon som sa han også var kommunistenes konge.</p>
<p>Politisering av nasjonaldager forbindes snarere med autoritære regimer som Kallmyr hevdet at han advarte mot. Donald Trump var så betatt av franske og russiske militærparader at han ønsket seg en selv. Det ble det ikke noe av. Men i stedet vil han benytte dagen til å holde store folkemøter. 4. juli er vanligvis en nøytral feiring av Amerika, og nå frykter amerikanere at Trump skal splitte USA på nasjonaldagen og.</p>
<p>Omleggingen av 8. mai ble lansert for å øke oppmerksomheten om dagen. Det ble hevdet ta dagen ville miste betydning og oppslutning ettersom krigsgenerasjonen døde ut. Men den sikreste måten å svekke betydningen av 8. mai på, er å gi den en splittende politisk slagside.</p></div></body></document>
