<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190102-tjente-80-millioner-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tjente-80-millioner-pa-to-minutter/70615241" frk="460 8 24 2750"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 07:37"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="floyd mayweather jr.,conor mcgregor,boksing,sport,kampsport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tjente 80 millioner på to minutter</div>
<div type="ingress">Latterliggjøres av Conor McGregor.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-01-02</div>
<div type="caption"><p>BLID: Floyd Mayweather kan glise for seier og nye penger på konto. Foto: Rizin Fighting Federation/Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Floyd Mayweather var verdens best betalte idrettsutøver i 2018, ifølge Forbes. Amerikaneren skal ha tjent nesten 2,5 milliarder kroner i fjor, og har dermed opparbeidet seg en solid pensjon. Totalt skal Mayweather, som går under tilnavnet «Money», være god for omkring 4,8 milliarder kroner.</p>
<p>41-åringen er ikke like aktiv som tidligere, men lar ikke en mulighet til å tjene litt ekstra stoppe ham fra å ta på hanskene igjen.</p>
<p>Mayweather er ubeseiret gjennom en lang karriere, og det vakte oppsikt da den 20 år gamle kickbokseren, Tenshin Nasukawa, utfordret han til kamp i fjor høst.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hvorfor ikke?</div>
<div type="text">
<p>Nyttårsaften gikk de to i ringen i Tokyo, men det ble en kortvarig opplevelse for dem som hadde betalt seg inn for å se på kampen.</p>
<p>Mayweather og Nasukawa hadde blitt enige om en kamp på tre runder hvor hver runde varte tre minutter. Men etter bare 139 sekunder var det over for japaneren.</p>
<p>Nasukawa hadde aldri gått en boksekamp før, og er attpåtil nesten 20 kilo lettere enn Mayweather. Han ble dermed en lett match for den rutinerte amerikaneren. Mayweather smilte og koste seg underveis, men skrudde om tempoet et par ganger, og det var nok til å få japaneren i gulvet.</p>
<p>- Det handler om å underholde, og vi hadde det gøy i ringen. De ville ha kampen i Japan, og jeg svarte «hvorfor ikke?», sa amerikaneren etter kampen.</p>
<p>Mayweather skal ha tjent rundt 80 millioner norske kroner for de drøye to minuttene med arbeid.</p></div>
<div type="title" level="3">Stikk fra McGregor</div>
<div type="text">
<p>Mayweather har tidligere sagt at han knapt har trent før kampen mot Nasukawa, og det hele har blitt sett på som en showkamp.</p>
<p>Seieren teller ikke inn på boksestjernas offisielle statistikk, og han står fremdeles med 50-0.</p>
<p>Kampen i Japan har lenge blitt kritisert, og flere har sett på det som nok en enkel mulighet for Mayweather til å tjene litt ekstra penger. Etter kampen har både Conor McGregor og Manny P kommet med stikk i amerikanerens retning.</p>
<p>- De ni millionene holder deg ikke på toppen av min liste lenge, gutt, skrev McGregor på sin Instagram-konto, og refererte til Forbes' oversikt over verdens best betalte idrettsutøvere. Iren var selv nummer fire bak Mayweather, Cristiano Ronaldo og Lionel Messi i fjor.</p>
<p>- Her er et tidlig nyttårsforsett: Jeg skal fortsette å bare bokse mot rutinerte motstandere som er min størrelse eller større, skrev Pacquiao på Twitter.</p>
<p>Både McGregor og Pacquiao har tidligere møtt Mayweather, men måttet se seg slått av ham.</p>
<p>- Hvis jeg fortalte deg at jeg tjente ni millioner dollar for å bokse ni minutter i Tokyo, ville du gjort det samme hvis du var meg?, svarte Mayweather.</p></div></body></document>
