<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190220-raseri-etter-var-bon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/raseri-etter-var-bonanza---bullshit-forferdelig/70792195" frk="711 10 47 4552"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-20 21:56"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester city,fotball,champions league,videoassistert dømming,sport,videodømming,var,schalke"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raseri etter VAR-bonanza: - Bullshit. Forferdelig</div>
<div type="ingress">Tok 4,5 minutter før dommeren endelig blåste straffe.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-02-20</div>
<div type="caption"><p>PROTEST: Manchester City-spillerne protesterer på en VAR-avgjørelse. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Schalke - Manchester City 2-3 (2-1)</p>
<p>Videoassistert dømming (VAR) inntok hovedrollen da Schalke og Manchester City møttes til den første av to åttedelsfinaler i Champions League onsdag kveld.</p>
<p>Før pause var det tre scoringer, og ved samtlige anledninger konfererte dommer Carlos del Cerro med VAR:</p>
<p>Da City tok ledelsen 1-0 protesterte Schalke-spillerne fordi de mente at det burde vært dømt frispark før scoringen. Dommeren tok en sjekk med VAR, men de fant ingenting å annullere for.</p>
<p>Mest markant ble VAR-dømmingen ved Schalkes utlikning. Et skudd traff Nicolás Otamendi i hånda, men det tok hele fire og et halvt minutt før dommeren pekte på straffesparket. City protesterte vilt, og dommeren så ut til å slite å få med seg beskjedene fra VAR, men til slutt fikk Schalke tatt straffesparket.</p>
<p>På det tredje målet pekte dommeren raskt mot straffemerket, og etter en rask VAR-sjekk fikk han bekreftet at han hadde gjort rett.</p>
<p>Spesielt den andre scoringen har skapt reaksjoner, og på sosiale medier raser debatten om det kontroversielle videodømmingssystemet.</p></div>
<div type="title" level="3">VAR-diskusjon</div>
<div type="text">
<p>En rekke fotballeksperter har ytret sin mening, og majoriteten virker misfornøyd med hvordan VAR fungerer, eller at det i det hele tatt har livets rett.</p>
<p>- VAR er «bullshit». Store utsettelser. Folk roper, stirrer på skjermer, roper til dommeren at han må sjekke på nytt. Forferdelige greier, skriver The Guardians kommentator, Barney Ronay.</p>
<p>«Oi... der er jeg ikke enig med VAR. Ikke hands i min bok. Den regelen er vanskelig!!!!», melder fotballekspert i Viasat, Morten Langli, på Twitter.</p>
<p>VAR decision &#128584;&#128584; #SCHMCI @ChampionsLeague</p>
<p>— Alan Shearer (@alanshearer) February 20, 2019</p>
<p>- VAR må gå fortere. Ventetida var altfor lang for denne avgjørelsen. Ingen kommunikasjon om prosessen på de store skjermene på stadion før den endelige avgjørelsen. Det bues overalt, melder den engelske fotballjournalisten, Henry Winter.</p>
<p>- Ønsker man at fotballen skal være sånn her?, spør TV2s kommentator, Kasper Wikestad.</p>
<p>Journalist i ESPN, Gabrielle Marcotti, kommer med en mulig forklaring på hvorfor det tok så langt tid før Schalke ble tildelt straffespark før deres første scoring.</p>
<p>- Ian Darke på BT Sport sa akkurat at monitoren ved sidelinja ikke fungerer. Det forklarer hvorfor VAR brukte så langt tid og hvorfor dommeren ikke studerer den. Den som er ansvarlig for de monitorene bør få høre det, skriver han på Twitter.</p>
<p>VAR er nytt i Champions League-sammenheng. Det ble ikke brukt i gruppespillet, og får sin ilddåp i åttedelsfinalene. Også i kveldens andre kamp mellom Atlético Madrid var det flere situasjoner. Hjemmelaget fikk korrekt fratatt et straffespark, mens Álvaro Morata jublet forgjeves for sin 1-0-scoring.</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbel Bentaleb</div>
<div type="text">
<p>Åpningsmålet til City kom etter at Ralf Fährmann rotet det til i eget forsvar. Keeperen spilte en håpløs pasning til midtstopper Salif Sane, og David Silva snappet opp ballen. I feltet ventet Sergio Agüero, som fikk en enkel jobb med å trille inn 1-0.</p>
<p>I forkant mente altså Schalke at de burde hatt frispark, men målet sto.</p>
<p>Schalkes redusering kom etter at et skudd fra Daniel Caligiuri traff Nicolas Otamendis hånd. Argentiner protestere på seg gult kort i etterkant. Og etter 4,5 minutter satte Nabil Bentaleb inn 1-1.</p>
<p>Han satte sitt andre straffespark for dagen sju minutter seinere. Fernandinho rev Sane over ende i feltet, og dommeren pekte resolutt mot straffemerket. Bentaleb overlistet Ederson igjen, og sørget for at han fremdeles ikke har bommet fra 11-meteren i Schalke-drakta.</p></div>
<div type="title" level="3">Scoret mot gamleklubben</div>
<div type="text">
<p>I andre omgang jaktet City en utlikning i Gelsenkirchen.</p>
<p>Det var en rekke småstygge taklinger mellom lagene, og flere spillere jamret over smerter. Mest skjebnesvanger ble Otamendis takling etter 68 minutter.</p>
<p>Midtstopperen kom inn litt for tøft mot Guido Burgstaller, og i det spilleren vendte opp, gikk han i bakken. Ingen stygg takling, men Otamendi ble sendt av banen med sitt andre gule kort.</p>
<p>Vondt var blitt til verre for City, men fem minutter før slutt klarte de likevel å kjempe til seg uavgjort i Tyskland.</p>
<p>Leroy Sane kom til Schalke da han var ni år gammel, og forlot klubben for City i 2014. Med et vakkert frispark i hjørnet sørget han for 2-2. Men City var ikke ferdige der.</p>
<p>Like før overtida trillet Raheem Sterling inn 2-3, og City har et utmerket utgangspunkt før returoppgjøret på Etihad Stadium.</p></div></body></document>
