<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191012-tapre-omar-hylles.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tapre-omar-hylles/71702713" frk="497 10 30 2843"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 21:28"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tapre Omar hylles</div>
<div type="ingress">- Det er takket være Omar at vi får ett poeng, sier Joshua King etter overtidsscoringen.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-10-12</div>
<div type="caption"><p>OFRET SEG: Omar Elabdellaoui ga alt i duellen med Spanias keeper. Det resulterte i straffespark for Norge. Foto/video: Bjørn Langsem og Fredrik N. Filtvedt</p> <p>ISKALD KING:</p> <p>LITT SURT: Martin Ødegaard mener Norge kunne tatt alle tre poengene. Video: Fredrik N. Filtvedt</p></div>
<div type="text">
<p>Joshua King sørget for ett poeng med sin overtidsscoring mot Spania, men spissen sendte all skryt etter kampen i retning lagkamerat Omar Elabdellaoui, som ofret helsa i duellen som ga straffe.</p>
<p>- Det var straffe. De mæla ned Omar. Veldig brave av Omar. Jeg synes det er fortjent at vi får straffe, sier King til TV 2.</p>
<p>- Det er mange som trekker seg der, men det er takket være Omar at vi får poeng, fortsatte den norske spissen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bommet først - traff etterpå</div>
<div type="text">
<p>Kampfakta</p>
<p>Norge – Spania 1-1 (0-0)</p>
<p>25.200 tilskuere</p>
<p>Mål: 0-1 Saúl Ñiguez (47), 1-1 Joshua King (str. 90).</p>
<p>Dommer: Michael Oliver, England.</p>
<p>Gult kort: Rodrigo Moreno (35), Sergio Busquets (61), Sergio Ramos (81), Fabián Ruiz (81), Spania, Joshua King (42), Norge.</p>
<p>Det var to minutter på overtid at Norge fikk straffe. Ole Selnæs slo ballen inn i feltet. Elabdellaoui kastet seg inn i duellen om ballen og fikk headet den videre, før han ble lagt i bakken av Kepa.</p>
<p>Ballen trillet videre til King, som blåste kula over mål, men hoveddommer Michael Oliver pekte kontant på straffemerket etter missen.</p>
<p>- Det var ikke nerver. Jeg lente meg bakover, så hørte jeg fløyta. Da glemte jeg den sjansen og bare konsentrerte meg om hvor jeg skulle legge den ballen, sier King.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gåsehud</div>
<div type="text">
<p>Dermed tok Norge ett poeng mot Spania på et fullsatt Ullevaal. Spillerne hyllet det norske publikummet etter kampen.</p>
<p>- Jeg har aldri vært med på noe i nærheten. Jeg fikk gåsehud. Magisk. Fantastisk ramme. Tusen takk til alle som kom, sier Ole Selnæs til TV 2.</p>
<p>King mener kampen er den beste de har spilt på Ullevaal.</p>
<p>- Det er ikke tre poeng, men det er en prestasjon som det går an å være utrolig stolt av. I dag er jeg ekstremt stolt av å spille for Norge, sier Martin Ødegaard til TV 2.</p>
<p>- Se på stadion, den er fullsatt. Det er den stemninga da vi scorer. Det er bare å takke alle som kom og lagde stemning. Vi må bare fortsette sånn her, sier unggutten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Troa forsterkes</div>
<div type="text">
<p>Real Sociedad-spilleren tror at de frustrerte spanjolene, særlig i første omgang, da de skapte minimalt bortsett fra i åpningen.</p>
<p>- Vi viser i dag at vi kan hamle opp med de aller beste. Når Spania begynner å drøye tid og gjøre defensive bytter, gjør vi noe riktig, sier Ødegaard.</p>
<p>- Den prestasjonen vi gjør i dag er sinnssykt bra. Vi må bare bygge videre på det her og ta tre poeng mot Romania, og håpe at det holder.</p>
<p>- Troen har vært stor lenge, og den forsterkes i dag. Jeg har troa på at vi kan det enten gjennom kvaliken eller Nations League.</p></div></body></document>
