<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190130-solskjar-kritikk-fla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-kritikk---flaksen-forsvant/70714332" frk="548 6 21 3416"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 10:47"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær-kritikk: - Flaksen forsvant</div>
<div type="ingress">For første gang som midlertidig Manchester United-manager må Ole Gunnar Solskjær tåle kritikk. Andreas Pereira slaktes på spillerbørsene.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-01-30</div>
<div type="caption"><p>POENGTAP: Fansen var misfornøyd med Ole Gunnar Solskjærs taktiske vurderinger da nordmannen gikk på sitt første poengtap som manager for Manchester United i 2-2-kampen mot Burnley. Video: Christian Monge Hugsted</p> <p>OPPSLAG I LOKALAVISA: Det var en dårlig dag for Manchester i fotball i går. United spilte uavgjort mot Burnley, mens City tapte for Newcastle.</p> <p>SLAKTES: Andreas Pereira hadde ingen god dag på jobb for Manchester United. Han var skyld i det første baklengsmålet. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Burnley 2-2</p>
<p>Jobben som midlertidig manager i Manchester United har vært en eneste lang opptur for Ole Gunnar Solskjær (45). Men 2-2 mot Burnley på Old Trafford i går kveld imponerer ingen.</p>
<p>To ting står igjen som fasit i engelske aviser: Solskjær bommet på laguttaket. Og brasilianeren Andreas Pereira var forferdelig da han endelig fikk sjansen fra start på midtbanen.</p>
<p>- Solskjær gjorde for mange bytter, skriver lokalavisa Manchester Evening News, og gir Pereira dårligst karakter på spillerbørsen: På en skala fra 1 til 10 får han 2.</p>
<p>- Han må ta skylda for målet til Ashley Barnes (0-1). En dårlig kamp, heter det i vurderingen.</p>
<p>Opphentingen fra 0-2 til 2-2 i kampens sluttminutter får mange til å sammenlikne Solskjær med Sir Alex Ferguson. «Fergie time» gikk ut på å avgjøre kamper i sluttminuttene, gjerne etter at dommeren hadde lagt til mer tid enn motstanderen forsto.</p>
<p>Etter kampen i går snakkes det nå om «Ole time». Men det totale bildet imponerer ikke ekspertene. Burnley er et lag United skal slå på Old Trafford, sju av sju dager.</p></div>
<div type="title" level="3">Fem bytter</div>
<div type="text">
<p>- For andre kamp på rad gjorde Solskjær fem bytter. Det skal mye til for at den type triksing og miksing kan bli rettferdiggjort, spesielt når en av spillerne startet sin første Premier League-kamp på 163 dager. For andre gang denne sesongen ødela Andreas Pereira intensiteten, og Burnley grep sjansen, skriver Manchester Evening News.</p>
<p>- Victor Lindelöfs første mål for United reddet et poeng i «Fergie time» og hindret det første tapet i dette kalenderåret. Men det må være lov til å stille spørsmål ved den midlertidige managerens avgjørelser, heter det videre.</p>
<p>- Ferguson var kjent for å plukke ut ubegripelige lag og dra i land seirene. Men Solskjærs flaks forsvant på en kveld der han var skyldig i å undervurdere et godt og organisert Burnley.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dårlig resultat</div>
<div type="text">
<p>Noe av det Solskjær fikk størst kritikk for i Cardiff var rotasjon av spillere og dårlige spillerkjøp. Nå møtes han igjen av rotasjonskritikk:</p>
<p>- La oss bare si det: Dette var et dårlig resultat for Manchester United, skriver Daily Mail.</p>
<p>- Uavgjort hjemme mot lag i feil ende av Premier League-tabellen tar vanligvis ikke store klubber dit de ønsker. Men i United nå handler humør om alt. Måten poenget kom på skader ikke Ole Gunnar Solskjær eller spillerne på noen som helst måte, heter det.</p>
<p>Men trolig skal det mye til for at Andreas Pereira får sjansen igjen med det første.</p>
<p>- Feilen hans førte til det første målet til Burnley, skriver Daily Mirror.</p>
<p>Manchester United ligger fortsatt på sjetteplass i Premier League. Denne sesongen handler alt om å havne på den viktige fjerdeplassen.</p>
<p>Vinner Chelsea borte mot Bournemouth i kveld, vil London-laget være fem poeng foran på fjerdeplass.</p></div></body></document>
