<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191011-ingen-plan-for-a-sto.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ingen-plan-for-a-stoppe-odegaard/71700316" frk="431 1 4 2532"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 17:01"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ingen plan for å stoppe Ødegaard</div>
<div type="ingress">Den spanske landslagssjefen er imponert over Martin Ødegaard, men avslører at de ikke har lagt noen plan for hvordan de skal stoppe La Ligas store formspiller.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>SNAKKET OM ØDEGAARD: Spanias landslagssjef, Robert Moreno, måtte svare på flere spørsmål om Martin Ødegaard. Han passet på å presisere at Norge også har andre gode spillere. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge – Spania lørdag 20.45</p>
<p>I morgen kveld barker Spania og Norge sammen på Ullevaal. Hittil i årets La Liga-sesong har Martin Ødegaard nærmest fått gjort som han vil i de innledende kampene for Real Sociedad.</p>
<p>Det hele ble kronet med at nordmannen i forrige uke ble kåret til månedens spiller i den spanske toppdivisjon.</p>
<p>De spanske stjernene holdt sin pressekonferanse foran kampen nå i kveld, og Ødegaard ble naturligvis et tema.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke avgjørende</div>
<div type="text">
<p>Landslagssjef Robert Moreno fikk spørsmål om han fryktet utviklinga Ødegaard har hatt siden sist lagene møttes, og om man han forventet at det var et helt annet norsk lag med Ødegaard i spissen denne gangen.</p>
<p>- Det kan hende, for spillere utvikler seg. Om Martin spiller her eller der er ikke avgjørende for vår innsats i kampen, svarte landslagssjefen på spørsmål om Ødegaards strålende form.</p>
<p>- Jeg avkrefter at det finnes. Dette er et lagspill og et kollektiv. Ikke en enkeltspiller som vil være i stand til å utrette større ting, svarte Moreno på om de har en «plan-Ødegaard»</p>
<p>Han var også opptatt av at det norske mannskapet består av flere enn den utlånte Real Mardid-spilleren.</p>
<p>- Stefan Johansen og Joshua King er også gode spillere.</p></div>
<div type="title" level="3">- Med full respekt</div>
<div type="text">
<p>Under den norske pressekonferansen tidligere i dag hevdet Joshua King at Martin Ødegaard og ham selv ikke ville gjort seg bort på en trening med de spanske stjernene.</p>
<p>I det han ble konfrontert med dette, dro Moreno på smilebåndet.</p>
<p>- Med all respekt til spillerne, mener jeg at mine egne spillere er klart best skikket til en plass i den spanske elleveren. At de har fått meritter i det siste hjelper ikke det, svarte Moreno på spørsmålet via en tolk.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal holde i ballen</div>
<div type="text">
<p>Moreno virker ikke å være spesielt redd for hva Norge har å komme med i morgen, og mener de har god kontroll på hva de kan forvente seg av Lars Lagerbäcks menn.</p>
<p>- Norge, som Sverige, har sin måte å spille på. Så lenge vi har ballen vil ikke de by på problemer. Om det skulle komme overraskelser må vi håndtere det der og da.</p>
<p>- Men vi forutser med stor sikkerhet hvordan Norge vil komme ut, sa Moreno om hvordan de vil ta hensyn til Norges kvaliteter.</p></div></body></document>
