<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190921-han-sa-han-ville-sla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/han-sa-han-ville-sla-en-same/71625192" frk="691 4 18 3968"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 17:53"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Han sa han ville slå en same</div>
<div type="ingress">Jon-Richard Sommernes (21) fra Honningsvåg ble angrepet på bryllupsfest. - Hatkriminalitet.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-09-21</div>
<div type="caption"><p>SLÅTT NED: Jon-Richard Sommernes (21) ble slått ned i Tromsø sentrum, mens han var ikledd finstasen for å feire bryllupet til søstera. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>En hyggelig bryllupsfest ble brått snudd på hodet for 21 år gamle Jon-Richard Sommernes fra Honningsvåg, som var i Tromsø sentrum på fredag for å feire bryllupet til søstera si.</p>
<p>Ikledd samekofte fra Laksefjorden for anledningen, ble han angrepet av en fremmed mann utenfor festlokalet. Det var NRK som først omtalte saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fikk en knyttneve i underleppa</div>
<div type="text">
<p>Sommernes forklarer overfor Dagbladet at det var i 23-tiden fredag kveld at han gikk utenfor lokalet sammen med faren sin for å ta seg en kort luftepause i løpet av festen.</p>
<p>- Da så vi at det kom en kar gående mot oss, men jeg tenkte ikke noe særlig over det, før jeg så i sidesynet at han kom rett mot meg.</p>
<p>Jeg lurte på om jeg kjente han, snudde meg rundt, og fikk altså en knyttneve rett i underleppa, forklarer Sommernes.</p>
<p>Faren til 21-åringen handlet raskt og fikk lagt gjerningsmannen ned i bakken mens han selv ringte etter politiet.</p>
<p>- Jeg ble jo helt forfjamsa, men kom til fatningen og spør han om hvorfor han gjorde dette. Da sa han at han ville slå en same, sier Sommernes, og legger til at det var helt klart fordi han hadde på seg samekofte.</p>
<p>- Jeg ble jo skikkelig forbanna. Det var ikke før han sa det at jeg ble ordentlig sint på han. Jeg kjenner at jeg fortsatt er forbanna, understreker Sommernes, som fremdeles både er hoven og blå med et kutt på innsida av leppa.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil be om unnskyldning</div>
<div type="text">
<p>Tromsø politidistrikt opplyser overfor Dagbladet at en mann i 30-åra ble brakt inn i drukkenskapsarrest fredag kveld etter en voldshendelse i Tromsø sentrum.</p>
<p>- Hendelsen blir politianmeldt, sier operasjonsleder Lennart Steffensen som ikke kan gi noen videre opplysninger om hvorvidt hatkriminalitet kommer til å inngå i anmeldelsen.</p>
<p>Gjerningsmannen skal ha uttrykt overfor politiet at han ønsket å be om unnskyldning, men 21-åringen var klar på at det fikk vente til mannen var edru. Dagen derpå er Sommernes likevel usikker på om han er forberedt på å tilgi.</p>
<p>- Han sa at det var blind vold og at han var lei seg. Det er bra at han vil beklage seg hvis han virkelig mener det, men det er jo fremdeles hatkriminalitet og jeg vet ikke om jeg orker å tilgi han ennå. Hatkriminalitet er aldri greit, slår han fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Større sjanse for vold</div>
<div type="text">
<p>Ifølge en rapport fra Norges nasjonale institutt for menneskerettigheter, har samer større sannsynlighet for å bli utsatt for vold enn ikke-samer i Norge.</p>
<p>Hele 40 prosent av samiske menn har opplevd å bli utsatt for vold, mens 23 prosent av ikke-samer har opplevd vold.</p>
<p>Selv om hendelsen absolutt var en festbrems for Honningsvåg-mannen, understreker han likevel at dette ikke er noe han har opplevd tidligere:</p>
<p>- Når jeg går i kofte blir jeg bare stoppa av folk som vil gi fine kommentarer og som lurer på hvor kofta er fra. Det er det jeg er vant til, at folk synes det er fint, jeg har aldri opplevd at noen er frekke eller voldelige sånn som i går, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt forferdelig</div>
<div type="text">
<p>Samtingspresident Aili Keskitalo uttrykker sin støtte overfor Sommernes, og understreker at hun er stolt av at han ikke vil la seg kue eller gjemme seg bort etter hendelsen:</p>
<p>- Saken er jo helt forferdelig. Det er hatkriminalitet. Det at du ikke kan gå i fred fordi du har på deg kofte, men blir angrepet på grunn av det er skikkelig ille, og gjør meg dårlig, slår Keskitalo fast overfor Dagbladet.</p>
<p>Hun forteller at hun selv har opplevd og kjenner folk som også har opplevd å få tilrop, kommentarer og selv tullejoiking slengt etter seg når hun går i samekofte.</p>
<p>- Det tror jeg dessverre er ganske vanlig, men det her er jo grov vold så det er langt mer alvorlig. Hvis unge samer ikke skal kunne være trygge når de viser sin samiske identitet, da har vi tatt mange steg tilbake i samfunnet, slår hun fast.</p></div></body></document>
