<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190325-hyller-klabos-modenh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hyller-klaebos-modenhet---det-er-helt-sykt/70906106" frk="673 2 11 3838"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 04:21"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,johannes høsflot klæbo,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller Klæbos modenhet: - Det er helt sykt</div>
<div type="ingress">Johannes Høsflot Klæbo lot en luke på 40 sekunder fordufte under solen i Quebec, men kronet sesongen etter en majestetisk avslutning.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-03-25</div>
<div type="caption"><p>VERDENS BESTE: Johannes Høsflot Klæbo med pokalen som beviser at han vant verdenscupen sammenlagt, foran Aleksandr Bolsjunov og Sjur Røthe. Foto: Martin Ouellet-Diotte/AFP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>QUÉBEC (Dagbladet): En voldsom fartsøkning i den siste bakken var akkurat det Johannes Høsflot Klæbo behøvde for å avgjøre minitouren i Canada, og dermed også kampen om sammenlagtseieren i verdenscupen, til sin favør.</p>
<p>Dermed kronet 22-åringen nok en utrolig sesong, denne gang med tre VM-gull og seier i Tour de Ski, med sin andre strake seier i verdenscupen totalt.</p>
<p>- Det er fantastisk. Det kunne ikke blitt noe særlig bedre, det ble selvfølgelig spennende, men det var en fantastisk måte å avslutte sesongen på, sier Klæbo til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg prøvde å være kald. Jeg visste at jeg måtte være først i mål, og det er klart når du snur deg og ser du er først og at Harvey blir nummer to også, da skjønner du at det går, beskriver trønderen om øyeblikket han gikk inn til nok en pokal.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt sykt</div>
<div type="text">
<p>Lagkamerater og konkurrenter er på langt nær overrasket over at Klæbo gjorde som han ville med Aleksandr Bolsjunov og Alex Harvey på slutten.</p>
<p>- Det er veldig bra. Han spiller på sine styrker han. Han er voksen for alderen, for å si det sånn, roser lagkamerat Emil Iversen.</p>
<p>- Det var bra for showet, sier Federico Pellegrino og ler.</p>
<p>- Med vinden, var det tryggere for ham å vente og så angripe på slutten, mener italieneren.</p>
<p>Andrew Musgrave, som ikke hadde noen stor tour selv, var full av beundring for verdenscupvinneren da han pratet med Dagbladet om Klæbos avgjørende rykk etter rennet.</p>
<p>- Han gjorde det, ja? Jeg var jo så langt bak at jeg ikke fikk med meg noen ting. Han er så kald. Han er søren meg en god skiløper. Det er helt sykt, han er så god. Han er så ung også, sier Musgrave og ler og rister på hodet.</p>
<p>Klæbos valg åpnet døra for at Bolsjunov kunne stjele verdenscupseieren i det aller siste rennet for sesongen, men Klæbo unngikk fall eller stavbrekk og da var det lite den jevngamle russeren kunne gjøre. Til slutt ble distansen mellom de to på 100 poeng.</p>
<p>For landslagstrener Eirik Myhr Nossum var det godt å se at en nordmann igjen vant verdenscupen sammenlagt, noe som betyr en ekstra norsk løper i hvert verdenscuprenn neste vinter.</p>
<p>- Jeg skal ikke lyve å si at jeg ikke var nervøs. Vi diskuterte tidligere her at om de skulle ta veldig mye var det bare å skru av og vente på dem. Når de nærmet seg skrudde han av for å ha det kicket han har på slutten, sier den norske landslagstreneren.</p>
<p>- Jeg visste jeg måtte være først, det var det eneste som betydde noe. Planen min var egentlig å gå så kontrollert hele veien at om de skulle komme så hadde jeg noe å spa på med. Det lyktes jeg med, sier Klæbo selv om valget.</p></div>
<div type="title" level="3">Nyte dagene</div>
<div type="text">
<p>Nå venter NM del to for Klæbo før sesongen er fullstendig over. Klæbo forteller Dagbladet at han planlegger å gå litt showrenn, blant annet Trondheim Skishow, før påske.</p>
<p>Før han begynner opp igjen med trening for fullt i mai venter også noen eksamener for 22-åringen, som studerer økonomi og administrasjon ved NTNU i Trondheim.</p>
<p>- Nå skal jeg prøve å nyte de dagene her og nyte våren litt, så må vi begynne å skru på igjen når det nærmer seg mai og juni. Da er det fullt alvor.</p>
<p>Neste sesong blir den første på seniornivå for Klæbo uten et internasjonalt mesterskap på programmet. Det gjør at 22-åringen sammen med morfar Kåre Høsflot og sprinttrener Arild Monsen må tenke litt annerledes i det sesongplanen skal legges opp den neste måneden.</p>
<p>- Neste år blir det mange skirenn. Det blir kult, det er jo artig å gå skirenn. Det blir ikke så mye trening, det blir mange skirenn, så det blir spennende, forteller Klæbo.</p></div></body></document>
