<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190131-flytter-fra-danmark.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/flytter-fra-danmark/70718428" frk="483 21 63 2996"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-31 10:41"/>
<attribute name="author" value="Henriette Høigilt, Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,prinsesse marie,det danske kongehuset,prins joachim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flytter fra Danmark</div>
<div type="ingress">- En spennende utfordring å forlate Danmark.</div>
<div type="author">Henriette Høigilt, Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-01-31</div>
<div type="caption"><p>PÅ FLYTTEFOT: Til høsten tar prins Joachim med seg familien til Frankrike. Bildet er tatt i fjor sommer. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FAMILIEN: Her vinker prins Joachim og prinsesse Marie (helt til høyre) fra slottsbalkongen på Amalienborg i København sammen med kronprinsesse Mary, kronprins Frederik og sine foreldre, under dronning Margrethes 76-årsdag i 2016. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Prins Joachim (49), prinsesse Marie (42) og deres to barn, prins Henrik (9) og prinsesse Athena (7) skal flytte fra Klampenborg og Danmark.</p>
<p>Til høsten går turen til Paris, opplyser det danske kongehusets kommunikasjonssjef, Lene Balleby, i en pressemelding onsdag, ifølge Ekstra Bladet.</p>
<p>Årsaken til at familien på fire setter kursen mot den franske hovedstaden, skyldes at Joachim skal ta Frankrikes høyeste rangerte militære lederutdannelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Midlertidig opphold</div>
<div type="text">
<p>«Prinsen har blitt invitert til å delta i utdanningen av den franske forsvarsministeren, og er dermed den første danske offiseren som deltar», heter det videre i pressemeldingen.</p>
<p>Prins Joachim og prinsesse Marie har bodd i Klampenborg ved København siden oktober 2014.</p>
<p>- Oppholdet i Paris er midlertidig, mens utdannelsen finner sted, opplyses det, ifølge den danske avisa.</p>
<p>For prinsesse Marie betyr det at hun vender tilbake til sitt hjemland - i hvert fall for en stund. Planen er at prinseparet skal bo i den franske hovedstaden fra september i år og fram til sommeren 2020.</p>
<p>- Det blir en spennende utfordring, fortalte prinsessen til danske Se og Hør i et nylig intervju.</p>
<p>Etter underkanten av ett år vil altså familien flytte tilbake igjen til Danmark, hvor de til vanlig bor på et slott i utkanten av København.</p></div>
<div type="title" level="3">Bodde i Normandie som tenåring</div>
<div type="text">
<p>Prins Joachim begynte sin militære karriere som rekrutt i 1987 i Dronningens Livregiment. Siden 2015 har han jobbet for forsvarssjefen i Danmark.</p>
<p>49-åringen er som nevnt den første danske offiseren som tar del i denne utdannelsen, som foregår seks dager i uka på École Militaire i Paris.</p>
<p>Joachims far, prins Henrik - som gikk bort i februar i fjor, ble født og vokste opp i Frankrike, og det er ikke første gang firebarnsfaren går på skole i sin fars hjemland.</p>
<p>Som 13-åring, fra 1982 til 1983, gikk nemlig både Joachim og storebror, prins Frederik (50), på kostskole i Normandie.</p></div>
<div type="title" level="3">Skilte seg</div>
<div type="text">
<p>Fra 1995 til 2005 var prins Joachim gift med prinsesse Alexandra (54). Sammen fikk de sønnene prins Nikolai (19) og prins Felix (16), og det skapte store overskrifter da duoen kunngjorde at de skulle skilles etter ni års ekteskap.</p>
<p>Det var en kongelig begivenhet som den gang sendte en sjokkbølge gjennom Danmark.</p>
<p>- Jeg var den første i kongefamilien på over 100 år som ble skilt, sa han i dokumentaren «Den andre prins» i desember 2017, ifølge danske BT.</p>
<p>- Glansbildet ble plutselig krøllete. Det var ikke noe man hadde forventet at skulle skje eller noe man mente var greit å gjøre. Det var en norm som ble brutt, delte prinsen den gang.</p></div></body></document>
