<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191013-dette-betyr-brexit-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dette-betyr-brexit-for-deg/71692924" frk="743 3 15 4433"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 08:44"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette betyr brexit for deg</div>
<div type="ingress">Mens helgeturene til London går som normalt, river norske næringsdrivende i Storbritannia seg i håret. - Det kommer til å ha store konsekvenser for Norge, sier brexit-ekspert.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-13</div>
<div type="caption"><p>BREXIT: Storbritannia skal ut av EU 31. oktober med eller uten en avtale, sier statsminister Boris Johnson. Usikkerheten kommer til å ramme flere områder også for nordmenn, ifølge brexit-ekspert. Foto: Kirsty Wigglesworth / AP / NTB Scanpix</p> <p>BREXIT: 23. juni 2016 stemte et flertall av den britiske befolkningen for å forlate Den europeiske union. Tre år senere har de fortsatt ikke meldt seg ut av EU, og Storbritannia befinner seg i et politisk kaos. Her får du en enkel innføring i hele Brexit på 140 sekunder.</p></div>
<div type="text">
<p>Den 31. oktober skal britene ut av EU, «koste hva det koste vil», med eller uten avtale, insisterer statsminister Boris Johnson.</p>
<p>Selv om Norges forhold til EU og EØS ikke skal endres av dette, har likevel tanken på et Storbritannia som forlater EU uten en klar avtale vekket bekymring hos flere - også her hjemme i Norge.</p>
<p>Storbritannia-ekspert og førstelektor ved Universitetet i Agder, Jan Erik Mustad, framhever at noen områder har en klar avtale - mens andre vekker grunn til bekymring.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sett opp et annet alternativ</div>
<div type="text">
<p>Noe av det som har bekymret mange nordmenn er hvorvidt utdannelsen deres i Storbritannia kommer til en bråstans hvis landet forlater EU uten en avtale.</p>
<p>Mustad framhever at det fremdeles foreligger stor usikkerhet rundt avtaler mellom norske og britiske universiteter:</p>
<p>- Studenter har fått beskjed om å sette opp et annet alternativ enn Storbritannia framover i tilfelle det skulle vise seg å bli vanskelig for nordmenn å få støtte til studiene der, sier Mustad, og understreker at dette hovedsakelig gjelder for Erasmus-studenter:</p>
<p>- Der vet vi ikke om britiske universiteter kommer til å være tilknyttet EU-programmet på samme måte som de er i dag, og det vet ikke universitetene heller, sier Mustad.</p>
<p>Den enkleste løsningen er å snakke med hvert enkelt universitet for å få klarhet i hvordan de håndterer situasjonen framover.</p>
<p>- Men nå blir det jo brexit i høst, så de nordmennene som studerer der nå er ikke i fare sånn sett, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Shopping som planlagt</div>
<div type="text">
<p>Hvis du er bekymret for helgeturene til London framover, har heldigvis Mustad en gladnyhet til nordmenn:</p>
<p>Det er nemlig inngått en avtale med turistnæringen i Storbritannia som sikrer at norske fly kan lande der - og at britiske fly kan lande i Norge.</p>
<p>- Shoppingturene kommer til å gå som planlagt, reiseavtalene er på plass, og det er ingenting som hindrer folk i å reise til Storbritannia framover selv hvis det blir en «no deal», understreker han.</p>
<p>Det er likevel verdt å tenke på at valutakursen også kommer til å påvirke London-turene. Pundet er nå oppe i elleve kroner, og det er godt mulig at kronekursen kommer til å falle, kommenterer Mustad.</p>
<p>- Da vil det jo bli dyrt for nordmenn å reise til Storbritannia, advarer Mustad, og legger til at det også er lurt å tenke litt ekstra på telefonregningene når du reiser til Storbritannia:</p>
<p>- Jeg kan godt se for meg at teleselskapene kommer til å slå opp prisene, sier han.</p>
<p>Husk også på reiseforsikringen når du drar til Storbritannia; helsetrygdekortet kan nemlig bli lite verdt dersom det blir brexit uten avtale.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stor frykt</div>
<div type="text">
<p>Mens shoppingglade nordmenn kan trekke et lettelses sukk, ser det dessverre verre ut for alt som har å gjøre med handel og utveksling av varer.</p>
<p>- Dette er vi veldig spent på, og det er veldig usikkert. Det er ingen avtale mellom Storbritannia og EU/EØS når det kommer til handel og utveksling av varer, forklarer Mustad.</p>
<p>Det ser heller ikke ut som det kommer til å bli en avtale før 19. oktober, som var den datoen det britiske parlamentet satte for ikke å utsette brexit med ytterligere tre måneder.</p>
<p>- Derfor er det en stor frykt for en «no deal-brexit,» og det kommer til å ha store konsekvenser for Norge. Spesielt det som går på eksport av norske ferskvarer, understreker han.</p>
<p>Alt som har med ferskvarer å gjøre, som for eksempel laks, kan nemlig ikke bli stående ved grensa til Storbritannia og vente på en avtale.</p>
<p>- Der vil det være store problemer til å begynne med, advarer Mustad, men legger til at dette likevel kommer til å løse seg etter en viss tid selv om Storbritannia forlater EU uten en avtale.</p>
<p>I september uttalte Boris Johnson at han heller vil ligge død i en grøft enn å be Brussels om nok en brexit-utsettelse.</p></div></body></document>
