<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191212-pst-bekrefter-koblin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/pst-bekrefter-kobling-til-norge/71924150" frk="400 4 12 2537"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 11:21"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Hans-Martin Thømt Ruud, Gunnar Hultgreen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PST bekrefter kobling til Norge</div>
<div type="ingress">Siktet i Norge skal ha chattet med pågrepne i Danmark.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Hans-Martin Thømt Ruud, Gunnar Hultgreen</div>
<div type="date">2019-12-12</div>
<div type="caption"><p>MYSTISK: Naboene til to av de pågrepne etter gårsdagens politiaksjon, forteller at de var litt for hyggelige, og at det var noe mystisk med dem. Reporter: Ralf Lofstad. Foto: Madeleine Liereng.</p> <p>POLITIET AKSJONERER: Her ransaker politiet en adresse i Husum. Video: Kenneth Meyer</p> <p>TERRORFORBUND: PST har pågrepet en mann i 20-årene for terrorforbund. Video: Trym Mogen / Dagbladet</p> <p>TERRORFORBUND: En mann i 20-åra fra Telemark er pågrepet og siktet for terrorforbund. Video: Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag ettermiddag bekrefter PST overfor NRK at en terrorsiktet nordmann i 20-åra skal ha hatt kontakt med en eller flere av de arresterte i Danmark.</p>
<p>- Det er ikke av bekymring for PST vedrørende trusselbildet i Norge, sier kommunikasjonsdirektør Trond Hugubakken i PST til Dagbladet.</p>
<p>- Det er på ingen måte noe overraskelse at terrornettverk har kontakt med hverandre over landegrensene, kommenterer han.</p>
<p>Hugubakken vil ikke si noe om hvem eller hva forbindelsen til Norge er.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ha chattet</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet får opplyst at en mann i 20-åra, som har sittet varetektsfengslet siden september, skal ha chattet med en eller flere av de pågrepne i Danmark.</p>
<p>Etter det Dagbladet får opplyst er det ingen grunn til å tro at den norske mannen, som sitter i varetekt i Norge, er en del av det danske terror-nettverket. Dagbladet får bekreftet at dansk politi har etterforsket det angivelige terror-nettverket i Danmark over lengre tid. Det skal ikke være andre forbindelser til Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke hørt noe</div>
<div type="text">
<p>Den norske mannen ble pågrepet av PST i september. Mannens forsvarer, advokat Brynjar Meling, sier til Dagbladet at han ikke har hørt noe fra PST.</p>
<p>- Jeg ble opplyst av NRK. Jeg har ikke hørt noe, sier Meling til Dagbladet.</p>
<p>Mannen i 20-åra nektet straffskyld da han ble varetektsfengslet i september i år.</p>
<p>Onsdag ble 20 personer pågrepet i Danmark mistenkt for ulovlig våpenbesittelse og anskaffelse av sprengstoff i forbindelse med terrorplanlegging.</p>
<p>Torsdag framstilles åtte av dem, to kvinner og seks menn, for varetektsfengsling. Dagbladet følger fengslingsmøtene i København.</p>
<p>Dagbladets reportere på stedet melder at tre av dem siktes for terrorforsøk, etter å ha forsøkt å framstille TATP og andre sprengstoffer.</p>
<p>De fem andre siktede er siktet for å ha forsøkt å finansiere kjøp av pistoler og ammunisjon, med formål om å begå ett eller flere terrorangrep i Danmark eller utlandet.</p>
<p>Også en niende person framstilles for fengsling i Odense.</p></div></body></document>
