<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190227-ble-truet-med-luftpi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ble-truet-med-luftpistol-ved-barnebursdag---ba-barna-komme-seg-unna/70813769" frk="397 8 20 2315"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 19:28"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="øvre romerike tingrett,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ble truet med luftpistol ved barnebursdag: - Ba barna komme seg unna</div>
<div type="ingress">En mann i 40-åra hentet fram luftpistolen da bursdagsselskapet i naboleiligheten ble for høylytt.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-02-27</div>
<div type="caption"><p>DØMT FOR TRUSLER: En mann er dømt for trusler i Øvre Romerike tingrett etter å ha truet med luftpistol ved et bursdagsselskap. Foto: Vidar Knai / NTB Scanpix.</p> <p>- LIGGER MER BAK: Ifølge forsvarer Jørund Lægland ligger det mer bak dommen enn det som kommer fram. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag 24. november 2017 mottok politiet en melding om at en person truet med våpen ved et barnebursdagsselskap på Nes.</p>
<p>Politiet rykket ut og pågrep mannen i 40-åra, som nå er dømt til 45 dagers betinget fengsel i Øvre Romerike tingrett.</p>
<p>Det var om lag 14 sjuåringer i selskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Var mye bråk</div>
<div type="text">
<p>Mannen har forklart i avhør at han ble belastet av bråk fra naboleiligheten under barnebursdagen. Han har forklart at han ble sint fordi barn tidligere har plaget ham over mange år, ifølge dommen.</p>
<p>Det var da en far skulle hente sin seks år gamle datter i selskapet, at trusselsituasjonen oppsto.</p>
<p>Den nå dømte mannen slo faren til jenta i ansiktet og ropte at han var lei av støy. Hendelsen fant sted utenfor leiligheten der barneselskapet ble holdt, men minst to barn var til stede.</p>
<p>Den fornærmede mannen ba barna løpe unna, og fikk datteren inn i bilen. Da dro mannen i 40-åra fram en luftpistol.</p>
<p>I dommen står det at det er skjerpende at det var små barn til stede da mannen truet med våpenet.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med den fornærmede mannen. Han ønsker ikke kommentere saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang saksbehandlingstid</div>
<div type="text">
<p>Det står i dommen at mannen i 40-åra har vært plaget av at barn tidligere har ringt på dørklokken hans og løpt. Det har også blitt kastet egg på ytterdøra hans mens han var bortreist.</p>
<p>Mannen fikk, som tidligere nevnt, 45 dager betinget fengsel, med en prøvetid på to år.</p>
<p>Hans forsvarer, Jørund Lægland, forteller at det ikke er planlagt noen anke på straffeutmålingen.</p>
<p>- Det ligger mer bak her som ikke kommer fram i dommen. Det er noe av grunnen til at min klient får betinget straff framfor ubetinget, sier forsvareren, uten at han kan gå nærmere inn på hva det gjelder.</p>
<p>Det har også vært formildende på dommen at saksbehandlingstiden har vært lang. Det tok ni måneder fra saken var ferdig etterforsket til tiltalen ble reist.</p></div></body></document>
