<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191011-apner-for-a-hente-sy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/apner-for-a-hente-syria-barn-til-norge-med-sine-modre/71698012" frk="815 2 10 4943"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 11:40"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpner for å hente Syria-barn til Norge med sine mødre</div>
<div type="ingress">Bak lukkede dører på Stortinget redegjorde utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) i morges for situasjonen i Nord-Syria. Opposisjonen øyner håp om en løsning for Syria-barna.</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>REDEGJORDE: Utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) holdt en hemmelig redegjørelse om situasjonen i Nord-Syria og forholdene for flyktningene i Al-Hol-leiren på Stortinget fredag. Arbeiderpartiets Jonas Gahr Støre åpner for å få de såkalte Syria-mødrene hjem. Foto: Henning Lillegård/Dagbladet</p> <p>TAUS: Utenriksminister Ine Eriksen Søreide (H) redegjorde for situasjonen i Nord-Syria på et lukket møte på Stortinget. Foto: Henning Lillegård\Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Møtet i Den utvidede utenriks- og forsvarskomiteen (DUUFK) på Stortinget varte i en drøy time. Utenriksministeren hastet rett videre til statsråd på Slottet, uten å svare på spørsmål.</p>
<p>På forhånd hadde flere partier krevd en redegjørelse fra regjeringen etter Tyrkias militære offensiv mot Syria. Nå tar flere til orde for at Søreide også bør holde en orientering og svare på spørsmål åpent, i stortingssalen.</p>
<p>- Mye av det hun sa burde og kunne ha vært offentlig kjent, sier MDGs Une Aina Bastholm til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">IS-frykt</div>
<div type="text">
<p>Det konkrete innholdet i redegjørelsen som Søreide holdt i DUUFK fredag er hemmelig, men overordnet handlet det om de tyrkiske militære operasjonene nord i Syria og hvordan disse påvirker situasjonen for flyktningene i Al-Hol-leiren.</p>
<p>Rødt-leder Bjørnar Moxnes er urolig.</p>
<p>- Det er åpenbart en fare for at vaktholdet i leiren nå forsvinner. Konsekvensen kan bli fullt frislipp av titusener av IS-fanger som bokstavelig talt kan sprenge i ansiktet på oss i europeiske land.</p>
<p>Moxnes sier han er glad for at regjeringen i går stanset alle nye tildelinger av eksportlisenser av forsvarsmateriell til Tyrkia, men mener Norge burde gå lenger.</p>
<p>- Norge burde ha fordømt den tyrkiske invasjonen og stanset alt salg av våpen og forsvarsmateriell til Tyrkia, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpner for mødrene</div>
<div type="text">
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre slutter ikke uten videre opp om kravet fra MDG om at Søreide bør holde en åpen redegjørelse for Stortinget.</p>
<p>- Jeg er for åpenhet, men jeg er også veldig for at det er sider ved dette som ikke kan tas åpent - rett og slett av hensyn til sikkerheten til de menneskene det gjelder, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Støre mener derimot at regjeringen bør merke seg at det er et klart flertall på Stortinget som sier ja til å hente barna hjem med sine mødre, dersom dette er nødvendig for å få barna ut. Forutsetningen er at mødrene straks bringes til ansvar for eventuelle kriminelle handlinger.</p>
<p>- Vi ønsker norske barn hjem. Samtidig så må vi sikre at de voksne som kan ha begått alvorlige forbrytelser, blir holdt ansvarlige for det, sier Ap-lederen til Dagbladet og fortsetter:</p>
<p>- Hvis det som skal til for å få hjem et sykt barn er at en mor ledsager, så er vi for det. Vi er trygge for at norsk lovgivning kan åpne for å holde en mor ansvarlig dersom hun har deltatt i en terrororganisasjon</p></div>
<div type="title" level="3">Sykt barn</div>
<div type="text">
<p>Opposisjonen mener det haster med å få hentet ut en syk fireåring fra Al-Hol-leiren i Syria, der han oppholder seg sammen med sin 29 år gamle mor.</p>
<p>Barnets skjebne blir nå på nytt et tema i Stortinget, takket være et initiativ fra Miljøpartiet De Grønne.</p>
<p>- Jeg vil stille utenriksministeren et skriftlig spørsmål, som er viktig. Er det juridisk mulig å sikre et fritt og informert samtykke fra mor om omsorgsoverdragelse, all den tid hun er i en så presset situasjon? Det handler jo om liv og død for gutten, sier Bastholm.</p>
<p>Svaret på spørsmålet kan ifølge MDG fort være at gutten ikke kan hentes ut av Syria uten sin mor, og at den politiske diskusjonen om dette spørsmålet internt i regjeringen dermed må bilegges.</p></div>
<div type="title" level="3">- IS-frykt</div>
<div type="text">
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre sier situasjonen er ustabil. Han frykter at IS kan komme til å gjenoppstå som reell trussel i området.</p>
<p>- Det er 60 000 mennesker i disse leirene, som passes på av om lag 400 voktere. Noen av dem kan bli kalt til kamper mot den tyrkiske invasjonen, sier Støre.</p>
<p>- Det er å frykte med alt det som skjer og på grunnlag av det Tyrkia gjør, at IS som langt på vei var nedkjempet, kan gjenoppstå, sier han.</p>
<p>SVs Audun Lysbakken understreker at det er viktig å få barna til Norge, og at fremmedkrigere stilles for retten her. Samme holdning inntas av regjeringspartiet KrF og langt på vei også av Venstre. Fremskrittspartiet har til nå stått steilt imot å hente mødrene til Norge.</p>
<p>- Vi mener Norge må hente hjem både barn og foreldre og håper at regjeringen er av samme oppfatning, at det kun handler om sikkerhetsmessige vurderinger, og at det ikke er politiske motiver som står i veien for det, sier Rødts Bjørnar Moxnes til NTB.</p>
<p>Senterpartiets utenrikspolitiske talsperson Liv Signe Navarsete svarer som følger på spørsmål fra nyhetsbyrået om regjeringen bør foreta seg mer for å få norske kvinner og barn hjem:</p>
<p>- Situasjonen er så kompleks og farlig at nå må regjeringen få arbeidsro.</p></div></body></document>
