<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190614-deler-bilde-av-datte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/deler-bilde-av-dattera/71183858" frk="832 20 101 4926"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-14 05:23"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,farsrollen,eivind hellstrøm,nybakt pappa,truls svendsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Deler bilde av dattera</div>
<div type="ingress">Tv-profilen får kjenne på den nye tilværelsen som nybakt pappa.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-06-14</div>
<div type="caption"><p>NYBAKT PAPPA: Tv-profil Truls Svendsen ble i mai pappa for første gang til dattera Eva. Nå deler han et bilde av den nye tilværelsen som småbarnsforelder. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>I BALANSE: Truls Svendsen og Eyvind Hellstrøm blir våte når de tester yoga på et surfebrett. Video: TV 2</p> <p>LYKKEN SMILER: Truls Svendsen og kjæresten kjøpte et nytt hus sammen i januar, kun noen måneder før dattera Eva kom til verden. Foto: Andreas Fadum</p> <p>VANN OG VIN: Eyvind Hellstrøm og Truls Svendsen fortsetter sin kuliariske dannelsesreise. Her er de to på vinsmaking i Toscana. Video: TV2</p> <p>NYBAKTE FORELDRE: Her er Charlotte Smith og Truls Svendsen avbildet under fjorårets Gullruten. Foto: Andreas Fadum</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i begynnelsen av desember at tv-profil Truls Svendsen (46) og kjæresten Charlotte Smith (31) avslørte at de ventet sitt første barn sammen. Fem måneder seinere kom den gledelige nyheten om at paret har blitt foreldre for første gang til ei lita jente.</p>
<p>Nyheten delte Svendsen i et innlegg på Instagram med et bilde av hånda til den nyfødte dattera hvor han blant annet skrev at de var «hodestups forelsket».</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Lykkelig og takknemlig&#128591;&#127995; Velkommen til oss, fine lille Eva, vi er allerede hodestups forelsket&#10084; Fantastisk bra jobba av @charlottehvidesmith, stum av beundring! Og ros til alle de vidunderlige menneskene som jobber på barselavdelingen og føden på Ullevål! Takk&#128588;</p>
<p>A post shared by Truls Svendsen (@trulssv) on May 16, 2019 at 9:42am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Søvnløse netter</div>
<div type="text">
<p>Siden den gang har det vært lite med bilder på Instagram av dattera, før nå. I et nytt Instagram-innlegg publisert torsdag morgen, viser 46-åringen seg fram med lille Eva godt plassert på skuldra.</p>
<p>Det er tydelig at han har fått kjenne på tilværelsen som nybakt pappa og bildet viser en nokså trøtt Svendsen grytidlig på morgenen.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>05:14... nye tider...&#10084;</p>
<p>A post shared by Truls Svendsen (@trulssv) on Jun 12, 2019 at 9:05pm PDT</p>
<p>«05.14.. nye tider..», skriver tv-profilen.</p>
<p>I kommentarfeltet strømmer det inne med hjerter og gratulasjoner, og det ser ut til at flere kjenner seg igjen i de søvnløse nettene som nybakt forelder.</p>
<p>«Velkommen i klubben, tar bare 4-5 år, så blir det søvn igjen», kommenterer en av følgerne under bildet.</p>
<p>«Jeg føler med deg. 2-åringen her står fortsatt opp mellom kl. 5-6», kommenterer en annen.</p></div>
<div type="title" level="3">Viste fram kjæresten</div>
<div type="text">
<p>Forholdet mellom Svendsen og Smith ble kjent etter at førstnevnte ved en glipp ble presentert som singel på førstesida av Dagbladet.</p>
<p>Den gang hadde han gitt et intervju til avisas lørdagsmagasin, og Svendsen reagerte med å vise fram og skryte av kjæresten sin på Instagram.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Leste plutselig på forsiden av Dagbladet lørdag at jeg er singel. Det er jo bare tøv, for Charlotte er en fantastisk kjæreste som gjør meg glad! &#10084;</p>
<p>A post shared by Truls Svendsen (@trulssv) on Oct 15, 2017 at 2:56am PDT</p>
<p>«Leste plutselig på forsiden av Dagbladet lørdag at jeg er singel. Det er jo bare tøv, for Charlotte er en fantastisk kjæreste som gjør meg glad!», skrev han i innlegget.</p>
<p>I intervjuet med Dagbladet Magasinet avslørte 46-åringen også at han ønsket seg barn i framtida - en drøm som nå er gått i oppfyllelse.</p>
<p>- Det hadde selvfølgelig vært hyggelig med barn hvis man er så heldig at man kan få det, men det ligger i så fall til framtida, fortalte han den gang.</p></div>
<div type="title" level="3"> Tjente millioner på boligsalg</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til familieforøkelsen kan Svendsen også glede seg over en enorm milliongevinst etter et boligsalg.</p>
<p>I mai skrev Nettavisen at 46-åringen i april solgte sin bolig på Grünerløkka i Oslo, en eiendom han i 2011 betalte 4,5 millioner kroner for.</p>
<p>Det er mye penger, men at boligen ble solgt for hele 7,7 millioner kroner, sa sitt om hvordan markedet i Oslo har utviklet seg de siste åra.</p>
<p>Svendsen satt igjen med en gevinst på om lag 3,2 millioner kroner etter salget, som trolig kommer godt med i den tida som småbarnsfar.</p>
<p>Familieforøkelsen kan være en av grunnene til at han solgte leiligheten. Svendsen har nemlig, sammen med kjæresten, kjøpt seg et nytt hus til 10,8 millioner kroner på Oslos vestkant. Eiendommen kjøpte paret i januar.</p></div>
<div type="title" level="3"> På rød løper sammen</div>
<div type="text">
<p>Svendsen har de siste åra gjort stor suksess sammen med mesterkokken Eyvind Hellstrøm (70) i TV 2-programmet «Truls à la Hellstrøm», der duoen har reist verden rundt på kulinariske turer.</p>
<p>I mai i fjor var programmet nominert til hele to priser under Gullruten, og Svendsen hadde i den anledning med seg kjæresten sin på den røde løperen.</p>
<p>- Vi er sammen i kveld. Og ellers også da, sa Svendsen til Dagbladet på den røde løperen den gang.</p>
<p>- Vi gjør alt sammen, og da må vi også gjøre dette sammen. Det er kult at hun har lyst til å dele den gleden med meg, la han også til.</p>
<p>Svendsen fortalte den gang at han og Smith hadde vært et par i to år.</p></div></body></document>
