<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190422-egyptiske-velgere-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/egyptiske-velgere-tilbudt-mat-for-a-stemme/71000797" frk="423 9 22 2433"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 10:22"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,egypt,valg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Egyptiske velgere tilbudt mat for å stemme</div>
<div type="ingress">Tilhengere av Egypts president Abdel-Fattah al-Sisi delte ut mat for å lokke folk til stemmeurnene.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-22</div>
<div type="caption"><p>BEVISET: En egyptisk mann viser fram fingeren som har fått stemme-blekk på seg, som viser at han har stemt under det pågående egyptiske valget. Den svært lite demokratisk innstilte presidenten Abdel Fattah al-Sisi ønsker å sitte fram til 2030, og ber nå om velgernes fullmakt til dette gjennom en referendum. Foto: Khaled Desouki / Afp / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Avstemningen holdes over tre dager, og dagen i dag er siste valgdag. Egypterne skal stemme over et forslag som vil åpne for at president al-Sisi kan styre landet i over ti år til.</p>
<p>Mens TV-bilder viser køer utenfor stemmelokalene, var det lavt oppmøte der nyhetsbyrået DPA hadde sjekket. Enkelte steder sto unge mennesker utenfor som om de ventet på å avlegge stemme, men de kan ha vært utplassert der for å få det til å se ut som om oppmøtet var bedre enn det faktisk var.</p></div>
<div type="title" level="3">Mat og penger</div>
<div type="text">
<p>I tillegg har tilhengere av al-Sisi delt ut pakker med olje, ris, pasta og saus i et forsøk på å lokke folk til å delta i avstemningen. En eldre kvinne i et fattig nabolag i Kairo sier hun tok imot maten og anså det som en motivasjon til å stemme.</p>
<p>- De viste meg hvilket symbol jeg skulle krysse av ved på stemmeseddelen. Jeg kan ikke lese eller skrive, forteller kvinnen.</p>
<p>Køer av folk som bar på esker med mat, forlot valglokalet med blekk på fingeren – det ytre tegnet på at man har avgitt stemme.</p>
<p>Det var for øvrig ikke bare mat folk fikk i bytte for å delta i avstemningen. Noen fikk penger når de hadde gjort sin plikt.</p>
<p>- Etter at jeg stemte fikk jeg et gavekort og 40 pund, sier 73 år gamle Yousef Ahmed. Pengebeløpet tilsvarer rundt 20 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer makt</div>
<div type="text">
<p>Det viktigste forslaget det stemmes over, vil utvide presidentens inneværende periode fra fire til seks år, slik at han blir sittende til 2024.</p>
<p>Et annet forslag åpner for at han kan stille til valg i en periode til, det vil si fram til 2030. I tillegg er det foreslått å endre grunnloven fra 2014 slik at presidenten får myndighet til å utnevne sentrale personer i rettsapparatet. Hæren er også forespeilet en større rolle.</p>
<p>Motstandere av forslaget det stemmes over, sier målet med endringen er å sikre Sisi et enda strammere begrep om makten og innskrenke domstolenes uavhengighet. Tilhengerne mener derimot endringene er nødvendige for å sikre langsiktig stabilitet i landet.</p></div></body></document>
