<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190624-fn-sjef-is-fanger-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fn-sjef-is-fanger-ma-stilles-for-retten-eller-frigis/71221746" frk="424 5 14 2553"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 21:23"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,syria,is,irak"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FN-sjef: IS-fanger må stilles for retten eller frigis</div>
<div type="ingress">Vil ha en slutt på overfylte leire med IS-fanger. Norge og andre land bør også ta ansvar for egne borgere, ifølge FN-sjef.</div>
<div type="author">Line Fransson</div>
<div type="date">2019-06-24</div>
<div type="caption"><p>FRIE: Kvinnene kledd i svart skal være kvinner som er i slekt med IS-krigere, og venter på å komme bort fra den overfylte al-Hol-leiren. Derfra drar også de to kvinnene fra den kurdiske hæren Syrian Democratic Forces (SDF), som kontrollerer leiren. Foto: Baderkhan Ahmad / Ap / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det såkalte IS-kalifatet i Syria og Irak er i ruiner, og IS-krigere, kvinner og barn er nå plassert i leire, hovedsakelig i Syria og Irak. De titalls tusen IS-krigerne og deres familiemedlemmer må «bli stilt for retten eller løslates», ifølge FNs sjef for menneskerettigheter, Michelle Bachelet, melder BBC.</p>
<p>Hun ber videre alle land ta ansvar for sine borgere og hente dem hjem om de ikke blir stilt for retten.</p></div>
<div type="title" level="3"> Skal ikke bruke barna</div>
<div type="text">
<p>Men hittil har verken Norge, Storbritannia og en rekke andre europeiske land vist liten vilje til å hente sine borgere hjem.</p>
<p>Både Storbritannia og USA har allerede varslet at de vil forsøke å frata IS-kvinner sine statsborgerskap. Norge hentet nylig hjem fem foreldreløse barn fra al-Hol, mens statsminister Erna Solberg har sagt at hun er svært bekymret for barna i de overfylte leirene.</p>
<p>- Men vi er også enige om at vi ikke vil at barna skal kunne brukes til at IS-krigere kommer seg til Norge, sa hun til VG.</p>
<p>Politiets sikkerhetstjeneste har tidligere anslått at det er om lag 40 barn til sammen med norsk tilknytning i Syria i dag. Av disse er sju hentet til Sverige og fem til Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Voldsomme overgrep</div>
<div type="text">
<p>FN-sjef Bachelet mener spesielt barna har opplevd «voldsomme overgrep», og bør komme ut av leirene.</p>
<p>- Rettferdige rettsprosesser vil beskytte samfunn fra framtidig radikalisering og vold. Familiemedlemmer bør hentes hjem til sine hjemland, med mindre de blir framstilt i en rettsprosess som følger internasjonale standarder, sier Bachelet.</p>
<p>Hun mener alle nasjoner bør gjøre alt de kan for å få ut barna fra de overfylte leirene i Syria og Irak.</p>
<p>- Det vil være uansvarlig og ondt å gjøre disse barna, som allerede har lidd så mye, statsløse, sier hun</p>
<p>Ifølge FN er det rundt 29 000 barn av IS-medlemmer i Syria, hvorav så mange som rundt 20 000 av disse skal være irakiske borgere. De resterende skal være fra så mange som 50 ulike nasjonaliteter, deriblant Norge.</p>
<p>Frankrike, Russland, Marokko, Saudi-Arabia og Nederland har allerede hentet hjem en rekke barn. Australia har også evakuert seks barn fra en flyktningleir i Syria.</p></div></body></document>
