<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190315-hevder-han-har-hatt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hevder-han-har-hatt-kontakt-med-breivik---framstar-ikke-som-mulig/70875965" frk="620 8 32 3979"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 09:37"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="brenton tarrant,innenriks,terror på new zealand,nyheter,anders behring breivik"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder han har hatt kontakt med Breivik: - Framstår ikke som mulig</div>
<div type="ingress">Brenton Tarrant (28) hevder han har hatt kontakt med Anders Behring Breivik og at han fikk velsignelse fra Breiviks «ridderbrødre».</div>
<div type="author">Trym Mogen, Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-03-15</div>
<div type="caption"><p>TROR IKKE PÅ KONTAKT: Anders Behring Breiviks advokat, Øystein Storrvik, tror ikke det er mulig at den utpekte gjerningsmannen i terrorangrepet på New Zealand, Brenton Tarrant, kan ha hatt kontakt med den norske terroristen. Foto: Jacques Hvistendahl / Dagbladet</p> <p>Mahmoud Nassir var vitne til de brutale angrepene i Christchurch. Tre menn er pågrepet etter angrepene, som omtales som terror. En av dem, en mann i slutten av 20-åra, er siktet for drap. Foreløpig er 49 personer bekreftet drept i de to angrepene. Video: CNN</p> <p>SIKTET: Tre menn er pågrepet etter angrepene på de to moskeene i Christchurch. Politisjef Mike Bush forteller at en av dem, en mann i slutten av 20-åra, er siktet for drap og skal møte i retten i morgen. De etterforsker videre hvordan de to andre er involvert. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>I et 74 siders manifest signert den utpekte terroristen, australieren Brenton Tarrant (28), hevder han å ha hatt kontakt med den norske massemorderen Anders Behring Breivik (40).</p>
<p>- Jeg har bare hatt sporadisk kontakt med Breivik, og fikk en velsignelse for mitt oppdrag etter å ha kontaktet hans «ridderbrødre», skriver Tarrant.</p>
<p>Minst 49 personer ble drept i terrorangrepet mot to moskeer i Christchurch på New Zealand natt til fredag norsk tid.</p></div>
<div type="title" level="3">- Framstår ikke som mulig</div>
<div type="text">
<p>Breivik soner en forvaringsdom på 21 år i Telemark fengsel i Skien. Regimet rundt ham er svært strengt, og kontakten med omverden er begrenset.</p>
<p>Breiviks advokat Øystein Storrvik tror ikke Tarrant har hatt mulighet til å kontakte den norske terroristen.</p>
<p>- Jeg vurderer at det ikke er sannsynlig ut fra det strenge regimet han har hatt kontinuerlig. Siden rettssaken for to år siden har regimet i fengselet vært like strengt. Det framstår ikke som mulig at de har hatt kontakt, sier Storrvik til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Kontrollerer all post</div>
<div type="text">
<p>Fengselet opplyser at de kontrollerer posten til Breivik.</p>
<p>- Hvis det kommer et brev inn til anstalten fra hvor som helst, som vi mistenker kan føre til ny kriminalitet, så vil det bli stoppet, sier assisterende fengselsleder Espen Jambak i Telemark fengsel avdeling Skien.</p>
<p>- Generelt sett i fengselet utfører vi en kommunikasjonskontroll. Det gjelder alle i norske fengsler, sier Jambak til Dagbladet.</p>
<p>Under lagmannsrettssaken om Breiviks soningsforhold i 2017 ble det klart at de aller fleste av de over 4000 brevene til og fra terroristen har gått igjennom sensuren i fengselet. Rundt 15 prosent av brevene har blitt stoppet i kontrollen. De som er blitt stanset, har hovedsakelig vært til og fra Breiviks meningsfeller.</p></div>
<div type="title" level="3">Preventivt</div>
<div type="text">
<p>Regjeringsadvokat Fredrik Sejersted representerte staten under rettssaken, der Breivik hevdet at en stor andel av brevene ble stoppet. Han vil ikke spekulere på hvorvidt Tarrant virkelig har hatt kontakt med den norske terroristen, men sier:</p>
<p>- Breivik er underlagt en restriktiv brevkontroll, nettopp for å forhindre kontakt med høyreekstreme og nynazister. Han skriver også mange andre brev, de slipper igjennom.</p>
<p>Blant brevene som slipper igjennom, er brev rettet til pressen og politikere, samt kjærlighetsbrev.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Velsignelse</div>
<div type="text">
<p>Brenton Tarrant utpeker Breivik som sin største inspirasjonskilde for angrepet, og det virker som han ser på den norske terroristen som en overordnet.</p>
<p>«Jeg har lest skriftene til Dylann Roof [massemorderen fra Charleston i 2017] og mange andre, men fikk egentlig bare virkelig inspirasjon fra Knight Justiciar Breivik», skriver Tarrant.</p>
<p>«Knight Justiciar» er en tittel Breivik ga seg selv i sitt eget manifest, som leder av den angivelige «korsfarergruppa» Knights Templar - som politiet ikke har funnet noen beviser på faktisk eksisterer.</p>
<p>Tarrant skriver at han selv bestemte seg for å gjennomføre angrepene, men:</p>
<p>«Jeg kontaktet det gjenfødte Knights Templar for en velsignelse av angrepet, som ble gitt.»</p></div></body></document>
