<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190615-dales-tiltak-for-a-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dales-tiltak-for-a-kutte-bompenger-gir-256-meter-motorvei/71190878" frk="234 19 31 1608"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 07:40"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,bompenger,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dales tiltak for å kutte bompenger gir 2,56 meter motorvei</div>
<div type="ingress">Samferdselsministerens forslag om stans i arkitekttegnede T-banestasjoner og blomsterkasser for å kutte bompenger kan gi 2,56 meter vei, ifølge Klassekampen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-15</div>
<div type="caption"><p>OSLO 20190522. Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) under spørretimen på Stortinget Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) har tidligere uttalt at arkitektkonkurransen for de nye T-banestasjonene på Fornebubanen og nye blomsterkasser i Oslo sentrum er eksempler på unødvendig pengebruk, skriver Klassekampen.</p>
<p>Arkitektkonkurransen, blomsterkasser og terrorsikring har til sammen kostet drøyt seks millioner kroner. Ifølge avisen kunne man for en slik sum finansiert 2,56 meter av den planlagte utbyggingen av E18 Vestkorridoren gjennom Asker og Bærum.</p>
<p>Prislappen for den 17,3 kilometer lange bompengefinansierte veiutbyggingen vil beløpe seg på 40,2 milliarder 2019-kroner. 75 prosent av dette skal dekkes gjennom bompenger.</p>
<p>Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) i Oslo sier tallene bekrefter at det ikke er fra blomster og arkitektkonkurranser man skal hente penger.</p>
<p>– Grunnen til at jeg har brukt dette som eksempel, er at det er et reelt valg for Oslo og Raymond Johansen å bruke de flere hundre millionene Oslo får i tilskudd til å finansiere en større andel av kollektivtransporten selv. Så har jeg brukt dette som en illustrasjon, sier Dale.</p>
<p>Han sier også at arkitektkonkurranser i seg selv ikke er kostnadsdrivende, men at kostnadene vil drives opp dersom man skal bygge seks forskjellige stasjoner framfor å standardisere dem.</p></div></body></document>
