<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190504-nm-vinner-legger-tro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nm-vinner-legger-trolig-opp/71041231" frk="270 7 12 1596"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-04 11:28"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,alpint,sport,stian saugestad"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NM-vinner legger trolig opp</div>
<div type="ingress">Stian Saugestad tok NM-gull i super-G i slutten av mars. Nå er han vraket fra alpinlandslaget, og varsler at han trolig legger opp.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-05-04</div>
<div type="caption"><p>TROLIG KARRIERE-SLUTT: Stian Saugestad. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I NM tok Saugestad gull i super-G foran Adrian Smiseth Sejersted, Aleksander Aamodt Kilde og Kjetil Jansrud. Bortsett fra det var ikke sesongen mye å skryte av for Saugestad.</p>
<p>Han kjørte totalt åtte verdenscuprenn i 2018/19-sesongen: fire ganger kjørte han ut, samt 26. plass som det beste. Da var han forberedt på å miste statusen som verdenscupkjører, skriver NRK.</p>
<p>Norges Skiforbund opplyser at antall utøvere på landslaget for kommende sesong må reduseres på grunn av innsparinger på økonomisiden, noe som gjør at årets uttak har ekstra hard konkurranse. Antallet er kuttet fra 36 til 30.</p>
<p>Dermed er Saugestads navn borte fra listene.</p>
<p>Til Trønder-Avisa sier han at det er umulig å satse videre som toppalpinist uten støtte fra landslaget, og at han legger opp etter vrakingen.</p>
<p>– Det bikker mot det. Når muligheten på landslag ikke er til stede, blir det mest sannsynlig sånn. Jeg var innstilt på at jeg var avhengig av å ha et landslag rundt meg for å kunne fortsette. Når ikke det var mulig, så var jeg forberedt på at det kunne bli å legge opp. Det ser sånn ut nå, sier Saugestad.</p>
<p>Før kommende sesong er verdenscup- og europacupstatusene endret til A-, B- og C-status i laguttaket. Saugestad er ikke på noen av lagene.</p>
<p>Sportssjef Claus Ryste sier til NRK at han håper å ta en ny prat med Saugestad når den verste skuffelsen har lagt seg.</p></div></body></document>
