<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190312-i-ol-satt-vi-begge-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/i-ol-satt-vi-begge-og-grat/70860594" frk="417 9 23 2489"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 06:14"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="tiril eckhoff,sport,skiskyting,skiskytter-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- I OL satt vi begge og gråt</div>
<div type="ingress">De norske skiskytterne opplever suksess i VM. Nå har Tiril Eckhoff også funnet godfølelsen på marerittdistansen.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-03-12</div>
<div type="caption"><p>GODFØLELSE: Tiril Eckhoff stråler i VM. Nå vil hun jakte flere medaljer. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ÖSTERSUND (Dagbladet): - Jeg har jobba veldig hardt for dette.</p>
<p>Det sier Tiril Eckhoff (28) etter det som kanskje er hennes beste renn for sesongen - da hun klatret fra 9. plass til sølv på jaktstarten.</p>
<p>Og det kan komme mer i VM. Godfølelsen er på plass. For første gang i VM titter sola fram i VM-byen. Og på skiskytternes pressetreff i svenske Östersund er det ikke bare sola som skinner.</p>
<p>Tankene går også tilbake til OL for ett år siden. Nå står Eckhoff og venninna Ingrid Landmark Tandrevold med ett VM-sølv hver i Östersund. I Pyeongchang-OL var stemningen en helt annen.</p>
<p>- Ingrid og jeg har vært gjennom mye rart. I OL i fjor satt vi begge og gråt. Jeg blir glad på andres vegne. Nå står vi her med medaljer begge to, sier Eckhoff.</p>
<p>Tandrevold forteller:</p>
<p>- Lagfølelsen og innsatsen i VM er helt enorm. Vi står sammen, og vi jubler alle for hverandres suksess, sier Tandrevold til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Pallkandidat</div>
<div type="text">
<p>Tiril Eckhoff seiler nå opp som en medaljekandidat også på normaldistansen 15 km. i morgen. Det er vanligvis en distanse hun misliker.</p>
<p>28-åringen hadde en litt tung oppladning til VM, med 41. plass (sprint) og 42. plass (jaktstart) i verdenscupen i Soldier Hollow i USA.</p>
<p>- Jeg var langt nede, sier Eckhoff.</p>
<p>Nedturen kom bare dager etter en stor opptur i Canmore, der Eckhoff vant normaldistansen i verdenscuprennet i Canada.</p>
<p>- Nå ser jeg lyst på normalen. Jeg gleder meg til renn, sier Eckhoff til Dagbladet.</p>
<p>- Hvordan har normaldistansen gått fra «et mareritt» til noe du gleder deg til?</p>
<p>- Jeg er klar i toppen og skjønner at det går an å gjøre det bra. Denne stadion (Östersund) passer meg fint, sier Fossum-løperen.</p>
<p>- Hvorfor det?</p>
<p>- Det er en lett inngang til skyting, sier Eckhoff og gliser.</p></div>
<div type="title" level="3">Bingo</div>
<div type="text">
<p>På tre VM-distanser står Eckhoff med gull (mixed-stafett) og sølv (jaktstart). Nå er også frykten for normaldistansen borte for godt.</p>
<p>- Jeg vil jo veldig gjerne være god. Jeg jobber jævlig hardt for dette. Jeg er stolt av at jeg tar medaljer. Normalen kan være en bingoøvelse, men jeg gleder meg, sier 28-åringen.</p>
<p>På normaldistansen er det individuell start. Det er ett tilleggsminutt per bomskudd. Det betyr at skytingen blir avgjørende.</p>
<p>Kvinnene starter tirsdag klokka 15.30. Gutta går 20 km. onsdag kl. 16.30.</p></div></body></document>
