<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190107-ernas-sterke-mote.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ernas-sterke-mote/70633088" frk="895 1 8 5218"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-07 15:41"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen, Nina Hansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ernas sterke møte</div>
<div type="ingress">Da Tarana Khan var 13 år tok faren henne ut av skolen. Nå er hun snart 21 og i full gang med høyere utdanning. For statsminister Erna Solberg ble det et sterkt møte.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen, Nina Hansen</div>
<div type="date">2019-01-07</div>
<div type="caption"><p>GIRL POWER: Erna Solberg møtte indiske skolejenter i landsbyen Nithor utenfor New Delhi i dag. Reporter: Kirsten Karlsen. Video: Nina Hansen. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>GIRL POWER: Erna Solberg møtte indiske skolejenter i landsbyen Nithor utenfor New Delhi i dag. Møtet med Tamara Khan (til høyre for Solberg, ble særlig sterkt for statsministeren. Foto: Nina Hansen /Dagbladet</p> <p>BLOMSTER: Statsminister Erna Solberg fikk en blomstrende velkomst da hun mandag besøkte en skole i landsbyen i Nithor utenfor New Dehli. Foto: Nina Hansen / DAGBLADET</p> <p>RETT VEI: Det går i riktig retning, konstaterer statsminister Erna Solberg. Men hun erkjenner at det er et stykke før bærekraftsmålene er nådd. Foto: Nina Hansen / DAGBLADET</p> <p>VIKTIG: Toaletter og gode sanitæranlegg kan hindre at jenter faller ut av skolesystemet, mener statsministeren. Foto: Nina Hansen / DAGBLADET</p></div>
<div type="text">
<p>NITHORA (Dagbladet): - Det gjør inntrykk å høre Taranas historie. Hun er nå langt ut i utdanningen for å bli byråkrat, noe som er veldig prestisjefylt i India. Hun holdt på å slutte på skolen fordi faren ikke så verdien at hun skulle ta videregående skole. Nå er hun ambassadør for å få jenter til å ta utdanning, sier Solberg til Dagbladet.</p>
<p>Statsministeren i India for å fronte norsk næringsliv, for å styrke det bilaterale forholdet mellom India og Norge og for å fremme FNs bærekraftsmål. To av målene som Solberg særlig fronter, er utdanning og likestilling. Solberg er sammen med Ghanas president leder for en pådrivergruppe for målene.</p></div>
<div type="title" level="3">Pyntet til fest</div>
<div type="text">
<p>I dag formiddag besøkte Solberg landsbyen Nithora utenfor New Delhi, der myndighetene jobber målbevisst med å få jenter til å fortsette skolegangen.</p>
<p>Landsbyen var pyntet til fest, og den norske statsministeren ble møtt med ”tilkak”, en æresseremoni som betyr å få malt et rødt merke i panna.</p>
<p>En av dem hun møtte, var altså Tarana Khan. Som tenåring ble hun tatt ut av skolen, men delstaten Ghaziabad har et Unicef-støttet program som tar tak i drop outs.</p>
<p>En ansatt i programmet kom hjem til Tarana og snakket med faren. Det hjalp. I dag går Tarana på universitetet, og er et forbilde i landsbyen.</p>
<p>- Det var en veldig tøff tid. Det er et patriarkalsk samfunn, så bare min far kunne bestemme om jeg skulle gå på skolen, forteller Tarana.</p>
<p>Der toaletter betyr likestilling</p>
<p>På landsbygda i India er toaletter og sanitæranlegg stor mangelvare. I denne landsbyen har de lagt til rette med toaletter slik at det ikke skal hindre jenter i å ta skolegang.</p>
<p>Solberg sier det er oppløftende å se at selv om det er langt igjen, så går det i riktig retning i en liten landsby i India.</p>
<p>- Hvor viktig er det at India når FNs bærekraftsmål?</p>
<p>- Med sin store befolkning, med snart 1, 5 milliarder innbyggere, så sier det seg selv at det India gjør er ekstremt viktig for bærekraftsmålene. India er også et land som har vært opptatt av bærekraft over tid, sier hun.</p>
<p>- Jenter får mer verdi</p>
<p>Etter å ha snakket med flere elevgrupper møtte hun en gruppe foreldre.</p>
<p>- Noe av det mest interessante var at de nå synes det er av mer verdi å få ei jente enn tidligere, sier Solberg.</p>
<p>Hun viser til at flere jenter i verden nå tar utdanning, og at det nesten er like mange gutter som jenter som starter. Problemet er at jenter dropper ut tidlig. Her i India er tradisjonelle holdninger og manglende sanitærmuligheter en årsak</p>
<p>- Det er nettopp dette de tar tak i her, slik at jenter ikke trenger å slutte i skolen når de kommer inn i menstruasjonsperioden. Det handler om toaletter, bind, vaskemuligheter. Samtidig er det viktig at samfunnet endrer syn og ikke ser på jenter i menstruasjonsperioden som urene, sier Solberg.</p></div>
<div type="title" level="3">- I rett retning</div>
<div type="text">
<p>Statsministeren mener utviklingen går i riktig retning når det gjelder utdanning.</p>
<p>- Men kvaliteten er en utfordring. Og så er det viktig å ha myndigheter rundt i verden som jobber med å fjerne terskler for jenter. Det gir resultater, sier hun og fortsetter:</p>
<p>- Når to foreldre sier at de er fornøyde med å ha to jentebarn, betyr det at de ikke trenger å ha flere graviditeter for å få den gutten alle rundt mente de burde få. Da har vi en bevegelse.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må ut</div>
<div type="text">
<p>Som toppolitiker og pådriver for FNs bærekraftsmål mener Solberg det er viktig å komme ut i felt for å se og lære hva som virker.</p>
<p>- Det er mange som har fine programmer, men man må ut og se hva som funker. I India har man hatt et stort program for å få toaletter og unngå forurensing. Toaletter er også viktig for å unngå voldtekter. Når kvinner må gå ut i skogen for å gå på do, er de lettere utsatt for overgrep, sier Solberg.</p>
<p>Tidlig i dag åpnet Solberg et seminar for norsk og indisk næringsliv. 15 kontrakter om partnerskap ble undertegnet mellom norske og indiske aktører. Det skjer i kjølvannet av regjeringens nye India-strategi fra i høst.</p>
<p>- India er et stort land, en stor økonomi og hva India gjør, er viktig også for mange utviklingsland. Bærekraft dreier seg om å skape jobber, om å ta vare på miljøet og om utdanning og kompetanse. Bærekraftsmålene er en helhetlig tilnærming til utviklingsspørsmål, sier Solberg.</p></div></body></document>
