<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-solskjar-kommer-til-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-kommer-til-a-skape-et-stort-problem-for-united/70747091" frk="978 12 74 5778"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 07:21"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Solskjær kommer til å skape et stort problem for United</div>
<div type="ingress">Manchester United-legende Paddy Crerand om Ole Gunnar Solskjærs gode start i klubben.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I England)</div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>PANGSTART: Det blir vanskelig å se bort fra Ole Gunnar Solskjær som permanent manager om han fortsetter å levere varene. Foto: Reuters/Andrew Boyers/NTB Scanpix</p> <p>PÅ OLD TRAFFORD: Paddy Crerand. Foto: Christian Monge Hugsted</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Det er 6. februar og rundt 1000 personer har møtt opp utenfor Old Trafford for å minnes de omkomne etter den tragiske München-ulykken for 61 år siden.</p>
<p>En av dem som er på plass for å hedre de 23 personene som aldri kom hjem fra reisen til Beograd, er Manchester United-legende Patrick Timothy Crerand (79), eller «Paddy» som han kalles blant venner.</p>
<p>Etter at den følelsesladde seremonien er over, er det mange som vil ha en bit av skotten. Crerand tar seg god tid til å signere Manchester United-skjerf, ta bilder sammen med fans og snakke med dem som ønsker det.</p>
<p>Crerand var kjent for å være en hardtarbeidende midtbanespiller som taklet så det luktet svidd, men han også kunne strø pasninger til offensive spillere som George Best og Sir Bobby Charlton. Han var også assistentmanager i Manchester United i fire sesonger.</p>
<p>Etter noen sesonger i skotske Celtic, signerte han for den engelske storklubben.</p>
<p>- Alle visste at Manchester United var et fantastisk lag. Folk spurte seg hvordan jeg kunne spille for et så stort lag som Manchester United. Og jeg var en unggutt som trente på Celtic Park, på tirsdager og torsdager, jeg spilte juniorfotball og var veldig ung, sier Crerand, som signerte for Manchester United på dagen fem år etter München-ulykken.</p>
<p>- Heldigvis hadde Denis Law kommet like før meg og så var Bobby Charlton tilbake på sitt beste igjen, så vi var ganske suksessfulle etter det. Et lag som Manchester United bør alltid være suksessfulle. Og heldigvis er Ole (Solskjær) tilbake her nå, og forhåpentligvis vil vi få se mer av det, sier Crerand.</p>
<p>CV Paddy Crerand:</p>
<p>Navn: Patrick Timothy Crerand</p>
<p>Født: 19. februar 1939 i Glasgow (79 år).</p>
<p>Posisjon: Midtbanespiller.</p>
<p>Tidligere klubber: Celtic (1958-1963) og Manchester United (1963-1971).</p>
<p>Crerand var assistenmanager i Manchester United fra 1972 til 1976 og manager i Northampton i 1976/77-sesongen.</p>
<p>Han vant ligaen med Manchester United i 1965 og 1967 og Europa Cupen i 1968. Han la opp etter å ha scoret 19 mål på 401 kamper for de røde.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil skape et problem</div>
<div type="text">
<p>79-åringen ser uforskammet fin ut for alderen, og de kvikke replikkene sitter løst. Som da Dagbladet spør hva han syns om Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>- Jeg syns han er helt forferdelig og at de burde sparke ham og bli kvitt ham, han er forferdelig, sier Crerand med et smil.</p>
<p>Det er tydelig at han er ironisk, for de som skulle være i tvil om det.</p>
<p>- Ole Gunnar Solskjær har vært en gigantisk helt her i mange, mange år. Og jeg tror han kommer til å skape et stort problem for Manchester United mot slutten av sesongen, hvis de fortsetter å levere så bra som de gjør. Hvem kommer de da til å ansette som manager? spør Crerand.</p>
<p>Svaret sier seg selv.</p>
<p>- Hvis United fortsetter å levere som de gjør, så vil fansen kreve det, sier han videre om managersituasjonen.</p>
<p>For de fleste Manchester United-supporterne Dagbladet har snakket med i Manchester de siste ukene, mener nordmannen er den riktige for jobben. Store deler av fansen vil heller at Solskjær skal fortsette, enn å hente inn større managernavn som Zinedine Zidane og Mauricio Pochettino.</p>
<p>Det var nok ikke det United-styret så for seg da Solskjær ble ansatt i desember.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke overrasket</div>
<div type="text">
<p>Solskjær står med ti seirer og en uavgjort på elleve kamper som vikarmanager. Den fantastiske starten overrasker ikke Crerand.</p>
<p>- Jeg er ikke overrasket, for han var en fantastisk fotballspiller og han er en fantastisk person, han kan kommunisere med folk. Han har en fantastisk personlighet og han er lett å snakke med. Spillerne syns det er perfekt, det å ha en manager som det er lett å snakke med, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Han har så mye respekt blant fansen, uavhengig av den gode jobben han har gjort her de siste kampene for Manchester United. Han var elsket her før det. Han er veldig høyt respektert her. Hvem kan glemme München? spør Crerand, og sikter til Champions League-finalen Ole Gunnar Solskjær avgjorde på overtid mot Bayern München i 1999.</p>
<p>Det store spørsmålet er om 45-åringen får jobben permanent når sesongen er over og Manchester United skal begynne på blanke ark.</p>
<p>- Jeg vet ikke. Han kommer som sagt til å gjøre det vanskelig for klubben dersom han fortsetter i samme gate. Det vil bli vanskelig for klubben, sier Crerand.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stor forskjell</div>
<div type="text">
<p>En ting skotten har merket seg, er at stemningen blant Manchester United-fansen har blitt så mye bedre, etter at José Mourinho forlot klubben og ble erstattet av en Molde-trener.</p>
<p>- Fullstendig annerledes. Det er en skikkelig stor forskjell. Jeg går på alle kampene med familien min, jeg har med meg barna mine, og støtten har endret seg, sier han og peker mot familien som er like ved.</p>
<p>- Atmosfæren er fullstendig annerledes, spillerne nyter situasjonen nå. Hvis du spør dem, så vil de gi deg et bedre svar enn det du har fått av meg, sier Crerand.</p>
<p>Noen av barna hans er med til Old Trafford på denne dagen, og de venter utålmodig på at pappa skal bli ferdig med intervjuet og ta en kopp kaffe med dem.</p>
<p>Crerand har vondt for å si nei til dem som ønsker en bit av ham, og haster videre når sjansen endelig byr seg.</p>
<p>For hver seier gjør Solskjær det vanskeligere for United-ledelsen å se bort fra hans navn når en permanent manager skal ansettes. Etter lørdagens overbevisende seier over Fulham mener tidligere lagkamerat Rio Ferdinand at nordmannen bør få jobben.</p>
<p>- Signer ham!!!, skrev han på Twitter, og fulgte opp:</p>
<p>- Vi har fått vårt United tilbake.</p></div></body></document>
