<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190919-gir-millionrabatt-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/gir-millionrabatt-pa-aqua-slottet/71618266" frk="740 20 89 4351"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 17:53"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gir millionrabatt på «Aqua-slottet»</div>
<div type="ingress">Eksparet sliter med å få solgt boligen på Birkerød, og har nå besluttet å gå drastisk til verks.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-09-19</div>
<div type="caption"><p>MILLIONKUTT: Eksparet Lene Nystrøm og Søren Rasted sliter enda med å få solgt villaen sin på Birkerød, i Danmark. Nå har de blitt nødt til å kutte prisen med hele syv millioner danske kroner. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>DRAMATISK KUTT: Eksparet har kuttet syv millioner kroner av prisantydningen. Foto: Ivan Eltoft Nielsen</p> <p>IDYLLISK: Eksparets bolig ble for første gang lagt ut for salg i 2017, men er enda ikke blitt solgt. Foto: Ivan Eltoft Nielsen</p> <p>HAR VÆRT SJUK: Lene Nystrøm slet med spiseforstyrrelser i flere år. - Nå er det ca 18 år siden jeg hadde mitt siste tilbakefall, sa hun i «Hver gang vi møtes» i 2015. Video: TV 2</p> <p>GIFT TO GANGER: Lene og Søren giftet seg to ganger i 2001. 16 år seinere gikk de fra hverandre. Foto: Se og Hør</p></div>
<div type="text">
<p>Det har nå gått to år siden Aqua-stjernene Lene Nystrøm (45) og Søren Nystrøm Rasted (50) besluttet å skille seg, etter nesten 16 års ekteskap.</p>
<p>- Dette gjør vi i enighet og med den største respekten for hverandre, skrev de i en uttalelse den gang, og la til at det var en veldig vanskelig tid for barna deres, Billy (13) og India (14).</p></div>
<div type="title" level="3"> Tjente millioner på boligsalg</div>
<div type="text">
<p>Eksparet bosatte seg i Danmark etter at de giftet seg i 2001, og fem år etter bryllupet kjøpte de et 420 kvadratmeter stort slott utenfor København.</p>
<p>Prislappen falt den gang på 26 millioner danske kroner.</p>
<p>Etter at skilsmissen ble kjent i 2017, ble herskapseiendommen, som har navnet Øxenholm, lagt ut for salg med en prisantydning på 35 millioner danske kroner, noe som tilsvarer rundt 46 millioner norske kroner.</p>
<p>Ett år seinere kom det fram at slottet fortsatt ikke var solgt, og de ble nødt til å kutte prisantydningen med tre millioner danske kroner, eller om lag 3,9 millioner norske kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kutter prisen nok en gang</div>
<div type="text">
<p>Ifølge danske Se og Hør har eksparet fortsatt ikke fått solgt luksusvillaen som de kjøpte sammen for drøye 26 millioner danske kroner i 2016. Derfor har de igjen besluttet å kutte prisantydningen, men denne gangen med hele sju millioner danske kroner.</p>
<p>Det vil si at villaen nå ligger ute til salg for 28 millioner danske kroner, noe som tilsvarer 37 millioner norske kroner.</p>
<p>Ifølge danske Se og Hør er bakgrunnen for priskuttet at flere andre luksuseiendommer i nærområdet blir lagt ut for en billigere pris, deriblant eiendommen til Christian Kjær (76), den danske konservative politikeren, advokaten og tidligere kammerherren. Kjær ble nemlig nødt til å kutte prisantydningen på sin bolig fra 70 til 59 millioner danske kroner.</p>
<p>Gigantboligen til eksparet består blant annet av tolv soverom, tre bad, en tennisbane og et tilleggsbygg. Det gulmalte teglsteinsslottet er omkranset av en landlig og frodig hage, med nok plass å boltre seg på.</p>
<p>Ifølge boligannonsen på eiendomsmeglerfirmaet Irving Jensen &amp; Co sin nettside, ble villaen bygget i 1890, og beskrives som et «slott».</p>
<p>- Jeg har nettopp fått eiendommen til salg og den er lagt ut for den prisen jeg vurderer som realistisk, forteller eiendomsmegler ved Irving Jensen &amp; Co, Anne Halvor Jensen til Dagbladet.</p>
<p>Det har ikke lykkes Dagbladet å få en kommentar fra Lene Nystrøms manager, Ole-Fredrik Augestad Jonsbråten.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant lykken igjen</div>
<div type="text">
<p>Søren og Lene er som tidligere nevnt begge en del av den populære popgruppa Aqua, som for alvor slo igjennom i 1997 med debutalbumet «Aquarium».</p>
<p>Det oppsto søt musikk mellom Lene og Søren, og bare noen år etter gjennombruddet giftet duoen seg, først i en hemmelig seremoni i Las Vegas i mai 2001, før de samme år giftet seg igjen i Danmark.</p>
<p>To år etter at skilsmissen ble kjent, kom det fram at Lene hadde funnet lykken på ny med musiker Jeppe Kristoffer Lenz. Det avslørte hun i et intervju med danske Billedbladet, ifølge danske Se og Hør.</p>
<p>Ifølge det danske ukebladet er Kristoffer i begynnelsen av trettiåra og er fra Bornholm, men bor den dag i dag i København.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>The kidz are okay&#128420; #noworriesneededmums</p>
<p>A post shared by Lene Grawrord Nystrom (@lenenystrom) on Aug 18, 2019 at 6:43am PDT</p>
<p>- Vi har vært sammen en liten stund, men vi har bare holdt en lav profil, sa Aqua-Lene og fortsatte:</p>
<p>- Vi møtte hverandre gjennom jobben, Jeppe jobber også med musikk. Han jobber som tekniker for oss i Aqua og har gjort det for en rekke band.</p></div></body></document>
