<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-svindal-matte-operer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/svindal-matte-operere---jeg-haper-dette-blir-arets-siste/70622204" frk="516 23 72 3124"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 17:39"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,aksel lund svindal"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svindal måtte opereres: - Jeg håper dette blir årets siste</div>
<div type="ingress">Aksel Lund Svindal startet året på legevakta.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>OPERERT: Aksel Lund Svindal startet året med en operasjon. Foto: Cornelius Poppe / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Aksel Lund Svindal konkurrerte i helga i italienske Bormio. Torsdag ettermiddag melder fartstjerna om at han ble operert.</p>
<p>- Bare glem langfingeren. Det burde heller vært en dobbel tommel opp for å få metallet ut av tommelen. Her kommer bare en liten post-operasjon-oppdatering, ettersom jeg starter 2019 med en operasjon jeg håper blir den siste dette året. Takk til legevakta for hjelpen, skriver Aksel Lund Svindal på sin egen Instagram-profil.</p></div>
<div type="title" level="3">Metallbit i fingeren</div>
<div type="text">
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Forget about the &#128405;finger. &#128517; Should be a double &#128077;&#128077; for getting that metal out of my &#128077;. Just a little post surgery confusion as I'm starting 2019 with what I hope is the first and last surgery this year. Thanks #legevakta for getting the work done &#128296;&#128295;&#128137;</p>
<p>A post shared by Aksel Lund Svindal (@asvindal) on Jan 3, 2019 at 8:26am PST</p>
<p>Heldigvis var det ikke kneet som måtte opereres denne gangen. Torsdag ble han kvitt metallbiten som ble satt inn etter tommelskaden i midten av november.</p>
<p>Espen Graff, kommunikasjonssjef i Norges Skiforbund, bekrefter at Svindal ble operert torsdag.</p>
<p>- Planen var at han skulle vurdere hvordan det så ut med tommelen, og tok derfor røntgen i dag. Det så så bra ut at han allerede samme dag kunne gjøre det inngrepet og fjerne stålplata fra fingeren, sier Graff til Dagbladet.</p>
<p>Operasjonen vil ikke påvirke sesongen.</p>
<p>- Eneste Svindal må gjøre er å fortsette å teipe hånda til staven, siden han fortsatt ikke har ordentlig grep enda. Han trenger noe tid på å få tilbake følelsen, sier Graff.</p>
<p>Det var like før fartssesongen startet i november at veteranen pådro seg en leddbåndsskade i den ene tommelen etter et fall på trening. Det skriver NTB. Svindal opererte umiddelbart etter hendelsen og har så langt dette året kjørt med en spesiallaget skinne.</p></div>
<div type="title" level="3">Skadeplaget</div>
<div type="text">
<p>Aksel Lund Svindal var på sidelinjen i Holmenkollen da årets første parallellslalåm gikk av stabelen. I helga som var kjørte Svindal i Bormio, og erkjenner at han sleit med høyrekneet som har plaget ham i mange år nå.</p>
<p>- Det er litt dritt nå, sa Aksel Lund Svindal og fortsatte:</p>
<p>- Det har egentlig vært over all forventning fram til nå, så fikk jeg en liten smell i Bormio, og det ble litt tilbake til virkeligheten. Litt sånn lett halting nå, men Wengen er ikke før 15. – 16. januar, så jeg regner med at mye er gjort fram til det, sa Svindal til NRK etter parallellslalåmen fra Holmenkollen.</p>
<p>Publikum som var til stede i Holmenkollen første nyttårsdag fikk se en Svindal med hovent kne.</p>
<p>- Heldigvis har han noe tid på seg før verdenscupen i Wengen. Alle som så ham i Holmenkollen så tydelig at han sliter, spesielt i trapper. Men Svindal har god erfaring med hvordan han skal takle utfordringene med kneet og vet derfor hva han må gjøre i perioden før neste renn, avslutter Graff.</p>
<p>Verdenscupen i sveitsiske Lauberhorn i Wengen går av stabelen 18. til 20. januar.</p></div></body></document>
