<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190808-hagen-sakens-tre-kao.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hagen-sakens-tre-kaotiske-maneder/71466971" frk="916 4 28 5877"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 09:08"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hagen-sakens tre kaotiske måneder</div>
<div type="ingress">Nye meldinger, etterlysninger som legges bort og skifte fra bortføring- til drapshypotese. De tre siste månedenes jakt på svar i Anne-Elisabeth Hagen-forsvinningen har framstått som kaotiske.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-08-08</div>
<div type="caption"><p>SAVNET: Anne-Elisabeth Hagen har vært savnet siden 31. oktober i fjor. Foto: Privat</p> <p>HOLDER KONTAKT: Tirsdag ettermiddag orienterer bistandsadvokat Svein Holden og politiinspektør Tommy Brøske om den seinere tids utvikling i saken om forsvinningen av Anne-Elisabeth Hagen. Video: Dagbladet</p> <p>HOLDER SEG TIL HYPOTESEN SIN: Politiet tror at forsvunnede Anne-Elisabeth Hagen er blitt drept. Video: Dagbladet</p> <p>UVANLIG: Jørn Lier Horst mener situasjonen i Hagen-saken er veldig uvanlig. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>POLITIOVERBETJENT: Ivar Fahsing tror uenigheten kan påvirke samarbeidet mellom politiet og Hagen-familien. Foto: Politihøgskolen</p></div>
<div type="text">
<p>Et forsterket håp om at Anne-Elisabeth Hagen er i live. Slik omtalte bistandsadvokat Svein Holden nyheten om at familien til den savnede 69-åringen har mottatt nye meldinger fra den antatte motparten i Norges store forsvinningsmysterium.</p>
<p>279 dager etter at kvinnen forsvant fra sitt hjem på Fjellhamar i Lørenskog, kalte advokaten og politiet inn til ny pressekonferanse. Den siste nyheten er bare én av mange dramatiske vendinger i løpet av de siste tre månedene.</p></div>
<div type="title" level="3">Sporet som ble lagt bort</div>
<div type="text">
<p>Kalenderen viste 4. juni da politiet gikk ut med at de hadde besluttet å legge bort et av de mest omtalte sporene i saken, den såkalte «luemannen» og «telefonmannen». De to personene passerte Anne-Elisabeth Hagens ektemann og milliardær, Tom Hagens, arbeidsplass samme dag som 69-åringen forsvant.</p>
<p>Det ble brukt omfattende ressurser i jakta på mennenes identitet, og arbeidet ble skilt ut som et eget prosjekt i etterforskningen. Parallelt strømmet tipsene inn. Men etter flere måneder med søk og offentlige etterlysninger med bilder og video, snudde politiet 180 grader: Konklusjonen var at man etter så lang tid anså det som mindre sannsynlig at de hadde en tilknytning til forsvinningen.</p>
<p>Det som aldri kom fram den gang, var at 69-åringens familie i løpet av de siste månedene hadde gjort gjentatte forsøk på å komme i kontakt med de antatte gjerningspersonene. For klokka må skrus tilbake til mai for å finne starten på de siste måneders dramatiske endringer i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny kontakt</div>
<div type="text">
<p>Mens hele Norge feiret nasjonaldagen 17. mai, sendte familien omkring denne datoen en ny beskjed til de antatte kidnapperne. Ifølge Holden kom svaret på meldingen knappe to måneder seinere.</p>
<p>- Mandag 8. juli tok motparten kontakt på nytt. Vi oppfatter henvendelsen som et klart og tydelig svar på et budskap vi formidlet til motparten i midten av mai. Det sies også klart at Hagen lever, sa Holden under tirsdagens pressekonferanse.</p>
<p>Etter at kommunikasjonen fram til 27. januar hadde gått på en lite egnet digital plattform, skal dette ifølge advokaten ha endret seg denne datoen. Siden den gang har det vært kommunisert på det som beskrives som mer utfyllende henvendelser.</p>
<p>Advokaten har ikke ønsket å svare på spørsmål om hvorvidt meldingen 8. juli var den første fra den antatte motparten siden februar i år, men sier at opplysninger gitt i henvendelsene 27. januar og 8. juli er av en slik art at det utelukkende må være personene som bortførte Anne-Elisabeth Hagen som kjenner til den.</p></div>
<div type="title" level="3">- En drapssak</div>
<div type="text">
<p>Sommerferien nærmet seg, og mens Hagen-familien ventet på svar på meldingen sendt i midten av mai, kalte Øst politidistrikt inn til nok en pressekonferanse den 26. juni. Det som skulle være en statusoppdatering før ressursbruken ble trappet ned for sommeren, endte opp med nok en helomvending.</p>
<p>Politiinspektør Tommy Brøske opplyste om at politiets hovedhypotese hadde endret seg. Nå kunne de gå ut med at de ikke lenger anså det som sannsynlig at Anne-Elisabeth Hagen var i live, og at man sto overfor en drapssak.</p>
<p>Til tross for tirsdagens nyheter om at Hagen-familien fremdeles har håp om å få 69-åringen hjem i live, holder politiet fast på drap som hovedhypotese. Det til tross for de siste meldingene. Årsaken er i hovedsak mangel på livsbevis.</p>
<p>Den forskjellige oppfatningen hos Hagen-familien og politiet kan skape en «uheldig» interessekonflikt mellom partene, mener tidligere politietterforsker Jørn Lier Horst. Han mener at situasjonen i verste fall kan vanskeliggjøre politiets arbeid med å oppklare Norges største krimgåte.</p>
<p>- Det er veldig uheldig at det er motstrid mellom hva politiet og familien mener, sier Horst til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Veldig uvanlig</div>
<div type="text">
<p>Privatetterforskeren beskriver situasjonen som oppsto tirsdag, da Holden fortalte om familiens styrkede håp på grunn av ny kontakt mens politiets holder fast på drapshypotesen, som «veldig spesiell» og «veldig uvanlig». Det inntrykket deler også politioverbetjent Ivar Fahsing ved Politihøgskolen.</p>
<p>Han betegner det som «underlig» at den antatte motparten ikke har kommet med livstegn, som igjen kunne ført til at man fikk utbetalt løsepengekravet som ble framsatt for mer enn ni måneder siden.</p>
<p>- Samtidig må man huske at det er naturlig for familien å ha et slags håp inntil det motsatte eventuelt er bevist. Og som bistandsadvokat er det Holdens oppgave å støtte dette håpet. Politiet ser på sin side at det ikke har kommet noe sikkert livstegn, og dette må man ta innover seg som et klart tegn på at det ikke er liv, sier Fahsing til Dagbladet.</p>
<p>Politioverbetjenten forteller videre at han sitter med inntrykk av at uenigheten mellom politiet og familien vil kunne påvirke samspillet dem imellom. Samtidig merker han seg at bistandsadvokat Holden understreker at de opplever samarbeidet med politiet som godt.</p>
<p>- Men selv om det er en uenighet i hva som er status, så opplever jeg det personlig som betryggende at politiet ikke snur seg brått tilbake igjen til en bortføringshypotese, til tross for de nye opplysningene om den siste kontakten, sier Fahsing.</p></div></body></document>
