<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190401-norsk-dommerbroler-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norsk-dommerbroler-glemte-a-vise-ut-spiller-med-to-gule-kort/70932752" frk="349 0 2 2233"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 05:40"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,nest-sotra,norsk fotball,obosligaen,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk dommerbrøler: Glemte å vise ut spiller med to gule kort</div>
<div type="ingress">Nest-Sotra har lagt inn protest etter at dommeren glemte å vise ut Raufoss-spiller Matias Moldskred etter hans andre gule kort. Protesten kommer de neppe noen vei med, konkluderer dommerekspert overfor Dagbladet.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-04-01</div>
<div type="caption"><p>IKKE FORNØYD: Steffen Landro varsler at Nest-Sotra kommer til å protestere på den bisarre dommertabben. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Nyopprykkede Raufoss vant søndagens oppgjør 2-1, men kampen kan få etterspill etter en dommertabbe av den sjeldne sorten.</p>
<p>Rett før slutt fikk Raufoss-spiller Matias Moldskred ilagt sitt andre gule kort, men fikk aldri se det røde kortet. Dommer Eivind Bodding bekrefter ifølge Bergensavisen tabben.</p>
<p>- Ja, det stemmer. Der og da oppfattet ikke vi at han hadde gult kort fra før av. Det må vi ta på oss. Det er en svikt hos oss, sier han til avisa.</p>
<p>Etter kampslutt varslet Nest-Sotra-trener Steffen Landro at det vil bli lagt inn en protest som følge av dommerfeilen. Dermed blir det opp til Norges Fotballforbund å beslutte hva slags konsekvenser dommerfeilen vil få.</p>
<p>Moldskred fikk for øvrig sitt andre gule kort i en situasjon der Nest-Sotras Daniel Arrocha ble utvist.</p>
<p>- Jeg oppfatter ikke at jeg får noe gult kort der, og tenker at Arrocha fikk sitt andre gule. Derfor ble han utvist. Jeg holder jo ikke styr på hvem som får gult kort, sier Moldskred til Bergensavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har en dårlig sak</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet sier Nordicbets' dommerekspert og tidligere FIFA-dommer Svein-Erik Edvartsen at han tviler på at Nest-Sotra kommer noen vei med protesten, ettersom dommerbrøleren ble gjort på overtid og hadde dermed liten innflytelse på kamputfallet.</p>
<p>- Finner rett myndighet at det er begått grove feil ved dommerens forståelse eller praktisering av regelverket, men ikke feil i dommerens skjønnsutøvelse kan det ilegges protest. Videre heter det at kampen skal spilles på nytt dersom avgjørelsesmyndigheten finner det overveiende sannsynlig at feilen har påvirket kamputfallet. I øvrige tilfeller skal protesten forkastes og kampresultatet opprettholdes, sier Edvartsen.</p>
<p>- Jeg mener at det første vilkåret er oppfylt i denne saken, men ikke det andre. Jeg mener derfor at Nest Sotra har en dårlig sak.</p></div></body></document>
