<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190218-a-skatte-av-tipsen-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/a-skatte-av-tipsen-er-til-det-beste-for-deg/70771831" frk="377 12 28 2265"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 18:43"/>
<attribute name="author" value="Siv Jensen, Finansminister (frp)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kronikk,kelnere,debatt,kultur,skatt,tips,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Å skatte av tipsen er til det beste for deg</div>
<div type="ingress">Jeg vil at det skal følge med rettigheter som sykepenger, foreldrepenger og pensjonsopptjening for all godtgjørelse for arbeid.</div>
<div type="author">Siv Jensen, finansminister (Frp)</div>
<div type="date">2019-02-18</div>
<div type="caption"><p>SKATTEPLIKTG: Bartendere i Oslo har delte meninger om skattelegging av tips. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p> <p>Siv Jensen.</p></div>
<div type="text">
<p>Kjære Kim. Takk for ditt åpne brev til meg i Dagbladet 11. februar. Jeg vil i grunnen bare ditt beste. Jeg er ikke mot at kundene skal kunne legge igjen mer penger enn det som står på regningen. Jeg er derimot for at det skal følge med rettigheter som sykepenger, foreldrepenger og pensjonsopptjening for all godtgjørelse for arbeid.</p>
<p>Tidligere var det servitørene selv som skulle innrapportere tipsen til skattemyndighetene. Få eller ingen gjorde det. Da fulgte det heller ingen rettigheter med inntektene. Det tenker man ikke på før behovet for rettighetene melder seg – når man blir syk, skal ha barn eller går av med pensjon.</p>
<p>Derfor har regjeringen fra 2019 endret reglene slik at det er arbeidsgivers ansvar å innrapportere, trekke skatt og betale arbeidsgiveravgift også for lønn i form av tips.</p>
<p>Som finansminister er jeg naturlig nok opptatt av at det vil gi bedre etterlevelse og et mer rettferdig skattesystem. Ved å behandle tips som annen inntekt blir det samtidig enklere for dere ansatte å betale riktig skatt: Du som ansatt, slipper å holde regnskap og rapportere tipsen for å følge reglene.</p>
<p>Økte rettigheter kan faktisk få ganske stor verdi for deg som ansatt. La meg ta et eksempel. Servitøren «Stine» tjener ca. 430.000 kroner i året. Av dette er 100.000 kroner tips. Dersom tipsen går rett i lomma på «Stine», i stedet for at arbeidsgiveren rapporterer det inn som lønn og hun betaler skatt av det, går hun glipp av 87.600 kroner i foreldrepenger regnet på årsbasis hvis hun får barn.</p>
<p>Den dagen hun blir pensjonist, er pensjonen hennes fra NAV omtrent 17.400 kroner lavere per år enn den ville vært om tipsen ble rapportert inn som en del av lønnen hennes. Får man inn mindre tips, blir selvsagt økningen i sykepenger, foreldrepenger og pensjon lavere, men skatten blir også tilsvarende lavere.</p>
<p>Når man er ung, kan en tilværelse som pensjonist virke langt unna. Men kanskje du kommer til å takke meg, den dagen du blir pensjonist?</p></div></body></document>
