<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190822-sjokkanklage-om-apok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sjokkanklage-om-apokalypse-brannen/71514424" frk="703 2 13 4528"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 07:45"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjokkanklage om «apokalypse»-brannen</div>
<div type="ingress">- Hva er deres intensjon? Å forårsake problemer for Brasil.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-08-22</div>
<div type="caption"><p>SKOGBRANN I AMAZONAS: Brasils president Jair Bolsonaro blir beskyldt for ikke å ta grep. Presidenten på sin side hevder det er miljøorganisasjoner som står bak skogbrannene. Video: AP. Reporter: Madeleine Liereng / Dagbladet</p> <p>RØYKTEPPE: Mandag gikk São Paulo med sine 12,18 millioner innbyggere i svart. Midt på dagen. Et røykteppe fra skogbrannene var årsaken. Foto: DPA / NTB Scanpix</p> <p>AMAZONAS: 24 personer fra FUNAI, Brasils nasjonale organisasjon for indianere, ville kontakte en isolert indianerstamme. Oppdraget gikk ut på å gjenforene medlemmer fra indianerstammen Korubos som hadde blitt adskilt fra sine slektninger - med frykt for hevn.</p></div>
<div type="text">
<p>Da den svarte røyken la seg som et tjukt teppe over Brasils største by mandag, ble bildene av mørklagte São Paulo, sammenliknet med den bibelske betydningen av apokalypse - dommedag.</p>
<p>Brasil brenner, og så langt i år er det brutt ut flere enn 72 000 branner. Det er en økning på 84 prosent i forhold til i fjor, ifølge The Guardian, og en rekord. Flere enn halvparten av brannene herjer i verdens største regnskog - Amazonas.</p>
<p>Nå kommer Brasils høyrepopulistiske president med sjokkanklager om hvem som har skylda for branninfernoet som minutt for minutt utraderer deler av verdens sårt tiltrengte grønne lunge.</p></div>
<div type="title" level="3">Skylder på NGOer</div>
<div type="text">
<p>Under en tale som ble sendt på brasiliansk TV onsdag hevdet president Jair Bolsonaro at skogbrannene er påsatt, og at det er ikke-statlige miljøvernorganisasjoner som står bak.</p>
<p>- Mitt inntrykk er at brannene er påsatt av de ikke-statlige organisasjonene (NGOer), fordi de har bedt om penger. Hva er deres intensjon? Å forårsake problemer for Brasil, sa Bolsonaro.</p>
<p>Da Bolsonaro ble spurt om å dokumentere sin påstand, kunne han ikke det, ifølge BBC.</p>
<p>- Dette er en forskrudd uttalelse, en ynkelig uttalelse, sier Marcio Astrini i Greenpeace Brasil til BBC, og legger til:</p>
<p>- Økt avskoging og branner er resultatet av Bolsonaros anti-miljøpolitikk.</p></div>
<div type="title" level="3">«Surrealistisk» påstand</div>
<div type="text">
<p>I juli ble det påvist en markant økning i avskoging i Brasil, skriver The Guardian. Lokale aviser skriver at bønder visse regioner skal ha organisert «branndager», for å skape nye beiteområder for blant annet kyr.</p>
<p>Siden Bolsonaro tok over presidentembetet i Brasil, har brasilianske miljøvernmyndigheter i langt mindre grad håndhevet regelverket som forbyr for eksempel uautorisert brenning av skog, eller tømmerhogst.</p>
<p>- Å brenne regnskog eller å hogge regnskog uten tillatelse, er fremdeles like ulovlig som det var før Bolsonaro ble president, men siden Bolsonaro tok over, tror folk at de nå vil slippe unna med det, sier Øyvind Eggen, generalsekretær i Regnskogfondet til Dagbladet.</p>
<p>- Er det dere i Regnskogfondet eller noen av deres samarbeidspartnere som påsetter brannene i Brasil?</p>
<p>Eggen ler høyt.</p>
<p>- Det er et spørsmål jeg ikke så komme, men svaret er nei. Og påstanden fra Bolsonaro er helt surrealistisk. Jeg klarer ikke engang å forstå hvordan en sånn påstand kan oppstå.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter «vippepunkt»</div>
<div type="text">
<p>Han beskriver brannene som svært «dramatiske» og frykter at de - i tillegg til øvrig avskoging - vil bidra til et «vippepunkt» Regnskogfondet og andre organisasjoner frykter.</p>
<p>- Forskning viser veldig tydelig at det kommer et punkt hvor regnskogen mister evnen til å vedlikeholde seg selv. Når det skjer, vil skogen svekkes videre, uavhengig av hva vi gjør, sier generalsekretæren.</p>
<p>Han forteller at «ingen» vet hvor dette vippepunktet er, men flere forskere frykter at det kan ligge rett rundt hjørnet. Da vil det skje to ting, ifølge Eggen.</p>
<p>- Vi vil aldri klare å stanse klimaendringene.</p>
<p>- Landbruket i Brasil vil bryte sammen.</p></div>
<div type="title" level="3">Bolsonaro-paradokset</div>
<div type="text">
<p>At landbruket vil slite som følge av avskogingen, er et lite paradoks for Bolsonaro, forklarer generalsekretæren. Presidenten søker støtte i landbruket ved å åpne opp for mer avskoging.</p>
<p>- Skogen i Brasil fjernes ikke på grunn av verdien av tømmer, men fordi bønder vil ha tilgang til land, sier Eggen.</p>
<p>Men forvitrer regnskogen, vil nedbøren regnskogen skaper, forsvinne, forklarer Eggen.</p>
<p>At det i det hele tatt har oppstått massive branner i regnskogen i Brasil, er i seg selv et illevarslende tegn, mener Eggen.</p>
<p>- Man skal ikke klare å sette fyr på en regnskog, hvis den er fungerende og intakt. Nå har deler av skogen, særlig randsondene, blitt degradert, og tørre fordi de ikke klarer å vedlikeholde seg selv i like stor grad.</p>
<p>Tidligere i uka kom Bolsonaro også med et regnskog-angrep mot Norge. Les mer om det her:</p></div></body></document>
