<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190224-drakk-seg-full-for-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/drakk-seg-full-for-a-takle-berommelsen/70796945" frk="580 10 36 3413"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 15:21"/>
<attribute name="author" value="Miriam Bakkejord"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="daniel radcliffe,kjendis,harry potter,hollywood"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drakk seg full for å takle berømmelsen</div>
<div type="ingress">Fortsatt kjenner «Harry Potter»-stjerna på et forventningspress fra offentligheten.</div>
<div type="author">Miriam Bakkejord</div>
<div type="date">2019-02-24</div>
<div type="caption"><p>VANSKELIG TID: Den britiske skuespilleren Daniel Radcliffe (29), best kjent fra «Harry Potter»-filmene, tydde til store mengder alkohol for å få dagene til å gå rundt. Her avbildet tidligere i februar. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TOK VERDEN MED STORM: Daniel Radcliffe i rollen som Harry Potter i filmen «Harry Potter og fangen fra Azkaban», fra 2004. Foto: NTB Scanpix</p> <p>REDD FOR TRANGE STEDER: Da J.K. Rowling skrev den første boka om Harry Potter var hun ikke klar over hvorfor hun plasserte ham i et kott under en trapp. I ettertid skjønner hun hvorfor. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Barnestjerner som sliter med overgangen til voksenlivet i rampelyset, er nærmest som en klisjé å regne. Dessverre er det en realitet for mange.</p>
<p>Britiske Daniel Radcliffe (29) var bare elleve år da han dukket opp i filmserien om Harry Potter, en rolle som skulle gjøre ham til verdensstjerne over natta. Og som så mange før ham, gikk berømmelsen fra å være noe positivt, til å bli en hodepine.</p>
<p>- Den kjappeste måten å glemme det faktum at du blir overvåket døgnet rundt, var å drikke seg veldig full, forteller 29-åringen i aktualitetsprogrammet «Off Camera With Sam Jones», gjengitt av Huffington Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Full på jobb</div>
<div type="text">
<p>Radcliffe har flere ganger vært åpen om utfordringene som møtte ham i slutten av tenåra, da drikkeproblemet utviklet seg. 29-åringen har eksempelvis uttalt at det finnes scener fra de siste «Harry Potter»-filmene han ikke husker å ha spilt inn.</p>
<p>- Det var en tid da jeg ønsket å leve et jetset-liv, som slett ikke passet meg. Jeg drakk mye. Jeg var så synlig i offentligheten, og en indre kamp i meg sa at jeg selvsagt kunne ha et normalt liv. De fleste menneskene kan trolig ha det, men jeg kan definitivt ikke det, fortalte han i 2011.</p>
<p>Åtte år seinere har Radcliffe for lengst langt flaska på hylla, en beslutning han flere ganger har gitt kjæresten, Erin Darke (34), æren for. Han kjenner likevel på et forventningspress fra offentligheten, om å alltid vise seg fra «sin beste side».</p>
<p>- Når du har en god jobb og tjener bra, har du på mange måter ikke lov til å klage eller være lei deg. Det er defintivt noe jeg kjenner på. Av og til tar jeg meg selv i å tenke: «Hvis jeg kjenner at noe er vanskelig, gjør jeg noe feil? Er jeg dårlig på å være berømt da?», sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Heldig</div>
<div type="text">
<p>Radcliffe mener det bare er flaks at han har klart å forbli tørrlagt.</p>
<p>- Jeg har vært heldig, og hatt riktige mennesker rundt meg til riktig tid, sier han.</p>
<p>«Harry Potter»-stjerna møtte kjæresten, som også er skuespilleren, under innspillingen av filmen «Kill Your Darlings» i 2012, samme år som han kuttet alkoholen. De to holdt forholdet skjult i flere år før de omsider valgte å fortelle om forholdet.</p>
<p>Seinere har 29-åringen fortalt om øyeblikket da han falt pladask.</p>
<p>- Hun var fantastisk morsom og smart. Jeg visste at jeg var i trøbbel, sa skuespilleren i et intervju med Playboy i 2015.</p>
<p>Hovedrollen i noen av verdens mest inntjenende filmer til tross, Radcliffe har ikke ligget på latsida etter «Harry Potter»-suksessen. Briten har blant annet medvirket i en rekke teaterproduksjoner, og skapte særlig overskrifter da han i 2008 stilte kliss naken på scenen i stykket «Equus».</p>
<p>Av nyere jobboppdrag kan rollen i «The Lifespan of a Fact» på Broadway fra 2018 nevnes, samt roller i filmer som «Trainwreck» og «Jungle».</p></div></body></document>
