<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191003-avslorer-sykdomsdram.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avslorer-sykdomsdrama/71667863" frk="386 7 18 2262"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 03:36"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører sykdomsdrama</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haaland (19) sov på sykehuset bare dager før Liverpool-møtet.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-10-03</div>
<div type="caption"><p>GIKK LEI: Erling Braut Haaland scoret på Anfield og var en attraktiv herremann i intervjusonen etter kamp. Til slutt gikk han lei - og sa fra om det. Video: Håkon Brandsnes.</p></div>
<div type="text">
<p>LIVERPOOL/OSLO (Dagbladet): Man kunne ikke annet enn å måpe da Erling Braut Haaland (19) scoret hat trick i Champions League-debuten for sin klubb RB Salzburg.</p>
<p>Derfor hadde blant annet Liverpool-manager Jürgen Klopp et ekstra øye på Haaland foran onsdagens oppgjør mot Premier League-lederen.</p>
<p>Haaland scoret ett mål på selveste Anfield, men tilbrakte den første timen på benken. Overfor norsk presse avslørte Haaland at han har slitt med sykdom før storkampen - og det var usikkert om han ville få spille i det hele tatt.</p>
<p>- Det var nær jeg måtte gå glipp av kampen, innrømmer Haaland.</p></div>
<div type="title" level="3">- Aner ikke hvor glad</div>
<div type="text">
<p>Han er relativt fåmælt om sykdommen, men innrømmer at det har vært et problem med lungene. Han avslører at han blant annet sov på sykehuset for to dager siden.</p>
<p>- Jeg var rimelig fornøyd da legene sa jeg kunne spille en halvtime. Du aner ikke hvor glad jeg var for at jeg fikk starte på benken, sier Haaland.</p>
<p>Han innrømmer at det gikk mange tanker gjennom hodet hans med tanke på oppgjøret mot storlaget, som han hadde sett fram til. Blant annet hadde han flere kompiser på tribunen.</p>
<p>- Jeg har ligget og tenkt mye. Men at jeg måtte stå over kampen, har aldri vært en tanke, jeg visste at jeg skulle spille. Det nytter ikke å være negativ selv om man er syk sier Haaland.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vanvittig prestasjon</div>
<div type="text">
<p>Salzburg sto for en stor prestasjon da de snudde 3-0 til 3-3 mot Premier League-lederen Liverpool.</p>
<p>Haaland - som kom inn ved avsparket på 3-2 - brukte bare tre minutter på å trille inn 3-3 etter å ha blitt spilt på åpent mål av Hee-chan Hwang, som scoret 3-1-målet.</p>
<p>- Det var godt forarbeid, så jeg kunne planlegge feiringen før jeg satte ballen i mål. Det var flott, sier Haaland til norsk presse etter kampen.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Det er jo ikke akkurat hverdagskost å hende opp en 3-0-ledelse. Det er bare synd vi ikke klarer å holde helt ut. Det ville vært en god prestasjon. Uansett er jeg stolt over laget. Det er en vanvittig prestasjon, det vi gjør, sier 19-åringen.</p></div></body></document>
