<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190822-underlagt-et-strengt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/underlagt-et-strengt-regime/71494905" frk="724 5 26 4711"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-22 11:41"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Underlagt et strengt regime</div>
<div type="ingress">Det er iverksatt et eget sikkerhetsopplegg rundt varetektsfengslede Philip Manshaus (21).</div>
<div type="author">Angelica Hagen, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-08-22</div>
<div type="caption"><p>SMILER: Philip Manshaus er siktet for drap, drapsforsøk og terrorhandling. Her ankommer han fengslingsmøtet med tydelige skader i ansiktet. Video: Christian Wehus / Foto: John Terje Pedersen</p> <p>SIKTET FOR DRAP: 21 år gamle Philip Manshaus vokste opp i Bærum, ikke langt fra moskeen han angrep. Video / Foto: Privat. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p> <p>GIKK INN UMIDDELBART: Forstander i menigheten Al Noor Islamic Center, Irfan Mushtag, forteller om moskéangrepet ved Al Noor Islamic Center i Bærum. Video: John Terje Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Philip Manshaus (21) ble mandag forrige uke varetektsfengslet i fire uker, der de to første er i full isolasjon. Han sitter for tida på Ila fengsel i Bærum.</p>
<p>I kjennelsen kom det fram at retten mener det er reell og konkret fare for at Manshaus ville forsøkt å fjerne spor eller påvirke vitner eller eventuelle medskyldige dersom han ble løslatt. Retten fryktet også nye angrep.</p>
<p>21-åringen er siktet for terror etter skytingen i al-Noor-moskeen i Bærum lørdag 10. august. Før han angrep moskeen med flere våpen, drepte han sin stesøster Johanne Ihle-Hansen (17) i deres hjem på Eiksmarka.</p>
<p>Manshaus nekter straffskyld, men erkjenner de faktiske forhold han er siktet for: drapet på stesøstera og terrorforsøket i moskeen.</p></div>
<div type="title" level="3">Strengt regime</div>
<div type="text">
<p>Politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby sier til Dagbladet at det er et eget sikkerhetsopplegg rundt ham i Ila fengsel.</p>
<p>- Tatt i betraktning at han ønsket å skremme, spesielt muslimer, er det tatt særlige forholdsregler rundt ham, sier politiadvokaten.</p>
<p>Han ønsker ikke å gå inn på tiltakene som er iverksatt, men forteller at sikkerhetsopplegget først og fremst er der for å ivareta de andre innsatte.</p>
<p>- Han er i varetekt, han er underlagt isolasjon, brev- og besøks- og medieforbud. Han vil ikke kunne ha kontakt med andre medinnsatte, men han vil kunne lese bøker og se på video som er lukket. Det er klart han er under et strengt regime, sier politiadvokaten.</p></div>
<div type="title" level="3">Helhetsvurderinger</div>
<div type="text">
<p>Fungerende direktør Tonje Sandal i Ila fengsel vil ikke kommentere sikkerhetstiltakene rundt Manshaus.</p>
<p>- Vi kan ikke uttale oss om sikkerheten rundt konkrete innsatte i fengsel. På generelt grunnlag kan jeg imidlertid si at fengselet ivaretar sikkerheten til samtlige innsatte og ansatte i fengselet ut fra konkrete helhetsvurderinger, sier hun.</p>
<p>Terrordømte Anders Behring Breivik satt varetektsfengslet på avdeling med «særlig høyt sikkerhetsnivå». Den er plassert i sørblokken i fengselet, avdeling G, og er en avdeling som er svært sjeldent i bruk.</p>
<p>Her kan det innsettes domfelte og varetektsinnsatte som antas å medføre særlig rømningsfare, fare for anslag utenfra for å bistå til rømning, fare for gisseltaking eller fare for ny, særlig alvorlig kriminalitet.</p>
<p>Sandal forteller at det ikke er fattet vedtak om at Manshaus skal sitte på denne avdelinga.</p>
<p>- Han sitter ikke på samme celle som Breivik, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil ikke oppgi grunn</div>
<div type="text">
<p>Philip Manshaus ble formelt pågrepet av den tidligere offiseren i det pakistanske luftforsvaret, Mohammed Rafiq (65), og Mohamed Iqbal (75) i bønnerommet i al-Noor-moskeen. Manshaus fikk hard medfart i basketaket.</p>
<p>Da han ble overlatt til politiet like etter klokka 16.27 samme dag, ble han fraktet til Ullevål sykehus. Her var han innlagt i seks timer, forteller politiadvokat Kraby.</p>
<p>Styremedlem i Al-Noor Islamic Centre, Irfan Mushtaq, har vært kritisk til deler av politiets håndtering på stedet. Søndag kveld ble det klart at politiets og PSTs håndtering av angrepet mot Al-Noor-moskeen skal evalueres eksternt.</p>
<p>Da 21-åringen ankom fengslingsmøtet i Oslo tingrett var han tydelig forslått med flere blåmerker og skrammer i ansiktet. Han smilte til den oppmøtte pressen.</p>
<p>Det ble gjentatte ganger forsøkt å gjennomføre avhør med Manshaus. Fredag kveld, nesten en uke etter angrepet på moskeen, ga han sin forklaring til politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Undersøker nettaktivitet</div>
<div type="text">
<p>Den terrorsiktede 21-åringens bevegelser og aktivitet på nettet kort tid før angrepet er en svært viktig del av politiets etterforskning, blant annet for å avdekke om han kan ha hatt medhjelpere eller støttespillere med kapasitet til å utføre terrorangrep.</p>
<p>Kraby forteller at politiet undersøker hva han har skrevet på nettet og hvilke bilder han har publisert.</p>
<p>- Det er slike ting vi jobber med å kartlegge for å se på når radikaliseringsprosessen startet. Radikalisering er sentralt i etterforskningen. Vi tar avhør av venner, bekjente og familie, sier politiadvokaten.</p>
<p>Politiet har sikret seg en rekke bevis mot 21-åringen. Dette inkluderer et GoPro-kamera som Manshaus skal ha hatt på seg, og som filmet angrepet mot moskeen.</p></div></body></document>
