<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190406-dette-er-en-liten-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dette-er-en-liten-revolusjon/70955590" frk="704 4 18 4460"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 17:57"/>
<attribute name="author" value="Line Brustad, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Dette er en liten revolusjon</div>
<div type="ingress">Her skal Norge fortelle hele verden at det finnes en grense for oljepolitikken, sier Bellona-leder om Ap's konsekvensutrednings-nei.</div>
<div type="author">Line Brustad, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-04-06</div>
<div type="caption"><p>LOFOTEN: Lofoten er symbolet på et rent, friskt og produktivt økosystem i fantastisk vakre omgivelser, ifølge Belllonasjefen. - Her skal Norge fortelle hele verden at det finnes en grense for oljepolitikken, sier han. Bildet viser utsikt fra fjellet Reinebringen ved Reine i Lofoten. Foto: Hans A Vedlog/Dagbladet</p> <p>- EN SEIER: At Arbeiderpartiet sier nei til å konsekvensutrede Lofoten, Vesterålen og Senja er en seier som smaker godt, sier Daglig leder i Bellona, Frederic Hauge.. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>LAGSEIER: Leder i AUF Ina Libak kaller det en lagseier at Ap nå sier nei til å konsekvensutrede Lofoten, Vesterålen og Senja. Video og reporter: Jørgen Gilbrant / Dagbladet</p> <p>LANDSMØTET: Ap-leder Jonas Gahr Støre argumenterte i det lengste for at kompromisset far 2017 skulle beholdes, men innså at landsmøtet ville noe annet. I formiddag presenterte Støre selv forslaget fra redaksjonskomiteen landsmøtet kommer til å vedta. Video og reporter: Jørgen Gilbrant / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Etter at det har vært jobbet intenst i redaksjonskomiteen fra landsmøtets start for å finne en oljeløsning, kom Arbeiderpartiets leder Jonas Gahr Støre selv ut med nyheten i dag:</p>
<p>Oljekompromisset fra 2017 ryker, og Arbeiderpartiet sier nei til å konsekvensutrede Lofoten, Vesterålen og Senja.</p>
<p>Daglig leder i Bellona, Frederic Hauge, skriver i en pressemelding at Bellona opplever dette som en seier - og at den smaker godt.</p>
<p>Å beskytte sårbare og produktive havområder for oljevirksomhet har vært Bellonas kampsak i 30 år, skriver Hauge.</p>
<p>- Etter at Bellona har kjempet i 30 år mot oljeutvinning i Lofoten, Vesterålen og Senja, har Ap-landsmøtet fattet sitt vedtak mot konsekvensutredning. Det er en liten revolusjon, hvor vi gleder oss over gjennomslaget til AUF og fylkeslagene, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3"> - G rønnere framtid</div>
<div type="text">
<p>Hauge mener vedtaket er en anerkjennelse til havforskere i alle disipliner, «som har advart mot oljeaktivitet i områder som er så viktig for økosystemet og for norsk fiskeri».</p>
<p>- Dagens vedtak bidrar også til å flytte tyngdepunktet i norsk politikk. Nå er det klargjort at det ikke er flertall i Stortinget for å åpne Lofoten, Vesterålen og Senja for oljevirksomhet. Dette er også en viktig avklaring for hele regionen, som har levert arbeidsplasser, mat og skatteinntekter til den norske stat i uminnelige tider.</p>
<p>- Nå kan turistbransjen, fiskerne og alle som jobber i fornybare næringer gå en grønnere fremtid i møte, sier Hauge.</p></div>
<div type="title" level="3">- En grense</div>
<div type="text">
<p>Hauge beskriver Lofoten som symbolet på et rent, friskt og produktivt økosystem i fantastisk vakre omgivelser.</p>
<p>- Her skal Norge fortelle hele verden at det finnes en grense for oljepolitikken. Vi har funnet mer olje i verden enn vi kan brenne, skriver han og fortsetter:</p>
<p>- De første områdene som skal skånes er de produktive og de sårbare. Lofoten har alt, og trenger ingen oljevirksomhet for å se en lys tid i møte.</p></div>
<div type="title" level="3">- Burde gått for varig vern</div>
<div type="text">
<p>Klima- og miljøminister Ola Elvestuen sier til Dagbladet at det er bra at miljøinteressene vant frem i denne omgang.</p>
<p>- Men Ap ga fra seg en historisk mulighet til å gå inn for varig vern mot oljeboring i havområdene ved Lofoten, Vesterålen og Senja. De burde tatt skrittet helt ut og vernet disse sårbare områdene permanent, sier Elvestuen.</p>
<p>- Disse områdene er helt unike, verdens siste store torskestamme gyter der, og verdens største kaldtvannskorallrev ligger utenfor Røst i Lofoten. I fjor vedtok regjeringen en ny nasjonalpark i Lofotodden helt ytterst i Lofoten, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Melder seg ut</div>
<div type="text">
<p>I Arbeiderpartiet er ikke alle like fornøyd med avgjørelsen.</p>
<p>Lørdag kveld har Dagbladet fått bekreftet at to tillitsvalgte i Fellesforbundet melder se ut av Ap, mens en tredje vurderer det samme. En fjerde tillitsvalgt trakk seg allerede før helga.</p>
<p>Samtidig bekrefter klubbleder i Industri Energi Odfjell Avdeling 171, Harald Hereid, overfor Dagbladet at også han velger å trekke seg.</p>
<p>- Vedtakene har ingen praktisk betydning, men det er signalet som sendes ut, som gjør det helt umulig for meg å stå i, sier Heraid til Dagbladet.</p>
<p>Hereid er leder for 940 medlemmer, og sier at flere føler at Ap og Venstresiden har blitt mindre relevant for dem.</p>
<p>- Jeg er litt overrasket. Ap skal favne over industriarbeidere, men sender med dette et signal som setter næringen vår i fare, sier han.</p></div></body></document>
