<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190722-medaljevinnere-sendt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/medaljevinnere-sendte-rorende-hilsen-til-kreftsyk-konkurrent/71422897" frk="268 3 5 1577"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 17:01"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Medaljevinnere sendte rørende hilsen til kreftsyk konkurrent</div>
<div type="ingress">Etter 100 meter butterfly i svømme-VM mandag, valgte medaljevinnerne å sende en melding til kreftsyke Rikako Ikee.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-22</div>
<div type="caption"><p>RØRENDE: Australske Emma McKeon (til venstre) canadiske Margaret MacNeil (i midten) og svenske Sarah Sjöström (til høyre) sendte denne beskjeden til sin konkurrent. Foto: Lee Jin-man / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den japanske 19-åringen fikk i begynnelsen av året den brutale beskjeden om at hun er rammet av leukemi. Hun er dermed ikke med i det pågående verdensmesterskapet i Sør-Korea. Hun vant seks gull i Asialekene i fjor og er en superstjerne i hjemlandet.</p>
<p>Etter å ha svømt inn til henholdsvis gull, sølv og bronse, valgte Margaret MacNeil, Sarah Sjöström og Emma McKeon å sende en beskjed til Ikee.</p>
<p>De malte på hendene sine en beskjed til japaneren om at hun ikke skal gi opp i sin kamp mot kreftsykdommen. Ikee ville vært favoritt på distansen om hun var frisk.</p>
<p>- Jeg tenkte på det litt tidligere dag, hvordan vi kunne gi henne en fin hilsen. Vi snakket om det før premieutdelingen. Da kom vi på ideen sammen. Alle sto og gråt litt bak der. Det ble veldig mye følelser, sa Sjöström.</p>
<p>Selv hadde hun skrevet japanerens fornavn på sin høyre hånd, mens det på den andre var tegnet et hjerte.</p>
<p>- Jeg håper hun kan nedkjempe kreften. Hun er en fighter, sa svensken.</p>
<p>Ikee var selv sjokkert da hun fikk beskjeden om sykdommen.</p>
<p>- Jeg kan fortsatt ikke fatte det. Jeg er sjokkert og forvirret, men heldigvis er det en sykdom man kan bli helt frisk av om den behandles på riktig måte, skrev hun.</p></div></body></document>
