<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-slik-reagerte-kjares.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slik-reagerte-kjaeresten-pa-babynyheten/71572554" frk="875 11 57 5032"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 15:59"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden, Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik reagerte kjæresten på babynyheten</div>
<div type="ingress">«Skjer dette nå?», liksom.</div>
<div type="author">Marcus Brenden, Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>SLAPP BABYNYHET: Programleder Helene Olafsen venter sitt første barn med kjæresten Jørgen Nilsen. Nå forteller de begge, og Helenes «Senkveld»-makker Stian Blipp, om sine reaksjoner på babynyheten. Foto: Tore Skaar / Se og Hør</p> <p>OLAFSEN OM VIBEKE: Helene Olafsen deler sine tanker om avdøde Vibeke Skofterud. Video: Ørjan Ryland, reporter: Henriette Eilertsen</p> <p>PROGRAMLEDERPAR: Helene Olafsen og Stian Blipp er gode venner og kolleger. Blipp er svært glad for at Olafsen nå venter sitt første barn med kjæresten Jørgen. Foto: Tor Lindseth / Se og Hør</p> <p>VENTER BARN: Helene Olafsen og Jørgen Nilsen venter sitt første barn. Foto: NTB Scanpix</p> <p>I kveldens episoden av «Senkveld med Helene og Stian» har forbrukerøkonom Silje Sandmæl sett hvor mye penger programleder Stian Blipp årlig bruker på Fortnite. Og det er sjokkerende mye penger.</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag kom nyheten om at tidligere snowboardkjører og «Senkveld»-programleder Helene Olafsen (29) og kjæresten Jørgen Nilsen (29) venter sitt første barn sammen.</p>
<p>Det avslørte 29-åringen selv under innspillingen av sesongpremieren på talkshowet torsdag kveld.</p>
<p>Nyheten ble tatt svært godt imot av TV-publikummet som var til stede under «Senkveld»-innspillingen.</p>
<p>- Det er en ting jeg gleder meg eksepsjonelt til. Noe jeg ikke sagt til deg, som jeg tror du kommer til å bli glad for. Jeg er gravid, avslørte Olafsen overfor sin TV-makker Stian Blipp (29) - som ble svært overrasket over kunngjøringen.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Vi to skal bli tre &#128118;&#127996;&#10084;</p>
<p>A post shared by Helene Olafsen (@heleneolafsen) on Sep 5, 2019 at 11:42am PDT</p>
<p>Blipp visste ikke noe om hva som skulle skje under innspillingen på forhånd, og overfor Dagbladet avslører programlederen at han ikke så babynyheten til Olafsen komme.</p>
<p>- Det kom 50 forskjellige ting opp i hodet. «Hva er det som skjer nå?», tenkte jeg. Skal hun flytte til Australia og bli surfer på heltid? Tida stoppet litt opp. Og så når hun sa det hun sa ... Hele brystet mitt bare eksploderte, sier Blipp.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde ingen anelse</div>
<div type="text">
<p>29-åringen forteller videre at han ikke hadde noen mistanker om at Olafsen ventet barn. I ettertid er det imidlertid flere ting Blipp husker at han har reagert på.</p>
<p>- Vi har vært på noen tilstelninger og sånt. Helene er en energibunt, men i det siste har hun pleid å reise hjem i 22-tida. En dag spurte jeg om hun skulle være med og trene, men det var hun ikke så keen på, sier han.</p>
<p>Blipp fikk selv barn med sin kone Jamina i fjor høst, da Noelle kom til verden i november. Han har en rekke tips til Olafsen, som nå også skal få en liten i hus.</p>
<p>- Det viktigste er å være åpen. Det er lett å lese seg altfor mye opp og ta råd om hvordan man skal gjøre ting og ikke. Når man får barn, forstår man at dette er en egen person (...). Én regel fungerer nødvendigvis ikke for alle, forteller Blipp.</p>
<p>Olafsen innrømmer på sin side at det var en utfordring å holde graviditeten skjult for kameraten og kollegaen Stian Blipp.</p>
<p>- Ja, men det var litt gøy, også. Jeg har ikke skjønt at han ikke har lagt merke til det. Jeg har jo gått opp veldig mye. Man ser jo veldig tydelig at jeg har mage og veldig store pupper. Han har nok vært veldig inne i sin egen pappaperm, sier hun til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg har vært litt kvalm</div>
<div type="text">
<p>De vordende foreldrene kan avsløre at det ikke har snakket om hva barnet skal hete, og at de heller ikke vet barnets kjønn ennå.</p>
<p>- Vi kan jo kalle det «Rumba» eller «Jive», fleiper Jørgen Nilsen, hvorpå det kommer et lattermildt, men kontant «nei» fra Olafsen.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Jørgen Nilsen (@jrgnnilsen) on Sep 5, 2019 at 11:42am PDT</p>
<p>Sistnevnte forklarer at svangerskapet så langt har vært nytt, og «litt rart».</p>
<p>- Jeg har vært litt kvalm. Det har vært mye følelser og mye søvn. Det har vært rart og fint, sier Olafsen.</p>
<p>- Hvordan reagerte du da du fant ut at du er gravid?</p>
<p>- Jeg ble jo selvfølgelig veldig glad. Det er jo en vanvittig gave. Men jeg ble også litt perpleks, på en måte. Det er så stort at jeg kanskje ikke klarte å ta det inn helt med en gang, det er jo sikkert en grunn til at man skal gå gravid i ni måneder. Man skal kjenne på det og bli vant til det og forberede seg, forteller Olafsen.</p>
<p>- Jeg ble kjempeglad. Det er vanskelig å ta inn over seg, som Helene sier. «Skjer dette nå?» liksom. Vi har jo snakket om det og gledet oss veldig til det skulle skje, sier Nilsen om øyeblikket han fikk vite om graviditeten.</p>
<p>Helene Olafsen røper at hun fortalte den gledelige nyheten til kjæresten på en noe utradisjonell måte - og at det ikke var særlig romantisk.</p>
<p>- Jeg ropte det ned trappa. Jeg sa: «Jøøøørgen!».</p>
<p>Nilsen innrømmer at han forsto hva som skulle komme da han hørte kjæresten rope.</p>
<p>- Da hun ropte skjønte jeg vel litt hva det var, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Den pensjonerte snowboardkjøreren og kjæresten bekreftet forholdet høsten 2018. Duoen danset sammen og vant «Skal vi danse» i 2017, og tidligere i sommer ble det kjent at de hadde kjøpt hus sammen og dermed skulle bli samboere.</p></div></body></document>
