<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190331-advokaten-tror-pa-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/advokaten-tror-pa-spionutveksling/70932871" frk="297 3 6 1716"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-31 18:15"/>
<attribute name="author" value="Nina Sørlie Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="russland,utenriks,nyheter,frode berg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advokaten tror på spionutveksling</div>
<div type="ingress">Frode Bergs advokat tror at en avtale mellom Norge og Russland snart kan være i havn.</div>
<div type="author">Nina Sørlie Nilssen</div>
<div type="date">2019-03-31</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: Frode Berg er tiltalt for spionasje, og har sittet 16 måneder i Lefortovo fengselet i Moskva. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag starter spionsaken mot den 63 år gamle pensjonerte grenseinspektøren Frode Berg i Moskva.</p>
<p>Berg er tiltalt for spionasje, og risikerer en 20 år lang fengselsstraff.</p>
<p>Bergs norske advokat, Brynulf Risnes, tror at en spionutveksling mellom Norge og Russland kan være i ferd med å inngås.</p>
<p>Det skriver NRK.</p>
<p>- Vi vet fra andre saker at det er vanligvis sånn det løses. Det løses ikke i rettssalen. Når det handler om forhold mellom nasjonene, og sånne ting står på spill, så har statene en veldig stor egeninteresse å finne en løsning, sier Brynulf Risnes til NRK.</p>
<p>Han tror at utfallet av rettssaken blir at Berg dømmes skyldig.</p>
<p>- Vi er vel nok så sikre på at han blir dømt i en eller annen form. Vi håper at straffen ikke blir veldig lang, sier Risnes til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">Avtale på bakrommet</div>
<div type="text">
<p>Risnes sier at det er spekulasjoner om at norske og russiske myndigheter skal ha kommet frem til en avtale på bakrommet.</p>
<p>En slik avtale kan få konsekvenser for rettssaken og hvordan en eventuell soning vil foregå. Det vil også påvirke resultatet i rettssaken, på den måten at han får en lavere straff, sier Risnes.</p>
<p>Han vet om det foreligger en avtale, men at det i lignende saker har skjedd at nasjonene har kommet fram til en enighet via diplomatiske kanaler.</p>
<p>Risnes utelukker ikke at norske myndigheter kan ha samarbeidet med andre land for å få en avtale i havn. Han sier til NRK at det klassiske er en utveksling av en annen spionmistenkt eller sånne ting.</p></div></body></document>
