<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-spar-norsk-finale-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/spar-norsk-finale---frykter-ikke-tyskland/71913069" frk="648 3 12 3819"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 11:19"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spår norsk finale: - Frykter ikke Tyskland</div>
<div type="ingress">Gunnar Pettersen er sikker i sin sak: Norge slår Tyskland. En av årsakene er Norges uvanlige utvikling.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>KOMMENTERER: Gunnar Pettersen og Daniel Höglund utgjør Viasats kommentatorduo. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>FØR TYSKLAND: Dette sier landslagssjef Thorir Hergeirsson før møtet med Tyskland tirsdag. Video: Rødt Kort</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Tyskland, kl. 12.30</p>
<p>KUMAMOTO (Dagbladet): I fjor gjorde håndballjentene sitt dårligste europamesterskap siden 2000. Et tap mot Tyskland i åpningskampen viste seg til å slutt å bli skjebnesvangert for Norge, som ikke klarte å komme seg videre til semifinalen.</p>
<p>De tapte bare med ett mål, men det var nok til at EM-drømmen ble knust. Nå har håndballjentene endelig muligheten til å få sin revansje.</p>
<p>Onsdag ettermiddag møter de tyskerne igjen. Med seier eller uavgjort går Norge til semifinale, og de kan samtidig sende tyskerne ut av turneringen. Nederland vant sin kamp mot Sør-Korea tidligere i dag. Det betyr at Norge ryker ut av VM med tap for Tyskland.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gir ekstra motivasjon</div>
<div type="text">
<p>- Den Tyskland-kampen i fjor formet hele mesterskapet for oss. Det ble veldig tøft for oss, og jeg har på ingen måte lyst til at det skal skje igjen. Så det er en liten revansjekamp, sier kaptein Stine Bredal Oftedal.</p>
<p>Emilie Hegh Arntzen var også med under EM i fjor. Hun sier at det varierer fra spiller til spiller, men at hun selv finner stor motivasjon i å revansjere seg mot Tyskland.</p>
<p>- Det er selvfølgelig aldri gøy å tape. Selv om det begynner å bli en stund siden, har vi alltid lyst til å vinne. For min del gir deg ekstra motivasjon, men vi må ha fokus på å gjøre jobben skikkelig og kline til utpå banen, mener hun.</p>
<p>Norge kom inn i hovedrunden med bare to poeng, men etter sterke seiere mot Danmark og Sør-Korea topper de nå gruppa. Nederland, Tyskland og Serbia er også med å kjemper om en plass i semifinalen. Fra den andre gruppa i hovedrunden, er Russland størst favoritt til å ta seg videre.</p></div>
<div type="title" level="3">- En kjip kamp</div>
<div type="text">
<p>Heidi Løke tenker ikke på revansje, hun har bare et mål for øye:</p>
<p>- Jeg tenker bare at jeg vil slå Tyskland og komme meg til semifinalen. Det som skjedde i fjor, det skjedde i fjor. Vi kan bare skylde på oss selv, mener 36-åringen.</p>
<p>Stine Skogrand var gravid under fjorårets mesterskap, og fulgte lagvenninnene fra sofaen. Hun kjenner likevel på et ønske om å slå tilbake.</p>
<p>- Det var jo en kjip kamp - det er ikke noe å legge skjul på. Derfor er det veldig deilig at vi har muligheten til å ta revansje, sier 26-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Spår norsk finale</div>
<div type="text">
<p>Tidligere landslagstrener i håndball, Gunnar Pettersen, følger mesterskapet fra kommentatorplass for Viasat. Han ser ikke på Tyskland som en trussel, og spår et langt mesterskap for håndballjentene.</p>
<p>- Hvis de unngår Russland, er jeg temmelig sikker på at det blir finale. De andre nasjonene tror jeg vi kommer til å ha bra tak på. Jeg frykter absolutt ikke kampen mot Tyskland, sier han.</p>
<p>Tyskland har, som de fleste andre lagene i VM, svinget mye i prestasjonene. De gikk videre som gruppetoer, og i hovedrunden har det blitt seier mot Nederland og tap mot Serbia.</p>
<p>For å unngå Russland i semifinalen må Norge trolig bli gruppevinner i hovedrunden. Pettersen mener håndballjentene har klart seg godt uten stjernespillere som Nora Mørk, Amanda Kurtovic og Veronica Kristiansen.</p>
<p>- Jeg er imponert over at de nok en gang viser en stigende kurve. Av alle lag jeg har sett - kanskje med unntak av Russland - er Norge det eneste laget som bare har blitt bedre og bedre. De andre har vist en motsatt kurve. Det er imponerende med bare et halvt lag med erfaring.</p>
<p>I den andre gruppa kan Sverige gå til semifinale om de vinner over Montenegro. Kampen spilles samtidig som Norge-Tyskland. Blir det norsk seier eller uavgjort, og svenskene vinner sin kamp, blir det en skandinavisk duell i semifinalen.</p></div></body></document>
