<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191222-utloste-brannalarm-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/utloste-brannalarm-for-a-rekke-fly/71960869" frk="244 12 19 1541"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 08:16"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utløste brannalarm for å rekke fly</div>
<div type="ingress">På Sola lufthavn i Stavanger utløste en mann brannalarmen for å rekke flyet sitt.</div>
<div type="author">Øystein Andersen, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-12-22</div>
<div type="caption"><p>STAVANGER: En mann utløste brannalarmen med vilje på Stavanger lufthavn for å rekke et fly søndag. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Ifølge politiet har mannen fått et forelegg på 25 000 kroner, skriver Stavanger Aftenblad.</p>
<p>På Stavanger lufthavn utløste en mann bevisst brannalarmen for å rekke flyet sitt, skriver politiet i Sør-Vest.</p>
<p>Mannen er tatt av flyet og det går uten han. Han blir tatt med inn til politistasjonen i Stavanger.</p>
<p>- De som står i gaten hadde sett han bevisst gjøre det. Han er på vei hit og da skal vi få avklart hvorfor dette skjedde, sier operasjonsleder Rune Tallaksen til Dagbladet.</p>
<p>Tallaksen forteller at vedkommende er en mann i slutten av 40-åra.</p>
<p>Hele flyplassen ble evakuert, og brannvesenet hadde full utrykning. Det hele ble avklart på 10-15 minutter, ifølge politiet.</p>
<p>- Heldig tidspunkt, for å si det på den måten. Alle i terminalbygningen ble rutinemessig evakuert, men det var ikke mange inne her nå, og situasjonen var raskt avklart. Brannalarmen og evakueringen får ingen konsekvenser for ruteplanen, slik det ser ut nå, opplyser driftssentralen på Sola til Dagbladet ved 09.15-tiden.</p>
<p>Et kvarter senere opplyser politiet, som viser til Avinor, at dette ikke medførte noen forsinkelser i flytrafikken.</p>
<p>Politiet fikk melding om hendelsen 08.40.</p>
<p>Mannen skulle fly med Wizzair. Det eneste Wizzair-flyet som hadde avgang fra Sola i morgentimene, er flyvningen til Szczecin i Polen.</p></div></body></document>
