<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190807-meierisjefen-gir-kun.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/meierisjefen-gir-kundene-nummeret-inn-med-melka/71445674" frk="656 7 28 3822"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 05:11"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Meierisjefen gir kundene nummeret inn med melka</div>
<div type="ingress">Q-sjefen har trykket mobilnummeret på 30 mill. kartonger, og snakker med kunder opptil en time daglig.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-08-07</div>
<div type="caption"><p>STAKK HODET FRAM: - Da jeg stakk hodet fram og skrev mobilnummeret på kartongene, skulle man tro det ble flere klager, men det har ikke økt. Det tolker vi som at forbrukerne i større grad prøver å se, smake og lukte, sier Q-sjef Bent Myrdahl. Foto: NTB Scanpix/Ørn E. Borgen</p> <p>RIS OG ROS: Slik er teksten på Q-meierienes melkekartonger det siste halvåret.</p> <p>YTER SIN SKJERV: - Alle skjønner at vi har et miljøproblem, og vi har et ansvar som bedrift med å prøve å redusere matsvinnet og gi en skjerv til at miljøproblemene blir mindre, sier Q-meierienes sjef Bent Myrdahl. Foto: Q-Meieriene</p></div>
<div type="text">
<p>Da Q-Meierienes sjef Bent Myrdahl i januar i år trykket sitt eget navn og mobilnummer på melkekartongene, fryktet han en strøm av klager. Et halvt år og 30 millioner kartonger senere kan han puste lettet ut.</p>
<p>- Antall klager har ikke økt, sier han til Dagbladet, men forteller at det har gått med en del tid på telefonen.</p>
<p>- Noen dager går det en time, andre dager ingenting.</p></div>
<div type="title" level="3">Neglelakk-merking</div>
<div type="text">
<p>Kvelden før Dagbladet ringte fikk han en tekstmelding fra ei jente på ferietur.</p>
<p>- Hun merket korkene med neglelakk, for da visste familien hvilke kartonger som var åpnet, og lurte på om vi kunne finne på noe enda bedre for å merke åpnet melk, sier Myrdahl, som nå skal sende forslaget til innovasjonsavdelingen.</p>
<p>Myrdahl er vant med å legge hodet på blokka. I mai 2017 var Q-Meieriene først med å endre datomerkingen fra «best før» til «best før, men ikke dårlig etter».</p>
<p>- Klagene har nesten ikke økt, og det tolker vi som at melka holder seg, sier han.</p>
<p>Senere fulgte TINE etter, med en merking som nå lyder «Best før, ofte god etter».</p>
<p>Hensikten er å få folk og bedrifter til å la være å kaste fullt drikkbar melk. Det er vanskelig å måle hvor mange liter som helles ut, men ifølge Østfoldforskning kastet nordmenn hele 385 000 tonn spiselig mat i 2017 - 73 kilo per innbygger.</p></div>
<div type="title" level="3">Roser TINE-forslag</div>
<div type="text">
<p>Nå synes Myrdahl konkurrenten viser lovende takter, med TINE-direktør Julien Kerobs forslag i Dagbladet om å årgangsmerke ost - slik det gjøres med vin.</p>
<p>- Det er ikke noe dårlig forslag han kommer med der. Jeg synes det er på tide å utfordre all datomerking, men at man hele tida passer på at man har samme matsikkerhet som i dag, sier Myrdahl.</p>
<p>Han råder folk til å se og smake og lukte, heller enn å henge seg for mye opp i datomerkingen. I dag har matprodusentene valget mellom «best før»-merking, eller å sette en utløpsdato.</p>
<p>Ifølge Aina Elstad Stensgård i Østfoldforskning er datomerking en veldig viktig årsak til at folk kaster mat som er godt spiselig. Det gjør også butikker og serveringsbransjen.</p>
<p>- De tør veldig sjelden å selge noe som har gått ut på dato, fordi bevisbyrden ligger på dem hvis noe skulle skje, sa Stensgård til Dagbladet denne uka.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mest positivt</div>
<div type="text">
<p>Mens forbrukerne har mye å tjene på å spise opp maten framfor å kaste den, risikerer de som produserer varene - som Q-meieriene og TINE - å selge mindre.</p>
<p>- Hvorfor satser dere du på dette, når det kan gå ut over forretningene?</p>
<p>- Alle skjønner at vi har et miljøproblem, og vi har et ansvar som bedrift med å prøve å redusere matsvinnet og gi en skjerv til at miljøproblemene blir mindre.</p>
<p>Nå ser Q-sjefen fram til ferie - forhåpentligvis uten mange tekstmeldinger om sur melk og kartonger som lekker - som det også har vært noen av blant 600-700 henvendelser siden han begynte å trykke mobilnummeret på kartongene.</p>
<p>- Men 99 prosent har vært positive, understreker Bent Myrdahl.</p>
<p>Selv om han bruker opptil en time om dagen på å snakke med kunder som ringer ham på mobilen, angrer han ikke.</p>
<p>- Jeg tenker at om jeg ikke har tid til å snakke med forbrukerne ... det er jo hovedjobben min, sier Bent Myrdahl.</p></div></body></document>
