<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-boligmarkedet-skal-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/boligmarkedet-skal-ikke-reguleres/71634284" frk="343 5 11 1996"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 04:00"/>
<attribute name="author" value="Mari Holm Lønseth, Høyres Boligpolitiske Talsperson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boligmarkedet skal ikke reguleres</div>
<div type="ingress">Det norske boligmarkedet blir ikke bedre av å bli regulert. Da vil det, som i våre naboland, utvikles et svart boligmarked og lange boligkøer. Det kvittet Norge seg med, av gode grunner, allerede på 80-tallet.</div>
<div type="author">Mari Holm Lønseth, Høyres boligpolitiske talsperson</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>Svært mange nordmenn har sparepengene sine knyttet til boligen de eier. Derfor bør ikke vi politikere foreta oss noe som reduserer verdien på boligene radikalt, skriver innsenderen. Her fra byggevirksomhet på Hasle og Løren i Oslo der tusener av boliger har reist seg de siste åra. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ikke bra når mennesker med helt grei inntekt ikke har råd til mer enn fem prosent av boligene i Oslo. Samtidig er det viktig å huske at dette er ganske unikt for Oslo-markedet. På landsbasis har samme person råd til 30 prosent av boligene.</p>
<p>Løsningen er derimot ikke et regulert boligmarkedet, slik Kjetil Yberg skriver i Dagbladet 13. september.</p>
<p>Norge har faktisk den høyeste andelen selveiere i hele Europa. Vårt mål er at alle som ønsker det skal kunne kjøpe egen bolig. Da må det bygges flere boliger og byggekostnadene må ned. Vi må også sørge for å kunne tilby et kollektivtilbud slik at det går an å bo utenfor byene selv om man jobber innenfor.</p>
<p>Svært mange nordmenn har sparepengene sine knyttet til boligen de eier. Derfor bør ikke vi politikere foreta oss noe som reduserer verdien på boligene radikalt.</p>
<p>Høyre ser ingen grunn til å bruke statens penger på å betale for billige leiligheter på Grünerløkka. Vi vil i stedet hjelpe dem som ikke har noen som helst mulighet til å skaffe seg bolig på egen hånd.</p>
<p>En av de ordningene Høyre har prioritert svært høyt i sin regjeringsperiode er Startlån fra Husbanken. Det gis til nettopp til dem som ikke har god nok inntekt til å skaffe seg et ordinært huslån. Takket være målrettet prioritering har 12.000 personer og familier klart å komme inn på boligmarkedet de tre siste åra.</p>
<p>Høyres løsning er fortsatt å gi mye til de som trenger det, ikke litt til alle.</p></div></body></document>
