<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191011-tolken-tatt-pa-senga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tolken-tatt-pa-senga/71698770" frk="514 9 28 3079"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 12:00"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tolken tatt på senga</div>
<div type="ingress">Tidligere Alavés-spiller Dan Eggen skulle oversette til spansk hva Martin Ødegaard og Joshua King sa. Ble til slutt spurt av TV 2 hva som blir nøkkelen for å slå Spania.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>SPRÅKMEKTIG: Martin Ødegaard briljerte med spanskkunnskaper under dagens pressekonferanse på Ullevaal. Video: NTB Scanpix</p> <p>GODT HUMØR: Dan Eggen (til venstre) oversatte pressekonferansen til spansk.Til slutt måtte han selv svare på spørsmål fra en journalist. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Spania, kl. 20.45 lørdag</p>
<p>Norge gjennomførte i formiddag den siste treninga før kampen mot Spania i EM-kvaliken lørdag. Været på Ullevaal var grått og regntungt, men i morgen vil det forhåpentligvis varme mer - både på og utenfor banen.</p>
<p>I forlengelsen av treninga gjennomførte trener Lars Lagerbäck en pressekonferanse. Med seg hadde han Martin Ødegaard og Jushua King. Etter først litt alvor endte det med smil og latter - der tolken ble hovedpersonen.</p>
<p>- Det blir en spesiell kamp. Men det er først og fremst en viktig kamp. Det blir spesielt å møte lagkamerater og tidligere lagkamerater, sa Ødegaard.</p>
<p>- Vi møter et tøft lag. Det er det tøffeste laget i gruppa. Det er den tøffeste kampen på lenge, i og med alt som står på spill, erklærte King.</p>
<p>Pressekonferansen ble oversatt til spansk av tidligere Celta Vigo- og Alavés-spiller Dan Eggen. Da pressesjef Svein Graff avslutningvis spurte om noen hadde flere spørsmål, tok TV 2-reporter Marius Skjelbæk ordet. Han spurte like godt tolken - som på ingen måte var noen sportslig hovedperson denne gang - hva som blir nøkkelen for å slå Spania:</p>
<p>- Det blir i organiseringen, og der har vi vært gode. Den defensive strukturen og kompaktheten. I tillegg viste kampen mot Sverige at vi har et ekstra gir på topp. Så det blir spennende i morgen, svarte Eggen.</p>
<p>Til store smil i salen.</p>
<p>Men Eggen kan fortsatt sin A, B, C.</p></div>
<div type="title" level="3">Må ha poeng</div>
<div type="text">
<p>Utgangspunktet for kampen er enkelt: Norge må ha poeng hvis håpet om EM-sluttspill skal leve. De to beste lagene i gruppa kvalifiserer seg.</p>
<p>Spania har 18 poeng og er på nærmeste gruppevinner. Norge slåss om andreplassen med Sverige (11 poeng) og Romania (10 poeng). Norge har 9 poeng, mens Malta og Færøyene er fortapt med 3 og 0 poeng.</p>
<p>Den motsatte kampen i Valencia endte med 2-1-seier til Spania.</p></div>
<div type="title" level="3">- Behersker to formasjoner</div>
<div type="text">
<p>King og Ødegaard ble spurt om 4-4-1-1-formasjonen som Norge brukte mot Sverige, kontra 4-4-2-formasjonen som Norge normalt har brukt.</p>
<p>- Jeg synes at vi viste mot Sverige at vi behersker to formasjoner. Det gjør oss mer uforutsigbare. Jeg tror ikke formasjonen har så mye å si. Vi har to gode måter å spille på, og vi får se i morgen hvordan det fungerer. Dette er fullt mulig uansett hvilke elleve spillere vi stiller med, sa Ødegaard.</p>
<p>Mer kuriøst fikk gutta spørsmål om de hadde vært gode nok for det spanske landslaget.</p>
<p>- Jeg spiller i Premier League, det er en helt annen liga. Men jeg tror nok både Martin og jeg takler de fleste ligaene på det høyeste nivået. Vi hadde ikke gjort oss bort på en spansk trening, sa King.</p>
<p>Spania trener på Ullevaal klokka 19.00.</p></div></body></document>
