<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191214-hevder-mossad-sto-ba.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hevder-mossad-sto-bak/71932920" frk="625 7 30 4033"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 19:58"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder Mossad sto bak</div>
<div type="ingress">Israelske kilder hevder landets etterretningstjeneste var sentral i opprullingen av terrornettverket i Danmark.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-12-14</div>
<div type="caption"><p>20 PÅGREPET: 20 personer ble pågrepet i en stor antiterroraksjon i Danmark onsdag. Israelske kilder hevder Mossad sto bak det suksessfulle raidet. Foto: Henning Bagger / Ritzau Scanpix / NTB scanpix</p> <p>MYSTISK: Naboene til to av de pågrepne etter gårsdagens politiaksjon, forteller at de var litt for hyggelige, og at det var noe mystisk med dem. Reporter: Ralf Lofstad. Foto: Madeleine Liereng.</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag gikk politiet i Danmark til storaksjon mot adresser over hele landet. Over 20 personer ble pågrepet og omkring 20 boliger ble ransaket.</p>
<p>Politiet fryktet er forestående islamistisk terrorangrep, og hadde avdekket personer som forsøkte å få tak i våpen og hadde fått tak i komponenter til å lage sprengstoff.</p>
<p>Saken rystet Danmark. Dansk politi og sikkerhetstjenesten PET fikk skryt for det resolutte arbeidet og for muligens å ha avverget et angrep.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mossad sentrale</div>
<div type="text">
<p>Seks personer sitter nå varetektsfengslet for terrorplaner.</p>
<p>Samtidig kommer det i helga opplysninger fra Israel om at landets etterretningstjeneste Mossad var sentrale i avdekkingen av det danske nettverket.</p>
<p>Ifølge Jerusalem Post er det Israels største kommersielle TV-kanal, Channel 12, som melder nyheten lørdag kveld. Kanalen har blant annet hatt en rekke kritisk journalistikk rettet mot den israelske regjeringen og statsminister Benjamin Neanyahu.</p>
<p>Ifølge kanalen var det Mossad som sto bak informasjonen som avdekket planene i Danmark. Det er uklart hvor mye informasjon Mossad kan ha hatt om personene og eventuelt hvor mye de har delt med Danmark eller om andre lands etterretningstjenester også kan ha vært involvert.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke kommentere</div>
<div type="text">
<p>Det opplyses ikke noe om hva Mossad skal ha bidratt med. Dansk politi vil ikke kommentere saken, ifølge NTB.</p>
<p>Onsdag ble 22 personer, både menn og kvinner, pågrepet i en stor politiaksjon i Danmark for ulovlig våpenbesittelse og anskaffelse av sprengstoff i forbindelse med islamistisk motivert terrorplanlegging.</p>
<p>13 ble løslatt etter kort tid, mens ni ble framstilt for varetektsfengsling i København og Odense torsdag. Seks ble varetektsfengslet i fire uker mens tre ble løslatt.</p>
<p>Siktelsene opprettholdes imidlertid for alle 22, ifølge dansk TV2.</p></div>
<div type="title" level="3">Pistoler, lyddempere og ammunisjon</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet snakket tidligere i uka med naboene til to av de pågrepene i en forstad utenfor København.</p>
<p>- De er høflige, hilser og holder oppe døra for deg. Det har ikke vært noen tegn på at de er farlige.</p>
<p>Dette forteller naboer til leiligheten i Greve utenfor København som onsdag ble raidet av et stort politioppbud, i forbindelse med den store antiterroraksjonen over store deler av Danmark.</p>
<p>20 personer i 7 politidistrikt er anholdt. Politiet sier de har avverget et stort terrorangrep, og avdekket bombemateriale samt forsøk på å skaffe skytevåpen.</p>
<p>De varetektsfengslede er siktet etter den mest alvorlige terrorparagrafen i den danske straffeloven.</p>
<p>Ifølge siktelsen forsøkte de fem, som er i alderen 21 til 28 år, å kjøpe pistoler, lyddempere og ammunisjon som de planla å bruke i en eller flere terroraksjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hysteri</div>
<div type="text">
<p>Forsvareren til flere av de pågrepne, Jakob Lund Poulsen, anklager enkelte danske medier og politikere for å spre hysteri i saken, og han maner til ro.</p>
<p>- Det er behov for saklig og nøktern informasjon om saken, sa Poulsen fredag.</p>
<p>Han krevde åpne dører under fengslingsmøtet, men fikk ikke gjennomslag for dette.</p>
<p>Ifølge siktelsen har tre av dem, én 38 år gammel kvinne og to 21 år gamle menn, gjennom samtaler og møter planlagt å framstille en eller flere bomber.</p>
<p>De tre skal også ha anskaffet komponenter til framstilling av TATP, et svært farlig og ustabilt sprengstoff som er kjent som «Satans mor».</p>
<p>En eller flere av de pågrepne i Danmark har vært i kontakt med en terrorsiktet nordmann i 20-årene, bekreftet Politiets sikkerhetstjeneste (PST) torsdag.</p>
<p>Nordmannen ble pågrepet av PST i september og er siktet for terrorforbund, men han nekter straffskyld.</p></div></body></document>
