<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-jostein-flo-sykmeldt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jostein-flo-sykemeldt/71085766" frk="319 0 0 1925"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 08:52"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jostein Flo sykmeldt</div>
<div type="ingress">Strømsgodsets sportssjef er under planlagt utredning for en hjerteklaff som ikke fungerer optimalt.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>SYKMELDT: Jostein Flo er sykmeldt fra jobben som sportssjef i Strømsgodset. Foto: Vegard Wivestad Grøtt / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sportssjefen har hatt hjerteflimmer en periode og har derfor vært under medisinsk oppfølging. Det kommer frem i en pressemelding fra klubben.</p>
<p>- Det har vært en medisinsk utredning hvor det er påvist at Jostein har en hjerteklaff som ikke fungerer optimalt. Når utredningen er ferdig vil videre behandling vurderes og operasjon kan være en mulighet – det er i så fall en helt kurant sak, sier klubblege Erik Dag Knudsen.</p>
<p>Flo skal være i fin form, men vil være sykmeldt en periode.</p>
<p>- Jeg har sannsynligvis hatt dette en stund og derfor er det bra at det avdekkes og utredes nærmere av sakkyndige mennesker. Dette er mest sannsynlig arvelig. Jeg har fått veldig god oppfølging her og er i de beste hender. Nå ser jeg frem til å få fikset klaffen og komme tilbake til normal hverdag, sier sportssjefen.</p>
<p>Utredningen på sykehuset skal være planlagt, og være uavhengig av at Bjørn Petter Ingebretsen måtte gå av i går.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere sykemeldinger</div>
<div type="text">
<p>Også Ingebretsen ble sykmeldt av helsemessige årsaker.</p>
<p>Strømsgodset har fått en svært tøff start på årets sesong, og med kun én seier på de første sju kampene ligger drammenserne tredje sist i Eliteserien.</p>
<p>Assistenttrener Håkon Wibe-Lund skal lede laget i dagens kamp mot Vålerenga. Samtidig starter jakten på en ny permanent hovedtrener.</p>
<p>Ingebretsen har gradvis merket at belastningen ble for stor, og til slutt var den en enkel avgjørelse å ta.</p>
<p>- Nå er jeg først og fremst lei meg, men samtidig lettet. Jeg skulle gjerne fortsatt å bygge videre på det vi har startet, men jeg er nødt til å lytte når jeg får så tydelige signaler fra kroppen. Helsa kommer først. Jeg har dessverre ikke annet valg enn å trekke meg, sa treneren i går.</p></div></body></document>
