<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190715-frigir-navn-pa-brann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frigir-navn-pa-brannmann-som-omkom/71398659" frk="541 4 15 3427"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 10:40"/>
<attribute name="author" value="Kristian Tvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frigir navn på brannmann som omkom</div>
<div type="ingress">Én brannmann omkom da brannbilen kjørte av veien under utrykning.</div>
<div type="author">Kristian Tvedt</div>
<div type="date">2019-07-15</div>
<div type="caption"><p>DØDSULYKKE: En person har omkommet etter ulykken. To personer er lettere skadd, opplyser politiet. Det var til sammen fem personer i brannbilen. Operasjonsleder Sveinung Alsaker opplyser til Dagbladet at de to siste er uskadd. De pårørende er varslet. Video: Torrey Enoksen / Kvinesdal24</p> <p>UMEÅ: Et fly med ni personer om bord har krasjet i Umeå. Alle har omkommet. Video: Expressen</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: I samråd med de pårørende frigir politiet mandag ettermiddag navnet på brannmannen som omkom. Det var Frank Oddvar Thoresen (59), bosatt i Kvinesdal, som mistet livet i ulykken.</p>
<p>Det var søndag formiddag at Agder politidistrikt meldte om en alvorlig trafikkulykke med et utrykningskjøretøy på Omland i Kvinesdal, Vest-Agder. Det viste seg at det var en brannbil under utrykning som hadde kjørt av veien.</p>
<p>Fem personer satt i brannbilen, og det endte tragisk for én av dem.</p>
<p>- En person har omkommet. To andre betegnes som lettere skadd. De er kjørt til sykehus, skrev politiet på Twitter en halvtime etter ulykken.</p>
<p>Operasjonsleder i Agder politidistrikt, Sveinung Alsaker, kunne samtidig opplyse om at de to siste personene ble betegnet som uskadde.</p>
<p>- Men de er selvsagt i sjokk, sa han til Dagbladet søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det mest tragiske som kan skje</div>
<div type="text">
<p>Jon Inge Aasen, brannsjef i brannvesenet Sør IKS, forteller at de ikke har opplevd noen slik dødsulykke i deres brannvesen tidligere.</p>
<p>- Dette er det mest tragiske som kan skje i brannvesenets tjeneste - når man skal ut for å redde andre, men mister en av våre egne, sier Aasen til Dagbladet.</p>
<p>Aasen sier at det ikke var noe mystisk ved ulykken.</p>
<p>- Dette er et rent uhell med fatale konsekvenser, sier han.</p>
<p>Vegstrekningen hvor brannbilen har kjørt av veien, ser ut til å være forholdsvis rett. Vegkanten hvor brannbilen har havnet utenfor veien, ser ut til å være fylt med tettvokst skog, men det er enda ikke klart om politibilen har truffet et tre.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet undersøker</div>
<div type="text">
<p>Anita Kleveland, politioverbetjent og etterforskningsleder ved felles straffesaksinntak (FSI), fortalte til Dagbladet at flere instanser vil undersøke ulykkesstedet.</p>
<p>- Kriminalteknisk gruppe har vært på stedet, ulykkesgruppen til Statens vegvesen er på vei, og havarikommisjonen er varslet. Jeg tror de skal undersøke i morgen, sa Kleveland ved 18.30-tida søndag.</p>
<p>På tidspunktet sa hun at politiet ennå ikke hadde noen teori om hva som førte til dødsulykken.</p>
<p>- Vi har ingen opplysninger om hva som har skjedd, bare at den har kjørt av veien, sa Kleveland.</p>
<p>Etterforskningslederen kunne heller ikke gi informasjon om hvorvidt de skadde og den omkomne var fører eller passasjer, men fortalte at det var en mann som omkom. Hun sa også at brannbilulykken ble prioritert over traktorveltet de rykket ut til.</p>
<p>- Vi hadde allerede rekvirert luftambulanse til traktorulykken. Den ble omdirigert til brannbilulykken, fortalte hun.</p>
<p>To luftambulanser var på stedet, men etterforskningslederen kunne ikke svare på hvor mange personer de tok med seg.</p>
<p>De pårørende ble varslet kort tid etter ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uskadd i traktoren</div>
<div type="text">
<p>Brannbilen var på vei til en traktorulykke, som ble meldt til politiet klokka 12.08. Traktoren hadde veltet på fylkesvei 465, og to personer var inne i kjøretøyet - men ingen av dem var fastklemt, skrev politiet på Twitter.</p>
<p>De ble kjørt til sykehus for kontroll, men framsto som uskadd, opplyste politiet.</p></div></body></document>
