<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190706-viser-fram-dapsbarne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/viser-fram-dapsbarnet/71376672" frk="1126 5 35 6784"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-06 15:21"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viser fram dåpsbarnet</div>
<div type="ingress">Hedrer prinsesse Diana i nye bilder.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-07-06</div>
<div type="caption"><p>MIDTPUNKT: Bakerst fra venstre: Prins Charles, Meghans mor Doria Ragland, prinsesse Dianas søstre Lady Jane Fellowes og Lady Sarah McCorquodale, og prins William. Foran fra venstre: Camilla, hertuginnen av Cornwall, prins Harry, hertuginne Meghan, Archie og hertuginne Kate. Foto: Chris Allerton / Sussex Royal / NTB Scanpix</p> <p>ENDELIG: Det er mange som har lengtet etter å få se bilder av lille Archie. Her sammen med mamma Meghan og pappa Harry. Foto: Chris Allerton / Sussex Royal / NTB Scanpix</p> <p>FOLKEFEST: I likhet med da Harry og Meghan giftet seg i fjor var det også lørdag folkefest i windsor. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SAMME KJOLE: Prins William og hertuginne Kates sønn Louis ble døpt i fjor. Lørdag ble fetteren etter alt å dømme døpt i samme kjole. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VISER FRAM SØNNEN: Da Meghan og Harry viste fram sønnen sin for første gang, fortalte de hvordan de siste dagene har vært for dem. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag ble prins Harry (34) og hertuginne Meghans (37) sønn, Archie Harrison Mountbatten-Windsor døpt i en privat dåpsseremoni i St. George's kapell i Windsor.</p>
<p>Tidligere denne uka ble det kjent at dåpen vil bli en svært privat affære, og hertugparet slapp også den sjokkerende beskjeden om at de ikke vil avsløre hvem som nå er den lille hjerteknuserens faddere.</p>
<p>Det uvanlige valget fikk mange til å reagere, også Se og Hørs kongehusekspert Caroline Vagle mente at dette var et spesielt valg av paret.</p>
<p>- Det har så vidt jeg vet aldri skjedd før at kongelige har holdt tilbake denne informasjonen. Hvis poenget er å skape mindre oppmerksomhet, tenker jeg at det virker mot sin hensikt, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Viser fram sønnen</div>
<div type="text">
<p>I den overraskende kunngjøringen kom imidlertid Meghan og Harry med en gladnyhet til fansen, nemlig at de ville komme til å dele dåpsbilder av sønnen fra den store dagen.</p>
<p>Og nå er bildene her.</p></div>
<div type="title" level="3">Hedrer Diana</div>
<div type="text">
<p>To bilder er foreløpig delt i anledning den store dagen, ett av dåpsbarnet og hans to foreldre, og et av ham sammen med foreldrene, prins William og Hertuginne Kate, prins Charles og hertuginne Camilla, og Meghans mor, Doria Ragland.</p>
<p>Mellom Ragland og prins William står to forholdsvis ukjente kvinner, som ifølge The Sun er prins Harrys tanter, og prinsesse Dianas søstre, Lady Jane Fellowes og Lady Sarah McCorquodale.</p>
<p>- Så rørende å se prinsesse Dianas søstre inkludert, skriver en.</p>
<p>- Elsker hvordan de er de eneste kongelige som alltid inkluderer Dianas familie, skriver en annen.</p>
<p>- Jeg kan ikke huske at Spencer-tantene har vært på tidligere offisielle bryllup- eller dåpsbilder. Så vakkert å se at de er inkludert, skriver en tredje.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>This morning, The Duke and Duchess of Sussex’s son, Archie Harrison Mountbatten-Windsor was christened in the Private Chapel at Windsor Castle at an intimate service officiated by the Archbishop of Canterbury, Justin Welby. The Duke and Duchess of Sussex are so happy to share the joy of this day with members of the public who have been incredibly supportive since the birth of their son. They thank you for your kindness in welcoming their first born and celebrating this special moment. Their Royal Highnesses feel fortunate to have enjoyed this day with family and the godparents of Archie. Their son, Archie, was baptised wearing the handmade replica of the royal christening gown which has been worn by royal infants for the last 11 years. The original Royal Christening Robe, made of fine Honiton lace lined with white satin, was commissioned by Queen Victoria in 1841 and first worn by her eldest daughter. It was subsequently worn for generations of Royal christenings, including The Queen, her children and her grandchildren until 2004, when The Queen commissioned this handmade replica, in order for the fragile historic outfit to be preserved, and for the tradition to continue. Photo credit: Chris Allerton ©SussexRoyal</p>
<p>Et innlegg delt av The Duke and Duchess of Sussex (@sussexroyal) Juli 6, 2019 kl. 8:14 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Takker folket</div>
<div type="text">
<p>Som nevnt var de fleste forberedt på at dåpen ville være svært privat og at få detaljer ville deles. Lørdag slipper likevel paret mer informasjon om sønnens dåp på Instagram.</p>
<p>- I morges ble sønnen til hertugen og hertuginnen av Sussex, Archie Harrison Mountbatten-Windsor, døpt i en privat seremoni på Windsor Castle, ledet av erkebiskopen av Canterbury, Justin Welby, skriver de blant annet.</p>
<p>- Hertugen og hertuginnen er svært glade over å kunne dele denne gleden med folket, som har vært svært støttende siden sønnen deres kom til verden. De takker for varmen de har mottatt i forbindelse med fødselen og dette spesielle øyeblikket, heter det videre.</p>
<p>Paret skriver også at de kongelige føler seg heldige som har hatt muligheten til å tilbringe dagen sammen med familien og Archies faddere.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjermet fra offentligheten</div>
<div type="text">
<p>Selv om Archies dåp ble alt annet enn en offentlig affære, ble det i forkant likevel lekket en del detaljer om hvordan den store dagen ville bli.</p>
<p>Blant annet at han etter alt å dømme skulle døpes i den samme dåpskjolen som hans søskenbarn prins George (5), prinsesse Charlotte (4) og prins Louis (1) gjorde da de ble døpt.</p>
<p>Kjolen er brukt av alle dronningens oldebarn, og er en relativt ny kjole, men som er en kopi med røtter tilbake til dronning Victorias tid på 1800-tallet, ifølge The Sun.</p>
<p>Først et par dager etter at Archie kom til verden, avslørte hertugparet navnet hans. Det gjorde de bare få timer etter at de hadde vist ham til folket for første gang. At paret har valgt et annerledes navn, uttalte Se og Hørs kongehusekspert følgende om:</p>
<p>- Her overrasket de på navnefronten også. Dette er et par som liker å gjøre ting på sin måte. De har sannsynligvis valgt ut fra hjertene sine, og kalt barnet det de selv ønsker at det skal hete, uten å henge seg opp i gamle tradisjoner, sa Caroline Vagle.</p>
<p>- Som oftest har kongelige mange navn, og man kan fort linke dem til eldre slektninger. I dette tilfellet traff ingenting meg umiddelbart, la hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">«Sønn av Harry»</div>
<div type="text">
<p>The Sun skrev at navnet har en slags binding til det britiske kongehuset, ettersom den lille guttens fetter, prins George (5), kalles nettopp «Archie».</p>
<p>Mountbatten-Windsor ble ifølge The Guardian satt sammen i 1960, da dronning Elizabeth bestemte at etterkommere av henne som ikke blir omtalt som «Deres Kongelige Høyhet» kan bruke det. Verken prins Harry, prins William eller Williams tre barn bruker etternavnet.</p>
<p>Navnet Harrison, som er av britisk opphav, er svært passende. Det betyr nemlig «sønn av Harry».</p>
<p>Helt siden lille Archie kom til verden 6. mai har hertugparet skjermet han godt fra offentligheten, og dåpen ble altså intet unntak. Bare tre ganger tidligere har prinsen og kona vist ham fram, den gang i anledning fødselen og så på mor- og farsdagen i Storbritannia.</p></div></body></document>
