<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-isfront-etter-exit-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/isfront-etter-exit---var-pa-hevntokt/70917263" frk="1234 3 27 6806"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 21:18"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="paradise hotel,mario riera,sofie karlstad,exit,bettina buchanan,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Isfront etter exit: - Var på hevntokt</div>
<div type="ingress">Det er meget dårlig stemning mellom deltakerne etter trekantdrama.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>MÅ SJEKKE UT: Spillet på «Paradise Hotel» fortsetter, og selvsagt ikke uten drama. Video: TV3 / Rød Løper</p> <p>«KOSING»: Denne sekvensen var med på å blusse opp trekantdramaet i denne ukas «Paradise Hotel». Foto: TV3</p> <p>SJEKKER INN: Svenske Bettina Buchanan (23) har vært med på «Paradise Hotel» Sverige to ganger, og markerte seg blant annet ved å lage en «slikkehuske». I år sjekker hun inn på den norske utgaven av Paradise Hotel. Foto/edit: Kine Falch/Jonas Scheie Hammer.</p> <p>DOBBELTSPILL: Deltaker Mario Riera holdt det gående med både Bettina Buchanan (avbildet) og Sofie Karlstad samtidig. Det falt ikke i god jord hos noen av jentene. Foto: TV3</p> <p>- TULL OG DRAMA: Sofie Karlstad mener realitykollegaen var på hevntokt mot henne. Foto: TV3</p> <p>SJEKKER INN: Sofie Karlstad (21) fra Nord-Norge fant ikke kjærligheten da hun var med på den svenske utgaven av «Love Island» høsten 2018. Nå skal hun delta i Paradise Hotel. Foto/edit: Kine Falch/Jonas Scheie Hammer</p> <p>FORSONET: Mens Karlstad og Riera i dag har en god tone, har ingen av dem noe kontakt med svenske Bettina Buchanan. Foto: TV3</p></div>
<div type="text">
<p>Allerede første dag startet deltakerne i årets sesong av «Paradise Hotel» det velomtalte spillet. Det er hver mann for seg selv, men for å nå en finale er det viktig med taktikk og allianser. Allerede, selv om vi bare er i uke tre, har det vært enkelt å spore.</p>
<p>Enkelte går inn med en visjon om at de ikke skal få seg venner eller la seg prege emosjonelt, men det er ikke alltid det går etter planen. Denne uka har det oppstått et trekantdrama uten like, mellom deltakerne Sofie Karlstad (21), Mario Riera (20) og Bettina Buchanan (25).</p>
<p>Det førte blant annet til at sistnevnte i kveld måtte pakke kofferten og forlate luksusresorten.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen kontakt</div>
<div type="text">
<p>Dramatikken begynte å ulme allerede tidligere denne uka. Karlstad og Riera er partnere inne på hotellet, men da sistnevnte fikk muligheten til å ta med seg ei jente på suiten, falt valget hans på svenske Buchanan.</p>
<p>Dette kunne gått uproblematisk for seg, om det ikke var for at det oppsto intime scener under lakenet med de to deltakerne den natta.</p>
<p>Da Karlstad spurte om hva som hadde foregått den kvelden, fikk hun til svar av Riera at han og Buchanan bare hadde kost og klinte litt. «Koste litt på armen», sier han når Karlstad spør, selv om det er åpenbart for seerne at «kosingen» var av et mer erotisk kaliber.</p>
<p>Duoen hadde ikke samleie, men det var nok til å starte et trekantdrama uten like. Ikke bare fordi en part er sur på mannen her, men fordi de to damene er sure på hverandre. Det har resultert i at både Karlstad og Riera ikke har noe kontakt med Buchanan i dag.</p>
<p>Den utslåtte deltakeren sier hun er ferdig med både den kortvarige romansen og med eksvenninnen. Til Dagbladet erkjenner svensken at hun har unnlatt å se denne ukas episoder, da hun mener det ikke vil gjøre henne noe godt. Hun ønsker nemlig ikke å bruke energi på verken personene eller saken i ettertid, forklarer hun.</p>
<p>Hun legger likevel ikke skjul på at hun ble opprørt da hun måtte forlate hotellet.</p>
<p>- Mario var jo den som var den slemmeste oppi det hele, men Sofie sa at hun var vennen min, så da var heller ikke det hun gjorde greit. Ingen var særlig greie her, sier hun.</p>
<p>Hun erkjenner at hun ble veldig lei seg der og da, men at hun i ettertid ikke orker å bruke så mye energi på det som skjedde.</p>
<p>I og med at hun ikke har sett hvordan denne ukas episoder er klippet, vet hun heller ikke hvordan det hele blir framstilt på tv-skjermen. Hun håper likevel at folk forstår at dette ikke er hele sannheten.</p>
<p>- Jeg tenker at alt hun sier og skriver sier mer om henne enn om meg, avslutter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- På hevntokt</div>
<div type="text">
<p>Sofie Karlstad er mer preget av situasjonen. Hun sier til Dagbladet at planen egentlig var å bevare 25-åringen på hotellet, men at det endret seg da flere av de andre deltakerne ville sende henne ut.</p>
<p>- Hun skapte mye drama. Vi skulle egentlig bevare de av oss som hadde vært med fra starten, men Mario og andre sa at gruppa var enige i at Bettina skulle hjem, i og med at hun var så ustabil og hadde sagt til Mario allerede i mandagens episode at hun ville ha meg ut. Da ble det sånn.</p>
<p>Hun mener den svenske realityprofilen blir framstilt i et bedre lys på skjermen enn det hun fortjener, og hevder det var mye bråk der inne som ikke kom med. Med trekantdramaet oppå det hele, ble det mye for henne.</p>
<p>- Jeg føler at hun brukte Mario som et middel for å gjøre meg sur. Det hadde gått en Paradise-uke, som er fire dager, og plutselig når jeg og Mario har funnet tonen, så er hun stormforelsket. Det gikk dårlig når vi var partnere og jeg ikke så mye som kunne prate med partneren min uten drama.</p>
<p>Som en ekstra bekreftelse på den dårlige stemningen inne på hotellet, valgte svensken å forlate gjengen uten å klemme Karlstad. Det ble en av de siste spikrene i kista for relasjonen deres.</p>
<p>- Jeg føler at det viser hvordan hun er. Jeg var egentlig en av de siste som ville ha henne ut etter alt, men da hun ikke ville klemme meg, skjønte jeg at hun var på hevntokt. Hun ville ta meg på noe og sende meg hjem, men når hele gruppa ville sende henne ut, og jeg gikk med på det, da var det jeg som tok skylden som alltid, forteller hun.</p>
<p>I dag har de to ingen kontakt, men i helga oppsto det en liten storm i sosiale medier. Svensken la ut en slags forsvarstale på Instagram, der hun skrev at hun følte seg utestengt. Karlstad svarte med å skrive et blogginnlegg tilbake, der hun forsvarte seg.</p>
<p>- Tonen min med alle deltakerne nå er god, utenom med Bettina og Zeinab, som jeg ikke har snakket noe særlig med. Det skjer også ting seinere som påvirker det, men det kan jeg ikke nevne nå, forklarer hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Angrer</div>
<div type="text">
<p>Riera, som kan sies å ha startet hele dette dramaet, innrømmer at han kunne håndtert situasjonen annerledes når han ser tilbake på det nå.</p>
<p>- Jeg burde gitt beskjed til Bettina om at jeg ville være med Sofie. Og jeg burde hatt med meg Sofie på suiten, da kunne mye av dette vært unngått, innrømmer han.</p>
<p>Likevel er det fint lite å gjøre med det som allerede er gjort. 20-åringen forteller at han sitter igjen med en merkelig følelse nå som han ser det på skjermen.</p>
<p>- Det man ser på tv måler seg ikke med det jeg følte. Det er 24 timer i et døgn som skal bli til en liten episode, så det er klart noe blir utelatt, men jeg skulle ønske de viste mer av hvordan Bettina egentlig var. De har klippet det så sinnssykt, sier han.</p>
<p>Han mener imidlertid det var spillet som gjorde at han ønsket Buchanan ut av hotellet.</p>
<p>- Jeg ville ha ut Bettina på grunn av trekantdramaet og på grunn av spillet de to kombinert holdt på med, sier han.</p>
<p>I likhet med Karlstad har han null kontakt med den svenske realitykollegaen i dag. Han og 21-åringen har derimot en god tone, og møtes på regelmessig basis.</p></div></body></document>
