<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190831-se-alle-bildene-fra-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/se-alle-bildene-fra-den-store-dagen/71549105" frk="623 3 12 3974"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 15:26"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Se alle bildene fra den store dagen</div>
<div type="ingress">Prinsesse Ingrid Alexandras konfirmasjon er foreviget med en rekke nye bilder.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-08-31</div>
<div type="caption"><p>MORSOM: Prinsesse Ingrid Alexandra fikk en lattermild respons da hun holdt en tale under den kongelige konfirmasjonslunsjen. Video: NRK.</p> <p>KONGEFAMILIEN: Kongeparet, kronprinsparet, prins Sverre Magnus, prinsesse Märtha Louise, prinsesse Astrid og Marius Borg Høiby satt alle rundt prinsessa da hun ble konfirmert i Slottskapellet. Foto: Vidar Ruud / NTB Scanpix</p> <p>FADDERE: Prinsessa fotografert med sine faddere før gudstjenesten. Stående fra venstre: Kong Felipe, kronprinsesse Victoria, prinsesse Märtha Louise, og kronprins Frederik. Sittende fra venstre: Kong Harald, prinsesse Ingrid Alexandra, og Marit Tjessem. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>TRONARVING: Prinsessa vil en dag arve tronen av sin bestefar og far. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>KONFIRMERT: Slik så det ut da prinsessa ble konfirmert lørdag. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TANTE: Prinsesse Märtha Louise var blant dem som talte for konfirmanten. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>VINKET TIL FOLKET: Etter mange spekulasjoner kom Ingrid Alexandra ut på slottsbalkongen sammen med sin far. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>GOD STØTTE: Kronprinsen og prinsessa kom ut på balkongen alene. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>FORNØYD: Ingrid Alexandra smilte og vinket stolt til de fremmøtte på Slottsplassen. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>TENTE LYS: Kronprinsesse Victoria av Sverige er en av prinsessens faddere. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>FERDIG: Prinsessa smilte til alle gjestene på vei ut av Slottskapellet. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>KONGELIGE GJESTER: Kronprinsesse Mary av Danmark sammen med prins Christian. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>SELVSKREVEN GJEST: Statsminister Erna Solberg og hennes ektemann Sindre Finnes. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>PRINSESSAS KUSINER: Märtha Louises tre barn var selvsagt også med til både gudstjeneste og lunsj på slottet. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>SØSKEN: Prins Sverre Magnus og Marius Borg Høiby tente lys for søsteren i Slottskapellet. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>RØRENDE TALE: Kronprinsparet delte varme ord til datteren under lunsjen. Foto: Terje Bendiksby / NTB Scanpix</p> <p>BESTEMORS TALE: Dronninga talte også til barnebarnet. Foto: Terje Bendiksby / NTB Scanpix</p> <p>VAR TILSTEDE: Også Marius Borg Høiby sin kjæreste, Juliane Snekkestad, var på plass i prinsesse Ingrid Alexandras konfirmasjon. Foto: NTB scanpix</p> <p>GAVEBORDET: Prinsesse Ingrid Alexandra fikk flere gaver til konfirmasjonen lørdag. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norges tronarving og arveprinsesse Ingrid Alexandra (15) legger en stor dag bak seg når denne lørdagen er ved veis ende. Klokka 12 ble hun foran kongefamilien, annen nær familie, regjeringen og flere celebriteter konfirmert i Slottskapellet, en stor dag for den 15 år gamle prinsessen som en dag vil bli landets monark.</p>
<p>Bare kort tid seinere ble gjestene samlet for lunsj på slottet, hvor blant andre besteforeldrene og kronprinsparet sa noen varme, nære og velvalgte ord til konfirmanten.</p>
<p>- Du er pliktoppfyllende, bevisst og flink. Du er varm og klok. Du har humor! Den vil du garantert trenge. Der håper jeg du har fått litt fra meg, var blant det kongen sa i talen til barnebarnet.</p></div>
<div type="title" level="3">159 gjester til lunsj</div>
<div type="text">
<p>Også dronning Sonja benyttet anledningen til å si noen fine ord om konfirmanten.</p>
<p>- Du har utviklet deg til å bli en klok, kunnskapsrik, vakker og sosial jente – med omsorg både for mennesker, dyr og natur.</p>
<p>Kongen sa også noen velvalgte ord om prinsessens rolle som Norges tronarving. Til tross for at dette er en rolle hun ikke selv har valgt, var han klar i sitt råd: Vær deg selv.</p>
<p>Ifølge Kongehuset var det dekket på til 159 gjester under lunsjen, og menyen lød som følger:</p>
<p>«Laksetartar med avokado, ingefær, jordskokkchips og urter fra hagen. Bakt kveite med høstgrønnsaker og skalldyrsjy, og yuzu- og mangomousse, rullekake og mangosorbet».</p>
<p>Se bilder fra prinsessens store dag nedenfor.</p></div></body></document>
