<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190503-dagbladet-fullt-av-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/dagbladet-fullt-av-fordommer/71040372" frk="481 0 1 3057"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-03 17:57"/>
<attribute name="author" value="Jon Helgheim Innvandringspolitisk Talsmann Frp"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,debatt,kultur,kronikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dagbladet fullt av fordommer</div>
<div type="ingress">Jon Helgheim, innvandringspolitisk talsmann i Fremskrittspartiet, svarer på Dagbladets lederartikkel.</div>
<div type="author">Jon Helgheim innvandringspolitisk talsmann Frp</div>
<div type="date">2019-05-03</div>
<div type="caption"><p>SVARER: Jon Helgheim under framleggingen av Innvandrings- og integreringsutvalgets rapport tidligere i uka. Sylvi Listhaug, som ledet utvalget, var også til stede. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ifølge Dagbladet står ikke Frp for norske verdier. I en lederartikkel hvor Dagbladet røper en imponerende kunnskapsmangel, hevdes det at Frp nå tar innvandringspolitikken til et ekstremt nivå som vil ryste rettsstaten.</p>
<p>Bakgrunnen for dette er at Frp's innvandrings- og integreringsutvalg har foreslått dobbel straff for kriminalitet som begås i spesielt utsatte og sårbare områder, samt for gjengmedlemmer.</p>
<p>I kjent stil står Dagbladet på barrikadene for de kriminelle. Retten til å begå lovbrudd i spesielt utsatte områder, uten å risikere høyere straff, er Dagbladets nye kampsak.</p>
<p>Utvalgets forslag er ment for å beskytte spesielt sårbare innbyggere i spesielt sårbare områder.</p>
<p>Da vi var i Danmark, snakket vi med innbyggere som før dobbelt straff ble innført, ikke kunne la barna leke utendørs. Etter at dobbel straff ble innført, føler de seg trygge igjen.</p>
<p>Men forslaget skal også bidra til at trygge publikum når man ser opphopning av kriminelle handlinger i områder der folk ferdes.</p>
<p>Dette omtales altså av Dagbladet som ekstremt og noe som vil ryste og undergrave rettsstaten.</p>
<p>Det Dagbladet åpenbart ikke har fått med seg, er at prinsippet med forhøyet straff i utsatte områder, allerede er godt innarbeidet. I Oslo opererer politiet med 3 ganger så høy bøtesats for narkosalg dersom du blir tatt i et spesielt utsatt område, som om de blir tatt et annet sted i byen. I straffeloven er det allerede en bestemmelse om dobbel straff for lovbrudd ansett som organisert kriminalitet.</p>
<p>Det er med andre ord bare justeringer som må til i gjeldende lovverk for å få på plass det utvalget foreslår.</p>
<p>Dette omtaler altså Dagbladet som ekstremisme.</p>
<p>Dette røper egentlig bare at Dagbladet er mest opptatt av å sverte FrP, saklighet og sannhet kommer helt i siste rekke.</p>
<p>Det er påfallende, men ikke spesielt overraskende, at ofrene for kriminalitet ikke ofres en tanke av Dagbladet.</p>
<p>I stedet omtaler de utvalgets forslag som at det er ment å «ramme» steder hvor det bor mange innvandrere, at det egentlig er et angrep på etniske minoriteter.</p>
<p>Det kan virke som Dagbladet tror at alle som bor i innvandrertette bydeler er kriminelle, og at de dermed anser vårt forslag som et angrep på innvandrere.</p>
<p>Jeg kan opplyse Dagbladet om at de fleste innvandrerne i disse områdene er lovlydige borgere. Forslaget vil derfor spesielt beskytte lovlydige innvandrere mot den store belastningen det er å bo i et område som er spesielt utsatt for kriminalitet.</p>
<p>Dagbladet burde heller lagt bort sine fordommer, både mot Frp og mot innvandrere - og heller kommet med konstruktive bidrag til debatten.</p>
<p>Skulle Frp lyttet til mediene og de såkalte ekspertene i kampen mot kriminalitet, så hadde det ikke eksistert noen kamp mot kriminalitet.</p></div></body></document>
