<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-yoga-guru-anklages-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/yoga-guru-anklages-for-voldtekt/71855666" frk="916 10 60 5651"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 13:49"/>
<attribute name="author" value="Caroline Drefvelin"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Yoga-guru anklages for voldtekt</div>
<div type="ingress">Grunnleggeren av bikramyoga bygget opp et kultliknende imperium. Nå anklages han for overgrep og voldtekter i ny dokumentar.</div>
<div type="author">Caroline Drefvelin</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>Video: Traileren til Netflix-dokumentaren «Bikram: Yogi, Guru, Predator», om Bikram Choudhury. Video: Netflix</p> <p>KARISMATISK: Bikram Choudhury skal ha bygget opp en nærmest kultlignende gruppering rundt sin yoga. Foto: Netflix</p></div>
<div type="text">
<p>Alt han pleide å ha på seg, var en bitte liten, svart Speedo-svømmebukse og ei Rolex-klokke.</p>
<p>Den indiskfødte, amerikanske yoga-guruen Bikram Choudhury (75) er mannen som bygde opp et imperium på sin «bikram hot yoga» i USA.</p>
<p>Men nå kommer baksiden av det som beskrives som en kultliknende yoga-bevegelse fram: I den nye Netflix-dokumentaren «Bikram: Yogi, Guru, Predator» tegnes et alt annet enn flatterende bilde av yogalæreren, skriver The Guardian.</p>
<p>I en årrekke skal Choudhury ha voldtatt, seksuelt trakassert og kontrollert mennesker rundt seg.</p>
<p>Det hevder den Oscar-vinnende regissøren Eva Orner, som står bak dokumentaren. Hun viser hvordan Choudhury skal ha begynt sitt misbruk lenge før noen hadde hørt om metoo.</p>
<p>- Dette er en historie som skjedde før metoo, og som blir fortalt etter metoo. Han har sluppet unna med det, og det er skremmende, sier Orner til The Guardian.</p>
<p>Ovenfor USA Today sier Choudhurys talsmann Richard J. Hillgrove VI at yogalæreren «totalt avviser anklagene om seksuell trakassering og trakassering som vises i filmen, og er dypt krenket av det pågående karakterdrapet».</p>
<p>Han har ikke selv medvirket i dokumentaren.</p></div>
<div type="title" level="3">Hett og vått</div>
<div type="text">
<p>Choudhury ble født i den indiske millionbyen Calcutta i 1944, og lærte yoga før han emigrerte til USA i 1971.</p>
<p>I Los Angeles åpnet han sitt første yoga-studio. Der underviste han sin egen form for yoga, som ble kjent som «bikramyoga».</p>
<p>Bikram består av 26 stillinger. Men det mest spesielle ved den er kanskje at yogaen utøves i et rom som er både hett og fuktig: I en temperatur på 40 grader og med 40 prosent luftfuktighet.</p>
<p>I USA ble Choudhury kjapt et kjent navn.</p>
<p>Han hevdet selv at både USAs president Richard Nixon, Elvis Presley, George Harrison og Frank Sinatra var blant kundene sine, ifølge CNN.</p>
<p>På 70-tallet hevdet han også å ha reddet Richard Nixon fra å amputere beinet, skriver The Guardian.</p>
<p>Skuespillere Shirley MacLaine og Raquel Welch og musiker Quincy Jones var blant dem som sto fram som fans av bikramyoga.</p></div>
<div type="title" level="3">Luksusbiler og millionformue</div>
<div type="text">
<p>Og yoga-guruens merkevare var lukrativ. Opplæring av nye lærere kunne koste rundt 10 000 dollar per person, eller rundt regnet 100 000 kroner. Nye lærere som ønsket å lære yogaen videre, måtte få lisens, og også dette kostet penger.</p>
<p>Til sammen skal Choudhury ha opparbeidet seg en formue på 75 millioner dollar, rundt 700 millioner kroner. Han skal ha eid hele 43 luksusbiler.</p>
<p>Yoga-guruen ble idealisert av mange elever, i det som etter hvert ble en kultliknende gruppe, ifølge dokumentaren. Mange så ham som en slags farsfigur, og opplevde at yogaen forandret livene deres.</p>
<p>Den karismatiske lederen skal ha drevet en kombinasjon av psykisk manipulering og profesjonell ydmykelse, skriver The Daily Beast i sin omtale av filmen.</p>
<p>Han ble sett på som en som både kunne skape god helse, glede og spirituell glede. Samtidig skal han ha latt dem rundt seg forstå at den eneste måten å lykkes, var å føye ham, uansett om det var ekstreme påkjenninger i de hete yoga-timene, eller om det var verbale skyllebøtter.</p>
<p>Den tidligere bikrameleven Jakob Schanzer forteller i dokumentaren at han ble bedt om å «suge inn den helvetes feite magen, jeg liker ikke å se hvordan den rister».</p>
<p>Bikram Choudhury skal ha hatt en helt spesiell form for makt over sine tilhengere.</p></div>
<div type="title" level="3">Makten</div>
<div type="text">
<p>Når elevene hans hadde gjennomført den kostbare undervisningen, var det ham som kunne bestemme om de skulle få lisens eller ikke.</p>
<p>Dem som sa guruen imot, skal ha blitt støtt ut i kulden, både sosialt, yrkesmessig og økonomisk.</p>
<p>Etter hvert skulle flere kvinner anklage ham for overgrep. Totalt har det vært seks sivilrettslige saker som involverer voldtekt eller fysiske overgrep, ifølge USA Today. Choudhury har derimot ikke blitt tiltalt.</p>
<p>I 2013 og 2014 sto to av hans tidligere elever og bikram-lærere fram med sine anklager, Larissa Anderson and Sarah Baughn.</p>
<p>Baughn hevder i dokumentaren at Choudhury prøvde å tvinge seg på henne på hotellrommet hennes etter et seminar i 2008.</p>
<p>Hun har sagt at hun valgte å fortelle om hendelsen da hun hørte sin egen datter si at hun ville bli yogalærer som mora.</p>
<p>Deretter sto yogalærer Larissa Anderson fram og hevdet hun var blitt voldtatt hjemme hos Bikram Choudhury.</p></div>
<div type="title" level="3">Bollywoodfilmer og massasje</div>
<div type="text">
<p>Choudhurys overgrepsmønster skal ha vært slik at han ba kvinnelige elever komme til hotellrommet sitt, der en Bollywood-film skal ha spilt høyt.</p>
<p>Han skal ha spurt om en massasje, før han forgrep seg på kvinner som motsatte seg framstøtene hans.</p>
<p>Etter at Choudhury i 2015 tapte en sivilrettslig sak mot sin tidligere ansatte, Minakshi Jafa-Bodden, om seksuell trakassering og urettmessig oppsigelse, forlot han USA og bosatte seg i India.</p>
<p>Under et opptak fra saken, uttalte han til Jafa-Boddens advokat Carla Minnard at det bare var fire ting han mislikte, ifølge The Guardian: «Kaldt vær, kald mat, kalde hjerter og kald fitte».</p>
<p>Da Choudhury forlot USA, hadde han ikke betalt Jafa-Bodden de nærmere sju millionene dollarene han skyldte henne. En arrestordre på ham ble utstedt i 2017.</p>
<p>Fortsatt er Choudhury aktiv som yogalærer, og han planlegger det som omtales som «India Legacy Tour», som skal starte i januar 2020.</p>
<p>- Det som sjokkerte meg mest, er at han fortsatt gjør det han gjorde, at han slapp unna med det, sier filmskaper Eva Orner.</p></div></body></document>
