<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-en-tulledebatt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/en-tulledebatt/71638755" frk="809 3 18 4700"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 12:38"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- En tulledebatt</div>
<div type="ingress">Debatten om regjeringssamarbeid med MDG er et Oslo-fenomen og en ikke-debatt i Arbeiderpartiet i Trøndelag, sier Tore O. Sandvik. Han mener Ap må bygge videre på et realistisk regjeringsalternativ med Sp og SV.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>TULLEDEBATT: Fylkesordfører i Trøndelag og sentralstyremedlem Tore O. Sandvik mener debatten om hvorvidt Ap bør samarbeide med MDG på riksplan, er en tulledebatt og ingen aktuell problemstilling. Han slår fast at Ap er et parti for å utvikle, ikke avvikle industri. Her besøker Sandvik Aker Verdal. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p> <p>SPLID OM SAMARBEID: Raymond Johansen og Oslo Ap har samarbeidet med MDG i fire år. Nå mener flere at dét ikke er en god idé. Reporter: Mats Rønning. Video: Ingebjørg Iversen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Han mener Ap må bygge videre på et realistisk regjeringsalternativ med Sp og SV.</p>
<p>Men først handler det om å gjøre Ap større og sterkere. At sosialdemokratiske partier i Europa sliter, er ikke noe argument for at Ap i Norge skal ligge så lavt, mener han.</p>
<p>– Norge er annerledes. Her skal Ap ligge over 30 prosent, sier Sandvik til Dagbladet. Han kom inn i sentralstyret i vår, og ble nylig gjenvalgt som fylkesordfører i Trøndelag for femte gang, men nå med knappest mulig margin.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Bitte lite parti</div>
<div type="text">
<p>Debatten om et regjeringssamarbeid mellom Ap og MDG som går mellom LO-topper i industrien og byrådsleder Raymond Johansen, fnyser Sandvik av.</p>
<p>– Jeg opplever ingen debatt hos oss i Trøndelag om dette. I Trøndelag samarbeidet vi med MDG fram til nå, så forlot de oss, men vi kommer til å samarbeide konstruktivt med dem. I Trondheim samarbeider Ap med MDG, og det går bra. Men MDG i de store byene er noe annet enn utenfor. I distriktene er MDG et bitte lite parti, sier Sandvik.</p>
<p>Han forstår reaksjonene fra Jørn Eggum i Fellesforbundet og andre i LO og Ap dersom kravet er en avvikling av oljeindustrien og tap av nesten 200 000 arbeidsplasser.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjønner Eggum</div>
<div type="text">
<p>– Jeg skjønner dem veldig godt. Men dette er ingen debatt. Det er ikke noen problemstilling vi trenger å ta stilling til nå. Derfor bruker jeg ikke tid på det.</p>
<p>– Men siden flere sentrale Ap-folk tar til orde for et slikt samarbeid med MDG blir det vel en problemstilling på et eller annet tidspunkt?</p>
<p>– Nei. SV og Sp har uttrykt ønske om å gå inn i regjering med oss, og vil bygge en langsiktig plan for det. Vi må gjøre som vi gjorde i 2005. Det er viktig for å avklare et realistisk regjeringsalternativ, og det er viktig å avklare hvor vi skal hen.</p>
<p>– Så Ap må bygge et regjeringsalternativ med Sp og SV fram mot 2021?</p>
<p>– Vi samarbeider allerede i stor grad i Stortinget. Men dette er en ikke-debatt nå, slår Sandvik fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal bygge «Nye Norge»</div>
<div type="text">
<p>Han sier Ap nå må stake ut kursen for landet.</p>
<p>– Vi skal bygge det nye Norge. Det Ap kan, er å bygge landet. Der har vi fortsatt tillit hos det norske folk. Det er historien om Einar Gerhardsen, om gjenoppbygging av landet, velferdssamfunnet, utdanningssamfunnet. Nå skal vi bygge det nye klimanøytrale Norge.</p>
<p>– Vi er en energinasjon, det skal vi fortsatt være, men vi skal produsere utslippsfritt. Vi trenger naturgassen, den skal vi rense for CO2 som deponeres på sokkelen, og lage hydrogen av. Vi skal fange mer CO2 i jordbruket, i skogbruket og i havet. Vi skal skape ny industri rundt dette og andre nye næringer som for eksempel havvind og elektriske skip.</p>
<p>– Vi skal fortsatt beherske havrommet, vi skal utvikle industri, ikke avvikle. Det er stort behov for energi i Europa. Vi skal lede an i å finne alternative veier. Men da må vi ha teknologi, arbeidsplasser og ikke minst inntekter, sier Sandvik.</p>
<p>«Nye Norge» handler om bosetting og verdiskaping i hele landet, understreker han.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Få ut blårussen</div>
<div type="text">
<p>– Vi er unike på råvarer. De ligger ikke i byene, men i distriktene. Da må vi ha trygghet og nærhet til velferd og utdanning. Vi må gjøre noe med avmakten folk føler til sentrale systemer. Det er blitt for stor oppbygging av direktorater og byråkrati. Med færre regioner har vi mulighet til å flytte oppgaver fra direktorater og byråkrater til politisk styring regionalt og legge virkemidler der. Da kan vi omstille Norge raskere og mer treffsikkert.</p>
<p>– Hva med sykehusforetakene?</p>
<p>– Feilgrepet med sykehusene nå er at de er kronisk underfinansierte, det slippes til flere kommersielle aktører med sugerør inn i sykehusbudsjettene, og de har kastet samfunnsbyggerne ut av styrene. Det helseminister Bent Høie har gjort, er å putte blårussen inn i styrene. De vet lite om lokale forhold, og det skaper konflikter. Økonomien må på plass, vi må kutte sugerørene fra kommersielle aktører, og vi må ha folk inn i styrene som forstår samfunnet rundt sykehusene. Vi må ta tilbake kontrollen over samfunnsutviklingen, sier Sandvik.</p></div></body></document>
