<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190723-drapstruet-etter-dop.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/drapstruet-etter-dopprotest/71423839" frk="511 3 10 2957"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 07:45"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drapstruet etter dopprotest</div>
<div type="ingress">Kun timer etter at Det internasjonale svømmeforbundet (FINA) ga Mack Horton en advarsel, fortsatte striden med Sun Yang. Australieren har også mottatt trusler.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem, NTB I</div>
<div type="date">2019-07-23</div>
<div type="caption"><p>KONTROVERSIELL UTØVER: Mack Horton nektet å gå opp på pallen med Sun Yang. Foto: AP Photo/Mark Schiefelbein</p> <p>ISKALDT: Et svømmelag fra Georgia i USA kom seg ikke til svømmehallen som følge av snøværet som herjet i Blacksburg. Da valgte de heller å svømme medley i snøen utenfor hotellet. Video: Aidan Pastel / AP DV / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Horton nektet å dele seierspallen med Sun Yung etter at kineseren vant gullet på 400 meter fri søndag. Han ville verken gratulere kineseren eller bli fotografert sammen med ham med medaljene.</p>
<p>For oppførselen fikk Horton mandag en advarsel av FINA, kun timer før de to skulle møtes i svømmehallen i Gwangju. Der skal de ha fått øyekontakt.</p>
<p>Yang svømte inn til åttende beste tid og var den siste som kvalifiserte seg til finalen på 800 meter fri onsdag. Horton svømte i samme heat som nordmannen Henrik Christiansen og var uten sjanse på å ta seg videre. Christiansen ble nummer to.</p></div>
<div type="title" level="3">Utsatt for trusler</div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen for krangelen er at Horton mener at Sun ikke burde fått delta i VM etter at kineseren angivelig skulle ha ødelagt en blodprøve da dopingjegerne gjestet ham uanmeldt i fjor.</p>
<p>Striden mellom de to svømmerne har fått det kinesiske folk til å reagere med støtte til Yang. På Horton sin Instagram-konto skal han og familien ha blitt truet på livet av sinte kinesere.</p>
<p>Hortons lagkamerat Jack McLoughlin fordømmer truslene.</p>
<p>- Det er ganske dårlig. Jeg ville ikke ønsket det mot min verste fiende en gang. Det er virkelig ille for alle sammen, for svømmingen og sport generelt. Jeg mener det han står for er riktig, sa McLoughlin ifølge nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Horton selv var svært forsiktig i uttalelsene etter advarselen fra FINA.</p>
<p>- Fokuset nå er på at laget presterer og at vi kommer oss gjennom en tøff uke, uttalte han.</p>
<p>Sun var utestengt i tre måneder i 2014 etter å ha blitt tatt med et ulovlig middel. Han påsto medisinen var tatt på grunn av et hjerteproblem. Under OL i Rio banket Horton ham på distansen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sint og lei</div>
<div type="text">
<p>I forkant av VM gikk flere svømmere ut og delte sine meninger om at Yang fikk delta.</p>
<p>Kineseren er en hatet mann i svømmemiljøet, og dagens gullmedalje gjør nok saken bare verre for de som mener han burde være utestengt på livstid.</p>
<p>- Jeg vil ikke se den fyren konkurrere i VM, OL eller mot noen av mine lagkamerater, som har slitt hardt for å komme seg hit. Jeg er ganske sikker på at ingen andre heller vil ha ham her, sier Adam Peaty, en av verdens beste brystsvømmere, tilSwimming World Magazine.</p>
<p>- Dette gjør meg sint og lei meg. Jeg har avlagt dopingprøver når de kommer til mitt hus, fordi jeg vil at sporten skal være ren. At noen lurer systemet så åpenlyst, men kommer unna med det, får meg til å undre over hvorfor man skal bry seg i det hele tatt, sier stjernesvømmeren, Cate Campbell.</p></div></body></document>
