<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190813-nora-15-forsvant-fun.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nora-15-forsvant---funnet-dod/71485599" frk="446 7 19 2709"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 09:21"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nora (15) forsvant - funnet død</div>
<div type="ingress">Politiet bekrefter at liket som ble funnet tirsdag formiddag er savnede Nora Quoirin.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-08-13</div>
<div type="caption"><p>FORSVUNNET: Britiske Nora Quorin (15) er savnet fra feriested i Malaysia. Video: NTB Scanpix</p> <p>SØK: Over 350 personer har bidratt i søket. Foto: Mohd Rasfan / AFP / NTB Scanpix</p> <p>KNUST: Noras foreldre, Meabh og Sebastien Quoirin. Foto: Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er halvannen uke siden 15 år gamle Nora Quoirin fra London forsvant sporløst fra et feriested i Dusun-skogen i Malaysia, der hun var sammen med sine foreldre og to yngre søsken.</p>
<p>De ankom feriestedet dagen før, men etter første natt var hun borte fra rommet der hun sov med søsknene. Et vindu sto åpent.</p>
<p>Familien var overbevist om at Nora ikke hadde stukket av på egen hånd, mens politiet sa innledningsvis at de ikke mistenkte at jenta hadde blitt utsatt for noe kriminelt. Seinere har de justert uttalelsen til at de ikke «utelukker et kriminelt element» i jentas forsvinning.</p>
<p>Tirsdag ble det funnet et lik i forbindelse med søket etter 15-åringen. Nå har bekrefter malaysisk politi overfor BBC at liket er Nora.</p></div>
<div type="title" level="3">- Veldig sårbar</div>
<div type="text">
<p>Nora er utviklingshemmet og har blitt beskrevet som en ekstremt sårbar jente.</p>
<p>- Nora forsvant under ekstremt mystiske omstendigheter, siden hun sov på samme rom som broren og søsteren, sa Noras bestefar, Sylvain Quoirin til AFP.</p>
<p>- Hun er ei ung jente, som er veldig sjenert, veldig reservert, veldig engstelig. Det er fullstendig utenkelig at hun har lagt av gårde alene midt på natta. Du kan fullstendig utelukke det. Hun er ei jente som alltid har hatt behov for å bli beskyttet, utdypet han overfor BBC.</p>
<p>Politiet rykket ut til en foss om lag to kilometer fra stedet der hun ble meldt savnet, etter å ha fått inn en melding. Der ble det funnet, helt avkledd, forklarer politisjef Mazlan Mansor.</p>
<p>Liket ble sendt med helikopter til et sykehus for å fastslå identitet og dødsårsak.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hjertene våre er knust</div>
<div type="text">
<p>Over 350 personer, inkludert dykkere, hundepatruljer, droner og helikoptre, har deltatt i søket.</p>
<p>Foreldrene har uttrykt stor takknemlighet for innsatsen. Mandag tilbød de en belønning på 10 000 pund for informasjon som kunne føre til en trygg gjenforening med dattera.</p>
<p>- Nora er vårt første barn. Hun har vært sårbar siden dagen hun ble født. Vi er så glade i henne, og hjertene våre er knust, sa mora på en pressekonferanse mandag.</p>
<p>En talsperson for familien, fra organisasjonen Lucie Blackman Trust, skrev tirsdag formiddag i en uttalelse til blant andre Sky News at liket trolig er den savnede tenåringen.</p>
<p>- Vi kan ikke bekrefte at det er Nora på dette tidspunktet, men det er dessverre sannsynlig, heter det i uttalelsen.</p>
<p>Foreldrene har foreløpig ikke kommentert likfunnet.</p></div></body></document>
