<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191124-reddet-poeng-spiller.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/reddet-poeng---spiller-slaktes/71855790" frk="831 12 63 4869"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 18:22"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reddet poeng - spiller slaktes</div>
<div type="ingress">Manchester United lå under med 2-0 og så ut til å tape for Sheffield United. Brandon Williams, Mason Greenwood og Marcus Rashford snudde til 3-2. Helt på tampen utliknet Sheffield United til 3-3. Phil Jones totalslaktes.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-11-24</div>
<div type="caption"><p>KAOS: Det så skummelt ut for Ole Gunnar Solskjær og Manchester United lenge. Så endret kampen fullstendig karakter. Til slutt endte det 3-3. Foto: NTB scanpix</p> <p>MYE JOBB GJENSTÅR: Ole Gunnar Solskjær har mer enn nok å tenke på etter 3-3 mot Sheffield United. Foto: NTB scanpix</p> <p>JUBEL: Marcus Rashford jubler etter 3-2 til Manchester United. Foto: NTB scanpix</p> <p>3-3: Oliver McBurnie jubler for 3-3 og ett poeng for Sheffield United. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sheffield United - Manchester United 3-3</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær og Manchester United kunne gjøre et kraftig hopp på tabellen med seier over Sheffield United i kveld. Før kampen lå laget på 10. plass, men med tre poeng kunne det bli 5. plass.</p>
<p>Så skjedde det oppsiktsvekkende: Gjestene leverte en forferdelig første omgang på Bramall Lane. John Fleck sendte Sheffield United i ledelsen etter 19 minutter. Solskjær tok ut Phil Jones i pausen og håpet at en formasjonsendring skulle gjøre susen etter pause. Men i stedet sendte Lys Mousset Sheffield United opp i 2-0.</p>
<p>Da så det helsvart ut for Solskjær og co. Men så endret kampen fullstendig karakter. Tre mål av Brandon Williams, Mason Greenwood og Marcus Rashford fra det 72. til 79. minutt sørget for 3-2 til Manchester United. Dette så lenge ut til å bli sluttresultatet. Men helt på tampen utliknet Oliver McBurnie til 3-3 for Sheffield United.</p>
<p>Kampen framsto som kaotisk. På spillerbørsen til Manchester Evening News blir Jones totalslaktet. Han får 1 av 10 poeng. Marcus Rashford får 7 poeng og kåres til Uniteds beste.</p>
<p>- Jones var agent for kaos og Uniteds forsvar var kaotisk, heter det blant annet.</p>
<p>- Noen ganger handler fotball om mer enn bare taktikk, sier Solskjær og snakker om energien som fylte laget etter 1-2-reduseringen.</p>
<p>- Forskjellen fra dette laget og i fjor er stor. Spillerne gir aldri opp. I fjor ville vi kommet under både 3-0 og 4-0 i stedet for å komme tilbake.</p>
<p>- Hvilke følelser har du etter kampen?</p>
<p>- Følelsene er blandet. Vi kan ikke være fornøyd. Vi presterte ikke godt nok i store deler av kampen. Men vi kom tilbake og viste hva vi er i stand til. Vi må gjøre det i hele kampen. Vi vet at vi kan, vi må bare vise det.</p>
<p>For nyopprykkede Sheffield United var det litt av en begivenhet å få Manchester United på besøk denne søndagen. Laget til manager Chris Wilder har levert over evne. Å ta en skalp som United ville være ytterligere en fjær i hatten.</p>
<p>Hjemmelaget gikk også ut i hundre. Knallharde taklinger og direkte spill satte Manchester United i trøbbel. Bare en fantastisk dobbeltredning av David de Gea sørget for at gjestene ikke lå under etter elleve minutter.</p>
<p>Men bare åtte minutter seinere lyktes Sheffield United - helt fortjent. Phil Jones havnet i en løpsduell med Lys Mousset. Noen mente Mousset var for hard i duellen og at VAR burde reagert. - Skulder mot skulder, mente andre.</p>
<p>Etter å ha vunnet ballen fikk han lagt inn til John Lundstram. David de Gea reddet mesterlig. Men John Fleck plukket opp returen og satte ballen i mål.</p>
<p>Det var påfallende hvor lite Manchester United hadde å by på i første omgang. Angrepsrekka var bare sporadisk involvert. Ekspert Brede Hangeland sa det slik i TV 2-studioet:</p>
<p>- Det er ganske rart. Manchester United må jo forstå at denne kampen handler om knokkeldueller. Mann mot mann og kroppstaklinger. Da må du stå opp i kampen. Du kan ikke forvente at du skal spille et lag som Sheffield United ut av banen. Du må være med i krigen.</p>
<p>Jones ble erstattet av Jesse Lingard de siste 45 minuttene. Manchester United var fullt på høyde med hjemmelaget i starten av andre omgang. Men det hjalp ikke - for hjemmelaget var dødelig effektivt.</p>
<p>Etter 52 minutter vant de en ball på egen halvdel. Andreas Pereira misset. Lys Mousset ble sendt ut på løp. Fra drøye 20 meter skjøt han til venstre for David de Gea og i mål.</p>
<p>Da begynte det virkelig å se helsvart ut for Manchester United.</p>
<p>- There's only one United, sang hjemmefansen.</p>
<p>Muligens var det for tidlig. Eller rettere sagt: Det var for tidlig. For etterpå endret kampen totalt karakter.</p>
<p>I det 72. minutt reduserte unggutten Brandon Williams til 1-2. Etter nye fem minutter utliknet Mason Greenwood til 2-2. Rett etterpå sørget Marcus Rashford for 3-2.</p>
<p>En utrolig snuoperasjon var i boks. Men ikke helt. For helt på slutten sørget Oliver McBurnie for 3-3. Det så ut som han touchet ballen med hånda, men han gikk klar av VAR.</p>
<p>- Jeg sa til dommeren at jeg aldri var i tvil. Gutta var redd ballen touchet hånda mi, men jeg visste at det aldri var tvil, sier McBurnie.</p>
<p>Manchester United ligger på 9. plass etter 13 runder. I neste runde venter Aston Villa hjemme.</p></div></body></document>
