<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-tilsto-drap-fire-gan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tilsto-drap-fire-ganger-pagrepet-33-ar-seinere/70912823" frk="397 8 20 2287"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 01:43"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks,drapssak,drap"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tilsto drap fire ganger. Pågrepet 33 år seinere</div>
<div type="ingress">Michael Leon Curry innrømmet drap hele fire ganger, men først 33 år seinere er han siktet for handlingen.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>TILSTO DRAP: Michael Curry skal ha innrømmet et drap flere ganger. Men først 33 år seinere ble han pågrepet. Politifoto</p></div>
<div type="text">
<p>«Jeg er ingen engel. Hvis jeg blir forbanna, så dreper jeg. Jeg har aldri drept noen som ikke har fortjent det.»</p>
<p>Slik lyder Facebook-statusen som gjorde at politiet pågrep Michael Leon Curry i forrige måned. Han er nå siktet for å ha drept en sykepleier i 1986.</p>
<p>Men minst fire ganger før har Curry innrømmet å stå bak drapet, både muntlig og skriftlig. Det kommer fram i rettsdokumentene fra en høring tidligere denne måneden, skriver Washington Post.</p>
<p>- Det var ikke mange som trodde på ham den gang. Folk trodde han ville ha oppmerksomhet, sier Tom Wydick, etterforskeren på saken tilbake i 1986, til nettstedet WOOD.</p></div>
<div type="title" level="3">Drept</div>
<div type="text">
<p>Curry var i sin tid mistenkt for drapet, og skal blant annet ha innrømmet handlingen overfor en kamerat i fengsel. Til og med før han skulle sone en dom for en annen forbrytelse, prøvde han å legge alle kortene på bordet, ifølge avisa.</p>
<p>Men nå, 33 år seinere, er altså Michael Curry pågrepet og siktet for drapet på sykepleieren Wilda Wilkinson.</p>
<p>Ifølge nyhetskanalen WWMT fattet datteren mistanke da Wilda Wilkinson ikke møtte opp på jobb. Etter å ha dratt hjem til mora, fant hun henne død på gulvet på soverommet. Hun skal ha hatt blåmerker rundt halsen.</p>
<p>Curry skal ha fortalt at han hadde planer om å gjøre et innbrudd, da han banket på døra for å sjekke om noen var hjemme, skriver Washington Post. Så skal han ha blitt overrasket da noen åpnet døra.</p></div>
<div type="title" level="3">Innrømmet drapet</div>
<div type="text">
<p>Etterforskerne skal, til tross for ikke å ha pågrepet ham før nå, likevel hatt han som mistenkt i saken gjennom flere tiår. Shane Criger i politiet i Michigan sier ifølge WWMT at de skal ha sittet på få ledetråder og få fysiske bevis i saken. Han skal også ha kommet med mangelfulle detaljer.</p>
<p>I 2010 ble saken gjenopptatt. Og gjennombruddet kom da politiet satte en person til å prioritere saken.</p>
<p>- Det er vanligvis det som trengs. Vi klarte å utelukke noen nå, som vi ikke greide for noen år siden. Vi fikk også noen vitneutsagn som hjalp oss, sier Criger.</p>
<p>Curry skal ha innrømmet drapet også nå.</p></div></body></document>
