<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190819-politiet-var-ubeslut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiet-var-ubesluttsomme/71502669" frk="630 3 14 3796"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 16:26"/>
<attribute name="author" value="Henning Lillegård, Kristian Tvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Politiet var ubesluttsomme</div>
<div type="ingress">Irfan Mushtaq synes politiet nølte for lenge mens Philip Manshaus (21) lå overmannet av sivile inne i moskeen.</div>
<div type="author">Henning Lillegård, Kristian Tvedt</div>
<div type="date">2019-08-19</div>
<div type="caption"><p>KRITISK: Styremedlem Irfan Mushtaq er sterkt kritisk til hvordan politiet håndterte moskéangrepet forrige lørdag. Nå skal hendelsen evalueres. Foto: Frank Karlsen / Dagbladet</p> <p>BÆRUM: For første gang får vi se innsiden av Al-Noor Islamic Centre Bærum etter hendelsen 10.august. Irfan Mushtaq forteller og viser hva som skjedde. Video: Frank Karlsen. Reporter: Henning Lillegård.</p> <p>OSLO POLITIHUS: Politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby forteller om avhøret med Philip Manshaus. Reporter: Kristian Tvedt. Video: Geir Jone Karlsen.</p></div>
<div type="text">
<p>Styremedlem i Al-Noor Islamic Centre, Irfan Mushtaq, er kritisk til deler av politiets håndtering på stedet da den terrorsiktede Philip Manshaus (21) gikk til angrep lørdag 10. august..</p>
<p>- Jeg synes politiet var veldig ubesluttsomme. Til tross for at jeg hadde informert at vi hadde kontroll på gjerningsmannen, så nølte polititjenestemennene som kom på stedet. Jeg er HV-soldat og har lært om objektsikring i Forsvaret. Da dette dramaet stod på som verst synes jeg politiet var ubesluttsomme. Dette må vi ta lærdom av i fremtiden, sier Irfan Mushtaq.</p>
<p>Her forteller Mushtaq om dramet på innsiden av moskeen:</p></div>
<div type="title" level="3">Bandt beina</div>
<div type="text">
<p>Han ble varslet tidlig om skytingen i moskeen i Bærum, og kom raskt til stedet lørdag 10. august.</p>
<p>- Jeg ble oppringt av snekkeren som jobbet i moskeen, og jeg var tidlig i kontakt med politiet. Jeg pratet med operasjonslederen i politiet i telefonen da jeg gikk på baksiden av moskeen og fikk et overblikk av situasjonen. Da fortalte jeg politiet at våre medlemmer hadde kontroll på gjerningsmannen, sier Mushtaq til Dagbladet.</p>
<p>Deretter løp han inn i moskeen for å hjelpe Muhammad Rafiq (65), og Muhammad Iqbal (75) som hadde overmannet den terrorsiktede Philip Manshaus.</p>
<p>- Jeg fant et tau slik at vi kunne binde beina hans. Så satte jeg meg oppå ham til politiet kom. Det var en veldig lang ventetid, sier styremedlemmet.</p>
<p>Da han kom ut av moskeen så han at politiet stod samlet i et hjørne av parkeringsplassen.</p>
<p>- Jeg ropte til dem at de måtte komme inn i moskeen. Politiet så usikkert på hverandre og jeg ropte fem - seks ganger uten at det skjedde noe. Til slutt fikk jeg kontakt med en av dem. Han kom mot moskeen, og en annen politimann fulgte etter. Da de var kommet seg inn i moskeen tok de raskt kontroll på situasjonen, sier Mustaq.</p></div>
<div type="title" level="3">- Absurd stuasjon</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at det etter hvert kom inn to polititjenestemenn i moskeen, og at de beordret han og Rafiq til å legge seg ned på gulvet.</p>
<p>- Det var en nølende ordre som jeg valgte å ikke følge. Jeg måtte få bestefar ut i ambulansen slik at han kunne bli tatt hånd om. Han var rød av blod og trengte hjelp, sier Irfan.</p>
<p>Da han kom gående ut av moskeen med blødende Muhammad Iqbal ble han stoppet av en politimann.</p>
<p>- Han spurte om jeg var den mistenkte. Jeg visste ikke hva jeg skulle svare. Det var en helt absurd situasjon, og jeg presset meg bare forbi med bestefar for å få ham ut i ambulansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Møtes denne uka</div>
<div type="text">
<p>Oslo-politiet tar kritikken på alvor.</p>
<p>- Vi er kjent med hans kritiske uttalelser rundt dette, og han er invitert til et møte hos politiet i løpet av uka. Det er forskjellig oppfattelse av situasjonen, og dette skal vi prate om på møtet, sier fungerende kommunikasjonssjef i Oslo politidistrikt Unni Grøndal til Dagbladet.</p>
<p>Søndag kveld ble det klart at politiets og PSTs håndtering av angrepet mot Al-Noor-moskeen skal evalueres eksternt.</p>
<p>Politidirektør Benedicte Bjørnland i Politidirektoratet forteller til Dagbladet at det kan ta et par uker før en utvalgsleder er plukket ut.</p>
<p>- Det er en uke siden det skjedde, slik at vi ikke har hatt tid og anledning enn så lenge til å ferdigstille et mandat, sier hun til Dagbladet.</p></div></body></document>
