<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-nordpolen-styrter-mo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nordpolen-styrter-mot-russland-na-ma-anslagene-skrotes/70733431" frk="706 6 28 4374"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 22:23"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="magnetiske nordpol,innenriks,nordpolen,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nordpolen styrter mot Russland. Nå må anslagene skrotes</div>
<div type="ingress">- Feilen blir bare større og større hele tiden.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>KAN PÅVIRKE NORDLYSET: Dersom den magnetiske Nordpolen flytter seg til Sibir kan Nordlyset bli svakere i Nord-Norge, mens områder lenger sør i Europa kan få mer Nordlys. Foto: Nasa</p></div>
<div type="text">
<p>Du har kanskje et mentalt bilde av Nordpolen et sted langt der oppe mot nord, trygt plassert under et like trygt plantet flagg som en historisk eventyrer har etterlatt seg.</p>
<p>Slik er det ikke nødvendigvis.</p>
<p>For selv om det kan stemme godt når det gjelder den geografiske nordpol, som er punktet hvor lengdegradslinjene på en globus møtes, er den magnetiske nordpolen ute på en evig vandring.</p>
<p>Det var den britiske marineoffiseren og polarforskeren James Clark Ross som først lokaliserte den magnetiske nordpol - punktet kompassnåla peker mot - i 1831.</p>
<p>Da Norges helt egne Roald Amundsen dro på leting etter den samme polen i 1904 var den ikke der. For i løpet av de 73 åra som hadde passert siden Ross' funn, hadde den magnetiske nordpol flyttet seg hele 50 kilometer.</p>
<p>Og slik har det fortsatt. Den magnetiske nordpol er nemlig i konstant vandring. Etter at man først oppdaget at den flyttet på seg har den «reist» langt. Først beveget den seg med en gjennomsnittsfart på ti kilometer i året. Nå regner man med rundt 55 kilometer i løpet av 12 måneder.</p></div>
<div type="title" level="3">- En brøkdel</div>
<div type="text">
<p>Det er i seg selv ingen ny oppdagelse.</p>
<p>Allerede i 1965 lanserte forskere modellen World Magnetic Modell (WMM), som beregner hvordan jordklodens magnetiske felt endrer seg.</p>
<p>Modellen blir normalt oppdatert hvert femte år - sist i 2015. Det ansvaret har havnet hos forskere ved USAs føderale etat for hav- og atmosfæreforskning (NOAA) og British Geological Survey.</p>
<p>I år har imidlertid forskerne gjort et unikt unntak fra regelen, da de så at nordpolens vandring mot Sibir i Russland har økt betydelig i hastighet, noe som kan ha stor innvirkning på navigasjonssystemer som benyttes av militæret, kommersielle flyginger og andre som beveger seg i nærheten av Nordpolen.</p>
<p>Selv om navigasjonssystemer i flere smarttelefoner og bil-GPSer bruker kart basert på WMM-modeller, er det liten grunn til å bekymre seg for folk flest.</p>
<p>- Det er snakk om en korrigering på en brøkdel av én grad. De fleste sensorer er bare nøyaktige innenfor noen få grader i utgangspunktet, sier geofysiker Ciaran Beggan, ved British Geological Survey, til The Guardian.</p>
<p>De fleste WMM-brukere vil med andre ord neppe merke forskjellen mellom den gamle og nye WMM-modellen. De dramatiske utslagene finner først sted når man beveger seg i Arktis.</p>
<p>- Det berører hovedsakelig folk som er avhengige av svært nøyaktige målinger, sier Beggan.</p></div>
<div type="title" level="3">- Blir større og større</div>
<div type="text">
<p>Allerede i 2002 skrev Dagbladet om at Nordpolen er på vei til å forlate Canada på sin vei mot Russland. Det har WMM-modellen allerede vist i lang tid, men endringen i hastighet de siste åra er så dramatisk at forskerne nå må skrote tidligere anslag.</p>
<p>- Feilen blir bare større og større hele tiden, sa Arnaud Chulliat, som forsker på jordas magnetfelt ved University of Colorado, til tidsskriftet Nature før den nye modellen ble framlagt.</p>
<p>Skylda blir tillagt magnetfeltet jordkloden er omgitt av.</p>
<p>Forskerne mener at feltet oppstår fordi de ytre lagene jordkjernen av jern omgis av en metallisk væske som spinner raskt rundt kjernen. Dermed oppstår en dynamoeffekt som lager magnetfeltet.</p>
<p>- Problemet, som vi fortsatt står overfor i dag, er at vi ikke har noen god metode for å forutsi hvordan feltet vil endre seg, sier Andrew Jackson, en geofysiker ved ETH Zürich, til New York Times.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vet ikke hvorfor</div>
<div type="text">
<p>Forskerne har fortsatt til gode å finne et godt svar på hvorfor det magnetiske polpunktet driver stadig raskere av gårde.</p>
<p>- Det magnetiske polpunktet driver stadig raskere i retning av Sibir, men hvorfor det skjer, vet vi ikke, sier Alv Egeland, professor emeritus ved Universitetet i Oslo, til Aftenposten.</p>
<p>- De elektriske strømmene har endret seg, og derfor flytter det magnetiske polpunktet seg. Farten har økt enormt. Hvorfor strømmene endrer seg, vet vi ikke, forklarer han videre.</p>
<p>Forskere mener også at Nordpolens vandring kan føre til dramatiske konsekvenser for Nordlyset, som former en sirkel rundt den magnetiske polen.</p>
<p>Dersom den magnetiske Nordpolen flytter seg til Sibir kan Nordlyset bli svakere i Nord-Norge, mens områder lenger sør i Europa kan få mer Nordlys.</p></div></body></document>
