<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190304-fant-musefelle-i-god.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/fant-musefelle-i-godteriboksen-pa-butikken/70829047" frk="451 0 2 2720"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 18:23"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus, Øistein Norum Monsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="spar hegra,musefelle,mat,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant musefelle i godteriboksen på butikken</div>
<div type="ingress">- Her har man ikke brukt hodet. Dette kunne blitt veldig vondt for et barn som ønsket seg en kjærlighet på pinne.</div>
<div type="author">Karin Madshus, Øistein Norum Monsen</div>
<div type="date">2019-03-04</div>
<div type="caption"><p>FUNNET: Butikkansatte på Spar Hegra er sjokkerte over å ha funnet en oppspent musefelle i godterihylla. Foto: Spar Hegra</p> <p>EN PRAT: Espen Thunestvedt i Øst politidistrikt mener slike saker kan løses med en bekymringssamtale. Foto: Politiet i Follo</p></div>
<div type="text">
<p>- Det var en voksen kunde som oppdaget musefella i boksen med kjærlighet på pinne, sier Gunner Wergeland, butikksjef på Spar Hegra til Dagbladet.</p>
<p>Spar Hegra meldte om det som hadde skjedd i en Facebook-post fredag:</p>
<p>«Denne musefella ble funnet oppspent i esken med kjærlighet på pinne i dag ... Heldigvis var det en voksen som oppdaget det ... Å til deg som har gjort det ... SKAM DEG! Gjør oppmerksom på at butikken er video overvåket..!!! Tenk deg en liten barnefinger i den fella ... synes det er kjempetrist at noen gjør sånt».</p>
<p>Butikksjefen la bildet ut på Spar-butikkens Facebook-side for å gi en advarsel til foreldre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kunne fått alvorlige konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>- Her har man ikke brukt hodet. Dette kunne blitt veldig vondt for et barn som ønsket seg en kjærlighet på pinne. Dette er en ugjerning som kunne fått alvorlige konsekvenser, sier Wergeland.</p>
<p>Butikken ligger i nærheten av en ungdomsskole og Wergeland har fått tips om hvem som skal ha plassert musefella der.</p>
<p>- Dette er nok noen ungdomsstreker. Vi skal ta grep på mandag. Da skal de mistenkte inn på teppet, sier Wergeland.</p></div>
<div type="title" level="3">Anmelder ikke</div>
<div type="text">
<p>Wergeland ønsker ikke å politianmelde hendelsen, men ønsker å ta opp saken direkte med foreldre og skole.</p>
<p>Musefella var i utgangspunktet å finne til salgs i butikken, men nå vil Wergeland flytte fellene inn bak disk.</p>
<p>- Vi vet ikke hvor lenge musefella har ligget der, men det kan ikke ha vært mange timene. Vi fyller på varer hele tiden, så vi ville ha sett det, seier Wergeland.</p>
<p>Kommunikasjonsavdelingen ved Øst politidistrikt innrømmer at det er litt vanskelig å gi et generelt svar på hvordan slike spørsmål håndteres, men sier likevel:</p>
<p>- Det er vanskelig å svare helt generelt på dette, for en mulig reaksjon fra politiet vil blant annet avhenge av alderen på den eller de som har gjort det - og andre omstendigheter rundt, sier U18-koordinator i Øst politidistrikt, Espen Thunestvedt til Dagbladet.</p>
<p>- For yngre barn vil en prat med barn og foreldre ofte være en god løsning. Dersom det er noen eldre ungdommer som har gjort det, kan det være nærliggende å kalle inn til en bekymringssamtale med politiet, sier Thunestvedt og legger til:</p>
<p>- Hvis flere butikker i nærområdet oppdager liknende tilfeller, vil jeg oppfordre dem til å ta kontakt med politiet, slik at vi får en oversikt over omfanget.</p></div></body></document>
