<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191020-skei-grande-trosser-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skei-grande-trosser-kritikerne-vil-fortsette/71728112" frk="562 1 5 3500"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 14:28"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Gunnar Ringheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skei Grande trosser kritikerne: Vil fortsette</div>
<div type="ingress">Valgkomiteen i Venstre fikk søndag beskjed om at hele ledelsen i partiet ønsker å fortsette, til tross for kritikk og krav om fornyelse. Unge Venstre ber nå valgkomiteen «være tøffe».</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Gunnar Ringheim</div>
<div type="date">2019-10-20</div>
<div type="caption"><p>VENSTRE: Venstres leder Trine Skei Grande nekter for at dette var hennes siste valg som partileder.</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag ettermiddag ga Skei Grande direkte beskjed til valgkomiteens leder, Per A. Thorbjørnsen, om at hun ikke ønsker å gå av.</p>
<p>«Venstres leder Trine Skei Grande har tidligere meddelt at hun ønsker å fortsette som leder. Det har hun også meldt til valgkomiteens leder», heter det i en uttalelse fra sentralstyret søndag ettermiddag.</p>
<p>Dagbladet får også bekreftet at begge nestlederne, Terje Breivik og Ola Elvestuen, «stiller seg til disposisjon» for å fortsette i sine verv.</p>
<p>Det samme gjelder sentralstyremedlemmene Petter N. Toldnæs, Ida Johnsen, Guri Melby, Solveig Schytz og Sveinung Rotevatn.</p></div>
<div type="title" level="3">Samme trio for lenge</div>
<div type="text">
<p>Den siste tida har mange tatt til orde for fornyelse i Venstre-ledelsen. Unge Venstre og Venstrekvinnelaget er blant dem som ønsker nye fjes inn i Venstre-ledelsen etter et svakt kommunevalg.</p>
<p>Unge Venstre krever søndag kveld at valgkomiteen skal være tøffe framover.</p>
<p>- Nå blir det opp til valgkomiteen å gjøre jobben sin. Unge Venstre har vært tydelige på at det må gjøres endringer i ledelsen til Venstre, og vi har videre spilt inn våre forslag til ledertrio og øvrige tillitsvalgte, sier nestleder i Unge Venstre, Lars Øye Brandsås, til Dagbladet.</p>
<p>- Trine har gjort en flott jobb som partileder for Venstre, men nå har vi hatt samme ledertrio for lenge. Vi har pekt på Sveinung Rotevatn og Guri Melby spesielt som nye kandidater til å ta over. Valgkomiteen må være tøff og sette sammen en ledelse som tar Venstre i en mer tydelig retning med et sterkere fokus på en mer offensiv klimapolitikk og en mer human asylpolitikk, sier Brandsås videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om ro</div>
<div type="text">
<p>I uttalelsen sier Skei Grande og resten av sentralstyret at de har stor tillit til valgkomiteen i Venstre, som de håper skal få arbeidsro.</p>
<p>«Nå er det viktig at valgkomiteen får satt i gang arbeidet med intervjuer og samtaler for å sette sammen en innstilling til nytt sentralstyre og landsstyre som kan presenteres i god tid før landsmøtet 2020. Dagens medlemmer av sentralstyret kommer derfor til ha all dialog utover at de stiller seg til disposisjon, direkte med valgkomiteen og ikke via media».</p></div>
<div type="title" level="3">Raja-støtte</div>
<div type="text">
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande ble i vinter heftig kritisert av to Venstre-profiler fra nord. De to, partiveteraner Bjørn Hegstad og Bjørn Mathisen, mente Skei Grande hadde mistet grepet og at Venstre var i ferd med å glemme distriktene.</p>
<p>De to «sinte, gamle mennene» gjorde søndag kjent at de ønsker Abid Raja som ny partileder.</p>
<p>Det ble samtidig bekreftet at Troms og Finnmark Venstre har anbefalt valgkomiteen i Venstre om å skifte ut hele partiledelsen.</p>
<p>- Vi har anbefalt valgkomiteen å fornye hele ledelsen, med Abid Raja som partileder. Troms og Finnmark Venstre ønsker også Alfred Bjørlo og Trine Noodt som nestledere. Det synes jeg er en svært god løsning, sier Bjørn Mathisen, mangeårig lokallagsleder ved Kvæfjord Venstre.</p></div>
<div type="title" level="3">Delt parti</div>
<div type="text">
<p>Venstrekvinnelaget har gjort det klart at de, i likhet med Unge Venstre, støtter statssekretær Sveinung Rotevatn som ny leder.</p>
<p>Rogaland Venstre ønsker deres toppkandidat, statsråd Iselin Nybø, inn i ledelsen.</p>
<p>Guri Melby fortalte TV 2 denne uka at hun stiller seg til disposisjon for valgkomiteen. Det samme har Nybø sagt.</p></div></body></document>
