<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190911-svenske-vil-sjokkere.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/svenske-vil-sjokkere-bokseverden/71588088" frk="501 7 22 3005"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 05:52"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svenske vil sjokkere bokseverden</div>
<div type="ingress">Otto Wallin skal møte tidligere verdensmester og skandaleombruste Tyson Fury.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-11</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR KAMP: Svenske Otto Wallin møter Tyson Fury i Las Vegas. Foto: Julio Cortez/NTB Scanpix</p> <p>I RINGEN: Tyson Fury. Foto: Ethan Miller/Getty Images/AFP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er endelig tid for å vise at jeg hører hjemme her, sier Otto Wallin i Las Vegas, før sin første, skikkelig store kamp.</p>
<p>Wallin sier han er inspirert av faren og av nåværende verdensmester Andy Ruiz Jr., som i juni i år slo Anthony Joshua og ble verdensmester i WBO, WBA og IBF, en sjokkseier i bokseverden. Wallin er overbevist om at han kan påføre boksefansen et nytt sjokk lørdag</p>
<p>Svensken får ikke de beste oddsene før tungvektsoppgjøret i USA, til tross for at han er ubeseiret i sine 20 kamper. 13 av dem er vunnet på knockout, men det er kamper i Europa det er snakk om.</p>
<p>Lørdagens oppgjør omtales som det største i nordisk boksing siden Ingemar Johansson ble verdensmester, da han slo knockout på Floyd Patterson på Yankee Stadium i New York i 1959.</p></div>
<div type="title" level="3">Dop og depresjon</div>
<div type="text">
<p>Den tidligere verdensmesteren Fury er også ubeseiret, men det altså skal ikke kjempes om noen belter lørdag. Fury måtte gi fra seg beltene sine under svært spesielle omstendigheter i 2016.</p>
<p>I november 2015 beseiret Fury overraskende den ukrainske mesteren Vladimir Klitsjko på poeng og sikret VM-beltene i World Boxing Council (WBC), World Boxing Organization (WBO), International Boxing Federation (IBF) og International Boxing Organization (IBO).</p>
<p>Så mistet han først i IBF-tittelen, fordi han ikke møtte førsteutfordreren i tide, deretter ga han fra seg de andre titlene i oktober 2016, etter å ha innrømmet kokainmisbruk for å takle depresjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Comebacket</div>
<div type="text">
<p>Så fulgte mentale problemer, offentlige uttalelser i kategorien homofobiske og rasistiske, rehabilitering for narkotika – og alkoholmisbruk og, til slutt, comeback.</p>
<p>I et intervju med nyhetsbyrået Reuters sier Fury at han har vært tett på døden og vurderte selvmord.</p>
<p>– Jeg har vært i helvetet og snudde, men nå har jeg fått en ny sjanse i livet, sier Fury.</p>
<p>Hans motstander lørdag er kjent som ydmyk og reservert og sier han har drømt om å et slikt toppoppgjør siden han var 15 år.</p>
<p>– Jeg synes Fury er den beste, enten han har titler eller ikke, sier Wallin.</p></div>
<div type="title" level="3">Et slag</div>
<div type="text">
<p>I en kommentar til Fædrelandsvennen i forrige uke sa treningskompis Havnaa at Wallin har en treningsvilje utenom det vanlige.</p>
<p>– Det sitter likevel langt inne å tro at han vinner, men ett slag kan være nok. I så fall vil det være en av de største idrettsprestasjonene i Skandinavia på lenge, mener Havnaa.</p>
<p>Wallin sier til nyhetsbyrået AP at han er svært godt forberedt og har studert Fury i årevis. Det viktigste er å ikke la briten komme til hodet hans – fysisk eller psykisk.</p>
<p>Svensken begynte boksingen for moro skyld sammen med faren Carl på kjøkkenet som tynn tenåring i Sundsvall. Faren, som var amatørbokser, døde beklageligvis av hjerteinfarkt i mai og vil ikke få sett sønnens store øyeblikk på lørdag.</p></div></body></document>
