<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-michelle-31-lever-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/michelle-31-lever---men-mange-andre-dor/71565986" frk="718 2 10 3963"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 15:18"/>
<attribute name="author" value="Torgeir P. Krokfjord"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Michelle (31) lever - men mange andre dør</div>
<div type="ingress">Derfor støtter hun et nytt forslag om å reformere rusomsorgen.</div>
<div type="author">Torgeir P. Krokfjord</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>PÅ KJØRET: Michelle Muren fotografert mens hun var dype inne i rushelvetet. Nå håper hun på rusreform. Foto: Privat</p> <p>BEDRE TIDER: Michelle Muren håper i dag å være over det verste ruskaoset. Foto: Privat</p> <p>SNART VALG: Dette mener folk på gata om partiet Venstre. Video: Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Dette kan hindre at vi rusavhengige blir værende alene, sier Michelle Muren (31) til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg har vært så dypt ute på kjøret at jeg har solgt alt jeg eide og bodd på gata. Jeg har samlet panteflasker for å få råd til mat. Det eneste jeg ikke har gjort er å selge kroppen min. Jeg vet hvordan det er å være alene med det psykiske helvetet vi har forsøkt å rømme fra i alle år.</p>
<p>Muren jobber som bruker- representant i Foreningen human narkotikapolitikk (FHN). Hun støtter forslaget som Carl-Erik Grimstad - ruspolitisk talsperson i Venstre – kommer med i Dagbladet. Muren møtte Grimstad første gang i fjor, da FHN og Grimstad sammen besøkte sprøyterommet i Oslo.</p>
<p>Nå vil Grimstad ha en full reform av rusomsorgen, og inkludere «forvern» - oppfølging av rusavhengige også før de kommer inn til behandling – for å hindre overdoser og dødsfall i behandlingskø. Grimstads forslag er inspirert av Dagbladets artikler om Oslo-gutten Pål sitt fatale eksperiment med heroin.</p></div>
<div type="title" level="3">Ambivalens</div>
<div type="text">
<p>I en artikkel i A-magasinet går det fram at Michelle selv har forsøkt å bli rusfri minst 15 ganger – etter at en gammel narkoman, i en sliten leilighet i Ålesund, hjalp henne å sette den første sprøyta i 2003. Sprøyta som skulle bli en virkelighetsflukt fra år med mobbing, uro og angst. Det var først da hun tok kontakt med Arild Knutsen, leder i FHN, at Michelle klarte å finne motivasjon til å komme ut av rusen. Det var også han som hjalp henne å bli ruspolitisk aktiv.</p>
<p>I artikkelen om Pål går det fram at han hadde et ambivalent forhold til rusbehandling. Flere ganger ønsket han behandling og å bli rusfri, men delvis på grunn av lang ventetid mistet han motivasjonen underveis. Nå vil Venstre ha inn forvern i rusomsorgen, for å ta hånd om brukere nettopp i denne fasen.</p>
<p>- Jeg tror ikke det er en eneste rusmisbruker som ikke går igjennom det som fortelles der, sier Muren.</p>
<p>- Derfor er forvern så viktig. Jeg er et eksempel på det selv – jeg har kommet inn på behandling nå, men måtte først vente et helt år på å komme inn. I løpet av det har jeg kjent mye på ambivalensen. Innerst inne vil jeg aller helst bli rusfri. Men selv om jeg også har grått for at jeg ikke kan komme inn med en gang har jeg også perioder der jeg bare vil bli tatt bort fra ventelista. Mange dør av overdoser mens de venter på behandling. Andre pådrar seg nye traumer mens de opplever dramatiske hendelser som gjør det enda vanskeligere å bli rusfri. Det er i denne ventetiden det er størst sjanse både for å miste motivasjonen – og for å dø av overdose.</p></div>
<div type="title" level="3">Ensomhet og flukt</div>
<div type="text">
<p>Hun savner en helhetstanke i rusomsorgen.</p>
<p>- De fleste som ruser seg gjør det fordi de ikke har det bra. Mange gjør det for å få en flukt – fordi det er noe de ikke klarer å håndtere, som de ikke har verktøyene til å stå i. Ambivalensen kommer gjerne av spørsmål som «er jeg sterk nok til å håndtere et rusfritt liv?». Kan jeg klare å leve et liv med alle minner, all sorg og smerte – alt det som var grunnen til at jeg begynte å ruse meg i første omgang – kan jeg leve med det, men uten muligheten til å ruse meg for å flykte? Mange har brukt rusen som en måte å leve på, eksempelvis om de har tunge depresjoner eller har vært suicidale, sier Muren.</p>
<p>- Rusavhengige får ofte ikke hjelpen til å bearbeide de problemene vi har, og blir stående alene for å bearbeide de psykiske problemene. Får du ikke hjelp til å komme ut i aktivitet eller arbeidslivet er det lett å bli ensom – for å komme ut av rusen må du jo gjerne bryte med ditt gamle miljø, og hvem står du egentlig igjen med da, spør Muren retorisk.</p></div></body></document>
