<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190731-eventyrer-krympet-ov.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/eventyrer-krympet-overskuddet---tar-utbytte-pa-45-millioner/71445951" frk="230 35 55 1556"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 10:27"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eventyrer krympet overskuddet - tar utbytte på 4,5 millioner</div>
<div type="ingress">Til tross for inntektsfall, økte Cecilie Skog lønnen i fjor. I tillegg tar hun utbytte på 4,5 millioner kroner.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-07-31</div>
<div type="caption"><p>MINIMERTE OVERSKUDDET: Fjellklatrer, ekspedisjonsfarer og eventyrer Cecilie Skog minimerte overskuddet med 1,8 millioner kroner i 2018. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no:) Fjellklatrer, ekspedisjonsfarer og eventyrer Cecilie Skog minimerte overskuddet med 1,8 millioner kroner i 2018.</p>
<p>Resultat etter skatt var 2,1 millioner kroner for fjoråret, mot 3,9 millioner kroner året før.</p>
<p>Skog er kjent for sine turer til Mount Everest, Sydpolen og Nordpolen, og har figurert i en rekke tv-programmer.</p></div>
<div type="title" level="3">Inntektene ned</div>
<div type="text">
<p>Inntektene beløp seg til 3,2 millioner kroner, mot 3,8 millioner kroner i 2017. Finansinntektene opplevde også et fall, og endte på 0,7 millioner kroner, mot 2,1 millioner kroner året før.</p>
<p>Driftsresultatet noteres til 1,8 millioner kroner, mot 2,4 millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Høyere lønn</div>
<div type="text">
<p>Til tross for inntektsfall, økte Skogs lønnskostnader for fjoråret til 0,7 millioner kroner, opp fra 0,5 millioner kroner året før.</p>
<p>Hun tok samtidig ut tilleggsutbytte på 4,5 millioner kroner.</p>
<p>Turentusiasten, som er utdannet sykepleier, og har studert friluftsliv ved Høgskulen i Volda, står ved utgangen av året oppført med en egenkapital på 9,1 millioner kroner, mot 11,4 millioner kroner i 2017.</p>
<p>Skog har to barn med Aleksander Gamme. Paret gikk fra hverandre våren 2019.</p>
<p>Andre økonominyheter:</p>
<p>- Dagens og ukens klart viktigste hendelse</p>
<p>Ett aksjetips fra DNB Markets</p></div></body></document>
