<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191214-emmys-vapenvideo-bru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/emmys-vapenvideo-brukt-mot-greta-16/71931685" frk="534 5 17 3191"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 10:02"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Emmys våpenvideo brukt mot Greta (16)</div>
<div type="ingress">Nei, det er ikke klimaaktivisten Greta Thunberg (16) som fyrer av det halvautomatiske våpenet. Det er Emmy Slinge (31).</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-12-14</div>
<div type="caption"><p>FORVIRRING: Mange har trodd det er Greta Thunberg som skyter med våpen i denne videoen. Bilder fra @emmyslinge/Twitter.</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uka gikk USAs president Donald Trump hardt ut mot svenske Greta Thunberg. Etter at en video av det som tilsynelatende er hennes dobbeltgjenger ble delt verden rundt, har det skutt ytterligere fart.</p>
<p>Nå blir videoen brukt mot den unge klimaaktivisten.</p>
<p>- De siste dagene har vært de merkeligste i hele mitt liv, sier Emmy Slinge til SVT.</p>
<p>Forrige lørdag publiserte Slinge, bosatt i Stockholm, en video av seg selv der hun skyter med et halvautomatisk våpen.</p>
<p>31-åringen, som sier hun til stadighet blir forvekslet med Greta Thunberg, er slående lik den unge klimaaktivisten i videoen. Det begynte først som en spøk, så tok videoen av i sosiale medier.</p></div>
<div type="title" level="3">Delt i Brasil</div>
<div type="text">
<p>Der ble den blant annet delt av Leticia Aguiar i den brasilianske regjeringen, med formål å sverte unge Thunberg. Brasils president Jair Bolsonaro er nemlig ikke særlig begeistret for 16-åringen.</p>
<p>- Til og med snørrungen Greta Thunberg skyter, skrev hun.</p>
<p>Aguiar har seinere slettet videoen, men den brukes like fullt mot den unge svensken.</p>
<p>- Greta hadde nettopp havnet i en slags tvist med Brasils president, og da brukte de denne videoen mot henne, sier Slinge til Expressen.</p>
<p>Slinge sier hun har blitt kontaktet av journalister verden rundt for å bekrefte at det er henne - ikke Thunberg - som figurerer i videoen.</p>
<p>- Jeg trodde jeg skulle få masse hat, men alt har vært rettet mot Greta. Det er jævlig, i og for seg. Jeg hadde ingen intensjoner med videoen, jeg vil ikke skade henne. Det kjennes ikke bra at hun får alt dette, sier Sling.</p></div>
<div type="title" level="3">Hånes av Trump</div>
<div type="text">
<p>Bolsonaro er altså ikke alene med å ha krasse meninger om Thunberg. Bare litt lengre nord sparer heller ikke USAs president Donald Trump på kruttet.</p>
<p>- Så latterlig. Greta må jobbe med sinnemestring, og deretter se en god gammeldags film på kino med en venn. Slapp av, Greta. Slapp av! tvitret Trump torsdag.</p>
<p>Twitter-meldingen er et svar på en gratulasjon til Thunberg etter at hun av Time Magazine ble kåret til årets person.</p>
<p>Kort tid seinere svarte Greta Thunberg ved å endre beskrivelsen av seg selv på sin egen Twitter-konto.</p>
<p>Der skriver hun følgende: «En tenåring som jobber med sinnemestring. Akkurat nå slapper jeg av og ser en god gammeldags film på kino med en venn».</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk viralt</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke første gang at det tilsynelatende dukker opp en dobbeltgjenger av Greta Thunberg. Nylig gikk et bilde fra en gullgruve i Canada fra 1898 viralt.</p>
<p>Med sine lange, stramme fletter og intense blikk likner nemlig et av barna urovekkende mye på den kjente klimaforkjemperen Thunberg.</p>
<p>- Så Greta Thunberg er i et bilde som ble tatt for 120 år siden, og dette er min nye favorittkonspirasjon. Greta har reist i tid, fra framtida, og hun er her for å redde oss alle, skriver brukeren Jack Strange på Twitter.</p>
<p>Bildet av de tre unge barna som arbeider i gullgruva Domionion Creek ved Klondike, Canada, er en del av en større samling laget av dokumentarfotografen Eric Hegg.</p></div></body></document>
