<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191010-viste-fram-kjaresten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/viste-fram-kjaeresten-pa-rod-loper/71692284" frk="706 13 55 4086"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 04:52"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Viste fram kjæresten på rød løper</div>
<div type="ingress">Også Jenna Dewans babymage gjorde sin debut på løperen.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-10-10</div>
<div type="caption"><p>BLIR FORELDRE: Før helgen stilte Jenna Dewan og kjæresten Steve Kazee sammen på den røde løperen for første gang. Nylig avslørte de også at de venter barn sammen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>CHANNING TATUM I HOVEDROLLE: Filmen har norgespremiere 18. august. Video: Bleecker Street</p> <p>GRAVID: Jenna Dewan viste frem sin voksende babymage på den røde løperen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STOLT: Det er liten tvil om at duoen gleder seg til å bli foreldre, og Kazee holdt en beskyttende hånd over kjærestens mage. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KJÆRESTER: Jenna Dewan og kjærestens forhold ble kjent i oktober i fjor. Et snaut år senere venter de nå barn sammen - bare halvannet år etter at Dewan skilte seg fra Channing Tatum. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I begynnelsen av april i fjor delte skuespiller Channing Tatum (39) og kona Jenna Dewan (38) nyheten om at de hadde bestemt seg for å skille lag - etter ni år som mann og kone.</p>
<p>Siden den gang har de begge gått videre, og funnet lykken på hver sin kant. Mens Tatum i dag dater den britiske sangeren og låtskriveren Jessie J (31), ble Dewan raskt koblet til «Shameless»-skuespilleren Steve Kazee (43) etter skilsmissen.</p>
<p>Forholdet mellom Dewan og Kazee ble først kjent for omverdenen i oktober 2018, og ting kan trygt sies å ha gått raskt for det ferske paret.</p>
<p>Nylig kunne de nemlig avsløre at de nå venter sitt første barn sammen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammen på rød løper</div>
<div type="text">
<p>Mens Jenna Dewan har datteren Everly (6) med eksmannen, blir Steve Kazee nå far for første gang.</p>
<p>Før helgen stilte de vordende foreldrene opp på den røde løperen sammen for første gang, der også Dewans babymage gjorde sin debut foran pressekorpset.</p>
<p>Debuten skjedde i forbindelse med World Wrestling Entertainment sin 20-årsfeiring av «Smackdown», ifølge Page Six.</p>
<p>38-åringen hadde for anledningen på seg en mørk, løstsittende kjole, der den voksende babymagen så vidt kom til syne.</p>
<p>Kazee poserte sammen med kjæresten på den røde løperen, og var tydelig stolt over familieforøkelsen, da han hadde armen godt plassert på magen til Dewan.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vi er overlykkelige</div>
<div type="text">
<p>Det var i slutten av september at paret kunne avsløre den hyggelige nyheten om at de venter barn sammen. Overfor kjendisnettstedet People ga de følgende kommentar:</p>
<p>- Vi er overlykkelige, og kunne ikke vært mer glade over å skulle utvide familien vår.</p>
<p>Kort tid etter at babynyheten ble kjent, delte Dewan, som jobber som både danser og skuespiller, et bilde på Instagram, og skrev følgende:</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Becoming a mother is quite simply the absolute best most incredible thing that has ever happened to me &#128149; @stevekazee you are a gift from above and i couldn’t be more excited to be expanding our family together...! Thank you guys for all the love!!</p>
<p>A post shared by Jenna Dewan (@jennadewan) on Sep 24, 2019 at 4:30pm PDT</p>
<p>«Å bli mor er enkelt og greit den beste, mest fantastiske tingen som noen gang har hendt meg. Steve Kazee, du er en gave fra oven, og jeg kunne ikke ha gledet meg mer over å utvide familien vår sammen».</p></div>
<div type="title" level="3">- Alt har klikket</div>
<div type="text">
<p>Som tidligere nevnt var det i oktober 2018 at forholdet mellom Dewan og Kazee ble kjent. Da hadde de allerede datet en stund.</p>
<p>Til tross for at det altså skulle gå nesten ett år før duoen stilte sammen på den røde løperen, er det ingen tvil om at det er sterke følelser mellom dem. Tidligere har paret delt flere romantiske innlegg til hverandre i sosiale medier.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Somehow, inexplicably, I’ve been granted the honor to have this be the person that I get to be side by side with throughout this wild journey we call life. Jenna I don’t know what I did to deserve your love but I will always be so thankful that our lives found their way to each other. Here’s looking at you, kid. Happy Valentines Day my love &#10084;</p>
<p>A post shared by Steve Kazee (@stevekazee) on Feb 14, 2019 at 11:25pm PST</p>
<p>Blant annet delte 43-åringen en hyllest til Dewan i forbindelse med Valentinsdagen i februar, og i juni delte også hun et bilde på Instagram der hun endelig bekreftet forholdet.</p></div></body></document>
