<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-antyder-at-investore.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/antyder-at-investorene-har-fatt-seg-en-stokk/71535482" frk="928 6 35 5706"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 14:50"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Antyder at investorene har fått seg en støkk</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>EN STØKK: Gårsdagens markedsbevegelser antyder at investorene har fått seg en støkk etter den siste tids utvikling i handelskrigen mellom USA og Kina, på tross av de noe mer forsonende tonene fra begge sider på mandag, ifølge Ingvild Borgen Gjerde i DNB Markets. Foto: Are Haram/Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no:) «Gårsdagens markedsbevegelser antyder at investorene har fått seg en støkk etter den siste tids utvikling i handelskrigen mellom USA og Kina, på tross av de noe mer forsonende tonene fra begge sider på mandag», heter det fra Ingvild Borgen Gjerde i DNB Markets' morgenrapport.</p>
<p>Børsene i både Europa og Asia steg, drevet av bølgen av optimisme som løftet USA-børsen dagen før.</p>
<p>Obligasjonsinvestorene virket derimot ikke å ha latt seg overbevise, og rentene på tiårige statsobligasjoner i USA og Tyskland falt med henholdsvis seks og tre basispunkter, noe som ifølge valuta - og renteanalytikeren er et uttrykk for at appetitten etter risiko ikke er like utbredt som aksjeoppgangen tilsier.</p>
<p>Toårsrentene i USA handlet imidlertid flatt, holdt oppe av en auksjon i toårssegmentet.</p>
<p>«På samme måte som økt etterspørsel trekker kursene opp og renten ned, bidrar økt tilbud til å trekke kursene ned og rentene opp. Dermed steg to-årsrentene relativt til ti-årsrentene, og førstnevnte er nå fire bps høyere enn sistnevnte», skriver Borgen Gjerde.</p>
<p>En slik såkalt «invertering» av rentekurven har ifølge analytikeren de siste 70 årene vært en svært treffsikker indikator på at en resesjon er nært forestående.</p>
<p>«Selv om børsene i USA startet dagen i positivt driv, bidro kurveinverteringen til å ta motet også fra aksjeinvestorene, og til at utviklingen snudde i løpet av dagen, slik at hovedindeksen i USA, S&amp;P500, endte dagen ned 0,3 prosent», skriver hun i rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">Trekker ned</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke bare i USA og Tyskland at rentene falt i går; i Italia falt renten på tiårige statsobligasjoner med hele 20 basispunkter i løpet av dagen. Rentene faller når kursen på obligasjonen stiger, og det gjør den når etterspørselen øker.</p>
<p>«Markedsuroen og investorenes søken etter trygge havner har dermed, ikke overraskende, bidratt til å trekke ned rentene på typiske trygge statsobligasjoner den siste tiden, som tyske, franske og amerikanske», heter det fra valuta - og renteanalytikeren.</p>
<p>Det som kanskje ifølge Borgen Gjerde er litt mer overraskende er at rentene på de ikke like typiske trygge havnene; greske, italienske og portugisiske statsobligasjoner, har falt desto mer. Siden starten av juli har tyske statsrenter falt med litt over 30 basispunkter, mens tilsvarende renter i Hellas, Portugal og Italia har falt med henholdsvis 50, 30 og 80 basispunkter.</p>
<p>«Det er naturlig at rentene som ligger på et høyere nivå faller mer enn de tyske, som er dypt nede i negativt territorium, men det er ikke like naturlig, i alle fall ikke like typisk, at rentene på disse obligasjonene faller i perioder med markedsuro, og at disse dermed også drar nytte av investorenes søken etter trygghet».</p>
<p>Vi skal ikke lenger tilbake enn til 2015 da investorene priset inn en ikke-ubetydelig sannsynlighet for at Hellas ville misligholde gjelda si, og gresk statsgjeld var noe av det mest risikable man kunne eie.</p>
<p>«Den gang måtte grekerne betale 18 prosent for å låne penger i markedet i ti år, noe som for øvrig er lite sammenlignet med de 36 prosent de måtte ut med i 2012, men like fullt skyhøyt sammenlignet med de 1,8 prosent de må ut med i dag. At rentene har falt så mye på det som tidligere ble sett på som svært risikabel statsgjeld, må sees i sammenheng med investorenes desperate søken etter avkastning i en verden der en stadig større andel obligasjonsgjeld gir en negativ rente», mener Borgen Gjerde.</p>
<p>At viljen til å holde eurosamarbeidet intakt, virker ifølge analytikeren i DNB Markets litt større nå enn i 2015, også i de tidligere euroskeptiske landene Hellas og Italia, er selvsagt også en liten del av forklaringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Øyner håp</div>
<div type="text">
<p>Den siste tiden har investorene øynet håp om at en noe mer markedsvennlig regjering vil dannes i Italia.</p>
<p>Etter provokasjoner fra Matteo Salvini, leder for høyrepopulistiske og EU-skeptiske Lega Nord, gikk som kjent Italias statsminister, Antonio Conte, av forrige uke. President Sergio Mattarella har oppfordret de politiske partiene til å finne sammen til en ny regjering slik at man unngår nyvalg.</p>
<p>«Han har gitt dem frist til i dag, og skal i løpet av dagen ha samtaler med alle de store partiene for å finne ut av om et nytt regjeringsalternativ er mulig. Hvis ikke kan det bli avholdt nye valg allerede i november», skriver Borgen Gjerde.</p></div>
<div type="title" level="3">I samtaler</div>
<div type="text">
<p>Femstjernesbevegelsen, som satt i regjering med Lega, ligger an til å tape mange seter i parlamentet dersom det blir nyvalg nå, og har dermed insentiver til å inngå samarbeid med arbeiderpartiet (PD), som er det største opposisjonspartiet. Disse to er nå i samtaler, og hvis de lykkes i å danne en regjering vil det være et betydelig bedre alternativ for markedene enn dersom det blir nyvalg.</p>
<p>«I et nyvalg nå antyder nemlig meningsmålingene at Lega vil gjøre det svært bra. Da ligger det også an til flere budsjettkonfrontasjoner med EU i tiden fremover, ettersom Lega har ambisiøse planer og lover kraftig økning i offentlige utgifter dersom de kommer i regjering på nytt», skriver analytikeren.</p>
<p>PD og Femstjernesbevegelsen har på sin side sagt at de vil holde seg innenfor EUs budsjettregler.</p>
<p>«Investorene har som vi vet en tendens til å ta gledene på forskudd, og dette kan nok forklare hvorfor rentene i Italia falt såpass mye i går», avslutter Borgen Gjerde.</p>
<p>Andre økonominyheter:</p>
<p>Anbefalte salg av Fredriksen-aksje - nå er det «kjøp»</p>
<p>To aksjetips fra DNB Markets</p></div></body></document>
