<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190710-europas-egen-trumpis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/europas-egen-trumpisme/71383835" frk="461 4 13 2607"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 11:51"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Europas egen trumpisme</div>
<div type="ingress">Europa er like moralsk bankerott som Trumps USA.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>OPPRØRENDE: Oscar Martinez Ramirez og hans datter på nesten to i elva Rio Grande. Men er vi i Europa noe bedre enn de er i Trumps USA? Foto: AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vi vekkes med jevne mellomrom av vår dårlige samvittighet når det gjelder verdens flyktninger. Sist gang var da bildene av Oscar Alberto Martinez Ramirez og hans 23 måneder gamle datter Angie Valeria fra El Salvador dukket opp. I en dødens omfavnelse ligger de to i vannkanten etter at de druknet i forsøket på å nå fram til USA da de forsøkte å svømme over grenseelva fra Mexico, Rio Grande. Enda et ikonisk bilde har opprørt oss, men det er langt fra nok til at de fleste av oss gjør opprør.</p>
<p>Donald Trump kritiseres med rette, blant annet i Europa, for sin inhumane innvandringspolitikk, og vi minner om de hjerteskjærende scenene som utspiller seg hver gang innvandringsmyndighetene skiller barn og foreldre med tvang. Men i virkeligheten begår vi her i Europa den bibelske synd at vi ser splinten i vår brors øye, men ikke bjelken i vårt eget. For er vi egentlig så mye bedre enn Trump?</p>
<p>Svaret er nedslående for dem som gjerne vil distansere seg fra det trumpske USA. EU har – til regjeringens applaus – praktisk talt gjort asylinstituttet verdiløst ved å stenge alle grenser og skalke alle luker. Europa er stengt av ei mye breiere elv enn Rio Grande. Vannet som må krysses for å nå det forjettede land i Europa heter Middelhavet, og det tar mange flere liv enn grenseelva mellom Mexico og USA. 600 har så langt druknet i 2019, til tross for at det er langt færre flyktninger som nå setter ut på den livsfarlige ferden over havet.</p>
<p>EU – der Norge deltar som en entusiastisk aktør når det gjelder en strengere flyktningpolitikk – samarbeider blant annet med militser i Libya for å stanse flyktninger fra å legge ut på havet. Det er snakk om militser som driver med tortur og salg av mennesker i leirene de opererer. I forrige uke ble de strandete flyktningene i Libya også en del av borgerkrigen der, da flyktning-leieren Tajoura ble angrepet, og 53 mennesker døde, seks av dem barn.</p>
<p>Likevel ble den tyske kapteinen Carola Rackete fengslet da hun i forrige uke tvang sitt skip inn i havna i Lampedusa i Italia. Da hadde skipet hatt flyktninger som hadde lagt ut fra Libya om bord i to uker, uten å ha fått tillatelse til å legge til land noe sted. Rackete ble seinere løslatt. Men historien forteller om de dilemmaer en verden med 70 millioner flyktninger skaper. Og det forteller oss at Europa faktisk ikke er noe mer humant enn selv Donald Trumps USA.</p></div></body></document>
