<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191024-kvinnen-hevder-hun-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hevder-kvinnen-haiket-med-ambulansekapreren/71744772" frk="639 5 22 3897"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 12:06"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinnen hevder hun haiket med kapreren</div>
<div type="ingress">Den 25 år gamle kvinnen hevder at hun haiket med ulykkesbilen før ambulansekapringen i Oslo, og at det er helt tilfeldig at hun satt i bilen. Hun er varetektsfengslet i fire uker.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>ANKER: Kvinne (25) i ambulansesaken er varetektsfengslet i fire uker. Forsvereren hennes forteller at de vil anke avgjørelsen. Video:</p> <p>FLYKTER: Slik var de dramatiske minuttene da en 32 år gammel mann dro på en «gal manns ferd» i en kapret ambulanse. Video: Dagbladet / Per Aanstad</p> <p>IKKE UKJENTE: Den siktede kvinnen (25) har i avhør nektet for at hun kjenner den drapstiltalte mannen i ambulansesaken. Politiet mener at de har opplysninger om at de ikke var ukjente for hverandre. Video: Jostein Sletten</p> <p>«EN GAL MANNS FERD»: Slik var de dramatiske minuttene da en 32 år gammel mann dro på «en gal manns ferd» med en kapret ambulanse i Oslo. Video: Dagbladet/Privat. Foto: Atle Silgjerd</p></div>
<div type="text">
<p>Den 25 år gamle kvinnen som ble pågrepet i forbindelse med ambulansekapringen i Oslo tirsdag, er varetektsfengslet i fire uker.</p>
<p>Det går fram i en kjennelse fra Oslo tingrett.</p>
<p>Kvinnen er ilagt to uker brev- og besøksforbud, men vil anke kjennelsen.</p>
<p>Det gjorde hun og advokat John Arild Aasen klart overfor pressen etter kjennelsen var klar.</p>
<p>- Hun er fortvilet. Hun er uenig i det retten har kommet til, og vil at lagmannsretten skal prøve spørsmålet, sier Aasen til Dagbladet.</p>
<p>- Dere anker altså fengslingen?</p>
<p>- Vi anket på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">Uklar rolle</div>
<div type="text">
<p>Det er foreløpig uklart hva 25-åringens rolle har vært i saken. Hun vedgår å ha vært passasjer i ulykkesbilen som havnet på taket på Rosenhoff, men nekter å ha noe befatning med ambulansekapringen som fant sted seinere.</p>
<p>Hun var ikke i ambulansen da den la ut på sin dramatiske ferd tirsdag.</p>
<p>Hennes forsvarer Aasen forteller at kvinnen hevder hun bare haiket med den 32 år gamle ambulansekapreren.</p>
<p>- Det var tilfeldig at hun var i bilen. Hun haiket, sa Aasen til Dagbladet før fengslingsmøtet.</p>
<p>Kvinnen er opprinnelig siktet for befatning med våpen og medvirkning til oppbevaring av narkotika, men siktelsen skal nå være redusert til å bare omhandle våpenbefatning, ifølge forsvareren hennes.</p>
<p>- Den er redusert til besittelse av en hagle, det er alt, sa Aasen til Dagbladet.</p>
<p>Men ifølge politiet står den opprinnelige siktelsen, altså både befatning med våpen og medvirkning til oppbevaring av narkotika.</p></div>
<div type="title" level="3">Nektet straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen nektet straffskyld begjærte seg løslatt, men retten tok ikke begjæringen til følge.</p>
<p>Hun stilte selv i retten og kom inn i salen seks minutter over klokka 14.00 med håret løst, kledd i blå collegegenser og matchende joggebukse.</p>
<p>Fengslingsmøtet gikk for lukkede dører, i strid med hva kvinnen selv og forsvarer Aasen ønsket.</p>
<p>Retten tok derfor politiets begjæring om lukkede dører til følge. De ville lukke retten og begrunnet det med hensynet til etterforskningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om løslatelse</div>
<div type="text">
<p>I går fortalte forsvareren at kvinnen og den siktede mannen ikke har noen relasjon og at det var tilfeldig at hun satt i bilen som krasjet på Rosenhoff tirsdag formiddag, men det er først nå han utdyper at kvinnen skal ha haiket.</p>
<p>Bilulykken ble starten på den dramatiske ambulansekapringen. Mens mannen truet til seg ambulansen, forsvant kvinnen fra stedet til fots. Hun ble pågrepet på Sandaker Senter flere timer senere.</p>
<p>- Hun hadde ikke noen rolle. Politiet må i fengslingsmøtet bevise hva slags rolle hun hadde og at hun hadde befatning med våpen og oppbevaring av narkotika. Så langt jeg kjenner saken, er det ikke bevist at hun hadde noen rolle. Å sitte i en bil som inneholder dette, betyr ikke at man har gjort noe galt, sa Aasen til Dagbladet torsdag morgen.</p>
<p>Den siktede 32-åringen, som skal ha gjort selve ambulansekapringen, er siktet for drapsforsøk.</p>
<p>Det er uklart hvordan han stiller seg til siktelsen formelt, men hans advokat opplyste i går at han ikke ønsket å skade noen på sin ville ferd med ambulansen.</p></div></body></document>
