<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190604-netanyahu-kan-vare-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/netanyahu-kan-vaere-ferdig-i-israelsk-politikk/71145128" frk="738 1 5 4728"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 04:00"/>
<attribute name="author" value="Jan-Erik Smilden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,kultur,kommentar,knesset,jan-erik smilden,israel,benny gantz,nyvalg,benjamin netanyahu,avigdor lieberman,likud"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Netanyahu kan være ferdig i israelsk politikk</div>
<div type="ingress">Israels statsminister Benjamin Netanyahu klamrer seg til makta, mens Israel splittes mellom ultranasjonalister og ultrareligiøse.</div>
<div type="author">Jan-Erik Smilden</div>
<div type="date">2019-06-04</div>
<div type="caption"><p>BEKYMRET: Israels statsminister Benjamin Netanyahu går vanskelige tider i møte. Foto: AP/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det så ganske så greit ut 9. april. Benjamin Netanyahus Likud-parti vant nyvalget. Som vanlig i israelsk politikk lå det an til harde regjeringsforhandlinger - med en løsning til slutt.</p>
<p>- Han er en magiker, skrek Netanyahus tilhørere på et seiersmøte dagen etter valget. Men så kom sjokket etter at de nyvalgte representantene i nasjonalforsamlingen Knesset bare hadde sittet sammen i 30 dager; statsministeren måtte kaste inn håndkleet og utlyse nyvalg 17. september.</p>
<p>Netnayahu var ingen magiker likevel.</p>
<p>Det var ultranasjonalisten Avigdor Lieberman som sa nei, fordi hans krav om at ultraortodokse jøder må avtjene verneplikt som alle andre, ble avvist. Disse slipper å gjennomføre den obligatoriske militærtjenesten – noe de ultraortodokse partiene på sin side stiller som et ufravikelig krav for å gå med i en israelsk regjering. Med beina i spagaten måtte Netanyahu velge hvem han ville ha med, men uten Lieberman fikk han ikke det nødvendige flertallet han trengte i nasjonalforsamlingen Knesset.</p>
<p>Mens Israel vanligvis har vært splittet mellom en høyre- og en venstreside, er situasjonen foran høstens nyvalg at ultranasjonalister og ultraortodokse står mot hverandre. De to fløyene har mye til felles, ikke minst når det gjelder støtte til Israels okkupasjon av Vestbredden, til ulovlige israelske bosettinger og til en uforsonlig og kompromissløs linje overfor palestinerne. Men Lieberman &amp; Co mener altså at Israel vil bli en religiøs stat om de ultraortodokse fremdeles skal kunne ture fram som de gjør.</p>
<p>Den forrige valgkampen var en øvelse i drittkasting mellom de to hovedkandidatene Benjamin Netanyahu og tidligere forsvarssjef Benny Gantz. Nå er det Lieberman og Netanyahu som angriper hverandre. Statsministeren beskyldte i forrige uke sin politiske rival for å tilhøre venstresida og fikk til svar at han burde sørge for å gi sine rådgivere hjelp fra en «hederlig og erfaren psykiater».</p>
<p>Et nyvalg i september var noe Netanyahu for all del ønsket å unngå. I oktober skal riksadvokat Avichai Mandelblit avgjøre om det skal reises tiltale mot statsministeren for tre tilfeller av korrupsjon. Mye tyder på at Netanyahu ikke slipper unna denne gangen. Det kunne han ha gjort om han hadde klart å danne regjering. For ett av statsministerens hovedprosjekter for sommeren og høsten var nemlig å få vedtatt en lov som ga juridisk immunitet til medlemmene av Knesset (les Netanyahu sjøl). Da han skjønte at han ikke kunne få dette med i noen regjeringsplattform, ville han satse på å få en immunitetslov gjennom i Knesset etter at en regjering var stablet på beina. Men det ville altså ikke Lieberman, som sjøl har hatt korrupsjonsanklager mot seg.</p>
<p>Med nyvalg bare et par-tre uker før Mandelblits avgjørelse kommer, kan Netanyahu se langt etter loven han ønsker. Og her kommer et viktig moment inn: Hvilke partier og politikere vil støtte en regjeringssjef som kan risikere å bli korrupsjonstiltalt? Nå kan Netanyahu uansett styre videre, men hvilken autoritet vil han ha med en alvorlig rettssak på vent?</p>
<p>Dette har noen av statsministerens partifeller skjønt. Derfor spekuleres det nå i om Netanyahu rett og slett er ferdig som partileder og regjeringssjef.</p>
<p>- Folk på høyresida snakker foreløpig ikke høyt om det, men de begynner å tenke på at tida kanskje er inne til å finne Netanyahus etterfølger. Kong Bibi er ikke lenger uovervinnelig, sier Yohanan Plesner, leder for Det israelske instituttet for demokrati, til The New York Times.</p>
<p>- Hvem vil undertegne en koalisjonsavtale med en som ligger på det politiske dødsleiet? spør kommentatoren Yossi Verter i den israelske avisa Haaretz.</p>
<p>Noen har allerede begynt å snakke om etterfølgere, og i den forbindelse nevnes Gideon Sa’ar, en tidligere minister med økende popularitet. Sa’ar har gått imot forslaget til en immunitetslov.</p>
<p>Foreløpig har Netanyahu støtte fra et flertall av Likuds Knesset-medlemmer, og ingen av partiets ledere har noen gang blitt kastet. Men nå dreier det seg kanskje om Likuds eksistensberettigelse som Israels største parti.</p>
<p>Uansett går det mot et valg der høyresida i Israel vil dominere stort. Venstresida ligger med brukket rygg, og arabiske partier er mer irrelevante enn noensinne. Men det fins en protestbevegelse som ikke liker den retningen israelsk politikk har tatt under Netanyahu de siste åra.</p>
<p>En utvandret europeisk jøde sa det slik til meg i Tel Aviv for et par uker siden:</p>
<p>- Jeg er møkk lei av all fascismen vi ser her for tida.</p></div></body></document>
