<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190313-behandlet-i-skjul-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/behandlet-i-skjul-matte-laere-seg-a-ga-pa-nytt/70865814" frk="606 15 57 3741"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 07:45"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,john travolta,grease,brystkreft,behandling,olivia newton-john,kreft,lære seg å gå på nytt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Behandlet i skjul: Måtte lære seg å gå på nytt</div>
<div type="ingress">Olivia Newton-John har brystkreft i stadium fire.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-03-13</div>
<div type="caption"><p>NYE DETALJER: Skuespiller og sanger Olivia Newton-John har langt framskreden brystkreft. Nå gir hun offentligheten innsikt i den krevende tilværelsen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TØFT: Olivia Newton-John avslører detaljer rundt sykdomsforløpet. Her avbildet i 2017. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I januar gikk familien til «Grease»-stjerna Olivia Newton-John (70) ut og dementerte rykter om at skuespilleren bare «hadde uker igjen å leve», slik en rekke medier hadde rapportert.</p>
<p>Til tross for en oppløftende kunngjøring, er det ingen hemmelighet at Newton-Johns helse har vært skrantende de siste åra. 70-åringen er rammet av kreft for tredje gang, og kunne nylig meddele at hun har langt framskreden brystkreft.</p>
<p>I et større intervju med People Magazine forrige uke, forklarte Newton-John at hun i disse dager bruker alternativ medisin, i form av cannabis, for å lindre smertene fra sykdommen - som har nådd stadium fire.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen visste</div>
<div type="text">
<p>Som følge av den intensive behandlingen, har skuespilleren fått kjenne konsekvensene i form av mye ubehag og redusert funksjonskapasitet. Mange av detaljene rundt sykdomsforløpet er derimot holdt unna offentligheten.</p>
<p>I et nytt intervju med ET Online, røper 70-åringen imidlertid at hun i 2018 måtte lære seg å gå på nytt.</p>
<p>Opptreningen foregikk i all hemmelighet på stjernas eget senter for kreftbehandling i Australia i 2018, etter å ha fått påvist en svulst i ryggraden i 2017.</p>
<p>- Ingen visste at jeg var der. (...) Jeg ville ikke at folk skulle vite at jeg var på sykehuset, sier hun til ET Online.</p></div>
<div type="title" level="3">- Brukte gåstol</div>
<div type="text">
<p>For å unngå uønsket oppmerksomhet, var det nødvendig for Newton-John å kle seg i plagg som dekket hode og ansikt.</p>
<p>- Jeg måtte lære meg å gå igjen, og brukte gåstol. Jeg hadde på meg lue, solbriller og masker, slik at ingen ville gjenkjenne meg, sier hun.</p>
<p>Ifølge nettstedet skal Newton-John etter forholdene føle seg bra. Stjerna gikk også selv ut mot ryktene om at hun ligger for døden, i en video på sosiale medier 3. januar.</p>
<p>Happy New Year! Here’s to a wonderful 2019! Love &amp; light, Olivia pic.twitter.com/1Nd2jIcRb1</p>
<p>— Olivia Newton-John (@olivianj) 3 January 2019</p>
<p>- Jeg vil bare fortelle at ryktene om min død er sterkt overdrevet, for å sitere et meget berømt sitat, uttalte hun og fortsatte:</p>
<p>- Jeg har det bra, og jeg vil ønske dere alle et så lykkelig og sunt 2019 som overhodet mulig.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet faren</div>
<div type="text">
<p>Newton-John opplevde sitt store gjennombrudd i filmen «Grease», der hun spilte mot blant andre John Travolta.</p>
<p>Saken fortsetter under:</p>
<p>Etter filmsuksessen satset hun på en sangkarriere med album som gang på gang nådde hitlista. Det var imidlertid albumet «Physical» i 1981 som ble hennes store suksess, og musikkvideoene til plata ga henne en Grammy-pris.</p>
<p>Rent privat har det ikke vært like enkelt. Da Newton-John fikk dattera Chloé i 1985, valgte hun å ta en pause for å tilbringe tid med familien. Sju år seinere planla hun et stort comeback med ny plate og turné, men måtte avlyse alt da hun samme helg som faren døde, ble diagnostisert med brystkreft.</p></div>
<div type="title" level="3">Konstruerte sin egen «død»</div>
<div type="text">
<p>I 1995 gikk hun og ektemannen Matt Lattanzi (57) hver til sitt etter elleve år sammen. Deretter, tolv år seinere, forsvant hennes daværende kjæreste, kameramannen Patrick McDermott, på mystisk vis under en fisketur.</p>
<p>Etterpå kom det riktignok fram at McDermott, bisart nok, hadde konstruert sin egen «død», flyttet til Mexico og forelsket seg i en ti år yngre kvinne.</p>
<p>To år etter McDermotts «forsvinning» ble Newton-Johns datter Chloe rammet av spiseforstyrrelsen anoreksi, og i 2013, samme år som skuespilleren og artistens søster Rona døde av kreft, sto Chloe også fram og fortalte om sitt dopmisbruk.</p></div></body></document>
