<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190219-bernie-sanders-still.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bernie-sanders-stiller-som-presidentkandidat/70785674" frk="406 8 22 2698"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 11:46"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bernie Sanders stiller som presidentkandidat</div>
<div type="ingress">Senatoren vil forsøke seg på nytt presidentvalg.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-02-19</div>
<div type="caption"><p>REVANSJ: Bernie Sanders kunngjør i dag at han stiller til valg som demokratenes presidentkandidat for å ta opp kampen med Donald Trump i 2022.</p></div>
<div type="text">
<p>Bernie Sanders (77) vil forsøke å bli nominert som presidentkandidat for Demokratene til neste års valg, skriver Washington Post.</p>
<p>Ifølge CNN, offentliggjorde Sanders beslutningen i et intervju med Vermont Public Radio torsdag morgen.</p>
<p>I en e-post til sine tilhengere, skal han ha skrevet at han var i ferd med å bygge en enestående og historisk grasrotkampanje, som skal tiltrekke velgere over hele landet.</p>
<p>- Kampanjen handler ikke bare om å slå Donald Trump, den farligste presidenten i moderne amerikansk historie. Det handler heller ikke bare om å vinne dem Demokratiske nominasjonen og presidentvalget. Kampanjen handler om å transformere landet og skape en regjering basert på prinsippene om økonomisk, sosial, rasemessig- og miljømessig rettferdighet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tapte mot Clinton</div>
<div type="text">
<p>Demokratene skal holde sitt nominasjonsmøte på sommeren 2020, og dette blir andre gang Sanders forsøker å bli demokratenes presidentkandidat.</p>
<p>Sist, i 2016, tapte han mot Hillary Clinton. Den gangen var mange av hans tilhengere tydelig skuffet over tapet. Flere Sanders-delegater protesterte åpenlyst mot partiet og Clinton som kandidat.</p>
<p>Det var ikke uventet at Bernie Sanders igjen ville stille som presidentkandidat. Sanders er en av de mest populære politikerne blant sosialistene, og har tidligere uttalt at han ønsker et skandinavisk sosialdemokrati.</p>
<p>Selv om han stiller til valg som presidentkandidat for Demokratene, er han selv ikke medlem av Det demokratiske partiet,</p>
<p>Da Sanders tapte nominasjonskampen i 2016, ba han sine egne tilhengere stemme på Hillary Clinton ved presidentvalget. Flere valgte likevel å snu ryggen til det Demokratiske partiet da Sanders tapte valgkampen. I bevegelsen «Bernie or Bust», som altså var tilhengere av Bernie Sanders, ble det oppfordret til å stemme på partiet «De grønne» da Sanders måtte erkjenne nederlaget. De oppfordret også uavhengige og folk fra små partier til å gjøre det samme.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere ventes å stille</div>
<div type="text">
<p>Nyttårsaften annonserte også Elizabeth Warren (69) sitt kandidatur for Demokratene. Hun har blitt kjent som en av Trumps fremste kritikere, og i videoen der hun lanserer sitt kandidatur, gjør hun det klart at hun vil utfordre presidenten på økonomisk ulikhet, storkapitalens makt og ansvarlighet blant myndighetene.</p>
<p>Den tidligere senatoren og visepresidenten Joe Biden (76) ventes også å stille til valg. «Jeg mener at jeg er den best kvalifiserte personen i landet til å bli president», har han tidligere uttalt.</p></div></body></document>
