<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190812-frigir-navn-pa-draps.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frigir-navn-pa-drapsoffer-for-moskangrepet/71484038" frk="310 7 14 1927"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 15:59"/>
<attribute name="author" value="Kristian Tvedt, Amanda Nordhagen Walnum, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frigir navn på drapsofferet før moskéangrepet</div>
<div type="ingress">Det var Johanne Zhangjia Ihle-Hansen (17) som ble drept i Bærum på lørdag. Hennes stebror, Philip Manshaus, er siktet for drapet.</div>
<div type="author">Kristian Tvedt, Amanda Nordhagen Walnum, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-08-12</div>
<div type="caption"><p>SE TV: Leder i Østerås fritidssenter, Frank Thomas Hansen, forteller at flere er i sjokk etter at en 17 år gammel jente fra nabolaget ble drept. Reporter: Øystein Andersen. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p> <p>BLOMSTER: Det er lagt ned blomster og tent lys utenfor huset der den unge kvinnen ble drept i Bærum. Den 21-år gamle terrorsiktede ble senere pågrepet etter moskéskytingen ved Al-Noor Islamic Centre. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>SE TV: Ordfører i Bærum kommune, Lisbeth Hammer Krog, beskriver moskéskytingen i Bærum som «en tragisk hendelse». Reporter: Øystein Andersen. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Philip Manhaus er siktet for terror, som omfatter drap og drapsforsøk. Hans 17 år gamle stesøster ble funnet drept i familiens bolig lørdag kveld.</p>
<p>Det var Johanne Zhangjia Ihle-Hansen (17) som ble drept lørdag, oppgir politiet i samråd med offerets familie.</p>
<p>Hennes stebror Philip Manshaus (21) er mistenkt for å ha drept henne i deres felles hjem før han skjøt i en moské i Bærum lørdag. Han nekter straffskyld.</p>
<p>Rektor Ann Hege Wilsbeck Jerve bekrefter overfor Dagbladet at jenta gikk på Sandvika videregående skole.</p>
<p>- Mine tanker går selvfølgelig til familien, sier hun.</p>
<p>Jerve omtaler dødsfallet som tragisk, og sier at skolen setter i gang tiltak for å ivareta elevene.</p>
<p>- Vi har en plan som vi ønsker å gå videre med så snart navnet hennes blir offentliggjort av politiet. Da ønsker vi å ha et minnebord med minnebok. Vi vil ta i mot ungdom og ansatte som ønsker å benytte seg av den muligheten.</p>
<p>Skolen skal også ha tilbud fra elevtjenesten på skolen og veiledningssenteret i fylket. De samarbeider også tett med Bærum kommune og politiet.</p>
<p>Rektoren bekrefter at jenta skulle begynt i andre klasse 20. august.</p></div></body></document>
