<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-stckl-grep-forbloffe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stckl-grep-forbloffer/70828749" frk="793 32 166 5113"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 08:29"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,seefeld,ski-vm 2019,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stöckl-grep forbløffer</div>
<div type="ingress">Polsk avis: - Alexander Stöckl er forvirret etter de norske hoppernes dårlige form.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"><p>TØFT: Alexander Stöckl har hatt stor suksess med de norske hopperne. Men denne sesongen sliter laget kraftig. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD (Dagbladet): Normalbakkerennet i VM endte med fiasko for nordmennene fredag. Robert Johansson ble bestemann på 16. plass, i bingorennet som ble vunnet av polakken Dawid Kubacki.</p>
<p>Men vel så mye oppsikt som det dårlige resultatet, vekker grepet trener Alexander Stöckl gjorde før rennet. Sammen med to rumenere og to kasakhstanere var norske hoppere de eneste som deltok i treningsomgangen til miks lagkonkurranse, som går av stabelen lørdag ettermiddag.</p>
<p>Treningsomgangen fant sted fredag formiddag, bare noen timer før normalbakkerennet. De andre nasjonene valgte å stå over, hvilket får den polske nettavisa sport.pl til å rapportere:</p>
<p>- Alexander Stöckl er forvirret etter de norske hoppernes dårlige form. En elendig kvalifisering (til normalbakkerennet) tvang hopperne til å delta i treningsomgangen for miks lagkonkurranse.</p>
<p>Avisa mener dette er å spille poker, og påpeker at omtrent ingen andre nasjoner valgte å fullføre treningsomgangen fredag formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ti påmeldt</div>
<div type="text">
<p>Av resultatlista fra treningsomgangen som startet klokka 13.32 går det fram at ti hoppere var påmeldt. Av de ti var det fire nordmenn, to rumenere, tre kasakhstanere og én polakk.</p>
<p>Tre hoppere valgte å stå over. Dermed ble treningsomgangen fullført av tre nordmenn, to rumenere og to kasakhstanere. For Norge hoppet Robert Johansson, Johann André Forfang og Andreas Stjernen.</p>
<p>- Det er vel et bilde på at vi har slitt, innrømmer Stjernen overfor Dagbladet.</p>
<p>Den polske avisa skriver at nordmennene framstår som de største taperne i hoppbakken under VM. Sjuendeplass som beste plassering i storbakken, femteplass i lagkonkurransen og 16. plass i normalbakken er på godt norsk fiasko for Stöckl og co.</p>
<p>Mens andre nasjoner hvilte hopperne før normalbakkerennet i går, valgte nordmennene å ta en ekstra lang dag i bakken. Overfor Dagbladet avviser Stöckl at han er en «pokerspiller» og at grepet påvirket nordmennene negativt.</p>
<p>Miks lagkonkurranse starter i Seefeld klokka 16.00 lørdag.</p>
<p>- Jeg spurte utøverne om de ville benytte seg av treningshoppet. Det var tre av fire som sa ja. Hver og en nasjon bestemmer hva de vil gjøre. Utøverne følte for dette. Andre nasjoner gjorde noe annet.</p>
<p>- Hvorfor?</p>
<p>- Bakgrunnen er at vi ønsket å få et ekstra hopp. Det førte til at gutta var bedre forberedt for de forholdene som var. Det lugget også litt i treningsomgangen (til normalbakken), men vi hadde OK hopp i første omgang.</p></div>
<div type="title" level="3">25. plass</div>
<div type="text">
<p>De norske jentene valgte å trene fysisk fredag formiddag. Andreas Stjernen mener at treningshoppet på formiddagen slo heldig ut for ham. Men i normalbakkerennet ble han bare nummer 25.</p>
<p>Rennet var ren og skjær bingo. Snø i tilløpet i finaleomgangen gjorde at resultatene fra første omgang ble snudd på hodet til slutt.</p>
<p>- For min del lønte det seg. Normalbakken i Seefeld er ikke vanskelig å forstå. Men vi har hengt oss opp i en måte å komme ned på i bratte tilløp. Det har vi ikke i flatt tilløp, forteller Stjernen.</p>
<p>I miks lagkonkurranse hopper disse for Norge: Robert Johansson, Andreas Stjernen, Maren Lundby og Anna Odine Strøm.</p>
<p>- Vi har to jenter på høyt nivå. Vi er utfordrer til medalje, mener Stjernen.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
