<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190715-savnet-skuespiller-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/savnet-skuespiller-trolig-funnet-dod/71399355" frk="209 7 9 1268"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 05:31"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Savnet skuespiller trolig funnet død</div>
<div type="ingress">Charles Levin, som har spilt en rekke roller i tv-komedier som «Seinfeld» og «Night Court», ble meldt savnet 8. juli.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-07-15</div>
<div type="caption"><p>SAVNET: Skuespiller Charles Levin (70) har vært savnet i en uke. Foto: Grants Pass Department of Public Safety via AP</p></div>
<div type="text">
<p>- Han eier en oransje Fiat 2012-modell, og er nesten alltid i selskap med sin mops-hund med navnet «Boo Boo Bear», het det i en pressemelding fra lokale myndigheter forrige uke, ifølge The Guardian.</p>
<p>Etter flere dagers søk uten funn, fikk letemannskapene et gjennombrudd i saken fredag. Det ble fanget opp et nødsignal fra en mobiltelefon i et område, som gjorde det mulig å avgrense søket.</p>
<p>Deretter fant et vitne Levins bil på en øde og nær ugjennomtrengelig vei lørdag.</p>
<p>I bilen ble først Levins hund funnet død. Like ved, i et bratt og robust terreng, ble det funnet et menneskelik.</p>
<p>- Det er en høy sannsynlighet at dette er liket til Levin, sa de lokale myndighetene søndag, melder CNN.</p>
<p>Ifølge avisa vil det jobbes videre med å ta rettsmedisinske undersøkelser av liket, for å kunne bekrefte endelig identitet.</p>
<p>Den 70 år gamle skuespilleren har blant annet hatt roller i «Seinfeld», «Night Court», «NYPD Blue», «Annie Hall» og «The Golden Child».</p>
<p>Dødsårsaken er ikke kjent.</p></div></body></document>
