<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191203-erna-ber-nato-gubben.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/erna-ber-nato-gubbene-holde-opp/71887594" frk="563 1 6 3496"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 19:17"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erna ber Nato-gubbene holde opp</div>
<div type="ingress">Nato-toppmøtet begynner med ordkrig mellom toppledere. Erna Solberg ber Trump og Macron holde opp med det hun omtaler som et pingpong-diplomati.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-12-03</div>
<div type="caption"><p>NATO-BRÅK: Donald Trump er misfornøyd med Emmanuel Macrons uttalelser om et hjernedødt Nato. Jens Stoltenberg må mekle mellom. Foto: AFP PHOTO / BELGA / BENOIT DOPPAGNE / Belgium OUT</p></div>
<div type="text">
<p>LONDON (Dagbladet): Husfreden står på spill når Nato-toppene møtes i London i morgen.</p>
<p>Erna Solberg hevet mange øyebryn da hun i dag fortalte Dagbladet at kurderne er falt i ryggen av USAs president Donald Trump.</p>
<p>Tidligere har Frankrikes president Emmanuel Macron kalt Nato «hjernedødt», og Donald Trump tok personlige til motmæle tidligere i dag.</p>
<p>Trump var tydelig på at Macrons uttalelse om Nato var «veldig fornærmende».</p>
<p>- Ingen trenger NATO mer enn Frankrike. USA trenger NATO minst. Derfor er det svært farlig når Frankrike uttaler seg slik om NATO, sa Trump på en pressekonferanse med Natos generalsekretær Jens Stoltenberg i formiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Pingpong</div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg mener nå at både Trump og Macron bør ta diskusjonene på kammerset, ikke i respektive medier.</p>
<p>- Et sånt type pingpong-ordskifte bringer ingen framover. I Nato må vi snakke om substans. Vi skal tåle uenigheter, men vi må snakke sammen og holde hverandre orientert, sier Erna Solberg til Dagbladet i London.</p>
<p>Hun legger til at diskusjoner mellom allierte ønskes velkommen, og at det er umulig å unngå uenigheter i Nato.</p>
<p>Solberg sier videre at hun er tilfreds med at de allierte nå bruker mer penger på forsvar. Statsministeren er derfor klar på at Natos utfordringer er politiske.</p>
<p>Og det er problemer hun aksepterer er av en viss betydning når overskriftene handler om krangel mellom Trump og Macron.</p>
<p>- Gjøres Nato til latter?</p>
<p>- Nei. Nato gjøres ikke til latter av denne uenigheten. Det er viktig at vi våger å diskutere ulike syn i Nato. I høst har vi opplevd at de allierte burde være mer samsnakket i forbindelse med saker som Nord-Syria. Det har skapt friksjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar avstand fra «hjernedødt»</div>
<div type="text">
<p>Det var i et intervju med The Economist en snau måned før toppmøtet at Macron kalte NATO «hjernedødt». Macrons misnøye var utløst av at Tyrkia invaderte Nordøst-Syria etter at USA trakk seg ut – uten å informere de andre NATO-medlemmene.</p>
<p>- Norge har tatt avstand fra ordet hjernedødt. Det er ingen riktig beskrivelse av virkeligheten. Det var et begrep som kanskje kom i et frustrert øyeblikk etter å ha opplevd at alliansen ikke var samsnakket, sier Solberg til Dagbladet.</p>
<p>På spørsmål om Erna Solberg vil be Donald Trump holde Nato-allierte informert i andre kanaler enn Twitter framover, svarer statsministeren slik:</p>
<p>- Jeg mener vi bør diskutere slike saker oss imellom. Og dette har det vært møte om tidligere i høst.</p></div>
<div type="title" level="3">Donald roste Jens</div>
<div type="text">
<p>Utover å refse Emmanuel Macron, roste Trump også Jens Stoltenbergs innsats som Nato-sjef under pressetreffet i dag.</p>
<p>- Jens har gjort en god jobb for å samle NATO. Men det er urettferdig at USA betaler en større andel av sitt BNP, mellom 4 og 4,3 prosent, mens Tyskland betaler 1-1,2 prosent av et langt mindre BNP. Det er urettferdig. EU behandler USA svært urettferdig i handelsspørsmål, sa Trump ifølge NTB.</p>
<p>Frankrike har nylig vedtatt skatt på digitale tjenester. Den rammer amerikanske nettkjemper som Google, Apple, Facebook og Amazon, selskaper som i utgangspunktet betaler svært liten skatt i markedene der de tjener penger.</p>
<p>Donald Trump og USA mener den nye skatten rammer amerikanske selskaper i særlig stor grad.</p></div></body></document>
