<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191225-en-suveren-novellist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/en-suveren-novellist/71967107" frk="577 19 68 3551"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-25 22:07"/>
<attribute name="author" value="Cathrine Krøger"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">En suveren novellist</div>
<div type="ingress">I 1999 gikk ryktene i det litterære liv om et virkelig stortalent.</div>
<div type="author">Cathrine Krøger</div>
<div type="date">2019-12-25</div>
<div type="caption"><p>KRITIKERYNDLING: Ari Behn brakdebuterte som forfatter i 1999. Foto: LARS EIVIND BONES</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>«Jeg har alltid vært for intens. Full av ord og altfor mye kraft. Uten balanse. Enten-eller. Taus og pågående. Blyg og skamløs. Jeg klarte ikke å holde igjen. Jeg lot det brenne.»</p>
<p>Dette sitatet er hentet fra omslaget til Ari Behns siste utgivelse «Inferno», som kom i 2018. Da hadde han tre romaner bak seg: «Bakgård» (2003), «Entusiasme og raseri» (2006) og «Vivian Seving etc.» (2009), samt teaterstykket «Treningstimen» fra 2011, som ble satt opp på Rogaland Teater.</p>
<p>Det var likevel som novellist Ari Behn virkelig utmerket seg. Han debuterte i 1999 med den etter hvert legendariske tittelen «Trist som faen». Boka besto av 15 fortellinger, med handling fra Afrika, Las Vegas og Norge, og med det som kom til å bli hans gjennomgangstema, en nådeløs utlevering av mannsrollen.</p>
<p>Boka fikk panegyrisk mottagelse, blant annet et, for en debutant, sjeldent terningkast seks. Førsteopplaget ble utsolgt på under en uke, og jeg husker at ryktene gikk i det litterære liv om et virkelig novellistisk stortalent. Dagbladets Øystein Rottem skrev blant annet om boka;</p>
<p>«glitrende, så drevne i stil og fortellermåte at man sperrer øynene opp, kniper seg selv i armen og gir seg til å undres over om det virkelig kan være tale om litterær svenneprøve.»</p>
<p>Det samme gjaldt hans oppfølging «Talent for lykke» (2011), min favoritt i forfatterskapet hans. Det består av tjue kortprosastykker i en utgivelse på knappe 100 sider, der de fleste handler om menns manglende talent for lykke. Tematikken er utroskap, sjalusi og ektemenn og fedre som forgjeves prøver å komme seg vekk, men som hankes inn igjen av hverdagen.</p>
<p>Stykkene er skåret til beinet, med en enkelthet og stramhet som forsterker kjernen i tematikken. Også i «Tiger i hagen» (2015) har de fleste tekstene en hovedperson til forveksling lik Behn selv, men med en allmenngjøring av stoffet som gjør det til forbilledlig litteratur.</p>
<p>Behn var ganske suveren med hverdagslige bilder og detaljer, ved siden av å skape en foruroligende åpenhet slik gode noveller skal ha. Som i «Alt blir som før», som handler om en mann som unngår å se på en ødelagt sykkel, forgjeves prøver å kaste den, inntil han tar motet til seg og gir opp:</p>
<p>«'Jeg setter sykkelen i stand. Jeg pusser bort all rust og skrur den sammen. Det blir som før', sier han til kona. 'Tror du ... ?' svarer hun.»</p>
<p>Trenger du hjelp?</p>
<p>Akutt selvmordsfare: 113</p>
<p>Legevakt: 116117</p>
<p>Kirkens SOS Telefon: 22 40 00 40 // Nettsted: https://www.kirkens-sos.no/</p>
<p>Mental helse Telefon: 116 123 // Nettsted: https://www.sidetmedord.no/</p>
<p>Mer informasjon om krisetelefoner og nettsteder finnes på Nasjonalt senter for selvmordsforskning og -forebygging sine informasjonssider: http://nssfinfo.no/</p>
<p>Vi aner ikke hvilken tragedie som skjuler seg bak den ødelagte sykkelen. Et forulykket barn, en forbrytelse? Vi vet bare at det er urovekkende, vist ved den åpne enkelhet virkelig gode noveller kan ha.</p>
<p>Ved siden av sine elegante tilnærmelser til stoffet, var det en desperasjon i Behns novellekunst som kunne sette leseren helt ut. En eksistensiell tyngde og mørke, formulert med en enkelthet og stramhet som gjorde tematikken desto tyngre og mer borende:</p>
<p>«Vi skal jo alle dø. Det er til å bli sprø av. Mange mener jeg er sprø allerede. Det er jeg vel også. Det er derfor jeg drømmer om å sette punktum. Likevel lever jeg videre som om ingenting har skjedd.»</p></div></body></document>
