<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191004-legenden-tordner-bur.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/legenden-tordner---burde-blitt-disket/71672054" frk="483 13 40 3060"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 06:02"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Legenden tordner: - Burde blitt disket</div>
<div type="ingress">Både Michael Johnson og Steve Cram er forbløffet og mener at Filip Ingebrigtsen slapp billig unna.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>SPORTSNYHETENE: Det ble voldsom dramatikk da Filip Ingebrigtsen løp 1500 meter i Doha. Se situasjonen her.</p> <p>TEAM INGEBRIGTSEN: Gjert Ingebrigtsen styrte showet utenfor arenaen etter sønnenes VM-avansement. En stor dopingskandale splitter den amerikanske leiren, og VM-arrangøren tyr til kreative løsninger for å bedre stemningen på stadion. Programleder/video: Kristoffer Løkås</p> <p>LEGENDE: Steve Cram. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Familien Ingebrigtsen har bidratt til mye dramatikk under VM. Både i kvalifiseringen til 5000 meter og til 1500 meter har TV-kameraene fotforfulgt Gjert Ingebrigtsen mens han prøver å få klarhet i hva som skjer med sønnene. Først var det Jakob (19) man fryktet skulle bli diskvalifisert, og i går skapte Filip (26) på nytt dramatikk.</p>
<p>Mellomstebroren var involvert i en situasjon som sendte etiopiske Teddese Lemi i bakken, og reprisene viste at Filip hadde slått motstanderen i ryggen.</p>
<p>Nordmannen slapp imidlertid med skrekken. Ingen ble diskvalifisert, og Norge stiller med to nordmenn i semifinalene på 1500 meter.</p>
<p>Det får to friidrettslegender til å reagere.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg er forbløffet</div>
<div type="text">
<p>BBC har et stjerneteam på plass i Doha, Qatar. Amerikanske Michael Johnson har fire OL-gull og åtte VM-gull på samvittigheten, og sprinteren er naturligvis en av sportens aller største legender.</p>
<p>Steve Cram dominerte 1500-meterdistansen sammen med landsmann og nåværende president i Det internasjonale friidrettsforbundet, Sebastian Coe, på 80-tallet. Cram har VM-gull og OL-sølv på 1500 meter, og kommenterte gårsdagens løp for den britiske statskanalen.</p>
<p>Både Johnson og Cram er av den klare oppfatning at det var Ingebrigtsen som forårsaket situasjonen som sendte Lemi i bakken.</p>
<p>- Det handler ikke bare om dytten i ryggen, men at han krysser over linja. Rett etter knuffingen, går Ingebrigtsen inn bak Lemi, og hekter foten hans, mente BBC-ekspert Johnson.</p>
<p>Cram kunne knapt tro sine egne øyne.</p>
<p>- Det er et slag! Det er et slag! Hvis juryen ikke ser det ... Vi har sett det. Jeg er forbløffet - og dette er ingenting imot Filip Ingebrigtsen, det kunne vært hvem som helst - men jeg er forbløffet over at han ikke har blitt diskvalifisert, tordnet legenden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt ustabil</div>
<div type="text">
<p>Filip Ingebrigtsen var av en helt annen oppfatning enn Johnson og Cram. 26-åringen mente at det var Lemi som gikk over i hans bane, og ikke motsatt.</p>
<p>- Han er helt ustabil og springer fra lista og rett ut. Jeg prøver å følge linja mi, men han hopper rett ut foran meg. Jeg må vurdere å sende inn en klage på ham, sa Filip til NRK umiddelbart etter løpet.</p>
<p>Det ble levert inn to protester etter løpet, men ingen mot Ingebrigtsen. I tillegg til Lemi, gikk en australsk utøver i bakken i en annen situasjon. Begge landene leverte inn protester for å få sendt sine utøvere til semifinalen fordi de ble hindret, og fikk gjennomslag.</p>
<p>Semifinalene på 1500 meter starter kl. 19.05 på NRKs kanaler.</p></div></body></document>
