<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191127-politiet-advarer-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiet-advarer-mot-svindel-pa-black-friday/71862204" frk="795 5 28 4938"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 11:43"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet advarer mot svindel på «Black Friday»</div>
<div type="ingress">I disse tider oppstår det flere saker om nettsvindel hvert år. Nettpatruljen gir deg tips mot svindel i forbindelse med «shoppingfesten».</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, NTB I</div>
<div type="date">2019-11-27</div>
<div type="caption"><p>2016: Kunder kjemper om sko på timesalg under "Black Friday"-salget til Norwegian Outlet i Vestby. Foto: Jon Olav Nesvold / NTB scanpix</p> <p>Foto: Politiets nettpatrulje Oslo / Næringslivskontakten</p></div>
<div type="text">
<p>Denne uka er det klart for Black Week og Black friday, det amerikanske shoppingfenomenet som først i 2015 slo an for fullt i Norge. Mens mange er klare for å slå til på gode tilbud, advarer politiets nettpatrulje i Oslo om «shoppingfesten».</p>
<p>- Denne uka har «Black Week» og ikke minst «Black Friday» inntatt de fleste forhandlere og nettbutikker verden over. Vi vet av erfaring at det hvert år oppstår flere saker om nettsvindel og forsøk på svindel i disse tider, skriver Nettpatruljen på Facebook.</p></div>
<div type="title" level="3">Tipsene fra Nettpatruljen</div>
<div type="text">
<p>Flere kunder handler på nett enn på kjøpesenter på Black Friday, og en vanlig handlekurv inneholder varer for 1835 kroner, ifølge en studie fra Forbruksforskningsinstituttet SIFO.</p>
<p>Politiet mener Black Friday spesielt er en mulighet for opportunistiske personer å lure deg for penger. Med dette i tankene har Nettpatruljen utarbeidet noen utvalgte tips i samarbeid med NorSIS og Næringslivskontakten i Oslo.</p>
<p>- Disse punktene mener vi er viktige å ha i bakhodet når en handler på nettbutikker, skriver Nettpatruljen.</p>
<p>Tips 1: Høres det for godt ut til å være sant, så er det som regel det.</p>
<p>- Tilbud som du tenker er altfor billige, er ofte det, påpeker Nettpatruljen.</p>
<p>Det anbefales å sjekke prisguiden/prisjakt på internett for prishistorikk. Dette vil ofte gi en indikator på hva en kan forvente av en troverdig pris.</p>
<p>Tips 2: Kjøp fra nettbutikker du stoler på. Ikke kjøp hvis du er i tvil.</p>
<p>- Kjøp fra anerkjente bedrifter du kjenner til eller har brukt før.</p>
<p>Se også etter hengelåssymbolet i nettadresselinjen, et såkalt ID-TLS-sertifikat. Alle seriøse nettsider skal ha dette symbolet.</p>
<p>Tips 3: Hva er andres erfaringer og tilbakemeldinger på nettbutikken? Undersøk!</p>
<p>- Les hva andre mener om nettbutikken, ta en sjekk via Google og reviews/anmeldelser.</p>
<p>Nettpatruljen anbefaler ivrige shoppere å se og vurdere nettbutikkens kjøps- og leveringsvilkår, samt se etter om den har en fysisk adresse.</p>
<p>- Skrivefeil og mangel på opplysninger, for eksempel «Om Oss», kan hinte om at nettsida er falsk.</p>
<p>Tips 4: Bruk kredittkort når du handler på nett.</p>
<p>Retningslinjene for kredittkort gjør at du står sterkere stilt dersom noe uventet skal skje, for eksempel at du ikke får varene du bestilte.</p>
<p>- Kortutsteder vil ofte tilbakebetale hele eller deler av beløpet dersom du blir svindlet, skriver Nettpatruljen.</p>
<p>Tips 5: Bruk godkjente betalingsløsninger, spesielt når en handler i utenlandske nettbutikker.</p>
<p>- Sjekk brukervilkårene til betalingsløsningen, ved kompensasjon for ID-tyveri/svindel.</p>
<p>- Til syvende og sist handler tipsene om å være kritisk når en handler, samt være bevisst på hva en skal se etter. Vi ønsker dere en trygg og god handleuke, avslutter Nettpatruljen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forbrukertilsynet advarer</div>
<div type="text">
<p>Også Forbrukertilsynet advarer kunder mot Black Friday-lureri. I sin Black Friday- veileder ber de nordmenn på leting etter kupp om å puste med magen, holde hodet kaldt og ikke stole blindt på markedsføringen og rabattene.</p>
<p>Avdelingsdirektør Jo Gjedrem i Forbrukertilsynet mener det er nødvendig å gi kundene veiledning. Gjennom flere år har tilsynet erfart at noe av Black Friday-markedsføringen er villedende.</p>
<p>- Det typiske er at prisen ikke er satt ned, og at det er feil førpris som oppgis. Forbrukerne kan da bli villedet til å tro at de gjør et veldig godt kjøp, uten at det er tilfelle, sier han.</p>
<p>Ifølge Virkes prognoser kommer nordmenn til å svi av 3,8 milliarder kroner på julegaver og andre ting i år. Det er en økning på 100 millioner kroner sammenliknet med i fjor, skriver NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">En av tre handler</div>
<div type="text">
<p>I fjor deltok en av tre nordmenn på Black Friday. Handelsdagen er mest populær blant de unge, slår studien fra SIFO fast. Verken inntekt eller utdanning har betydning for hvem som handler på Black Friday. Den mest utslagsgivende faktoren er alder, ifølge studien.</p>
<p>En av årsakene til dette er at varene som selges og markedsføres, er varer som henvender seg til et yngre publikum, som elektronikk.</p>
<p>Svært få nordmenn over 67 år handlet på handelsfredagen i fjor, mens litt over halvparten av folk i 20- og 30-åra handlet. Det kommer også fram at kvinner handlet mer enn menn.</p>
<p>TV-bilder av elleville kunder som stormer inn i butikker på jakt etter supertilbud, kan få en til å tenke at mye er impulskjøp av det som handles. Men dette er bare en myte, ifølge forskerne.</p>
<p>- Våre funn indikerer at kjøp i stor grad er planlagt, at det er begrunnet ut fra ting en trengte og at en ønsket å gjøre et godt kjøp. Om lag en tredel av kjøpene var begrunnet som julegave, sier SIFO-forsker Arne Dulsrud i en kommentar til undersøkelsen.</p></div></body></document>
