<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190122-hvorfor-foder-fransk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/hvorfor-foder-franske-kvinner-flere-barn-enn-norske/70673547" frk="436 10 30 2776"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 13:51"/>
<attribute name="author" value="Ingjerd Terese Skaug Robin, Jurist, Tidligere Bosatt i Paris"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,kronikk,kultur,debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hvorfor føder franske kvinner flere barn enn norske?</div>
<div type="ingress">Tradisjonelt har begrunnelsen vært at Frankrike er katolsk og at de har en stor andel innvandrere som får mange barn. Men kan det også skyldes libertinisme, subsidierte boliger og at franskmenn stiller færre krav til materielle goder?</div>
<div type="author">Ingjerd Terese Skaug Robin, jurist, tidligere bosatt i Paris</div>
<div type="date">2019-01-22</div>
<div type="caption"><p>FRANSK FAMILIELYKKE: Til tross for dårligere permisjonsordninger og høyere arbeidsledighet, føder franske kvinner flere barn enn sine norske medsøstre. Hva kan grunnen være?, spør innsenderen. Foto: Shutterstock</p></div>
<div type="text">
<p>I debattinnlegget Slik gjør vi det i Frankrike, 9 januar skriver Lise Benedicte Grung om hvorfor hun mener at fødselsraten i Frankrike er høyere enn i Norge.</p>
<p>Hun nevner faktorer som utbredt bruk av dagmamma og lengre ferier.</p>
<p>Det er også strukturelle forskjeller mellom det norske og franske samfunnet som kan forklare hvorfor fødselstallene er høyere i Frankrike enn i Norge.</p>
<p>Egen bolig er viktig å ha på plass før første fødsel, og i Norge er 77 prosent av befolkningen huseiere. I Frankrike er tallet 58 prosent. Mange franskmenn, særlig i Paris, har ikke råd til å kjøpe, fordi den gjennomsnittlige kvadratmeterprisen ligger på 100.000 kroner, samtidig som gjennomsnittslønnen er på 360.000 kroner, ifølge det franske statistiske byrået INSEE.</p>
<p>På toppen kommer Europas høyeste skattetrykk på 47 prosent. Da må franskmenn ut på leiemarkedet, som består av 15 – 20 prosent kommunale boliger (HLM). Til sammenlikning utgjør kommunale leiligheter fire prosent i Norge. De som ikke oppfyller kriteriene til en kommunal bolig i Frankrike, må fire på kravene til antall kvadratmeter og standard, som i utgangspunktet er mye lavere enn i Norge.</p>
<p>I Politisk kvarter 9 januar, lanserte Knut Arild Hareide ideen om å utvide kontantstøtteordningen til også å omfatte studenter.</p>
<p>En annen løsning, etter fransk modell, kan være å sørge for at studentene starter tidligere og har et raskere studieforløp. Mens den franske medianstudenten er 21,5 år, er den norske 25 år ifølge SSB. Det forklares med at norske elever i snitt begynner to år senere fordi de enten jobber eller tar opp fag for å forbedre studiepoengene. Samtidig har de opphold underveis.</p>
<p>En annen viktig økonomisk faktor, er at barnepass er kostnadsfritt i Frankrike fra 3. år, for da begynner franske barn på skole.</p>
<p>Kanskje spiller også fransk barneoppdragelse en rolle. Pamela Druckerman skriver i boken «Bringing up bébé», om hvordan franske barn sover natten gjennom og sitter pent og pyntelig på restaurant. Da blir det også mer rom for foreldrene som par. Det prisbelønte franske måltidet har nok også vært med på å skyte fart på fødselstallstatistikken. En boeuf bourguignon med Côte-Rôtie kan utrette undre.</p>
<p>På Ernas oppfordring er det bare å fyre opp grytene og tenne stearinlysene. Bon appétit.</p></div></body></document>
