<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191214-avslutter-aret-med-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avslutter-aret-med-overlegen-tabelltopp/71932824" frk="247 9 14 1472"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 18:45"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslutter året med overlegen tabelltopp</div>
<div type="ingress">Adas Lyon vant 2-0 over Dijon, og kan ta juleferie med god samvittighet.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-14</div>
<div type="caption"><p>SEIER: Ada Hegerberg scoret ikke lørdag, men hjalp Lyon til en ny seier i årets siste seriekamp. Foto: BREUTERS/Bernadett Szabo</p></div>
<div type="text">
<p>Ada Hegerberg måtte gå målløs av banen da Lyons kvinnelag i fotball avsluttet året med 2-0 over Dijon og tre nye poeng på veien mot nok et seriegull.</p>
<p>Gjestene har bare to lag bak seg på tabellen, men solgte seg dyrt i lørdagens bortekamp. Det sto fortsatt 0-0 da kampen gikk inn i sitt siste kvarter, men lagkaptein Wendie Renard sprakk nullen med et hodestøt på et hjørnespark fra Dzsenifer Marozsán.</p>
<p>På overtid fastsatte Shanice van de Sanden resultatet og ga Lyon den 11. seieren på 12 seriekamper i høst. Det er blitt en uavgjort kamp (borte mot Dijon), men laget kan feire jul og nyttår med en klar luke til sine nærmeste rivaler Bordeaux og Paris Saint-Germain.</p>
<p>Hegerberg trodde et øyeblikk at det var hun som sendte Lyon i ledelse lørdag, men hennes nettkjenning i det 67. minutt ble annullert for en forseelse i feltet. Hegerberg fikk ballen i mål etter et frispark fra Marozsán.</p>
<p>I første omgang hadde den norske stjernespissen et par farlige avslutninger med hodet, men den ene gikk utenfor og den andre ble reddet.</p>
<p>Lørdag var det storesøster Andrine som var den målfarligste i Hegerberg-familien, med to scoringer for Roma i italiensk Serie A.</p>
<p>Lyon spiller sin neste seriekamp mot Bordeaux 18. januar.</p></div></body></document>
