<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190121-derfor-vil-hun-ikke-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-vil-hun-ikke-ha-barn-med-sin-nye-ektemann/70683055" frk="558 18 61 3286"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 21:13"/>
<attribute name="author" value="Henriette Høigilt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="hollywood vampires,barn,kjendis,brad falchuk,gwyneth paltrow"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor vil hun ikke ha barn med sin nye ektemann</div>
<div type="ingress">- Jeg hadde ikke overlevd.</div>
<div type="author">Henriette Høigilt</div>
<div type="date">2019-01-21</div>
<div type="caption"><p>DROPPER BARN: Brad Falchuk (47) og Gwyneth Paltrow (46) giftet seg i fjor høst. Her er de avbildet sammen på et arrangement i fjor. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BRUDD: Skuespiller Gwyneth Paltrow og Chris Martin skilles. Video: Splash News / All Over Press</p></div>
<div type="text">
<p>I september i fjor ga Gwyneth Paltrow (46) sitt ja til «Glee»-produsenten Brad Falchuk (47) i en romantisk seremoni i deres egen hage i i rikmannsstrøket Hamptons.</p>
<p>Paret, som da hadde vært kjærester i tre og et halvt år, har tidligere vært gift på hver sin kant. Paltrow med «Coldplay»-vokalisten Chris Martin (41), som hun har barna Apple (14) og Moses (12) sammen med, og Falchuk med Suzanne Falchuk, som han har barna Isabella og Brody med.</p>
<p>Turtelduenes bryllupsreise gikk til eksotiske Maldivene i jula. Til tross for at det relativt nygifte paret virker svært forelsket, så planlegger de ikke noe felles kjærlighetsbarn.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hadde ikke overlevd</div>
<div type="text">
<p>- Gode gud, nei. Jeg er for gammel. Det er fantastisk at kvinner har mulighet til å få barn sent i 40-åra, men... Jeg tror ikke jeg kunne vært oppe hele natten med en baby. Jeg hadde ikke overlevd, forteller hun i et intervju med bladet ES, ifølge nettstedet Contact Music.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Took me a minute to get it together, but at long last, for those who have requested, a little look inside the best day of our lives. Link in bio for more. #thefaltrows</p>
<p>Et innlegg delt av Gwyneth Paltrow (@gwynethpaltrow) Nov. 2, 2018 kl. 7:23 PDT</p>
<p>Paltrow har åpenbart nok med å oppdra tenåringsdattera Apple, i godt samarbeid med eksmannen Chris Martin. «Shakespeare in Love»-stjerna avslører at 14-åringen ikke alltid oppfører seg slik hun skal, men dette synes hun er helt i orden.</p>
<p>- Vet du, jeg er nesten redd for å si det høyt, men opplevelsen med Apple er fantastisk. Hun er så smart, søt og morsom. Og så er hun litt uskikkelig, røper 46-åringen til bladet.</p>
<p>Saken fortsetter under.</p></div>
<div type="title" level="3">Beklaget oppførselen sin</div>
<div type="text">
<p>Paltrow husker nemlig at hun selv ikke fulgte alle reglene hun fikk hjemmefra som ung. Ofte sneik hun seg ut på kveldene, og mens foreldrene var på ferie hadde hun fester hjemme.</p>
<p>- Min far fortalte meg noe, da jeg i 20-årene unnskyldte meg for oppførselen min som tenåring. Han sa: «Du oppførte deg dårlig på alle de områdene du skulle oppføre deg dårlig».</p>
<p>Hollywood-stjerna forventer altså at dattera går på noen smeller.</p>
<p>- Hvis man ser på det på denne måten, så friker man ikke ut. Man dømmer ikke barna sine. Man skammer seg ikke. Man prøver å holde dem på riktig spor, og har gode samtaler med dem. Så langt har det gått veldig bra for oss, forteller hun.</p>
<p>På Instagram deler Paltrow for øvrig ofte familiebilder med fansen:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Happy #nationaldaughtersday Apple Martin, it’s like i conjured you from a dream, you make my life.</p>
<p>Et innlegg delt av Gwyneth Paltrow (@gwynethpaltrow) Sep. 26, 2018 kl. 9:23 PDT</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Happy Father’s Day @bradfalchuk You are extraordinary.</p>
<p>Et innlegg delt av Gwyneth Paltrow (@gwynethpaltrow) Juni 17, 2018 kl. 8:12 PDT</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Happy Father’s Day cajm, you are a ray of sunshine &#9728;.</p>
<p>Et innlegg delt av Gwyneth Paltrow (@gwynethpaltrow) Juni 17, 2018 kl. 8:10 PDT</p></div></body></document>
