<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-melding-om-slagsmal-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/melding-om-slagsmal-pa-fly-fra-bangkok/71186201" frk="207 14 18 1240"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 15:06"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen, Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Melding om slagsmål på fly fra Bangkok</div>
<div type="ingress">Flyet har landet på Gardermoen, sier operasjonslederen til Dagbladet.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen, Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Øst politidistrikt meldte torsdag ettermiddag om et slagsmål om bord på et fly fra Bangkok til Gardermoen.</p>
<p>- Det eneste vi vet per nå er at flyet har landet og at det har vært et slagsmål om bord, sa operasjonsleder Tom Sandberg til Dagbladet like etter hendelsen fant sted.</p>
<p>Han forteller at det var kapteinens beslutning at politiet skulle komme, og at de ventet ved gaten.</p>
<p>Seinere opplyser politiet at de er i kontakt med partene, og at det ikke har vært et slagsmål.</p>
<p>Den ene hevder at den andre har tatt ham i skrittet, mens den andre hevder at hånden landet på låret til den andre da han våknet, skriver politiet.</p>
<p>- Det stemmer at vi hadde en uregjerlig passasjer om bord DY7202 fra Bangkok til Oslo. Personens oppførsel gjorde at vi tilkalte politiet som ventet på personen ved ankomst i Oslo. Oppførsel som dette har vi nulltoleranse for og dette er nå en politisak, skriver Norwegians talsperson Tonje Næss til Dagbladet.</p>
<p>Politiet fikk melding om hendelsen klokka 16.42.</p>
<p>#Gardermoen 16:42 Meldt om slagsmål ombord på fly fra Bangkok. Politiet møter ved gate.</p>
<p>— Politiet i Øst (@politietost) June 13, 2019</p></div></body></document>
