<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191113-krast-trump-angrep-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/krast-trump-angrep-under-horingen/71816810" frk="896 6 37 5663"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 19:43"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse, Vegard Kristiansen Kvaale"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Krast Trump-angrep under høringen</div>
<div type="ingress">- Det som skjer nå er den største bløffen i amerikansk politikks historie.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse, Vegard Kristiansen Kvaale</div>
<div type="date">2019-11-13</div>
<div type="caption"><p>SE TV LIVE: Demokratene jobber med å bygge opp en sak mot president Donald Trump. Dette er den første åpne høringen i saken som kan føre til at Trump stilles for riksrett. Video: AP</p> <p>VITNER: Viseutenriksminister George Kent, i grå dress, og Bill Taylor, til høyre for ham, vitner for etterretningskomiteen. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p> <p>RIKSRETT: 25. juli i år hadde Donald Trump en etter sigende helt spesiell telefonsamtale. Det kan være den utløsende årsaken til at presidenten blir stilt for riksrett. Reporter: Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>WASHINGTON D.C. / OSLO (Dagbladet): Onsdag ettermiddag norsk tid startet høringene i riksrettsgranskningen av USAs president Donald Trump, der spørsmålet er om han har misbrukt det amerikanske presidentembetet til egen politisk vinning.</p></div>
<div type="title" level="3">- En bløff</div>
<div type="text">
<p>Et par timer inn i høringen tvitret Donald Trump, som ifølge Det hvite hus ikke følger med på høringen, en video, der han går til et knallhardt angrep på demokratene.</p>
<p>- Det som skjer nå er den aller største bløffen i amerikansk politikks historie, sier Trump i videoen.</p>
<p>Han hevder at demokratene ønsker å ta fra folk våpen, helsetjenester, stemmer, samt deres frihet.</p>
<p>"They're trying to stop me, because I'm fighting for you. And I'll never let that happen." — President @realDonaldTrump pic.twitter.com/ch0N1SWShe</p>
<p>— The White House (@WhiteHouse) November 13, 2019</p>
<p>- Vi kan ikke la det skje, sier Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">- Heksejakt</div>
<div type="text">
<p>Trump henter også fram et slagord fra valgkampen, «Drain the swamp», som handler om at Donald Trump sa at han skulle rense Washington for korrupsjon og maktmisbruk.</p>
<p>- Vi må «drain the swamp», og det er akkurat det vi gjør. Dere ser hvorfor vi må gjøre det, for landet vårt står på spill som aldri før, sier Trump.</p>
<p>- De prøver å stoppe meg fordi jeg kjemper for dere, og jeg vil aldri la det skje.</p>
<p>Presidenten har retvitret flere meldinger under utspørringen i etterretningskomiteen. Alle meldingene inneholder kritikk av etterretningskomiteens leder, Adam Schiff.</p>
<p>Klokka 18.30 holdt Trump også et raskt pressemøte sammen med Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan. Der kom også en kort kommentar om høringen.</p>
<p>- Det er en heksejakt, det er en bløff. Jeg er for travel til å se på. Jeg har ikke blitt informert, sier Trump om høringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Militær støtte</div>
<div type="text">
<p>Demokratene mener Trump har brukt presidentembetet til egen politisk vinning ved å be Ukrainas president om å etterforske den demokratiske presidentkandidaten Joe Biden.</p>
<p>I en samtale 25 juli mellom Trump og Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj ba Trump Ukraina om å etterforske Biden. Stridstemaet er hvorfor, og hvorvidt Trump forsøkte å utpresse den ukrainske presidenten.</p>
<p>Noen dager før samtalen bestemte nemlig Trump for å holde tilbake cirka 400 millioner dollar - 3,6 milliarder kroner - i militær støtte til Ukraina.</p>
<p>Demokratene anklager Trump for å ha brukt pengene som pressmiddel.</p>
<p>USAs fungerende ambassadør til Ukraina Bill Taylor kom også med nye opplysninger under høringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ukjent telefonsamtale</div>
<div type="text">
<p>Han fortalte at han forrige fredag ble kontaktet av et av medlemmene i hans stab, som 26. juli var sammen med EU-ambassadør Kurt Volker, da han ringte president Trump for å fortelle om møter han hadde hatt i Kiev.</p>
<p>- Mitt stabsmedlem kunne høre president Trump på telefonen, og han spurte ambassadør Sondland om «etterforskningene», sier Taylor, som understreker at han har forstått det som at når Trump og andre i hans administrasjon snakker om «etterforskningen», så dreier det seg om etterforskningen av valget i 2016 og Biden.</p>
<p>Etter telefonsamtalen skal stabsmedlemmet ha spurt Sondland om hva president Trump mente om Ukraina.</p>
<p>- Ambassadør Sondland svarte at president Trump bryr seg mer om etterforskningene av Biden, som Giuliani presset på for, sier Taylor.</p>
<p>Han legger til at dette er informasjon han ikke hadde da han stilte i en lukket høring 22. oktober.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk hardt ut</div>
<div type="text">
<p>Republikanernes Jim Jordan, en av Trumps mest høylytte støttespillere i Kongressen, gikk hardt ut mot Taylor.</p>
<p>Han mener at Taylors «klare oppfatning» om at den militære støtten til Ukraina ble holdt tilbake fram til Ukraina annonserte en etterforskning av Hunter Biden og valget i 2016, må ha vært feil.</p>
<p>- Det skjedde ikke. Jeg lurer på hvor du fikk din «klare oppfatning» fra, sa Taylor.</p>
<p>Jordan omtalte også Taylor som demokratenes stjernevitne, noe Taylor protesterte på.</p>
<p>- Jeg ser ikke på meg som et stjernevitne for noen, sa ambassadøren, før han ble avbrutt.</p>
<p>- De (demokratene, journ.anm.) gjør det. De gjør det, sa Jordan, før Taylor fortsatte.</p>
<p>- Jeg er ikke her for å ta noens side. Min forståelse kommer bare fra folk jeg har snakket med.</p></div>
<div type="title" level="3">Ampert</div>
<div type="text">
<p>Under høringen, som fremdeles pågår i skrivende stund, ble det til tider litt ampert.</p>
<p>Republikanerne ble tydelig sinte da komitéleder Adam Schiff avbrøt advokaten Steve Castor, som de har bedt om å stille spørsmål til vitnene på sine vegne. Han ga noen korte instruksjoner og det var tendenser til munnhoggeri før spørsmålsstillingen fortsatt.</p>
<p>Det er påfallende hvor atskilt politikerne fra de to partiene oppfører seg. Også i pausene og bak kulissene utveksler de knapt noen ord.</p>
<p>Representantene fra de to partiene var like opptatt av å framføre sitt eget standpunkt i riksrettssaken, og stille spørsmål farget av deres politiske standpunkt, som å stille åpne og objektive spørsmål.</p>
<p>Republikanerne løftet flere ganger fram påstanden om at Ukraina skal ha hatt en finger med i spillet under valget i 2016, noe amerikanernes egne etterretningstjenester ikke har funnet noe bevis for. De har alle lagt skylden på Russland.</p></div></body></document>
