<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190724-frykter-invasjon-bli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frykter-invasjon-blir-okkupasjon/71421059" frk="681 11 47 4211"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 21:23"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter invasjon blir okkupasjon</div>
<div type="ingress">I 2017 kom den for alvor. Nå kan en rekord-invasjon være i gang. I 2021 frykter ekspertene enda en offensiv.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>«RUSSERLAKS»: Nå er pukkellaksen tilbake, og det i så store antall at lokalbefolkningen kaller det en invasjon. Foto: Naturtjenester i Nord</p> <p>REKORD: Sommer og høst 2017 har det vært rekordstore mengder pukkellaks i vassdrag i Norge. Størst er innslaget i Finnmark. Som et resultat av at arten har etablert seg i Barentsregionen etter utsettinger i på Kolahalvøya. Video: Rune Muladal / Naturtjenester i Nord</p> <p>FISKEFELLE: Sør-Varanger jeger- og fiskerforening og Øystein Hansen sjekker fiskefella i Karpelva flere ganger om dagen. Foto: Øystein Hansen</p></div>
<div type="text">
<p>«Russerlaksens» invasjon av Norge tiltar i styrke, og eksperter frykter at vi ennå ikke har vært vitne til det verste.</p>
<p>- I år frykter vi at det vil bli mer «russerlaks» enn stedegen fisk i mange elver, særlig i nord, sier Rune Muladal, ferskvannsbiolog og daglig leder for Naturtjenester i Nord.</p>
<p>Det kan føre til at den pågående invasjonen blir en langvarig okkupasjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Kommer tilbake</div>
<div type="text">
<p>I 2017 ble norske forskere og fiskere overrumplet av pukkellaksen, som den egentlig heter. I Dagbladet mandag fortalte Muladal at han noen steder hadde registrert flere pukkellaks i år enn i 2017.</p>
<p>Allerede nå er de samme ekspertene bekymret for hva som vil skje i 2021, som følge av «russerlaksens» strenge toårige livssyklus.</p>
<p>- I 2017 var vi usikre på om dette bare var et blaff. Nå har vi hatt to sesonger etter hverandre og kan allerede nå si at vi sannsynligvis blir vitne til noe liknende også i framtida, sier Henrik Berntsen, forsker ved Norsk institutt for naturforskning (NINA).</p></div>
<div type="title" level="3">Ukjente konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Hvorvidt pukkellaksens offensiv mot Norge i 2017 hadde konsekvenser for lokal fisk, som atlanterhavslaks, sjøørret og sjørøye, kan ikke Berntsen svare på. Han kan ei heller utelukke det.</p>
<p>I teorien kan store antall pukkellaks utkonkurrere lokal fisk. Derfor står den oppført på den såkalte «svartelista» over fremmede arter som utgjør en risiko for norsk naturmangfold</p>
<p>I teorien er det også mulig å forhindre at den pågående invasjonen blir til en langvarig okkupasjon, mener Berntsen.</p>
<p>- Laksen har fortsatt ikke begynte å gyte. Klarer man å stanse det, kan man begrense antallet i 2021, sier naturforskeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Frontlinjen i Finnmark</div>
<div type="text">
<p>Hvorvidt det er praktisk mulig å koordinere på et par uker, er også usikkert. Det er ennå tidlig i pukkellakssesongen, og det største antallet vil returnere til norske elver i ukene som kommer. Gytingen skjer fra begynnelsen til midten av august.</p>
<p>I Karpelva i Finnmark har Sør-Varanger jeger- og fiskerlag satt ut ei fiskefelle for å ta ut og avlive «russerlaksen».</p>
<p>De forvalter i alt fire elver etter avtale med Fylkesmannen, men har bare satt ut ei felle i Karpelva. Med frivillighet har ikke foreninga kapasitet til mer, forklarte Rolf Kollstrøm, leder av fiskeutvalget i jeger- og fiskerforeninga, i Dagbladet mandag.</p>
<p>- Det er et godt felles løft som foregår her oppe, men vi ser at hvis dette blir et problem annethvert år, så makter vi ikke dette på dugnadsbasis. Her må miljøvernmyndighetene på nasjonalt plan på banen, og lage nasjonale handlingsplaner for å bekjempe dette, sa Kollstrøm.</p>
<p>Fra og med fredag og til mandag tok Øystein Hansen i foreninga ut over 100 pukkellaks fra Karpelva.</p></div>
<div type="title" level="3">Kommer uansett</div>
<div type="text">
<p>Selv om man skulle klart å utradere «russerlaks»-bestanden i Norge, vil norske vassdrag, særlig i nord, likevel plages av pukkellaksen i åra som kommer, selv om antallet trolig vil være mindre.</p>
<p>- I verste fall er det å pleie symptomene det eneste vi kan gjøre på norsk side. Selv om vi forhindrer laksen fra å gyte i norske elver, vil de fortsatt kunne komme til Norge fra store elver i Nordvest-Russland, som produserer fryktelig mye pukkellaks, sier Berntsen i NINA.</p>
<p>«Russerlaks»</p>
<p>Laksetypen stammer fra Stillehavet, men ble satt ut på Kolahalvøya av Sovjetunionen fra 1950-tallet og utover.</p>
<p>Har vært et ikke-uvanlig syn i Finnmark over lengre tid, men i 2017 spredte den seg til hele Norge. I år er den tilbake i minst like store antall.</p>
<p>Blir kalt pukkellaks på norsk fordi hannene får en karakteristisk pukkel i voksen alder.</p>
<p>Kilde: NINA, Naturtjenester i Nord</p></div></body></document>
