<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-asylbarnadvokat-umen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/asylbarnadvokat---umenneskelig-behandling/71198759" frk="863 2 14 5479"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 20:59"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="asylpolitikk,afghanistan,nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Asylbarnadvokat: - Umenneskelig behandling</div>
<div type="ingress">Advokat Arild Humlen slår fast at utsendelsen av Abbasi-familien er stikk i strid med FNs høykommissær for flyktninger - og svært dårlig reklame for Norge.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>SENDES HJEM: Abbasi-søsknene skal ankomme Norge tirsdag ettermiddag etter at de afghanske myndighetene ikke ville slippe dem inn i Kabul. Foto: Privat.</p> <p>SE TV: Afghanistans ambassadør til Norge, Shukria Barakzai, sier at hun har lyst til å besøke moren i Abbasi-familien. Reporter: Frode Andresen. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p> <p>ADVOKAT: Asylbarnadvokaten Arild Humlen mener at vedtakene som er fattet er stikk i strid med kriteriene som høyesterett har lagt fram. Foto: Jon Olav Nesvold / NTB scanpix.</p> <p>SKAMMET SEG: Une Bastholm (MDG) sa på stortingets talerstol at hun skammet seg etter å ha lest nyheten om at Abbasi-familien ble uttransportert i helga. Video: NTB Scanpix / Stortinget</p></div>
<div type="text">
<p>Asylbarnadvokaten Arild Humlen understreker at asylstatusen til Abbasi-familien ble tilbakekalt uten at man foretok noen vurderinger av om det forelå «stabile og varige forbedringer for situasjonen deres i hjemlandet».</p>
<p>- Dette var noe høyesterett fastslo i Farida-saken og det kom i forkant av denne vurderingen. Derfor er de vedtakene som er fattet stikk i strid med kriteriene som høyesterett la fram, sier Humlen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fryktelig dramatisk og umenneskelig</div>
<div type="text">
<p>Utlendingsdirektoratet mente mor ikke kunne anses som enslig kvinne uten mannlig nettverk i hjemlandet, og at hun derfor ikke oppfylte vilkårene for oppholdstillatelse.</p>
<p>Dermed ble familien pågrepet i hjembyen Trondheim og tvangsutsendt lørdag morgen.</p>
<p>Humlen, som blant annet jobbet med den mye omtalte Farida-saken, peker mot høykommissærens oppfattelse av at det ikke er tilstrekkelig å tilbakekalle flyktningstatusen selv om det blir forbedringer i en kortere periode da det ville skapt ustabilitet for flyktninger.</p>
<p>- Dette høres ut som en fryktelig dramatisk og umenneskelig behandling av familien, slår Humlen fast.</p>
<p>Abassi-søsknene, som ble hentet fra hjemmet sitt i Trondheim i helga for å deporteres til Afghanistan, er nå på vei tilbake igjen til Norge etter å ha fått innreisen til Kabul stanset i Istanbul.</p>
<p>Det skal være de afghanske myndighetene som ikke ville slippe søsknene inn i landet.</p>
<p>Politiets utlendingsenhet vil av politioperative hensyn ikke opplyse om når Yasin (22), Taibah (20) og Ehsan Abbasi (16) er tilbake og hvorvidt det er en risiko for at de blir internert.</p>
<p>Saken har skapt følelser hos mange og fyrt opp under en debatt rundt grunnlaget for utsendelse - og nettopp hva som skal til for å tilbakekalle flyktningstatus når man først har fått oppholdstillatelse i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Lagt seg på en mye strengere praksis</div>
<div type="text">
<p>Kristin Ingstad Sandberg, tidligere ansatt i UDI, forteller i en kronikk i Dagbladet om sitt inntrykk av at gruppen i Oslo som tar for seg Afghanistan-sakene har lagt seg på en mye strengere praksis enn de andre.</p>
<p>- Enslige kvinner uten mannlig nettverk i Afghanistan gir grunnlag for opphold, og UDI hadde erfaring med at dette ble utnyttet, skriver Sandberg.</p>
<p>Hun understreker at de også hadde fått en instruks fra Oslo at vi skulle stramme inn og gå ut fra at alle enslige kvinner faktisk har det nødvendige nettverket i Afghanistan, uansett hva de selv forteller.</p>
<p>Mangelen på et mannlig nettverk i hjemlandet er også kjernen av saken til Abbis-familien:</p>
<p>Moren fikk i 2002 opphold i Norge fordi hun var en enslig forsørger med barn, uten mannlig nettverk. Så skal faren ha kommet uten at moren og barna visste om det. Da han skjønte at familien risikerte å bli sendt fra Norge etter hans ankomst, forsvant altså faren.</p></div>
<div type="title" level="3">Må være vesentlige endringer i hjemlandet</div>
<div type="text">
<p>Det er dermed klart at UDI gikk ut fra at Abbasi-familien hadde et mannlig nettverk i hjemlandet - selv om det ikke var noen tydelige bevis på dette.</p>
<p>Humlen vektlegger at forbedringene i hjemlandet må være stabile og varige for at dette skal kunne brukes som grunnlag for å tilbakekalle flyktningstatusen - og det holder ikke med «lommer av forbedringer».</p>
<p>- Denne avgjørelsen om å tilbakekalle statusen er på kollisjonskurs med FNs Flyktningskonvesjon, sier han og peker mot at denne avgjørelsen kan bli spesielt uheldig for Norges renommé:</p>
<p>- Det er ingen god reklame for Norges oppfyllelse av FNs mål og intensjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Trygg på at de har gjort en skikkelig vurdering</div>
<div type="text">
<p>Fungerende seksjonssjef i UNE, Katinka Kaupang, sier seg derimot trygg på at UNE har gjort en skikkelig vurdering, og at de ikke returnerer folk til forfølgelse.</p>
<p>- Saken er prøvd i domstolene, som har fastslått at UNEs vedtak har vært riktige. Vi har hele tiden ment at de har et trygt, mannlig nettverk ved retur til Afghanistan og at de har familie i Kabul, sier Kaupang til Dagbladet.</p>
<p>Ut over dette har de ingen videre kommentar til vurderingene i saken nå.</p></div>
<div type="title" level="3">Familien skulle tvangsreturneres samlet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge en pressemelding fra Politiets utlendingsenhet, var utgangspunktet for tvangsreturen at familien skulle uttransporteres samlet.</p>
<p>Dette endret seg underveis på grunn av helsetilstanden til moren, som ble returnert til Norge søndag kveld.</p>
<p>- Vurderingen var at de tre søsknene kunne bli uttransportert til Kabul uten mor på grunn av at to av de er myndige, skriver PU.</p>
<p>Det var altså 22-årige Yasin Abbasi som skulle være omsorgsperson for hans 16-årige bror Ehsan. Dette var ett av de avgjørende momentene for beslutningen om å fortsette uttransporteringen av de tre barna da mor ble returnert tilbake til Norge søndag, ifølge PU.</p></div></body></document>
