<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190905-avslorte-graviditet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/avslorte-graviditet/71555352" frk="719 18 79 4159"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 18:38"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslørte graviditet</div>
<div type="ingress">Helene Olafsen og kjæresten venter sitt første barn.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-09-05</div>
<div type="caption"><p>TO BLIR TIL TRE: Helene Olafsen og Jørgen Nilsen har vært kjærester siden august i fjor. Nå blir de foreldre for aller første gang. Foto: Tore Skaar / Se og Hør</p> <p>SJOKKERT: Helene Olafsen overrasket både publikum og kollega Stian Blipp da hun kunngjorde sin graviditet torsdag kveld. Foto: Helene Kjærgaard Sviland / TV 2</p> <p>VANT: Helene Olafsen og Jørgen Nilsen imponerte både dommere og tv-seere da de deltok - og vant - «Skal vi danse» i 2017. Foto: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>NYDALEN (Dagbladet): Programleder Helene Olafsen (29) og kjæresten Jørgen Nilsen (29) venter sitt første barn sammen. Det avslørte den vordende mora selv under innspilling av «Senkveld» torsdag.</p>
<p>- Det er e n ting jeg gleder meg eksepsjonelt til. Noe jeg ikke sagt til deg, som jeg tror du kommer til å bli glad for. Jeg er gravid , røpet Olafsen overfor sin tv-makker Stian Blipp (29) - som etter alt å dømme ble tatt på senga av den gledelige nyheten.</p>
<p>- Nå kan barna våre bli lekekamerater!, sa han.</p>
<p>Blipp, som selv ble far til ei lita jente i fjor, fikk - i likhet med resten av publikum - vite nyheten først torsdag kveld. Overfor Dagbladet røper Olafsen at hun er litt over tre måneder på vei. Dermed kan paret ønske sitt nye familiemedlem velkommen til verden på nyåret.</p>
<p>- Både jeg og Jørgen gleder oss stort til å møte den lille. Vi er, i likhet med vår nærmeste familie og venner, veldig spente, sier Olafsen til Dagbladet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Vi to skal bli tre &#128118;&#127996;&#10084;</p>
<p>Et innlegg delt av Helene Olafsen (@heleneolafsen) Sep. 5, 2019 kl. 11:42 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Ble samboere</div>
<div type="text">
<p>Nyheten om en kommende familieforøkelse deles bare få måneder etter at Olafsen og Nilsen avslørte at de skulle bli samboere. I begynnelsen av juni fortalte programlederen at paret hadde kjøpt seg hus sammen.</p>
<p>- Hohoho, vi har akkurat kjøpt hus, skrev Olafsen på Instagram, der 29-åringen delte et bilde hvor hun holder noe som kan se ut som en kjøpekontrakt i hånda.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Hohoho vi har akkurat kjøpt hus!! &#128516; @jrgnnilsen</p>
<p>A post shared by Helene Olafsen (@heleneolafsen) on Jun 4, 2019 at 8:35am PDT</p>
<p>Nilsen og Olafsen gjorde seg særs bemerket for sine danseferdigheter da de deltok i «Skal vi danse» i 2017.</p>
<p>I løpet av konkurransen, der de sammen gikk helt til topps, utviklet duoen et nært vennskap, som seinere skulle bli til kjærlighet. I september i fjor bekreftet de nemlig overfor Se og Hør at de var i et forhold.</p>
<p>Nyheten kom bare måneder etter at Olafsen hadde blitt singel, da forholdet med Johan Salveson tok slutt i mai samme år.</p>
<p>Fire måneder før den tid, gikk også Nilsen gjennom et brudd.</p></div>
<div type="title" level="3">- Min sjelevenn</div>
<div type="text">
<p>I podkasten «Bra damer» med Guri Solberg (43) i juni, fortalte TV 2-profilen om hvordan hun fant kjærligheten med dansepartneren sin.</p>
<p>- Det tok litt tid før jeg skjønte at det var noe mer. Jeg husker jeg sa til han som var kjæresten min på det tidspunktet, at jeg hadde fått en halvfeit bergenser å danse med og at dette aldri går bra, fleipet hun i podkasten.</p>
<p>Etter hvert fikk Olafsen og Nilsen god kontakt, og hun beskriver dem som to sjelevenner som «kunne snakke om alt sammen».</p>
<p>- Jeg trodde ikke at jeg var forelsket. Jeg skjønte ikke det. Det tok en stund. Men jeg sa tidlig at jeg har funnet min sjelevenn.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Kveldsdupp &#129505; @jrgnnilsen</p>
<p>A post shared by Helene Olafsen (@heleneolafsen) on Aug 30, 2019 at 10:48am PDT</p></div>
<div type="title" level="3">- Utrolig deilig</div>
<div type="text">
<p>Da Dagbladet møtte paret i oktober i fjor - en måned etter at de avslørte forholdet - kunne de også fortelle at det var befriende å ikke lenger måtte skjule romansen.</p>
<p>- Ja, det har vært utrolig deilig, sa hun.</p>
<p>Under Elles årlige sommerfest tidligere i sommer, delte Olafsen også mer enn gjerne detaljer om boligkjøpet, og ikke minst kunne hun fortelle at de hadde mye jobb foran seg.</p>
<p>Huset de har kjøpt er, ifølge 29-åringen, «gammelt», og krever derfor en hel del oppussing, noe paret skulle bruke store deler av sommeren på.</p>
<p>- Hele leiligheten min ser ut som et kaos med bokser overalt. Så vi skal flytte og selge hus og i det hele tatt, men det er veldig verdt det, så jeg gleder meg, sa hun.</p></div></body></document>
