<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-stortalentet-om-bend.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stortalentet-om-bendtner---sier-mange-artige-gloser/71191504" frk="853 4 24 4808"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 14:33"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,eliteserien,edvard sandvik tagseth,nicklas bendtner,rosenborg,liverpool,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stortalentet om Bendtner: - Sier mange artige gloser</div>
<div type="ingress">Edvard Sandvik Tagseth (18) skryter av måten han har blitt tatt imot i Rosenborg, men er usikker på hva hans neste klubb blir.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>STORTALENT: Edvard Sandvik Tagseth, her i 2016 under en talentsamling i Porsgunn, ble raskt utropt som «Den nye Martin Ødegaard». Foto: John T.Pedersen / Dagbladet</p> <p>LYSTIG LAG: Edvard Sandvik Tagseth sammen med Mike Jensen og Nicklas Bendtner. Foto: Håkon Brandsnes / Dagbladet</p> <p>KAN BLI ROSENBORG-SPILLER: Mye har vært sagt og skrevet om stortalentet Edvard Tagseth de siste årene. Se Tagseth i aksjon som 14-åring - og hør på fotballekspert Petter Myhre sa om unggutten tilbake i 2015. Video: Thomas Rasmus Skaug / Dagbaldet</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): RBK-trener Eirik Horneland har vært åpen om at klubben sonderer markedet i sommerens overgangsvindu.</p>
<p>En av spillerne som klubben ønsker å signere, trener allerede med klubben.</p>
<p>Det lokale talentet Edvard Sandvik Tagseth (18) takket nemlig nei til proffkontrakt med Liverpool, og har den siste uka trent med trønderne.</p>
<p>Stig Inge Bjørnebye, sportslig leder i Rosenborg, sier til Dagbladet at 18-åringen skal trene med dem fram til U19-EM starter i juli, og at de har hatt dialog med unggutten både før og etter Liverpool-oppholdet.</p>
<p>- Er dere interessert i å signere han?</p>
<p>- Det har vi vært i mange år. Det ville vært rart om RBK ikke hadde vært interessert i en landslagsspiller fra regionen, fastslår Bjørnebye.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsket av RBK-fans</div>
<div type="text">
<p>Selv om det er en markant nivåforskjell på juniorlaget til Liverpool og seniorlaget til Rosenborg, har 18-åringen imponert på trening.</p>
<p>Tagseth har fått mye skryt av skuelystne fans på sidelinja, og Rosenborg-spillerne har også kommet med lovord.</p>
<p>- Jeg har ikke fått noen tilbakemeldinger selv, men det står sikkert litt på nettet. De fleste jeg har snakket av Rosenborg-fans, vil at jeg skal komme hit, sier Tagseth til Dagbladet etter lørdagens trening.</p>
<p>- Så er det noen andre som sier andre ting, men jeg bryr meg ikke om hva de sier egentlig. Det er mitt valg og jeg må ikke la meg bli påvirket av folk jeg ikke kjenner, legger 18-åringen til.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et stort talent</div>
<div type="text">
<p>Bjørnebye sier at han ikke har sett nok av unggutten på trening til å bedømme han, men at de vet at han har potensial og et stort talent.</p>
<p>- Han er ung, så vi må gi han tid og den riktige påvirkningen hele veien. Om det blir noe permanent, er uavklart, sier Bjørnebye.</p>
<p>Tagseth synes det er vanskelig å svare på hvilket nivå han har inne akkurat nå.</p>
<p>- Jeg synes jeg klarte å ta nivået bra da jeg kom til Liverpool, også føler jeg at jeg har gjort det bra på trening her også. Jeg vet ikke hva nivået mitt er akkurat nå, men jeg prøver å få det så høyt som mulig, smiler unggutten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sier noen artige gloser</div>
<div type="text">
<p>Tagseth, som kommer fra halvøya Frosta i Trondheimsfjorden, sier at han har blitt tatt imot på en god måte, og innrømmer at det har vært spesielt å trene med klubben som han har heiet på siden barndommen.</p>
<p>- Jeg skjønte fra første gang jeg møtte dem at det var en gjeng som var lett å bli kjent med og komme inn i. Det har vært veldig fint, også jeg synes treningene har vært bra, sier Tagseth, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg har bare sett dem på TV, aldri spilt eller trent med dem, så det blir spesielt når du er i samme garderobe og snakker med dem. Spesielt noen av de eldste.</p>
<p>- Har du blitt «starstruck» av noen?</p>
<p>- Jeg vil ikke si at jeg ble «starstruck», men Bendtner er jo den største stjerna her. Det er litt spesielt å være i samme garderobe som han, sier Tagseth.</p>
<p>- Har du fått noen råd av han?</p>
<p>- Nei, ingen råd, men han sier noen artige gloser. Han har tatt meg godt imot i likhet med resten av spillerne.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trygghet i Rosenborg</div>
<div type="text">
<p>Tagseth er nå klubbløs etter at han takket nei til proffkontrakt i Liverpool. Flere klubber skal ha meldt sin interesse, blant annet fra Belgia, Nederland og Frankrike.</p>
<p>- Jeg vil finne meg en klubb der jeg stortrives både på og utenfor banen. At jeg får trent og spilt på et bra nivå, og at jeg får utviklet meg selv. Jeg må tenke litt på meg selv og få bli god på det jeg vil bli god på, sier Tagseth om klubbvalget.</p>
<p>- Hvordan veier du Rosenborg opp mot utenlandske klubber?</p>
<p>- Jeg vet at jeg får trygghet i Rosenborg og at jeg kommer til å trives på og utenfor banen, og det er egentlig det eneste jeg vet helt sikkert. Jeg vet ikke hvordan det er andre plasser, om det er Nederland, Belgia eller Frankrike. Det er jo bra der også, har jeg hørt. Vi får se hva som skjer, sier Tagseth.</p>
<p>18-åringen har ingen foretrukket liga.</p>
<p>- Egentlig ikke. Jeg har lyst til å bli fotballspiller på et så høyt nivå som jeg får til. Jeg vil at det skal være jobben min de neste tjue åra, så da må jeg ta et bra valg nå og bra valg framover, men jeg har ikke pekt ut en spesiell liga, nei.</p></div></body></document>
