<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191229-hevder-han-kan-ha-fu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hevder-han-kan-ha-funnet-orderud-vapen/71975677" frk="278 3 7 1772"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-29 20:31"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder han kan ha funnet Orderud-våpen</div>
<div type="ingress">Tore Sandberg har overlevert revolver til Kripos.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-12-29</div>
<div type="caption"><p>REVOLVEREN: Dette er den aktuelle revolveren, ifølge Sandberg. Foto: Tore Sandberg / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Privatetterforsker Tore Sandberg hevder han har funnet en revolver som kan være drapsvåpen i Orderud-saken, melder NTB.</p>
<p>Noe drapsvåpen etter trippeldrapet i Sørum pinsa 1999 er aldri funnet.</p>
<p>Sandberg forteller til TV 2 at han ble kontaktet av en mann som fortalte at han ikke ønsket å sitte på dette våpenet, som nå er til gransking hos Kripos.</p>
<p>Sandberg jobber på oppdrag fra Per og Veronica Orderud, som er dømt for medvirkning til trippeldrapet på Per Orderuds foreldre og søster.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal sammenlikne</div>
<div type="text">
<p>Den aktuelle revolveren er en Colt Police Special med .38-kaliber. Ting- og lagmannsretten la til grunn at det ene gjerningsvåpenet var av denne typen.</p>
<p>Kripos skal nå søke å sammenlikne prosjektiler avfyrt fra dette nylig avdekkede våpenet med prosjektilene funnet på Orderud gård etter drapene.</p>
<p>Avdøde Lars Grønnerød, en av de dømte i saken, har forklart at han eide et våpen av denne typen, og ga det til Per Orderud før drapene, noe Orderud benekter.</p>
<p>John Christian Elden, som representerer Per Orderud, skriver i en SMS til NTB:</p>
<p>- Det er en spennende utvikling i saken, i alle fall, men vi må avvente og se om det bringer oss videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Begjært gjenopptatt</div>
<div type="text">
<p>Advokaten skriver videre at dersom revolveren viser seg å være drapsvåpen, kan det være utløsende for en ny etterforskning som peker i andre retninger enn mot klienten.</p>
<p>Orderud-saken er begjært gjenopptatt, og ligger på gjenopptakelseskommisjonens bord. En beslutning ventes i løpet av neste år.</p>
<p>Kommisjonens leder Siv Hallgren betegner Sandbergs nye spor som interessant overfor NTB.</p></div></body></document>
