<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-boris-lover-brexit-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/boris-lover-brexit---uansett-hva/71658446" frk="634 9 36 3754"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 11:03"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Boris lover brexit - uansett hva</div>
<div type="ingress">Storbritannias statsminister Boris Johnson lover brexit 31. oktober på De konservatives landsmøte.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>HOLDER TALE: Statsminister Boris Johnson var full av selvironi da han talte til årsmøte i den konservative partiet. Video: AP.</p></div>
<div type="text">
<p>Det har i dag vært lang kø for å komme inn på konferansehallen hvor Storbritannias statsminister, Boris Johnson, holder avslutningstale på landsmøtet i Manchester.</p>
<p>Johnson kommer inn i hallen klokka 12.35 og tar seg god tid til å håndhilse på mange på vei opp mot scenen. Han starter med å takke tidligere statsminister Theresa May, før han langer ut mot politikerne i Underhuset.</p>
<p>- Hvis parlamentet var et reality-program ville vi alle vært stemt ut av jungelen nå. (...) Den triste sannheten er at velgerne har mer makt over "I'm a celebrity" enn de har over dette Underhuset, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Som nekter å levere Brexit, som nekter å gjøre noe konstruktivt og nekter å ha et valg, på dette øyeblikket hvor velgerne er desperate for at vi holder fokus på deres prioriteringer.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover brexit</div>
<div type="text">
<p>Videre lover han brexit 31. oktober, uansett hva som skjer.</p>
<p>- La oss få brexit unnagjort, gjentar han mange ganger.</p>
<p>Han holder seg dermed til sin faste linje, til tross for vedtaket i Parlamentet som krever at han ber om en utsettelse hvis det ikke oppnås en avtale med EU.</p>
<p>- I Brussel vil vi i dag legge fram det jeg mener er et fornuftig og rimelig forslag, som legger opp til kompromiss fra begge sider. Samtidig skal det tillate at Storbritannia helt og holdent forlater EU og tar kontroll over vår egen handel fra start, sier Johnson.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen detaljer</div>
<div type="text">
<p>Forventningen var store til at Johnson skulle bruke talen til å legge fram det han har sagt vil bli hans «endelige forslag» til EU, men talen inneholdt i praksis ingen detaljer.</p>
<p>Selv om han altså lover at det ikke skal bli kontroller «ved eller nær grensen» til Irland, har han tidligere i uken sagt at en viss grensekontroll er uunngåelig når Storbritannia går ut av tollunionen med EU. Han bedyrer likevel at de skal være «så minimale som mulig».</p>
<p>I talen ga han uttrykk for at praktiske detaljer om tollkontrollen ikke bør få stå i veien for en avtale.</p>
<p>- Dersom vi ikke får til en avtale på grunn av det som blir en teknisk diskusjon om nøyaktig hvordan en fremtidig tollkontroll skal skje - når teknologien for dette blir stadig bedre - så er en utmelding uten avtale alternativet, sier Johnson i landsmøtetalen.</p>
<p>- Det er ikke et utfall vi ønsker, men la meg gjøre det klart at det er noe vi er forberedt på.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på kompromiss</div>
<div type="text">
<p>Johnsons kontor hadde i forveien slått fast at planen vil være et «endelig tilbud». Hvis EU ikke går med på det, vil Johnson oppfylle sin trussel om å trekke Storbritannia ut av EU 31. oktober uten noen avtale.</p>
<p>- Jeg håper våre venner forstår at dette er et kompromiss fra vår side og at de også er villige til å inngå kompromiss. Dersom EU ikke tar imot dette tilbudet, er alternativet at det ikke blir noen avtale, understreker han.</p>
<p>Senere onsdag skal han presentere planen i Brussel, opplyser Downing Street. Ifølge Sky News har det blitt avtalt en telefonsamtale med EU-kommisjonens president klokka 16.15 lokalt tid.</p>
<p>Fakta om Brexit</p>
<p>Storbritannia skal etter planen forlate EU torsdag 31. oktober 2019.</p>
<p>Datoen er allerede blitt forskjøvet to ganger og var opprinnelig satt til 29. mars 2019.</p>
<p>Parlamentet i Storbritannia vedtok i september en lov som beordrer regjeringen til å be EU om en ny utsettelse dersom ingen utmeldingsavtale er på plass innen 19. oktober. Parlamentet har foreslått 31. januar 2020 som ny dato for britenes uttreden hvis dette skjer.</p>
<p>En ny utsettelse av brexit er kun mulig hvis Storbritannia og EUs øvrige 27 medlemsland enstemmig går inn for det.</p>
<p>Kilde: NTB</p></div></body></document>
