<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190801-gjor-meg-syk-og-tris.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/gjor-meg-syk-og-trist/71448444" frk="802 5 23 4520"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 00:16"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Gjør meg syk og trist</div>
<div type="ingress">Tidligere Wales-trener John Toshack (70) angriper Gareth Bale: - Ha litt mer personlighet. Du trenger ikke agenter eller andre personer til å snakke for deg.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-08-01</div>
<div type="caption"><p>UTE I KULDA: Gareth Bale blir ikke satset på av Real Madrid-trener Zinédine Zidane. Foto: NTB scanpix</p> <p>KRITISK: John Toshack er ikke nådig i sine uttalelser om Gareth Bale. Foto: NTB scanpix</p> <p>HARD NEGL: Gareth Bale er ikke favoritten til Real Madrid-trener Zinedine Zidane. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gareth Bale (30) har havnet i en absurd situasjon i Real Madrid. Trener Zinédine Zidane har gjort det klart at han ikke vil satse på kantspilleren fra Wales.</p>
<p>Den kinesiske klubben Jiangsu Suning så ut til å bli en rømningsvei, men overgangen gikk i vasken i siste liten. I verste fall risikerer Bale å være på sidelinja i Madrid hele den kommende sesongen.</p>
<p>Noen lurer på hva Zidane driver på med. Andre lurer på hva som er greia til Bale. Det gjør i alle fall fotballegenden og tidligere Wales-trener John Toshack, som slakter oppførselen til landsmannen:</p>
<p>- Det gjør meg syk og trist hvordan dette har utviklet seg. Og vi hører ikke noe fra Gareth. Ingenting. Bare fra agenten. Det er trist for fotballen jeg kjenner og har elsket. Det gjør meg trist og syk, sier Toshack til Radio Five Live på BBC. Intervjuet er gjengitt i blant annet Daily Express og Daily Mirror.</p>
<p>Toshack har et klart råd til Bale:</p>
<p>- Gå ut og spill. Bare spill spillet. Si hva du egentlig tenker. Ikke la noen andre fortelle hva som skal skje. Fortell hva du ønsker, hva du liker og hvor du ønsker å spille. Ha litt mer personlighet. Du trenger ikke agenter eller andre personer til å snakke for deg. Snakk for deg selv. Jeg har ikke sett at Gareth har sagt noen ting. Jeg leser bare om kritikken han får, og den er berettiget.</p>
<p>Bale kom fra Tottenham til Real Madrid i 2013. Toppnivået holder høy klasse. Problemet har vært mange skader og avbrekk - og at han ikke har vært spesielt tilpasningsdyktig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fornærmende</div>
<div type="text">
<p>Toshack - som selv har en fortid i Real Madrid - sier:</p>
<p>- Kom igjen, Gareth. Gjør et intervju og snakk for deg selv. Du har vært der i seks eller sju år og snakker ikke engang språket. Det er fornærmende for folkene du jobber for. Hvis du forsøker å lære språket fra starten, vil folk tilgi deg hvis du gjør noen feil. Men å ha noen andre til å komme ut og snakke for deg, er nei, nei, nei.</p>
<p>Bale har kontrakt med Real Madrid fram til 2022. Men kjemien mellom ham og Zidane virker å være på et bunnivå. At Bale er mye skadet er heller ikke etter trenerens smak - all den tid han forsøker å bygge opp klubben til å bli en maktfaktor og gigant igjen. I sesongoppkjøringen har Zidane gjort det klart at han håper Bale går så fort som mulig.</p>
<p>I kinesiske Jiangsu Suning ble han angivelig tilbudt en monsterlønn på 10,8 millioner kroner i uka. Waliseren skal ha vært villig til dra - det ville gjort ham til verdens best betalte fotballspiller - men Real-president Florentino Pérez satte foten ned. Han ville ha overgangspenger for Bale, noe som ikke var aktuelt for kineserne.</p>
<p>Årsaken er at den kinesiske regjeringen krever skatt på samme nivå som overgangssummen når denne kommer over et visst nivå. Det kinesiske overgangsvinduet stengte onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">«Opprørt»</div>
<div type="text">
<p>Ifølge avisrapporter var Bale «for opprørt til å bli med Real Madrid til München» denne uka. Der tapte laget 1-0 for Tottenham i Audi Cup tirsdag.</p>
<p>Zidanes forklaring var at Bale ikke følte seg frisk, og at det var greit for ham at han var hjemme. Samtidig dukket det opp bilder av en golfspillende Bale fra Boadilla del Monte i Spania. Dette samtidig som Real var i Tyskland og tapte 1-0 for Tottenham og slo Fenerbache 5-3 i går.</p>
<p>Da Zidane i går kveld fikk spørsmål om hans reaksjon på en golfspillende Bale, svarte han:</p>
<p>- Du forteller meg noe som helt sikkert stemmer. Men jeg er her med spillerne mine og vil ikke kommentere dette. Jeg har ikke sett bildet (av en golfspillende Bale). Jeg er her med spillerne, så jeg kan ikke si så mye om det der.</p>
<p>Zidane fortsatte:</p>
<p>- Jeg håper han jobber bra. Men jeg er her med spillerne og vi får se hva som skjer når vi kommer tilbake til Madrid. Jeg vil ikke fortelle ham hva han får lov til å gjøre. Han er gammel nok til å gjøre det han selv vil.</p></div>
<div type="title" level="3">Rasende</div>
<div type="text">
<p>Bales agent, Jonathan Barnett, har gitt uttrykk for at han er rasende på Zidane.</p>
<p>- Det er enkelt: Zidane liker ikke Gareth. Det er ikke noe forhold mellom dem. Det har det aldri vært.</p>
<p>Real Madrid serieåpner borte mot Celta Vigo 17. august. Det store spørsmålet er:</p>
<p>Hvor er Bale denne datoen?</p></div></body></document>
