<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190608-demonstrerte-som-10-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/demonstrerte-som-10-aring-na-kan-18-aringen-bli-henrettet/71164311" frk="866 9 54 5538"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 16:24"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="saudi-arabia,innenriks,dødsstraff,henrettelse,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Demonstrerte som 10-åring. Nå kan 18-åringen bli henrettet</div>
<div type="ingress">Murtaja Qureiris og vennene arrangerte sykkeldemonstrasjoner i Saudi-Arabia. Nå vil landet hans henrette ham.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-06-08</div>
<div type="caption"><p>KAN HENRETTES: 18 år gamle Murtaja Qureiris risikerer dødsstraff, etter å ha blitt arrestert etter en sykkeldemonstrasjon som 13-åring. Video. CNN</p> <p>FENGSLET: Han var bare 13 år da han ble arrestert etter demonstrasjoner han deltok i som tiåring. Nå risikerer Murtaja Qureiris dødsstraff i Saudi-Arabia. Foto: CNN</p> <p>VIDEO: I helga innrømmet Saudi-Arabia at journalist Jamal Khashoggi ble drept i deres ambassade i Istanbul. Overvåkningsbildene i denne videoen skal vise en saudiarabisk agent utkledd som som journalisten - etter at han ble drept. Video: CNN</p> <p>TRUSLER: CIA skal ha advart Norge om at den palestinske forfatteren og menneskerettighetsaktivisten, Iyad el-Baghdadi, står overfor en potensiell trussel fra Saudi-Arabia. Reporter: Mina Ridder-Nielsen Janssen. Video: Malene Storrusten/Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>For åtte år siden, i 2011, var «Den arabiske våren» på sin høyde i Midtøsten.</p>
<p>Protestbevegelsen, som spredte seg fra Nord-Afrika, krevde regimeendringer og demokratiske rettigheter.</p>
<p>Etterspillene etter opprørene er fortsatt svært tydelige: I Tunisia, Egypt og Libya førte den til regimeendringer. I Jemen og Syria førte den til blodige borgerkriger. I kjølvannet fikk også terrororganisasjoner som Den islamske stat (IS) fotfeste.</p></div>
<div type="title" level="3">«Folket krever menneskerettigheter»</div>
<div type="text">
<p>I Saudi-Arabia ble aldri protestene store nok til å føre til politiske omveltninger. I stedet klarte Kong Abdullah å demme opp for det meste av protester som oppsto i januar 2011.</p>
<p>Siden har hans yngre halvbror Salman og hans nevø, kronprins Mohammed bin Salman, videreført familiens regime.</p>
<p>For noen vil imidlertid konsekvensene følge dem for livet. En av dem er nå 18 år gamle Murtaja Qureiris. Som tiåring deltok han i demonstrasjonene øst i Saudi-Arabia, og amerikanske CNN har nå gått opp hvordan det gikk med ham siden.</p>
<p>Videobildene fra den gang viser unge Murtaja og 30 andre unge gutter på sykkel. De var i ferd med å arrangere en protest, og på et tidspunkt ropte han fra megafonen sin: «Folket krever menneskerettigheter».</p></div>
<div type="title" level="3">Anklaget for terror</div>
<div type="text">
<p>Han deltok i flere slike protester på tidspunktet, og bare tre år etter, som 13-åring ble han pågrepet langs motorveien da familien var på vei til nabolandet Bahrain. Nå er han 18 år og, har sittet fengslet i nesten fire år og kan få dødsstraff, skriver kanalen.</p>
<p>Han er blant annet anklaget for å ha vært med da hans eldre bror Ali Qureiris angivelig kastet molotovcocktailer mot en politistasjon.</p>
<p>Han skal bli prøvd i en terrordomstol der han også er anklaget for å tilhøre en ekstremistisk terrorgruppe, for vold under demonstrasjoner, å ha skutt mot sikkerhetsstyrker og for å ha hjulpet til med å lage molotovcocktailene.</p></div>
<div type="title" level="3">Over ett år i isolasjon</div>
<div type="text">
<p>Ifølge CNN nekter han for anklagene og at erkjennelsene som påtalemyndigheten bygger mye av saken sin på, ble gitt under press. Ifølge CNN kan saudiarabiske myndigheter ta sikte på å utsette 18 år gamle Murtaja Qureiris for en av de strengeste formene for dødsstraff, som kan bety å bli festet til en påle eller fjerning av kroppsdeler etter døden.</p>
<p>Ifølge CNN har han tilbrakt over ett år og tre måneder av fengslingstida på isolat, og FN kom i 2016 med en rapport om en mindreårig fengslet saudiarabisk gutt, der både fødselsdato og arrestdato stemmer overens med Qureiris.</p>
<p>FN-utvalget mente at gutten hadde blitt torturert, at erkjennelsen hadde blitt presset fram og at fengslingen var et brudd på internasjonale konvensjoner.</p>
<p>Aktivister og støttespillere sier på sin side at demonstrasjonene Qureiris deltok i var fredelige. Det er også uklart hvor gammel han var på tidspunktet for de angivelige ugjerningene. Ifølge Human Rights Watch fortalte Saudi-Arabia i 2006 at de hadde økt den kriminelle lavalderen til tolv år.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere under 18</div>
<div type="text">
<p>Det er uklart hva som nå vil skje med Qureiris. En av hans brødre døde under demonstrasjoner da Qureiris, en annen av hans bror og hans far skal nå også sitte i fengsel. Dersom 18-åringen blir henrettet, vil han være minst den tredje som blir henrettet i år for forbrytelser begått før han ble 18 år.</p>
<p>Det vekket sterke reaksjoner internasjonalt da Saudi-Arabia i april halshogget 37 personer i en massehenrettelse.</p>
<p>Mennene, der de fleste var sjiamuslimer, var dømt til døden for terrorisme.</p>
<p>– Dette er den største massehenrettelsene av sjiamuslimer i kongedømmets historie, sier den saudiarabiske dissidenten Ali Al-Ahmed, som leder Gulf Institute i Washington.</p></div>
<div type="title" level="3"> Halshogging med sverd</div>
<div type="text">
<p>En av dem som ble henrettet, Abdulkareem al-Hawaj, var ifølge Amnesty International bare 16 år gammel da han i ble fengslet for fem år siden etter å ha deltatt i demonstrasjoner mot regimet.</p>
<p>– Utenriksminister Eriksen Søreide er forferdet over massehenrettelsen av 37 personer som ble utført i Saudi-Arabia i går. Norge er imot all bruk av dødsstraff, het det på Utenriksdepartementets offisielle Twitter-konto etter massehenrettelsen.</p>
<p>Henrettelsene skjedde blant annet i hovedstaden Riyadh og i islams hellige byer Mekka og Medina.</p>
<p>Liket av en av de henrettede mennene ble naglet til en påle, opplyser innenriksdepartementet. Det oppgis ikke hvor i landet dette skjedde, men slike offentlige likskuer skjer vanligvis på et offentlig torg og varer i rundt tre timer. Henrettelsene skjer som oftest ved halshogging med sverd på offentlig sted.</p>
<p>Ifølge Amnesty har over 107 mennesker blitt henrettet i landet så langt i år. I hele fjor var antallet på 149.</p></div></body></document>
