<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-per-sandberg-forst-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/per-sandberg-forst-ut-av-skal-vi-danse/71575976" frk="480 5 15 2725"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 20:06"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Per Sandberg først ut av «Skal vi danse»</div>
<div type="ingress">Trakk det korteste strået.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>HIT, MEN IKKE LENGER: Per Sandberg og dansepartneren Ewa Trela ble det første paret til å legge danseskoene på hylla denne sesongen. Foto: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>NYDALEN (Dagbladet): Forrige lørdag gikk startskuddet for den nye sesongen av «Skal vi danse» på TV 2.</p>
<p>I premiereprogrammet var alle deltakerne sikret nok en uke, men lørdag kveld var det ingen nåde. Dermed ble det en kort dansehøst for Per Sandberg da han røk ut som førstemann i årets sesong.</p>
<p>- Jeg har det rimelig bra. Er det noen som fortjener å gå videre, så er det Bahareh, sier Sandberg om exiten, der også kjæresten sto blant de tre parene i bunnsjiktet.</p>
<p>Overfor Dagbladet forklarer Sandberg at resultatet «var som forventet». Selv tar han exiten med tilsynelatende knusende ro.</p>
<p>- Dette var jeg forberedt på. Det ville blitt helt feil for konseptet «Skal vi danse» dersom jeg skulle danket ut Bahareh eller noen av de andre danserne her.</p></div>
<div type="title" level="3">- Søkt jobber</div>
<div type="text">
<p>Selv er han lettet over at kjæresten slipper å stå i hans sko.</p>
<p>- Det er helt fantastisk. Du så at jeg jublet. Hadde jeg stått igjen, og Bahareh hadde vært ute, da hadde noe vært galt.</p>
<p>Sandberg føler seg privilegert over å ha fått muligheten til å delta i TV 2s dansekonsept, og forteller at han kommer til å savne miljøet. Selv om danseskoene nå legges på hylla, har han nok av prosjekter å fylle tida med utover høsten, sier han.</p>
<p>- Det er masse å gjøre nå framover, jeg har søkt på 10-20 jobber, så jeg har mer enn nok å gjøre. Så skal jeg gjøre så godt jeg kan for å løfte Bahareh videre, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Skader</div>
<div type="text">
<p>Selv om konkurransen bare er i startgropa, har det allerede vært en innholdsrik sesong for årets deltakere - på godt og vondt.</p>
<p>Før premieren forrige uke avslørte den tidligere toppbloggeren Emilie Nereng (23) at hun hadde pådratt seg en skade i ribbeina. Hun sto heldigvis ikke i fare for å måtte trekke seg, men dansepartneren bestemte seg for å ta visse forholdsregler før de tok plass på parketten.</p>
<p>En en annen som også har kjent på helsemessige utfordringer er blogger Isabel Raad (25). Under premieredagens siste prøver ble hun hastet til legevakten grunnet et ribbeinsbrudd.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fikk panikk</div>
<div type="text">
<p>Raad fortalte den gang til TV 2 at dansepartneren Benjamin Jayakoddy (24) sa han kjente i hånda at ribbeinet knakk.</p>
<p>- Jeg prøvde fortsette, men det gikk ikke. Jeg fikk panikk der og da, og ble veldig redd for at det skulle gå utover det vi skal gjøre i kveld, uttalte hun forrige lørdag.</p>
<p>Til tross for legens anbefaling om å ta det rolig, valgte Raad å ta sats - under forutsetning av en noe tilpasset koreografi.</p>
<p>- Dette stopper ikke meg. Det blir bånn gass. Det kommer til å gjøre vondt, men det får bare være, sa Raad til TV 2.</p></div></body></document>
