<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190717-har-skapt-hodebry-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-skapt-hodebry-for-norge-i-16-ar/71405628" frk="1198 7 57 7148"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 10:01"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har skapt hodebry for Norge i 16 år</div>
<div type="ingress">- Han er ikke ønsket i Norge, sier justisminister Jøran Kallmyr.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-07-17</div>
<div type="caption"><p>PÅGREPET: Natt til tirsdag ble Najmuddin Faraj Ahmad, kjent som mulla Krekar, pågrepet av PST på hans bopel i Oslo. Video: KURD TV</p> <p>OFTE I RETTEN: Mulla Krekar har flere ganger måtte møte i retten for trusler. Foto: Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>SE TV: Onsdag ettermiddag møtte Mulla Krekar til fengslingsmøte i Oslo tingrett. Da åpnet han med en tirade foran pressen. Den kan du se her. Video: Emma Whittaker / Dagbladet</p> <p>I FENGSLINGSMØTE: Her er Krekar i et fengslingsmøte i 2015. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>MED FORSVARER: Her er mulla Krekar med forsvarer Brynjar Meling. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til tirsdag ble Najmuddin Faraj Ahmad (63), bedre kjent som mulla Krekar, pågrepet av PST etter å ha blitt dømt til tolv års fengsel i Italia. Italienske myndigheter hevder Krekar leder et terrornettverk kalt Rawti Shax.</p>
<p>Forsvarer Brynjar Meling har tidligere uttalt at dommen ankes. Han er også svært kritisk til selve pågripelsen.</p>
<p>- Jeg stiller meg svært undrende til PSTs begrunnelse for å pågripe ham nå. Det er helt meningsløst, sa Meling til Dagbladet natt til tirsdag.</p>
<p>Dette er langt fra første gang mulla Krekar skaper avisoverskrifter her i landet. Siden han ble pågrepet for første gang i 2003, har han gjentatte ganger vært inn og ut av norske rettslokaler.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble utvist</div>
<div type="text">
<p>Den 63 år gamle kurder-irakeren kom til Norge som FNs kvoteflyktning etter Irak-krigen i 1991.</p>
<p>Samtidig som han hadde flyktningstatus i Norge, skal han ha reist flere ganger til Nord-Irak, der han ledet den islamistiske opprørsgruppen Ansar al-Islam. I 1998 fikk mullaen fast bosetningstillatelse i Norge.</p>
<p>Krekar ble pågrepet for første gang i 2003, og siktet for terrorrelatert virksomhet i Irak. Siden da har han stått oppført på FNs terrorliste.</p>
<p>Saken ble henlagt, men Krekar ble vedtatt varig utvist fra Norge av hensyn til rikets sikkerhet, etter instruks fra Erna Solberg som da var kommunalminister.</p>
<p>Ettersom Krekar risikerer dødsstraff i Irak, kan ikke Norge sende ham dit uten å bryte menneskerettighetene.</p></div>
<div type="title" level="3">Straffedømt</div>
<div type="text">
<p>I 2012 ble Krekar dømt i Borgarting lagmannsrett til fengsel i to år og ti måneder for det retten omtaler som «alvorlige drapstrusler». Truslene han er dømt for var hovedsakelig rettet mot tre kurdere og Erna Solberg.</p>
<p>Det var i et møte med utenlandske journalister i 2010, at Krekar uttalte at dersom han blir drept etter å ha blitt sendt ut av Norge, vil personen som står ansvarlig for utsendelsen lide samme skjebne.</p>
<p>63-åringen var også tiltalt for å ha ødelagt et kamera tilhørende TV 2 etter avsigelsen av dommen i Oslo tingrett. Han ble frifunnet for dette, på tross av at seere kunne se Krekar gå til fysisk angrep på kameraet.</p>
<p>Mullaen sonet dommen i Kongsvinger fengsel, hvor han blant annet sultestreiket fordi han opplevde det som svært krenkende å bli visitert i forbindelse med besøk fra familien.</p></div>
<div type="title" level="3">«Satanistisk spill»</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med den arabiske TV-kanalen Al Jazeera fra februar 2015 sa Krekar at han er «offer for et satanistisk spill fra enkelte politikere som utnytter norsk islamofobi til egen vinning».</p>
<p>- Før jeg kom til Norge, respekterte jeg landet. Selv om jeg har fått flere saker mot meg, så er mitt syn på det norske samfunnet at det er åpent, høykulturelt og rettferdig, sa han i intervjuet.</p>
<p>Krekar ble i oktober samme år dømt til fengsel i ett og et halvt år for trusler og oppfordring til straffbare handlinger han kom med i et intervju med NRK og i en kurdisk TV-kanal.</p>
<p>- De som lager Muhammed-karikaturer, må dø. De tråkker på vår verdighet, våre prinsipper og vår tro, var blant det mulla Krekar sa i intervjuet.</p>
<p>Krekar anket dommen, og ble frikjent i lagmannsretten. Han måtte likevel betale et erstatningsbeløp på 40 000 kroner til kurderen Halmat Goran, som hevdet seg truet av mullaen.</p>
<p>Etter at Krekar slapp ut av fengsel i 2015, ble det vedtatt at han skulle pålegges meldeplikt og bosettes på Jarlen asylmottak på Kyrksæterøra i Sør-Trøndelag.</p>
<p>Borgarting lagmannsrett opphevet i ettertid politiets vedtak om tvangsbosetting, og Krekar har siden vært bosatt i Oslo - hvor han ble pågrepet mandag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal avgjøre utlevering</div>
<div type="text">
<p>Italia oversendte i 2015 en begjæring om utlevering av mulla Krekar, men trakk den tilbake ett år senere. Per nå foreligger det ingen forespørsel om utlevering, opplyser Justisdepartementet til NTB.</p>
<p>Justisminister Jøran Kallmyr sier til Aftenposten at Krekar ikke er ønsket i Norge.</p>
<p>- Mulla Krekar er utvist fra Norge. Han er ikke ønsket i Norge og har ikke norsk statsborgerskap. Han er utvist og blir behandlet på lik linje med alle andre som er utvist fra Norge, ved at han ikke får komme tilbake til Norge, sier han.</p>
<p>Overfor TV 2 understreker Kallmyr at det er normalt at Norge utleverer utenlandske statsborgere når andre land ønsker å straffeforfølge dem, så fremt dette er land som opptrer i tråd med menneskerettighetene. Han viser til at Italia skal følge de samme rettsstatsprinsipper som Norge.</p>
<p>Tirsdag kveld skriver NRK at Italia vil sende mulla Krekar ut av landet etter soning.</p>
<p>- Dommen medfører at mulla Krekar blir utvist fra Italia etter å ha sonet dommen. Han kan helt sikkert ikke sendes til Irak, som har dødsstraff. Samtidig kan vi heller ikke utelukke at det om noen år kan bli juridiske endringer her hva angår spørsmålet om utvisning fra Italia, skriver Krekars italienske advokat Enrica Franzini i en e-post til NRK.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skal mye til</div>
<div type="text">
<p>Advokat Halvor Frihagen har hatt flere utleveringssaker i retten. Han sier det skal mye til etter norsk rettspraksis for å nekte en utlevering til et annet europeisk land.</p>
<p>- For at han ikke skal kunne utleveres må det være risiko for at han sendes til et land som praktiserer dødsstraff eller tortur. Italia er et land som er bundet av menneskerettighetene akkurat som Norge, sier Frihagen.</p>
<p>Han legger til at forsvarer Brynjar Meling sannsynligvis vil prøve å så tvil om Italias rettspraksis, og at selve prosessen kan ta lang tid.</p>
<p>- Selve prosessen er laget slik at den kan gå fort. Men erfaringen er at Meling klarer å finne hindre, og da kan dette ta tid, sier Frihagen.</p>
<p>For at det skal bli en utleveringsprosess i det hele tatt, må Italia sende en utleveringsbegjæring til justisdepartementet. Så må den sendes til politiet som sender den videre til domstolen. Etter dette blir det et rettsmøte om vilkårene for utlevering er til stede. Så vil det komme en kjennelse, men denne kan ankes til lagmannsretten og videre til høyesterett, forklarer advokaten.</p>
<p>- Kan det ha noe å si for prosessen at Krekar ikke forklarte seg i retten i Italia?</p>
<p>- Han har kjent til saken og selv valgt å ikke møte opp, men det må være adgang til at saken kan tas opp igjen slik at han får forklare seg. Om Italia ikke åpner for ny behandling, kan det være et hinder.</p>
<p>Mulla Krekar framstilles for varetektsfengsling i Oslo tingrett onsdag klokka 13.</p>
<p>- Det er rart å fengsle han siden han ikke har noe sted å dra. Han har brukt mye tid på å bli i Norge, sier Frihagen og understreker at fengslingen er uavhengig av utleveringen.</p>
<p>Det har ikke lykkes Dagbladet å få en kommentar fra advokat Brynjar Meling.</p></div></body></document>
