<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190330-kjare-tidligere-gjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kjaere-tidligere-gjengmedlem/70925559" frk="981 0 0 5545"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 11:51"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Myhre Lie Høgskolelektor Og Fagansvarlig For Videreutdanning i Kriminalitetsforebyggende Politiarbeid Ved Politihøgskolen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,kronikk,kultur,debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjære tidligere gjengmedlem</div>
<div type="ingress">Derfor er det vanskelig å tilgi deg.</div>
<div type="author">Elisabeth Myhre Lie Høgskolelektor og fagansvarlig for videreutdanning i Kriminalitetsforebyggende politiarbeid ved Politihøgskolen</div>
<div type="date">2019-03-30</div>
<div type="caption"><p>BESKYTTELSE: Tidligere B-gjengleder Ghulam Abbas inviterte politihøgskolens Elisabeth Myhre Lie til sitt foredrag på Furuset Forum. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>INNLEGG: Elisabeth Myhre Lie leste opp denne teksten under arrangementet til Ghulam Abbbas på Furuset Forum. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Flere tidligere gjengmedlemmer har stått frem i media for å vise at de er ferdig med kriminalitet, og få muligheten til en ny start. For at vi som samfunn skal ønske dem velkommen tilbake er det viktig at de tar ansvar for sin fortid langt utover det de selv måtte mene er rettferdig.</p>
<p>Kjære tidligere gjengmedlem. Det er utrolig modig å stå frem å ta et oppgjør med din fortid, men utfordringene kommer med hverdagen. For selv om gjenglivet kan være slitsomt, stressende og vanskelig, oppleves det også som meningsfylt.</p>
<p>Du har oppgaver, du har det travelt og ikke minst handler det om at du er noen. Når du trer ut av dette kan det være vanskelig å forme en ny rolle. Selv om du kanskje skal gå på jobb, lage middag, trene, være med barna kan du likevel savne intensiteten, spenningen og kraften fra felleskapet i gjengen.</p>
<p>For at du skal holde ut og ikke gli tilbake til gjengen og kriminalitet trenger du oss andre på utsiden av gjengen. Der det tidligere var gjengen som representerte beskyttelse og trygghet ligger det nå på oss andre.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange rammes</div>
<div type="text">
<p>Før du kan ønskes ordentlig velkommen tilbake til felleskapet må det skje en gjenoppretting av den lidelsen du har skapt. I gjeng kan man ha begått grov kriminalitet. Narkotika- og voldskriminalitet, trusler og ran er ikke uvanlig. Et kriminelt gjengliv skaper sår og det skaper ofre.</p>
<p>Gjengmedlemmer rammes også selv av lovbrudd fra andre kriminelle, men gjengen skaper lidelse utover gjengmiljøene. Familie, venner og nærmiljø rammes. Alle som bor i nærmiljø som assosieres med gjengkriminalitet rammes hver gang deres nabolag blir beskrevet med ord som getto, parallellsamfunn og lovløshet.</p>
<p>Nærmiljøet rammes også ved at gjengmentaliteten smitter over på unge gutter og jenter. Verdier som ære, respekt og lojalitet oversettes inn i en gjengkodeks. Unge føler de må hevne alle tegn på fornærmelser og stille opp for stedet sitt ved å slåss.</p>
<p>Unge gutter og jenter setter seg i situasjoner der de skader seg selv og andre, ikke fordi de ønsker det, men fordi de føler de må. De blir også redd for å involvere voksne som kunne avverget volden fordi gjengmentaliteten også innebærer at de for all del ikke må tyste.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny start</div>
<div type="text">
<p>En mer usynlig skade av gjenglivet er at det dyrker frem bilde av den farlige utlendingen. Utallige gutter med utenlandsk utseende rammes hver dag av bildet ”farlig utlending som gjengmedlemmer med utenlandsk bakgrunn lever på.</p>
<p>Alle disse menneskene rammes uten at du nødvendigvis har sett det.</p>
<p>Jeg underviser på Politihøgskolen og der snakker jeg om at forebygging av kriminalitet handler om inkludering, håp og gjenoppretting. Ønske om en ny start handler nettopp om disse tre inkludering, håp og gjenoppretting.</p>
<p>Inkludering handler om felleskap og vennskap. Det handler om at vi andre må være der for de, også på den grå tirsdagen i november når ting ikke er så spennende. Det handler om å bli invitert inn, ikke som kuriositeten «tidligere gjengmedlem», men på lik linje, selv om du har helt andre erfaringer.</p>
<p>For at inkludering skal skje er vi avhengig av håpet. Håpet ditt om å bli tatt imot av oss andre og få et godt liv etter gjengen. Men også håpet hos oss andre om at ditt ønske om å leve uten kriminalitet ikke bare er ektefølt, men også varig. Selv om du sier du er ferdig med kriminalitet kan det være vanskelig for oss andre å tro på.</p></div>
<div type="title" level="3">Frustrasjon</div>
<div type="text">
<p>Det kan være frustrerende for deg å føle at du ikke blir trodd, eller at du flere år etter at du selv er ferdig med gjenglivet, opplever at andre ikke er det i møte med deg.</p>
<p>Du må ikke bare tåle vår skepsis, men du må finne måter å håndtere det på en god måte. Det kan være vanskelig å oppleve at hvis politiet stopper deg så oppfører de seg som da du tidligere var i gjeng.</p>
<p>Og selv om jeg mener at det alltid er politiets ansvar for at det skal være et godt møte, vil du vinne kun ved å møte skepsis med høflighet i slike situasjoner selv hvor urettferdig det måtte føles. For at vår mistillit skal erstattes med tillit må vi se at du tar ansvar for det du har gjort.</p>
<p>Det å bortforklare eller redusere eget ansvar for egne handlinger og for de handlinger du har fått andre til å gjøre, kan være fristende når du står ovenfor naboer, kollegaer, andre foreldre du føler dømmer deg.</p></div>
<div type="title" level="3">Ta ansvar</div>
<div type="text">
<p>En vanskelig barndom, gale venner og rusmisbruk kan alle være faktorer som spiller inn i det livet du levde, men det er likevel alltid et valg. Vi er aldri passive offer, vi er alltid aktivt handlende.</p>
<p>Dette er viktig når du skal ut av en gjeng, for det er nettopp den styrken som ligger i deg du må bruke for å hver dag ta et skritt lenger bort fra det gamle livet.</p>
<p>Det å ta ansvar og si unnskyld til de menneskene du ikke direkte ser at du har rammet, kan oppleves fjernt, men det er likevel viktig. Det er viktig for at gjenoppretning skal skje og for at vi andre skal kunne legge det bak oss.</p>
<p>Alle kan trå feil, og alle fortjener en ny sjanse, men det er avhengig av at du tar ansvar langt utover og kanskje for mye lenger enn det du selv måtte mener er rettferdig. Det er viktig å huske på at det å bli inkludert og tatt imot er en gave du aldri kan kreve, men en gave vi andre kan gi.</p>
<p>Lykke til.</p></div></body></document>
