<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-far-ikke-kalle-seg-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/far-ikke-kalle-seg-ekspert/71572753" frk="481 4 14 2949"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 12:43"/>
<attribute name="author" value="NTB NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Får ikke kalle seg ekspert</div>
<div type="ingress">Petter Northug kan fortsette i TV 2 til tross for sin rolle som sponsor for Norges Skiforbund, men får ikke kalle seg kanalens langrennsekspert.</div>
<div type="author">NTB NTB</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>I TV-RUTA: Petter Northug, her sammen med Aksel Lund Svindal før starten på den første etappen i Arctic Race of Norway. Foto: Fredrik Hagen / NTB Scanpix</p> <p>BRUTALT: En sliten Petter Northug løper inn til mål i Red Bull 400-løpet i Granåsen i Trondheim. Video: Red Bull. Reporter: Christian Wehus.</p></div>
<div type="text">
<p>Det har i det siste vært stilt spørsmål om TV-kanalenes bruk av tidligere idrettsprofiler som eksperter og som har roller som kan være i konflikt med redaksjonell aktivitet.</p>
<p>Den mest kjente av idrettskjendisene er Petter Northug, som har opptrådt som ekspert i TV 2, samtidig som han blant annet har en rolle som sponsor for Norges Skiforbund. Førstelektor Anders Graver Knudsen ved Oslo Met kalte dette en «salig rolleblanding» i et intervju med Medier 24.</p>
<p>Denne og andre saker fikk TV 2 til å varsle en gjennomgang av Northugs og andre pensjonerte idrettsstjerners ekspertrolle i kanalen.</p>
<p>– Svaret er ikke å stenge Petter ute av sendingene, men å tydeliggjøre hans roller på TV og nett. Seerne skal være helt trygge på at det ikke ligger noen skjulte bindinger eller hemmelige dobbeltroller. Det skal være ryddig, ærlig og åpent, sier Jansen Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir i kanalen</div>
<div type="text">
<p>Sportsredaktør Vegard Jansen Hagen bekrefter overfor NTB at Petter Northug ikke lenger vil opptre som ekspert når han snakker om langrenn på TV i vinter.</p>
<p>– I studio på langrennssendingene vil han opptre sammen med journalist Siri Avlesen og Kristin Størmer Steira, som er TV 2s langrennsekspert, skriver Jansen Hagen i en epost, som imidlertid er klar på at Northug blir å se på kanalen framover.</p>
<p>– Svaret er ikke å stenge Petter ute av sendingene, men å tydeliggjøre hans roller på TV og nett. Seerne skal være helt trygge på at det ikke ligger noen skjulte bindinger eller hemmelige dobbeltroller. Det skal være ryddig, ærlig og åpent, sier Jansen Hagen.</p>
<p>Northug har avtale om å delta i ti langrennssendinger i vinter. Utover det vil han ha oppdrag for både for sporten og programavdelingen i det som omtales som «prosjekter».</p></div>
<div type="title" level="3"> Lang liste</div>
<div type="text">
<p>TV 2 offentliggjorde torsdag en liste over sine 25 eksperter på ulike områder, de fleste tidligere toppidrettsutøvere innenfor sine områder. Der framkommer det hvilke roller de har i nærings- og organisasjonslivet, trenerengasjement og eventuelle familiebånd til nåværende utøvere.</p>
<p>– Vi vil i tillegg oftere nevne disse forholdene på luften under direktesendt sport, skriver sportsredaktør Vegard Jansen Hagen i et innlegg på tv2.no.</p>
<p>Jansen Hagen varsler også at færre av de eksterne bidragsyterne skal bli omtalt med tittelen ekspert, deriblant altså Northug.</p>
<p>– Flere vil være kreditert med sine meritter. Vi tydeliggjør hvem som er TV 2s eksperter på området og hvem som er våre gjester invitert på bakgrunn av kunnskap og erfaring, skriver Jansen Hagen.</p></div></body></document>
