<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-vanvett-kalabalik-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vanvett-kalabalik-fotbollsfrvirring/70916550" frk="480 5 16 2885"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 00:51"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Fredrik Filtvedt, Kristoffer Løkås"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sverige,fotball,em-kvalifisering,sport,norge"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Vanvett. Kalabalik. Fotbollsförvirring.»</div>
<div type="ingress">Svenskene ser blandet på oppgjøret mot Norge.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Fredrik Filtvedt, Kristoffer Løkås</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>SKUFFET: Joshua King var tydelig skuffet etter at landskampen mellom Norge og Sverige endte 3-3. Reporter: Fredrik N. Filtvedt. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p> <p>IKKE GODT NOK: Martin Ødegaard mener Norge etter hvert ble for baktunge, og må lære av feilene under kampen mot Sverige. Reporter: Fredrik N. Filtvedt. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Sverige 3-3</p>
<p>Oppgjøret mellom naborivalene i EM-kvalifiseringen tirsdag kveld, ble mildt sagt en berg-og-dal-bane.</p>
<p>Norge ledet på et tidspunkt 2-0, og så ut til å ha seieren halvveis i lomma. Men så slo Sverige tilbake - og ledet 3-2 helt til det bare var et minutt igjen av overtida. Da satte Ola Kamara inn utlikningen som reddet et norsk poeng.</p>
<p>Reaksjonene fra svenskene er store, også fra landslagssjef Janne Andersson. Han mener nemlig at det første målet aldri skulle vært godkjent.</p>
<p>Aftonbladet-kommentator Erik Niva oppsummerer det slik:</p>
<p>«Vanvett. Kalabalik. Fotbollsförvirring.» Fritt oversatt: «Vanvidd. Forvirring. Fotball-forvirring.»</p></div>
<div type="title" level="3">- Superprestasjoner og juniorfeil</div>
<div type="text">
<p>Niva kaller det en av de mest kaotiske kampene det svenske landslaget har spilt.</p>
<p>«Superprestasjoner og juniorfeil i en av de mest kaotiske kampene de noensinne har spilt. Skal vi le eller gråte?»</p>
<p>Etter en time trodde han - og trolig mange andre - at løpet var kjørt. Niva betegner det som en kveld der «alt som kunne gå galt, gikk galt» - og han har ingen intensjon om å skylde på dommeren. Han mener Sverige tidvis rett og slett var et hakk for små.</p>
<p>Niva mener man må lytte til sin landsmann Lars Lagerbäck hva angår å avgjøre fotballkamper, nemlig det å prøve. Det å klare å stille om. Det er det han mener ga Norge det ene verdifulle poenget helt på tampen av oppgjøret.</p>
<p>Noa Bachner, som jobber for Aftonbladets rival Expressen, ber svenskene ikke være skuffet etter 3-3 mot Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke vær skuffet</div>
<div type="text">
<p>Han mener at de fleste fotballag ville kollapset én time inn i en kamp som dette. Til tross for alle hindrene Sverige fikk servert, så klarte man å bruke det til noe positivt, mener Bachner.</p>
<p>«At uavgjort føles som to tapte poeng, er egentlig alt man trenger å vite. Men når kruttrøyken har lagt seg og lyspunktene som fikk avslutte denne samlingen, til å være tydelige. Og skuffelsen vil blekne,» tror han.</p>
<p>Men de svenske spillerne var altså skuffet etter uavgjort mot Norge. Robin Quaison sa overfor C More at han syntes Sverige var «overlegne og mye bedre enn Norge».</p>
<p>Joshua King vet hva som gikk galt da Norge lot 2-0 bli til 2-3.</p>
<p>- Vi skal ikke trenge å score fire mål for å vinne. Vi blir for passive når vi leder 2-0. Når vi da slipper inn tre mål, så kan vi ikke gjøre annet enn å reise skuffet herfra. Men målet til Ola (Kamara), den smakte. Så jeg er ikke like skuffet som hvis han ikke hadde scoret, sier King til Dagbladet.</p></div></body></document>
