<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191120-gareth-bales-madrid-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/gareth-bales-madrid-han/71839472" frk="699 4 19 4196"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 02:06"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gareth Bales Madrid-hån</div>
<div type="ingress">Gareth Bale har ikke vært blant Real Madrid-fansens favorittspillere i det siste. Det spørs om han blir noe mer populær etter tirsdagens «opptrinn».</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-11-20</div>
<div type="caption"><p>I TRØBBEL: At Gareth Bale feiret med et banner som antyder at han er mer glad i golf enn Real Madrid, er ikke noe Real Madrid-fansen setter pris på. Foto: Paul ELLIS / AFP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kvalifiserte Wales seg til EM i fotball, da de slo Ungarn 2-0 på hjemmebane.</p></div>
<div type="title" level="3">«Wales. Golf. Madrid»</div>
<div type="text">
<p>Men vel så mye oppmerksomhet som seieren har en liten detalj under feiringen etterpå fått.</p>
<p>For under feiringen holder Bale, en stor golfentusiast, og lagkameratene opp et banner som ble holdt opp på tribunen under kampen. På banneret står det:</p>
<p>«Wales. Golf. Madrid. I den rekkefølgen».</p>
<p>WALES, GOLF, MADRID...in that order!! #WALHUN #TogetherStronger #Bale pic.twitter.com/GRJ5cps1Dp</p>
<p>— No Context Wales (@NoContextWelsh) November 19, 2019</p>
<p>Bale, og lagkameratene, danset og lo med banneret, og det så i det hele tatt ut som den tidligere Tottenham-spilleren synes det hele var ganske morsomt.</p>
<p>Hele opptrinnet vekker oppsikt i Spania, men før vi tar for oss det, kreves det litt kontekst.</p></div>
<div type="title" level="3">Var på vei bort</div>
<div type="text">
<p>For Gareth Bales tid i Real Madrid har på langt nær vært rosenrød hele veien, på tross av at han blant annet har scoret et av de flotteste målene noensinne i en Champions League-finale.</p>
<p>Bale kom fra Tottenham til Real Madrid som verdens dyreste spiller i 2013.</p>
<p>I den spanske klubben har Bale, ifølge rapportene, aldri helt blitt akseptert. Den skyhøye overgangssummen, de enorme lønningene, de hyppige skadene og det faktum at han enda ikke har lært seg spansk, skal være blant årsakene til det.</p>
<p>I sommer var Real Madrid-trener Zinédine Zidane krystallklar på at han ønsket å kvitte seg med kantspilleren.</p>
<p>«Det ville vært det beste for alle», sa den franske legenden.</p>
<p>En overgang til kinesisk klubb falt gjennom, og dermed ble Bale likevel værende i den spanske hovedstaden.</p>
<p>Der har historien vært den samme gamle: Bale har spilt litt, før han har pådratt seg skader.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk intervju</div>
<div type="text">
<p>Så til tirsdagens banner. Bakgrunnen for banneret er nemlig et intervju med den tidligere Real Madrid-spilleren, Predrag Mijatovic.</p>
<p>Til avisa AS uttalte han at Bale er en «spesiell fyr», før han kom med følgende vurdering.</p>
<p>- Det første han tenker på er Wales, så er det golf, og etter det, Real Madrid, sa Mijatovic.</p>
<p>Det har walisiske supporterne, som setter Bale svært høyt, fått med seg. Da Wales slo Aserbajdsjan i helga, kunne man høre ropet «Wales, golf, Madrid» fra tribunen, noe Bale i etterkant innrømmet at han synes var morsomt.</p>
<p>- Jeg har hørt den. Spesielt da jeg satt på benken etter å ha blitt byttet ut. Guttene lo. Det var veldig morsomt, sa Bale.</p>
<p>At Bale i det hele tatt har spilt de to landskampene den siste uka, har blitt kritisert i Spania. På grunn av skade har han nemlig ikke spilt for Real Madrid siden begynnelsen av oktober.</p>
<p>At Bale da meldte seg skadefri foran landskampene ble derfor omtalt som «mirakelet i Wales» av spanske aviser, ifølge BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">«Fullstendig upassende»</div>
<div type="text">
<p>I forkant av tirsdagens kamp mot Ungarn kom Bale også med noen kommentarer som nok har irritert Real Madrid-fans. Da innrømmet han nemlig at å representere Wales gir ham mer glede enn å spille for Real Madrid.</p>
<p>- Ja, definitivt. Det er som å spille med kameratene dine i parken på en søndag. Jeg har vært sammen med flesteparten av de eldre spillerne siden vi var på U17-laget, sa Bale, ifølge Metro.</p>
<p>- Jeg snakker mitt eget språk og føler meg mer komfortabel. Jeg føler definitivt litt mer begeistring når jeg spiller for Wales. Men det forandrer ikke det jeg gir på banen. Jeg gir alltid 100 prosent uansett hvor jeg er.</p>
<p>Og dermed var tirsdagens bannerfeiring på mange måter bare prikken over i-en for Wales aller største stjerne.</p>
<p>I Madrid er reaksjonene, som ventet, ikke positive. Journalist for nyhetsbyrået AFP, Tom Allnutt, oppsummerer de første reaksjonen i en Twitter-melding.</p>
<p>«Fullstendig upassende, ferdig i Madrid, utilgivelig, burde aldri ikle seg drakta igjen. Det vil komme mer», skriver han.</p>
<p>Til helga tar Real Madrid imot Martin Ødegaards Real Sociedad. Det gjenstår å se om Gareth Bale får spille den kampen.</p></div></body></document>
