<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190105-norge-er-blitt-en-ky.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/norge-er-blitt-en-kynisk-dobbeltmoralist/70624618" frk="405 3 10 2674"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 10:16"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederartikkel"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,leder1,oman,meninger,våpeneksport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norge er blitt en kynisk dobbeltmoralist</div>
<div type="ingress">Reglene uthules og vi selger til land som er diktaturer og som fører krig</div>
<div type="author">Dagbladets lederartikkel</div>
<div type="date">2019-01-05</div>
<div type="caption"><p>KRIG I JEMEN: Opprørsstyrker demonstrerer militær styrke. Norge eksporterer forsvarsmateriell til stater som støtter regjeringens side i borgerkrigen. Foto: AP/Hani Mohammed</p></div>
<div type="text">
<p>Det er sjelden noe stort tema i politikken, men Norge er en betydelig produsent og eksportør av våpen og annet forsvarsmateriell. Ifølge regjeringens egne tall kom eksporten i 2016 opp i 4.8 milliarder kroner og det anslås at den vil øke til over seks milliarder i 2017. At Norge både produserer og eksporterer våpen er i seg selv ikke negativt eller klanderverdig. Vi har et militært forsvar, og da er det en naturlig følge at vi har en industri som kan levere forsvarsmateriell. Som et lite land er det også nødvendig å eksportere for å sikre leveranser, teknologisk utvikling og en bærekraftig økonomi.</p>
<p>Dette er det bred politisk enighet om. Men så skilles veiene. Med unntak av Fremskrittspartiets Ungdom, har samtlige ungdomspartier oppfordret til stans i eksport av våpen og annet forsvarsmateriell til land som åpenbart bryter menneskerettighetene. De fleste moderpartiene er langt mer forbeholdne, og denne motsetningen er den siste tida blitt mer synlig. Bakgrunnen for det er eksport på rundt en milliard kroner til diktaturet Oman og leveranser av materiell til krigførende land som Saudi-Arabia og De forente arabiske emirater. Nå er eksporten til enkelte land i Midtøsten strammet inn, men ikke tolkningen av regelverket for eksport av forsvarsmateriell.</p>
<p>På papiret har Norge et strengt og transparent regelverk. Norge skal ikke selge våpen eller ammunisjon til land der det er krig, der krig truer eller der det er borgerkrig. Det skal også vurderes om mottakslandet har respekt for demokratiske retter og menneskerettighetene. Disse bestemmelsene er nå blitt like elastiske som en gummistrikk. Som organisasjonen Changemaker har påpekt, er norsk våpenindustri blitt mer avhengig av å selge sine produkter til autoritære regimer som stadig bryter menneskerettighetene. Når det gjelder forbudet mot eksport til områder der det foregår krig eller borgerkrig, praktiseres det med et stort unntak. Ifølge regjeringens egen beskrivelse har praksis vært at «stater som intervenerer etter samtykke fra et lands lovlige myndigheter» ikke omfattes av forbudet.</p>
<p>Den pågående uthulingen av reglene for våpeneksport bekrefter hvordan Norge er blitt en kynisk dobbelmoralist i spørsmål som gjelder krig og fred. Utad liker Norge å fremstå som en fredsnasjon. På bakrommet inngår vi lukrative kontrakter med krigførende diktaturer. Denne posisjonen er ikke holdbar.</p></div></body></document>
