<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191008-endret-serviceloggen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/endret-serviceloggen-like-etter-flystyrten/71683553" frk="654 8 36 4136"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-08 03:29"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Endret serviceloggen like etter flystyrten</div>
<div type="ingress">Tidligere sjefingeniør i Ethiopian Airlines varsler om hvordan det ble forsøkt å dekke over hva som hadde skjedd, etter Boeing 737 Max-styrten.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-10-08</div>
<div type="caption"><p>VARSLER: Yonas Yeshanew, tidligere sjefingeniør i Ethiopian Airline, kommer med nye opplysninger om hvordan flyselskapet håndterte styrten tidligere i år. Foto: Elaine Thompson / AP Photo / NTB Scanpix</p> <p>NYTT FLY: På bare seks måneder har den helt nye flytypen Boeing 737 Max 8 styrtet to ganger. Dette vet vi om flyet. Video: CNN</p> <p>REFS: Pilotene refser Boeing etter to dødsstyrter på bare få måneder. Video/reporter: AP / Madeleine Liereng</p></div>
<div type="text">
<p>- De brutale faktaene skal fram. Ethiopian Airlines etterstreber visjonen om utvidelse, vekst og lønnsomhet på bekostning av sikkerheten, skriver varsler og tidligere sjefingeniør i flyselskapet, Yonas Yeshanew, ifølge nyhetsbyrået AP.</p>
<p>I sin rapport kommer han nå med rystende opplysninger om hva som skal ha skjedd i etterkant av Boeing 737 Max-styrten tidligere i år. Ifølge Yeshanew ble serviceloggen for flyet endret dagen etter styrten. En endring han omtaler som en del av et korrupsjonsmønster internt i selskapet.</p>
<p>Yeshanew sa selv opp sin jobb hos Ethiopian Airlines i sommer, og søkte asyl i USA. Dette etter å ha rettet hard kritikk mot det statseide flyselskapet og deres praksis.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Flere hundre døde</div>
<div type="text">
<p>Selskapets vedlikeholdspraksis er noe av det som har fått gjennomgå, under Yeshanews kritikk. Også tre andre tidligere ansatte har hevet stemmen for å få fram det de mener er sterkt kritikkverdige forhold.</p>
<p>Det antas at det var anti-steile-systemet på Boeing 737 Max som var årsaken til to flystyrter - b egge med den nye flytypen Boeing 737 Max 8 . I Lion Air-styrten i Indonesia i fjor mistet 189 mennesker livet. Drøye fire måneder seinere, kom meldingene om Ethiopian Airlines-ulykken utenfor Addis Abeba, hvor 157 omkom.</p>
<p>Grunnen til problemene var dataprogrammet som skulle hindre at flyets angrepsvinkel ble for høy. I gitte situasjoner - som i de to katastrofene - tvang programmet nesa på flyet så kraftig ned at pilotene ikke greide å holde flyet i lufta.</p>
<p>Problemet skal ha vært at en nese-ned-manøver må utføres i tilstrekkelig høyde - hvis ikke vil flyet treffe bakken før det får gjenvunnet oppdriften. De tidlige rapportene etter styrtene tydet på at det var nettopp dette som hadde skjedd i de to flystyrtene, etter at sensorene feilaktig registrerte for høy vinkel.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">- Ignorerte varslene</div>
<div type="text">
<p>Ethiopian Airlines har selv avvist Yeshanews uttalelser kontant. I intervjuet med AP sier han imidlertid at flyselskapet vokser for raskt, og sliter med å håndtere utfordringene dette medfører innen blant annet vedlikehold av flyene, samt hviletid og trening hos pilotene.</p>
<p>«Jeg har selv sett flere servicelogger bli kvittert ut, uten at det engang er gjort det som står der. Dette kan resultere i seriøse sikkerhetsproblemer», skal Yeshanew ha skrevet i en av en rekke e-poster til flyselskapets sjefoperatør i 2017, uten at dette ble lyttet til. Dagen etter styrten hevder Yeshanew at det derimot ble sagt følgende fra sjefoperatøren:</p>
<p>- Vi ber til gud om at dette ikke viser seg å være vår feil.</p>
<p>I sin varslingsrapport skriver Yeshanew videre at en ansatt logget seg inn på servicerapporten. Der ble det gjort endringer på et punkt hvor piloter hadde meldt om problemer med å kontrollere flyet. Meldingen skal ha kommet tre måneder før styrten som drepte 157 mennesker.</p>
<p>Etter styrten besluttet mange land, nærmest på løpende bånd, å stenge luftrommene sine for Boeing 737 Max. Kort tid etterpå anbefalte også produsenten selv at flyene ble satt på bakken inntil videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Unngått av reisende</div>
<div type="text">
<p>Reaksjonene lot heller ikke vente på seg hos de reisende. I sommer viste undersøkelser i USA at hver femte passasjer ville unngå å benytte flyet, skrev Los Angeles Times.</p>
<p>- Reisende er ikke bare redde for 737 Max, de er vettskremte, sa Henry Harteveldt, konsulenten som ledet arbeidet med studien, til avisa.</p>
<p>Han beskrev samtidig flyet som «et fly non grata - et fly passasjerer ikke vil fly med».</p></div></body></document>
