<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-tror-rekdal-er-ferdi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tror-rekdal-er-ferdig/70924795" frk="426 0 0 2494"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 22:11"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="kjetil rekdal,start,sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tror Rekdal er ferdig</div>
<div type="ingress">Start-kjenner Roger Risholt om Rekdal-bråket.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>PÅ SCENEN: Kjetil Rekdal deltok i kveld på VG-podcasten Foppall sitt liveshow i Kristiansand. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FOTBALLEKSPERT: Roger Risholt. Foto: Jon Olav Nesvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg er ganske sikker på at han er ferdig.</p>
<p>Det sier Eurosports fotballekspert Roger Risholt til Dagbladet om Start-bråket med Kjetil Rekdal.</p>
<p>Rekdal er fritatt fra sine oppgaver i Start og at det er opprettet personalsak mot ham. Det ble kjent torsdag morgen. Rekdal stilte opp i en live-podkast i VG-regi i Kristiansand i kveld. Fra scenen sa Start-treneren følgende:</p>
<p>- Jeg har aldri hatt en liknende dag i mitt liv, men det er lite jeg får gjort med det når jeg sitter her. Jeg fikk ikke noe forvarsel om noe som helst. Da var det bare å snu i døra og kjøre hjem etter møtet, men det er fryktelig vanskelig å prate om det, sier Rekdal, og forteller at han ikke aner hva saken dreier seg om.</p>
<p>Obosliga-ekspert og Start-kjenner, Roger Risholt, forteller at han ble overrasket da han hørte nyheten. Til Dagbladet i kveld, forteller han følgende:</p>
<p>- Som sørlending er det trist og lese, også er det litt vanskelig å uttale seg om det ettersom man ikke vet innholdet i personalsaken mot Rekdal, sier Risholt til Dagbladet.</p>
<p>Risholt føler seg ganske sikker på at dette er kroken på døra for Rekdals Start-karriere.</p>
<p>- Jeg tror ikke han kan komme tilbake som Start-trener. Jeg er ganske sikker på at han er ferdig.</p>
<p>- Er dette en ripe i lakken for Rekdal?</p>
<p>- Det kommer helt an på hvor alvorlig saken er. Rekdal har vunnet både serie- og cupgull, så det er ikke noen tvil om at han er en dyktig trener. Men om det ligger mer alvorlige ting bak personalsaken, så er det en alvorlig ripe i lakken.</p>
<p>Risholt legger også til at Rekdal kan ha en krevende trenerstil. Han er ærlig og kanskje litt for tøff for den norske mentaliteten, mener Risholt, men påpeker at dette er noe Start visste før de ansatte ham.</p>
<p>Etter å ha ledet en Start-trening onsdag fortalte Rekdal i et intervju med Fædrelandsvennen at det har vært uro rundt spillerlogistikken i klubben.</p>
<p>- Det er en sak jeg har reagert på. Kjetil Rekdal har gått ut og sagt at de ikke er favoritter, mens Start og Tor-Kristian Karlsen (klubbleder) har sagt at de har Norges mest spennende spillerstall. Kommunikasjonen utad har sett veldig merkelig ut, sier Risholt.</p>
<p>Torsdag ble det også kjent at Rekdal får juridisk bistand fra advokat Erik Flågan hos advokatfirmaet Stray Vyrje &amp; Co.</p></div></body></document>
