<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190426-nicki-bille-domt-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nicki-bille-domt-til-fire-maneders-fengsel/71016411" frk="239 6 9 1466"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-26 11:42"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="nicki bille nielsen,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nicki Bille dømt til fire måneders fengsel</div>
<div type="ingress"></div>
<div type="author">John Rasmussen</div>
<div type="date">2019-04-26</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Tidligere Rosenborg-spiller Nicki Bille Nielsen ble dømt til fire måneders ubetinget fengsel i Københavns Byret fredagFoto: Mads Claus Rasmussen / Ritzau Scanpix / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag ble den tidligere Rosenborg-spissen, Nicki Bille Nielsen, dømt til fire måneders ubetinget fengsel i Danmark.</p>
<p>Nielsen var tiltalt for fem forhold, blant annet våpentrusler, vold, trusler og oppbevaring av narkotika.</p>
<p>- Jeg har gjort mange feil. Det har vært mange «wake up calls». Helt siden jeg ble forsøkt myrdet i min egen leilighet har jeg lagt om livet mitt. Det vil være ergerlig om de samme myndigheter som nå forsøker å hjelpe meg, sender meg i fengsel, sa Bille Nielsen i sin avslutningskommentar før retten trakk seg tilbake.</p>
<p>I forkant av domsavsigelsen ble det spekulert i om Nielsen kunne slippe med betinget fengsel, men ifølge den danske avisa BT, var ikke det et alternativ for dommeren.</p>
<p>- Vi har vurdert om straffen skal være betinget eller om du kunne få samfunnstjeneste, men du er straffet to ganger tidligere, så du er ikke i en situasjon der straffen kan bli betinget, sa dommeren ifølge BT.</p>
<p>I tillegg til fengselsstraffen, ble Nielsen dømt til å betale erstatning på henholdsvis 3000 og 55000 kroner til en dørvakt han er dømt for å ha slått, og en sykepleier han er dømt for å ha truet.</p>
<p>Nielsen anket begge disse to punktene, inkludert straffansvaret, etter en kort betenkningstid, skriver BT.</p></div></body></document>
