<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191012-virkelig-en-unik-per.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/virkelig-en-unik-person/71701710" frk="424 5 14 2661"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 15:19"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Virkelig en unik person</div>
<div type="ingress">Sveriges kulturminister og kong Carl Gustav hyller Sara Danius, som gikk bort natt til lørdag.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-10-12</div>
<div type="caption"><p>GIKK BORT: Sara Danius døde natt til lørdag, bare 57 år gammel. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TALKSHOW: Sara Danius fortalte til Fredrik Skavlan i mars at hun hadde fått tilbakefall. Foto: NTB Scanpix</p> <p>HEDRER DANIUS: Svenskekongen deler en hyllest til Sara Danius. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VANT: Svetlana Aleksijevitsj (67) fra Hviterussland tildeles årets nobelpris i litteratur. Det opplyste sekretæren i Svenska Akademien, Sara Danius. Video: NTB Scanpix / TT</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag gikk den tidligere faste sekretæren i Svenska Akademien, Sara Danius (57), bort, etter lang tids kreftsykdom. Det opplyste familien om i en uttalelse til nyhetsbyrået TT.</p>
<p>Ifølge Aftonbladet fortalte Danius i 2014 at hun hadde brystkreft, og at hun fikk behandling. Da 57-åringen gjestet «Skavlan» i mars i år, fortalte hun at hun hadde fått et tilbakefall.</p>
<p>Kreften tok til slutt livet av Danius, som ifølge avisa den siste tida var på sykehjem. Siden nyheten om dødsfallet ble kjent, har flere venner, politikere og kolleger uttrykt sin sorg.</p></div>
<div type="title" level="3">Kongen med uttalelse</div>
<div type="text">
<p>Sara Danius hylles blant annet for jobben hun har gjort i Svenska Akademien, men også for alt hun har gjort for svensk litteratur og for hvem hun var som person. Lørdag ettermiddag delte også det svenske kongehuset en hyllest til Danius.</p>
<p>I en uttalelse publisert på kongehusets hjemmesider, skriver kong Carl Gustav (73) følgende:</p>
<p>- Jeg har mottatt den sørgelige beskjeden om professor Sara Danius' bortgang. I hennes rolle som Akademiens faste sekretær, hadde jeg æren av å ha jevnlige møter og interessante samtaler med Sara Danius. En sterk kulturell personlighet har forlatt oss, altfor tidlig. Mine tanker går til hennes familie og nærmeste.</p>
<p>Også Sveriges kulturminister, Amanda Lind, har delt en uttalelse.</p>
<p>- Hun var virkelig en unik person, både som kulturperson med sin sterke intellekt med sin kompetanse, som professor og som første kvinnelige faste sekretær i Akademien. Men også for at hun nådde ut til det svenske folket med sine sterke farger, og hun ble et feministisk ikon som nådde ut til så mange. Hun kommer til å bli så veldig savnet, sier hun til Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Første kvinne i jobben</div>
<div type="text">
<p>Danius var fast sekretær i Svenska Akademien inntil hun trakk seg i fjor. Den ærverdige instutisjonen har som en av sine oppgaver å dele ut Nobels litteraturpris. Torsdag denne uka presenterte Akademien to prisvinnere, polske Olga Tokarczuk og østerrikeren Peter Handke.</p>
<p>Danius var professor i litteratur, og ble den første kvinnen i rollen som Akademiens talsperson og mest fremtredende medlem.</p></div></body></document>
