<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190919-norges-bank-oker-ren.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/okonomi/norges-bank-oker-renta/71616828" frk="460 3 12 3096"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 08:00"/>
<attribute name="author" value="Eilin Lindvoll"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="okonomi"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norges Bank øker renta</div>
<div type="ingress">Flere eksperter er overrasket over avgjørelsen.</div>
<div type="author">Eilin Lindvoll</div>
<div type="date">2019-09-19</div>
<div type="caption"><p>HEVER RENTEN: Sentralbanksjef Øystein Olsen kunngjorde at Norges bank hever renten. Video: NTB Scanpix</p> <p>Foto: skjermdump</p></div>
<div type="text">
<p>Norges Bank har besluttet å heve styringsrenta med 0,25 prosentpoeng. Det betyr at styringsrenta nå ligger på 1,50 prosent.</p>
<p>Hovedstyrets vurdering er at utsiktene og risikobildet samlet sett tilsier en litt høyere rente. Den underliggende prisveksten er nær inflasjonsmålet. Det er fortsatt god vekst i norsk økonomi, og kapasitetsutnyttingen er noe over et normalt nivå. Det tilsier isolert sett en høyere rente. En høyere rente kan også dempe faren for at gjeld og boligpriser igjen stiger raskt. Samtidig er rentenivået ute svært lavt, og det er betydelig usikkerhet om vekstutsiktene internasjonalt. Det taler for å gå forsiktig frem i rentesettingen, skriver sentralbanken i en pressemelding.</p>
<p>- Slik vi nå vurderer utsiktene og risikobildet, vil styringsrenten mest sannsynlig bli værende på dette nivået den nærmeste tiden, sier sentralbanksjef Øystein Olsen.</p>
<p>Sist heving var i juni, mens i august lot sentralbanken renta stå uendret.</p></div>
<div type="title" level="3">- Som ventet</div>
<div type="text">
<p>For porteføljeforvalter Olav Chen i Storebrand var renteøkningen som ventet. I forkant av rentemøtet vurderte han økt rente som 60 prosent sannsynlig kontra det andre utfallet.</p>
<p>- Norsk økonomi er solid, og de norske makrotallene har levert omtrent som ventet. Norge er fortsatt annerledeslandet og har foreløpig kjent lite til svakere global vekst, for selv om rentene og veksten i mange av våre viktigste handelspartnere har falt kraftig, er den norske krona fortsatt rekordsvak, sier Chen til Dinside.no.</p>
<p>Norges Banks «temperaturmåler» Regionalt Nettverk bekrefter bildet, hvor det til tross for utflating i utsiktene, fortsatt er meldt god vekst, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trolig siste renteøkning i år</div>
<div type="text">
<p>Overfor NTB sa sjeføkonom Andreas Benedictow i Samfunnsøkonomisk analyse på mandag at han ikke trodde Norges Bank ville øke styringsrenta. I en rundspørring NRK gjennomførte samme dag, derimot, mente åtte av tolv makroøkonomer at renta ville heves på torsdagens rentemøte, hvilket betyr at flertallet fikk rett.</p>
<p>DNB var blant bankene som mente at styringsrenta skulle forbli uendret i september. I forkant av rentemøtet vurderte analytiker Jeanette Strøm Fjære 60 prosent sannsynlighet for uendret rente, og 40 prosent for renteøkning, som altså ble utfallet til slutt.</p>
<p>- Dette er sannsynligvis den siste rentehevingen på en god stund. Styringsrenta skal neppe mye høyere fra dagens nivå, sier Strøm Fjære til Dinside.no.</p>
<p>Hun begrunner dette med at veksten er på vei ned internasjonalt, og de store sentralbankene i verden setter renten ned. Oppturen i norsk økonomi er relativt svak, og antagelig kortvarig, og etter hvert vil vi nok merke at etterspørselen fra våre viktigste handelspartnere avtar.</p>
<p>- Vi tror likevel ikke renteøkningen vil ha stor, negativ innvirkning på norsk økonomi, selv om litt høyere lånekostnader for husholdninger og bedrifter på marginen vil virke noe innstrammende på økonomien, sier analytikeren videre.</p></div></body></document>
