<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-trumps-enkeangrep-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trumps-enkeangrep-vekker-avsky/71953705" frk="743 4 19 4690"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 21:20"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trumps enkeangrep vekker avsky</div>
<div type="ingress">USAs president Donald Trump angrep den demokratiske representanten Debbie Dingell og hennes avdøde ektemann, representant John Dingell, under et valgrally onsdag – til både jubel og avsky fra publikum.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>AVSKY: USAs president Donald Trump angrep den demokratiske representanten Debbie Dingell og hennes avdøde ektemann, representant John Dingell, under et valgrally onsdag – til både jubel og avsky. Video: CNN</p> <p>GIKK HARDT UT: Donald Trump møtte pressen på Det ovale kontor fredag. Der gikk han hardt ut mot riksretts-prosessen mot ham. Video: CNN</p> <p>FÅR STØTTE: Den demokratiske representanten Debbie Dingell klemmer en reporter etter å ha snakket om USAs president Donald Trumps uttalelser om den avdøde ektemannen hennes onsdag. Hun får støtte fra flere hold. Foto: Jonathan Ernst / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Etter nesten tolv timer med intensiv debatt i Representantenes hus onsdag, ble det flertall for å stille USAs president Donald Trump for riksrett. Presidenten er tiltalt for to punkter, maktmisbruk og obstruksjon av Kongressen. Trump refset avgjørelsen under et valgrally i Michigan, men det var ikke det eneste han snakket om.</p>
<p>Han benyttet også muligheten til å konfrontere den demokratiske representanten Debbie Dingell og hennes avdøde ektemann, representant John Dingell. Det førte til vill jubel og avsky blant de oppmøtte, som både skrek og buet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Refererte til helvete</div>
<div type="text">
<p>- Debbie Dingell, det er en ekte skjønnhet, sa Trump om representanten.</p>
<p>Han siktet til at han hadde sett henne på den fjernsynssendte debatten i Representantenes hus samme dag, der de vedtok at han skal stilles for riksrett.</p>
<p>Trump fortsatte med å fortelle at han hadde gitt familien til Debbie «A-behandling» etter at ektemannen John døde, og at hun hadde ringt ham for å si hvor mye hun hadde satt pris på det. Debbie Dingell holder nå hennes avdøde ektemanns sete i Kongressen.</p>
<p>Den avdøde ektemannen, John, hadde fått den nevnte «A-behandlingen» i form av en «meget» respektabel begravelse.</p>
<p>- Hun fortalte meg at han virkelig hadde satt pris på det, og at han hadde «sett ned på begravelsen fra himmelen», sa presidenten.</p>
<p>- Men kanskje han så opp på oss? Ikke vet jeg, fortsatte han, og refererte til at den avdøde ektemannen kanskje heller hadde sett opp fra helvete.</p></div>
<div type="title" level="3">Vekker avsky</div>
<div type="text">
<p>De oppsiktsvekkende uttalelsene fikk noen av de oppmøtte til å juble, men flest buet, mange med lange ansiktsuttrykk, skriver CNN.</p>
<p>Selv har Debbie Dingell kommentert det hele på sin egen Twitter-profil.</p>
<p>- Herr president, la oss sette politikken til side. Min mann mottok flere utmerkelser etter et liv med offentlig tjeneste. Jeg forbereder meg nå på å tilbringe den første høytida min alene uten ham, mannen jeg elsker. Med dine uttalelser, trekker du dysterheten ned på en måte du aldri kan forestille deg. Dine sårende ord gjorde akkurat denne tøffe tiden enda vanskeligere, skrev hun i en Twitter-melding.</p>
<p>Twitter-meldingen har i skrivende stund fått 255 000 likerklikk og blitt delt 55 000 ganger. Hun får også støtte fra en rekke profilerte personer innenfor den amerikanske politikken, blant dem Trumps fremste rival, demokraten Joe Biden.</p>
<p>- John Dingell var en amerikansk patriot og en usedvanlig god offentlig ansatt – og Debbie Dingell har båret arven hans videre i Kongressen med nåde og verdighet. Trumps uttalelser er like grusomme som de er patetiske, og det er forskrekkelig å tenke på at vår president kan oppføre seg på denne måten, skriver han i en Twitter-melding.</p></div>
<div type="title" level="3">Har ikke kommentert</div>
<div type="text">
<p>Trump har selv ikke kommentert reaksjonene. Han har tilsynelatende heller fokusert på å kommentere riksrettsprosessen mot ham.</p>
<p>Tirsdag sendte han et uvanlig sint, seks sider langt brev til Demokratenes leder i Representantenes hus, Nancy Pelosi, og på Twitter torsdag morgen appellerte han til sine republikanske allierte om å støtte ham fullt ut og sikre at han blir frikjent.</p>
<p>- Jeg ble stilt for riksrett i går kveld uten at en eneste republikaner stemte sammen med demokratene da de fortsatte den største heksejakten i amerikansk historie, skrev han.</p>
<p>- Nå vil partiet som ikke gjør noen ting, ikke gjøre noe med tiltalepunktene og ikke oversende dem til Senatet, mens saken nå skulle være i Senatets hender, skrev han videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen overraskelse</div>
<div type="text">
<p>Men at Representantenes hus nå har stemt for å stille Trump for riksrett, er overhodet ingen overraskelse. Gitt at demokratene har flertallet i Representantenes hus, ville alt annet enn en tiltale antakelig ha brutt ut et politisk jordskjelv.</p>
<p>Trump er den tredje presidenten i USAs historie som blir formelt tiltalt i en riksrettssak. Andrew Johnson (1868) og Bill Clinton (1999) er de to eneste andre presidentene som har erfart det samme.</p></div></body></document>
