<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190830-tidligere-biskop-har.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tidligere-biskop-har-hatt-ulovlig-arbeidskraft-i-14-ar/71543910" frk="336 8 18 2003"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-30 07:15"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere biskop har hatt ulovlig arbeidskraft i 14 år</div>
<div type="ingress">Pensjonert biskop Gunnar Stålsett har i 14 år gitt jobb til en ureturnerbar asylsøker. – Dette er en form for sivil ulydighet som jeg tar ansvar for, sier han.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-30</div>
<div type="caption"><p>ANSATT: Tidligere biskop Gunnar Stålsett står fram med at han i 14 år har hatt en papirløs, ureturnerbar asylsøker som ansatt i sin private bolig. Foto: Sara Johannessen / SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Den avgåtte Oslo-biskopen står fram i Vårt Land og erkjenner at han i 14 år har gitt jobb til en ureturnerbar asylsøker uten oppholdstillatelse. Stålsett velger å fortelle offentlig om sitt lovbrudd, som etter utlendingsloven kan straffes med bøter og fengsel i inntil to år.</p>
<p>- Dette er en form for sivil ulydighet som jeg tar ansvar for. Den retter seg mot det jeg oppfatter som en umoralsk ordning, sier Stålsett til avisa.</p>
<p>Vårt Land fortalte tidligere i uka om 55 år gamle Lula Tekle som har vært i Norge i snart 19 år som ureturnerbar asylsøker. Uten arbeidstillatelse, fast bolig eller tilgang på helse- og sosialhjelp har tilværelsen vært vanskelig. Etter at historien ble kjent kom det fram at Tekle i 14 år har vært deltidsansatt som renholder hos Stålsett. Før det hadde hun en tilsvarende stilling i bispedømmegården i Oslo der de traff hverandre.</p>
<p>Tekle ble fratatt skattekortet sitt etter en regelendring i 2011. Hun hadde fast jobb og egen leilighet, men mistet da retten til å jobbe. Jobben hos Stålsett, som fram til da hadde betalt skatt og arbeidsgiveravgift for Tekle, mistet hun likevel ikke.</p>
<p>- Plikten til å hjelpe et medmenneske i nød var viktigere for meg enn lydigheten mot en uklar rettsordning, sier Stålsett. Han omtaler det som en kristen plikt å støtte kvinnen med arbeid.</p>
<p>Stålsett sier han er vel kjent med de mulige konsekvensene han nå står overfor, men sier det er for ingenting å regne mot hva de papirløse opplever hver dag. Nå oppfordrer han politikerne å gi amnesti for papirløse i Norge.</p>
<p>- Barmhjertighet er faktisk en politisk mulighet, sier Stålsett.</p></div></body></document>
