<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191023-forskerne-jubler-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forskerne-jubler-etter-nye-bilder/71737531" frk="411 12 33 2598"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 01:58"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forskerne jubler etter nye bilder</div>
<div type="ingress">Hullet i ozonlaget ved Antarktis er mindre enn noensinne, ifølge NASA. Men det er ikke et tegn på at jorda er på bedringens vei.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-10-23</div>
<div type="caption"><p>MINDRE ENN NOENSINNE: Hullet i ozonlaget ved Antarktis er mindre enn noensinne, ifølge NASA. Video: NASA</p> <p>TAR OPPGJØR MED MISFORSTÅELSE: 19 år gamle Bettina Østergaard lagde en video som eksamensoppgave. Der tar hun et oppgjør med en «misforståelse», nemlig at CO2 ikke ødelegger ozonlaget, slik mange tror. Video: Bettina Østergaard</p> <p>KLIMASTREIKENS MOR: Da Greta Thunberg droppet skolen og satte seg ned foran Riksdagen, våknet hele verden. Video: AP, NTB og Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>På 80- og 90-tallet var det verdens store miljøbekymring:</p>
<p>Hullet i Ozonlaget.</p>
<p>USAs romforskningsinstitutt NASA kan nå komme med en gladmelding: Hullet er mindre enn noensinne, mindre enn da det ble oppdaget i 1985.</p>
<p>- Det er virkelig gode nyheter. Det betyr at det er mer ozon i hemisfæren, og mindre UV-stråling i overflaten, sier NASA-forsker Paul Newman ifølge nyhetsbyrået AP.</p>
<p>En forsker ved University of Colorado kommer imidlertid med et skår i gleden: Brian Toon mener vi ikke at reduserte utslipp er grunnen. Han sier derimot at spesielt vær i området har gjort at hullet har blitt mindre.</p></div>
<div type="title" level="3">Varmere temperaturer</div>
<div type="text">
<p>Utfasingen av klorfluorkarbon, som ble brukt i blant annet spraybokser og kjøleskap, er et tiltak som er innført for å hindre at hullet blir større.</p>
<p>Stoffet trenger kjølige temperaturer i stratosfæren for å spise av ozonlaget, men i år har det vært varmere enn normalt. 20 kilometer opp i lufta var temperaturen 16 grader varmere enn normalt.</p>
<p>Newman påpeker også at dette er et resultat av varmere temperaturer på jorda.</p>
<p>Ifølge Newman er dette noe som skjer en gang i blant, om så ikke i så voldsom grad. Men i år gjorde det altså at hullet krympet.</p>
<p>Størrelsen skal nå være på omtrent 10 millioner kvadratkilometer.</p></div>
<div type="title" level="3">Montrealprotokollen</div>
<div type="text">
<p>Det tok kort tid fra britiske forskere i 1985 oppdaget det berømte hullet i ozonlaget over Antarktis, til en rekke land undertegnet den såkalte Montrealprotokollen to år seinere.</p>
<p>Målet var å stoppe utslippene av ozonnedbrytende freongass – nevnte klorfluorkarboner. Verdens samlede innsats og vilje til å inngå forpliktende avtaler førte til at produksjonen og utslippet av ozonnedbrytende gasser ble kraftig redusert.</p>
<p>Flere forskere har langt på vei friskmeldt ozonlaget, mens en felles rapport utgitt av FNs miljøprogram (UNEP) og FNs meteorologiske organisasjon (WMO) i 2014 viser at ozonlaget vil være tilbake på 1980-nivå rundt år 2050 – forutsatt at den positive utviklingen fortsetter.</p></div></body></document>
