<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190827-melanias-hilsen-over.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/melanias-hilsen-overrasket/71530076" frk="977 8 53 6148"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 02:59"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Melanias hilsen overrasket</div>
<div type="ingress">Kvinnene rundt Donald Trump har det med å skape overskrifter tilknyttet Canadas statsminister.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-08-27</div>
<div type="caption"><p>OI SANN ...: Da Melania Trump skulle hilse på den kanadiske statsministeren Justin Trudeau i helga, så det ut som det gikk hett for seg. Det koser internettes hobbykomikere seg stort med nå. Foto: NTB scanpix</p> <p>OFFER FOR HUMOR: Melania Trump kysset statsminister Justin Trudeau på kinnene da de hilset. Det ble raskt snappet opp av ivrige humorister. Foto: NTB scanpix</p> <p>FEILTOLKET: Ser man bildene utenfor kontekst, er det lett å la fantasien løpe løpsk. Foto: NTB scanpix</p> <p>MEKTIG GJENG: Situasjonen var ikke så romantisk som bildene tilsa. Her poserer flere av statslederne sammen. Fra venstre ser vi Justin Trudeau, Melania Trump, Donald Trump, Brigitte Macron, Emmanuel Macron og Angela Merkel. Foto: NTB scanpix</p> <p>INTERVJU: I et sjeldent intervju letter Melania Trump på sløret om ekteskapet med USAs president, og om hans påståtte affærer. Video: CNN</p> <p>AVSLØRER: Michelle Obama avslører hva som egentlig skjedde da hun fikk en gave av Melania Trump utenfor Det hvite hus. Den noe småpinlige situasjonen fikk flere til å spekulere. Video med tillatelse fra TV 3 / Ellen Show</p> <p>NISTIRRING: Blikket Ivanka Trump ga den kanadiske statsministeren i 2017 sørget for utallige overskrifter. Foto: NTB scanpix</p> <p>PROMO: Nylig kom rapperen T.I, eller Clifford Joseph Harris jr. (38) som han egentlig heter, ut med en promovideo til sitt nye album som har vakt stor oppsikt i utenlandske medier. Talskvinnen til USAs førstedame reagerer kraftig. Video: NTB Scanpix/Twitter. Redigering: Ørjan Ryland</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag ble G7-toppmøtet i Biarritz i Frankrike avsluttet, etter at en rekke verdensledere i helga var samlet der. Statsledere fra blant annet Italia, Canada, Tyskland og Storbritannia var samlet i den franske byen, der temaer som handel, klima og teknologi ble diskutert av de politiske toppene.</p>
<p>Selv om det politiske har klart å skape overskrifter, er det ofte at slike samlinger også byr på journalistikk av den mer tabloide sorten - deriblant om antrekk, blundere og personlige forhold. Dette gjelder især om ekteparet Trump er invitert.</p>
<p>Donald og Melania Trump er to av verdens mektigste og rikeste mennesker. Ser man bort fra USAs presidents politiske utspill, skrives det vel så mye om deres privatliv og hverdag. Det skjedde nok en gang nå, da den amerikanske førstedama skulle hilse på den kanadiske statsministeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Latterliggjøres</div>
<div type="text">
<p>På Twitter har tusenvis kommentert og ledd av de noe uheldige bildene. Da Melania Trump skulle hilse på Justin Trudeau i Frankrike på søndag, ble det gjort ved et tradisjonelt kyss på kinnet. Det var også slik Donald Trump hilset på Brigitte Macron, Frankrikes førstedame. Han slapp derimot heller billig unna.</p>
<p>Kyssene ble selvsagt foreviget av flere fotografer. På bildene med Melania Trump og Justin Trudeau ser det derimot ut som noe helt annet skjer. Flere påpeker at det ser ut som Melania og den kanadiske statsministeren kysser, mens ektemannen hennes står rett ved siden av.</p>
<p>Ute av kontekst kan det altså være lett å mistolke situasjonen, som nå har blitt gjort til spott og spe på nettets mørke kroker.</p>
<p>The Guardian skriver at fantasien til enkelte har løpt løpsk. De siterer flere Twitter-brukere som blant annet skriver at «Melania er klar for å risikere alt» og at «det ser ut som Melania planlegger en flukt til Canada».</p>
<p>At privatpersoner har kastet seg på oppfattes som gøyalt, men selv mer høytstående organer har ikke klart å la bildene ligge.</p>
<p>Den russiske, statseide kanalen Russia Today har over to millioner følgere på Twitter. De skriver følgende om blinkskuddet:</p>
<p>«Alle bør finne seg en som ser på dem slik som Melania ser på Justin», vitser den russiske kanalen.</p>
<p>'Everyone should find someone who looks at them the way Melania looks at Justin #Trudeau'?https://t.co/cTVsbQcl4i</p>
<p>— RT (@RT_com) 26. august 2019</p>
<p>Looks like even Melania is thinking of an escape plan to Canada #MelaniaLovesTrudeau pic.twitter.com/LW6RyO2ULh</p>
<p>— (((DeanObeidallah))) (@DeanObeidallah) 26. august 2019</p>
<p>Melania eyeing Justin Trudeau is the only thing that matters this week pic.twitter.com/3ev2uNHDUR</p>
<p>— Saint Hoax (@SaintHoax) 26. august 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Rykteflom</div>
<div type="text">
<p>Betimelig nok ble Russlands deltakelse ved toppmøtet diskutert blant statslederne. Fram til 2014 gikk toppmøtet nemlig under navnet G8, da Russland fortsatt var med. De sju andre medlemslandene mente derimot at det var vanskelig å ha stormakten med, og de ble sparket ut.</p>
<p>Under årets møte besluttet imidlertid Donald Trump og den franske presidenten Emmanuel Macron at Russland vil få en invitasjon til neste års begivenhet - som igjen kan gå under navnet G8 - dersom Russland aksepterer invitasjonen. Det skriver CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">«Verdens kjekkeste statsleder»</div>
<div type="text">
<p>Det er trolig flere grunner til at bildene av Melania Trump og Justin Trudeau skaper overskrifter verden over. Det har i årevis sirkulert rykter om at førstedama er utilfreds i ekteskapet med den amerikanske presidenten.</p>
<p>Selv om hun har benektet dette, har ryktene fått vann på mølla av presidentens skandaler involverende pornostjerner og andre kvinner.</p>
<p>Faktum nummer to er at Trudeau er en svært populær mann. I tillegg til å være et politisk forbilde for mange, har han flere ganger tidligere blitt utpekt som «verdens kjekkeste statsleder».</p>
<p>Det er derimot mange år siden han var på markedet. Siden 2005 har han vært gift med Sophie Grégoire, som han har flere barn med.</p>
<p>Likevel er det sjelden at koner og ektemenn stopper nettroll fra å more seg på andres bekostning.</p>
<p>Da president Donald Trumps datter, Ivanka Trump, møtte den kanadiske statsministeren i Washington D.C. i 2017, ble hun, i liket med sin stemor, også fotografert med noen uheldige poseringer.</p>
<p>Den gang var det blikket presidentdattera ga Trudeau som gikk viralt. Det ble den gang, som nå, omtalt av storavisa The Guardian.</p>
<p>Han er i tillegg kjent for å ha «sjarmert», i hvert fall tilsynelatende i blinkskuddets øyeblikk, kvinner som hertuginne Kate og skuespiller Emma Watson.</p>
<p>Likevel har han holdt seg trofast til sin kjære Sophie siden de ble sammen i 2003. De giftet seg i 2005, og har altså tre barn sammen i dag.</p></div></body></document>
