<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191213-new-orleans-under-ne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/new-orleans-under-nettangrep/71930968" frk="361 15 36 2374"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 19:23"/>
<attribute name="author" value="Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">New Orleans under nettangrep</div>
<div type="ingress">Offentlig ansatte har fått klar beskjed om å logge av og koble ut datamaskinene sine.</div>
<div type="author">Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-12-13</div>
<div type="caption"><p>TAR GREP: Ansatte på rådhuset i New Orleans har fått beskjed om at de er under nettangrep, og må ta grep umiddelbart. Illustrasjonsfoto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Offentlige institusjoner i New Orleans er under et såkalt cyber attack - et nettangrep.</p>
<p>Det melder The New Orleans Advocate (NOLA), som får angrepet bekreftet av Beau Tidwell, talsperson for borgermester LaToya Cantrell.</p>
<p>New Orleans</p>
<p>En by i USA i delstaten Louisiana.</p>
<p>Beliggende ved Mississippielven, 170 km fra munningen.</p>
<p>Byen har 393 292 innbyggere (US Census, 2017).</p>
<p>Kilde: Store norske leksikon</p>
<p>Avisa skriver at omfanget av angrepet foreløpig er ukjent.</p>
<p>De ansatte i rådhuset ble informert over høyttaleranlegget i bygget, og fikk beskjed om å slå av og koble fra datamaskinene umiddelbart.</p></div>
<div type="title" level="3">Nødsystemet funker</div>
<div type="text">
<p>Politiet i Louisiana-byen har også fått beskjed om å slå av datautstyr og koble «alt» av nettverket, opplyser en talsperson for politiet overfor NOLA.</p>
<p>Nødetatene har imidlertid fortsatt mulighet til å bruke radio og annet kommunikasjonsutstyr som brukes i nødssituasjoner.</p>
<p>En ansatt i New Orleans-kanalen WWL-TV, som er tilknyttet CBS, bekrefter på Twitter at 911 nødsituasjon-systemet ikke er påvirket av nettangrepet.</p>
<p>NOLA skriver at byens beredskapssentral er aktivert, og at de har bedt om assistanse fra Louisiana-politiet, nasjonalgarden, FBI og politietaten Secret Service.</p>
<p>A spokesperson for the New Orleans Police Department tells WWL-TV said the cyber attack has not affected the 911 emergency system.</p>
<p>— Kevin Dupuy WWL-TV (@TheWebKevin) December 13, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Må snu i døra</div>
<div type="text">
<p>Nettstedet WAFB9 skriver at ansatte på rådhuset har fått beskjed om å koble mobiltelefonene sine av Wifi-nettverket i bygget.</p>
<p>Sabrina Wilson, journalist i Fox 8 News, har publisert flere oppdateringer på Twitter om nettangrepet.</p>
<p>People being told at New Orleans City Hall to come back another day if the business they require includes the use of computers. All computers shut down due to a suspected cyber attack, according to CITYHALL.#fox8nola pic.twitter.com/ADJGj7ZbUR</p>
<p>— Sabrina Wilson (@Sabrinafox8news) December 13, 2019</p>
<p>Blant annet skriver Wilson at folk som møter opp på rådhuset får beskjed om å komme tilbake en annen dag, dersom deres ærend på rådhuset involverer bruk av datamaskiner.</p></div></body></document>
