<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190420-fortviler-jeg-vil-ik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fortviler---jeg-vil-ikke-bli-klonet/70996261" frk="382 0 2 2158"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-20 05:22"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="doping,dan ige,ufc,usada,kampsport,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fortviler: - Jeg vil ikke bli klonet</div>
<div type="ingress">Frykter det verste etter merkelig besøk.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-04-20</div>
<div type="caption"><p>REDD: Dan Ige (t.v.) er redd etter at han avga en blodprøve til en ukjent person. Foto: NTB scanpix</p> <p>PROMO: Jack Hermansson går sin hittil viktigste kamp 30. mars. Nå har UFC kommet til Norge, ens ærend for å lage promotering på MMA-utøveren. Video: Nicolai Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>Idrettsutøvere får ofte uanmeldte besøk fra antidopingmyndigheter som gjennomfører rutinekontroller.</p>
<p>UFC-utøveren Dan Ige har flere ganger fått besøk i sitt hjem av folk fra Det amerikanske antidopingbyrået (USADA), og reagerte ikke nevneverdig da han ble vekt av ringeklokka på huset sitt i London tidlig en morgen i mars.</p>
<p>På døra sto en dame han antok var fra USADA, som ville ta en blodprøve av ham.</p>
<p>- Jeg blir testet til alle tider og tenkte ikke mer over det. Jeg tenkte det var USADA, forteller han til Flocombat.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter det verste</div>
<div type="text">
<p>I ettertid har Ige innsett at dama ikke var fra USADA, men antakeligvis dukket opp på feil adresse. Han tror hun egentlig skulle besøke en nabo like ved.</p>
<p>- Hun var veldig hyggelig, misforstå meg rett. Vi skulle gjøre unna papirarbeidet og jeg sa navnet mitt. Da spurte om hun om jeg ikke var John. «John? Jeg vet ikke hvem John er», svarte han.</p>
<p>Dama dobbeltsjekket adressen og oppdaget til slutt at hun hadde gått inn i feil hus.</p>
<p>- Men hun tok blodet mitt og alt. Hun har det fremdeles, forteller UFC-kjemper, som nå frykter hvor blodet har tatt veien.</p>
<p>- Jeg vil ha tilbake blodet mitt. Jeg vil ikke bli klonet eller at det skal ende opp på et åsted.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kontakt politiet</div>
<div type="text">
<p>Ige forteller at han i ettertid dro til adressen dama egentlig skulle til og snakket med en mann som opplyste at han hadde en avtale om å gi blod til et privat laboratorium.</p>
<p>UFC-utøveren har seinere vært i kontakt med laboratoriet, men har ikke klart å finne ut hva som skjedde med hans prøve.</p>
<p>En talsmann for UFC sier de har oppfordret Ige til å kontakte politiet.</p>
<p>- Vi har vært i kontakt med Dan, og det ser ut som om denne prøven ikke hadde noe med UFC eller USADA å gjøre. Vi har oppfordret han til å ta kontakt med politiet og vi vil hjelpe Dan med komme til bunns i denne feilen.</p></div></body></document>
