<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190722-millimeter-fra-a-bli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/millimeter-fra-a-bli-drept/71423033" frk="509 0 2 2946"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 19:02"/>
<attribute name="author" value="Mina Nystuen, Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Millimeter fra å bli drept</div>
<div type="ingress">Faren til tenåringen er glad for at han overlevde voldshendelse på den greske øya Ios.</div>
<div type="author">Mina Nystuen, Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-07-22</div>
<div type="caption"><p>RUSS I BRÅK: Den fornærmede skal ha blitt stukket i halsen med en knust glassflaske. Hendelsen skjedde på den greske øya Ios. Foto: Geir Bølstad</p></div>
<div type="text">
<p>En norsk tenåring er siktet for drapsforsøk etter en voldshendelse på den greske øya Ios. De involverte kommer begge fra østlandsområdet. Gresk politi bekrefter overfor VG at de etterforsker saken.</p>
<p>- En mann er arrestert og siktet for drapsforsøk, sier pressetalsperson i gresk politi, Theodoros Chronopoulos, til VG, som først omtalte saken.</p>
<p>Ifølge Chronopoulos skal siktede ha forsøkt å slå en annen mann med ei flaske. Hendelsen skal ha skjedd natt til mandag, samme dag som begge skal ha ankommet øya.</p></div>
<div type="title" level="3">Stukket i halsen</div>
<div type="text">
<p>Den innlagte 18-åringens far sier til Dagbladet at det har vært en lang dag, men at det nå virker som ting er under kontroll. Sønnen hans er lagt inn på sykehuset i Aten og blir tatt vare på.</p>
<p>- Han ble sendt dit med båt i følge med en kamerat og lege. Han har vært svært heldig, og ser ut til å komme fra det uten varige men. Men han ble stukket i halsen med ei knust flaske, og har vært bare millimeter unna å bli drept fordi kuttet var svært nær hovedpulsåra, sier faren til den skadde russen fra østlandsområdet.</p>
<p>Han legger til at de har god oversikt over hva som har skjedd i forkant av voldshendelsen, men han ønsker ikke å gå inn på detaljene av hensyn til de involverte.</p>
<p>Familien venter nå på oppdatering i kveld, og håper at sønnen deres kommer fort hjem. Han roser også selskapet Life is a beachparty, som arrangerer russeturer til Ios.</p>
<p>- De har vært veldig dyktige og behjelpelige. Hendelsen skjedde ikke på arrangementet deres, men de har likevel gjort det de kan for å bistå oss, sier faren</p></div>
<div type="title" level="3">Ble provosert</div>
<div type="text">
<p>Den siktedes advokat, Kim Gerdts i Advokatfirmaet Rogstad, sier til Dagbladet at han ikke har oversikt over alle detaljer i saken, men at klienten hans ble provosert:</p>
<p>- Fornærmede provoserte og la opp til dette, da blir det konfrontasjon og slagsmål, sier han.</p>
<p>Ifølge han kunne utfallet gått andre veien:</p>
<p>- Fornærmede har blitt påført skader, men i denne sammenhengen er det tilfeldig hvem som blir fornærmet og hvem som blir gjerningsperson, sier han.</p>
<p>De to involverte skal ifølge advokaten kjenne til hverandre fra før, og ha et anstrengt forhold fra tidligere.</p>
<p>- Jeg oppfatter det sånn at de har hatt et konfliktfylt forhold, som er litt av grunnen til at dette oppsto, sier Gerdts.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke russebråk</div>
<div type="text">
<p>Advokaten forteller at de to er på Ios i Hellas på et event sammen med neste års russ, men at hendelsen ikke har noe med det å gjøre. Det samme sier et familiemedlem av fornærmede til lokalavisa Budstikka.</p>
<p>- Det har ingenting med russ, russetur eller Ios å gjøre, og kunne like godt skjedd her hjemme.</p>
<p>Den siktede mannen sitter nå i arresten på øya Naxos, ifølge Gerdts. Det er ukjent om det var flere involvert i hendelsen.</p></div></body></document>
