<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190405-henges-ut-som-antise.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/henges-ut-som-antisemitt/70951173" frk="701 4 21 4452"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 13:08"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="mathilde lea,top1,kultur,eurovision,boikott,antisemittisme,melodi grand prix,mari boine"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Henges ut som antisemitt</div>
<div type="ingress">Mari Boine støtter boikott av Eurovision i Israel. Nå henges hun ut som antisemitt.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-04-05</div>
<div type="caption"><p>MARI BOINE: Mari Boine vant i fjor årets hederspris Spellemannprisen. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>EUROVISION: Israel var storfavoritt til å vinne fjorårets Eurovision - og spådommene traff for fullt: Israelske Netta Barzilai vant med sin høneklukkende og metoo-inspirerte låt "Toy".</p></div>
<div type="text">
<p>Mari Boine er blant flere svenske og norske artister som har skrevet under på opprop mot Eurovision i Israel. Nå blir artistene kalt «antisemitter».</p>
<p>«Der fikk vi hele listen på svenske antisemitter i kulturbransjen. For noe søppel!», skriver forfatter og debattant Katerina Janouch på Twitter, etter at svenske Aftonbladet publiserte oppropet offentlig. Det melder Dagsavisen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Står for min støtte</div>
<div type="text">
<p>171 artister har signert på det svenske oppropet, som skaper sinne og debatt i sosiale medier. Mari Boine har signert det svenske oppropet med bosted «Sapmi».</p>
<p>I tillegg har hun signert det norske oppropet og et internasjonalt opprop som ble publisert som et leserbrev hos The Guardian i september i fjor.</p>
<p>- Til dere som skriver meldinger til meg og kaller rasist, antisemitt og uttrykker at dere er skuffa. Jeg står for min støtte til dette oppropet, både den svenske nylig og den internasjonale som jeg skrev under på i fjor, skriver Mari Boine i en tekstmelding til Dagbladet. Teksten har hun også publisert på sin Facebook-side.</p>
<p>- Jeg stiller meg solidarisk med palestinske kunstnere og kulturarbeidere som har oppfordret til boikott. Jeg vet hva jeg står for og hvem jeg er, og dere får kalle meg for det ene eller det andre. Jeg står for dette uansett. Andre får ha sine meninger, sine sympatier, gjøre sine valg og leve med sine valg og sin samvittighet.</p>
<p>Boine sier deretter det samme som den svenske artisten Mikael Wiehe sier til Dagsavisen, etter å ha blitt kritisert for å støtte boikotten:</p>
<p>- Det er stor forskjell på å ha fordommer mot jøder, og å kritisere staten Israels handlinger gjennom ikke å ville være med i denne sangkonkurransen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bør boikottes</div>
<div type="text">
<p>75 norske artister har signert den norske lista i regi av Palestinakomiteen finner vi artister som Marthe Valle, jentene i bandet Razika, Nosizwe og Bugge Wesseltoft.</p>
<p>«Eurovision 2019 med Israel som vertskap bør boikottes så lenge landet fortsetter med sine alvorlige brudd på palestinernes menneskerettigheter, som har pågått i flere tiår», heter det i det norske oppropet.</p>
<p>Kontroversen rundt Eurovision-finalen startet allerede da fjorårets vinner Netta Barzilai, etter å ha vunnet konkurransen med sin høneklukkende og metoo-inspirerte låt «Toy», takket seerne fra scenen i Lisboa.</p>
<p>- Jeg elsker landet mitt. Neste gang i Jerusalem!, sa hun. Flere reagerte på utsagnet, deriblant Midtøsten-forsker Hilde Henriksen Waage.</p>
<p>- Dette er politikk. «Neste år i Jerusalem» er et budskap som veldig mange jøder bruker. Det har en stor symbolsk betydning. Det er en setning som viser at «til slutt skal alle jøder samles i sitt land», i Sion, som er Jerusalem. Det er det artisten sier til verden, sa Henriksen Waage til Dagbladet.</p>
<p>I september kom imidlertid kontrabeskjeden om at Tel Aviv var blitt valgt som vertsby for Eurovision Song Contest 2019, og ikke Jerusalem. Eurovision Song Contest går av stabelen 18. mai.</p>
<p>Samtidig har krigshandlinger mellom Hamas og Israel de siste ukene spredt frykt og usikkerhet knyttet til finalen. Mellom kystbyen Tel Aviv og Gaza-stripen er det 50-60 kilometer i luftlinje.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kollektiv avstraffelse</div>
<div type="text">
<p>Da den internasjonale boikott-kampanjen først ble kjent, mente den israelske ambassaden i Norge at boikotten var skammelig, og kalte den en «kollektiv avstraffelse av ni millioner israelere».</p>
<p>- Besøk Israel så ser du at apartheid-påstanden er løgn. Vi har en arabisk minoritet på 20 prosent som nyter de samme rettighetene som alle andre. Det er skammelig å boikotte Israel over en ikke-politisk sangkonkurranse, sa ambassaderåd Dan Poraz til Dagbladet.</p>
<p>Han nekter for påstandene om at Israel bruker Eurovision til politisk vinning.</p>
<p>- Hadde Erna Solberg hyllet en norsk vinner, hadde det blitt tolket i samme politiske kontekst? Nei. Det er så mye hat mot Israel at man blir blind overfor fornuft, sier Poraz og fortsetter:</p>
<p>- Vi vant Eurovision fordi seerne mente at vi hadde den beste sangen og vi er dermed verter neste år. Boikotten bunner i stemmer fra det radikale venstre som vil dehumanisere Israel, dem må vi kjempe mot.</p></div></body></document>
