<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-sendte-frekk-tekstme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sendte-frekk-tekstmelding/71572107" frk="537 9 28 3052"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 14:38"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sendte frekk tekstmelding</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard meldte til Alexander Isak før supermøtet mot Sverige: - Jeg sa jeg håpet at han ikke skulle spille.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>SISTE FORBEREDELSER: Martin Ødegaard snakket på en pressekonferanse sammen med Lars Lagerbäck. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>DAGEN FØR DAGEN: Pressekonferansen med Martin Ødegaard og landslagssjef Lars Lagerbäck var av stor interesse for norske og svenske journalister. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>TALENT: Alexander Isak (i midten) er Sveriges svar på Martin Ødegaard. Her har han det moro på trening sammen med Robin Quaison (t.v.). Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sverige - Norge, kl. 20.45 søndag</p>
<p>STOCKHOLM (Dagbladet): Lars Lagerbäck (71) og Martin Ødegaard (20) stilte i ettermiddag på en pressekonferanse før kampen mot Sverige søndag. Mange mener det er vinn eller forsvinn for Norge med tanke på EM-sluttspillet i 2020.</p>
<p>Presserommet på Friends Arena i Stockholm var godt besøkt av norske og svenske journalister. Og Ødegaard gleder seg:</p>
<p>- Det blir veldig spesielt, sier han om kampen.</p>
<p>- Dette er noe av det største du kan oppleve som norsk landslagsspiller: Å spille viktige kamper. I tillegg er det mot Sverige. Det blir en stor kamp. Det blir kult å møte en lagkamerat.</p>
<p>Med lagkamerat sikter han til Alexander Isak (19) i Real Sociedad. Han er Sveriges svar på Ødegaard, et stortalent.</p>
<p>- Jeg tekstet litt med ham i går. Jeg sa jeg håpet at han ikke skulle spille, forteller Ødegaard med et smil.</p>
<p>- Hva tenker du om ham som spiller?</p>
<p>- Jeg tror han kan nå så langt han bare vil. Han har et skyhøyt potensial. Han er en av de beste og mest talentfulle spillerne jeg har spilt med. Jeg tror han kan nå så langt han bare vil, så lenge han jobber hardt. Jeg tror ikke det er noen grenser.</p>
<p>Spania leder gruppa og har 15 poeng. På de neste plassene følger Sverige (10 poeng), Norge (8 poeng), Romania (7 poeng), Malta (3 poeng) og Færøyene (0 poeng).</p>
<p>De to beste lagene går til EM-sluttspillet i 2020.</p>
<p>Ødegaard leverte en god kamp mot Malta torsdag. Her i Sverige har fokuset vært stort på unggutten før morgendagens kamp. Forrige møte på Ullevaal endte med 3-3.</p>
<p>Ødegaard ser ikke for seg at kampen blir spesielt fysisk for ham spesielt, selv om han har fått stort fokus, og dette er blitt nevnt fra svensk hold.</p>
<p>- Det er ikke noe jeg har tenkt på. Det blir en vanlig kamp, en vanskelig kamp. Vi skal gjøre som vi pleier. Vi er elleve mann utpå der, i tillegg til dem på benken. Det er nok av spillere å ta hånd om, så det tror jeg går fint.</p>
<p>Ødegaard har fått oppmerksomhet hos Söta Bror fordi han har kalt Sverige «lillebror» og sagt at Norge skal «knuse dem». De norske spillerne er blitt kalt for «kaxiga».</p>
<p>- Jeg vet ikke hvor mye jeg la i den uttalelsen. Det er vel ingen hemmelighet at vi har vært lillebror i lang tid nå, sier han.</p>
<p>- Vi ønsker å vise at vi kan hamle opp med dem. Vi synes det er på tide med et lite skifte.</p>
<p>- Men «kaxig»?</p>
<p>- Det er alltid bra å være litt kaxig på banen, sier Ødegaard med et smil.</p>
<p>- Vi skal ut og spille vårt eget spill, slår Lagerbäck fast.</p></div></body></document>
