<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191120-greta-thunberg-far-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/greta-thunberg-far-internasjonal-fredspris-for-barn/71843808" frk="181 10 12 1196"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-20 23:36"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Greta Thunberg får internasjonal fredspris for barn</div>
<div type="ingress">Den svenske tenåringsaktivisten Greta Thunberg ble onsdag tildelt en internasjonal fredspris for barn for sitt arbeid i kampen mot klimaendringer.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-20</div>
<div type="caption"><p>FÅR FREDSPRIS: Greta Thunberg. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fredsprisen er stiftet av den nederlandske organisasjonen KidsRights Foundation, som har delt ut prisen siden 2005. Den 15 år gamle fredsaktivisten Divina Maloum fra Kamerun mottok også den samme prisen.</p>
<p>Utdelingsseremonien fant sted i Haag i Nederland, men Thunberg kunne ikke møte personlig. Hun krysser for tiden Atlanterhavet i båt på vei til FNs klimakonferanse i Madrid.</p>
<p>I en uttalelse sier hun imidlertid at hun er utrolig takknemlig og beæret over tildelingen.</p>
<p>Med fredsprisen følger 100.000 euro som skal investeres i prosjekter tilknyttet det vinnerne jobber for. Tidligere vinnere av prisen er blant annet Malala Yousafzai, som ble skutt i hodet av Taliban på grunn av sin kamp for jenters skolegang i Pakistan.</p>
<p>Thunberg ble kjent da hun begynte sin skolestreik foran den svenske Riksdagen i fjor sommer. Inspirert av den unge klimaaktivisten har titusenvis av barn rundt om i verden engasjert seg i klimasaken.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
