<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190627-kan-straffes-etter-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kan-straffes-etter-skandalekampen/71285136" frk="435 2 8 2732"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 06:26"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fifa,fotball-vm2019,sport,kamerun,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan straffes etter skandalekampen</div>
<div type="ingress">FIFA og det afrikanske fotballforbundet vurderer å straffe Kamerun etter oppførselen til laget i åttedelsfinalen mot England.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-06-27</div>
<div type="caption"><p>PROTESTERTE: Etter at VAR godkjente Englands andre mål som dommeren først hadde vinket av kom det voldsomme protester fra Kamerun. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>FIFA skriver på egne nettsider at de åpner en disiplinærsak mot Kamerun for upassende og aggressiv atferd og for å bryte fair play-reglementet i kampen mot England i åttedelsfinalen av kvinnenes fotball-VM, skriver BBC.</p>
<p>Kampen mellom de to var en av de mest innholdsrike så langt i mesterskapet, men ikke bare av positive årsaker.</p></div>
<div type="title" level="3">Protester, spytt og albuer</div>
<div type="text">
<p>Allerede etter fire minutter plantet Yvonne Leuko en albue i ansiktet til Nikita Parris, og ble belønnet med et gult kort.</p>
<p>Elleve minutter seinere spyttet Augustine Ejangue på Toni Duggan. Den engelske landslagsspilleren protesterte og viste fram spyttet på armen til dommeren, men Ejangue slapp ustraffet unna.</p>
<p>Like før pause scoret England ved Ellen White, men dommeren annullerte målet for offside. VAR ville imidlertid ha et ord med i laget, og avgjørelsen ble reversert. 2-0 til England. Kamerun-spillerne protesterte, nektet lenge å starte å spille igjen og ifølge noen rapporter skal de ha anklaget Fifa for rasisme i pausen.</p>
<p>I andre omgang oppsto det også kaos da Ajara Nchout begynte å gråte etter at hennes mål ble annullert etter en ny VAR-avgjørelse. Samtidig protesterte de andre spillerne i Kamerun høylytt.</p>
<p>Det er hovedsakelig disse hendelsene som har ført til at FIFA startet en undersøkelse.</p>
<p>- Det føltes ikke ut som fotball, for å være ærlig. Det var ikke oppførsel som hører hjemme i en utslagsrunde i et VM. Jeg klarte ikke å nyte det, og det gjorde ikke spillerne mine heller. I pausen var de forvirret og lurte på hva de skulle gjøre. Men de beholdt konsentrasjonen, sa England-trener Phil Neville etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker å straffe Kamerun</div>
<div type="text">
<p>Tidligere har det afrikanske fotballforbundet (CAF) konkludert med at de ønsker å starte sin egen gjennomgang av Kameruns oppførsel i oppgjøret mot England.</p>
<p>- Samtidig som vi er veldig stolte av de afrikanske lagene som deltar i VM, er oppførselen til Kamerun mot England uheldig. Ikke bare ødelegger de kvinnefotball, men også afrikansk fotball som helhet, sier Isha Johansen, leder av kvinnekomiteen i CAF til Reuters.</p>
<p>Johansen, som er gift med norske Arne Birger Johansen, og som også er president i fotballforbundet i Sierra Leone, ønsker nå at Kamerun blir straffet for oppførselen hun betegner som «pinlig».</p>
<p>- Dette er en oppførsel som vi vil gjennomgå og utstede en passende straff for, sier hun ifølge BBC.</p>
<p>England vant kampen 3-0 og møter Norge i kvartfinale torsdag kl. 21.00.</p></div></body></document>
