<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-trumps-mest-alvorlig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trumps-mest-alvorlige-krise/71638744" frk="1241 3 25 7961"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 20:04"/>
<attribute name="author" value="Sindre Granly Meldalen, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Trumps mest alvorlige krise</div>
<div type="ingress">Men det er langt fra sikkert at det ender med riksrett for presidenten.</div>
<div type="author">Sindre Granly Meldalen, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>SVARER MED VIDEO: Demokratene annonserte tirsdag at de begynner prosessen for å stille USAs president Donald Trump for riksrett. Like etter publiserte presidenten denne videoen på sin Twitter-konto. Video: Twitter / CNN</p> <p>OFFENTLIGGJORT: Telefonsamtalen mellom Donald Trump og Ukrainas president, Volodomyr Zelenskyj, er offentliggjort. Skjermdump: Det hvite hus. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p> <p>MEKTIG: Demokratened majoritetsleder i Representantenes hus, Nancy Pelosi. REUTERS/Kevin Lamarque TPX IMAGES OF THE DAY</p> <p>RIKSRETT: 25. juli i år hadde Donald Trump en etter sigende helt spesiell telefonsamtale. Det kan være den utløsende årsaken til at presidenten blir stilt for riksrett. Reporter: Emilie Rydning / Dagbladet</p> <p>EKSPERT: Jan Arild Snoen.</p> <p>UNDER PRESS: Donald Trump mener han ikke har gjort noe galt i sin kontakt med Ukrainas president. Foto: REUTERS/Yana Paskova/NTB Scanpix</p> <p>EKSPERT: Hilmar Mjelde.</p></div>
<div type="text">
<p>Nancy Pelosi, USAs mektigste demokrat, gikk tirsdag offentlig ut og sa at de vil innlede en riksrettsprosess mot president Donald Trump.</p>
<p>Det skjer etter et anonymt varsel om blant annet Trumps samtale med Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj, hvor Trump framsatte ønsker om undersøkelser av tidligere visepresident Joe Biden, som nå er Demokratenes favoritt til å bli presidentkandidat, og etterforskning av hans sønn Hunter Biden.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Trump har overlevd politiske kriser som ville felt enhver annen politiker. Men vil det bli annerledes denne gangen?</p>
<p>- Det ser til nå ut som den mest alvorlige politiske krisen i hans presidentskap. Etter mitt syn er vi nå juridisk, konstitusjonelt veldig nære Grunnlovens bestemmelser om hva som kvalifiserer for riksrett, bare basert på Trumps egne uttalelser, sier Hilmar Mjelde, ekspert på amerikansk politikk og postdoktor ved Universitetet i Bergen (UiB).</p></div>
<div type="title" level="3">Flere er for riksrett</div>
<div type="text">
<p>Enn så lenge tror Mjelde at Trump kommer seg gjennom også denne krisen, hvis det ikke kommer fram mer enn det som allerede er kjent.</p>
<p>- Det må komme frem noe som snur folkestemningen i landet mot Trump, slik republikanerne snudde mot Nixon sommeren 1974. Et enkelt, forståelig ankepunkt. Vi er ikke der enda, mener Mjelde.</p>
<p>Der er enkelte demokratiske representanter uenige. Etter spesialetterforsker Robert Muellers rapport om Russland-etterforskningen var 196 av demokratene i Huset ifølge CNN for å starte en riksrettsprosess mot Trump, mens 39 var mot.</p>
<p>Etter at Ukraina-saken ble kjent, har mer enn 30 ytterligere demokrater blitt for å stille presidenten for riksrett, skriver Washington Post.</p>
<p>New York Times skriver at flere av demokratene som nå har endret syn mener de nye beskyldningene er så alvorlige og samtidig så enkle at publikum vil forstå hva det handler om, i motsetning til den mer kompliserte Russland-etterforskningen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Enorm smørje</div>
<div type="text">
<p>Derfor ønsker også flere av dem at riksrettsprosessen skal handle om Ukraina-påstandene isolert, og ikke alle de andre fortsatt pågående granskningene.</p>
<p>Minerva-kommentator og USA-ekspert Jan Arild Snoen tror Ukraina-saken kan appellere mer til folket enn Russland-etterforskningen gjorde.</p>
<p>- Ukraina-saken ser ut til å være enklere å forklare enn Russland-forbindelsen, som ble en enorm smørje som folk ble lei av. Kan demokratene framstille dette som en ren utpressingssak, kan det være en lettere historie å fortelle til folket. Sjansene for å bli kvitt ham i prosessen er liten, så utslaget sken kan ha på valget er viktig.</p>
<p>Ifølge flere amerikanske medier ba Trump få dager før samtalen med Ukrainas president om at drøyt 3,6 milliarder kroner i militærhjelp til landet skulle fryses. Ifølge det anonyme varselet mot Trump skal han ha kommet med «løfter» i samtalen mot presidenten. Trump avviser beskyldningenem, mens flere tolker innholdet i samtalen som at presidenten utviser press.</p></div>
<div type="title" level="3">- Demokratene er usikre</div>
<div type="text">
<p>Der flere demokrater ønsker en ren Ukraina-prosess, har Nancy Pelosi indikert at de nye beskyldningene skal håndteres av justiskomiteen og koordineres med detil sammen seks allerede pågående granskningene.</p>
<p>Hilmar Mjelde tror enn så lenge at prosessen ikke vil ende i riksrett.</p>
<p>- Til tross for Pelosis uttalelse i går, går Demokratene forsiktig, nesten nølende frem i Kongressen nå. Det viser at også de er usikre på hva de har for hendene, i alle fall politisk. Demokratene kunne gått langt mer aggressivt frem mot riksrett, hvis de ville, sier Mjelde, som mener det kan komme fram opplysninger som endrer bildet.</p>
<p>- Det pågår allerede riksrett-liknende prosedyrer i justiskomiteen. Det må oppstå en tverrpolitisk koalisjon i både Kongress og folket for at Trump skal måtte gå av, i alle fall, uansett hva Huset stemmer for.</p></div>
<div type="title" level="3">- Heksejakt</div>
<div type="text">
<p>Det hvite hus forbereder ifølge Politico overleveringen av både varselet mot Trump og rapporten til generalinspektør for amerikansk etterretning Michael Atkinson om varselet.</p>
<p>Politico skriver at de varslede offentliggjøringene tyder på at Det hvite hus er sikre på at innholdet i samtalen og varselet ikke er så alvorlige at de vil felle Trump. Samtidig sier kilder rundt presidenten til avisa at de risikerer at kampen mot riksrett kan komme til å overskygge resten av Trumps presidentperiode. Trump har kalt prosessen som nå er i gang «en fortsettelse av heksejakten mot ham».</p>
<p>Den republikanske veteranen Newt Gingrich, som er en av Trumps viktigste støttespillere utenfor Det hvite hus, mener på sin side at presidenten vil komme styrket ut av det hele.</p>
<p>- For den gjennomsnittelige amerikaner så vil ikke dette forandre på noe, sier Gingrich til Politico.</p>
<p>I 1998 hadde han samme rolle som Nancy Pelosi har nå i 1998, og ville stille Bill Clinton for riksrett. Den kampen tapte han, og han tror Pelosi vil gjøre det samme nå. Gingrich tror prosessen vil føre til oppmerksomhet rundt beskyldningene mot Hunter Biden, og i forlengelsen av det Joe Biden, og at det vil tjene Trump.</p>
<p>- Det blir en vinn-vinn-situasjon for Trump, sier Gingrich til New York Times.</p></div>
<div type="title" level="3">- Todelt skandale</div>
<div type="text">
<p>Trump selv har sagt at at den kommende kampen bare vil styrke ham.</p>
<p>Hilmar Mjelde mener det er vanskelig å si hvordan prosessen vil påvirke den kommende presidentvalgkampen.</p>
<p>- Riksrettssaken mot Clinton slo tilbake på Republikanerne, fordi landet ikke var overbevist. Clinton økte i popularitet sågar. Trumps strategi er nå å involvere Joe Biden mest mulig, slik at det blir en todelt skandale der hendelsesforløpet er så komplekst og involverer en haug med ukrainere med vanskelige navn slik at folk flest detter av – det er samme strategi som under Russlands-etterforskningen, sier Mjelde.</p>
<p>Demokratene har flertall i Representantenes hus, men ikke i Senatet. I Senatet kreves det også to tredjedels flertall, og minst 20 republikanske senatorer må snu seg mot sin egen president.</p></div>
<div type="title" level="3">- Usannsynlig</div>
<div type="text">
<p>Minerva-kommentator og USA-ekspert Jan Arild Snoen tror heller ikke Donald Trumps posisjon som president er truet.</p>
<p>- Jeg tviler på at det er annerledes denne gangen. Han overlever. Spørsmålet er om han skades politisk av dette. Det vi har sett i snart tre år er at oppslutningen rundt ham ikke varierer mye. Det som har hatt betydning for populariteten hans var da regjeringsapparatet ble stengt ned i fjor. Ellers er det lite som har rokket ved det.</p>
<p>Snoen mener Trumps grep om eget parti er for sterkt, og at det dermed er helt usannsynlig at han vil bli avsatt ved riksrett. Eksperten påpeker likevel at Ukraina-saken vil bli en ytterligere avsporing framover og at det ikke er sikkert hvem som vinner mest på det.</p>
<p>- Spørsmålet er hva de i midten av det politiske landskapet gjør, de som ikke er sterkt tilknyttet et parti, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Politisk spill</div>
<div type="text">
<p>Snoen mener spørsmålet om riksrett er en del av et politisk spill.</p>
<p>- Spørsmålet om riksrett er politisk og ikke juridisk. Det er delte meninger om det, men jeg mener det er det. Det juridiske kommer i andre rekke, sier Snoen.</p></div></body></document>
