<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190725-guvernor-gar-av-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/guvernor-gar-av-etter-vulgaere-meldinger/71430212" frk="468 2 8 2863"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-25 04:24"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Guvernør går av etter vulgære meldinger</div>
<div type="ingress">Etter ukevis med protester har Puerto Ricos guvernør Ricardo Rosselló kunngjort sin avgang.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-07-25</div>
<div type="caption"><p>GÅR AV: Guvernøren i Puerto Rico har kunngjort at han går av 2. august. Dette kommer etter flere uker med protester. Foto: Paul Morigi/AP Images / NTB Scanpix</p> <p>PROTEST: Demonstrantene samla seg utenfor boligen til Rosselló 24. juli for å kreve at han går av som guvernør. Foto: Eric Rojas / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Puerto Ricos guvernør, Ricardo Rosselló går av av etter nesten to uker med protester som krever hans avgang.</p>
<p>Dette ble kunngjort på en pressekonferanse, melder ABC News, og skal skje 2. august.</p></div>
<div type="title" level="3">Krevde avgang</div>
<div type="text">
<p>Demonstranter har i flere uker har krevd at han går av etter lekkingen av flere nedlatende og sexistiske kommentarer han utvekslet med sine nærmeste medarbeidere på sosiale medier hvor både kvinner, homofile og andre velgere var gjenstand for grove vitser.</p>
<p>Rosselló har allerede varslet at han ikke stiller til nyvalg. Han vil fortsette som guvernør til 2. august.</p>
<p>Den nye guvernøren blir Wanda Vázquez som nå fungerer som justisminister.</p></div>
<div type="title" level="3">Lekket vulgære meldinger</div>
<div type="text">
<p>Det var nesten 900 sider med lekkede meldinger fra en gruppechat som førte til ramaskrik i landet - og til slutt guvernørens avgang.</p>
<p>Her skal både Rosselló og flere av hans nærmeste støttespillere ha brukt homofobiske uttrykk mens de omtaler artisten Ricky Martin, bemerket at ordføreren i San Juan, Carmen Yulin Cruz «burde ta medsinene sine», og uttrykt at han er fristet til å skyte henne.</p>
<p>Guvernøren skal også ha referert til den tidligere ordstyreren for bystyret i New York City, Melissa Mark-Vivertio, som en «hore», og vitset om at lik kommer til å hope seg opp etter orkanen Maria tre år siden.</p>
<p>Han har også gjort narr av en overvektig mann som han ble fotografert sammen med.</p>
<p>Saken er under etterforskning, og tirsdag varslet myndighetene at de vil beslaglegge mobiltelefonene til tjenestemenn som var involvert i samtalene. Over tolv personer i Rossellós administrasjon har gått av etter at innholdet i chatten ble lekket tidligere i juli.</p></div>
<div type="title" level="3">«En forferdelig guvernør»</div>
<div type="text">
<p>USAs president Donald Trump har også langet ut mot Rosselló og kalt han «en forferdelig guvernør» etter at pengene som skulle gå til å hjelpe orkanofre og gjenoppbygging, har havnet i hendene på «svært korrupte folk», skriver Reuters.</p>
<p>Det var likevel først etter press fra de mange demonstranene at guvernøren så seg nødt til å fratre stillingen sin - selv om han tidligere nektet å gå av like etter at meldingene ble lekket:</p>
<p>- Jeg fortsetter. Det er mitt ansvar å jobbe for folket på Puerto Rico, og det er det jeg vil fortsette å gjøre, sa han i en pressekonferanse tidligere denne måneden.</p>
<p>Protestene har foregått hver dag siden lekkingen, og folkemengden samla seg utenfor boligen til Rossello med sang, slagord og dans mens de viftet med øyas flagg.</p></div></body></document>
