<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191026-beklager-til-nordmen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/beklager-til-nordmenn/71751415" frk="723 0 4 4295"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-26 03:58"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Beklager til nordmenn</div>
<div type="ingress">Tidligere denne uka tordnet Durek Verrett mot norsk presse etter at boka hans ble stoppet. I en direktesendt video fredag kveld beklager han til dem som han har såret.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-10-26</div>
<div type="caption"><p>TOK FEIL: Durek Verrett snakket direkte med sine følgere på Instagram og kom med en beklagelse til Norge. Video Instagram / Klipp: Øystein Sæthre</p> <p>- AVTRYKK I VAGINA: Durek Verrett, også kjent som prinsesse Märtha Louises kjæreste og selvutnevnt sjaman, uttalte seg om kvinners vagina og sexpartnere til det irske nettstedet Xposé. Det likte ikke kjendislegen Wasim Zahid. Video: Wasim Zahid. Klipp: Marie Røssland</p> <p>SVARER: I en direktesendt video på Instagram, utdyper Durek Verrett hva han mente da han sa at «kvinner får visse avtrykk på innsida av vagina, dersom de har for mange sexpartnere». Video: Instagram/shamandurek</p> <p>STOPPER BOKA: Sjaman Durek Verrets bok «Spirit Hacking», vil ikke bli utgitt på norsk likevel. Forlagt, Ccappelen damm, stopper boka. - Riktig avgjørelse, sier kulturredaktør i Dagbladet, Sigrid Hvidsten.</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uka anklaget Durek Verrett norske medier for å «mobbe» og «sensurere» ham. Tordentalen kom etter at forlaget Cappelen Damm stoppet den planlagte utgivelsen av prinsesse Märtha Louises kjærestes bok.</p>
<p>I tillegg anklaget Verrett legen Wasim Zahid for rasisme. Dette avviste Zahid overfor Dagbladet, og omtalte anklagen som «absurd».</p></div>
<div type="title" level="3">Beklager til nordmenn</div>
<div type="text">
<p>I en direktesendt video fredag kveld beklager han til dem som er blitt såret.</p>
<p>- Jeg gjorde noen feiltakelser i et innlegg hvor jeg sa at Norge forbød boka mi. Det var en misforståelse. Det var forlaget som stoppet boka mi. Så det vil jeg beklage.</p>
<p>- I tillegg vil jeg si unnskyld for å ha generalisert nordmenn. Det er ikke alle i Norge som har et problem med meg. Jeg vil ikke at folk skal misforstå det faktumet at Norge er et vakkert land, med vakre mennesker, og selvfølgelig kjæresten min, som er prinsesse i Norge. Så jeg har selvfølgelig mye respekt og kjærlighet for landet.</p>
<p>- Samtidig kommer vi fra to forskjellige steder. Som dere vet, har jeg vokst opp på Hawaii, så vår måte å takle ting på har vært veldig forskjellige.</p>
<p>- Jeg lærer meg hvordan å forstå nordmenn bedre, og håper at de kan gjøre rom for meg også, og lære mer om meg og være mer kjærlig i prosessen med å lære hverandre å kjenne bedre.</p></div>
<div type="title" level="3">Har fått meldinger</div>
<div type="text">
<p>I videoen sier Verrett at han vet at folk er blitt såret på bakgrunn av e-poster og meldinger som han har mottatt.</p>
<p>- Jeg vet at jeg har såret mange personer i Norge, og det var ikke min intensjon. Fordi jeg vet at nordmenns væremåte er veldig forskjellig fra vår. Jeg beklager og er lei meg for at jeg såret dere. Det var ikke min intensjon.</p>
<p>- Jeg er en veldig utadvendt person. Jeg snakker om det som jeg vet er min sannhet – det jeg har lært og studert. Alt jeg kan gjøre, er å være autentisk og tro mot meg selv. Og dersom folk sier at jeg er falsk eller en svindler, og samtidig aldri har opplevd det jeg gjør, så er det deres valg.</p></div>
<div type="title" level="3">Krass kritikk</div>
<div type="text">
<p>Verretts bok «Spirit Hacking» skulle etter planen gis ut i slutten av denne måneden. Dagbladets anmelder ga boka terningkast én og omtalte boka som «gal manns tale».</p>
<p>Dagbladet har også omtalt at den selverklærte «sjamanen» i boka hevder at dødelige sykdommer som kreft kan oppstå som et resultat av at vi ikke lenger ønsker å leve. Denne påstanden har høstet sterk kritikk fra leger.</p>
<p>I boka lanserer også Verrett teorier om seksuell helse, som sexolog Bente Træen overfor Dagbladet har omtalt som «sprøyt».</p></div>
<div type="title" level="3">Trolig første gang</div>
<div type="text">
<p>Denne uka valgte både forlaget Cappelen Damm og det svenske forlaget Nona å stoppe utgivelsen av Verretts bok.</p>
<p>- Etter at den engelske utgaven ble utgitt, innså vi gjennom de oppslagene som kom, blant annet i Dagbladet, at dette manuset må gjøres til gjenstand for bredere og mer kritisk lesning internt i forlaget, sa forlagssjef i Cappelen Damm, Knut Ola Ulvestad, til Dagbladet.</p>
<p>Ulvestad sa at så vidt ham bekjent, så er dette første gang at Cappelen Damm stopper en utgivelse siden Cappelen og Damm fusjonerte i 2007.</p>
<p>Også kronprins Haakon ble spurt om hva han tenker om boka denne uka.</p>
<p>- Utgangspunktet mitt er at vi har ganske forskjellig tilnærming til disse spørsmålene. Jeg hadde vel tatt utgangspunkt i forskning på helse og det norske helsevesenet, sa han, ifølge NTB.</p></div></body></document>
