<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191004-har-fatt-ny-jobb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/har-fatt-ny-jobb/71673948" frk="292 10 17 1692"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 12:17"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Har fått ny jobb</div>
<div type="ingress">Ronny Johnsen (50) blir hovedtrener for FK Eik Tønsberg.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>NY JOBB: Ronny Johnsen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere Manchester United-spiller Ronny Johnsen har fått ny jobb. Han begynner som hovedtrener for FK Eik Tønsberg så fort som mulig.</p>
<p>Klubben er en sammenslåing av FK Tønsberg og Eik Tønsberg og skal spille i 3. divisjon fra neste sesong.</p>
<p>Ettårskontrakten ble skrevet under tirsdag. Med seg i trenerteamet får han Christopher Barland og Per Egil Swift.</p>
<p>- Det gir et godt signal å ansette Ronny. Vi ønsker å komme tilbake til gammel storhet. Det er en lang prosess og vi må sørge for å bygge riktig, sier Tom Erik Nilsen, som sitter i interimsstyret.</p>
<p>- Vi ønsker å fange nærområdet. Derfor må vi ha lokale profiler og sørge for å ha en økonomi som henger med, sier Nilsen til Dagbladet.</p>
<p>Johnsen har ikke besvart Dagbladets henvendelse. Men til Tønsbergs Blad - som var først ute med nyheten - sier han:</p>
<p>- Jeg har sittet i styret i FK Tønsberg en stund, og det var med en tanke på å drive litt mer med fotball igjen. Nå har jeg vært i Wang-systemet i mange år, og jeg kjente at suget etter å ta en trenerjobb var til stede.</p>
<p>Johnsen startet karrieren i Eik-Tønsberg i 1987. Seinere gikk ferden til Lyn, Lillestrøm, Lillestrøm, Besiktas, Manchester United, Aston Villa, Newcastle og Vålerenga.</p>
<p>Han har også 62 landskamper for Norge. Karrieren var på topp da han spilte for United fra 1996 til 2002.</p>
<p>Om trenerfilosofien sier Johnsen til Tønsbergs Blad:</p>
<p>- Jeg tror det viktigste er at man er seg selv. Jeg har vært heldig, hatt mange dyktige trenere og kunne hentet inspirasjon fra mange. Samtidig har jeg med meg to som også er veldig gode i Barland og Swift.</p></div></body></document>
