<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191202-hedret-kjaresten-und.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hedret-kjaeresten-under-minnestund/71883330" frk="390 4 12 2562"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 12:28"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hedret kjæresten under minnestund</div>
<div type="ingress">Storbritannia arrangerte mandag en minnemarkering for de to som ble drept i terrorangrepet i London, og for å hylle de som overmannet gjerningsmannen.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, NTB I</div>
<div type="date">2019-12-02</div>
<div type="caption"><p>I SORG: Leanne O'Brien omringet av familie under minnestunden i Cambridge i dag. Foto: Pa / Joe Giddens</p> <p>DREPT: Jack Merritt og Saskia Jones ble drept på London Bridge fredag 29. november. Foto: AFP / METROPOLITAN POLICE</p> <p>KJÆRESTEN: Leanne O'Brien trøstes av familiemedlemmer under minnestunden. Foto: Pa / Joe Giddens.</p> <p>MINNESTUND: Londons ordfører Sadiq Khan, statsminister Boris Johnson og Labour-leder Jeremy Corby avbildet under minnestunden. Foto: REUTERS/Toby Melville</p> <p>DREPT: 23 år gamle Saskia Jones og 25 år gamle Jack Merritt mistet livet etter terrorangrepet på London Bridge. Video: Privat. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p></div>
<div type="text">
<p>Iført en falsk bombevest gikk Usman Khan (28) til angrep med kniv på tilfeldige personer på London Bridge fredag forrige uke. Khan ble skutt og drept av britisk politi på brua, etter at forbipasserende klarte å avvæpne, overmanne og holde den mistenkte terroristen nede fram til politiet kom.</p>
<p>To personer ble drept, og ytterligere tre ble skadd. I løpet av helgen ble de to drepte identifisert som Saskia Jones (23) og Jack Merritt (25).</p></div>
<div type="title" level="3">Minnestund</div>
<div type="text">
<p>I dag holdes det minnestund for dem begge i London og Cambridge.</p>
<p>Kjæresten til Merritt, Leanne O'Brien, ble i dag avbildet under en minnestund i Cambridge, hvor begge ofrene hadde studert, skriver Sky News.</p>
<p>De sterke bildene viser O'Brien som gråter og blir trøstet av familie.</p>
<p>Statsminister Boris Johnson, Labour-leder Jeremy Corbyn og Londons ordfører Sadiq Khan var til stede under minnemarkeringen ved Guildhall Yard i London, mens det var ordfører Gerri Bird som ledet minnestunden i Cambridge.</p></div>
<div type="title" level="3">Cambridge-studenter</div>
<div type="text">
<p>De to ofrene var tidligere studenter ved Cambridge-universitetet. De jobbet for det Cambridge-baserte rehabiliteringsprogrammet for straffedømte, Learning Together. Gjerningsmannen deltok på et arrangement i regi av Learning Together i Fishmongers' Hall ved siden av London Bridge, samme dag som han gjennomførte angrepet.</p>
<p>«Hvil i fred, Jack: Du var en vakker sjel som alltid tok de svakes parti», skrev faren David Merritt på Twitter lørdag, som svar på en kondolansemelding fra kolleger og venner av sønnen.</p>
<p>Saskia Jones beskrives av familie som en «morsom, snill og positiv innflytelse i sentrum av mange personers liv».</p>
<p>Jones skal nylig søkt seg inn til en form for politiutdannelse som ville ha kvalifisert henne til å hjelpe ofre for kriminalitet.</p></div></body></document>
