<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190112-nodsamtalen-under-sj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nodsamtalen-under-sjokkfodselen---vi-ante-ingenting/70650826" frk="474 3 10 2810"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 02:54"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="fødsel,nyheter,utenriks,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nødsamtalen under sjokkfødselen: - Vi ante ingenting</div>
<div type="ingress">En kvinne i vegetativ tilstand fødte. Men hvordan hun ble gravid, er det fortsatt ingen som vet.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-01-12</div>
<div type="caption"><p>FØDSEL: Alle de mannlige hjelpepleierne der kvinnen bodde, blir nå DNA-testet som en del av etterforskningen. Video: NTB Scanpix / CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har omtalt saken der en amerikansk kvinne i vegetativ tilstand fødte 29. desember. Saken etterforskes som en mulig voldtekt.</p>
<p>Norsk Helseinformatikk (NHI) definerer vegetativ tilstand som «en tilstand hos en pasient med alvorlig hjerneskade, der pasienten har våknet opp fra koma, men ikke viser tegn til bevissthet om seg selv eller omgivelsene».</p>
<p>Den 29 år gamle kvinnen skal ha vært i denne tilstanden i over et tiår, etter en drukningsulykke.</p>
<p>AP omtaler nå nødsamtalen som ble gjort under fødselen - som kom som et sjokk på de ansatte ved pleiehjemmet.</p>
<p>- Dette er et kjempesjokk. Vi forventet ikke dette, sier en av de ansatte i telefonsamtalen.</p></div>
<div type="title" level="3">DNA-testes</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen som svarte på telefonen, spurte hvor langt på vei den gravide kvinnen var. Sykepleieren svarte at ingen ante noe.</p>
<p>- En av våre pasienter fødte nettopp et barn. Vi hadde ingen anelse om at hun var gravid, sier sykepleieren ifølge NBC News.</p>
<p>Nødsamtalen vitner om sykepleiere i sjokk og en noe dramatisk fødsel, men barnet lever, og tas nå vare på på sykehus sammen med mora. Hvordan tilstanden til de to er, er ikke kjent.</p>
<p>Politiet mener altså at de står overfor en mulig voldtekt, og jobber nå med å finne gjerningsmannen. Som et steg på veien skal alle de mannlige ansatte ved pleiehjemmet nå DNA-testes.</p>
<p>Hacienda Healthcare, som driver dette pleiehjemmet, er et privateid selskap, som tilbyr ulik type hjelp til rundt 2500 mennesker hvert år, ifølge selskapets nettsider. Et flertall av pasientene er barn, ungdom og unge voksne.</p>
<p>Den daglige lederen for dette pleiehjemmet har sagt opp stillingen. Det bekrefter pleiehjemmet i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Fødte en gutt</div>
<div type="text">
<p>Sky News skriver at kvinnens familie har ansatt en advokat, som sier til avisa at familien ønsker privatliv, og at de er dypt berørt over det som har skjedd.</p>
<p>- De vil at jeg skal opplyse om at den lille gutten er født inn i et kjærlig hjem og at han vil bli tatt godt vare på, sier advokaten, som ikke er navngitt.</p>
<p>Kvinnen skal ha vært en del av indianerstammen San Carlos Apache, og talsperson Terry Rambler sier at samfunnet er dypt sjokkert og forskrekket over det som har skjedd.</p>
<p>- Når du har en av dine nære innlagt til behandling, når de er på sitt mest sårbare og avhengig av andre, stoler du på pleierne. Dessverre var det slik at en av de ansatte ikke var til å stole på og utnyttet henne, sier han til Sky News.</p>
<p>CNN skriver at en lege skal ha undersøkt kvinnen 37 uker før hun fødte. Da skal han ikke ha oppdaget noen store endringer i hennes helsesituasjon.</p></div></body></document>
