<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191115-frode-berg-i-video-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frode-berg-i-video---det-har-vaert-toft/71826581" frk="385 0 0 2267"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 21:02"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frode Berg i video: - Det har vært tøft</div>
<div type="ingress">Takker Litauens president, og sier han er på et trygt sted.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-11-15</div>
<div type="caption"><p>NY VIDEO: Spiondømte Frode Berg snakker ut i en video på Facebook. Video: Privat</p> <p>SNAKKET SAMMEN: Anita Berg, kona til Frode Berg, kunne fortelle at hun akkurat har snakket med Frode Berg. Reporter: Jesper Nordahl Finsveen. Video: Nine Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Frode Berg forteller i en video på Facebook fredag kveld, at det har vært en tøff tid i russisk varetekt.</p>
<p>- Jeg vil ikke gå inn på saken i denne omgang, men kommer tilbake med en pressekonferanse i nær framtid, sier Berg.</p>
<p>Han forteller videre at han for tida er på en trygg plass i Litauen, for å roe ned og komme til hektene igjen.</p>
<p>- Jeg ser fram til å få møte familien i de nærmeste dagene, sier Berg og takker samtidig for støtten han har fått fra alle, spesielt familien.</p>
<p>- Jeg retter også en spesiell takk til Litauens president som har gjort en utveksling mulig, sier Berg.</p></div>
<div type="title" level="3">Har snakket med Solberg</div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse fredag kveld, bekreftet Erna Solberg at Frode Berg er i Litauen fredag kveld. Han vil komme hjem til Norge så snart det er praktisk mulig.</p>
<p>Statsministeren snakket selv med Berg på telefon lørdag.</p>
<p>- Jeg ønsket ham velkommen hjem, sa Solberg.</p>
<p>Hun takket samtidig Litauiske myndigheter for deres innsats for å få Frode Berg fri. Hun rettet en ekstra takk til den litauiske statsministeren, for hans innsats.</p></div>
<div type="title" level="3">Jevnlig kontakt</div>
<div type="text">
<p>Utenriksminister Ine Eriksen Søreide sa på samme konferanse at det er bra Frode Berg nå er ute av fengsel. Målet har hele tida vært å få Berg hjem, understreket Søreide.</p>
<p>- Vi har hatt jevnlig kontakt med hans nærmeste, som har hatt mye usikkerhet og uro, fortalte Søreide.</p>
<p>Hun roste også lokalsamfunnet i Kirkenes for måten de har kjempet for Bergs sak.</p>
<p>- Det har vært lange dager, uker og måneder for Berg. Vi har jobbet med en rekke muligheter, og det har vært kontakt med litauiske myndigheter i lang tid, sa utenriksministeren.</p>
<p>Frode Berg ble overlevert på grensa mellom Litauen og Russland fredag formiddag. Etter dette har han hatt kontakt med familien og statsminister Erna Solberg. Også Søreide har snakket med Berg.</p>
<p>- Når han ønsker å reise hjem, er opp til ham. Vi bidrar med transporten hjem når han ønsker det, sa utenriksministeren.</p></div></body></document>
