<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191228-dode-pa-julaften.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/dode-pa-julaften/71973177" frk="203 0 0 1285"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 15:28"/>
<attribute name="author" value="Frida Fliflet"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Døde på julaften</div>
<div type="ingress">Skuespiller Andrew Dunbar døde i sitt eget hjem, ifølge britiske medier.</div>
<div type="author">Frida Fliflet</div>
<div type="date">2019-12-28</div>
<div type="caption"><p>DØDSFALL: Andrew Dunbar medvirket i mange sesonger av Game of Thrones. Video: HBO</p> <p>STORT SAVN: Andrew Dunbar var svært godt likt av alle på Game of Thrones-settet, ifølge venner og kollegaer. FOTO: Helen Stills/HBO</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Skuespiller Andrew Dunbar døde julaften i sitt eget hjem i Belfast, Nord-Irland.</p>
<p>Det melder flere britiske og irske medier, blant dem The Independent.</p>
<p>Dunbar var i trettiårene og fra Portrush i Nord-Irland. Dødsårsaken er ukjent.</p>
<p>I «Game of Thrones» var han såkalt «body double», eller stedfortreder, til Alfie Allen som spilte Theon Greyjoy. Han hadde også flere mindre roller, blant annet som en «Northener», en av Jon Snows allierte.</p>
<p>I tillegg spilte Dunbar i den populære britiske sitcom-en «Derry Girls» og BBC-serien «Line of Duty».</p>
<p>Medskuespiller Andy McClay fra Game of Thrones forteller til Belfast Live at den avdøde kollegaen blir dypt savnet:</p>
<p>- Alle ville alltid ha Andrew. Det var bare noe med ham som var spesielt. Folk følte seg alltid bra rundt ham, sa McClay.</p>
<p>- Mange kommer til å reise hit for å delta i begravelsen hans: skuespillere, regissører, sminkører og mange, mange andre. Alle som møtte Andrew ble glade i ham.</p></div></body></document>
