<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191231-therese-johaug-jeg-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/therese-johaug--jeg-er-ikke-uslaelig/71978559" frk="523 12 37 2904"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 08:24"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Therese Johaug: - Jeg er ikke uslåelig</div>
<div type="ingress">Det er ikke bare lett å være skiløperen Therese Johaug (31) selv om de fleste ser på henne som uovervinnelig. Kravene er skyhøye.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-31</div>
<div type="caption"><p>KLAR TALE: Therese Johaug mener det plutselig kan snu. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>MASSEFALL: Det gikk skikkelig galt i sprintfinalen da de svenske langrennsløperne åpnet sesongen.</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Tour de Ski etappe tre starter 14.55 tirsdag.</p>
<p>Hun har ikke tapt et eneste distanserenn så langt i sesongen, og hun er stor favoritt foran tirsdagens 3. etappe i Tour de Ski.</p>
<p>– Ja, jeg vet at dere mener jeg uslåelig, men jeg vet selv at jeg ikke er det. Det sa jeg i VM i fjor, og det fikk vi beviset på i 10-kilometeren. Plutselig så snur det.</p>
<p>– Du vant den 10-kilometeren i VM i Seefeld?</p>
<p>– Jo, da, men det var ganske tett mellom sekundene, sa Johaug da hun møtte et samlet pressekorps utenfor den norske smøretraileren i Toblach mandag formiddag.</p>
<p>Da hadde hun akkurat vært ute på ski i et par timers tid i strålende sol. Johaug var som vanlig en av de første ut i sporet på hviledagen i Tour de Ski, og denne gangen også en av de siste inn igjen. Den 31-årige verdenscuplederen overlater sjelden noe til tilfeldighetene.</p>
<p>– Jeg brukte en del tid på testing for å finne godskiene.</p>
<p>– Og fant du dem?</p>
<p>– Ja, jeg tror det.</p></div>
<div type="title" level="3">Angrep</div>
<div type="text">
<p>Therese Johaug ligger på fjerdeplass i sammenlagt etter to etapper av årets tour i Mellom-Europa. Hun har fem sekunder opp til Russlands leder Natalia Neprjajeva.</p>
<p>Nå venter det tre etapper som burde passe Tour de Ski-vinneren fra 2014 og 2016 veldig bra.</p>
<p>– Ja. Klart det. Jeg må benytte denne muligheten med 10 kilometer skøyting i morgen, 10 kilometer jaktstart onsdag og 10 kilometer klassisk fellesstart fredag med tanke på sprinten i Val di Fiemme lørdag. Jeg har følt meg bra, og når jeg presterte såpass bra prologen i Lenzerheide, så viste det at jeg har litt fart i kroppen. Det er betryggende med tanke på rennet i morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">Spent</div>
<div type="text">
<p>Johaug har ennå ikke tapt et distanserenn denne sesongen og gjør det bare neppe tirsdag heller.</p>
<p>Men det gjør det ekstra spennende at Ingvild Flugstad Østberg og Ebba Andersson har meldt seg på igjen etter startnekt og skade.</p>
<p>– Jeg tipper det blir rask løpstid, og jeg tror nok ikke det blir stor avstand mellom oss. Ingvild (Flugstad Østberg) og Ebba (Andersson) er tilbake, og jeg vet ikke hvorden de gjør det på sin første 10 kilometer skøyting for sesongen. Det har vært omtrent halvminuttet ned til Heidi Weng de senere årene, og jeg tipper at det blir kortere enn det denne gangen hvis jeg har en god dag.</p>
<p>– Hvilket forsprang bør du ha foran jaktstarten?</p>
<p>– Jeg bør ha en 10-12 sekunder. Det er forskjell på 10 og 15 sekunder, og jeg må forsøke å få mest mulig. Jeg skal gå alt jeg har og så tar vi resultatet i etterkant. Jeg har sagt hele veien at jeg er forberedt på å bli slått. På en dårlig dag ruller sekundene fort på, sa Johaug.</p></div></body></document>
