<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190807-fbi-topp-sparket-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fbi-topp-sparket-etter-trump-kritiske-meldinger-na-saksoker-han-fbi/71466169" frk="876 5 31 5528"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-07 00:41"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">FBI-topp sparket etter Trump-kritiske meldinger. Nå saksøker han FBI</div>
<div type="ingress">Kalte Trump «avskyelig» og sa «vi vil stoppe ham».</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-08-07</div>
<div type="caption"><p>SAKSØKER: Peter Strzok krever å få jobben sin tilbake. Foto: REUTERS / Joshua Roberts / NTB scanpix</p> <p>FEIL BY: På en direktesendt pressekonferanse gikk det i surr for president Donald Trump om hvor det hadde vært massedrap i USA sist uke. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Det vakte ganske stor oppsikt da den respekterte og rutinerte FBI-toppen, Peter Strzok, i desember 2017 ble fjernet fra etterforskningen av Russlands involvering i det amerikanske presidentvalget i 2016.</p>
<p>Et drøyt halvår seinere ble han også sparket fra FBI.</p>
<p>Strzok, tidligere nestsjef i FBIs etterretningsavdeling, var den med høyest rang i FBI håndplukket til spesialetterforsker Robert Muellers etterforskning, og han hadde også hatt en svært sentral rolle i etterforskningen av Hillary Clintons e-post året før.</p></div>
<div type="title" level="3">«Avskyelig»</div>
<div type="text">
<p>I forkant av at Strzok ble fjernet fra etterforskningen, og etter hvert sparket, ble det kjent at han under valgkampen i 2016 begynte å utveksle politisk ladde tekstmeldinger med FBI-advokat Lisa Page, som han hadde et forhold med.</p>
<p>Meldingene, som ble sendt på jobbtelefoner, inneholdt kritikk av flere politikere, men aller mest av daværende presidentkandidat, Donald Trump.</p>
<p>Strzok omtalte Trump som «avskyelig» og en «katastrofe». I august 2016 fikk han en melding fra Page der hun skrev «Trump kommer aldri til å bli president, ikke sant? Ikke sant?!»</p>
<p>«Nei, han blir ikke det. Vi stopper ham», svarte Strzok, ifølge Washington Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Saksøker FBI</div>
<div type="text">
<p>Etterforskere i Justisdepartementet tolket meldingen dit hen at Strzok «impliserer at han er villig til å ta offisielle grep for å påvirke presidentkandidatens valgmuligheter». Strzok selv sier i søksmålet at han overhodet ikke mente det på den måten, men at han var overbevist om at velgerne ikke ville stemme på Trump.</p>
<p>Nå saksøker Strzok FBI, skriver nyhetsbyrået AP. I søksmålet krever han å få tilbake jobben og få etterbetalt lønn, fordi han mener han ble feilaktig sparket for å ha kritisert presidenten.</p>
<p>Innledningsvis ble Strzok suspendert i 60 dager, men visedirektør i FBI, David Bowdich, fastslo etter hvert at Strzok «stadige dårlige avgjørelser under bruk at av en FBI-enhet» stilte FBIs avgjørelser i Clinton-etterforskningen og Russland-etterforskningen i et dårlig lys. Dermed ble han sparket</p></div>
<div type="title" level="3">Ubønnhørlig press</div>
<div type="text">
<p>I søksmålet fra den tidligere FBI-toppen argumenteres det med at FBI til slutt måtte bøye seg for det «ubønnhørlige presset fra president Trump og hans politiske allierte» da de sparket ham.</p>
<p>Strzok mener han ble urettferdig behandlet da han ble sparket for å ha gitt uttrykk for sine politiske meninger, og peker på at andre personer i FBI har gitt uttrykk for Clinton-kritiske holdninger, uten å bli straffet.</p>
<p>Søksmålet viser også til at Trump-rådgiver, Kellyanne Conway, ikke har blitt sparket, selv om det ble slått fast at hun brøt «the Hatch Act», en lov som begrenser personer i regjeringsapparatet anledning til politisk aktivitet. Conway hadde snakket nedsettende om demokratiske presidentkandidater.</p>
<p>«Trump-administrasjonen har konsekvent tolerert, og til og med oppmuntret til, politiske uttalelser fra føderalt ansatte, så lenge de roser president Trump og angriper hans politiske motstandere», heter det i søksmålet.</p></div>
<div type="title" level="3">Brøt retningslinjer</div>
<div type="text">
<p>I en intern rapport fra FBI ble det pekt på at Strzok hadde brutt FBIs retningslinjer på tre måter under valget. Han hadde utvist «uprofesjonell oppførsel» på fritida, ved å bruke en telefon han hadde fått av FBI til å sende private meldinger.</p>
<p>Strzok skal også ha brutt FBIs retningslinjer da det ble oppfattet som at han somlet da de skulle gjennomsøke en av Hillary Clintons rådgiveres laptoper, og han begikk et «sikkerhetsbrudd» da han sendte noen sensitive dokumenter til sin personlige Gmail-konto.</p>
<p>Konsekvensen av den interne rapporten ble riktignok ikke at Strzok fikk sparken, men han ble suspendert. Denne avgjørelsen ble etter hvert tilsidesatt av visedirektør Bowdich, som bestemte seg for å sparke Strzok. Det ble av eksperter omtalt som en svært uvanlig avgjørelse.</p></div>
<div type="title" level="3">«Syk taper»</div>
<div type="text">
<p>Strzok mener også at Justisdepartementet krenket hans personvern da de delte de nevnte tekstmeldingene med journalister, og at de var ute etter å ødelegge hans rykte og ydmyke ham. Til sammen offentliggjorde de rundt 400 meldinger.</p>
<p>«Denne kampanjen for å gjøre spesialagent til skurk, bidro til FBIs beslutning om å urettmessig sparke ham, så vel som til hyppige hendelser med trakassering både i offentligheten og på nettet, og trusler om vold mot Strzok og hans familie, som begynte da meldingene først ble gitt til media og har fortsatt til den dag i dag», heter det i søksmålet.</p>
<p>Trump har tvitret om Strzok rundt 20 ganger siden begynnelsen av 2018. Han har kalt ham en «syk taper», «inkompetent» og «korrupt». Før Strzok fikk sparken, i juni 2018, sa Trump at han var «forbløffet» over at Strzok fremdeles var ansatt i FBI, skriver Politico.</p>
<p>- Peter Strzok skulle blitt sparket for lenge siden, sa Trump.</p>
<p>Under en høring i Kongressen i fjor sa Strzok at han angret på meldingene, men han sa også at dersom han virkelig hadde ønsket å skade Trumps sjanser til å bli president, så hadde han lekket eksistensen av Russland-etterforskningen, som på det tidspunktet ikke var kjent.</p>
<p>Om meldingene sa Strzok:</p>
<p>- Det er en forventning om at de ikke kommer til å bli offentlige. Jeg hadde ingen anelse om at det kom til å skje, og, helsike heller, hvis jeg visste det, så ville jeg aldri ha gjort det.</p></div></body></document>
