<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190208-full-krise-i-plantas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/full-krise-i-plantasjen/70746498" frk="386 16 41 2530"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 09:29"/>
<attribute name="author" value="Martine Holøien Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="økonomi,nyheter,innenriks,plantasjen,hegnar.no"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full krise i Plantasjen</div>
<div type="ingress">Tidligere denne uka gikk konsernsjefen i Plantasjen på dagen. Nå har selskapets eier sluppet (røde) tall for fjerde kvartal.</div>
<div type="author">Martine Holøien Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-02-08</div>
<div type="caption"><p>BLØR PENGER: Plantasjen fortsetter å tape penger.</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no): Mandag kom meldingen om at Daniel Juhlin slutter i jobben som adm. direktør i Plantasjen med umiddelbar virkning.</p>
<p>Juhlin gikk av som konsernsjef ei drøy uke før Ratos, som eier Plantasjen, legger fram regnskapstall.</p>
<p>- Vi vil takke Daniel for sitt harde arbeid og positive bidrag til selskapet i en utfordrende periode. Styremedlem Christer Åberg vil nå gå inn i stillingen som fungerende konsernsjef. Christer har, med en dokumentert historie med sterk ledelse i forbruker- og detaljhandel, en meget egnet profil for å styrke Plantasjens styre. Hans tidligere erfaringer inkluderer mange års lederstillinger hos Unilever og Orkla, samt adm. direktør i Hilding Anders og Arla Foods AB. Christer var inntil nylig konsernsjef i McDonald's Nordic, uttalte Anders Slettengren, visepresident i Ratos og ansvarlig for Plantasjen, i meldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Restrukturering på gang</div>
<div type="text">
<p>Plantasjen leverte i tredje kvartal et justert driftsresultat på minus 45 millioner svenske kroner, og selskapet er i ferd med å gjennomføre en restrukturering for å kutte kostnader, ifølge E24.</p>
<p>- Vi ser lavere faste kostnader samtidig som vi investerer i butikkene i Sverige og Norge. Vi har også fått ned driftsutgiftene, forklarte Ratos' toppsjef, Jonas Wistrøm, i forbindelse med framleggelsen av kvartalstallene, ifølge avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Full krise</div>
<div type="text">
<p>Fredag er Ratos ute med tall for fjerde kvartal.</p>
<p>Kvartalsrapporten viser at selskapet igjen gikk med underskudd. Ratos fikk et resultat før skatt på minus 747 millioner svenske kroner.</p>
<p>Videre varsler Ratos et kutt i utbytte for 2018 på 75 prosent, fra to svenske kroner til 50 øre.</p>
<p>Plantasjen alene hadde et resultat på driften på minus 155 millioner kroner i kvartalet, mot minus 109 millioner i fjor.</p>
<p>Videre hadde Plantasjen en nedgang i omsetningen. Selskapet omsatte for 737 millioner kroner i kvartalet, som er en nedgang fra 755 millioner kroner i samme periode i fjor.</p>
<p>Konsernet har også foretatt nedskrivninger på 600 millioner kroner i Plantasjen. Nedskrivningen har ført til at Ratos har sett seg nødt til å spytte inn mer penger i Plantasjen. Et planlagt kapitalinnskudd på 200 millioner kroner ble gjennomført i Plantasjen i januar 2019 for å redusere belåningsgraden til selskapet, opplyses det.</p>
<p>Ratos får fredag juling på Stockholms-børsen, der selskapet stuper hele 19,36 prosent.</p></div></body></document>
