<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191023-usikker-pa-egen-tren.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/usikker-pa-egen-trening---et-eksperiment/71732667" frk="578 7 28 3524"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 05:50"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Usikker på egen trening: - Et eksperiment</div>
<div type="ingress">Martin Johnsrud Sundby har prioritert familie foran landslag før kommende sesong. 35-åringen innrømmer at det er tungt å gå på en mesterskapsfri vinter.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-10-23</div>
<div type="caption"><p>TRAVEL: Martin Johnsrud Sundby har dårlig tid med å komme seg i konkurranseform før sesongstart på Beitostølen neste måned. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Afterski #12: VM er over for denne gang, og for Norges del ble det tidenes fest. Se også hvorfor Klæbo ropte desperat etter mediesjefen - og hvorfor Gunde Svan får tyn. Reporter/video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet</p> <p>ENDELIG: Martin Johnsrud Sundby vant sitt første individuelle VM-gull i onsdagens 15-kilometer. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>HOLMENKOLLEN (Dagbladet): Martin Johnsrud Sundby har dårlig tid. Om bare noen få ukers tid er samtlige satsende skiløpere i Norge på plass på Beitostølen for å innlede sesongen.</p>
<p>- Jeg har en måned på meg nå og det er helt i grenseland på hva jeg trenger for å komme meg i form til å konkurrere med de unggutta her, sier en åpenhjertig Sundby til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg vet hva som er optimalt og så vet jeg at jeg ikke gjør ting på akkurat den måten. Likevel må jeg optimalisere det jeg driver meg, forteller Sundby.</p>
<p>Landslagets lengstværende medlem har fått kjøre sitt eget løp denne sommeren og høsten. Hverdagen har gjort at Røa-løperen ikke har i nærheten av like mange samlingsdøgn som kompisene på landslaget.</p></div>
<div type="title" level="3">Kutter treningstimer</div>
<div type="text">
<p>Derfor passer det veteranen perfekt at allroundlandslaget for andre år på rad har valgt bort treningssamling i høyden i Alpene sent på høsten. Da hadde ikke Sundby trent med lagkameratene. I stedet er de samlet på hans hjemmebane, i Oslo.</p>
<p>- Som familiefar for to og med mine 35 år får jeg ikke nok hvile med tanke på treningen jeg i utgangspunktet ønsker å gjennomføre. Derfor går jeg ned i antall treningstimer hvert eneste år, sier Sundby.</p>
<p>Da han fra 2013 til 2016 var verdens beste langrennsløper og vant verdenscupen tre ganger (en ble han fratatt på grunn av brudd på WADA-reglementet, journ.anm.), trente Sundby opp mot 1200 timer i året.</p>
<p>I år blir det trolig flere hundre timer færre. Sundby forteller til Dagbladet at han ikke har oversikt over det nøyaktige timeantallet sitt lengre.</p>
<p>- Jeg vet ikke nøyaktig hvor mange timer jeg trener, for jeg har sluttet å skrive treningsdagbok.</p>
<p>Verdensmesteren på 15 kilometer klassisk fra Seefeld forrige vinter virker avslappet mellom samtalene med norsk presse på landslagssamlingen i Kollen, men innrømmer at det han holder på med er en liten gambling.</p>
<p>- Det blir et nytt eksperiment hvert eneste år akkurat nå. Jeg vet ikke sikkert hvordan det vil fungere, sier Sundby.</p>
<p>Se igjen Sundbys reaksjon da VM-gullet ble sikret i februar på en høydramatisk 15-kilometer.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskelig å finne motivasjon</div>
<div type="text">
<p>VM-gullet individuelt var det som manglet i troféskapet til Sundby. Dermed er det kanskje ingen stor overraskelse av at han har hatt problemer med å motivere seg for å være på topp treningsmessig før en mesterskapsfri sesong.</p>
<p>Som Nettavisen fortalte mandag er Sundbys plan å stå over Tour de Ski, som han har vunnet ved to anledninger tidligere. I stedet er det en annen Tour som Sundby har pekt seg ut.</p>
<p>- Det er vanskelig å finne motivasjon til enkeltrenn denne vinteren. Jeg synes Tour 2020 virker spennende og kanskje blir det hovedmålet. Med to tremiler bør det passe meg ganske bra. Ellers blir det å sikte seg inn på så mange pallplasser som mulig og utvide CV’en slik, forteller Sundby.</p></div></body></document>
