<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190923-scoret-for-han-ble-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/scoret-for-han-ble-utvist-etter-to-gule-kort-pa-fa-sekunder/71631907" frk="673 3 14 4018"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-23 18:56"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Scoret før han ble utvist etter to gule kort på få sekunder</div>
<div type="ingress">Molde økte serieledelsen til fem poeng etter dramatisk avslutning.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-23</div>
<div type="caption"><p>UTVIST: Ohi Omoijuanfo fikk det røde kortet etter to gule kort på få sekunder. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>FIKK JULING: Vålerenga står med åtte strake kamper uten seier etter å ha blitt latterliggjort med 0-4-tap hjemme mot Viking. Video: Fotball Media. Reporter: Fredrik N. Filtvedt.</p> <p>FRISPARK I FORKANT? Det er spørsmålet mange stiller seg etter at Eirik Hestad ga Molde ledelsen. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stabæk - Molde 1-2 (0-0)</p>
<p>Serieleder Molde kom ikke til dekket bord i Bærum i kveld, mot et Stabæk-lag som bare sto med to tap på elleve hjemmekamper i ligaen denne sesongen. Det til tross for at laget bare ligger fire poeng unna direkte nedrykk.</p>
<p>At Stabæk kan sette kjepper i hjulene for topplag, viste laget i forrige serierunde, da det ble 3-3 mot et gulljagende Bodø/Glimt.</p>
<p>Molde ville øke tabelledelsen til fem poeng med tre poeng i kveld, og måtte lenge slite for seieren.</p>
<p>Da den forløsende scoringen endelig kom, etter en omdiskutert situasjon i forkant, slappet laget tilsynelatende mer av. Ikke lenge etterpå doblet Ohi Omoijuanfo ledelsen mot gamle lagkamerater, før Stabæk reduserte på overtid mot ti mann.</p>
<p>For Ohi kunne fått en jubelkveld på sin gamle hjemmebane, men klarte kunststykket å bli sendt i dusjen etter to gule kort på få sekunder.</p>
<p>Det ga en dramatisk avslutning, der Stabæk fort kunne fått med seg poeng.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjansefattig</div>
<div type="text">
<p>De seks siste innbyrdes oppgjørene mellom lagene hadde gitt hjemmeseier og tre scoringer til hjemmelaget. Den statistikken ble brutt i kveld.</p>
<p>Det første kvarteret inneholdt veldig få sjanser å skrive hjem om, med to kompakte lag på Nadderud.</p>
<p>Molde kunne tatt føringen tidlig etter en enorm mulighet signert Kristoffer Haugen. En corner ble stanget inn i boksen der Haugen til slutt fikk avsluttet fra kloss hold, men ballen ble stoppet foran streken.</p>
<p>Molde hadde mye ball, men klarte ikke å feste noe skikkelig grep om kampen i den første omgangen. Stabæk kunne fort gått til pause med ledelse, men skuddet til Luc Kassi fra distanse gikk like over mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Omdiskutert scoring</div>
<div type="text">
<p>Trener Erling Moe mente Molde måtte sette mer fart og bruke færre berøringer før de slapp fra seg kula, men det var Stabæk som gikk i strupen på Molde etter hvilen.</p>
<p>Ola Brynhildsen dukket plutselig opp på bakre stolpe hvor ballen ble slått, men ble forstyrret så mye at han ikke fikk avsluttet.</p>
<p>Det var starten på en god Stabæk-periode. Like etterpå hamret Emil Bohinen ballen i tverrliggeren helt oppe i krysset på et frispark, før Vegard Forren måtte stange ballen ut av farlig område etter en svak heading mot Molde-buret.</p>
<p>Men i stedet for scoring til hjemmelaget, skjer det som ofte skjer i fotball når et lag presser: mål i andre enden.</p>
<p>De blåkledde ropte på frispark da Leke James dyttet unna Ronald Hernandez på kanten og spilte ballen til Eirik Hestad, som enkelt kunne bredside ballen i mål.</p>
<p>- For meg er det frispark. Han hadde aldri nådd den ballen Leke James, uten å dytte Hernandez ut av balanse, mente MAX-kommentator Kenneth Fredheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødt kort</div>
<div type="text">
<p>Hvis den første scoringen var omdiskutert, var den andre av det vakre slaget. Molde spilte ut Stabæk da Ohi scoret mot gamle lagkamerater. Spissen bredsidet inn sin 12. scoring i Eliteserien etter vakkert kombinasjonsspill i forkant mellom Etzaz Hussain og Haugen.</p>
<p>Men etter den søte kløe kom den sure svie for Ohi, som ble utvist da han pådro seg to gule kort på noen sekunder. Først stoppet han en kontring, før han sparket bort ballen like etterpå.</p>
<p>- Søtt og surt gjensyn med Nadderud for Ohi, mente Fredheim.</p>
<p>Publikum på Nadderud fikk fornyet spenning da Brynhildsen kombinerte med Bohinen og sendte ballen i nettet like etter at klokka hadde passert 90 minutter.</p>
<p>Samme mann trodde han hadde satt inn 2-2 tre minutter etterpå, men ble avblåst for offside. Seks minutter ut i overtiden skjøt Kosuke Kinoshita i stolpen. Dermed slapp Molde med skrekken og rodde seieren i land.</p></div></body></document>
