<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191027-matte-ta-pause-fra-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/matte-ta-pause-fra-hollywood/71630694" frk="849 5 26 4921"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 09:40"/>
<attribute name="author" value="Kjersti Flaa"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Måtte ta pause fra Hollywood</div>
<div type="ingress">Skuespiller Renee Zellweger (50) spiller Judy Garland i ny film. Hun mener de to Hollywood-profilene har mye til felles.</div>
<div type="author">Kjersti Flaa</div>
<div type="date">2019-10-27</div>
<div type="caption"><p>BIOGRAFI-FILM: Renée Zellweger spiller Judy Garland helt på slutten av livet i «Judy». Video: Roadside Attractions/LD Entertainment</p> <p>SOM JUDY: Zellweger spiller Judy Garland i hennes siste leveår, på jakt etter et nytt comeback. Foto: Roadside Attractions/AP/NTB scanpix</p> <p>VIST I TORONTO: Regissør Rupert Gooud, Zellweger og medskuespiller Finn Wittrock under premieren på «Judy». Foto: NTB scanpix</p> <p>PÅ SCENEN: Judy Garland spilte flere konserter på slutten av sitt liv, et comebackforsøk som skildres i filmen «Judy». Hun døde i 1969, bare 47 år gammel. Foto: Granger/REX/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>TORONTO (Dagbladet): Norskættede Renée Zellweger (50) likner nesten en porselensdukke i det hun føler seg frem på stolen på hotellet i Toronto. Stemmen er sart, og hun hvisker nesten frem ordene.</p>
<p>- Judy tilhører en annen generasjon enn det jeg gjør. I dag har vi mer innflytelse på vår egen karriere, og man kan si i fra hvis noe føles ukomfortabelt, sier Zellweger, og sikter til rollen hun har som entertaineren Judy Garland i filmen «Judy».</p>
<p>Den berømte barnestjernen døde i 1969, bare 47 år gammel. I filmen møter vi Garland på sitt aller mest sårbare, i jakten på et nytt comeback, som aldri kom.</p></div>
<div type="title" level="3">Ansiktsproteser</div>
<div type="text">
<p>Med sin egen sangprakt tar Zellweger oss med til London, og sangerinnens siste leveår.</p>
<p>- Vi gikk gjennom mange prosesser i forhold til hvordan looken min skulle være, fortsetter skuespilleren, som bærer nyanserte kopier av mange av Garlands kjente antrekk i filmen.</p>
<p>- Jeg var utrolig lykkelig da jeg hadde ansiktet fullt av proteser og hadde fått store kinn på plass. Desto lenger jeg kom bort fra den jeg virkelig er, jo mer autentisk føltes Judy for meg. Sånn har jeg det alltid med rollefigurer, sier hun.</p>
<p>- Hvordan fant du frem til den hun var som person?</p>
<p>- Judy pleide å te seg på en helt spesiell måte, så jeg prøvde å gjøre meg kjent med den delen først gjennom å se på masse gamle intervjuer på YouTube. Resten handlet om å fylle inn tomrommene fra det som finnes av materiale. Samt det å forstå hvordan det er å være en offentlig person som blir revet i stykker. Jeg prøvde å finne balansen mellom det som faktisk skjedde - og hvordan hun må ha følt det.</p>
<p>Zellweger, som steppet og sang i musikalen «Chicago» i 2002, synger alle sangene selv også denne gangen. På hjemmebane liker hun også å klimpre på pianoet.</p>
<p>- Jeg pleier å spille piano og synge for hundene mine, Patty og Rufus. De har noen favoritter – samt noen de skulle ønske jeg sluttet å spille, ha, ha. Jeg blir så glad av å synge.</p>
<p>- Så du er flink på piano?</p>
<p>- Vel, jeg ville ikke påstå det, og det vil nok ikke hundene mine heller, ha, ha.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forstår Judy</div>
<div type="text">
<p>I 2010 tok Zellweger selv en pause fra Hollywood i seks år. Hun hadde behov for å trekke seg bort fra den offentlige personen hun var ble tvunget til å være så altfor ofte. Hun følte at hun måtte ta bedre vare på seg selv. Oscar-vinneren brukte blant annet mye tid i terapi.</p>
<p>- En av grunnene til at jeg ville ta på meg denne rollen er fordi jeg forsto Judy og hennes omstendigheter. Jeg har ikke barn selv, og jeg har aldri blitt utnyttet på den måten som hun ble, men jeg kan identifisere meg med hennes erfaringer. Det er likevel vanskelig å forestille seg hvordan det må ha vært å ikke ha hatt muligheten til å ta en pause. For meg var det en velsignelse at jeg kunne ta litt fri og fokusere på helsen min.</p>
<p>Zellweger sitter rakrygget med bare, bleke skuldre i en 50-talls inspirert fotsid kjole. Tross i sin beskjedne fremtoning, minner entusiasmen om en småpike første skoledag som aller helst vil rekke opp hånden hele tiden.</p>
<p>- Jeg hadde en helt annen oppvekst enn Judy, fortsetter Zellweger, som vokste opp med norsk mor og sveitsisk far.</p>
<p>- Jeg ble oppdratt av et par frisinnede globetrottere som ville se og oppleve verden. De er veldig tradisjonelle på en måte, men også nysgjerrige og eventyrlystne, noe de også oppfordret meg og min bror til å være. Vi kjedet oss aldri hjemme hos oss.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har vært heldig</div>
<div type="text">
<p>Hun smiler takknemlig så de smale øynene forsvinner inn i to streker.</p>
<p>- Jeg har vært utrolig heldig. Jeg har aldri følt at jeg har måttet fylle et tomrom inni meg, eller at jeg ikke har kunnet leve det livet jeg selv har ønsket.</p>
<p>Sist gang vi møttes fortalte Zellweger at hun, takket være sin norske mamma Kjellfrid, hørte på «Anita»-sanger under hele oppveksten. De to pleide å snakke norsk sammen helt til Zellweger begynte på skolen og ble mobbet for aksenten sin.</p>
<p>- Jeg har alle de gamle albumene hennes hjemme, stråler hun, mens hun på oppfordring prøver og huske etternavnet.</p>
<p>- Er det Anita Hegerland kanskje?</p>
<p>Hun funderer litt. Legger hodet på skakke.</p>
<p>- Hm. Jeg husker ikke hva hun heter til etternavn. Jeg skal sjekke albumene hennes når jeg kommer hjem. Jeg har faktisk alle LP-ene hennes i vinyl fortsatt.</p></div></body></document>
