<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190408-brennhett-i-norsk-mm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/brennhett-i-norsk-mma-na-far-hamlet-historisk-tittelkamp/70953284" frk="1382 15 125 8035"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 13:29"/>
<attribute name="author" value="Bengt Berg, Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="cage warriors,marthin hamlet,mma,kampsport,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brennhett i norsk MMA: Nå får Hamlet historisk tittelkamp</div>
<div type="ingress">Marthin Hamlet (27) i sentrum av begivenhetene i historisk MMA-arrangement.</div>
<div type="author">Bengt Berg, Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-04-08</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR TITTELKAMP: Marthin Hamlet. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>SPENNENDE MÅNEDER: Marthin Hamlet skal gå tittelkamp 29. juni. Seinere i sommer venter han og kona barn nummer to. Foto: Privat.</p></div>
<div type="text">
<p>I løpet av de siste ukene har det virkelig begynt å ta fyr i det norske MMA-miljøet.</p>
<p>Jack Hermansson sjokkerte USA da han vant mot veteranen David Branch etter 49 sekunder i UFC on ESPN 2 forrige helg, og i går ble det klart at Kenneth Bergh skal få sin debut i samme organisasjon seinere i sommer.</p>
<p>Og i dag kom nok en nyhet:</p>
<p>BREAKING &#128680; The light-heavyweight title formerly held by @bisping is on the line at #CW106: Night of Champions &#127942;</p>
<p>Norwegian superstar Marthin Hamlet &#127475;&#127476; vs rising UK powerhouse Modestas Bukauskas &#127468;&#127463;</p>
<p>Full details, and more fights announced below &#128071;&#127996;https://t.co/vAssO9NQoT pic.twitter.com/yMRqdpP1bn</p>
<p>— Cage Warriors (@CageWarriors) April 8, 2019</p>
<p>29. juni skal Marthin Hamlet ut i tittelkamp i lett tungvekt i Cage Warriors mot Modestas Bukauskas fra Litauen.</p>
<p>Cage Warriors er den største MMA-organisasjon i Europa, i toppsjiktet nivåmessig bak UFC, og eventet 29. juni er deres største noensinne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stor internasjonal scene</div>
<div type="text">
<p>Eventet, som har fått det flotte navnet «Cage Warriors 106: Night of Champions», består bare av tittelkamper, og i dag kom altså bekreftelsen om at Hamlet er en av to duellanter i lett tungvekt.</p>
<p>- Jeg konkurrerer ikke for å være middels god, den neste kampen er alltid den viktigste, men tittelkampen blir veldig viktig for karrieren min. Å ha en Cage Warriors-tittel på «fighting-CV-en», det kommer til å gjøre mye, sier Hamlet til Dagbladet.</p>
<p>Meritter</p>
<p>Bundesliga-bryter i 2011</p>
<p>VM-bronse junior i 2012</p>
<p>EM-bronse senior i 2014</p>
<p>Nordisk mester senior 2015</p>
<p>Sju ganger norsk mester senior</p>
<p>15 World Cup-medaljer</p>
<p>5-0 i MMA som proff</p>
<p>Hamlets store drøm er å komme inn i UFC-sirkuset, og da direktøren i Cage Warriors ringte Tønsberg-mannen og tilbød en tittelkamp mot at Hamlet forpliktet seg til tre kamper, takket nordmannen pent nei.</p>
<p>To timer etter at han hadde lagt på røret, ringte presidenten opp igjen med et nytt og langt bedre tilbud.</p>
<p>Hamlet skulle få en tittelkamp, og hvis UFC deretter banket på døra, har han en klausul i kontrakten som gjør at han kan fristille seg fra Cage Warriors.</p>
<p>- Jeg vurderte det litt og så at det er en fin mulighet. Cage Warriors er jo Europas største organisasjon. Det er Viaplay-sendt og på UFC Fight Pass, så det er veldig mange seere. Du får muligheten til å opptre på en veldig stor internasjonal scene.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter sitt andre barn</div>
<div type="text">
<p>Internasjonale stjerner som Conor McGregor, Michael Bisping og Gegard Mousasi var alle innom Cage Warriors før de gjorde sine inntog i UFC-sirkuset.</p>
<p>Det samme gjorde Jack Hermansson, nå rangert som nummer 10 i UFC-mellomvektsklassen, som tok tittelen i samme vektklasse i Cage Warriors og forsvarte den to ganger, før han fikk sjansen i UFC i 2016.</p>
<p>Hamlet har vært aktuell for både PFL (Professional Fighters League) og Dana White: Lookin' for a Fight, men et nytt familiemedlem på vent gjør at tittelkampen i Cage Warriors passer bedre.</p>
<p>- Vi har termin seinere i sommer, så tittelkampen i Cage Warriors passer veldig fint inn i planen vår nå. Jeg er opptatt av å være hjemme og kunne bidra i en sånn periode, sier Hamlet, som har kone og ett barn fra før av.</p>
<p>- For meg så er det viktig å være mest mulig på hjemmebane i barselperioden. Jeg vet at den første tida kan være slitsom, også er det viktig å bli kjent og knytte bånd til det nye familiemedlemmet, sier den kommende tobarnsfaren.</p></div>
<div type="title" level="3">Har analysert motstanderen</div>
<div type="text">
<p>Men før den tid skal han altså i kamp mot Modestas Bukauskas i håp om å kunne legge til sin første MMA-tittel på en allerede solid «fighting-CV».</p>
<p>Litaueren skulle egentlig møte Kenneth Bergh i Cage Warriors i Göteborg i fjor, men kampen ble avlyst etter at Bergh pådro seg en hjernerystelse.</p>
<p>- Jeg hadde litt på følelsen at det var han jeg skulle møte, fordi han hadde vunnet tre strake i organisasjonen. Det lå litt i korta, så jeg begynte å søke litt på han før jeg fikk navnet, sier Hamlet.</p>
<p>Bukauskas gikk opp en vektklasse etter to strake tap i mellomvekt, og siden har litaueren vunnet tre strake kamper, sist mot polske Marcin Wojcik i starten av mars på teknisk knockout ved slag.</p>
<p>- Stilmessig passer han meg veldig bra. Jeg har en solid MMA-bryting, og det tror jeg kommer til å vises ganske godt i denne kampen her. Jeg kommer til å være forberedt på å kjøre et ganske høyt tempo i fem ganger fem minutter, sier Hamlet.</p>
<p>Han har selv sett og analysert motstanderens forrige kamp.</p>
<p>- Jeg så at bryteferdighetene hans ikke er de sterkeste, men han har vilje og litt kondisjon, så det blir viktig å gå en smart kamp. Ikke brenne av alt kruttet med en gang, men får man muligheten til å avslutte, vil jeg veldig gjerne det.</p>
<p>Saken fortsetter under lenken.</p></div>
<div type="title" level="3">Inspirert av Hermansson</div>
<div type="text">
<p>Hamlet har satt sammen et team for å hjelpe ham de neste månedene.</p>
<p>Tidligere ishockeyspiller Anders Myrvold skal bistå når det kommer til kondisjon, mens Magnus Midttun, som Hamlet har trent mye med før som bryter tilknyttet Olympiatoppen, skal også hjelpe til med fysisk trening.</p>
<p>I tillegg skal han hente inn den kjente brytetreneren Babak Nejaad, som har trent UFC-profiler som Vitor Belfort, Alistair Overeem og Anthony Johnson.</p>
<p>Samtidig trener han regelmessig med både Hermansson og Bergh på Frontline Academy på Majorstuen. Førstnevntes nylige prestasjoner i mellomvekt i UFC, er ikke overraskende inspirerende.</p>
<p>- Det er virkelig gøy å se at det vi gjør her hjemme funker. Man har snakket om at vi har en liten kultur og at det man gjør i utlandet er så stort og bra, men det er på tide at vi får en vinnerkultur og tro på det vi gjør her hjemme, sier Hamlet.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere organisasjoner i siktet</div>
<div type="text">
<p>Da Hamlet gikk over fra bryting til MMA i 2015, var det bare med UFC i siktet.</p>
<p>«UFC er mer sannsynlig enn OL i Tokyo», sa han til Dagbladet etter to års satsing.</p>
<p>- Jeg føler at det er innafor, men jeg har også lært at det er andre organisasjoner som lokker. Jeg trodde jo bare det var UFC som var «the shit», men jeg ser jo nå at det er veldig mange andre organisasjoner som er oppe og konkurrerer, sier Hamlet, som tok EM-bronse i bryting i 2014, i dag.</p>
<p>Han lister opp One og Bellator som to eksempler.</p>
<p>- Målet mitt er å være i verdenstoppen, å kunne gjøre karriere ut av det, men vi får se hvor dette leder. Jeg tror det kommer til å bli en del interessante organisasjoner i min karriere etter hvert, så får vi se om det blir UFC eller noen andre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Alle har sine utfordringer</div>
<div type="text">
<p>Hvis han skal ta en tittel i lett tungvekt i UFC, må han kanskje bryne seg på mannen som flere mener er tidenes beste UFC-fighter uansett vektklasse:</p>
<p>Den kontroversielle amerikaneren Jon «Bones» Jones (31).</p>
<p>- Jones er jo det absolutte forbildet mitt i MMA. Jeg så opp til han før jeg startet med MMA også. Treningsmetodene hans, filosofien og fightingviljen - alt er på en måte veldig bra. Å gå kamp mot han i framtida, det hadde vært veldig kult, men jeg tror jeg må vinne en del kamper før jeg eventuelt får bryne meg på han, sier Hamlet.</p>
<p>Jones har aldri tapt innen MMA, og ble tidenes yngste UFC-mester i en alder av 23 år. Etter en rekke forsvar av tittelen, mistet han den i 2015 etter at han krasjet bilen sin og forlot åstedet.</p>
<p>I 2016 returnerte til UFC-sirkuset, tok tilbake tittelen, men ble igjen strippet for tittelen etter at han testet positivt på en dopingtest få dager før UFC 200. Etter å ha blitt suspendert i ett år, tok han tilbake tittelen nok en gang i oktober 2018 etter at han vant mot svenske Alexander Gustafsson.</p>
<p>- Nå snakker jeg bare på det sportslige. Alle har sine utfordringer, han skaper sine utfordringer. Han har hentet seg tilbake noen par ganger, men det er vanskelig å sette seg i hans sine sko også. Man må være litt forsiktig med å dømme, avslutter Hamlet.</p></div></body></document>
