<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190418-spar-tottenham-nedtu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/spar-tottenham-nedtur---ajax-er-favoritter/70993670" frk="620 1 7 3825"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 19:46"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,liverpool,champions league,barcelona,tottenham,ajax,juventus,manchester city,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spår Tottenham-nedtur: - Ajax er favoritter</div>
<div type="ingress">Rune Bratseth og Erik Thorsvedt ser inn i krystallkula.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-04-18</div>
<div type="caption"><p>VIDERE: Fernando Llorente jubler for den kampavgjøredene scoringen mot Manchester City. Semifinalen mot Ajax blir derimot siste stopp for Tottenham skal vi tro ekspertene. Foto: NTB scanpix</p> <p>SLAKTES: Champions League-eventyret til Ole Gunnar Solskjær og Manchester United er over etter 4-0-tap sammenlagt mot Barcelona i kvartfinalen. Nå slaktes United-spillerne på børsen. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p> <p>SPÅDOM: Rune Bratseth. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>TOTTENHAM-HELT: Erik Thorstvedt. Foto: Thomas Rasmus Skaug / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Når man er i TV-studio sitter man og snakker om kamper og bruker mange store ord. Men i går var alt på sin plass – det var vanskelig å ta for hardt i, forteller Erik Thorstvedt.</p>
<p>Han var på jobb for TV 2 i går da Tottenham tok seg videre til semifinalene i Champions League etter en ellevill kamp mot Manchester City. De lyseblå jublet hemningsløst på overtid, men Raheem Sterlings scoring ble annullert for offside og til slutt var det Thorstvedt tidligere klubb som gikk videre.</p>
<p>- Dette var et stort øyeblikk for Tottenham og et slag for City.</p>
<p>I semifinalen møter Tottenham Ajax, mens Barcelona og Liverpool skal gjøre opp om den andre finaleplassen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tottenham var heldige</div>
<div type="text">
<p>Det sto 2-2 allerede etter ti minutter på Etihad Stadium, men målfesten var langt ifra over. Det endte til slutt 4-3, men ekspertene mener flere av Citys baklengsmål kunne vært unngått.</p>
<p>- Jeg synes Tottenham var heldige i går. City var mye bedre, men gjorde noen grove forsvarsfeil, sier den tidligere forsvarsbautaen og nå Viasat-eksperten, Rune Bratseth.</p>
<p>- Dette er et demoraliserende slag for City, som greier å rote det bort etter tre forsvarsfeil. Det skal ikke skje at Llorente får hofte ballen inn fra tre meter, supplerer Thorstvedt.</p>
<p>De våger seg til å gløtte litt inn i krystallkula nå som begge semifinalene er klare.</p></div>
<div type="title" level="3">- Favoritter</div>
<div type="text">
<p>- Ajax har slått ut mange av de store og jeg vil si at de er favoritter mot Tottenham. Jeg holder også Barcelona som favoritter mot Liverpool. Liverpool er derimot et meget godt lag, sier Thorstvedt som dermed spår at det blir Ajax mot Barcelona i finalen.</p>
<p>Den tidligere landslagskeeperen er spesielt imponert over det nederlenderne har fått til denne sesongen.</p>
<p>- Vi må ikke glemme at Ajax måtte kvalifisere seg inn i Champions League. Laget har utviklet seg gjennom sesongen og har en kombinasjon av enkeltferdigheter og lagånd. Vi trenger slike lag i fotballen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Enorm prestasjon</div>
<div type="text">
<p>Også Bratseth er rask med å trekke fram Eredivisie-lederen, som ydmyket Real Madrid på deres egen hjemmebane og sendte Cristiano Ronaldos Juventus på hodet ut av turneringen tidligere i uka.</p>
<p>- Jeg vil si at Ajax kan slå hvem som helst. De har slått ut Real Madrid og Juventus - det er en enorm prestasjon. De viste hva de kan allerede i gruppespillet, da de spilte uavgjort mot Bayern München to ganger. De har hatt en positiv utvikling gjennom sesongen, og jeg holder de som favoritter mot Tottenham.</p>
<p>Bratseth synes det er tøffere å slå fast hvem av Barcelona og Liverpool som er sterkest.</p>
<p>- Det er en vidåpen kamp. Liverpool var jo i finalen så seint som i fjor, og angrepstrusselen deres, som er deres største styrke, blir tøff å hanskes med for Barcelona.</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjærs spådom</div>
<div type="text">
<p>Katalanerne må likevel tåle favorittstempelet før turneringen skal avgjøres. Oddsselskapene tror på Lionel Messi og co., mens Liverpool har nest lavest odds. Tottenham og Ajax vurderes nokså likt i kampen om det gjeve trofeet.</p>
<p>Det samsvarer bra med Ole Gunnar Solskjærs uttalelser etter at hans lag hadde blitt slått ut av Barcelona.</p>
<p>- Jeg tenker på dem som favorittene til å vinne Champions League. Med all den kvaliteten de har, er alt mulig. Jeg ville ikke tippet mot dem, sa Solskjær.</p></div></body></document>
