<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-cia-agentens-valgstu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/cia-agentens-valgstunt---ja-cia-laerer-oss-a-kjore-sann/71585187" frk="476 7 21 2851"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 22:49"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">CIA-agentens valgstunt: - Ja, CIA lærer oss å kjøre sånn</div>
<div type="ingress">Navnet hennes skulle egentlig være hemmelig. Nå kaster hun seg inn i politikken.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>STILLER TIL VALG: Valerie Plame er en tidligere CIA-agent og stiller til valg til kongressen. Bilder fra www.valerieplameforcongress.com/</p></div>
<div type="text">
<p>- Ja, CIA lærer oss å kjøre sånn.</p>
<p>Valerie Plame kikker smilende inn i kamera mot slutten av den halvannet minutt lange valgkampvideoen som ble sluppet mandag, der hun kjører bakover, i ganske høy fart, med en Chevy Camaro.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble avslørt</div>
<div type="text">
<p>Om navnet Valerie Plame høres kjent ut, så er det først og fremst fordi navnet hennes aldri skulle vært nettopp det. Kjent altså.</p>
<p>Fram til 2003 var alt folk visste om Plame at hun var en vakker tvillingmor, som hadde et perfekt dekke som husmor og karrierekvinne. Bare de aller nærmeste visste at hun var CIA-agent, men i 2003 ble hun kjent i hele USA.</p>
<p>Kort tid etter at Plames daværende ektemann, den tidligere diplomaten Jonathan Wilson, hadde publisert en artikkel i New York Times, som sådde tvil om Bush-administrasjonens påstander om at Saddam-regimet hadde forsøkt å kjøpe uran fra Niger, var det noen som hvisket amerikanske journalister i øret:</p>
<p>«Valerie Plame, hun jobber for CIA».</p>
<p>Denne informasjonen er hemmelig i USA. Det er en forbrytelse å avsløre navn på CIA-agenter.</p>
<p>Det forhindret ikke den konservative journalisten Robert Novak i å skrive en artikkel som kom på trykk i en rekke aviser. Her avslørte han at Plame jobbet som spion.</p></div>
<div type="title" level="3">Cheneys stabssjef dømt</div>
<div type="text">
<p>Ingen ble noen gang direkte dømt for å ha lekket Plames identitet, men hun mente selv at lekkasjen var en hevn for ektemannens artikkel.</p>
<p>Like fullt havnet daværende visepresident Dick Cheneys stabssjef, Lewis «Scooter» Libby, i trøbbel. Han ble i 2007 dømt til 30 måneders fengsel for å ha løyet til FBI-etterforskere. Han ble også dømt for å ha hindret politiet i å finne ut hvem som lekket identiteten til Plame.</p>
<p>I 2017 ble Libby benådet av Donald Trump.</p>
<p>Og nå er altså Plame tilbake i offentlighetens søkelys, når hun ønsker å sikre seg en plass i Representantenes hus. Hun offentliggjorde sitt kandidatur i mai, og mandag kom altså en valgkampvideo, som ser aller mest ut som en filmtrailer.</p>
<p>- Jeg stammer fra ukrainsk-jødiske innvandrere. Faren min var i flyvåpenet, broren min døde nesten i Vietnam. Min tjeneste ble avbrutt da min egen regjering forrådte meg, sier Plame i videoen.</p>
<p>Plame er en av flere demokrater som nå ønsker å sikre seg plassen til demokraten Ben Ray Lujan, som forsøker å bli valgt inn i Senatet, skriver Reuters.</p>
<p>- Jeg stiller til valg fordi vi går bakover når det gjelder nasjonal sikkerhet, helsevesen og kvinners rettigheter, sier Plame over bilder av at hun stopper bilen med en 180 graders sladd.</p>
<p>Så går hun ut av bilen, tar av brillene, og smiler mot kamera.</p>
<p>- Og herr president, jeg har en høne å plukke med deg.</p></div></body></document>
