<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-magisk-myrhol-pasnin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/magisk-myrhol-pasning-da-norge-rundspilte-osterrike/70657638" frk="502 8 25 3049"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 17:56"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg, Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="espen christensen,bjarte myrhol,sander sagosen,sport,håndball-vm,herrelandslaget,håndball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Magisk Myrhol-pasning da Norge rundspilte Østerrike</div>
<div type="ingress">Norge viste muskler mot Østerrike og vant med ti mål.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg, Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Norge - Østerrike 34-24 (16-13)</p>
<p>HERNING (Dagbladet): Håndballgutta fortsetter seiersmarsjen i håndball-VM og vant enkelt mot Østerrike i kveld.</p>
<p>De norske gutta møtte et lag i fullstendig krise etter lørdagens sjokktap mot lille Chile. Flere norske spillere advarte mot et heltent østerriksk mannskap før kampen i kveld, men det var aldri noen tvil om hvor seieren skulle havne.</p>
<p>Nå står Norge med seks poeng og full pott etter tre kamper. VM-starten har vært nærmest perfekt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Superstjerneblikk</div>
<div type="text">
<p>Det var svært jevnspilt i starten av oppgjøret mellom de to nasjonene. De norske spillerne fikk rett i sin spådom - for det var et helt annet Østerrike-lag som viste seg fram mot Norge enn i kampen mot Chile.</p>
<p>Etter ti minutter sto det likt på måltavla, hvor begge lag hadde seks mål hver. Omgangens kanskje vakreste detalj kom da Bjarte Myrhol serverte Magnus Jøndal på nydelig vis like etter.</p>
<p>Østerrikerne fortsatte imidlertid å holde følge med Norge utover i omgangen. Sander Sagosen startet kampen godt, men gjorde to grove feil midtveis som ledet til mål imot. Stjernespilleren var tydelig forbannet på seg selv, og svarte med å banke ballen i motstandernes mål.</p>
<p>- Typisk superstjerneblikk når han bare skuler tilbake på dem, lo TV3-kommentator Kristian Kjelling da Sagosen stirret tilbake på forsvarerne som hadde prøvd å stoppe ham.</p>
<p>Østerrike ga seg imidlertid ikke. I de to første kampene vant Norge med henholdsvis 10 og 19 mål, men dagens motstander var av et annet kaliber.</p>
<p>- Tror vi har godt av å kjenne at vi blir pustet litt i nakken, sa TV3s kommentatorer, og til pause sto det 16-13 i Norges favør.</p></div>
<div type="title" level="3">- Spinnville tall</div>
<div type="text">
<p>Norge klarte å få en liten luke i løpet av andre omgangs ti første minutter, og ledet med seks mål på det tidspunktet. Men Espen Christensens innsats mellom stengene var minst like viktig, og keeperen sto med en redningsprosent på godt over 60 på det stadiet i kampen.</p>
<p>- Det er helt spinnville tall, sier TV3s kommentator, Daniel Høglund.</p>
<p>I tillegg til Christensen og Sagosen, var Magnus Jøndal svært markant for Norge, og scoret på nesten hver mulighet han fikk. Kanten endte til slutt opp med sju mål, kun slått av Sagosen.</p>
<p>I det som før pause så ut til å bli en jevnspilt affære, utviklet det seg likevel til en total overkjøring etter hvert. Østerrike klarte ikke å holde følge i andre omgang, og til slutt sto det 34-24 på måltavla.</p></div>
<div type="title" level="3">Gruppefinale?</div>
<div type="text">
<p>I morgen venter Chile - og igjen er det norske laget storfavoritter. Søramerikanerne overrasket som nevnt mot Østerrike, men skal likevel være enkel match for de norske gutta.</p>
<p>Gruppespillet i VM avsluttes med det som trolig blir en ren gruppefinale mot Danmark torsdag kveld. Danskene er gullfavoritter på hjemmebane, og har enorm støtte på tribunen i hver kamp. Alt ligger til rette for en real thriller i Boxen Arena i Herning.</p>
<p>Etter gruppespillet går de tre beste lagene videre til hovedrunden. Der er trolig Sverige den største utfordreren.</p></div></body></document>
