<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191007-far-800-000-mer-i-ap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/far-800-000-mer-i-apanasje/71681261" frk="439 45 130 2876"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 09:29"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Får 800 000 mer i apanasje</div>
<div type="ingress">Men Kongehuset blir over 140 millioner kroner billigere neste år.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-10-07</div>
<div type="caption"><p>KAKE: Slik er statsbudsjettet fordelt forklart via en marsipankake.</p> <p>MER TIL PRIVAT BRUK: Kongeparet og kronprinsparets apanasje har vokst jevnt og trutt de siste åra. I statsbudsjettet for 2020 får de til sammen snaut 23 millioner skattefrie kroner til privat bruk. Her avbildet i Ingrid Alexandras konfirmasjon. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>FÅR IGJEN: Forbrukerøkonom Silje Sandmæl forklarer hvilke grupper som får igjen på statsbudsjettet. Video: Endre Vellene / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Kong Harald og dronning Sonja får i statsbudsjettet for 2020 en apanasje på 12 528 000 kroner.</p>
<p>Kronprins Haakon og Mette-Marit får utbetalt 10 427 000 kroner for 2020.</p>
<p>Det er en betydelig økning i apanasjen for både konge- og kronprinsparet. Kongeparet fikk i statsbudsjettet for 2019 en apanasje på 12 093 000. De har dermed en økning på 435 000 kroner fra i fjor.</p>
<p>Kronprinsparet og kongeparet får til sammen rett under 23 millioner kroner i apanasjer i 2020, skattefritt.</p></div>
<div type="title" level="3">800 000 mer</div>
<div type="text">
<p>Kronprins Haakon og Mette-Marits apanasje har økt med 362 000 kroner fra 2019. Til sammen er økningen i den kongelige apanasjen på 797 000 kroner.</p>
<p>Kongeparets apanasje har hatt en jevn stigning de siste åra. Først i statsbudsjettet for 2013 bikket den for første gang ti millioner kroner, mens den altså har økt med 2,5 millioner kroner på de siste sju åra.</p>
<p>På tross av økningen i midlene som går til de kongeliges private utgifter, forvaltning, drift og vedlikehold på private eiendommer, blir bevillingen til kongehuset langt mindre på statsbudsjettet for 2020.</p></div>
<div type="title" level="3"> Billigere</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen foreslår en samlet bevilgning på 291 millioner kroner til kongehuset mot 434 millioner kroner for statsbudsjettet for 2019.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Hovedårsaken er at bevilgningen for 2019 «inkluderer 210,6 millioner kroner til sikringstiltak på de statlige og private kongelige eiendommene»- For statsbudsjettet 2020 er denne bevilgningen på 50 millioner kroner.</p>
<p>I tillegg foreslår regjeringen en bevilgning på 11,6 millioner kroner til drift av sikringstiltakene og lagerutgifter til de kongelige samlinger.</p></div>
<div type="title" level="3">Under lupen</div>
<div type="text">
<p>Kongehusets økonomi har vært under lupen i flere år, spesielt etter Dagbladets avsløringer fra 2016 og framover.</p>
<p>Les Dagbladets artikkelserie «Kongemakta» her!</p>
<p>Fra 2018 måtte Det kongelige hoff offentliggjøre hvor mye av arbeidstida som brukes på forvaltning, vaktmestertjenester og gartnerarbeid på de kongeliges private eiendommer.</p>
<p>Kravet til hoffet kom etter at Dagbladet avslørte hvordan de kongelige i en årrekke lot hoffet bruke flere millioner kroner til drift og vedlikehold av sine sju private eiendommer med hus og hytter.</p>
<p>Det skjedde til tross for at statsbudsjettet var tydelig på at de kongeliges «lønn» fra Stortinget, apanasjene, skulle dekke slikt arbeid.</p></div></body></document>
