<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-irsk-motstand-for-br.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/irsk-motstand-for-brann-i-europaligaen/71201542" frk="244 16 27 1668"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 13:56"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,europa league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Irsk motstand for Brann i europaligaen</div>
<div type="ingress">Brann møter irske Shamrock Rovers i 1. kvalifiseringsrunde til europaligaen i fotball. Molde skal ut mot KR Reykjavik.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>KLAR: Branns-trener Lars Arne Nilsen forbereder europaligaspill. Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble klart da kampene i 1. kvalifiseringsrunde ble trukket i Det europeiske fotballforbundets (UEFA) hovedkvarter i Nyon tirsdag.</p>
<p>Haugesund møter vinneren av kvalifiseringsoppgjøret mellom walisiske Barry og nordirske Cliftonville. Oppgjørene som avgjør FKHs motstander, spilles 27. juni og 4. juli.</p>
<p>Molde og Brann har i utgangspunktet hjemmekamp først, mens Haugesund etter alle solemerker begynner sitt kvalifiseringsspill på bortebane.</p>
<p>Molde, Brann og Haugesund var alle seedet i tirsdagens trekning.</p>
<p>Dublin-klubben Shamrock Rovers var sannsynligvis en av de mer vriene motstanderne Brann kunne få. Klubben ligger på andreplass i den irske ligaen.</p>
<p>Sist lagene møttes, i en treningskamp i 2015, vant Shamrock 3-2.</p>
<p>KR Reykjavik leder den islandske ligaen etter at åtte kamper er spilt av årets sesong. Forrige sesong ble det kun fjerdeplass for Moldes motstander i 1. kvalifiseringsrunde.</p>
<p>Sist KR Reykjavik møtte norsk motstand var i 2015. Da var Rosenborg motstander i 2. kvalifiseringsrunde til europaligaen. Den gang ble islendingene flere nummer for små og tapte 0-4 over to kamper.</p>
<p>Cliftonville endte på femteplass i nordirske ligaen denne sesongen. Opp til seriemester Linfield, som møter Rosenborg i 1. kvalifiseringsrunde til mesterligaen, skilte det til slutt 24 poeng.</p>
<p>Barry endte på tredjeplass i den walisiske ligaen.</p>
<p>Kampene i 1. kvalifiseringsrunde spilles 11. og 18. juli.</p></div></body></document>
