<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190211-dette-har-aldri-vart.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/dette-har-aldri-vaert-min-vate-drom/70757482" frk="1714 2 28 9512"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 18:18"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="bloggerne,ulrik nygård,julianne nygård,kjendis,barn,spons,pilotfrue"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Dette har aldri vært min våte drøm</div>
<div type="ingress">Julianne og Ulrik Nygård letter på sløret om livet som småbarnsforeldre og forteller at de gjerne vil gi sønnen et søsken. Hvordan de skal få det til, har de allerede diskutert.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-02-11</div>
<div type="caption"><p>DRØMMEHUSET: Julianne og Ulrik Nygård bor idyllisk til på Vollen utenfor Oslo. Da Se og Hør nylig var på besøk avslørte de ønsker om å gi sønnen et søsken. Foto: Henriette Eilertsen</p> <p>MIDTPUNKTET: Helt siden lille Severin kom til verden har romantikken måtte vike. Likevel ville de aldri byttet bort familielivet mot noe som helst. Foto: Henriette Eilertsen</p> <p>TID TIL HVERANDRE: Ulrik og Julianne fotografert på Aschehougs hagefest i august. Foto: Andreas Fadum</p> <p>LYKKELIGE: Julianne og Ulrik stortrives i huset sitt på Vollen utenfor Oslo. Her sammen med hunden Ramp, mens lille Severin tok en liten blund. Foto: Henriette Eilertsen</p> <p>BARNEFRI: Julianne og Ulrik har med seg sønnen på mye, men i august var ekteparet alene i Bergen. De hadde sett for seg å pleie kjærligheten, men sånn ble det ikke. Foto: Andreas Fadum</p> <p>TAR GREP: Blogger Caroline Berg Eriksen (31) er blitt mer varsom når det kommer til å dele bilder av døtrene med offentligheten. Her forklarer hun hvorfor. Reporter: Miriam Bakkejord. Video: Kevin Smilden</p></div>
<div type="text">
<p>Julianne Nygård (28), kanskje best kjent som bloggeren «Pilotfrue», fikk i 2017 mye oppmerksomhet, da hun og ektemannen Ulrik Nygård (39) valgte å være svært åpne om sine utfordringer med å få barn.</p>
<p>Ekteparet valgte å dele både prøverørsforsøk, spontanaborter, samt opp- og nedturer med bloggleserne, men også med tv-seerne i realityserien «Bloggerne». I tillegg ga 28-åringen i fjor ut boka «Drømmen om en baby».</p>
<p>I juni oppnådde de endelig babydrømmen, da lille Severin (7 md.) kom til verden. Også da var tv-kameraene til stede.</p>
<p>Og den lille gutten, han har forandret ekteparets liv fullstendig.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div>
<div type="title" level="3">Droppet permisjon</div>
<div type="text">
<p>- Hvordan har livet forandret seg etter at dere ble foreldre?</p>
<p>- Alt har vel egentlig forandret seg, innrømmer Julianne til Dagbladet, som nylig var på besøk hos den lille familien på Vollen utenfor Oslo.</p>
<p>Som pilot for Norwegian tilbringer Ulrik mye tid på reise hvor han jobber turnus. Ofte fem dager på, fire dager av, noe som gjør at Julianne er mer alene med sønnen enn det gjerne andre par er.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>- Hverdagen handler selvfølgelig om Severin. Han kommer foran alt. Det er klart at det er desto vanskeligere å få tida til å strekke til når Ulrik er borte. Da må faktisk andre ting som blogging vike, sier hun.</p>
<p>- Jeg har ikke permisjon, noe jeg selvsagt har valgt selv, men da kan jeg ikke ta meg flere dager borte fra jobben min heller. Jeg turte rett og slett ikke ta ut permisjon. Jeg er redd for at leserne mine ikke ville være der når jeg kom tilbake, så den sjansen tok jeg ikke, fortsetter hun.</p>
<p>Oppi livet som forholdsvis nybakte foreldre blir det derfor liten tid til hverandre og til å være romantiske. Det er imidlertid litt sånn Julianne har drømt om å ha det.</p>
<p>- Det vi har av tid, inkluderer vi Severin i. Så det har jo sine begrensninger, legger Ulrik til.</p></div>
<div type="title" level="3">Får ikke tid til hverandre</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Julianne er det ikke den type kjærlighet hvor de pleier hverandre som står i fokus akkurat nå. Derimot påpeker hun at det å få se ektemannen som pappa er en ny, ubeskrivelig type kjærlighet.</p>
<p>- Det synes jeg er veldig vakkert. Familielivet og denne hverdagen er jo noe vi har lengtet etter. Så det føles på en måte ut som at vi har kvalitetstid med hverandre hele tida, sier hun.</p>
<p>Etter at sønnen kom til verden kan paret telle på én hånd hvor mange ganger de har hatt barnefri. Ulrik trekker blant annet fram da de var i Bergen i fjor. Planene og forventningene til romantikk var skyhøye.</p>
<p>Ting ble derimot ganske annerledes.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>- Vi var jo begge drit-trøtte og Julianne fikk brystbetennelse, så vi var egentlig bare glade for at vi fikk ligge i senga. Vi har planer om romantikk, men det er ikke like lett å gjennomføre det, sier han.</p>
<p>Paret er klokkeklare på at de får pleie kjærligheten seinere.</p></div>
<div type="title" level="3">Raser over spons-debatten</div>
<div type="text">
<p>Lille Severin har allerede rukket å bli sju måneder gammel. På spørsmål om hva foreldrene tror blir sønnens første ord, bryter Julianne ut i latter og svarer:</p>
<p>- Spons!</p>
<p>Paret ler godt og påpeker at de har fått mye sponset opp gjennom tidene.</p>
<p>- Vi har sagt nei til en hel del også. Det som er greia er jo at vi bare får sponset det vi har lyst på selv, sier Ulrik.</p>
<p>- Vi har sagt nei til mye barneting. Det har vi hatt lyst til å gå i butikken og kjøpe selv, legger Julianne til.</p>
<p>Som en offentlig familie, spekuleres det i hytt og gevær om parets liv. De avslører også at de har en grense når det gjelder nettopp sponsingen.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>- Severin får ikke ta del i reklame for at vi skal få noe sponset. Vi har fått tilbud om både klær og store mengder penger, men vi er ikke villige til å gå gjennom ham for å få noe, sier Ulrik.</p>
<p>Tidligere denne måneden skrev Julianne på bloggen sin at sønnen var misbrukt i to reklamer på nettet. I et av innleggene påpekte bloggeren at hun og ektemannen hadde kontaktet en advokat for å se nærmere på saken.</p>
<p>Til Dagbladet forteller hun at de har engasjert en advokat, men at de håper de ikke må gå rettens vei.</p>
<p>Videre sier han at debatten om at de øker kjøpepresset ved å skrive om alt de får sponset bare er svada. Ifølge Ulrik ville nemlig paret ha kjøpt de samme produktene om de ikke fikk det.</p>
<p>Det er lett å se at spons-debatten vekker sterke følelser hos ekteparet. Da de satt i gang prosessen om å få barn fikk de nemlig tilbud om å få behandlingsprosessen sponset på en klinikk i Danmark. Det er de begge svært glade for at de ikke valgte å gå med på.</p>
<p>- For å snakke om grenser. Det takket vi raskt nei til. Å sette merkelapp på sønnen vår om at han er et sponset barn var helt utenkelig. Så slemme som folk er nå med mobbing tenkte vi at det ikke var særlig lurt, sier Ulrik og fortsetter:</p>
<p>- Det er jo noen som har skrevet det allerede. At Severin er sponset. De tror han er det fordi vi dro til Trondheim og ikke gjennomførte prosessen i Oslo, men det var noe vi fikk anbefalt og vi følte oss veldig ivaretatt der.</p>
<p>Den ferske pappaen blir opprørt over at noen kan være så respektløse at de spekulerer på om sønnen er sponset.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>- Jeg blir så sint. Jeg unner ingen av dem som skriver sånt noe godt i det hele tatt, konstaterer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil gi sønnen søsken</div>
<div type="text">
<p>Flere ganger etter at sønnen kom til verden har «Pilotfrue» og Ulrik sagt at de aldri vil gå gjennom samme prosess som de gjorde for å få sitt første barn. Julianne måtte gjennom en rekke behandlinger som tærte på kroppen og selv om de gjerne vil gi Severin et søsken i framtida, er prøverør ikke noe de ser for seg at vil bli en løsning for dem.</p>
<p>- Man skal jo selvsagt aldri si aldri, men akkurat nå virker det veldig fjernt å skulle gjøre det igjen og starte på hormonbehandling igjen, sier Julianne.</p>
<p>Bloggeren og ektemannen er klare på at Severin en dag kanskje vil spørre etter og ønske seg søsken, og selv om de veldig gjerne vil ha flere barn, vet de selv at det ikke er noe de kan velge.</p>
<p>- Vi har snakket om adopsjon. Det er overhodet ikke noe vi vil gjøre nå og det er en lang prosess, men vi har snakket en del om det de siste månedene og det er absolutt noe vi kan tenke oss, sier Ulrik og får det bekreftet av Julianne.</p>
<p>- Vi vil heller bruke tid, krefter og penger på dét enn et nytt forsøk.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk bloggen i gave</div>
<div type="text">
<p>«Pilotfrue» seilte opp på blogghimmelen i 2016, og trolig var det deres eventyrlige «Askepott»-bryllup som virkelig gjorde at resten av landet fikk øynene opp for bloggen og paret.</p>
<p>Julianne var allerede fylt 23 år da hun først begynte å blogge, noe som er mye seinere enn andre i samme bransje. Til Dagbladet forteller paret at det ikke var helt tilfeldig at hun tok fatt på livet som blogger på det tidspunktet hun gjorde.</p>
<p>- Det har aldri vært min våte drøm dette med bloggen, men det ble noe vi oppfylte sammen da vi møtte hverandre. Da jeg traff Julianne jobbet hun litt som makeupartist og hadde egentlig lyst til å jobbe som journalist, forteller Ulrik og fortsetter:</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by J u l i a n n e N y g å r d (@pilotfrue) on Dec 24, 2017 at 3:28am PST</p>
<p>- Hun slang egentlig litt rundt i gatene samtidig som hun søkte jobber. Det som var problemet var at det var mest de jobbene hun ikke ville ha hun fikk napp hos.</p>
<p>Julianne husker selv at hun ikke var spesielt interessert i oppdragene som kom forbi. Da tok kjæresten, som hun akkurat hadde møtt, grep.</p>
<p>- Hun var veldig klar på at hun ønsket å skrive selv, så da lagde jeg bloggen til henne. Ettersom jeg ikke vet hvordan man starter ei avis, sier han lattermildt og fortsetter:</p>
<p>- Hun hadde bursdag og det var første bursdagen vi feiret sammen. Det var da jeg registrerte bloggen hennes og ga den til henne i gave.</p>
<p>Bursdagsgaven, som kanskje virker billig og lett for noen, har gitt Julianne en solid millioninntekt i flere år. Det er noe ekteparet ser tilbake på med en svært god følelse.</p>
<p>- Den var jo gratis, ler Julianne.</p>
<p>- Det var jo den mest lukrative gaven jeg kunne gitt. Jeg har jo gitt henne karrieren. Så nå er jeg vel egentlig ferdig med bursdagsgaver, jeg, skyter Ulrik inn.</p>
<p>Selv om bloggen var oppe og rullet, betydde ikke det umiddelbart at karrieren var i boks. Juliannes interesse dabbet av, og samarbeidene resulterte som oftest bare i en sponset Lypsyl.</p>
<p>Ulrik pushet nok en gang Julianne til å ta opp skrivingen, og man kan vel trygt si at resten er historie.</p></div></body></document>
