<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-hevder-haaland-benke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hevder-haaland-benkes/71664763" frk="485 10 32 2997"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 09:42"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder Haaland benkes</div>
<div type="ingress">Starter ikke mot Liverpool i kveld, skriver Østerrikes største avis, Kronen Zeitung.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>STORKAMP VENTER: Erling Braut Haaland og Red Bull Salzburg er på plass i Liverpool. Foto: NTB Scanpix</p> <p>- DE 22 UTVALGTE: Den østerrikske storavisa Kronen Zeitung mener å vite at dette er kveldens startoppstillinger. Erling Braut Haaland starter angivelig på benken.</p> <p>ROSES: Alf Ingve Berntsen var Erling Braut Haalands trener i barne- og ungdomsårene. Video/reporter: Fredrik N. Filtvedt.</p></div>
<div type="text">
<p>Liverpool - Red Bull Salzburg kl. 21.00</p>
<p>Erling Braut Haaland får stor oppmerksomhet i England før kveldens kamp mellom Liverpool og Red Bull Salzburg i Champions League. Hat trick i første kamp mot Genk har gjort den 19 år gamle nordmannen glohet.</p>
<p>Men ifølge den østerrikske storavisa Kronen Zeitung kommer Haaland ikke til å starte i kveld. Det går fram av en antatt startoppstilling avisa har på trykk i dag. Haaland er plassert på benken.</p>
<p>I et 4-2-2-2-system har avisa Sekou Koita og Hee-Chan Hwang på topp for Salzburg. Laget blir angivelig slik:</p>
<p>Stankovic - Kristensen, Ramalho, Wöber, Ulmer - Mwepu, Junuzovic - Minamino, Szoboszlai - Hwang, Koita.</p></div>
<div type="title" level="3">Lungeproblemer</div>
<div type="text">
<p>Hvis Haaland ikke starter, er det både overraskende og ikke overraskende. Lagets amerikanske trener, Jesse Marsch, har tidligere bekreftet at nordmannen har slitt med lungeproblemer den siste tida.</p>
<p>- Han (Haaland) er veldig viktig for oss. Han scorer mange mål og er alltid en trussel. Spørsmålet er om han skal starte, eller om han skal komme inn fra benken, sa treneren på pressekonferansen i går. Kronen Zeitung mener altså å vite at det siste er tilfelle. I så fall blir publikum og TV-seerne snytt for duellen med Liverpools stopperkjempe Virgil van Dijk (28).</p>
<p>Hvis Haaland på et eller annet tidspunkt spiller, blir det hans største test i karrieren. Han kom fra Molde til Red Bull Salzburg i januar. Mens han ikke fikk så mye spilletid de første månedene, har han fått masse tillit denne sesongen. Og det har betalt seg: 17 mål på 10 kamper forteller sitt.</p>
<p>Haaland ble i går også tatt ut i troppen til det norske landslaget som møter Spania og Romania henholdsvis 12. og 15. oktober. Om den unge spissen sier trener Lars Lagerbäck til Dagbladet:</p>
<p>- Jeg har fått mer inntrykk av ham i Salzburg enn på landslaget, ettersom vi hadde torsdags- og søndagskamp sist. Førsteinntrykket av ham som person er veldig positivt. Det er en profesjonell og jordnær gutt. Han er veldig moden for å være så ung.</p>
<p>- Jeg er ikke vant med å ha 19-åringer på landslaget. Det har jeg begynt med i Norge, sier Lagerbäck.</p></div>
<div type="title" level="3">Desperat</div>
<div type="text">
<p>Mens Red Bull Salzburg vant 6-2 over Genk i første gruppekamp i Champions League, tapte Liverpool 0-2 for Napoli. Manager Jürgen Klopp er derfor desperat etter en seier i kveld.</p>
<p>- Han er en nydelig spiller, sier Klopp om Haaland.</p>
<p>- Han er ung og har selvtillit. Han er hurtig, har et klart sinn og er fokusert. En skikkelig trussel.</p>
<p>Kampstart: Klokka 21.00.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div></body></document>
