<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191126-venter-sitt-forste-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/venter-sitt-forste-barn/71863817" frk="535 10 32 3043"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 21:38"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venter sitt første barn</div>
<div type="ingress">- Høsten ser annerledes ut i år.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-11-26</div>
<div type="caption"><p>VENTER BARN: Marit Larsen og ektemannen Alexander Buchmann venter sitt første barn sammen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KJENT DUO: Marit Larsen og Marion Raven utgjorde duoen M2M. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I oktober 2016 avslørte artisten Marit Larsen (36) at hun hadde giftet seg med kjæresten Alexander Buchmann. Det avslørte 36-åringen selv på sin egen Facebook-profil. Da hadde paret vært sammen i to år.</p>
<p>Nå venter paret også sitt første barn sammen. Det avslører den tidligere M2M-sangeren i et innlegg på sin egen Instagram-profil.</p>
<p>- Høsten ser annerledes ut i år, skriver Larsen under et bilde hvor gravidmagen hennes tydelig vises fram.</p>
<p>I kommentarfeltet har det strømmet inn med gratulasjoner og lykkeønskninger til de vordende foreldrene, og på kort tid har innlegget fått flere hundre liker-klikk.</p>
<p>Graviditetsnyheten kommer litt over tre år etter at Larsen og Buchmann giftet seg i Oslo. Buchmann er tidligere håndballspiller, og jobber for Leger uten grenser.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Marit Larsen (@larsenmarit) Nov. 26, 2019 kl. 12:57 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Åpnet opp om kjærligheten</div>
<div type="text">
<p>Larsen er kjent for å holde en lav profil, men sommeren 2018 gjestet hun Guri Solbergs podkast «Bra damer, hvor hun blant annet fortalte om hvordan hun møtte sitt livs kjærlighet.</p>
<p>- Vi møttes helt tilfeldig på en fest i Oslo, og vi hilste på hverandre. Altså, romantikeren i meg vrir seg i smerte, men jeg husker det ikke så veldig godt. Jeg var ikke kjempefull, men det hadde vært en lang tid i livet mitt hvor jeg hadde gjort noen forsøk som ikke ledet til noe, sa hun og la til:</p>
<p>- Jeg hadde endelig kommet til et sted i livet hvor jeg hadde det så bra alene, den følelsen av at sjappa gikk og jeg følte meg sterk alene.</p>
<p>34-åringen hadde derfor bestemt seg for at ingen mann skulle ødelegge denne tankegangen. Det endret seg brått etter at hun fikk en venneforespørsel på Facebook.</p>
<p>- Det tok litt tid, men plutselig så sendte han meg melding og spurte om jeg ville ta en kaffe. Så snakket vi bare litt, og så sa han: «Jeg er i Afghanistan akkurat nå, så det må bli om tre måneder.» Så da tenkte jeg: «Dette kommer jeg meg ut av. Jeg liker kaffe, og jeg kan snike meg unna», sa hun i podkasten.</p>
<p>De fant tonen - og seinere ble det dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Bodde i USA</div>
<div type="text">
<p>I september for snart to år siden røpet Marit Larsen overfor TV 2 at hun skulle flytte til New York. Alexander Buchmann jobbet nemlig som nødhjelpskoordinator for Leger uten grenser i storbyen.</p>
<p>Marit Larsen forklarte imidlertid den gang at det ikke bare var hennes nåværende ektemann som var årsaken til flytteplanene.</p>
<p>- Jeg har jo reist en del fram og tilbake til USA allerede. Jeg pleier å dra til USA for å skrive. Det er noe med å snakke så mye engelsk at jeg begynner å tenke og drømme på engelsk sånn at det blir lettere å skrive tekst, sa Larsen til «God morgen Norge» da.</p>
<p>«If A Song Could Get Me You»-sangeren slo først gjennom som en del av duoen M2M med Marion Ravn i 1998, men har i flere år gjort suksess som soloartist.</p></div></body></document>
