<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190703-vraket-drammen-kjopt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/vraket-drammen---kjopte-luksusvilla-i-tonsberg/71365640" frk="652 8 33 3836"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 11:36"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="louise angelica riise,kjendis,hus,john arne riise,tønsberg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vraket Drammen - kjøpte luksusvilla i Tønsberg</div>
<div type="ingress">Tre uker før terminen byttet kjendisparet Drammen med skjærgårdsluksus på Nøtterøy.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-07-03</div>
<div type="caption"><p>FLYTTER TIL TØNSBERG: Få uker før John Arne og Louise Angelica Riise blir foreldre, har de kjøpt seg luksusvilla i Tønsberg. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>KYSSER: John Arne Risse kysser sin kone Louise Angelica Markussen utenfor kirka. Video: NTB Scanpix</p> <p>FUNKISVILLA: Ekteparets nye bolig ligger på Nøtterøy. Foto: Kristian T. Bollæren / Z-eiendom</p> <p>ROMSLIG: Boligens stue og kjøkken ligger i 2. etage. Foto: Foto: Kristian T. Bollæren / Z-eiendom</p> <p>STORT KJØKKEN: Boligen er helt nyoppført og har blant annet et stort kjøkken. Foto: Kristian T. Bollæren / Z-eiendom</p> <p>FIRE SOVEROM: Riises-parets nye hjem har hele fire soverom. Foto: Kristian T. Bollæren / Z-eiendom</p> <p>DELIKAT: Boligens hovedbad ligger i husets underetasje. Foto: Kristian T. Bollæren / Z-eiendom</p> <p>MANN OG KONE: - Tårene sprutet, sier John Arne Riise som giftet seg Louise Angelica Markussen i Nordberg kirke i Oslo i dag. Nå er de klar for fest! Video: Thomas Rasmus Skaug / Dagbladet Video originally published on dagbladet.no/dbtv.no on 31.05.2014</p></div>
<div type="text">
<p>I desember kunne John Arne Riise (38) avsløre at han og kona, Louise Angelica Riise (29), hadde kjøpt hustomt i Drammen.</p>
<p>- Vi har foreløpig kjøpt en idyllisk tomt i nærheten av sentrum og elva. Jeg har alltid likt Drammen og Buskerud. Dette er midt i blinken for oss. Vi er nær familien, Oslo og jobb. Da vi kom over denne tomten, var det kjærlighet ved første blikk, uttalte Riise til Dagbladet om tomten de hadde kjøpt.</p>
<p>Den gang var ikke 38-åringen i tvil om at det var i nettopp Drammen paret ønsket å slå rot. Få uker før paret får sitt første barn sammen, er imidlertid boligplanene snudd på hodet.</p>
<p>Etter det Dagbladet erfarer, er nemlig husdrømmen i Drammen nå vraket til fordel for en 230 kvadratmeter stor luksusvilla i Tønsberg. Huset har en verdi av nærmere åtte millioner kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøpte funkisvilla</div>
<div type="text">
<p>John Arne Riise og kona er den siste tiden blitt observert i Tønsberg-området. Men det var først etter at de dukket opp på visning av huset på Nøtterøy ryktene begynte å gå.</p>
<p>Den nyoppførte eneboligen på 230 kvadratemeter, ligger i nærheten av Teie sentrum på Nøtterøy og består blant annet av fire soverom, to bad og to takterrasser.</p>
<p>Også Riises mor, Berit, og hennes ektemann, Thormod Riise, bor i Tønsberg, noe de har gjort siden 2006 . I 2010 solge paret sin villa på nettopp Teie for over fem millioner, men paret bor fortsatt i Tønsberg-området. Det kan gi John Arne og Louise Angelica gode muligheter til barnepass i tiden fremover.</p>
<p>- Vi tenkte det ville vært både fint og praktisk og bo nærme familie, og mamma er en bestemor som alltid stiller opp for barnebarna sine. Nå gleder vi oss til å ta med babyen som kommer til Tønsberg, sier John Arne til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir foreldre</div>
<div type="text">
<p>Det var i januar at fotballstjernen og kona delte nyheten om at de venter sitt første barn, en gutt, sammen. Ekteparet røpet familieforøkelsen overfor Se og Hør, der de ga uttrykk for voldsom begeistring:</p>
<p>- Vi er vanvittig glade. Dette betyr endeløst mye for Louise og meg, fortalte John Arne Riise, hvorpå kona la til:</p>
<p>- Det er en drøm som går i oppfyllelse. Jeg har aldri vært mer lykkelig enn jeg er akkurat nå. Vi gleder oss til at små barneføtter skal løpe rundt i det nye huset. Livet får en helt ny start for oss.</p>
<p>For John Arne og Louise er graviditeten svært etterlengtet. Paret, som giftet seg i mai for fem år siden, har lenge vært åpne om at de har ønsket seg barn sammen, og uttalte bare måneder etter bryllupet at de planla å utvide familien.</p>
<p>Mens Louise Angelica nå blir mor for første gang, har John Arne tre barn fra tidligere forhold. Den tidligere fotballproffen har datteren Ariana (18) fra sitt første ekteskap, og barna Emma (9) og Patrick (7) fra sitt andre.</p></div></body></document>
