<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190130-jeg-har-fatt-drommej.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/jeg-har-fatt-drommejobben/70709880" frk="588 1 6 3885"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-30 08:39"/>
<attribute name="author" value="Trine Skei Grande, Kultur- Og Likestillingsminister"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="helga eggebø,debatt,trine skei grande,kultur- og likestillingsminister,kronikk,kultur,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jeg har fått drømmejobben</div>
<div type="ingress">Venstre har alltid vært et likestillingsparti.</div>
<div type="author">Trine Skei Grande, kultur- og likestillingsminister</div>
<div type="date">2019-01-30</div>
<div type="caption"><p>LIKESTILLINGSMINISTER: Kulturminister Trine Skei Grande er blitt statsråd også for likestillingen. Det er ikke en nedprioritering av feltet, skriver hun i et svar på et innlegg før helga fra seniorforsker Helga Eggebø. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Overføringen av likestillingsfeltet til Kulturdepartementet handler om politiske prioriteringer. Venstre har alltid vært et likestillingsparti, og som kultur- og likestillingsminister har jeg fått drømmejobben. Det er ikke en nedprioritering av feltet slik Helga Eggebø synes å mene i sitt innlegg i Dagbladet før helga.</p>
<p>I 1886 var Venstre det første partiet som fremmet forslag om stemmerett for kvinner, og helt siden den gang har likestilling, i all sitt mangfold, vært en viktig sak for oss liberalere. Med inspirerende pionérer fra Betzy Kjeldsberg og Fredrikke Marie Qvam til Norges første kvinnelige partileder og verdens første likestillingsombud, Eva Kolstad, har Venstre tatt kampen for et samfunn hvor alle skal kunne delta på like vilkår.</p>
<p>Eggebø skriver at likestillingspolitikken har hatt en tendens til å bli redusert til familiepolitikk, men det er ingen tvil om at feltet har mye større nedslagsfelt enn som så. Her er vi helt enige. I Kulturdepartementet jobber vi med samfunnets grunnleggende fundament. Like før jul presenterte jeg den første stortingsmeldingen om kultur på 15 år, «Kulturens kraft». I den ønsket jeg å legitimere hvordan kunst og kultur er med på å myndiggjøre mennesker. Hvordan det å legge til rette for et mangfoldig og representativt kulturliv av høy kvalitet er med på å skape tolerante fellesskap. Hvordan det kan bygge medborgere på en måte som gjør dem i stand til å ta avgjørelser som gjelder seg selv og sitt liv. På samme måte er likestilling ikke bare en grunnleggende verdi i samfunnet vårt, men bærebjelken i et demokratisk bærekraftig samfunn. Kulturpolitikk er demokratipolitikk. Og likestilling handler om det helt grunnleggende i demokratiet vårt; menneskerettigheter.</p>
<p>Det er helt riktig at likestillingspolitikk og familiepolitiske virkemidler over tiår har blitt sett i sammenheng, men dette er ikke noe spesielt for dette feltet. Det er alle statsråders ansvar å vurdere effekten politikk og tiltak har for likestillingen i samfunnet, enten det dreier seg om familiepolitikk, næringspolitikk, utdanningspolitikk, helsepolitikk, arbeidslivspolitikk eller kulturpolitikk. Helt uavhengig av hvordan politikkområdene organiseres i forvaltningen, skal disse perspektivene utredes og vurderes Min jobb er å ha et spesielt koordinerende og samordnende ansvar for området, og det vil gagne likestillingsfeltet å bli en del av det politikkområdet som jobber med samfunnets aller mest grunnleggende strukturer. Ikke fordi likestilling skal reduseres til et kulturpolitisk spørsmål, men nettopp for å løfte det som samfunnsbyggende element.</p>
<p>Det er viktig å påpeke at likestillingsområdet ikke vil endre verken organisering eller virkemidler etter overføringen til Kulturdepartementet. Fagmiljøet i departementet har som Eggebø skriver hatt stor nasjonal og internasjonal betydning. Det skal det også ha framover. Jeg er glad for å ha fått de dyktige menneskene som jobber i departementet over til Kulturdepartementet. Sammen skal vi jobbe for at Norge fortsatt skal være i front. Samtidig må vi være klar over at kampen for likestilling og mot diskriminering langt fra er over. Alt for mange opplever at de ikke blir fullt ut anerkjent og akseptert på bakgrunn av kjønn, etnisitet, seksuell orientering eller funksjonsnivå. Og så lenge det er slik har vi heller ikke et samfunn med likeverd for alle. Som kultur- og likestillingsminister er jeg klar for å ta fatt på oppgaven.</p>
<p>Dette handler i bunn og grunn om demokrati, en kamp Venstre alltid har kjempet for og som vi aldri vil slutte å kjempe.</p></div></body></document>
