<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190921-egypt-ga-sisi-ga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/egypt---ga-sisi-ga/71625271" frk="1029 35 231 6495"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 20:25"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Egypt: - Gå, Sisi, gå!</div>
<div type="ingress">Skuespilleren og businessmannen Mohamed Ali får egyptere ut i gatene igjen. - Han er blitt Egypts mest populære mann.</div>
<div type="author">Line Fransson</div>
<div type="date">2019-09-21</div>
<div type="caption"><p>VI ER TILBAKE: Titusener av egyptere trosset igjen frykten og gikk ut i Egypts gater og krevde sin presidents avgang. - Gå, Sisi, gå! Vi er ikke redde og gir oss ikke, var beskjeden for folkemengdene i går. Foto: Oliver Weiken / dpa / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Time up for Sisi and beginning of Arab Spring 2.0? #Egypt pic.twitter.com/X8O5yQ6u0G</p>
<p>— Suhaib Saqib (@SuhaibSaqib1) September 21, 2019</p>
<p>Fredag ettermiddag og kveld var titusener av egyptere igjen ute i gatene, både på Tahrir-plassen i Kairo, men også i en rekke andre byer. Demonstrantene ropte at landets president, Abdel Fattah el-Sisi må gå av, og er de første siden Sisi tok over makta i 2014.</p>
<p>On September 2nd, a former contractor working with the Egyptian military released a video online accusing president Sisi and his close companions of rampant corruption in the construction industry, and of robbing him of over 200 million Egyptian pounds. pic.twitter.com/YOaNbPzsIp</p>
<p>— Mohamed Hassan (@MHassan_1) September 21, 2019</p>
<p>- Det som var utenkelig i går, skjer nå. Folk roper at Sisi må gå av, og de virker veldig besluttsomme, sa BBCs utsendte da hun var ute i gatene i går kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Følger mann i eksil</div>
<div type="text">
<p>Det er den egyptiske skuespilleren og businessmannen Mohamed Ali som har inspirert folk til å gå ut og demonstrere. Ali har jobbet i hæren i 15 år, og hadde da ansvaret for en rekke milliard-bygge-prosjekt gjennom selskapet sitt, Amlaak. Der så han korrupsjonen med egne øyne, ifølge Vice.</p>
<p>We are back &#128170;&#10084;#&#1605;&#1610;&#1583;&#1575;&#1606;_&#1575;&#1604;&#1578;&#1581;&#1585;&#1610;&#1585;#&#1580;&#1605;&#1593;&#1577;_&#1575;&#1604;&#1594;&#1590;&#1576;#&#1583;&#1593;&#1605;_&#1605;&#1581;&#1605;&#1583;_&#1593;&#1604;&#1610;#&#1575;&#1585;&#1581;&#1604;#mohamed_ali pic.twitter.com/lvEaFeViEk</p>
<p>— m7md 7amdy (@m7md7amdy10) September 20, 2019</p>
<p>- Tiden deres er ute, sa Ali i en video tirsdag, før han ba egypterne gå ut i gatene og demonstrere fredag, altså i går.</p>
<p>Og både i hovedstaden og andre byer gikk folk ut i gatene i går.</p>
<p>Det var den 2. februar at Mohamed Ali, fra frivillig eksil-liv i Spania, la ut en Facebook-post som i løpet av timer hadde blitt sett hundretusener av ganger. Videoen ble raskt slettet fra Facebook, men da var den allerede spredd via kanaler som WhatsApp og YouTube.</p>
<p>The man, Mohamed Ali, who is also an actor, released a series of daily videos detailing specific projects Sisi, his wife, and several other top generals were involved in - which included using state funds to build personal palaces and hotels.</p>
<p>— Mohamed Hassan (@MHassan_1) September 21, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Fra regimets mann</div>
<div type="text">
<p>Siden da har Ali postet nye videoer daglig, hvor han beskylder presidenten og hans folk for utstrakt korrupsjon og misbruk av offentlige milliarder, mens egyptere flest lever i fattigdom.</p>
<p>Alis beskyldninger:</p>
<p>Sisi ga sitt ja til å bygge et sjustjernes hotell i et område som ikke blir brukt av turister. Hotellet kostet 120 millioner dollar, og var en tjeneste til en militærgeneral som bor i området.</p>
<p>Prosjekt som det egyptiske militære vil ha utført gis til kontakter, uten budrunde.</p>
<p>Sisi ba om å få bygget en ny presidentbolig i Ma'moura i Alexandria til tross for at det allerede fantes en bolig i byen. Palasset kostet 250 millioner egyptiske pund, og har aldri blitt brukt.</p>
<p>- Korrupsjonsanklager mot presidenten og regimet er ikke noe nytt, men for første gang hører egyptere om korrupsjonen fra en som har jobbet innad i regimet, sier Liliane Daoud, en journalist som ble deportert fra Egypt i 2016 til Vice.</p>
<p>Ali har ikke kommet med bevis, men folk tror likevel på ham.</p>
<p>- Måten regimet forsøker å slå tilbake mot historiene hans har fått folk til å tro enda mer på det han sier, forteller Amr Magdi i Human Rights Watch og fortsetter:</p>
<p>Fakta Egypt</p>
<p>25. januar 2011 startet enorme demonstrasjoner mot Egypts president Hosni Mubarak, som hadde styrt håndet med jernhånd i nær fire tiår.</p>
<p>Mubarak ble tvunget etter tre uker.</p>
<p>Det muslimske brorskaps politiske fløy, Frihets- og rettferdighetspartiet, vant valget, og Mohamed Mursi ble Egypts første demokratisk valgte president.</p>
<p>Mursi ble styret i et militærkupp etter ett år, ledet av hærsjef Abdel Fattah al-Sisi.</p>
<p>Det muslimske brorskap er forbudt, og titusenvis av opposisjonelle, både sekulære og islamister, er fengslet. Mange er dømt til døden.</p>
<p>I 2014 vant Sisi et nyvalg som opposisjonen boikottet.</p>
<p>I mars 2018 ble han gjenvalgt med 97 prosent i et ikke-demokratisk valg.</p>
<p>Menneskerettighetsgrupper om Amnesty International og Human Rights Watch anklager Sisi-regimet for omfattende brudd på menneskerettighetene.</p>
<p>Fakta: NTB</p>
<p>- Dette er en sak som berører livene og framtida til millioner av egyptere som har lidd under fattigdom, dårlig utdannelse, elendig helsevesen ... I tillegg har de ingen kontroll over hva regjeringen bruker penger på, sier Magdi til Vice.</p></div>
<div type="title" level="3">Internett-kutt</div>
<div type="text">
<p>Nå frykter eksperter at Sisis regjering vil skru av nettet, akkurat som det ble gjort under den arabiske våren for åtte år siden.</p>
<p>- Ryktene florerer, og folk prøver nå å finne ut hvordan de skal få kommunisert om nettet slås av, sier Daoud.</p>
<p>Den egyptiske regjeringen har ikke gitt noen offentlige tilsvar til Alis videoer, annet enn at Ali kommer med «løgner». Men landets medier, som er kontrollert av regimet, kommer med flere historier der de sier at Ali er medlem av Det muslimske brorskapet, at han er en narkoman og en notorisk kvinnebedårer.</p></div>
<div type="title" level="3">Egypts mest populære</div>
<div type="text">
<p>Men uten at det ser ut til å hjelpe.</p>
<p>- Mohamed Ali er sannsynligvis den mest populære mannen i Egypt nå. Millioner ser på videoene hans, sier Mohamad Elmasry ved et journalistikk-program i Doha til Al Jazeera.</p>
<p>Det er forbudt å gå ut i gatene og demonstrere i Egypt, og Sisi-regjeringen har arrestert hundrevis av mennesker for å ha vært ute i gatene siden de kom til makta i 2014.</p>
<p>- Skal vi fortsette å være redde hjemme? . Den egyptiske befolkningen er flere enn hæren og politiet. Hvordan skal tre millioner av dem klare å spionere på oss alle? Spør Ali og ber folk dra ut og demonstrere og kreve Sisis avgang, ifølge MiddleEastEye.</p>
<p>Ali krever også at politiske fanger må løslates.</p>
<p>Misnøyen med president Sisi og hans regime er enorm. Flertallet av Egypts innbyggere lever i fattigdom, i motsetning til president Sisi og hans militærregime.</p>
<p>- Folk har visst om korrupsjonen. Men de har trengt en slags vekkelse, og Mohamed Ali har gitt dem det, sier Elmasry.</p></div></body></document>
