<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190703-sjubarnsmoren-domt-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sjubarnsmoren-domt-til-lovens-strengeste-straff/71136257" frk="724 16 74 4561"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 07:05"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="dom,dobbeltdrap,drap,innenriks,nyheter,kristiansand,lagmannsretten,rettssak"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjubarnsmoren dømt til lovens strengeste straff</div>
<div type="ingress">21 års forvaring med 10 års minstetid.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-07-03</div>
<div type="caption"><p>ENDRET STRATEGI: Mens 44-åringen avviste å forklare seg i tingretten, endret hun strategi i ankesaken, og satt flere dager i vitneboksen. Foto: Ralf Lofstad / Dagbladet</p> <p>DREPT: Lagmannsretten har slått fast at Øystein Hagel Pedersen (67) ble drept av ekssamboeren i april 2014. Foto: Erling Hægeland / Dagbladet</p> <p>AKTORATET: Politiadvokat Ragnhild Helgesen og statsadvokat Leif Aleksandersen første saken for påtalemakten. Foto: Ralf Lofstad / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Elisabeth Terese Aaslie, den 44-årige sjubarnsmoren som har vært tiltalt for å ha drept både sin far i 2002 og sin ekssamboer i 2014, er i Agder lagmannsrett funnet skyldig og dømt til 21 års forvaring med 10 års minstetid. Det melder NTB.</p>
<p>Dette er lovens strengeste straff, og Aaslie er den eneste kvinnen i Norge som er dømt slik.</p>
<p>Aaslie ble også i Kristiansand tingrett dømt til 21 års forvaring med 10 års minstetid. Begge dommene er i tråd med statsadvokat Leif Aleksandersens påstand.</p>
<p>Ifølge NTB så kvinnen kort på sin forsvarer da slutningen ble lest opp, men virket ellers uberørt. Tilhørerbenkene i retten er fullsatte.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bety livstid</div>
<div type="text">
<p>Tingretten konkluderte i sin dom fra februar med at sjubarnsmoren er farlig.</p>
<p>Forvaringsdom ilegges bare forbrytere som retten mener er så farlige at det er overhengende fare for gjentakelse dersom de slipper ut. I praksis kan forvaring innebære livstidsstraff, ettersom straffen kan fornyes så lenge retten kommer til at faren er til stede.</p>
<p>44-åringen har hele tida nektet straffskyld, og hennes forsvarer Olav Sylte la i sin prosedyre ned påstand om full frifinnelse.</p>
<p>Hun er også dømt for å ha dopet ned en 59-årig ekskjæreste tre ganger. Den ene gangen måtte mannen legges inn på sykehus.</p></div>
<div type="title" level="3">Innsovningspiller</div>
<div type="text">
<p>Aaslies ekssamboer Øystein Hagel Pederesen (67) ble i april 2014 funnet død på et hotellrom i Kristiansand sentrum. På rommet ble det funnet en mengde piller; obduksjonen viste at han hadde fått i seg en potensielt dødelig dose av innsovningsmedisinen Stilnoct, og politiet mener han kan ha blitt kvalt med ei pute etter inntaket av pillene.</p>
<p>Sjubarnsmoren, som ble sett på hotellet og misbrukte Pedersens kredittkort samme natt som han døde, havnet fort i politiets søkelys, men visste ingenting om dette fordi etterforskningen foregikk i skjul, med omfattende spaning og avlytting. Hun ble pågrepet og siktet i september 2017, og har sittet varetektsfengslet siden.</p>
<p>Aaslie og Pedersen lå i en bitter konflikt om sine to felles barn, og politiet mener dette var drapsmotivet.</p>
<p>I tre år brukte etterforskerne undercover-agenten «Anna», som innyndet seg som «venninne» av sjubarnsmoren. Utskrifter av opptak fra de til sammen 49 møtene mellom dem har stått sentralt i påtalemaktens bevisførsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Gravde opp lik</div>
<div type="text">
<p>Under etterforskningen av Pedersens dødsfall fattet politiet mistanke til at faren, Øivind Terje Olsen (62) - som ble funnet død i badekaret i sitt hjem våren 2002 - også kunne være drept.</p>
<p>Fordi Olsen ikke ble obdusert i 2002, gravde politiet opp liket i desember 2017. I levningene og i jordsmonnet fant de spor av beroligende midler som han ikke hadde fått foreskrevet.</p>
<p>Et sentralt vitne under rettssaken er en kvinne som har fortalt at hun i 2002, da hun var 13 år, overhørte sin far og Aaslie planlegge å drepe sistnevntes far. Vitnets far døde i 2006, men skal ha fortalt pårørende at han deltok i drapet.</p>
<p>Politiet mener Aaslies motiv for å ta livet av faren var arv, siden han satt på betydelige midler fra fabrikkdrift. Kvinnen har i ettertid vært svært opprørt over at hun bare fikk pliktarven på én million kroner, og har anklaget farens samboer for å ha forfalsket testamentet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forutinntatt</div>
<div type="text">
<p>Sjubarnsmorens forsvarere, Olav Sylte og Katja Hakvaag, har hele tida hevdet at politiet har vært skylappete og forutinntatte i sin etterforskning, og derfor har sett bort fra alternative forklaringer på de to dødsfallene - som at Pedersen tok livet av seg selv og faren døde ved et uhell.</p>
<p>I tingretten avsto 44-åringen fra å forklare seg, men endret strategi i lagmannsretten. Under utspørringen fra aktoratet, statsadvokat Leif Aleksandersen og politiadvokat Ragnhild Helgesen, forklarte hun ofte vitneutsagn hun ble konfrontert med, med «rus» eller «surr», eller avviste opplysningene.</p>
<p>Allerede før dommen falt i tingretten, var ankesaken berammet, siden det var klart at minst én av partene ville anke. Hovedforhandlingen i Agder lagmannsrett startet 19. mars, og ble avsluttet i slutten av mai. Over hundre vitner har vitnet i saken.</p></div></body></document>
