<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191208-vi-ma-stotte-russlan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vi-ma-stotte-russland-utestengelse/71906100" frk="717 1 8 4401"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 08:24"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi må støtte Russland-utestengelse</div>
<div type="ingress">Linda Hofstad Helleland mener WADA-styret må utestenge Russland fra all idrett i fire år for å gjenvinne tilliten. -Jeg er forberedt på alt, sier hun.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-08</div>
<div type="caption"><p>VIL UTESTENGE RUSSERNE: Mandag deltar Helleland på sitt siste WADA-styremøte. På styremøte skal styret ta stilling til WADA-utvalgets innstilling til å utestenge Russland fra all idrett i fire år. Bildet er tatt i forbindelse med lansering av boka «Ren idrett, skittent spill». Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>WADA-styret kommer sammen mandag for å avgjøre innstillingen fra et eget utvalg, som har gransket påstander om systematisk russisk dopingjuks over flere år. Utvalget mener at Russland blant annet har manipulert datamateriale som de har gitt fra seg. Sentralt i denne påstanden står det omstridte dopinglaboratoriet i Moskva. Utvalget har innstilt på å utestenge Russland fra all idrett i fire år.</p>
<p>- Jeg kommer til å kreve en uforbeholden innrømmelse, sier Helleland før mandagens styremøte i Lausanne. Dette er hennes siste som visepresident i anti-dopingorganisasjonen.</p>
<p>- Tror du innstillingen blir fulgt opp?</p>
<p>- Vi har ikke noe annet valg, selv IOC må forstå det. De skyldige må stilles til ansvar. Jeg kommer til å kreve at de ansvarlige bak den største dopingskandalen vi har sett noensinne vil anerkjenne det veikartet vi ble enige om. Det er fortsatt ikke noen innrømmelse fra de skyldige som har sørget for at utøvere har mistet troen på antidopingsystemet. De må stilles til ansvar for sine handlinger, sier Helleland.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg er forberedt på alt</div>
<div type="text">
<p>Helleland er ikke trygg på Den internasjonale olympiske komité (IOC), som hun tror vil fortsette å arbeide for at Russland skal få delta i kommende OL. Om Russland blir utestengt fra alle idrett i fire år eller ikke, kan ha stor betydning for internasjonal idrett, mener hun.</p>
<p>- Så du tror WADA-styret kommer til å følge WADA-utvalgets innstilling?</p>
<p>- Ja det blir en avstemning. Nå sitter WADA-president Craig Reedie, sammen med (IOC-president) Thomas Backs nære betrodde og diskurerer hva de skal gjøre. Det blir hevdet at noen prøver å straffe Russland urettmessig, så spørs det hvilken side IOC ønsker å stå på. Jeg er forberedt på alt på mandagens møte, sier Helleland.</p>
<p>Russland har gått kraftig til angrep på WADA-utvalgets innstilling og mener det er internasjonal lobby med ønske om å utelukke Russland fra idretten som står bak anklagene om systematisk juks.</p></div>
<div type="title" level="3">Den største idrettsskandalen noensinne</div>
<div type="text">
<p>Helleland mener internasjonal idrett har satt seg selv i en veldig vanskelig situasjon.</p>
<p>- IOC presset igjennom at Russland skulle godkjennes, uten at vi skulle få se at prøver ikke var manipulert. Så viste det seg jo at vi hadde blitt lurt. For at WADA skal gjenvinne troverdighet overfor utøverne, men også overfor alle supportere, så må vi følge regelkomiteens innstilling, og støtte at Russland blir utestengt, sier Helleland.</p>
<p>- Hvordan tror du Russland kommer til å reagere om de blir utestengt i fire år?</p>
<p>- Fram til nå har de tatt avstand fra institusjonalisert doping og mener at dette er et urettmessig angrep, det er ingen uvanlig linje fra deres hold. Men også for alle de rene utøverne i Russland burde de være interessert i å få saken opp og komme seg videre for å bli kvitt dette stempelet. Vi ønsker jo å ha russiske utøvere, men vi må vite at de er rene, sier Helleland.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker at utøverne blir hørt</div>
<div type="text">
<p>Selv om Helleland har vært ute i hardt vær etter lanseringen av boken «Ren Idrett, skittent spill», der hun beskriver en intern maktkamp i WADA-styret, setter hun pris på tiden som visepresident i WADA.</p>
<p>- Jeg er takknemlig for å ha fått stått skulder ved skulder med verdens utøvere i kampen for en ren idrett. Og mitt sterke ønske er at utøverens stemme blir hørt og tillagt mening av ringenes herrer i toppen, sier Helleland.</p>
<p>Hun er klar på at posisjonen som visepresident har gitt henne et unikt innblikk i hvordan toppen av internasjonal idrett styres, men sier at mye kan bli annerledes.</p>
<p>- Det er dessverre nødvendig med store endringer for å få på plass grunnleggende prinsipper om godt styresett for å sikre åpenhet, uavhengighet og likestilling, sier hun.</p>
<p>Hvis utvalgets innstilling følges, vil ikke Russland kunne stille som egen nasjon under de kommende sommerlekene i Tokyo i 2020. Det samme vil i så fall gjelde vinter-OL i Beijing i 2022, samt en lang rekke andre internasjonale stevner og mesterskap.</p></div></body></document>
