<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191222-barnehageansatt-domt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/barnehageansatt-domt-for-svaert-grove-overgrepsvideoer/71961774" frk="229 12 18 1447"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-22 15:46"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Barnehageansatt dømt for svært grove overgrepsvideoer</div>
<div type="ingress">En barnehageansatt er i Bergen tingrett dømt til ubetinget fengsel i sju måneder etter funn av overgrepsbilder og -filmer på mannens PC.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-22</div>
<div type="caption"><p>DØMT: På mannens PC ble det funnet 300 bilder og 30 overgrepsvideoer. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var i forbindelse med en bekymringsmelding om at mannen hadde begått overgrep mot et av barna i barnehagen der han var ansatt som pedagogisk leder, at mannens PC ble beslaglagt, skriver Bergensavisen.</p>
<p>Overgrepssaken ble seinere henlagt etter bevisets stilling.</p>
<p>På mannens PC ble det imidlertid gjort funn av 300 bilder og 30 overgrepsvideoer. Materialet skal ha blitt lastet ned første halvår i 2015.</p>
<p>En IP-adresse som dukket opp i forbindelse med FBIs etterforskning av det skjulte nettet, der anonyme brukere deler overgrepsmateriale, kunne også knyttes til mannen.</p>
<p>Saken var oppe i Bergen tingrett 11. og 12. desember i år, og mannen ble dømt til ubetinget fengsel i sju måneder. Han fikk redusert straff som følge av lang saksbehandlingstid.</p>
<p>Det meste av overgrepsmaterialet som ble lagt fram i retten, omhandler jenter i alderen tre til tolv år, og retten omtaler videoene som svært grove, skriver avisa.</p>
<p>I retten nektet mannen straffskyld og la blant annet fram en teori om at filene kan ha havnet på PC-en hans i forbindelse med nedlasting av tegneserier og liknende. Retten festet imidlertid ingen lit til forklaringen.</p></div></body></document>
