<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190319-stall-og-fjospreg-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/stall--og-fjospreg-pa-olet-virkelig/70877940" frk="329 6 12 1958"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 10:38"/>
<attribute name="author" value="Jeanette Lillås, Voss Bryggeri"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="brygging,kultur,kronikk,øl,meninger,debatt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stall- og fjøspreg på ølet... Virkelig?</div>
<div type="ingress">Kveikøl er ikke bare for «spesielt interesserte», dette er en viktig del av Norsk kulturarv, en gjemt skatt som nå blir løftet fram av blant andre Vinmonopolet og New York Times.</div>
<div type="author">Jeanette Lillås, Voss bryggeri</div>
<div type="date">2019-03-19</div>
<div type="caption"><p>ØLHISTORIE: Ta deg en tur til Vestlandet. Bli med inn i eldhuset når einerlågen blir brukt som meskevann og opplev varmen og stemningen rundt ildstedet, skriver innsenderen. Foto: Voss bryggeri</p></div>
<div type="text">
<p>Det er med forundring jeg leser Dagbladets vinekspert Robert Lies artikkel fra 27. februar. Om lanseringer av kveikøl på Vinmonopolet skriver han følgende. «Kveikøl er en øltype med norsk kveikgjær. Dette er en ølstil for spesielt interesserte og er med sitt stall- og fjøspreg neppe noe for den gjengse øldrikker».</p>
<p>Vi på Voss Bryggeri har jobbet med Norsk tradisjonsøl (kveikøl) over mange år. På Voss har det blitt brygga i eldhus og på gårder i hundrevis av år, kanskje tusen. Gjærtypen kveik er en viktig del av denne prosessen. Gjær som har blitt oppbevart på gårder i hundrevis av år. Som har utviklet smaker og egenskaper som verden nå har fått øynene opp for.</p>
<p>Dette er ikke bare for «spesielt interesserte», dette er en viktig del av Norsk kulturarv, en gjemt skatt som nå blir løftet fram av blant andre Vinmonopolet og New York Times. Sistnevnte anbefaler Vestlandet med sin vakre natur og særegne kveikøl som en av «52 places to go 2019».</p>
<p>Kanskje du bør gjøre nettopp det Robert Lie, ta deg en tur til Vestlandet. Bli med opp i fjellet for å plukke frisk einer. Bli med inn i eldhuset når einerlågen blir brukt som meskevann. Sitt på saueskinn rundt kobberkjelen som lukter av einer, malt og bål. Opplev varmen og stemningen rundt ildstedet. De gode historiene som blir fortalt mens ølet koker i 5 timer for å utvikle den deilige fyldige, søte karamelliserte smaken. Opplev smaken av ekte norsk tradisjonsøl Kveikøl.</p>
<p>Stall- og fjøspreg! Virkelig? Har du smakt Vossaølet som ble lansert på 315 Vinmonopol nå i mars?</p></div></body></document>
