<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-baguetter-og-boller-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/baguetter-og-boller-er-god-butikk/71403675" frk="562 11 41 3544"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 21:53"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Baguetter og boller er god butikk</div>
<div type="ingress">Konsernet bak Jordbærpikene og Big Bite trosser dystre kjøpesentertall.</div>
<div type="author">Redaksjonen Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>MAT: Bitastad eier og utvikler selskaper innen mat og drikke. Porteføljen består i dag av kjedene kjøpesenterkafeen Jordbærpikene, sushi- og sticks-kjeden Sabrura, baguette-kjeden Big Bite, samt Sot Bar &amp; Burger. Foto: Anders Horntvedt / Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen.no): - Jeg var i utgangspunktet ikke på leting etter ny jobb i Trondheim, sier Bjørn Vidar Tessem (49), adm. direktør i Bitastad-konsernet.</p>
<p>I disse dager skal imidlertid Tessem-familiens enebolig på Bekkelaget i Oslo bli overtatt av noen andre, og i løpet av sommeren går flyttelasset opp til Lade i Trondheim, der familien har kjøpt seg ny bolig.</p>
<p>2. februar tok Tessem over som sjef i Bitastad, som betegner seg som Norges råeste veksthus for serveringskonsepter.</p>
<p>Tidligere har Tessem jobbet i Rema 1000, Reitan Convenience, Citycon Eiendom og Nille.</p></div>
<div type="title" level="3">- Drevet av lokale stjerner</div>
<div type="text">
<p>Bitastad eier og utvikler selskaper innen mat og drikke. Porteføljen består i dag av kjedene kjøpesenterkafeen Jordbærpikene, sushi- og sticks-kjeden Sabrura, baguette-kjeden Big Bite, samt Sot Bar &amp; Burger.</p>
<p>I 2018 fikk selskapet et årsresultat på 8,4 millioner kroner, mot 4,6 millioner kroner i 2017.</p>
<p>De fleste kjedene er drevet på franchisebasis. Det betyr at utsalgene drives med kjedens skilt og meny, og at driften skjer for gründerens regning og risiko.</p>
<p>- Suksessen vår er drevet av lokale stjerner. Her på Storo er det Vivian som er vår Messi, sier Tessem til Finansavisen.</p>
<p>Han gir Vivian Hjelmseth (43) en klem når hun kommer med kaffe og nybakte skolebrød med vaniljekrem og strøsukker.</p>
<p>Hjelmseth er daglig leder og eier av Jordbærpikene Storo.</p></div>
<div type="title" level="3">Vekstvinner</div>
<div type="text">
<p>Omsetningen ved alle landets kjøpesentre økte med 1,1 prosent i fjor, ifølge Kvarud Analyse. I samme periode var prisstigningen 3,6 prosent.</p>
<p>Ifølge Tessem vokste imidlertid serveringsmarkedet på kjøpesentrene med 6 prosent i 2018. Hittil i år har veksten vært på 8 prosent.</p>
<p>- Servering er vekstvinneren på kjøpesentrene, og vi ser at leietagermassen er i endring. Det blir mer service, servering og underholdning. Vi åpnet 14 utsalgssteder i fjor, og åpner 20 nye i løpet av året, fordelt på de ulike konseptene, sier han til avisen.</p>
<p>Tessem anslår at rundt 80 prosent av konsernets omsetning kommer fra salg på kjøpesentre. Det resterende kommer fra trafikknutepunkter og noen få gateutsalg.</p>
<p>- Utviklingen er veldig tydelig: Folk spiser mer mat ute og mer mat mens de er på farten. Jeg ser ingen grunn til at det skal snu, sier han, ifølge avisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Satser ikke på Michelin</div>
<div type="text">
<p>- Innenfor servering går trenden i retning av folkelige konsepter, som vi driver. Vi kommer aldri til å satse på Michelin-stjerner og hvite duker. Derimot skal vi bli den største og mest lønnsomme aktøren innenfor serveringskonsepter i Norge, sier han.</p>
<p>- Både Jordbærpikene og Big Bite hadde 16 prosent omsetningsvekst i kjedene i fjor, sier han.</p>
<p>Så langt har ikke Tessem planer om å ta noen av konseptene ut av Norge. Det prøvde Big Bite på for rundt 10 år siden, og det endte med fiasko.</p>
<p>Ideen var å erobre det spanske lunsjmarkedet med Big Bite-subs. Det stoppet etter etableringen av ett utsalg i Barcelona, og deretter fulgte tap og nedleggelse.</p>
<p>- Vi kan gjøre mye i Norge før vi eventuelt begynner å se på andre markeder. Parallelt ønsker vi likevel å utvikle nye konsepter og å vokse gjennom oppkjøp. I så fall handler det om folkelige konsepter der vi kan tilføre kompetanse og kapital, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter:</div></body></document>
