<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190424-rydd-selv-moxnes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/rydd-selv-moxnes/71003548" frk="322 2 5 2004"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-24 08:19"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Tybring-Gjedde (h) Og Roy Steffensen (frp)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="private barnehager,kultur,bloggen,bjørnar moxnes,barnehagepolitikk,meninger,moxnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rydd selv, Moxnes!</div>
<div type="ingress">Når man diskuterer barnehagepolitikk, bør det eneste spørsmålet være: Vil dette gjøre barnehagen bedre og tryggere for barna? Det spørsmålet er ikke Rødt interessert i.</div>
<div type="author">Mathilde Tybring-Gjedde (H) og Roy Steffensen (Frp)</div>
<div type="date">2019-04-24</div>
<div type="caption"><p>FAMILIENE TAPER: Det er familiene som taper på at venstresiden skjærer alle private barnehager over en kam, skriver innsenderne. På bildet holder Bjørnar Moxsnes appell under «foreldrestreiken» i forbindelse med loven om ny bemanningsnorm i barnehagene i juni i fjor. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>10. april ber Moxnes oss om å rydde i hva han kaller «barnehagerotet». Regjeringen er i gang med å gjennomgå finansieringen og reguleringen av private barnehager. Det er vi glad for. Barnehagesektoren har endret seg, og det er viktig at vi har et oppdatert regelverk. Det er en begrensning i loven på hvor stor fortjeneste man kan ta fra barnehagene, og vi trenger et bedre tilsyn. Dersom en privat eller offentlig barnehage bryter regelverket og bruker tilskuddet feil, eller gir et for dårlig tilbud, skal det ha konsekvenser.</p>
<p>Men Moxnes bør starte med å rydde hos seg selv. Hvis Rødt er interessert i å styrke kvaliteten i barnehagene, kan de for eksempel ansette flere barnehagelærere i byene der de har makt. Oslo mangler omtrent 400 barnehagelærere. Eller han kan reise til Økern i Oslo. Der står en splitter ny moderne Espira-barnehage ubrukt, til tross for at det er familier i nærområdet som venter på barnehageplass.</p>
<p>Det vi ser i Oslo er en ideologisk kamp som reduserer foreldres og barns valgfrihet. Moxnes legger ikke skjul på at de ønsker å forby private barnehager, helt uavhengig av hvor god kvalitet de har, om de går med underskudd eller overskudd og hvor mange pedagoger de har. Det står i sterk kontrast til regjeringen som har prioritert kvalitet, både ved å innføre en bemanningsnorm og kreve flere pedagoger.</p>
<p>Norsk barnehagesektor er et av de mest vellykkete offentlig/privat-samarbeidene vi har. Det er familiene som taper på at venstresiden skjærer alle private barnehager over en kam.</p></div></body></document>
