<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190414-molde-rundspilt-av-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/molde-rundspilt-av-bodoglimt/70982424" frk="438 14 38 2646"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 17:51"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="eliteserien,bodø/glimt,fotball,sport,molde"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Molde rundspilt av Bodø/Glimt</div>
<div type="ingress">Molde prøvde seg på et comeback, men klarte ikke å hindre at et storspillende Bodø/Glimt tok seieren på Aspmyra.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-14</div>
<div type="caption"><p>STORSPILTE: Bodø/Glimt og Ulrik Saltnes storspilte mot Molde søndag. Foto: Mats Torbergsen / NTB scanpix</p> <p>TEMPERATUR: Erlend Dahl Reitan (Bodø/Glimt, i gult) prøvde å skjerme ballen ut. Det likte Molde-spillerne dårlig. Foto: Mats Torbergsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Bodø/Glimt - Molde 3-2 (2-0)</p>
<p>Molde har hatt en solid start på Eliteserien med to seire på de tre første kampene. Serieåpningen endte i uavgjort.</p>
<p>Men søndag kom sesongens første tap. Det helt fortjent med et Bodø/Glimt som rett og slett var bedre enn Molde på eget gress.</p>
<p>De blå reiste hjem fra Aspmyra med tre baklengsmål og null poeng i sekken.</p>
<p>Bodø/Glimt – Molde 3-2 (2-0)</p>
<p>3240 tilskuere</p>
<p>Mål: 1-0 Ulrik Saltnes (21), 2-0 Vegard Bergan (38), 3-0 Martin Bjørnbak (selvmål 72), 3-1 Ohi Omoijuanfo (str. 83), 3-2 Leke James (86).</p>
<p>Dommer: Sigurd Smehus Kringstad, Valder.</p>
<p>Gult kort: Erlend Dahl Reitan, Bodø/Glimt, Kristoffer Haugen, Ruben Gabrielsen, Molde. (NTB)</p></div>
<div type="title" level="3">Fortjent ledelse</div>
<div type="text">
<p>De gulkledde viste tidlig at de hadde skumle hensikter. Etter bare noen minutters spill da Morten Konradsen fyrte av og tvang Molde-keeper Andreas Linde ut i full strekk for å avverge scoring.</p>
<p>Bodø/Glimt var rett og slett et hakk bedre i Bodø. Og etter 21 minutter satte de endelig ballen i nettet.</p>
<p>Det var Amor Layouni som slo et hjørnespark inn på første stolpe, der Ulrik Saltnes kunne gå opp og stange ballen mål.</p>
<p>En helt fortjent ledelse for de gulkledde.</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbel</div>
<div type="text">
<p>Det var til tider opphetet stemning ute på kunstgresset på Aspmyra. Men Bodø/Glimt hadde fortsatt overtaket, ofte med nevnte Layouni involvert.</p>
<p>Fem minutter før pause satt den igjen.</p>
<p>Denne gangen fikk Glimt frispark i god posisjon. Det var først Geir Herrem som forsøkte å sette ballen bak Linde, men svensken måtte gi retur. Da kom Vegard Bergan og headet ballen enkelt i nettet.</p>
<p>Molde så derimot ut til å ha våknet etter hvilen. Etter få minutter forsøkte Mattias Moström seg med ei kanonkule av et skudd fra 20 meter, men forsøket gikk utenfor mål.</p></div>
<div type="title" level="3"> Prøvde på comeback</div>
<div type="text">
<p>Men det skulle bli verre. Med snaut 20 minutter igjen satt ballen i mål bak Andreas Linde igjen, denne gangen signert egen spiller. Denne gangen var det Martin Bjørnbak som var uheldig.</p>
<p>Men Molde prøvde seg på et comeback. Først fikk Ohi Omoijuanfo seg en trøkk i feltet, og fikk straffespark. Det satte han selv hardt midt i mål.</p>
<p>Minutter seinere la Fredrik Haugen inn fra vestre, der Ohi satte ballen rett i keeper Friedrich. Men Glimt-keeperen måtte gi retur, en Leke James snappet og kippet over Friedrich.</p></div></body></document>
