<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-sopputbrudd-kan-bety.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/sopputbrudd-kan-bety-slutten-for-bananen-vi-spiser-i-norge/71428539" frk="777 6 32 4878"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 10:34"/>
<attribute name="author" value="Mona Bristøl, Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sopputbrudd: Kan bety slutten for bananen vi spiser i Norge</div>
<div type="ingress">Utslettende banan-sykdom har spredd seg til Colombia.</div>
<div type="author">Mona Bristøl, Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>KAN FORSVINNE: Panama-sykdommen som man lenge har fryktet skulle spre seg i de latinamerikanske landene er nå bekreftet oppdaget i Colombia. Det kan bety slutten for denne typen bananer, også kalt Cavendish.</p> <p>DEILIG SMAK: Ender du opp med brune bananer? Ikke kast dem - bruk heller denne enkle og gode oppskriften.</p></div>
<div type="text">
<p>Bananprodusenter er i alarmberedskap. Spredning av sykdommen Tropical Race 4 (TR4), som kan utslette den banantypen vi spiser i Norge idag, skal være oppdaget i Latin-Amerika.</p>
<p>Soppsykdommen, som gjør uopprettelig skade, har fått navnet Panama-sykdommen. Til tross for dette, har den ikke tidligere vært registrert i Latin-Amerika, men har gjort stor skade på bananplanter i blant annet India og Australia.</p>
<p>Eksperter har ment at det bare var et tidsspørsmål før sykdommen skulle spre seg til samtlige bananproduserende land.</p>
<p>Torsdag bekreftet Landbruksinstituttet i Colombia (ICA) at det er den fryktede soppen som nå er oppdaget på flere store plantasjer i landet, melder nyhetsbyrået Reuters. Det er derfor erklært nasjonal unntakstilstand for å sikre at smitten ikke sprer seg.</p>
<p>Det er et område på 175 hektar nord i landet, på grensen til Venezuela, sykdommen nå er oppdaget. Plantasjene har siden midten av juli vært i karantene.</p></div>
<div type="title" level="3">Angriper røttene</div>
<div type="text">
<p>Soppen finnes i jorda og ikke noe kjent plantevernmiddel tar knekken på den. Den sprer seg via fugler, insekter og mennesker ved at den setter seg fast under skoene.</p>
<p>- Sykdommen påvirker plantene ved at bladene og stammen visner, men ikke kvaliteten på frukten. Banan er med andre ord helt trygt å spise, sier Pia Gulbrandsen, direktør for kommunikasjons- og samfunnskontakt i Bama.</p>
<p>Panama-sykdommen kan ligge latent i jorda i opptil 30 år, og angriper røttene til banantrærne. Den eneste løsningen, dersom sykdommen oppdages, er å brenne ned trærne og stenge ned plantasjen i flere år, samtidig som man jobber med å forhindre smitte til andre plantasjer.</p>
<p>Gulbrandsen forteller at Bama for tiden ikke handler bananer fra Colombia.</p>
<p>- Vi får rundt halvparten av bananene fra Costa Rica og halvparten fra Ecuador, samt noe fra Den dominikanske republikk.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan komme ny variant</div>
<div type="text">
<p>Det finnes mer enn tusen banantyper som produseres i verden i dag. For oss nordmenn er det typen Cavendish som gjelder. Også i resten av verden er Cavendish dominerende - av den globale eksporten står den for svimlende 99 prosent. Og det er denne sorten som nå kan bli utryddet ettersom den ikke har noen forsvarsmekanismer mot soppen.</p>
<p>- Jeg tror ikke vi går tom for bananer, men det kan hende at vi vil få en liten luke i markedet en periode, før en ny variant kommer på plass. Jeg har hørt at man i flere markeder allerede har en liggende ferdig utviklet, sier Thomas Nilsen, som jobber med innkjøp og sortiment for Coop, og som lenge har jobbet med bananproblematikken.</p>
<p>Det er ikke første gang TR4-soppen har skapt problemer.</p>
<p>Frem til 1960-tallet var det banansorten Gros Michel som dominerte markedet fullstendig - helt fram til Panama-sykdommen tok den og plantasjeeiere måtte erstatte den med den mer motstandsdyktige, men likevel noe mindre smaksrike, Cavendish-bananen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kriseberedskap</div>
<div type="text">
<p>Den skadelige soppen har tidligere vært til stede i både India, Indonesia, Jordan og Australia.</p>
<p>Etter at det nå er bekreftet et utbrudd av TR4 i Colombia, betyr det også at det er første gang den er oppdaget i Latin-Amerika. Og faren for at smitten sprer seg til land som Guatemala, Costa Rica og Ecuador - verdens største eksportør av bananer, er dermed stor.</p>
<p>I Colombia har landbruksmyndighetene satt i gang full kriseberedskap.</p>
<p>- Vi har vi ikke spart på verken menneskelige eller tekniske ressurser for å håndtere dette, det er mer enn 50 personer som jobber 24 timer i døgnet sju dager i uka for å kontrollere situasjonen, sier Deyanira Barrero Leon, leder for ICA.</p>
<p>De skal ha fått bistand av internasjonale eksperter fra Nederland, Brasil og Australia.</p>
<p>- Det jobbes nå med tiltak for å hindre spredning. Plantasjer er satt i karantene, det er begrenset adgang til farmene, og tiltak for desinfisering av arbeidere, besøkende, maskiner og kjøretøy er satt i gang, forklarer Gulbrandsen.</p></div>
<div type="title" level="3"> Vil ikke påvirke Norge</div>
<div type="text">
<p>- Erfaringene så langt viser at man har klart å kontrollere sykdomsutbredelsen i Australia og andre markeder som har blitt smittet.</p>
<p>- Vi ser foreløpig ingen grunn til at dette skal påvirke forsyningen av kvalitetsbananer til Norge, sier Gulbrandsen.</p>
<p>Barrero understreker at Colombia vil fortsette å eksportere bananer, slik land som allerede har opplevd utbrudd tidligere også har gjort.</p>
<p>Til sammen er 50.000 hektar av Colombia brukt til bananplantasjer, som til sammen gir over 30.000 jobber. I fjor ble over 100 millioner kasser med bananer sendt ut av landet, i all hovedsak til USA og Europa.</p></div></body></document>
