<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190624-erikstein-onsker-a-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/erikstein---onsker-a-fratre/71218944" frk="523 1 5 3559"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 10:18"/>
<attribute name="author" value="Nina Sørlie Nilssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks,ullevål universitetssykehus"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erikstein ønsker å gå av</div>
<div type="ingress">Styret ved Oslo Universitetssykehus har tillit til administrerende direktør Bjørn Erikstein, men han ønsker selv å gå av.</div>
<div type="author">Nina Sørlie Nilssen</div>
<div type="date">2019-06-24</div>
<div type="caption"><p>VIL GÅ: Bjørn Erikstein har tillit fra styret ved Oslo universitetssykehus, men ønsker selv å fratre. Det opplyses på en pressekonferanse etter dagens ekstraordinære styremøte. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p> <p>MARKERTE: Det var markeringer utenfor Oslo universitetssykehuset i forkant av styremøtet. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>VIL GÅ: Bjørn Erikstein har tillit fra styret ved Oslo universitetssykehus, men ønsker selv å fratre. Det opplyses på en pressekonferanse etter dagens ekstraordinære styremøte. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det konkluderte styret ved Oslo Universitetssykehus med etter et ekstraordinært styremøte mandag.</p>
<p>På en pressekonferanse etter møtet opplyste styreleder Gunnar Bovim at administrerende direktør Bjørn Erikstein har tillit fra styret, men at han selv ønsker å fratre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Best for sykehuset og meg</div>
<div type="text">
<p>- Det er en samlet vurdering av det trykket som har vært det siste halvannet året som gjør at jeg tenker at nå er saken vedtatt i Helse Sør-Øst, og nå tror jeg at det er best for både sykehuset og meg at jeg fratar, sier Erikstein til Dagbladet mandag formiddag.</p>
<p>- Har det vært en krevende prosess?</p>
<p>- Det er alltid krevende når man stadig omtales i pressen og det pekes på min person, og jeg tror det er uheldig for prosjektet videre. Derfor ønsker jeg å tre tilbake, fortsetter han.</p>
<p>Han trekker seg fra stillingen 1. juli.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekstraordinært møte</div>
<div type="text">
<p>18. juni varslet fagtillitsvalgte ved Oslo universitetssykehus (OUS) i brevs form at de ikke lenger har tillit til sykehusets administrerende direktør Bjørn Erikstein.</p>
<p>Klokka 10 mandag møttes sykehusledelsen til ekstraordinært styremøte på Ullevål sykehus.</p>
<p>Møtet ble lukket for alle andre enn styremedlemmene. Dermed ble også administrerende direktør Bjørn Erikstein utestengt fra møtet.</p>
<p>Det er første gang i OUS' historie at et ekstraordinært styremøte finner sted.</p></div>
<div type="title" level="3">- Universitetssykehuset i dyp krise</div>
<div type="text">
<p>Audun Lysbakken (SV) mener at sykehusdirektørens avgang viser hvor dyp krisen i Oslo Universitetssykehus har blitt.</p>
<p>- Dette er også et av flere eksempler fra sykehus-Norge denne våren som viser at selve systemet for styring av sykehusene våre er i krise.</p>
<p>- Vi er redd Helse Sør-Øst er i ferd med å ta en svært dyr og feil beslutning når det gjelder lokalisering av sykehus i Oslo. Helseministeren må ikke bare sikre en ordentlig utredning, men også gjenopprette tillit mellom ledelsen og leger, sykepleiere, jordmødre og alt sykepersonell.</p>
<p>Lysbakken mener at dette viser med all tydelighet hvorfor man må skrote helseforetaksmodellen, og erstatte direktørmakt med mer makt til folkevalgte.</p>
<p>- Slike avgjørelser må tas i demokratiske prosesser og politisk valgte ledere må ta ansvar.</p></div>
<div type="title" level="3">- Manglende reell involvering</div>
<div type="text">
<p>Styret har tatt stilling til et brev der fagtillitsvalgte skriver at de ikke lenger har tillit til Erikstein. Brevet er underskrevet av foretakstillitsvalgte fra blant andre Legeforeningen, Forskerforbundet, Fagforbundet og Psykologforeningen.</p>
<p>I tillegg til administrerende direktør Bjørn Erikstein, presiserer Psykologforeningen og Norges Ingeniør- og Teknologorganisasjon (NITO) at den manglende tilliten også gjelder klinikklederne, melder NTB.</p>
<p>- Organisasjonen har over tid påpekt manglende reell involvering og medvirkning i arbeidet med den framtidige utviklingen av Oslo universitetssykehus (OUS), heter det blant annet i brevet.</p>
<p>Det er varslet markeringer i forbindelse med møtet.</p></div></body></document>
