<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-slik-markerer-kjendi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slik-markerer-kjendisene-morsdagen/70753233" frk="1382 39 323 8280"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 16:59"/>
<attribute name="author" value="Miriam Bakkejord, Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="pilotfrue,kjendis,funkygine,samantha skogrand,morsdag"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik markerer kjendisene morsdagen</div>
<div type="ingress">- Nå vet jeg hvordan det er å ha et mammahjerte.</div>
<div type="author">Miriam Bakkejord, Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>FØRSTE MORSDAG: Tidligere tv-profil Samantha Skogrand (29) er blant kjendisene som markerer morsdagen i dag, søndag. Her avbildet i februar i fjor. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p></div>
<div type="text">
<p>- Det har ennå ikke gått helt opp for meg at jeg er mor, forteller Samantha Skogrand (29) til Dagbladet.</p>
<p>Søndag markerer den tidligere TV 2-profilen sin første morsdag, sammen med mødre over hele landet. Morsdag er som kjent en særskilt hedersdag for nettopp mødre, som i Norge feires andre søndag i februar.</p>
<p>Samantha Skogrand og kjæresten, tidligere skiskytter Emil Hegle Svendsen (33), ble foreldre for første gang i slutten av januar, til en liten gutt. Den nybakte moren legger ikke skjul på at hverdagen er snudd på hodet.</p></div>
<div type="title" level="3">Feirer med vintersport</div>
<div type="text">
<p>- Det er så altoppslukende og man vil bare at de skal ha det best mulig. Nå vet jeg hvordan det er å ha et mammahjerte, forteller hun, og legger til:</p>
<p>- Emil og jeg er veldig takknemlige for at vi har fått en frisk liten gutt. Vi «feirer» med mating og vintersport på tv.</p>
<p>Skogrand har også delt et bilde av seg selv og sønnen på Instagram, der hun legger ved en kjærlig hyllest:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Lille venn. Det har fortsatt ikke gått opp for meg at jeg er mammaen din. Vi kjenner hverandre ikke så godt ennå, men etter 12 dager så har jeg lært at du liker å bli kilt bak øret og at Kim Larsen-sanger er din greie. Lite visste jeg hvor skummelt og altoppslukende dette kom til å bli, men vit at vi er så takknemlige. Gleder meg til resten av livet med deg&lt;3 Gratulerer med morsdagen, alle sammen!</p>
<p>Et innlegg delt av Samantha (@samantha_skogrand) Feb. 10, 2019 kl. 4:09 PST</p>
<p>«Lille venn. Det har fortsatt ikke gått opp for meg at jeg er mammaen din. Vi kjenner hverandre ikke så godt ennå, men etter 12 dager så har jeg lært at du liker å bli kilt bak øret og at Kim Larsen-sanger er din greie. Lite visste jeg hvor skummelt og altoppslukende dette kom til å bli, men vit at vi er så takknemlige. Gleder meg til resten av livet med deg &lt;3 Gratulerer med morsdagen, alle sammen!»</p>
<p>Også bloggeren Julianne «Pilotfrue» Nygård (28) feirer sin første morsdag i dag. 28-åringen ble mamma til lille Severin i fjor sommer, som hun har sammen med ektemannen Ulrik Nygård (39).</p></div>
<div type="title" level="3">- Surrealistisk</div>
<div type="text">
<p>«Pilotfrue» har lenge vært åpen om den vanskelige veien ekteparet har gått for å oppnå drømmen om å bli foreldre. Dette gjør hun også et tydelig poeng av på Instagram søndag:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Min aller første morsdag &#128525; En dag jeg en gang aldri trodde jeg skulle få oppleve.. Jeg er heldig! Flere bilder på bloggen &#128536;</p>
<p>Et innlegg delt av J u l i a n n e N y g å r d (@pilotfrue) Feb. 10, 2019 kl. 1:15 PST</p>
<p>«Min aller første morsdag! En dag jeg en gang aldri trodde jeg skulle få oppleve. Jeg er heldig», skriver hun.</p>
<p>Til Dagbladet utdyper Nygård:</p>
<p>- Det er helt fantastisk og nesten litt surrealistisk. For bare to år siden trodde jeg jo aldri at jeg skulle få oppleve å bli mamma. Derfor betyr denne dagen veldig mye for meg. Ulrik er dessverre på jobb i dag, men jeg har fått blomster og gave av min kjære sønn. Jeg fikk en stor rosebukett og solbriller, sier forteller hun.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Minsten var med mamsen og papsen på @bloggernetv2 finalefest og premierefesten av Sophie Elises verden i går &#129418;&#127916;&#127880;</p>
<p>Et innlegg delt av J u l i a n n e N y g å r d (@pilotfrue) Feb. 1, 2019 kl. 1:15 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Ærlig</div>
<div type="text">
<p>Bloggkollega Jørgine Massa Vasstrand (29), også kjent under bloggnavnet «Funkygine», har utvidet familien med et tredje barn siden forrige morsdag.</p>
<p>Vasstrand og ektemannen, Morten Sundli (29), fikk sitt første barn sammen i fjor sommer, da sønnen Milano kom til verden. Fra før har treningsbloggeren barna Filippa og Sokrates fra tidligere forhold.</p>
<p>I dagene etter fødselen av sitt tredje barn, delte 29-åringen flere tanker omkring den såkalte mammakroppen. Trebarnsmoren publiserte blant annet flere svært ærlige bilder av seg selv på egen blogg, der hun tok et kraftig oppgjør med forventningspresset.</p>
<p>- Jeg ønsker å fremstille det så riktig som mulig og ikke legge skjul på noe. Det er mange som har urealistiske tanker om hvordan kroppen ser ut etter fødsel, fortalte Vasstrand til Se og Hør om bildene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gratulerer til alle superhelter</div>
<div type="text">
<p>29-åringen markerer morsdagen med nok et ufiltrert bilde på Instagram, som ifølge henne selv er tatt fem dager etter fødselen:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>The most overwhelming and amazing thing, I have ever, and will ever experience. Being a mom&#10084; Happy Mother’s Day to all you superheroes out there&#129464;&#127997;&#9792; #fivedayspostpartum #bloggeneroppdatert</p>
<p>Et innlegg delt av Jørgine Massa Vasstrand (@funkygine) Feb. 10, 2019 kl. 4:09 PST</p>
<p>«Å være mamma er det mest overveldende og fantastiske jeg noen gang har, og kommer til å oppleve. Gratulerer med dagen til alle superhelter der ute», skriver hun.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å komme i kontakt med Jørgine Massa Vasstrand søndag ettermiddag, for ytterligere kommentar. Hun har foreløpig ikke besvart våre henvendelser.</p>
<p>Se hvordan flere kjendiser markerer morsdagen under (legg særlig merke til det siste bildet, he-he):</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Fin start på morsdagen &#128150; men, INNIMELLOM morsom..?!?</p>
<p>Et innlegg delt av komikerfrue (@komikerfrue) Feb. 10, 2019 kl. 1:54 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Gratulerer med morsdagen alle mødre der ute! &#128156; Veldig fristende å legge til et «we rock», men det blir for kleint.</p>
<p>Et innlegg delt av SYNNØVE SKARBØ (@synnoveskarbo) Feb. 10, 2019 kl. 1:56 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Verdens beste mamma&#10084;&#127801; #morsdagen @astrisorland</p>
<p>Et innlegg delt av Kathrine Sørland - Norway &#127475;&#127476; (@kathrinesorland) Feb. 10, 2019 kl. 5:05 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Gratulerer med morsdagen til alle mødre der ute og litt ekstra gratulerer til den vakre kvinnen som lar meg låne disse to i ny og ne&#10084; @odahenriettehauki @gossipearll</p>
<p>Et innlegg delt av Maria Mena (@mariamena_official) Feb. 10, 2019 kl. 2:04 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Min sin morsdag og din sin&#11088;&#11088;&#11088;grattis alle mammaer&#128591;</p>
<p>Et innlegg delt av trude drevland (@trudedrevland) Feb. 10, 2019 kl. 2:58 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Gratulerer med dagen mine to favoritt-mødre!</p>
<p>Et innlegg delt av Odd-Magnus Williamson (@oddmagnusw) Feb. 10, 2019 kl. 12:59 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Gratulerer alle mødre og ekstra gode tanker til de som savner en mor i dag. Eller av en eller annen grunn ikke har så godt forhold til sin mor og synes denne dagen er litt sår. Noen har kanskje funnet en morsfigur på veien. For en mor er en som elsker deg ubetinget uansett om hun har født deg eller ikke. Du kan fremdeles hjelpe en mor ved å gå inn på unicef.no det er min gave til min elskede, gale, varme, omsorgsfulle og kloke mamma @ragnhildrudolfsen @unicefnorge &#9829;&#9829;&#9829;</p>
<p>Et innlegg delt av janneformoe (@janneformoe) Feb. 10, 2019 kl. 5:04 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Gratulere med morsdag alle skjønne mødre der ute! Her er mi! &#128151; Foto: Jørn H.Moen, Dagbladet</p>
<p>Et innlegg delt av Hanne Sørvaag (@hannesorvaag) Feb. 10, 2019 kl. 1:21 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>@carolinebergeriksenno morning VS @komikerfrue #mothersday ( Swipe — &gt; )</p>
<p>Et innlegg delt av Ørjan Burøe (@orjanburoe) Feb. 10, 2019 kl. 4:05 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Gratulerer med din første morsdag, babe. Du er en fantastisk mamma. Det ser ikke ut som om du har gjort annet! (Bortsett fra når du ser ned på den automatiske double-mega-milk-suck-3000 maskinen din og ikke skjønner en drit)</p>
<p>Et innlegg delt av Stian Blipp (@stianblipp) Feb. 10, 2019 kl. 8:25 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Gratulerer til verdens beste mamma &#128522;&#10084;&#127800; og gratulerer til alle mammaer i hele verden! Dere er heltinner!</p>
<p>Et innlegg delt av Noman Mubashir (@nomanmubashir) Feb. 10, 2019 kl. 5:26 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Ikke for å være negativ, altså. Eller jo... for å være negativ. Dessuten er det ingen som tør å innrømme at de eventuelt har «verdens fjerde beste mamma.»</p>
<p>Et innlegg delt av Steinar Sagen (@steinarsagen) Feb. 10, 2019 kl. 5:04 PST</p></div></body></document>
