<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190630-danmarks-landslagstr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/danmarks-landslagstrener-hadde-tatt-ut-eliteseriens-beste-spiller/71295206" frk="748 8 36 4425"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 20:52"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="lars arne nilsen,fotball,daouda bamba,christian eriksen,magnus wolff eikrem,åge hareide,sport,lars lagerbäck,molde"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Danmarks landslagstrener hadde tatt ut Eliteseriens beste spiller</div>
<div type="ingress">At Lars Lagerbäck synes Eliteserien stinker er hans subjektive mening. Men det er tjenesteforsømmelse om han ikke bruker litt tid på Magnus Wolff Eikrem.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-06-30</div>
<div type="caption"><p>MOLDE 20190512. Eliteserien fotball 2019: Molde - Mjøndalen (1-0). Moldes Magnus Wolff Eikrem gir instrukser i eliteseriekampen i fotball mellom Molde og Mjøndalen på Aker Stadion. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p> <p>SE TV: Samúel Kari Fridjónsson leverte et vakkert mål da Viking besøkte Mjøndalen. Video: Fotball Media</p> <p>SÅ RØDT: Tromsdalens Håvard Lysvoll kan trolig vente seg flere kampers karantene etter denne hendelsen. Video: Fotball Media.</p> <p>SE TV: Dette innlegget fant Håkon Evjen som satte 1-0 til Bodø/Glimt, men etterpå spør alle seg: Er ballen egentlig ute? Video: Eurosport</p></div>
<div type="text">
<p>Bodø/Glimt-Odd 3-0 (1-0)</p>
<p>Molde-Brann 1 – 1 (0 – 0)</p>
<p>NÅR DET BESTE laget brenner den ene sjansen etter den andre, og trenger to straffespark for å score ett mål, vil det alltid være i fare. Derfor sleit Molde hjemme mot Brann. Når Ruben Yttergård Jenssen i tillegg gir Brann 1 – 0 med høyrebeinet er marginene imot knapt til å tro..</p>
<p>Da er det ikke nok å være best.</p>
<p>Minimal effektivitet gir minimalt med poeng.</p>
<p>MEN MOLDE TRENGER ikke bekymre seg veldig. Hadde Brann dominert dem hjemme hadde Erling Moe fått mye å tenke på. Slik det ble handlet det mest om Brann-keeper Håkon Opdals fantastiske keeperspill, og Branns evner til å ta seg sammen og løfte seg etter en tung førsteomgang. For kvelder som denne på Aker Stadion vil en frontrunner alltid oppleve.</p>
<p>Det er ikke lett å vinne et seriemesterskap.</p>
<p>Det skal ikke være det heller.</p>
<p>FOR NOEN UKER siden, uten sammenlikning for øvrig, fortalte Åge Hareide om hvor viktig det er å ha spillere som Christian Eriksen (Tottenham/Danmark) og Magnus Wolff Eikrem (Molde) i et fotballag.</p>
<p>Etter å ha fulgt Eriksen lenge, og Eikrem siden Molde-returen i fjor, skjønner jeg hva han mener.</p>
<p>– Alle lag trenger en outstanding spiller for å lykkes optimalt, sa Danmarks landslagstrener. – Vi har Christian Eriksen. Og hjemme i Norge har Molde Magnus Wolff Eikrem.</p>
<p>– I mine øyne er han Eliteseriens beste spiller.</p>
<p>DET ER IKKE mulig å være uenig i det. Magnus Wolff Eikrem er i særklasse Eliteseriens beste spiller. Han ser, han styrer, han beveger seg fritt over store områder, han setter opp kamerater og han avslutter.</p>
<p>Ingen andre nordmenn i Norge har Magnus Wolff Eikrems ferdighetsregister.</p>
<p>JEG SKAL IKKE påstå at landslagstrener Lars Lagerbäck ikke er enig i det. At Magnus Wolff Eikrem er Eliteseriens beste spiller. Fra Lagerbäcks ståsted synes utgangspunktet å være at best i Norge ikke er godt nok internasjonalt. Men suverent best i Norge bør snart gi Magnus Wolff Eikrem en fortjent sjanse til å bli vurdert inn i en ikke altfor god norsk landslagstropp.</p>
<p>Jeg trenger ikke å nevne navn en gang.</p>
<p>Slik Molde-spilleren har sett ut så langt i 2019 er det vanskelig å se hvilke landslagsspillere som er bedre.</p>
<p>BRANN SPILTE PÅ prosentene, lå med fem mann i det bakerste leddet og slo i en times tid stort sett langt på to spisser som skulle søke bakrom så ofte som mulig. Det er fair det. Det er mange måter å ta poeng på. Men Lars Arne Nilsens ærlige tilnærming, selv om Brann skal ha for innsats, tæl og vilje til å oppføre seg som en lydig enhet, fikk en innledningsvis til å tenke på Daouda Bambas oppsiktsvekkende intervju med Eurosport før helga.</p>
<p>Der ivorianeren, blant annet, beskylder Brann-trener Nilsen for å bedrive en slags anti-fotball-hjernevask med tanke på spillestil og risiko.</p>
<p>For den utblåsingen ble Bamba straffet med hjemmesitting i Bergen da Brann dro til Molde.</p>
<p>Poenget Brann vant gjør ikke saken hans bedre.</p>
<p>Ei heller måten de til slutt vant det på.</p>
<p>Det er alt Lars Arne Nilsen trenger for å vinne diskusjonen.</p>
<p>I SKYGGEN AV Moldes serieledelse, for ikke å snakke om i skyggen av Odds hengekamper og uttalte målsettinger om seriegull i enden av sesongen, er Bodø/Glimt egentlig sesongens lag så langt. I Bodø har man også to kamper mindre spilt enn Molde.</p>
<p>Det har bare ikke vært et like stort tema.</p>
<p>I FJOR HANDLET Bodø/Glimt-sesongen om å unngå nedrykk til langt inn i november. 13 runder inn i 2019 spiller Kjetil Knutsens lag fotball til medaljer. Og det var ikke et Odd på en dårlig dag som tapte i Bodø, Dag-Eilev Fagermos lag var helt OK, i perioder veldig gode også, spesielt før pause.</p>
<p>Men Bodø/Glimt var bedre.</p>
<p>Veldig mye bedre.</p></div></body></document>
