<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191125-tragedie-pa-julemark.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tragedie-pa-julemarked-barn-drept-av-isskulptur/71856929" frk="183 0 0 1177"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-25 08:26"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tragedie på julemarked: Barn drept av isskulptur</div>
<div type="ingress">Ulykken på markedet i Luxembourg skjedde søndag kveld.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-11-25</div>
<div type="caption"><p>DØDE PÅ STEDET: Barnet døde etter at en isskulpur kollapset og knuste i flere deler på julemarkedet Knuedler i sentrum av Luxembourg by. Foto: Luxembourg by</p> <p>ELEKTROSJOKK: En kvinne fikk alvorlige brannskader etter å ha blitt truffet av en høyspentledning. Video: KameraOne. Reporter: Jostein Sletten</p></div>
<div type="text">
<p>Et barn døde søndag kveld etter en tragisk ulykke på et julemarked i Luxembourg by.</p>
<p>Julemarkedet Knuedler ligger sentralt plassert på Guillaume II-plassen midt i sentrum av byen.</p>
<p>Barnet skal ha vært en av flere som søndag kveld oppholdt seg på skøyteisen på markedet da en isskulptuir skal ha kollapset.</p>
<p>Ifølge kringkasteren RTL skal skulpturen like ved skøyteisen ha kollapset og knust i flere deler. Barnet skal ha blitt truffet av en av delene.</p>
<p>Ifølge politiet døde barnet som følge av skadene på stedet.</p>
<p>Det er ukjent hvorfor skulpuren kollapset, og hele det store torget ble sperret av kort tid etter hendelsen søndag kveld.</p>
<p>Både politiet, krimteknikere, påtalemyndigheter og helsevesenet var på stedet i går kveld.</p>
<p>Alderen på barnet er ikke kjent.</p></div></body></document>
