<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190102-stormkaos-i-sverige-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/stormkaos-i-sverige---bli-hjemme/70615227" frk="413 13 36 2618"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 09:16"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stormkaos i Sverige: - Bli hjemme</div>
<div type="ingress">Stormen Alfrida herjet både i natt og i morgentimene.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-01-02</div>
<div type="caption"><p>SVERIGE: I Henriksdal hadde flere skilter falt i veien. Foto: Janne Åkesson/Swepix/Expressen</p> <p>RASTE: Et stilas raste over flere biler i Nacka. Foto: Janne Åkesson/Swepix/Expressen</p></div>
<div type="text">
<p>2019 fikk en stormfull start i Sverige. Allerede første nyttårsdagen bød sterk vind på problemer, og i natt har virkelig stormen Alfrida slått inn over Sverige med full kraft.</p></div>
<div type="title" level="3">Store trafikale utfordringer</div>
<div type="text">
<p>Bil-, tog- og ferjetrafikk fikk store utfordringer mange steder, og nesten 100 000 husholdninger i Sverige er uten strøm onsdag morgen.</p>
<p>Trafikkverket advarte onsdag mot reiser som ikke absolutt er nødvendige i områdene som er mest utsatt.</p>
<p>- Det ligger trær overalt. Det er nok mange som ikke kommer seg på jobb i dag, sier Yasmine Boulechfar ved Trafikverket til Expressen rundt klokka 05.</p>
<p>Trærne ligger over veier, togbaner og har revet ned strømledninger.</p>
<p>- Om man ikke må ut på veiene, så anbefaler vi å bli hjemme, sier også Boulechfars kollega, Ulrika Karlsson, til Aftonbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Klasse 2-advarsel</div>
<div type="text">
<p>Vinden har vært sterkest over Svealand og Götaland.</p>
<p>- Klasse 2-advarselen for østre Svealand forblir onsdag morgen. Også for Gotland er det klasse 2-advarsel, og på Öland har vi klasse 1 for svært sterk vind, sier Sandra Andersson ved Sveriges meteorologiske og hydrologiske institutt ifølge Aftonbladet.</p>
<p>Ved Fårösund var vinden oppe i 34,7 meter per sekund, og ved Visby flyplass blåste det 26 meter per sekund, skriver avisa.</p>
<p>Klasse 2-advarselen gjelder også for Uppsala, hvor det var forventet en vindstyrke på 25-28 meter i sekundet i løpet av morgenen.</p>
<p>Uværet skyldes et lavtrykk fra Finland og Baltikum som beveger seg over Sverige i sørvestlig retning.</p></div>
<div type="title" level="3">Rammet av strømbrudd</div>
<div type="text">
<p>I Norge har uvær og kraftig vind ført til problemer i flere dager. Over 60 000 norske husstander ble rammet av strømbrudd tirsdag kveld og natt til onsdag.</p>
<p>1. januar var flere tusen husstander uten strøm, flere fly måtte avbryte landing på Oslo Lufthavn, flere veier, og nær sagt alle fjelloverganger i Sør-Norge var stengt. Det var også problemer med mobilnettverket og flere steder hadde trær rast over veier.</p>
<p>Fremdeles står 4388 kunder uten strøm onsdag morgen.</p>
<p>- Mannskapet har jobbet i hele natt. Straks det blir lyst setter vi inn helikoptre for å lokalisere hvor feilene er, slik at bakkemannskapene våre raskt kan rette det opp igjen. Noen steder må linjene strekkes opp på nytt, andre steder kan det være nok å bare fjerne trærne, sier kommunikasjonsansvarlig Ragnhild Børresen Abrante i Nett og Produksjon hos Eidsiva Energi til NTB.</p></div></body></document>
