<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-dyremishandling-vekk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dyremishandling-vekker-oppsikt/71918443" frk="443 0 0 2499"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 21:14"/>
<attribute name="author" value="Ruth Elise Henden"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dyremishandling vekker oppsikt</div>
<div type="ingress">Flere cowboy-kledde duer har blitt observert i Las Vegas.</div>
<div type="author">Ruth Elise Henden</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>DYREMISHANDLING: Det som ser ut til å være rampestreker, kan potensielt få alvorlige konsekvenser for byduene i Las Vegas. Video: Robert Lee via Storyful</p></div>
<div type="text">
<p>I forrige uke var Las Vegas-beboer Robert Lee på vei til butikken da han så noe litt utenfor det vanlige i sidesynet sitt.</p>
<p>I en flokk med duer som sto ved veien hadde to av dem på seg røde og rosa mini-cowboyhatter.</p>
<p>Lee lastet raskt opp en video av cowboy-duene på Facebook med tittelen «Bare enda en dag i nabolaget».</p>
<p>- Det fikk mye oppmerksomhet ganske raskt, sier Lee til New York Times.</p></div>
<div type="title" level="3">Duejakt</div>
<div type="text">
<p>Facebook-posten ble spredte seg, og ble oppdaget av Mariah Hillman, en av grunnleggerne bak en lokal due-redningsgruppe kalt «Lofty Hopes». Hun begynte umiddelbart letingen etter duene, som ifølge CNN har fått navnene Cluck Norris og Coolamity Jane.</p>
<p>- Da vi først så videoen tenkte vi at det var ganske søtt, men så stoppet vi opp og innså at dette er ekte fugler. Hvordan fikk de hattene på?</p>
<p>Ifølge Washington Post mottok Hillman flere tips fra lokalbefolkningen som hadde sett cowboy-duene, og en morgen fant hun duen med den røde hatten.</p>
<p>- Han ristet på hodet og prøvde å få av hatten. Gjerningspersonene har definitivt brukt lim, sier hun til Washington Post.</p>
<p>Så langt har hun også hentet inn Coolamity Jane, i tillegg til å ha mottatt tips om at det også skal finnes flere cowboy-duer som har på seg grå og brune hatter. Lofty Hopes jobber nå med å finne ut hvordan de skal fjerne hattene, og sier at de kanskje må vente på at duene begynner å felle fjær.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke bekymret</div>
<div type="text">
<p>Charles Walcott, en ornitolog ved Cornell University som har spesialisert seg i duer, er ikke bekymret for duene. I videoene kan man se at duene gikk rundt og fikk til å spise mat fra bakken, og virker tilsynelatende uforstyrret.</p>
<p>- Jeg kan ikke se at hattene skaper stor skade på duene. Hattene er i hvert fall lette nok, og jeg synes de ser ut som glade duer. Det er likevel vanskelig å vite, siden de ikke kan snakke til oss, sier han til New York Times.</p></div>
<div type="title" level="3">Hvem gjorde det?</div>
<div type="text">
<p>Så langt har ingen funnet ut hvem det er som har kledd ut cowboy-duene, men Hillman har en klar beskjed til gjerningspersonene:</p>
<p>- Mennesker må få henda vekk fra dyrene. Det er deres liv, og de har rett til å leve uten å bli skadet.</p>
<p>Robert Lee vet heller ikke hvem som står bak, men han har en teori.</p>
<p>- Det er rodeo i byen, så det er den eneste forklaringen jeg har, sier Lee til Storyful.</p></div></body></document>
