<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-casper-ruuds-kamp-re.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/casper-ruuds-kamp-regnet-bort-utsatt-til-torsdag/71083677" frk="271 4 7 1654"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 17:38"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,tennis,casper ruud"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Casper Ruuds kamp regnet bort, utsatt til torsdag</div>
<div type="ingress">Vedvarende regnvær i Roma førte til at Casper Ruud må vente til torsdag med å møte Nick Kyrgios i 2. runde i Masters 1000-turneringen i tennis.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>UTSATT: Casper Ruud ventet forgjeves på å spille mot Nick Kyrgios i Roma Masters onsdag. Regnvær gjorde at den kampen som alle de andre oppsatte i dagøkten ble utsatt til torsdag. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p> <p>EKSKLUSIV VIDEO: Se det norske tennishåpet Casper Ruud bryne seg på selveste Rafael Nadal på grusen i Roma. Video: Privat.</p></div>
<div type="text">
<p>Det norske tennistalentet skulle spille tredje kamp på bane 3, men regnet gjorde at de første kampene i dagøkten aldri ble satt i gang. Forventet kampstart ble stadig skjøvet lenger utover kvelden, og i halv sju-tiden besluttet arrangøren å gi opp og stryke hele programmet.</p>
<p>Rafael Nadal og Roger Federer var blant andre spillere som ventet forgjeves på å spille i Internazionali d'Italia onsdag. I kvinnenes turnering skulle toppseedede Naomi Osaka vært i aksjon.</p>
<p>Arrangøren håper fortsatt å få avviklet de oppsatte kveldskampene, der topprankede Novak Djokovic er det største navnet. Han skal møte Denis Shapovalov i en av de fire kveldskampene på Foro Italico.</p>
<p>Tennisanlegget er for øvrig rett ved Stadio Olimpico, der Lazio møter Atalanta i den italienske cupfinalen onsdag kveld.</p>
<p>Senere blir torsdagens program oppsatt. Forsinkelsen på grunn av regnværet gjør at man har mye å ta igjen i Roma. Mange spillere blir trolig nødt til å spille to kamper i løpet av dagen.</p>
<p>Casper Ruud kvalifiserte seg til turneringen med to seirer i kvalifiseringen. I 1. runde slo han britiske Daniel Evans i tre sett.</p></div></body></document>
