<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190419-skrekkens-hus-den-gr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skrekkens-hus-den-grufulle-nodsamtalen/70995317" frk="536 14 43 3066"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-19 00:49"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,california,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skrekkens hus: Den grufulle nødsamtalen</div>
<div type="ingress">- Foreldrene mine mishandler oss. Søsknene mine er lenket fast.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-19</div>
<div type="caption"><p>ERKJENTE STRAFFSKYLD: Anna og David Turpin sa seg skyldig på 14 tiltalepunkter. Foto: REX</p> <p>FRA INNSIDEN AV «SKREKKHUSET»: Denne jenta er ifølge flere amerikanske medier 17-åringen som varslet politiet om forferdelige leveforhold. 14. januar i år ble tretten barn reddet ut av et hjem i California. De var alle underernærte, og foreldrene ble siktet for blant annet flere tilfeller av mishandling og tortur. Barna skal ha hatt liten, om noe...</p> <p>SKREKKENS HUS: Her holdt foreldrene barna fanget. Foto: FREDERIC J. BROWN / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har tidligere omtalt ekteparet Turpin, som risikerer livstid etter ei grufull liste med tiltalepunkter mot dem i retten:</p>
<p>Blant annet skal de ha sultet, mishandlet og torturert tolv av sine 13 barn over en periode på mange år.</p>
<p>Nå har David (57) og Louise (50) Turpin sagt seg skyldig på 14 punkter. Som en del av tilståelsesavtalen vil de få mellom 24 år og livstid i fengsel.</p>
<p>Paret ble pågrepet i januar 2018, etter at deres da 17 år gamle datter klarte å rømme hjemmefra og ringe nødtelefonen. Nå har ABC fått tilgang til lydloggen.</p>
<p>- Foreldrene mine mishandler oss. To av lillesøstrene mine er lenket fast. De er lenket fast til senga, sier 17-åringen i nødsamtalen ifølge kanalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Satt i bur</div>
<div type="text">
<p>Videre skal 17-åringen ha fortalt at hun og søsknene levde i møkk, og at hun ikke hadde badet eller dusjet på nesten ett år. Hun fortalte også i retten at hun aldri hadde vært hos tannlege før.</p>
<p>- Noen ganger våkner jeg opp og får ikke puste fordi huset er så skittent.</p>
<p>Hun hevder at hun og søsknene kunne være lenket fast i så mye som en eller to måneder i strekk, og at de da bare ble sluppet løs for å pusse tenner eller gå på do.</p>
<p>Da barna ble reddet, var flere av dem kraftig underernært, ifølge aktoratet. Den eldste, en 29-åring, skal ha veid bare 37 kilo. De fortalte hvordan de var blitt slått, sultet og plassert i bur.</p>
<p>Barna, som på det tidspunktet de ble reddet var mellom 2 og 29 år gamle, skal nå være i bedre stand, og prøver å gå videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen anelse</div>
<div type="text">
<p>Ekteparet ble arrestert umiddelbart etter at den 17 år gamle datteren klarte å rømme fra familiens hjem i Perris i California ved å klatre ut av et vindu.</p>
<p>Barna skal ha levd under ufattelige forhold i «skrekkens hus». De skal også ha blitt slått gjentatte ganger.</p>
<p>Den 17 år gamle datteren har fortalt at faren forsøkte å misbruke henne seksuelt. Mora skal også ha forsøkt å kvele henne etter at hun oppdaget at datteren hadde sett på en Justin Bieber-video på en mobiltelefon.</p>
<p>Da politiet kom til huset i januar 2018, fant de tre søsken lenket til sengene sine.</p>
<p>Politiet skal ha sikret seg hundrevis av dagbøker under etterforskningen.</p>
<p>Slektninger av familien sier at de ikke hadde noen anelse om hva som pågikk.</p>
<p>- De var bare en vanlig familie, sier Betty Turpin, den 81 år gamle moren til familiefaren.</p>
<p>- Og de hadde så godt forhold til hverandre. Det er ikke noe jeg bare sier. Disse barna, vi var henrykte. De var så søte med hverandre, sier hun.</p></div></body></document>
