<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190718-sandberg-og-hoksrud-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/sandberg-og-hoksrud-farer-med-rent-lureri/71404574" frk="1244 1 10 7874"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 05:43"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Sandberg og Hoksrud farer med rent lureri</div>
<div type="ingress">Flere stortingspolitikere krangler nå om Salangen Nyheter-saken. Hovedpersonen håper på endring.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-07-18</div>
<div type="caption"><p>ENGASJERER: Jon Henrik Larsens kamp om å få beholde sin brukerstyrte personlige assistent har nådd Stortinget. Foto: Anders Grønneberg / Dagbladet</p> <p>IKKE IMPONERT: Karin Andersen, leder i Stortingets kommunal- og forvaltningskomite, mener Sandberg og Hoksrud farer med «rent lureri». Foto: NTB Scanpix</p> <p>DEBATT: Per Sandberg og Bård Hoksrud (Frp) har begge kritisert Salangen kommune. Nå får de selv kritikk fra Karin Andersen i Stortingets kommunal- og forvaltningskomité. Foto: Øistein Norum Monsen / Dagbladet</p> <p>KRITISK: Eldre- og folkehelseminister Sylvi Listhaug mener Salangen kommune bør bør støtte opp om Salangen-Nyheter. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STØTTER PARTIKOLLEGER: Nestleder Kari Kjos Kjønaas i kommunal- og forvatningskomiteen er kritisk til Salangen kommune, og støtter Sandberg og Hoksrud. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Både Per Sandberg og Bård Hoksrud farer med rent lureri, sier leder Karin Andersen (SV) i Stortingets kommunal- og forvaltningskomité til Dagbladet.</p>
<p>29. juni skrev Dagbladet om 34 år gamle Jon Henrik Larsen, som er autist, hundre prosent ufør, og redaktør i den populære lokalavisa Salangen-Nyheter, kjent fra TV3s dokumentarserie med samme navn.</p>
<p>Larsen frykter for avisas framtid. Årsaken er at kommunen har besluttet at han ikke lenger kan få hjelp på arbeidsplassen av sin brukerstyrte personlig assistent (BPA). Larsen har klaget avgjørelsen inn til Fylkesmannen, og har fått avslag.</p>
<p>Tirsdag gikk tidligere fiskeriminister Per Sandberg hardt ut mot kommunen. Han tok til orde for en endring i regelverket dersom det er til hinder for Larsens BPA-ordning, og oppfordret også Stortinget til å gripe inn om nødvendig.</p>
<p>- Hvis det finnes én oppegående stortingsrepresentant, så fremmes det et representantforslag i Stortinget, og så endres loven, sa han.</p>
<p>Bård Hoksrud har også gått hardt ut mot Salangen kommune i Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Spar krokodilletårene</div>
<div type="text">
<p>Det er disse utspillene som får Karin Andersen til å reagere. Nå tar hun et oppgjør med Fremskrittspartiet.</p>
<p>- De kan spare seg krokodilletårene sine, for de har selv ansvaret for at det er slik. De lar kommunene holde på, og stemmer mot forslag om å hindre det, seinest i vår.</p>
<p>Retten til brukerstyrt personlig assistanse ble lovfestet i 2015. Tidligere var ordningen frivillig. Andersen i SV mener imidlertid at loven mangler en viktig forskrift.</p>
<p>- Det ble ikke laget noen forskrift som forteller hva kommunene kan og ikke kan. Undersøkelser viser at ordningen faktisk har blitt dårligere etter at den ble lovfestet, fordi man ikke har fått tettet igjen hullene som tillater kommunene å skalte og valte.</p>
<p>Hun viser til undersøkelser utført av organisasjonen Uloba.</p>
<p>- Så lenge ordningen er kommunal, trengs en slik forskrift. Hvis ikke kan kommunen legge begrensninger på bruken av ordningen, som i Salangen kommune.</p>
<p>Per Sandberg har ikke besvart Dagbladets henvendelse knyttet til denne saken.</p>
<p>Etter at denne saken er publisert, tar Per Sandberg kontakt med Dagbladet. Les kommentaren hans lenger nede i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lov å bruke hodet</div>
<div type="text">
<p>Larsens sak har skapt storm. Nå kaster også eldre- og folkehelseminister Sylvi Listhaug (Frp) seg inn i debatten.</p>
<p>- Kommunen er forpliktet til å gi brukerstyrt personlig assistanse i form av praktisk bistand i tråd med helse- og omsorgstjenesteloven, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Hun mener det er opp til kommunen å vurdere hvem som får brukerstyrt personlig assistanse, og at dagens lovverk ikke setter begrensninger på hvor mange timer kommunen kan gi.</p>
<p>- Det er lov for Salangen kommune å bruke hodet i denne saken, og sørge for at Jon Henrik kan få en type hjelp som gjør at han kan fortsette driften av firmaet.</p>
<p>Hun mener kommunen bør strekke seg langt for å gi Larsen bistand slik at han kan fortsette å stå i jobb.</p>
<p>- Her har Jon Henrik bygget opp et firma, som sysselsetter flere i kommunen. Dette er derfor et initiativ kommunen bør støtte opp om.</p>
<p>Ordfører Sigrun Wiggen Prestbakmo er forelagt Listhaugs uttalelser, og ønsker ikke å kommentere.</p>
<p>- Jeg har ingen ytterligere kommentarer til saken, og vil vise til uttalelser som allerede er gitt. Jeg håper Larsen tar imot tilbud om dialog eller møte med fagenheten, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Les kommunens tidligere uttalelser nederst i denne og denne saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil flytte ordningen</div>
<div type="text">
<p>Larsen har tidligere brukt BPA-ordningen til økonomiske og administrative oppgaver knyttet til daglig drift i Salangen-Nyheter. En slik praksis er utenfor det kommunale ansvaret gitt i helse og omsorgstjenesteloven, mener administrasjonssjef Frode Skuggedal.</p>
<p>- Når det gjelder bruk av BPA i forbindelse med arbeid har kommunen forholdt seg til helse og omsorgsdepartementets rundskriv, der det framkommer at BPA normalt ikke tildeles for den tid tjenestemottakeren er i arbeid, har han tidligere sagt i en uttalelse til Dagbladet.</p>
<p>Karin Andersen (SV) ønsker å flytte ordningen fra kommunen til folketrygden.</p>
<p>- BPA er for alle praktiske formål et hjelpemiddel, slik en rullestol er et hjelpemiddel. Da bør den ligge under staten, finansieres av folketrygden, og ikke være ulik fra kommune til kommune, sier hun.</p>
<p>Hun reagerer også på Sandbergs utsagn om representantforslag.</p>
<p>- «Oppegående stortingsrepresentanter» fra SV har fremmet slike forslag i flere år, og Frp har stemt mot.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sparker inn åpne dører</div>
<div type="text">
<p>Bård Hoksrud mener Andersen sparker inn åpne dører.</p>
<p>- Å lovfeste BPA-ordningen var noe av det Fremskrittspartiet og Høyre satte i verk raskt etter at vi kom i regjering. I plattformen ligger det også at man skal følge med på utviklingen, og vurdere å gjøre endringer hvis det er behov for det.</p>
<p>Både Sandberg og Hoksrud får støtte fra nestleder Kari Kjønaas Kjos (Frp) i kommunal og forvaltningskomiteen. Hun mener loven gir kommunen alle muligheter til å la Larsen beholde sin BPA-ordning.</p>
<p>- Dette handler om politikk, og denne kommunen har nå stadfestet at de ikke ønsker at alle deres innbyggere skal få leve frie liv, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Hun sier Fremskrittspartiet stemmer imot SVs forslag fordi de venter på en helhetlig gjennomgang fra regjeringen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Utålmodighet er bra</div>
<div type="text">
<p>Hoksrud ber SV feie for egen dør, og oppfordrer heller Andersen ta kontakt med SVs representanter lokalt i Salangen.</p>
<p>- Det er bra at representanten Andersen er utålmodig, for det er jeg også. Men i stedet for å kritisere, og drive med opposisjonspolitikk på tomgang, bør hun være glad for at Høyre og Frp kom i regjering og sørget for å få på plass rettighetsfestingen av BPA.</p>
<p>Samtidig ser han alvorlig på rapporter som viser at ordningen fortsatt ikke er god nok. I tillegg til Ulobas rapport, viser han til rapporter utført av Rokkansenteret.</p>
<p>- Vi vil sette ned et utvalg for å sikre at vi skal få en enda bedre ordning for dem som har behov for gode BPA-tjenester.</p>
<p>Andersen er ikke imponert over Hoksruds svar.</p>
<p>- Nå har de sittet i seks år. De må slutte å skylde på en tidligere regjering, når det er tydelig år for år at loven, som vi ellers har gitt dem ros for, mangler en forskrift. Så lenge den forskriften ikke er på plass, fortsetter forskjellsbehandlingen. Det har regjeringen ansvar for.</p>
<p>Sandberg slutter seg til uttalelsene fra Hoksrud og Kjos.</p>
<p>- Dette er en enkeltsak, men det finnes mange liknende tilfeller. Noen må skjære gjennom. Det Karin Andersen sier, bekrefter bare det jeg har sagt om politisk ansvarsfraskrivelse. Statsministeren har vært tydelig på at kommunen står fritt til å tolke regelverket bredere enn de har gjort, sier han til Dagbladet, og viser til uttalelser fra statsminister Erna Solberg (H) til TV 2.</p>
<p>Jon Henrik Larsen er takknemlig for støtten og engasjementet.</p>
<p>- Jeg er utrolig takknemlig for at statsråder, stortingspolitikere, politikere og andre mennesker bruker tid på saken min. Dette er en kamp ikke bare for meg, men for mange i Norge, sier han til Dagbladet.</p></div></body></document>
