<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190819-ernas-deadline-rok-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ernas-deadline-rok---vi-godtok-aldri-hoyreskissa/71504337" frk="833 0 1 5024"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 12:38"/>
<attribute name="author" value="Arnhild Aass Kristiansen, Jørgen Gilbrant, Jon Even Andersen, Kirsten Karlsen, Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ernas deadline røk: - Vi godtok aldri «høyreskissa»</div>
<div type="ingress">Frp mener Venstre har vinglet i bomforhandlingene i regjeringen. Men kilder i Venstre sier de aldri har godtatt skissen som Frp nå har vedtatt.</div>
<div type="author">Arnhild Aass Kristiansen, Jørgen Gilbrant, Jon Even Andersen, Kirsten Karlsen, Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-08-19</div>
<div type="caption"><p>FASTLÅST: . Siv Jensen (Frp) og Trine Skei Grande (V) står steilt mot hverandre i spørsmålet om bompenger få uker før valget 9. september. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>FERDIG: Finansminister og Frp-leder Siv Jensen oppdaterer oss etter pressekonferansen. Reporter: Mats Rønning. Video: Henning Lillegård.</p> <p>IKKE ENIGE: Klima- og miljøminister og Venstre-nestleder Ola Elvestuen er klar på at det ikke er noen enighet i regjering og at Frp dermed ikke kan si ja eller nei til en avtale - slik Frp's landsstyre gjøre i dag. Reporter: Mats Rønning. Video: Jørgen Gilbrant</p></div>
<div type="text">
<p>En smilende Frp-leder Siv Jensen kalte i går inn til pressekonferanse etter landsstyremøte i partiet.</p>
<p>Hun kunne fortelle at Frp hadde godtatt et utkast til løsning på bompengestriden. Derimot, slo hun fast, hadde de ikke noe mer å gå på.</p>
<p>Problemet, ble det snart klart, er bare at Venstre ikke stiller seg bak utkastet som Frp har godkjent.</p>
<p>Det gjorde også Siv Jensen klart på pressekonferansen - lenge før Venstre selv bekreftet dette.</p>
<p>- Jeg er klar over at Venstre ikke synes å være enig i innholdet. Hvis det er slik at ett eller flere partier ikke kan stille seg bak dette, er det i så fall noe statsministeren må ta stilling til, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Overrasket Venstre</div>
<div type="text">
<p>I Venstre var overraskelsen stor da Fremskrittspartiet innkalte til landsstyremøte, forteller flere kilder. Landsstyremøtet skulle tilsi at det var en løsning på bompengekonflikten på bordet.</p>
<p>Men skissen som Frp har godtatt, var ikke et omforent utkast, får Dagbladet opplyst.</p>
<p>Det var et utkast med et forslag fra Høyre til hva de mente de tre andre partiene burde kunne godta.</p>
<p>- Skissen er det Høyre som har skrevet. Venstre har aldri godkjent det, sier en informert Venstre-kilde til Dagbladet.</p>
<p>I Venstre er oppfatningen at Frp har vært trengt inn i et hjørne i bompengedebatten og derfor framstiller det som det finnes en avtale.</p>
<p>- De later som det finnes en avtale og at Venstre er problemet for å legge press på oss. Det er en ganske uryddig måte å drive forhandlinger på internt i en regjering, sier en, som mener dette «ikke gjør det lettere å få til en avtale, snarere vanskeligere.».</p></div>
<div type="title" level="3">Frp: Venstre vinglet</div>
<div type="text">
<p>I Frp verserer en annen historie. Her er oppfatningen at Venstre har vinglet fra nærmest å ha en avtale nærmest klar til at den ikke lenger var godkjent.</p>
<p>Frp’s innkalling kom etter ei uke som startet med partilederdebatten i Arendal mandag kveld, der det i utgangspunktet var en klar forventning om at en løsning skulle være klar.</p>
<p>Da Aftenposten publiserte lekkasjer fra løsningen tirsdag, var det en oppfatning i Frp om at Venstre-leder Trine Skei Grande var positiv til løsningsforslaget.</p>
<p>- Ballen ligger ikke hos oss. Vi har forhandlet om bompenger siden juni. Det er grenser for hvor lenge vi kan gå i ring og snakke om dette. Statsministeren har bedt oss om å forankre dette i partiene. Det har vi nå gjort, sa Frp-leder Siv Jensen på Dagsrevyen søndag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Alarmen gikk</div>
<div type="text">
<p>I Venstre fikk Aftenposten-saken derimot alarmen til å gå, ifølge kilder.</p>
<p>Aftenpostens lekkasjer inneholdt det Venstre-folk oppfattet som et angrep på nullvekstmålet og byenes mulighet til å regulere trafikken med bompenger som virkemiddel.</p>
<p>Bekymringen for at Venstre-lederen hadde sagt ja til noe i regjering som brøt med partiets «no-go»-linje på å stå opp for miljøsaken ble ytterligere forsterket da Trine Skei Grande onsdagen ble intervjuet av NTB.</p>
<p>- Jeg har ikke noe ønske om at noen skal gå ut av regjering. Jeg har et ønske om at vi skal fikse miljøet, sa Grande til NTB og åpnet samtidig opp for å endre Granavolden-plattformen.</p>
<p>Bekymringen internt i Venstre skal ha blitt kommunisert til Trine Skei Grande.</p></div>
<div type="title" level="3">Deadline røk</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet får også bekreftet fra regjeringskilder at det samtidig var en deadline for partiene for å komme til enighet.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg måtte ifølge kilder til slutt skjære gjennom og be partiene om å forholde seg til skissen Høyre hadde utarbeidet.</p>
<p>- Vi har hatt denne skissen på plass i en uke. Venstre har halt det ut, til stadig større frustrasjon, og nå kunne vi ikke vente lenger. Men det er jo en utfordring, når tre partier sier ja og ett parti sier nei. Da har vi ingen avtale, og samtalene må naturligvis fortsette, sier en sentralt plassert kilde i et av regjeringspartiene.</p>
<p>- Samtalene fortsetter, ingen kan stille ultimatum, sa også Erna Solberg søndag.</p>
<p>Fra Frp-hold uttrykkes det likevel en viss sympati med Venstre:</p>
<p>- Dette som skjer nå er gjenkjennelig på den måten at vi også i andre forhandlinger har hatt en forståelse av at vi har vært enige, også kommer de likevel med noe ekstra som de skal ha på plass i tolvte time. Men denne gangen tror jeg det er langt vanskeligere for dem, for sett fra Venstres ståsted handler dette om prinsipper. Nullvekstmålet fremstår i øyeblikket som den store nøtten, lyder analysen.</p></div></body></document>
