<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190528-stene-satte-ny-verde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stene-satte-ny-verdensrekord/71127118" frk="491 22 67 3015"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 14:50"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="skyting,sport,jenny stene"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stene satte ny verdensrekord</div>
<div type="ingress">Rifleskytteren Jenny Stene satte verdensrekord med 1185 poeng på OL-øvelsen 50 meter helmatch under verdenscupstevnet i skyting i München tirsdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-05-28</div>
<div type="caption"><p>SKREV HISTORIE: Rifleskytteren Jenny Stene satte verdensrekord med 1185 poeng på OL-øvelsen 50 meter helmatch under verdenscupstevnet i skyting i München tirsdag. Foto: Norges Skytterforbund Tor Idar Aune / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>21-åringen slo dermed den gamle rekorden med hele tre poeng. Stenes fantomskyting fant sted i den såkalte elimineringen til onsdagens verdenscupkonkurranse på 50 meter helmatch.</p>
<p>- Det er uvanlig å sette verdensrekord med tre poeng. Denne poengsummen har aldri blitt skutt av en norsk mann i verdenscupen tidligere heller. Den er kun to poeng bak verdensrekorden på herresiden, sier sportssjef i Norges Skytterforbund Tor Idar Aune til NTB.</p>
<p>Han nøler ikke med å kalle bragden "en av de fremste i vår idretts historie".</p>
<p>Hovedpersonen selv var intetanende til den sterke skytingen da hun hadde sendt av gårde samtlige skudd.</p>
<p>- Jeg tenkte bare arbeidsoppgaver i dag, og ble veldig overrasket da jeg gikk av standplass og gutta på laget fortalte det ble verdensrekord. Dette var fint, sier Stene beskjedent.</p>
<p>Makspoengsummen på de 120 skuddene på 50 meter helmatch er 1200.</p>
<p>Skjøt raskt, ville hvile</p>
<p>Stene brukte heller ikke mer enn én time og 35 minutter av den totale skytetiden utøverne har til disposisjon på standplass. Den lyder på 2 timer og 45 minutter.</p>
<p>- Ett av målene i dag var å gjennomføre raskt for å få mest mulig hvile til i morgen. Det ser ut som om det fungerte bra, sier Stene.</p>
<p>De 40 skuddene på liggende ble gjennomført på vanvittige ti minutter til 397 poeng.</p>
<p>- Det er et tempo i denne rekorden som er helt sykt. Jeg tror kanskje aldri vi har sett 40 skudd på ti minutter, sier sportssjef Aune til NTB.</p>
<p>I knestående skjøt Stene 394 poeng, og i stående stilling ble det 394 poeng etter 13 tiere på rad som avslutning. Skudd nummer 120 satt i tillegg midt i skiva til scoren 10,9.</p></div>
<div type="title" level="3">Magisk lag</div>
<div type="text">
<p>Landslagstrener Espen Berg-Knutsen bøyer seg også i støvet.</p>
<p>- Det er fantastisk. Mer er det ikke å si. Laget har levert sterkt alle dager i München, og dette er over all forventning. Jenny er ei kruttsterk dame med enormt trenings- og konkurransetalent og en sjelden sterk vilje, sier han.</p>
<p>Jenny Stene har lenge vært ansett som en av verdens mest talentfulle rifleskyttere.</p>
<p>I april skrev hun historie sammen med lagvenninnene Jeanette Hegg Duestad og Katrine Lund. Samtlige tre kvalifiserte seg for finale på 50 meter helmatch under verdenscupkonkurransen i Kina. Tre norske jenter i finale hadde aldri tidligere skjedd.</p>
<p>Tirsdag gjentok de bedriften. Katrine Lund skjøt 1179 poeng og Jeanette Hegg Duestad 1175 poeng i elimineringen.</p>
<p>- Vi har et magisk lag nå, sier sportssjef Aune.</p>
<p>Med til historien hører det at Norge nå har verdensrekorden på 50 meter helmatch for kvinner både i senior- og juniorklassen. Nevnte Jeanette Hegg Duestad skjøt til ny verdensrekord for juniorer med 1179 i februar.</p></div></body></document>
