<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-molde-spiller-slakte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/molde-spiller-slaktes-etter-megatabbe---helt-utilgivelig/71087852" frk="577 13 51 3690"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 17:56"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="molde,fotball,eliteserien,sport,kristiansund"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Molde-spiller slaktes etter megatabbe: - Helt utilgivelig</div>
<div type="ingress">Molde hvilte Magnus Wolff Eikrem og så ut til å ha full kontroll da de ledet 2-0 i derbyet mot Kristiansund. Så raknet det fullstendig da fylkesnaboen snudde 0-2 til 3-2. Dommen mot keeper Andreas Lindes tabbe er nådeløs.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>GIGABLEMME: Molde ledet 2-0 og så ut til å cruise inn til ny trepoenger. Så raknet det. Video: Eurosport.</p> <p>GIGABLEMME: Molde ledet 2-0 og så ut til å cruise inn til ny trrepoenger. Så raknet det. Video: Eurosport.</p> <p>SNUOPERASJON: Kristiansund snudde 0-2 til 3-2 hjemme mot Molde. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p> <p>SNUOPERASJON: Kristiansund snudde 0-2 til 3-2 hjemme mot Molde. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kristiansund - Molde 3-2 (2-2)</p>
<p>Molde-trener Erling Moe valgte å hvile Magnus Wolff Eikrem, som har vært Eliteseriens beste spiller denne sesongen, i lokalderbyet borte mot fylkesnabo Kristiansund.</p>
<p>Det så ut til å gå veldig greit da Molde gikk opp i tomålsledelse etter scoringer av Ohi Omoijuanfo og et selvmål fra Bendik Bye.</p>
<p>Bye startet imidlertid selv snuoperasjonen for vertene med et vakkert langskudd i mål, før Christophe Psyché og Liridon Kalludra fullbyrdet det heroiske og knallsterke comebacket da Kristiansund hentet opp 0-2 til 3-2 mot storebror Molde.</p>
<p>Det avgjørende 3-2-målet kom etter en gedigen tabbe fra Molde-keeper Andreas Linde, da svensken forsøkte å drible Kalludra som bakerste mann, men mislykkes totalt med sin pasningsfinte.</p>
<p>- Helt utilgivelig av Andreas Linde. Hva gjør du her? Det er fryktelig, fryktelig, fryktelig svakt, freser tidligere Molde-spiss Bernt Hulsker i Eurosports eliteseriesending.</p>
<p>- En fryktelig tabbe av Linde, sier Ole Morten Årst i TV 2s FotballXtra.</p>
<p>Molde klarte aldri å slå tilbake etter Kalludras 3-2-scoring, selv om Wolff Eikrem ble byttet inn og skapte to store målsjanser for gjestene, men Martin Bjørnbak og Ruben Gabrielsens avslutninger sto ikke i stil med Eikrems forarbeid.</p></div>
<div type="title" level="3">Målshow</div>
<div type="text">
<p>Med nevnte Wolff Eikrem på benken tok storscorer Ohi Omoijuanfo ansvar i 1. omgang og ordnet Molde-ledelse etter bare seks minutter.</p>
<p>Erling Knudtzon snappet opp ballen fra Christoffer Aasbak, spilte fri Fredrik Aursnes på overlapp, før sunnmøringen prikket et perfekt innlegg til Ohi, som ordnet 0-1 i solskinnet med sin sjette eliteseriescoring for sesongen.</p>
<p>Midt i 1. omgang doblet Molde ledelsen. Nok en gang sto Aursnes for den målgivende pasningen, og nok en gang var Ohi involvert i avslutningsøyeblikket, men det var Kristiansund-angriper Bendik Bye som ble kreditert et selvmål da gjestene gikk opp i 0-2</p>
<p>Bye fikk imidlertid sin søte revansje bare to minutter seinere. Målsniken gjorde alt rett da han fra kanten av 16-meteren banket ballen via Vegard Forren og klint i hjørnet på klinisk vis.</p>
<p>Kristiansund viste imponerende lagmoral og styrke da de utliknet til 2-2 og dermed hentet opp Moldes tomålsledelse i løpet av under ti minutter. Torgil Gjertsen slo et perfekt frispark som midtstopper Christophe Psyché kriget i mål.</p>
<p>Dermed var lagene like langt med 2-2 til pause i lokalderbyet.</p></div>
<div type="title" level="3">3-2 etter megatabbe</div>
<div type="text">
<p>Etter 56 minutter fullbyrdet hjemmelaget fra Kristiansund sin mektige snuoperasjon. Først og fremst var 3-2-scoringen en gavebakke fra Molde-keeper Andreas Linde.</p>
<p>Liridon Kalludra jaktet ballen alene i Moldes bakre rekker og helt inn til keeper Linde. Den svenske målvakten bestemte seg på å prøve en pasningsfinte, men tabbet seg helt ut da Kalludra leste Linde som en åpen bok, snappet ballen og trillet ballen i det åpne målet.</p>
<p>Tabben ble avgjørende for utfallet av kampen. Kristiansund klarte å kjempe seg tilbake etter den tunge starten og slo storebror 3-2 i en imponerende forestilling i solskinnet.</p></div></body></document>
