<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190531-pochettino-holder-ko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/pochettino-holder-kortene-tett-til-brystet---det-er-ikke-lett/71138612" frk="661 1 6 3871"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 17:56"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i Spania)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="mauricio pochettino,champions league,fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pochettino holder kortene tett til brystet: - Det er ikke lett</div>
<div type="ingress">Tottenham-manageren har en vanskelig oppgave når han skal ta ut laget mot Liverpool i Champions League-finalen.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I Spania)</div>
<div type="date">2019-05-31</div>
<div type="caption"><p>I GODT HUMØR: Mauricio Pochettino møtte pressen på Wanda Metropolitano i Madrid. Foto: Stuart Franklin/UEFA via AP/NTB Scanpix</p> <p>GODE VENNER: Det er ikke første gang vi ser John Carew og prins William kose seg i hverandres selskap. Senest på mandag fikk vi se guttene på tribunen da fotballaget Aston Villa skulle kjempe seg tilbake til hovedligaen i England. Og Carew er glad for vennskapet med prinsen.</p></div>
<div type="text">
<p>Tottenham - Liverpool spilles 21.00 lørdag (TV 2)</p>
<p>MADRID (Dagbladet): Tottenham-manager Mauricio Pochettino møtte pressen noen få timer etter Jürgen Klopp.</p>
<p>Argentineren holder fortsatt kortene tett til brystet når det gjelder hvem som starter i Champions League-finalen mot Liverpool lørdag kveld.</p>
<p>Før en reporter rakk å spørre om Pochettino har bestemt seg for hvilket lag han kommer til å stille med i Madrid, og om Harry Kane kommer til å starte kampen eller ikke, kom det kontant:</p>
<p>- Nei. Nei.</p>
<p>- Jeg har sagt tidligere at spillerne ikke vet. Vi har en trening nå, så vil vi bestemme oss etterpå, sier Pochettino, som ikke vil lette på sløret angående Harry Kane.</p>
<p>- Det er normalt at dere spør meg. Det er kanskje vanskelig for dere å sette dere inn i vårt ståsted, fra forskjellige treneres ståsted. Det er normalt, det er ikke lett. Det blir ikke lett å ta avgjørelsen i morgen, sier Pochettino.</p>
<p>En annen reporter bemerket at Pochettino virker tynnere, noe som fikk Spurs-manageren til å reise seg opp og posere for kameraene.</p>
<p>- Det er fortsatt det samme, sier han til latter fra salen etter poseringen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Utrolig reise</div>
<div type="text">
<p>- Jeg er nervøs nå, sier han til sidemannen på podiet, før han svarer på det originale spørsmålet om hvordan reisen til finalen har vært, etter at London-laget slo ut Ajax i semifinalen.</p>
<p>- Vi begynte å tenke på finalen etter Everton-kampen. Vi var så fokuserte etter Ajax-kampen, for å avslutte ligaen så bra som mulig, å bli blant topp 4. Etter å ha gitt spillerne to dager fri, husker jeg vi startet forberedelsene mot finalen, sier han.</p>
<p>- Reisen har vært utrolig. Jeg føler meg så stolt, for de var utrolig åpne for å jobbe og akseptere alt vi krevde fra dem. Vi er så klare, vi er forberedt. I morgen gjelder det å konkurrere, å løpe, å nyte. Vi har ambisjoner om å vinne, så fort du kommer til finalen, handler det om å vinne. Vi stoler på oss selv, sier Tottenham-manageren og fortsetter:</p>
<p>- Vi respekterer motstanderen vår, for de er et fantastisk lag. Bortsett fra Manchester City er de det beste laget i England. For ett år siden var de i finalen og Jürgen Klopp og laget fortjener skryt, det samme gjør støtteapparatet og spillerne. Morgendagen handler om å nyte det og forsøke å vinne. Vi vil skrive historie og i morgen handler det om å vinne, og vi vet godt hva vi må gjøre.</p>
<p>Han påpeker at spillerne må glemme at det er «en milliard mennesker som ser på», og fokusere på seg selv og jobben sin - rett og slett spille med frihet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vanskeligste er foran oss</div>
<div type="text">
<p>Pochettino hadde med seg keeper Hugo Lloris og midtbanespiller Harry Winks på podiet. Franskmannen sier at han føler seg privilegert.</p>
<p>- Det er et privilegium å være en del av dette suksessfulle laget. Å vinne VM med landet mitt var en fantastisk prestasjon, men det ville ikke vært mulig uten av lagkameratene mine, sier Lloris og fortsetter:</p>
<p>- Jeg føler meg privilegert, men den vanskeligste er foran oss. Vi vil gjøre alt som er mulig for å vinne, for å sette vårt stempel på Champions League-historien, og det er det vi ønsker å gjøre, sier Lloris, som fikk de fleste spørsmålene.</p>
<p>Harry Winks er på sin side tilbake fra skade, og ser selvfølgelig fram til en stor kveld på Wanda Metropolitano.</p>
<p>- Det kommer til å være en spesiell og emosjonell kveld for alle, sier Harry Winks.</p></div></body></document>
