<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190903-sjokkerte-dansker-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sjokkerte-dansker---hahahaha/71556884" frk="489 1 4 2954"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 08:31"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjokkerte dansker: - Hahahaha</div>
<div type="ingress">Nicklas Bendtners overgang til F.C. København slo ned som ei bombe i nabolandet.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-03</div>
<div type="caption"><p>SYRLIG STIKK: Nicklas Bendtner kommer med syrlig stikk etter klubbyttet. Video: FC København og NTB Scapix. Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV.</p></div>
<div type="text">
<p>Like før midnatt kom sjokkbeskjeden: Nicklas Bendtner er klar for F.C. København. Dermed er en lang Rosenborg-saga endelig over for dansken, som knapt har trent med trønderne de siste månedene.</p>
<p>Nyheten slo ned som ei bombe også i Danmark, hvor Ekstra Bladet holdt Deadline Day-sending i forbindelse med at overgangsvinduet i flere større ligaer stengte i går kveld.</p>
<p>De tre i studioet i den danske avisa kunne knapt tro Bendtner-nyheten som etter hvert tikket inn, og avisas sportssjef Allan Olsen sparer ikke på kruttet i dag morges:</p>
<p>«Nicklas Bendtner til FCK! Hahahaha» er tittelen hans på en kommentar.</p>
<p>Olsen kaller overgangen «den største danske overgangsbombe i nyere tid», og mener ankomsten er en «granat i Superligaen».</p>
<p>Olsen syns det er kult med Bendtner i FCK, samtidig som han skriver at «vi skal være kritiske». Den danske angriperen har fått en kontrakt på fire måneder, noe som kan tyde på at manager Ståle Solbakken også er i tvil om hva dansken kan levere.</p>
<p>«Uansett hvor kult det er med Nicklas Bendtner, så er risikoen for en gedigen fiasko også til stede», skriver Olsen, som mener Solbakken «tog røven på alle».</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil ikke kunne hjelpe</div>
<div type="text">
<p>For Solbakken uttalte så seint som 20. august at det ikke var aktuelt med en overgang til FCK for Bendtner.</p>
<p>- Vi kjenner til situasjonen hans, men det er en spiller som akkurat nå ikke vil kunne hjelpe i noen måneder, når man ser på kampsituasjonen hans, sa Solbakken til dansk presse.</p>
<p>Nå har altså pipa fått en annen lyd.</p>
<p>F.C. København ble nevnt som et mulig stoppested for 31-åringen, da den danske storklubben fikk en skade på spissen Dame N'Doye.</p>
<p>Bendtner ble hentet inn i aller siste liten, noe som kan tyde på at det var få andre alternativer som ble sett på som passende for Solbakken.</p>
<p>«Han har handlet resolutt, men kanskje litt desperat», skriver Olsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på Solbakken</div>
<div type="text">
<p>Danske B.T.s sportssjef, Søren Klæstrup, tror at Bendtner blir en suksess i Superligaen. Han tror også Solbakken er rett mann til å få det beste ut av spissen.</p>
<p>«Hvis jeg skal peke på én mann i hele fotballverden, som kan hjelpe Bendtner på rett vei, så er det FCKs manager», skriver Klæstrup, som mener nordmannen er flink til å håndtere spillertyper som Bendtner.</p>
<p>I likhet med Olsen, mener Klæstrup at overgangen er en gedigen bombe i dansk sammenheng.</p>
<p>«Overgangen er en av de fem mest oppsiktsvekkende overgangene i Superligaens historie», skriver han, og nevner Daniel Agger, Brian Laudrup, Rafael van der Vaart og Jesper Grønkjær som andre store overganger til dansk fotball.</p>
<p>Og Bendtner skaper oppmerksomhet uansett hvor han går, noe som vil gi den danske ligaen mer blest framover. Som Klæstrup skriver:</p>
<p>«Det blir ekstremt.»</p></div></body></document>
