<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190611-langer-ut-mot-norge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/langer-ut-mot-norge/71170123" frk="635 11 42 3742"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-11 03:37"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Langer ut mot Norge</div>
<div type="ingress">- Jeg satt med hjertet i halsen. Det er vel en av de dårligere landskampene vi har spilt, sier Drillo etter 2-0 mot Færøyene.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-06-11</div>
<div type="caption"><p>TV 2-EKSPERT: Egil «Drillo» Olsen. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>SLAKTES: Haitam Aleesami får to på børsen for innsatsen mot Færøyene. Slik reagerte han på dommen. Video/reporter: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p> <p>LANSERER KANDIDAT: Lars Lagerbäcks kontrakt med NFF varer ut et eventuelt EM-sluttspill neste sommer. Landslagssjefen har hatt ansvaret for Norge siden 2017, og tidligere trent andre nasjoner som Island, Nigeria og Sverige. Kommentator: Morten P. Video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Færøyene - Norge 0-2</p>
<p>TORSHAVN (Dagbladet): Ingen var fornøyde, annet enn med resultatet, da Norge slo Færøyene 2-0 i går kveld. Norge var heldig som ikke lå under til pause i Torshavn.</p>
<p>Men i det 49. minutt sendte Bjørn Maars Johnsen laget i ledelsen. Åtte minutter før slutt fastsatte han resultatet til 2-0.</p>
<p>- Jeg satt med hjertet i halsen helt til det ble 2-0, sa Egil «Drillo» Olsen (77) på direkten i TV 2-studioet.</p>
<p>- Dette var langt under pari. Det er det ingen tvil om. Det er vel en av de dårligere landskampene vi har spilt, erklærte den tidligere landslagssjefen.</p>
<p>Etter to kollapser mot Sverige (3-3) og Romania (2-2) hadde Norge lite å gå på før kampen mot Færøyene. Dette var et lag vi skulle høvle over, før spillerne tok sommerferie.</p>
<p>I stedet ble Lars Lagerbäck og hans utvalgte møtt med voldsom energi og intensitet fra Færøyene. I overkant av 3000 tilskuere skapte en herlig atmosfære på Tórsvøllur. Eller som Martin Ødegaard sa det til Dagbladet:</p>
<p>- Jeg fikk en «andre-runde-i-cupen-følelse».</p>
<p>På direkten sa en glassklar Drillo:</p>
<p>- Det som skuffer meg mest er intensiteten i forsvarsspillet, at vi slipper til Færøyene i så mange situasjoner som vi gjør. Vi er faktisk heldige som ikke får 1-1 imot oss.</p>
<p>Drillo mener forsvarsspillet var «jevnt over dårlig hele veien» mot laget som ligger på 102. plass på FIFA-rankingen.</p>
<p>- Og vi skapte lite framover. Det løftet seg litt i andre omgang. Vi fikk to scoringer. Men vi kjørte ikke over dem. Vi spilte dem ikke ut. Og vi skapte lite mot etablert forsvar.</p>
<p>TV 2-ekspert Erik Thorstvedt sa seg enig:</p>
<p>- Det er et eller annet som ikke stemmer når vi forsvarer oss.</p>
<p>Men for å ta det positive: Med Sveriges 3-0-tap for Spania er det full fyr om andreplassen i gruppa til EM-kvalifiseringen. Spania har 12 poeng og leder klart. Deretter følger Romania og Sverige med sju poeng. Norge har fem poeng, Malta tre og Færøyene null.</p>
<p>Dette betyr at håpet om EM-sluttspill lever gjennom kvaliken dersom vi slår Sverige og Romania på bortebane i henholdsvis september og oktober. De to beste lagene går til sluttspillet i 2020.</p>
<p>Ingen av spillerne Dagbladet snakket med etter kampen var fornøyde med prestasjonen. Det var heller ikke Lars Lagerbäck.</p>
<p>- Jeg vet ikke hvor jeg skal begynne. Vi visste at det ikke var lett å komme hit. De var fantastisk godt organisert og gjorde ikke feil. Vi hadde noen perioder hvor vi spilte greit, men var veldig stresset gjennom kampen. Vi spilte tregt, sa han.</p>
<p>- Vi holdt nullen, scoret to mål og tok tre poeng. Det var det viktigste. Jeg vil gi ros til Færøyene. De opptrådte bra som lag og gjorde det vanskelig for oss.</p>
<p>Den som har grunn til å si seg mest fornøyd med kvelden på Tórsvøllur er Bjørn Maars Johnsen. Han legger ikke skjul på at han er på klubbjakt etter en sesong med lite spilletid i AZ Alkmaar. Og som Dagbladet kunne «avsløre» i forrige uke: I slutten av juni gifter han seg.</p>
<p>- Det er deilig å være en viktig bidragsyter for landet sitt, sa spissen på vei ut i spillerbussen.</p>
<p>Samtidig sto Færøyenes trener, Lars Olsen, og snakket med journalister.</p>
<p>- Vi fortjente å vinne, sa han.</p></div></body></document>
