<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190310-vm-solv-til-eckhoff-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vm-solv-til-eckhoff---jeg-var-en-bitch/70856032" frk="658 18 71 3885"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 13:17"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg, Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="skiskytter-vm 2019,marte olsbu røiseland,ingrid landmark tandrevold,sport,tiril eckhoff,skiskyting"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM-sølv til Eckhoff: - Jeg var en bitch</div>
<div type="ingress">Sterk i spurten på jaktstarten.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg, Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-03-10</div>
<div type="caption"><p>SØLV: Tiril Eckhoff tok sølv. Her sammen med vinner Denise Herrmann og Laura Dahlmeier. Foto: NTB scanpix</p> <p>Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ÖSTERSUND (Dagbladet): - Fantastisk, sier Tiril Eckhoff til Dagbladet etter at VM-sølvet på jaktstarten.</p>
<p>Hun sikret plassen etter spurt med Laura Dahlmeier fra Tyskland. Spurten ble jevn, og Dahlmeier måtte kjempe for å faktisk holde seg inne på oppløpet.</p>
<p>- Jeg gjorde som jeg planla. Jeg tenkte å ta det innerste sporet, men der dukket plutselig hun opp. Jeg var en bitch og brøytet meg fram, sier Eckhoff til Dagbladet.</p>
<p>- Det er veldig gøy å få et VM-sølv. Jeg var langt nede etter verdenscupen i Canada, sier hun.</p>
<p>Ingrid Landmark Tandrevold har vist gryende form den siste tiden, og gikk ut som nummer to på dagens jaktstart i Östersund. Men med flere bom, ble mulighetene for en ny medalje straks vanskelig.</p>
<p>Da tok Tiril Eckhoff ansvar og sørget for norsk jubel i Östersund. Hun kom seg unna med to bom, og var nummer tre ut fra siste skyting.</p>
<p>Det var for langt opp til Denise Herrmann, som til slutt vant med god margin. Men Laura Dahlmeier kjente raskt pusten til den norske dama i ryggen.</p>
<p>Det ble en tøff kamp på oppløpet, der Dahlmeier fikk dårligst utgangspunkt før det skulle spurtes. Til slutt var Eckhoff sterkest av de to.</p>
<p>- Jeg hadde sett for meg at jeg skulle ta innersvingen, men så kom hun på siden min, og da var jeg veldig redd for at det skulle bli disk og krøll, men jeg tok henne uansett, sier Eckhoff.</p>
<p>Det var skiskytterjentenes andre sølv i Östersund.</p></div>
<div type="title" level="3">Svensken skjøt bort gullet</div>
<div type="text">
<p>Landmark Tandrevold tok sin første VM-medalje tidligere denne uka, og startet bare ti sekunder bak Anastastija Kuzmina på dagens distanse. Russeren bommet to ganger, mens Landmark Tandrevold fylte på første skyting. Det gjorde også Tiril Eckhoff, og de to ble med i tetgruppen ut fra stadion.</p>
<p>Etter andre skyting gikk Denise Herrmann og hjemmehåpet Mona Brorsson ut i tet. Landmark Tandrevold dro på seg en bom, mens Eckhoff fylte igjen. Hun gikk ut 12 sekunder bak lederne, og var på skuddhold til medalje.</p>
<p>Det var svært varierende forhold på standplass, og blant annet Herrmann dro på seg to bom da de gikk over til stående skyting. Det gjorde også Tiril Eckhoff, mens Dahlmeier bommet en gang. Blant de fire første var det bare Brorsson som skjøt fullt på tredje skyting.</p>
<p>Svensken hadde en 5.-plass som sitt beste resultat i karrieren før løpet, og hadde et enormt press på seg da hun gikk inn til fjerde og siste skyting, med mulighet for å ta VM-gull.</p>
<p>Hun maktet ikke å stå imot presset.</p>
<p>Det ble fire bom på siste skyting, noe tyskerne og Eckhoff utnyttet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tungt snøvær</div>
<div type="text">
<p>Tre norske kvinner stilte til start på jaktstarten. I løpet av fire VM-dager i Sverige har sola knapt tittet fram bak skyene i Östersund. I dag var tendenser til oppholdsvær etter flere dager med snøfall, men det var likevel ikke behov for solbriller på tribunen. For ikke lenge etter start begynte snøen å lave ned. Det var også varierende vind på stadion i den svenske byen.</p>
<p>Ingrid Landmark Tandrevold hadde best utgangspunkt av de norske før start, og gikk ut bare ti sekunder bak lederen Anastasia Kuzmina fra Slovakia.</p>
<p>Tiril Eckhoff gikk ut som nummer ni, 33 sekunder bak. og Marte Olsbu Røiseland hadde et vrient utgangspunkt fra nummer 25. Hun gikk ut 1:11 bak Kuzmina.</p>
<p>Kvinnene gikk ti kilometer, med fire skytinger.</p>
<p>Fakta: Kvinner, 10 km:</p>
<p>Gull: Denise Herrmann, Tyskland 31.45,9 (2),</p>
<p>sølv: Tiril Eckhoff, Norge 0.31,4 min. bak (2),</p>
<p>bronse: Laura Dahlmeier, Tyskland 0.31,6 (1),</p>
<p>4) Marte Olsbu Røiseland, Norge 1.35,0 (4), 5) Hanna Öberg, Sverige 1.35,0 (5), 6) Anastasiya Kuzmina, Slovakia 1.41,3 (7), 7) Mona Brorsson, Sverige 1.47,2 (4), 8) Ingrid Landmark Tandrevold, Norge 2.01,2 (4), 9) Jevgenia Pavlova, Russland 2.14,3 (1), 10) Lisa Vittozzi, Italia 2.32,2 (6).</p></div></body></document>
