<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191111-malm-rystes-av-tenar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/malm-rystes-av-tenaringsdrap/71803150" frk="559 4 15 3350"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-11 06:46"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Malmö rystes av tenåringsdrap</div>
<div type="ingress">Minutter etter at en eksplosjon rystet Malmö ble en tenåring drept i en skuddveksling.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-11-11</div>
<div type="caption"><p>HAR FÅTT NOK: - Jeg skal flytte på grunn av alt som hender her, sier Malmö-innbygger Helena Lundgren, som også tidligere i år befant seg nær en bombe som ble sprengt. Foto: FRITZ SCHIBLI / EXPRESSEN/KVP</p> <p>TENÅRING DREPT: To tenåringer ble skutt på Möllevångstorget i Malmö lørdag kveld. Den ene døde. Foto: Johan Nilsson/TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka 21 lørdag kveld hadde Malmös innbyggere knapt fått summet seg etter en eksplosjon i boligområdet Slottsstaden, da en skuddveksling brøt løs på Möllevångstorget to, tre kilometer unna.</p>
<p>I en bil i nærheten hørte Helena Lundgren nyheten om trefningen som gjorde en tenåring til hittil siste dødsoffer for volden i den sydsvenske byen.</p>
<p>- Jeg skal flytte på grunn av alt som hender her, sier hun til Expressen.</p>
<p>Hun har grunn til å være nervøs: Tidligere i år fortalte hun samme avis at hun såvidt gikk klar da en bombe ble sprengt like ved der hun jobbet.</p>
<p>- Det holder nå, sier en annen innbygger, Agneta Hamberg (59) til Expressen. - Det er utrygt for alle. Ingen er sikker.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skutt gjennom vinduet</div>
<div type="text">
<p>Da politiet kom til stedet hvor skuddvekslingen skjedde, en pizzarestaurant, lå en tenåring igjen på gulvet. En annen lå på plassen utenfor.</p>
<p>Ifølge vitner hadde det blitt skutt gjennom vinduet.</p>
<p>- Dette er en veldig offentlig plass med mange mennesker, sier politiets pressetalsperson Katarina Rusin ifølge NTB til det svenske nyhetsbyrået TT.</p>
<p>Natt til søndag opplyste Helseforetaket Region Skåne at den ene tenåringen, i femtenårsalderen, var død av skadene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Passerte kort før</div>
<div type="text">
<p>Eksplosjonen få minutter før skytingen førte til store skader på en bil, og mindre skader på flere andre, men ingen personer kom til skade.</p>
<p>Ifølge folk i det tettbygde boligområdet skyldes det rent hell.</p>
<p>- Jeg gikk forbi en time før eksplosjonen. Hadde jeg kommet da det smalt, ville splinter og stein ha truffet meg, sier en beboer til Expressen.</p>
<p>Verken han eller en annen mann som går forbi morgenen etter eksplosjonen, vil vise ansiktet i avisa.</p>
<p>- Jeg skulle gjerne stilt opp med navn og bilde, men vi vanlige mennesker har ikke samme beskyttelsen som politikerne, sier en av dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Få sprengninger oppklares</div>
<div type="text">
<p>Selv i Malmö er det spesielt med to alvorlige voldshendelser så tett etter hverandre.</p>
<p>Bortsett fra det er de ikke så uvanlige.</p>
<p>Samme natt som drapet på Möllevångstorget skjedde et mordforsøk i byen, og 31. oktober ble en mann i 30-årsalderen skutt og drept på åpen gate i Malmö, begge deler ifølge nyhetsbyrået TT.</p>
<p>Den 3. november skrev Sydsvenskan at det de siste fem årene har vært 33 gangstermord i Malmö, og at bare tre av morderne er dømt.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar sine forholdsregler</div>
<div type="text">
<p>To dager før bilsprengningen lørdag skrev Skånska Dagbladet at det til da i år hadde vært 28 sprengninger i Sveriges tredje største by Malmö, mot 45 i løpet av hele fjoråret.</p>
<p>Bare få av dem oppklares, men politiet mener at det dreier seg om en metode kriminelle nettverk benytter for å true, presse og vise sin makt.</p>
<p>- Det er større sannsynlighet for å treffe på en bombe i Malmö enn for å vinne på Triss (et populært skrapelotteri, red. anm.), sier Helena Lundgren til Expressen.</p>
<p>Hun har begynt å ta sine forholdsregler.</p>
<p>- Jeg går ikke lenger langs husveggene. Kan jeg gå midt i gaten så gjør jeg det, sier Lundgren.</p></div></body></document>
