<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190820-kaller-solskjar-utta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kaller-solskjaer-uttalelse-bisarr/71506758" frk="682 2 10 4111"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 03:03"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kaller Solskjær-uttalelse «bisarr»</div>
<div type="ingress">Viste til PowerPoint da han forklarte Manchester Uniteds plan for straffer. Kommentator kaller uttalelsen «bisarr» og stiller spørsmål ved Solskjærs lederegenskaper.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-08-20</div>
<div type="caption"><p>UAVGJORT: Ole Gunnar Solskjær og Manchester United spilte 1-1 mot Wolverhampton i går kveld. Foto: NTB scanpix</p> <p>THE SUN: Paul Pogba drar drakta over ansiktet og vil helst bare forsvinne. Avisa bretter ut kaoset rundt straffesparket.</p> <p>DAILY MIRROR: - Paul Pogba ble nok en gang syndebukken da han blåste vekk Manchester Uniteds mulighet til å innta tabelltoppen, skriver Daily Mirror.</p> <p>DAILY STAR: - Paul Pogba misset på sitt fjerde straffespark på 12 måneder, opplyser Daily Star.</p> <p>DAILY EXPRESS: - United misset sjansen til å innta tabelltoppen etter en ny straffetabbe, skriver Daily Express.</p> <p>FORNØYDE: Manchester United-fansen er fulle av lovord om jobben Ole Gunnar Solskjær har gjort til nå som manager, og er optimistiske foran sesongen. Video: Tore Ulrik Bratland</p></div>
<div type="text">
<p>Wolverhampton - Manchester United 1-1</p>
<p>MOLINEUX (Dagbladet): Ett poeng mot Wolverhampton på Molineux Stadium i går kveld var ingen i Manchester United fornøyd med. Spesielt fordi Paul Pogba kunne sendt United opp i 2-1 på straffe etter 68 minutter.</p>
<p>Før straffesparket oppsto det en diskusjon mellom Pogba og Marcus Rashford om hvem som skulle gå fram til ellevemeteren. Spekulasjoner gikk ut på at Pogba «stjal» straffen fra Rashford.</p>
<p>Men etter kampen avslørte Ole Gunnar Solskjær at dette er noe de to står fritt til å løse seg imellom.</p>
<p>- Noen ganger føler spillerne at de har selvtilliten til å score. Paul har scoret på så mange straffer for oss. I dag gjorde Rui Patrício en god redning, sier Solskjær til Sky Sports.</p>
<p>- Så dette handlet ikke om at en spiller tok straffesparket fra den andre? Planen er at det er to straffeskyttere?</p>
<p>- Ja, du kan se arkene på en PowerPoint.</p>
<p>- Dette kommer ikke til å forandre seg?</p>
<p>- Nei, ikke i det hele tatt. Begge to har vært trygge tidligere. Forrige uke scoret Marcus et mål. Han ville sikkert elsket å ta det. Men Paul følte seg også trygg. Jeg liker spillere med selvtillit og som har følelsen av at «dette kan jeg klare».</p>
<p>At spillerne selv kan velge hvem som skal ta straffesparket, skapte stormbølger blant ekspertene mandag kveld og ut i natta.</p>
<p>- I det avgjørende øyeblikket var ikke United besluttsom nok. Ole Gunnar Solskjær til og med forsvarte seg selv på en bisarr måte ved å snakke om ark på PowerPoint som viste at Pogba fortjente å ta straffen, skriver The Daily Telegraphs sjefskribent på fotball, Jason Burt.</p>
<p>Han siterer Solskjær:</p>
<p>- De to er pekt ut til å ta straffesparkene. Det er opp til dem der og da å ha en følelse av at «den er min».</p>
<p>Burt stiller spørsmål ved om dette handler om manglende lederskap hos Solskjær. Ekspert Jamie Carragher på Sky Sports var heller ikke nådig under sendinga etterpå. Han mener Solskjær bør være sterk nok til å fortelle Pogba at Rashford skal ta straffene.</p>
<p>- Dette skulle vært bestemt i garderoben på forhånd. Og selv om de to spillerne kan avgjøre dette seg imellom, burde han som scoret sist (Rashford) ha tatt det, sier United-legenden Gary Neville.</p>
<p>Rashford selv ønsket ikke å lage ballade da han ble intervjuet av Sky Sports:</p>
<p>- Paul ville ta straffen. Det var så enkelt som det. Alle kan misse. Det er normalt å misse på ett. Nå glemmer vi dette og går videre til neste kamp.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Det er enkelt. Hvis du vil ta det, så tar du det. Jeg tok ett i forrige uke. Det er ikke noe problem for meg at han tok det denne uka. Dessverre scoret han ikke. Men sånn er fotball.</p>
<p>Det missede straffesparket er fokuset i de engelske avisene tirsdag. En fortvilet Pogba vil helst bare gjemme seg under drakta. Han har nå bommet på fire av de ni siste straffesparkene i Premier League.</p>
<p>Nedturen på Molineux kommer etter flere uker med spekulasjoner rundt framtida hans. Franskmannen skal være sterkt ønsket av Real Madrid. Og han vil angivelig til Real Madrid. Men Uniteds prislapp på nærmere to milliarder kroner setter en stopper for handel.</p>
<p>United ligger på fjerdeplass etter to serierunder. Lørdag venter Crystal Palace hjemme.</p></div></body></document>
