<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190329-bedt-om-a-endre-seg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bedt-om-a-endre-seg/70924523" frk="757 8 36 4396"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 07:04"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bedt om å endre seg</div>
<div type="ingress">Ronny Deila erkjenner at skiftende humør kan ha gått utover selvtilliten til spillerne. - Det handler om mitt sinnssyke fokus på å bli bedre, sier Vålerenga-treneren.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-29</div>
<div type="caption"><p>STORE AMBISJONER: Ronny Deila mener det ser lovende ut for Vålerenga før seriestarten lørdag. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>TELLER NED: Trener Ronny Deila og keeper Adam Larsen Kwarasey ser fram til å komme i gang med sesongen. Første utfordring er Mjøndalen hjemme. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>JAKTER POKALER: Det er øyeblikk som dette Ronny Deila drømmer om med Vålerenga. Her hever han pokalen som Celtic-trener i 2016. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerenga - Mjøndalen, kl. 18.00 lørdag</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Vålerenga ser bedre ut enn noen gang under Ronny Deila (43). Oslo-laget har spilt sju treningskamper uten tap, og målet er å bli blant topp fire i Eliteserien.</p>
<p>Signaler fra spillergruppa går ut på at Deilas skiftende humør har vært en utfordring og at de ønsker en endring på dette.</p>
<p>Overfor Dagbladet legger treneren ikke skjul på at det kan svinge, men at dette handler om hans «sinnssyke fokus på å bli bedre». Han innrømmer at han er roligere nå fordi spillergruppa drar i samme retning.</p>
<p>Vålerenga sesongåpner hjemme mot Mjøndalen klokka 18.00 lørdag. I fjor havnet laget på sjetteplass.</p>
<p>- Jeg har stor ambisjoner, sier Deila i en samtale med Dagbladet på Ullevaal stadion.</p>
<p>- Når jeg føler at vi ikke har den framgangen jeg ønsker, kan det hende at det går litt utøver humøret mitt. Jeg takler ikke stillstand, da går det utover ting. I fjor følte jeg at vi gikk i sirkel. Det føler jeg at vi har gjort noe med i år. Jeg har ikke hatt noen humørsvingninger så langt. Men det skyldes kanskje at det foreløpig ikke har stått så mye på spill, sier han og smiler.</p>
<p>- Vi har nå en gruppe som drar i samme retning. Når folk forholder seg til ting - og lærer av erfaringene sine - så blir vi bedre. Da ser du heller ikke en grinete Ronny Deila. Da ser du en veldig blid en. Det tror jeg at folk kan se på ansiktet mitt. Jeg er mye roligere. Jeg er mye mer trygg på troppen som skal kjempe i år.</p>
<p>- Hva kunne humørsvingningene dine gå ut på forrige sesong? Ga du spillerne såkalte «hårfønere»?</p>
<p>- Nei, det går ikke på dette i det hele tatt. Det gikk på at da vi vant, så kunne jeg være misfornøyd med ting i etterkant. Da kunne det hende at jeg fratok gutta selvtillit, i stedet for å bygge på det positive. Det er mitt sinnssyke fokus på å bli bedre - og utålmodighet etter dette - som gjør at jeg tar et steg videre for fort.</p></div>
<div type="title" level="3">Ærlige tilbakemeldinger</div>
<div type="text">
<p>- Faktisk var det for få «hårfønere» i fjor, men det kom noen på slutten. Og det var veldig bra, fortsetter VIF-bossen.</p>
<p>- Vi ønsker mer tydelige tilbakemeldinger. Vi må slutte å ta på hverandre med silkehansker og heller snakke rett fra levra. Det var deilig da vi gjorde dette fra høsten i fjor. Tydelighet og ærlighet skaper trygghet.</p>
<p>Vålerenga har fått ryddet opp i stallen. Blant de nye spillerne som vil gå inn i en antatt førsteellever er Johan Lædre Bjørdal (midtstopper), Efrain Juarez (back), Herolind Shala (kant) og Matthías Vilhjálmsson (spiss).</p>
<p>- Vi er kjempefornøyde med oppkjøringen, erklærer Deila.</p>
<p>- Troppen har vært skadefri. Det er vel bare Peter Michael som ikke har vært med på hele oppkjøringen, fordi han tok korsbåndet i fjor. Alle er klare til seriestart og vi er godt trent. Vi har fått jobbet kontinuerlig med det vi vil. I tillegg har vi hatt noen fine kamper. Vi har ikke tapt på sju kamper. Jeg liker at vi er vanskelige å slå. Vi har spilt mye bra fotball, og jeg synes vi ser sterke ut. Vi gleder oss til å starte.</p></div>
<div type="title" level="3">Møtte fansen</div>
<div type="text">
<p>Tradisjonen tro har Deila møtt fansen før seriestart:</p>
<p>- Det var veldig positivt. Jeg ser masse folk som er glade i Vålerenga. Jeg føler mye positivitet. Både med tanke på det som har skjedd i vinter og at det er tro på at vi skal ta nye steg i år.</p>
<p>Keeper og kaptein Adam Larsen Kwarasey er optimist:</p>
<p>- Jeg synes det ser veldig bra ut. Vi har utviklet oss og fått inn noen spillere som er i sin beste alder og kjenner ligaen godt. Topp fire er realistisk. Men vi må bli mer stabile sammenliknet med i fjor.</p>
<p>ELITESERIEN</p>
<p>Lørdag: Odd-Brann (kl. 15.30), Vålerenga-Mjøndalen (kl. 18.00).</p>
<p>Søndag: Viking-Kristiansund, Strømsgodset-Haugesund, Sarpsborg 08-Molde, Ranheim-Tromsø (kl. 18.00), Bodø/Glimt-Rosenborg (kl. 20.00).</p>
<p>Mandag: Stabæk-Lillestrøm spilles (kl. 19.00).</p></div></body></document>
