<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191123-nar-hellig-bok-blir-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/nar-hellig-bok-blir-et-bal/71852703" frk="429 0 0 2823"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-23 10:01"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Når hellig bok blir et bål</div>
<div type="ingress">Når vi aksepterer at det er lovlig å kritisere religioner, kan man ikke si at veldig provoserende kritikk ikke er lov likevel.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-11-23</div>
<div type="caption"><p>BRÅK I KRISTIANSAND: Sians frontfigur Arne Tumyr kastet koranen under Sians demonstrasjon på Torvet i Kristiansand. Det førte til basketak mellom demonstranter og politi da noen brant deler av en bok. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p> <p>SLÅSS: Flere av motdemonstrantene reagerte med vold etter at Lars Thorsen i SIAN tente på koranen. Video: Snapchat</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uka avdekket Filter Nyheter at politidirektør Benedicte Bjørnland har gitt en såkalt operasjonsordre der politiet instrueres om hvordan demonstranter som vil brenne koranen skal håndteres. Ordren innebærer at politiet enten skal avverge koranbrenning i forkant, eller stanse den så raskt som mulig.</p>
<p>Ordren ble sendt dagen før den islamfiendtlige organisasjonen SIAN skulle holde en demonstrasjon i Kristiansand med innlagt brenning av boka muslimer oppfatter som hellig. Politidirektør Bjørnland viser til at brenning av koranen er brudd på rasismeparagrafen i straffeloven. Et slikt bokbål kan fort gå over i å true, forhåne, fremme hat, forfølgelse eller ringeakt overfor noen på grunn av deres religion, er argumentet.</p>
<p>Brenning av koranen rammes ikke av straffeloven, sier Anine Kierulf til Filter Nyheter. Hun er fagdirektør ved Norges institusjon for menneskerettigheter og en markant offentlig stemme i spørsmål som gjelder ytringsfrihetens grenser. Når noen brenner koranen skal det tolkes som et angrep på religionen islam og ikke dens tilhengere, sier hun.</p>
<p>Da blasfemiparagrafen ble opphevet var begrunnelsen nettopp dette skillet. Når vi aksepterer at det er lovlig å kritisere religioner, kan man ikke si at veldig provoserende kritikk ikke er lov likevel.</p>
<p>Anine Kierulf reiser også spørsmål om hvorfor politiet mener det er prekært å avbryte demonstrasjoner før boka eventuelt er påtent. Grunnloven har et veldig tydelig forbud mot forhåndssensur. Som hun påpeker: Det er historieløst å brenne bøker, men det er ikke ulovlig å framvise sin historieløshet i full offentlighet.</p>
<p>Anine Kierulfs prinsipielle og ramsalte kritikk av politidirektøren er svært viktig. Hun minner oss om at ytringsfriheten er en rett og en verdi som må forvaltes på et prinsipielt grunnlag. Vi kan ikke ha en skjønnsmessig tilnærming til en fundamental rettighet som religionskritikk. Det gjelder også om kritikken har et innhold og en form som setter i gang sterke følelser, eller framsettes av en ekstremistisk gruppe som SIAN. Først når ytringene går over i trusler eller bryter rasismeparagrafen er de juridiske grensene overskredet.</p>
<p>Det antirasistiske arbeidet i Norge er viktigere enn på lenge, men må fornyes. Den fornyelsen bør bygge på politisk mobilisering, ikke følge politisporet.</p></div></body></document>
