<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-vart-lag-vinner.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vart-lag-vinner/71569019" frk="1589 4 44 9088"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 09:22"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vårt lag vinner</div>
<div type="ingress">Jonas Gahr Støre er forberedt på debatt om sin stilling etter valget, men slår fast at han vil kjempe for regjeringsmakt i 2021. - Det er vårt lag som vinner. Erna Solbergs lag taper, sier Støre til Dagbladet.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>BLANT VENNER: Ap kommer etter alle solemerker til å gjøre et historisk dårlig kommunevalg. Men på folkemøte i Stange er stemningen god. Her slåss Ap mot Senterpartiet om ordførermakten. Foto: Bjørn Langsem/Dagbladet</p> <p>«TREE HUGGER»: Byråd Hanna Marcussen (MDG) måtte svare om hugging av trær i Olav Vs gate i Oslo, som skal omgjøres til gågate.</p> <p>PARTILEDERUTSPØRRING: Fremskrittspartiets leder Siv Jensen mener hun og Sylvi Listhaug må tile kritikken.</p> <p>MOT 2021: Jonas Gahr Støre konstaterer at de borgerlige har mistet flertall, og har blikket festet mot stortingsvalget om to år. Foto: Bjørn Langsem/Dagbladet</p> <p>SNART VALG: Før valget tok Dagbladet Valgbodbil turen innom Bergen for å høre hva folket der synes om partiet Høyre. Video: Steinar Suvatne og Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Bare timer igjen til kommune- og fylkestingsvalget. Målingene spriker noe, men alt tyder på Ap vil gjøre et katastrofalt dårlig valg. Likevel sa Ap-leder Jonas Gahr Støre på et folkemøte i Stange tidligere i uka at «det er vårt lag som vinner».</p>
<p>- Hvordan kan du si det?</p>
<p>- Jeg skal stå på inn til mandag med å gjøre et så godt valg som mulig for Arbeiderpartiet. Men løfter vi blikket, ser vi at vår side av politikken styrker seg. De partiene som sitter i regjeringen, går kraftig tilbake. I 2013 hadde Høyre og Frp 43 prosent av stemmene, nå ligger regjeringspartiene samlet midt på 30-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sier som Gro</div>
<div type="text">
<p>Partier som tar klima og miljø på alvor, som sier nei til sentralisering, kommersialisering av velferden, som vil satse på en aktiv næringspolitikk, og som vil dele mer rettferdig, har samlet sett styrket seg. Det vil vi se i mange kommuner etter valget. Det gir en spennende og viktig oppgave for Ap i tiden fram mot 2021, å samle et sterkt lag rundt disse verdiene.</p>
<p>- Styringspartiene Høyre og Ap ser ut til å gå kraftig tilbake ved årets kommunevalg. Er det viktigste nå at det rødgrønne «laget» vinner, enn at Ap gjør et godt valg?</p>
<p>- Jeg sier som Gro: Alt henger sammen med alt. Det er et sterkt Ap som har ledet an i å få både Oslo og Bergen til å bli miljø- og klimavennlige byer.</p>
<p>- Det er et sterkt Ap som har nådd viktige resultater med byluft det går an å puste i. Vi gjorde et historisk godt valg i 2015, og det er ikke realistisk å få til et like godt resultat i år. Da er det selvfølgelig viktig at vår side blir størst, slik at vi fortsatt kan danne flertall med i så mange kommuner som mulig, sier Støre.</p></div>
<div type="title" level="3">Skryter av MDG</div>
<div type="text">
<p>I Aftenposten onsdag sa byrådsleder Raymond Johansen i Oslo at han er stolt over hva Ap får til i Oslo sammen med SV og MDG.</p>
<p>- Men uten et sterkt Arbeiderparti ved roret hadde ikke Oslo oppnådd så sterke resultater, sa Johansen til avisa.</p>
<p>- Du er enig med Raymond Johansen i at MDG ikke hadde fått det gjennomslaget de har fått uten Aps lederskap?</p>
<p>- Jeg var med og laget programmet for Oslo Arbeiderparti i 2015. Det var et program for klima og miljø. Færre biler sentrum har vært på Arbeiderpartiets program i mange år, og det er Raymond Johansen som har ledet dette. Så skal jeg gi honnør til Miljøpartiet De Grønne og SV som har vært med på laget. Men uten et sterkt Ap og Raymonds ledelse hadde vi ikke fått til det vi har fått til.</p>
<p>- Er det urettferdig at det er MDG og ikke Ap som får betalt for det i form av velgeroppslutning?</p>
<p>- Urettferdig er ikke riktig ord, men sannheten er at Oslo er blitt grønnere på grunn av Arbeiderpartiet, ikke på tross av. Oslo Arbeiderparti gikk til valg på at Oslo skulle bli en klimasmart by med klimasatsing i alle sektorer, og med en klar prioritering av kollektivtrafikk, gående og syklister. Det har vi gjennomført sammen med MDG og SV.</p></div>
<div type="title" level="3">«Laget»</div>
<div type="text">
<p>- Du sier at «vårt lag vinner», men hvem er «laget»? Er Senterpartiet med her?</p>
<p>- Svaret er ja, når vi ser på politisk retningsvalg i de viktige sakene for folk. Så har Sp valgt å holde åpent hvilken vei de vil gå i kommunene og fylkene. Jeg har sagt at Sp burde klargjøre dette før valget. Hvis ikke, risikerer velgerne deres å stemme fram høyrepolitikk med sentralisering og kommersialisering. Men nå får velgerne avgjøre.</p>
<p>- Hvordan vil du oppsummere valgkampen. Har den gått etter planen for Aps del?</p>
<p>- I denne valgkampen har rikspolitikken trengt seg på på en måte vi aldri har sett før ved at hardt arbeidende lokalpolitikere fikk en regjeringskrise i fanget som dominerte alle medier. Mens en lokalvalgkamp bør handle om barns oppvekst, eldreomsorg, og miljø i kommunen, ble det bompengeultimatum, kriser og krangel mellom regjeringspartiene.</p>
<p>- Mener du at dette rikspolitiske bråket har ødelagt lokalvalgkampen?</p>
<p>- Det er trist at dette fikk så stor plass. De som tar på seg kommunale verv, burde fått diskutert de lokale sakene, og vi i rikspolitikken burde støttet dem i det. Jeg ser at Erna Solberg også nå sier at det er synd at det ble slik. Da er vi enige. Men Erna Solberg og regjeringen bærer et stort ansvar. Jeg mener saken burde vært avklart i regjeringserklæringen, eller i det minste før sommeren, i sommer eller før ferien. I stedet måtte de dra det langt inn i valgkampen.</p></div>
<div type="title" level="3">APs hovedsaker</div>
<div type="text">
<p>I Ap har vi holdt oss til våre hovedsaker: fellesskapets ansvar for eldreomsorg, hele, faste stillinger i et seriøst arbeidsliv, en skole der alle barn kan lykkes ved at vi gir dem gratis SFO og skolemat i tillegg til satsing på flere lærere, og en veldig tydelig miljøambisjon for våre ordførere. Dette har vi fått fram. Men også vi har fått erfare at regjeringens bompengestrid har spilt inn i valgkampen.</p>
<p>- Gratis skolemåltid er ett av Aps valgløfter. Men verken Trondheim eller Bergen Ap vil prioritere det nå.</p>
<p>- Både Bergen og Trondheim Ap var pådrivere for vårt vedtak om skolemat på landsmøtet. Vi har vært åpne om at en del kommuner er avhengige av at staten blir med på spleiselaget for å få det til. Det bidraget kommer ikke med dagens regjering, så noen steder må de vente på en regjering som prioriterer annerledes. I mellomtida tar våre ansvarlige politikere ting i rekkefølge.</p></div>
<div type="title" level="3">Troverdighet</div>
<div type="text">
<p>I Trondheim innfører de nå gratis SFO for førsteklassingene. Når det er på plass, kan de gå videre. Andre steder er skolematen på plass allerede, som i flere Trøndelag-kommuner og i Moss, der de mener skolemat er så viktig at de har satset på det til tross for at økonomien ikke er så god.</p>
<p>- Men hvis de store kommunene ikke følger opp, skader det troverdigheten til dette løftet?</p>
<p>- Nei, de følger opp, men de gjør det i rekkefølge. Og du gjennomfører jo ikke et helt partiprogram på første år fra samme startstrek.</p>
<p>- Du har sagt at det er ikke du som er på valg nå, men de som stiller til valg i kommuner og fylkeskommuner. Men du er partileder med ansvar for saker og strategi. Er du forberedt på debatt om ditt lederskap og din stilling etter valget?</p>
<p>- Det må en leder alltid være. Jeg føler meg trygg på at de valgene vi har tatt om strategi er veldig bredt forankret. Landsmøtet ga lokale kandidater og ledelsen den støtten de trengte. Og vi har opplevd en valgkamp som har vært god, konsistent og konsekvent. Jeg ser hva folk har lagt ned av arbeid sentralt og lokalt, og jeg mener det har vært en fantastisk laginnsats i et litt uoversiktlig bilde. Det er jeg stolt av. Og så skal jeg svare på alle spørsmål som måtte komme.</p>
<p>- Men det er ingen tvil om at du fortsetter som Ap-leder fram mot 2021-valget?</p>
<p>- Ingen tvil.</p>
<p>- Med bakgrunn i din analyse av regjeringspartienes situasjon, har du allerede blikket stivt festet på 2021?</p>
<p>- Ja, det har jeg. Men vi som har holdt på i seks uker nå, skal etter mandag først ta godt vare på oss selv og våre nærmeste, og de delene av livet som er satt på vent de siste ukene. Arbeiderpartiet gjennomfører ærlige og oppriktige evalueringer av sine valgkamper, det vil vi også gjøre nå.</p>
<p>- Denne valgkampen har gitt mange frampek mot det som ligger foran oss fram mot 2021. Norsk og europeisk politikk er i endring, men også sakene vi må forholde oss til, er i endring. Vi er nødt til å utvikle en politikk som kan kutte i klimagassutslipp samtidig som vi skaper nye jobber og fordeler rettferdig. Jeg har en klokkertro på at sosialdemokratiet, med vårt verdigrunnlag, har en viktig rolle i dette arbeidet, og det har jeg tenkt å lede an i. Og da skal det være med kjente partnere, men også med nye partnere som deler vårt syn på den retningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Optimistisk</div>
<div type="text">
<p>- Betyr det tettere samarbeid med partier som MDG? Rødt?</p>
<p>- Nå er det lokalvalg, og vi konsentrerer oss om det. Og så skal vi bruke ukene og månedene etter valget på å planlegge fram mot 2021.</p>
<p>- Så tross utsikter til et dårlig kommunevalg er du optimistisk og offensiv?</p>
<p>- Jeg ønsker alltid et best mulig resultat for Arbeiderpartiet. Men når jeg er oppløftet, er det fordi de grunnleggende holdningene i Norge trekker bort fra høyrepolitikken. Regjeringen holder sammen basert på gjensidige trusler og pengebruk for å lappe over indre motsetninger. Det er ingen visjon for hva Norge skal gjøre og hva vi skal få til sammen.</p></div></body></document>
