<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191226-saksoker-sykehus-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/saksoker-sykehus-etter-fryse-nekt/71963981" frk="606 1 4 3412"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-26 05:34"/>
<attribute name="author" value="Amanda Strand Askeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saksøker sykehus etter fryse-nekt</div>
<div type="ingress">Ble nektet å fryse ned egg fordi hun ikke var gift.</div>
<div type="author">Amanda Strand Askeland</div>
<div type="date">2019-12-26</div>
<div type="caption"><p>SAKSØKER: Teresa Xu (31) saksøker sykehus i Beijing som nektet henne å fryse ned egg fordi hun ikke var gift. Foto: Florence Lo / Reuters</p> <p>SAKSØKER: Teresa Xu ble møtt av et stort pressekorps på vei inn i retten mandag. Foto: Florence Lo / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Mandag saksøkte kinesiske Teresa Xu (31) et sykehus i Beijing etter å ha blitt nektet å fryse ned egg, fordi hun ikke var gift.</p>
<p>Dette er den første rettssaken i Kina hvor en kvinne kjemper for sine reproduktive rettigheter, skriver nyhetsbyrået Reuters.</p>
<p>I Kina er det bare lov til å benytte seg av assistert befruktning dersom man er et gift par. Man må også bevise at man er gift ved for eksempel å vise til ekteskapspapirer.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville fokusere på karrieren</div>
<div type="text">
<p>I november i fjor dro Teresa Xu til Universitetssykehuset i Beijing i håp om å kunne fryse ned egg. Grunnen til at hun ønsket det var fordi hun fortsatt ville fokusere på sin karriere som skribent. Hun skriver blant annet om likestilling.</p>
<p>Kvaliteten på eggene til en kvinne blir svekket med alderen, noe som kan gjøre det vanskeligere for eldre kvinner å bli gravide. Men via et medisinsk inngrep kan man ta ut egg mens man fortsatt er i ung nok alder, og fryse de ned slik at de kan brukes ved en seinere anledning.</p>
<p>Xu forteller til Reuters at hun ble spurt om sin sivilstatus da hun var på sin første undersøkelse på sykehuset. Da hun fortalte at hun ikke var gift skal hun ha blitt anbefalt å få barn med det samme, i stedet for å fryse ned eggene sine.</p>
<p>Da hun kom på sin andre undersøkelse fikk hun beskjed om at hun ikke kunne fortsette prosessen.</p>
<p>- Jeg kom dit for en profesjonell ytelse, men i stedet fikk jeg beskjed om å sette karrieren min på vent og få barn først. Jeg har allerede kjent på nok press om dette fra samfunnet vårt og kulturen vår, sier hun til nyhetsbyrået.</p>
<p>Sykehuset har ikke ønsket å svare på Reuters forespørsler, og sier de ikke vil uttale seg til internasjonal presse.</p>
<p>Å fryse ned egg</p>
<p>Ved hjelp av en metode kalt vitrifisering kan man fryse ned ubefruktede egg uten at de tar skade av det. De kan senere tines og befruktes.</p>
<p>I Norge er det ikke lov å lagre egg av andre grunner enn at kvinnen skal gjennom en medisinsk behandling som gjør at hun får redusert fruktbarhet. En av grunnene til at ikke alle får et slikt tilbud er fordi helsevesenet har begrensede ressurser.</p>
<p>Det er mulig å fryse egg hos en privat klinikk. Noen får også arbeidsgiver til å betale for det, som i USA hvor Facebook og Google tilbyr det til sine unge kvinnelige ansatte.</p>
<p>Ett av flere spørsmål i debatten om revidering av bioteknologiloven er om dagens regler for frysing skal endres.</p>
<p>Kilde: Bioteknologirådet</p></div>
<div type="title" level="3">- Står ikke alene</div>
<div type="text">
<p>Etter Kinas raske økonomiske vekst har single kvinner i landet blitt økonomisk selvstendige, men likevel har ikke kvinners rettigheter utviklet seg i samme fart.</p>
<p>- Dette er et problem i systemet, fordi det er systemet som har satt single kvinner i denne vanskelige situasjonen, sier Xu.</p>
<p>Hun forteller at hun har vurdert å gå til en ulovlig klinikk eller forsøke å fryse ned egg i utlandet, men ombestemte seg fordi det ble for dyrt.</p>
<p>Saken er ventet å pågå i flere måneder.</p>
<p>- For meg føles det ikke som at jeg står i denne saken alene. Jeg følte jeg sto i retten sammen med tyngden av mange andre single kvinners forventning, sier hun til Reuters.</p></div></body></document>
