<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-na-er-det-faen-meg-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/na-er-det-faen-meg-nok/71081172" frk="654 3 12 3781"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 18:29"/>
<attribute name="author" value="Matias Ytterstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,game of thrones,på kornet,meninger,petit"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er det faen meg nok</div>
<div type="ingress">Alle vil bli sjokkert og overrasket. Og her ligger det store paradokset. Og her ligger det store paradokset.</div>
<div type="author">Matias Ytterstad</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>BRÅK: Det som i årevis har vært en av «Game of Thrones'» store styrker, har blitt en akilleshæl. Foto: HBO / NTB Scanpix</p> <p>SJOKKSCENE: Daenerys overrasket mange i forrige episode av Game of Thrones, og særlig én scene sjokkerer seerne.</p> <p>NB! SPOILERE: Nest siste episode av «Game of Thrones» ga oss overraskelser, dramatikk og bjeller. Tronetid-panelet gir deg alt du trenger å vite fra «The Bells». Med: Marie L. Kleve Inger Merete Hobbelstad Marie Røssland</p></div>
<div type="text">
<p>HBOs fantasy-epos «Game of Thrones» er i ferd med å runde av etter åtte sesonger i Westeros, og de siste ukene har det gått hardt ut over rollegalleriet.</p>
<p>Men der den siste sesongen har vært en brutal affære, går det vel så blodig for seg i kommentarfeltene og i anmelderspaltene verden over.</p>
<p>Det klages over logiske brister. Greit.</p>
<p>Det jamres over at ting går for fort. Joda.</p>
<p>Det sutres over at ikke profetier går i oppfyllelse. Tja.</p>
<p>Men mest av alt klynkes og pistres det over at alt ikke blir sånn mange hadde sett for seg.</p>
<p>Unnskyld meg, men nå får det faen meg være nok.</p>
<p>Hvordan kan noen forvente at en serie som starter med at zombier slakter voktere av en flere hundre meter høy ismur skal holde dokumentarisk kvalitet?</p>
<p>Hvordan kan noen kreve at den samme serien skal flette inn en passende mengde drager, brennende sverd, mystiske spådommer, zombier, intriger, sex og død?</p>
<p>Hvordan kan noen regne med at tilstrekkelig mange hovedpersoner skal drepes på passende bestialsk vis på riktig tidspunkt?</p>
<p>Samtidig vil de bli sjokkert og overrasket.</p>
<p>Og her ligger det store paradokset.</p>
<p>I løpet av åtte år, og like mange sesonger, har «Game of Thrones» skapt noe man ikke før har sett innenfor tv eller film. En enorm fanbase som spekulerer, spår og synser om hvordan det hele skal ende.</p>
<p>Dette har i årevis vært en av seriens store styrker, men på tampen av eposets livsløp har den samme fanbasen vist seg å bli dets største hemsko og akilleshæl.</p>
<p>Skuffelsen, kritikken og hylekoret har nådd et crescendo etter denne ukas episode. Aviser triller en ener på terningen, og serieskaperne Weiss og Benioff blir satt i gapestokk.</p>
<p>«Alt var galt» og «ingenting ga mening». Men kan vi vennligst tenke oss litt om, og i alle fall vurdere dette (spoilere følger):</p>
<p>Det var tilfredstillende å se Cersei miste kontrollen og være helt hjelpeløs. Strippet for alt. Den ene tingen hun har fryktet mer enn noe.</p>
<p>Daenerys har vært en varslet katastrofe gjennom samtlige åtte sesonger. Vi sender noen tanker til de 3500 små jentene som de siste åra har blitt døpt «Khaleesi».</p>
<p>Jamie valgte sitt livs kjærlighet. En forbudt og tragisk, men likevel så ekte og inderlig, kjærlighetshistorie.</p>
<p>Sjelden har mer visuelt vakker og teknisk briljant tv blitt vist i de tusen hjem.</p>
<p>Clegane-bowl. Punktum.</p>
<p>Når det er sagt - det er naturligvis lov å være uenig. Men la oss samtidig være enige om at det i denne situasjonen vil være klin umulig å tekkes alle.</p>
<p>Det lar seg ikke gjøre at både bestemor (76), onkel (53), kusine (21) og svigerinne (33) alle kan sitte igjen og være like fornøyde. For det er nemlig det «Game of Thrones» har blitt.</p>
<p>Et fenomen alle snakker om, men der ingen er enige om hva som skal skje.</p>
<p>Det er ikke de samlende tv-øyeblikkene som en VM-stafett eller Melodi Grand Prix. Det er ikke det klassiske og forutsigbare narrativet.</p>
<p>Og det er, unnskyld ordspillet, noe av magien.</p>
<p>Natt til mandag avsluttes det hele, og for oss som ikke har falt for lekkasje-fristelsen er fremdeles alle ballene i lufta. Ytterst få vil klare å gjette seg fram til hvordan det hele ender.</p>
<p>Hylekoret til tross, med en drøy time tv igjen er det først og fremst en en bragd.</p>
<p>Men det er også en veldig deilig følelse.</p></div></body></document>
