<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190805-ivanka-mottar-flenge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ivanka-mottar-flengende-kritikk/71458942" frk="715 2 10 4621"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 02:45"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ivanka mottar flengende kritikk</div>
<div type="ingress">Etter å ha tvitret om helgas masseskytinger i USA, mottar presidentdattera Ivanka Trump flengende kritikk.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-08-05</div>
<div type="caption"><p>KRITISERES: Ivanka Trump og hele hennes familie kritiseres etter at presidentdattera tvitret om helgas masseskytinger i USA. Foto: Leah Mills / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>- ET PROBLEM: En video av Ivanka Trump fra helgas G20-møte får internett til å koke. Dagbladets kommentator Morten Strand forklarer årsaken til problemet. Video: Instagram / elysee</p></div>
<div type="text">
<p>President Donald Trumps datter Ivanka opplever å bli kritisert nærmest hver eneste gang hun involverer seg i omstridte temaer. Sist ble hun kritisert for å tvitre om at Boris Johnson ble Storbritannias nye statsminister.</p></div>
<div type="title" level="3">Twitter-meldingene</div>
<div type="text">
<p>Nå har Ivanka Trump tvitret om helgas to masseskytinger i USA, som foreløpig har kostet 29 mennesker livet. I to Twitter-meldinger med fem timers mellomrom skriver hun følgende:</p>
<p>- Samtidig som vår nasjon sørger over de meningsløse tapene av liv i Texas og Ohio, og ber for ofrene og deres kjære, må vi også heve stemmene våre og fordømme disse grufulle og feige handlingene av hat, terror og vold, skrev hun og fulgte opp:</p>
<p>- Høyreekstremisme, i likhet med alle andre former for terrorisme, er ondskap som må ødelegges.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk</div>
<div type="text">
<p>Etter helgas angrep har president Trump fordømt gjerningsmennenes handlinger, men anklages likevel av en av Demokratenes presidentkandidater, Beto O'Rourke, for å ha bidratt til en økning i antall masseskytinger gjennom splittende retorikk.</p>
<p>Dette er også årsaken til at Ivanka Trump mottar kritikk for sine Twitter-meldinger.</p>
<p>- Fantastisk. Nå kan du be faren din om å slutte å bruke dette (høyreekstremisme red.anm.) som en valgkampstrategi, skriver David Hogg.</p>
<p>Hoggs Twitter-melding er særlig oppsiktsvekkende ettersom han ble kjent etter å ha overlevd masseskytingen i Parkland i fjor, hvor 17 personer ble drept. Siden har han bemerket seg som en høyrøstet kritiker av USAs våpenlovgivning.</p></div>
<div type="title" level="3">- En vits</div>
<div type="text">
<p>Hogg er imidlertid ikke den eneste kritikeren.</p>
<p>- Når jeg spør meg selv: «Hvor kald, uansvarlig og lite selvbevisst kan hun være?» Så svarer du veltalende med en Twitter-melding som dette, skriver forfatter John Pavlovitz og følger opp med en ny melding timer seinere:</p>
<p>- Du bør ikke være i nærheten av vår regjering. Ingen av familiemedlemmene dine bør være det heller.</p>
<p>TV-vert, politisk kommentator og forfatter Mika Brzezinski er hakket krassere i sin kritikk.</p>
<p>- Takk, Ivanka. Jeg føler virkelig din medfølelse med denne Twitter-meldingen. For en vits. Jeg har mistet all evne til å utholde dine meningsløse, tankeløse forsøk på late som at du bryr deg om disse temaene, skriver hun og legger til emneknaggen «#smertefullt».</p>
<p>Skribent og TV-vert Reza Aslan svarer imidlertid med personangrep.</p>
<p>- Dra til helvete. Seriøst. Du og hele din høyreekstreme familie kan dra til helvete, skriver han.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump fordømmer angrepene</div>
<div type="text">
<p>På tross av anklagene har president Trump markert tydelig avstand fra helgas gjerningsmenns handlinger.</p>
<p>I en uttalelse søndag sier presidenten at «hat ikke har en plass i det amerikanske samfunnet», og at «USA må få slutt på masseskytinger», ifølge Reuters.</p>
<p>Trump tilføyer at han har drøftet situasjonen med FBI og justisminister William Barr.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikkens bakgrunn</div>
<div type="text">
<p>Kritikken og anklagene om at Trump og hans familie lefler med høyreekstremisme kommer etter at presidenten for kort tid siden tvitret at fire kvinnelige, demokratiske medlemmer av Kongressen «bør dra tilbake til landene de kom fra».</p>
<p>Twitter-meldingen vakte stor oppsikt, og Trump rykket ut og nektet - som han også har gjort flere ganger tidligere - for at han er rasist.</p>
<p>- De meldingene var ikke rasistiske. Jeg har ikke et eneste rasistisk bein i kroppen!</p>
<p>Han fortsatte med å kalle reaksjonene for et narrespill fra Demokratenes side.</p>
<p>- Republikanere må ikke vise «svakhet» og gå i fella. Det bør stemmes over skittent språk, uttalelser og løgner fra kongresskvinnene, som jeg oppriktig tror – basert på deres handlinger – at hater landet vårt, skrev Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter for rasisme</div>
<div type="text">
<p>Året i forveien hevdet han overfor en journalist at «han er den minst rasistiske personen du noen gang har intervjuet». Kommentaren kom som følge av den famøse «drittland»-kommentaren.</p>
<p>Anklagene om at Trump har et problematisk forhold til høyreekstremisme har foregått i årevis. Allerede i 2017 fikk han massiv kritikk for å ha omtalt Charlottesville-angrepet som «hat, intoleranse og vold på mange sider».</p>
<p>Den gang ble han til og med anklaget av partifeller for å ikke ta nok avstand fra rasister og antisemitter. Dette ledet til at Trump i en ny tale dementerte sin egen uttalelse.</p></div></body></document>
