<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190322-full-forvirring-unde.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/full-forvirring-under-harry-besok/70897439" frk="905 6 32 5304"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-22 14:47"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="skole,kjendis,hertuginne meghan,prins harry,besøk,britiske kongefamilien"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full forvirring under Harry-besøk</div>
<div type="ingress">- Når kommer den ekte prins Harry?</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-03-22</div>
<div type="caption"><p>FANGET OPPMERKSOMHETEN: Prins Harry besøkte nylig St.Vincent`s Catholic Primary School, og der var det spesielt én elev som fanget oppmerksomheten til den britiske prinsen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VARM VELKOMST: Flere av elevene fra skolen sto klare til å ta imot prins Harry med hjemmelagde flagg. Foto: NTB scanpix</p> <p>TOK SEG GOD TID: Den britiske prinsen tok seg god tid til å hilse på alle elevene som sto utenfor med flagg og velkomstskilt. Foto: NTB scanpix</p> <p>STORFINT BESØK: Prins Harry tok seg også tid til å hilse på norske soldater da han besøkte Bardufoss torsdag. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VEKKER OPPSIKT: Prins Harry (34) fikk seg en god overraskelse i en iglo under sitt besøk til Bardufoss i februar . Video: NTB Scanpix</p> <p>HEMMELIG GEST: De britiske soldatene i Nord-Norge hadde gjort det hjemmekoselig for prins Harry under iglo-besøket. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Prins Harry (34) og hertuginne Meghan (37) venter om kort tid sitt første barn sammen, og mens de venter på terminen i april tar de seg stadig tid til offentlige opptredener.</p>
<p>Nylig avla den britiske prinsen et aldri så lite besøk på St.Vincent`s Catholic Primary School i London. 34-åringen var hovedsakelig til stede for å plante trær i skolens uteområde sammen med elevene.</p>
<p>Ifølge ukebladet People var besøket en del av den pågående kampanjen for å sikre skoger rundt om i verden under dronning Elizabeths (92) Commonwealth Canopy - en skogvernkampanje som ble startet opp i 2015.</p>
<p>Den britiske prinsen fikk en varm velkomst av elevene, og på vei inn til skolen tok han seg tid til å stoppe opp for å beundre de ulike velkomstflaggene som elevene hadde laget for anledningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trodde ikke på ham</div>
<div type="text">
<p>Av alle elevene var det spesielt én som fanget oppmerksomheten til prins Harry. En av guttene som sto på lekeplassen på skolen var nemlig ikke helt sikker på om det faktisk var selveste prins Harry som sto rett ovenfor ham.</p>
<p>Lærerassistent Philomena Frattura forteller til People at en av elevene gikk bort til prinsen for å spørre om når prins Harry skulle komme på besøk.</p>
<p>- Han svarte: «jeg er jo prins Harry», forteller Frattura og legger til:</p>
<p>- Eleven svarte: «men når kommer den ekte prins Harry»?</p>
<p>Ifølge lærerassistenten ved skolen skal den britiske prinsen ha svart at han er den ekte prinsen, men at han hadde klippet håret sitt for anledningen.</p>
<p>Den fire år gamle eleven, Emmanuel Osei (4) ble til slutt overbevist om at det faktisk var prins Harry, og fikk til slutt en high-five i retur fra den britiske prinsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke første gang</div>
<div type="text">
<p>Dette er imidlertid ikke første gang prins Harry ikke blir gjenkjent av barn. I 2016 ble han intervjuet av People, og fortalte at det har skjedd opptil flere ganger.</p>
<p>- Hver gang jeg møter barna og de har blitt fortalt at en ekte prins skal komme på besøk, ser jeg skuffelsen i ansiktene deres når de ser meg uten en krone eller en kappe, fortalte han den gang.</p>
<p>Intervjuet med den britiske prinsen fant sted like før avreise til Orlando i Florida for Invictus Games. I den anledning fortalte Harry blant annet at han var redd for å skuffe sine yngste fans, spesielt de amerikanske barna.</p>
<p>- Jeg er bekymret for at de amerikanske barna, spesielt de som er i nærheten av Disney World, skal tenke «du er ikke en prins, du er jo ikke kledd som en prins», fortalte han og la til:</p>
<p>- Så jeg blir nødt til å pakke med en krone og en kappe denne gangen sammen med noen morsomme spisse sko.</p></div>
<div type="title" level="3">Norgesbesøk vakte oppsikt</div>
<div type="text">
<p>Prins Harry er ofte på reisefot på ulike kongelige oppdrag, og i februar var han på norgesbesøk. Både norske og britiske medier møtte opp i minusgrader og kraftig snøvær da 34-åringen besøkte Bardufoss i Troms.</p>
<p>Den britiske prinsen var i Nord-Norge for å markere at den store arktiske militærøvelsen Exercise Clockwork har vært holdt årlig i 50 år. Ifølge NTB har over 16 000 britiske soldater tatt del i den krevende oppgaven siden 1969, der den siste troppen trener på et motangrep mot en tenkt russisk invasjon.</p>
<p>Prinsen har selv tjenestegjort i ti år for det britiske forsvaret, og både oppførte (og kledde seg) deretter, da han satte beina på norsk jord. Vel gjennomført oppdrag til tross - utenlandske medier har også funnet helt andre ting å skrive hjem om.</p>
<p>Ukebladet People er blant dem som har bitt seg merke i Harrys snartur innom en iglo, som tas i bruk av de britiske soldatene for å søke nødvendig ly.</p>
<p>Og mens Harry poserte for fotografene inni den lille snøhulen, var det riktignok detaljene i bakgrunnen som stjal all oppmerksomheten.</p></div>
<div type="title" level="3">Tatt på senga</div>
<div type="text">
<p>Den britiske troppen hadde nemlig passet på å gjøre det hjemmekoselig for sin prominente gjest, ved å dekorere hulen med bilder av ham og kona, hertuginne Meghan.</p>
<p>Prinsen skal ikke ha vært klar over gesten på forhånd, og skal, ifølge People, umiddelbart ha reagert med følgende kommentar:</p>
<p>- Hva? Raringer!</p>
<p>Harry skal ha fått seg en god latter av overraskelsen, og responderte med en god porsjon humor.</p>
<p>- Hyggelig av dere å invitere meg til deres private - eeeh - helligdom. Det var veldig koselig her, men dette blir litt rart etter hvert.</p>
<p>Bildene som var plassert i igloen for anledningen, var hentet fra Harry og Meghans bryllup i mai i fjor. Prinsen besøkte for øvrig Norge på valentinsdagen, så kanskje det var dette de britiske soldatene hadde i tankene?</p>
<p>.</p></div></body></document>
