<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190815-molde-slapp-med-skre.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/molde-slapp-med-skrekken-i-hellas/71495780" frk="633 8 33 3848"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-15 21:19"/>
<attribute name="author" value="NTB / Redaksjonen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Molde slapp med skrekken i Hellas</div>
<div type="ingress">Mathis Bolly sikret avansement og hindret med det en europaligaflause for moldenserne.</div>
<div type="author">NTB / Redaksjonen</div>
<div type="date">2019-08-15</div>
<div type="caption"><p>HELT: Moldes Mathis Bolly blir gratulert etter 3-1-scoringen som sikret avansementet. Foto: Konstantinidis Giorgos / Eurokinissi / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Molde hadde et meget godt utgangspunkt med 3-0-seier på eget kunstgress, men fikk det langt tøffere i Hellas torsdag kveld.</p>
<p>For til tross 3-0-seier i første kamp måtte Molde ha ekstraomganger mot Aris. Da sikret Med 0-2 til pause ble det en nervepirrende andreomgang for moldenserne, og etter heftige mange sjanser kom til slutt den tredje scoringen som sikret ekstraomganger.</p>
<p>Selv om Aris var det førende laget, var det Molde som fant nettmaskene. Ut fra intet lurte Bolly offsidefella og løftet ballen elegant over Aris-keeperen og i mål. Det ble også den avgjørende scoringer i Thessaloniki.</p>
<p>- Det var veldig deilig. Jeg merket når jeg kom på at jeg var mye freshere enn alle andre, så det gikk helt som etter planen, sa en blid målscorer til Eurosport etterpå.</p>
<p>Selv om avansementet til slutt ble sikret, må Molde opp flere hakk dersom de ønsker å holde liv i europadrømmen. Kommende torsdag venter et tøft borteoppgjør mot serbiske Partizan som er siste hinder før et eventuelt gruppespill for blåtrøyene.</p>
<p>- Det føles som en lettelse når kampen ble som den ble. I dag er det stort sett bare det jeg er fornøyd med. Jeg synes vi ser litt engstelse i gutta i dag, ikke den løssluppenheten vi ønsker. Vi er mer opptatt av å sparke ballen fra oss enn til hverandre, sa en ikke helt fornøyd Molde-trener Erling Moe til Eurosport etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Perlescoring</div>
<div type="text">
<p>Molde kom under etter 25 minutter da Javier Matilla vartet opp med en fantastisk frisparkscoring. Fra 25 meter skrudde 31-åringen ballen i en elegant bue over muren og bak utspilte Alex Craninx i Molde-målet.</p>
<p>Det kunne derimot diskuteres om det i det hele tatt var frispark. Reprisene viste at Eirik Hestad var på ballen.</p>
<p>Vondt ble til verre da moldenserne vartet opp med forsvarsspill som langt ifra holdt europanivå. Giannis Fetfatzidis dro meget enkelt av Etzaz Hussain og la inn til Georgios Delizisis som pirket inn 0-2.</p></div>
<div type="title" level="3">Nervedrama</div>
<div type="text">
<p>Etter pause fortsatte Aris presset, og Molde var heldige som ikke fikk et nytt mål i fleisen.</p>
<p>Craninx måtte varte opp med en flott redning på et skudd fem minutter etter pause, og like etter var det smått utrolig at Lindsay Rose skjøt utenfor fra tre meter på et hjørnespark.</p>
<p>Roses mulighet var derimot ikke den eneste fra kort hold som burde resultert i mål for vertene. Fra fire meter klarte Nicolas Diguiny ikke å stokke beina på et flott innlegg fra svenske Daniel Sundgren.</p>
<p>Til slutt fikk Aris den nødvendige 3-0-scoringen, noe som mildt sagt var fortjent. Seks minutter før full tid steg Diguiny til værs og sikret ekstraomganger.</p></div>
<div type="title" level="3">Bolly ble helten</div>
<div type="text">
<p>Før 3-0-scoringen hadde Ohi Omoijuanfo en stor mulighet til å roe moldensernes nerver. På et sjeldent Molde-angrep fikk spissen vendt av Sundgren og skutt fra 16 meter, men skuddet ble mesterlig reddet av keeper.</p>
<p>I første ekstraomgang fortsatte Aris å være det førende laget, men det var fram til Molde plutselig fikk ballen opp i banen rett før sideskifte. En stikker fra Martin Ellingsen fant Bolly som utnyttet en skjev offsidelinje i Aris-forsvaret.</p>
<p>28-åringen satte fart, og da Aris-keeper Julián kom stormende ut, løftet Bolly ballen elegant over målvakten. Tiden sto nesten stille før ballen spratt inn i mål, og med det kunne Erling Moes mannskap slippe jubelen løs etter 105 minutter med høy puls.</p>
<p>Som følge av bortemålsregelen trengte Aris to scoringer. Grekerne hadde en rekke sjanser ti minutt før slutt, men nettsus ble det ikke. Dermed endte det 4-3 sammenlagt i favør Molde.</p>
<p>Neste kvalifiseringsrunde er den siste før gruppespillet. Den spilles 22. og 29. august, mens gruppespillet trekkes dagen etter.</p></div></body></document>
