<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190418-sykdom-stopper-ruud.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sykdom-stopper-ruud/70993736" frk="182 20 23 1128"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 08:31"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="casper ruud,tennis,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sykdom stopper Ruud</div>
<div type="ingress">Tennisprofilen Casper Ruud sliter med en forkjølelse og en vond arm og tar påskefri de neste dagene.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-18</div>
<div type="caption"><p>Norway's Casper Ruud returns the ball to Spain's Albert Ramos-Vinolas during their men's singles second round match on day five of The Roland Garros 2018 French Open tennis tournament in Paris on May 31, 2018. / AFP PHOTO / CHRISTOPHE ARCHAMBAULT</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed blir det ikke deltakelse i ATP-turneringen i Barcelona som starter kommende mandag.</p>
<p>«Casper har en pågående forkjølelse og en litt vond arm (bare et resultat av mange tøffe kamper, ingen skade), så beslutningen er tatt, og ATP Barcelona går ut. Så Casper tar seg nå noen dager fri til hvile og restitusjon», heter det på nordmannens offisielle Facebook-side.</p>
<p>Ruud tok seg nylig helt til finalen i en ATP-turnering på grus i Houston Texas. Belønningen for det var en sjekk på 54.395 dollar (drøyt 460.000 kroner) og 27 plassers økning på verdensrankingen.</p>
<p>Planen videre har vært å spille grusturneringene Barcelona og Madrid foran Grand Slam-turneringen Roland-Garros i mai. Men nå er det altså klart at Ruud ikke stiller i Barcelona.</p></div></body></document>
