<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190821-ansetter-700-nyutdan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ansetter-700-nyutdannede/71511496" frk="377 25 60 2367"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 12:22"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ansetter 700 nyutdannede</div>
<div type="ingress">Rekrutteringsboom til bransje med høy turnover.</div>
<div type="author">Redaksjonen Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-08-21</div>
<div type="caption"><p>133 NYE: De unge nyutdannede i Deloitte blir ønsket velkommen. Foto: Silje Sundt Kvadsheim / Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): Nesten 700 unge lovende velter i disse dager inn dørene hos Deloitte, KPMG, EY og PwC. Der venter lange arbeidsdager og høy turnover, skriver Finansavisen.</p>
<p>- Kullet med nyutdannede som begynner nå i høst er 31 prosent større enn forrige høst, sier HR Manager i KPMG Norge, Lena Lachmann-Mørck, til avisen.</p>
<p>Sommeren 2018 hadde de fire selskapene ifølge deres årsraporter til sammen 5.099 ansatte. I løpet av det seneste året har de ansatt 620 erfarne og denne høsten 682 nyutdannede.</p>
<p>Det betyr at årets nyansettelser representerer en økning i antall ansatte på 25,5 prosent av arbeidsstokken, vel å merke uten å ha regnet med dem som har sluttet i løpet av året.</p></div>
<div type="title" level="3">Rift om jobbene</div>
<div type="text">
<p>De 700 som denne høsten har valgt en karriere i de store revisjons- og konsulentselskapene må ifølge Finansavisen være forberedt på at det kan bli mange overtidstimer, det er en bransje med mange tidsfrister og mange arbeidsoppgaver. Likevel er det for svært mange studenter sett på som en drømmejobb.</p>
<p>- Alle forretningsområder får mange hundre søkere, og totalt behandler vi årlig opp mot 4.000 søknader fra studenter som er ute etter å kapre sin første jobb, forteller Bjørn Vihovde, partner og nordisk HR-direktør i EY, til avisen.</p>
<p>KPMG fikk inn rundt 1.000 søknader til de 140 stillingene som var ledige i høst, mens Deloitte rapporterer om 2.000 søknader i løpet av året.</p></div>
<div type="title" level="3">Høy turnover</div>
<div type="text">
<p>Nina Josefina Myhre Ilefeldt i markedsavdelingen i Deloitte forteller til Finansavisen at de for alle medarbeidere totalt har hatt en turnover på 14 – 15 prosent de siste årene.</p>
<p>Lachmann-Mørck i KPMG forteller om en en turnover på 10 prosent de to første årene i selskapet, og mener dette er et akseptabelt nivå.</p>
<p>- Det er helt naturlig at mange unge og nyutdannende har behov for å prøve ut bransjer og yrker tidlig i karrieren, sier hun til avisen.</p>
<p>Ferske tall viste onsdag morgen at det i juni var 102.000 arbeidsledige i Norge, justert for sesongvariasjoner. Det utgjorde 3,6 prosent av arbeidsstyrken, viser den ferske Arbeidskraftundersøkelsen til Statistisk sentralbyrå (SSB).</p></div>
<div type="title" level="3">Flere økonominyheter:</div>
<div type="text">
<p>Dette venter markedet i spenning på</p>
<p>Holder fast ved anbefaling etter aksjerally</p></div></body></document>
