<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190510-frps-siste-mulighet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/frps-siste-mulighet/71061027" frk="934 9 53 5724"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 09:23"/>
<attribute name="author" value="Rune Chr. Tollefsen, Skribent"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="debatt,bompenger,aksjon nei til bompenger,frp,jon georg dale,kronikk,meninger,siv jensen,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp's siste mulighet?</div>
<div type="ingress">Det er utrolig at samferdselsminister Jon Georg Dale kan framheve lokalpolitikere som stemmer mot bompengepakkene, mens han selv i regjering og Storting stemmer for akkurat de samme pakkene.</div>
<div type="author">Rune Chr. Tollefsen, skribent</div>
<div type="date">2019-05-10</div>
<div type="caption"><p>STEMMER JA: Frp har siden de gikk inn i regjering 2013, stemt ja til hvert eneste bompengeforslag det har blitt stemt for i Stortinget. Fullstendig uavhengig av hva deres eget lokalvalg har stemt, skriver innsenderen. Her er samferdselsminister Jon Georg Dale på Frps landsmøte forrige helg. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Carl I. Hagen lanserte på Frp's landsmøte til stor applaus et forslag om å innvilge 100 milliarder til betaling av eksisterende og planlagte bompengeprosjekt med et pennestrøk.</p>
<p>Pengene skal hentes fra Oljefondet som hadde et overskudd i første kvartal på 738 milliarder. Forslaget ble vedtatt på landsstyret til en mere avholdende Siv Jensen som mente de måtte ha realistiske forventninger for hva de ville få igjennom i regjering.</p>
<p>Frp raser på meningsmålingene og ligger nå på 7,7 prosent på siste meningsmåling. Folkeaksjonen Nei til mer bompenger (FNB), som bare stiller lister i 11 av landets kommuner, har en oppslutning på 3,5 prosent mot Frp som stiller i alle kommunene så ville et nasjonalt FNB hatt en teoretisk oppslutning på fantastiske 10,8 prosent (13 kommuner med rene lister mot bompenger) Utregning [X = (13×3,5×100)/422 = 10,8%] oppslutning i snitt i de 13 kommunene.</p>
<p>Dette burde få Frp og regjeringen til å innse galskapen. Et parti med bare en sak på agendaen fillerister Frp på meningsmålingene.</p>
<p>Trond Giske sa i et intervju til Dagbladet: -Det er blitt dyrere å pendle, og staten setter rekord i bompengekrav. Det er på tide at Arbeiderpartiet setter foten ned og sier at nok er nok. Venstres Abid Raja er helt enig i at staten tar inn for mye. Han forteller Dagbladet at han vil ha bompenger øverst på listen når han møter finansminister Siv Jensen (Frp) til deres ukentlige fraksjonsmøte.</p>
<p>– Vi må erkjenne at det har gått for langt og at vi nå krever inn mer bompenger enn det befolkningen er villig til å betale, sier Raja, som er Venstres finanspolitiske talsmann, til Dagbladet.</p>
<p>Så her har Siv Jensen en enestående gylden mulighet til å få både regjeringspartner Venstre og opposisjonen med på en betydelig kutt i innkrevingen av bompengene.</p>
<p>Lansering av Hagens forslag og landsstyrets vedtak i regjering og Storting vil kunne gi Frp det de trenger framfor høstens valg. Vel å merke om de får flertall for sitt forslag. Siv sitt puslete utspill på 200 millioner i kutt av bomstasjoner er bagateller og vil ikke rikke ved noen meningsmåling for partiet. Hun må innse at det er gått for langt.</p>
<p>Frp har, siden de gikk inn i regjering 2013, stemt ja til hvert eneste bompengeforslag det har blitt stemt for i Stortinget. Fullstendig uavhengig av hva deres eget lokalvalg har stemt. Dette har ført til en rasering av deres oppslutning på meningsmålingene. FrP lokalt har følt seg sveket av ledelsen som sitter i regjering.</p>
<p>Undertegnede har gjentatte ganger forsøkt å få tidligere samferdselsminister Ketil Solvik-Olsen til å svare på mail for å få klarhet i spørsmål rundt Frp og deres stilling til bompenger. Men verken Ketil Solvik-Olsen, Jon Georg Dale, Frp sentralt eller statssekretær i samferdselsdepartementet (Frp) Tommy Skjervold, har villet svare på mine spørsmål om saken.</p>
<p>Terje Søviknes, tidligere ordfører i Os kommune, uttaler til NRK om meningsmålingene på 7,7 prosent: – Dette er en påminnelse om at vi må jobbe knallhardt fram mot 9. september med våre kommunalpolitiske saker, enten det er en varm og verdig eldreomsorg eller nei til eiendomsskatt. Men han holder klokelig munn når det kommer til bompenger. Noe Os kommune så langt har klart seg uten.</p>
<p>FNB i Bergen hadde ved siste meningsmåling en oppslutning på fantastiske 20,6 prosent og lager jordskjelv langt inn i regjeringen som nå tyr til alle mulige krumspring for å hente inn igjen velgerne.</p>
<p>Førstekandidat for FNB i Bergen, Trym H. Aafløy, mener Frp har mistet all troverdighet som et parti som er motstandere av bompenger. Han sier til TV2: De sitter med bukten og begge endene. Da blir frustrasjonen stor når de sier en ting og gjør noe helt annet.</p>
<p>Samferdselsminister Jon Georg Dale er, ikke overraskende, helt uenig, og sier i samme sak: Dette er bare tull. Våre lokalpolitikere stemmer imot bompakken i Bergen, så vi er enige i den saken.</p>
<p>Da er det rimelig utrolig at den samme Jon Georg Dale kan framheve lokalpolitikere som stemmer mot bompengepakkene mens han selv i regjering og Storting stemmer for akkurat de samme pakkene. Det er så en nesten ikke tror det en hører. Hvor er troverdigheten deres Frp?</p>
<p>Her er altså listen som feller Frp og hva de har stemt i Stortinget før og etter de kom i regjering:</p>
<p>Før Frp kom i regjering:</p>
<p>Tresfjordbrua</p>
<p>Bommestad</p>
<p>Og her er Frp's stemmegivning i regjering:</p>
<p>Askøypakken Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Stokkhaugen. Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Joberget Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Korgen – Bolna Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Harstad Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Bodø PS: Avstemming feil i.h.h.t. liste</p>
<p>Damåsen – Saggrenda Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Nedre Glomma Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Slåttekås Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Førdepakken Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Grenland Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Dagslett – Linnes Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Helgeland sør Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Bagn – Bjørgo Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Tvedestrand Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Nord-Jæren Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Omfangsvollen Se fotnote – Enstemmig vedtatt.</p>
<p>Nordhordlandspakken</p>
<p>Kanskje nestor Carl I. Hagen sitt forslag om 100 milliarder ikke er så dumt likevel?</p></div></body></document>
