<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190415-the-hills-stjernas-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/the-hills-stjernas-sorg---han-gikk-seg-bort-og-fros-i-hjel/70978296" frk="1072 13 80 6116"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 15:13"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kristin cavallari,familie,laguna beach,dødsfall,the hills,sorg,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«The Hills»-stjernas sorg: - Han gikk seg bort og frøs i hjel</div>
<div type="ingress">Realitystjerna forteller åpenhjertig om storebrorens bortgang.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-04-15</div>
<div type="caption"><p>TRAGEDIE: «The Hills»-profilen Kristin Cavallaris beste og verste dag i livet var med få dagers mellomrom. Nå snakker hun åpent om sorgen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>«The Hills»: Kultserien gjør comeback. Bilder: MTV</p> <p>TREBARNSFORELDRE: Kristin sammen med ektemannen Jay Cutler tidligere i år. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STØTTE: Kristin sammen med Frankie Delgado og Brody Jenner under Lauren Conrads moteshow i 2008. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Amerikanske Kristin Cavallari (32) vokste mildt sagt opp i rampelyset. Da hun gikk første år på videregående, i 2004, ble hun castet til den populære tenåringsserien «Laguna Beach».</p>
<p>Serien fulgte en rekke ungdommer gjennom alt som hører ungdomstida til. Ville fester, intriger og kjærlighetsdrama var bare noe av det som fanget seerne, og Cavallari var mildt sagt en av seriens store snakkiser.</p>
<p>I de seinere åra har imidlertid tv-stjernas liv vært preget av en stor sorg. I 2015 døde broren, Michael Cavallari, på tragisk vis, bare 30 år gammel. Dødsfallet har preget Cavallari-familien i aller største grad de siste tre åra, og i en episode av den ferske serien «Very Cavallari» forteller 32-åringen åpenhjertig om tapet av broren.</p>
<p>Den unge mannen ble funnet livløs i Utah, og først to måneder seinere ble dødsårsaken avslørt, ifølge Huffington Post.</p>
<p>Rettsmedisinere konkluderte med at 30-åringen døde av hypotermi, etter å ha vært utsatt for kuldegrader over lengre tid. Ifølge Store Norsk Leksikon er hypotermi nedsatt kroppstemperatur som er lavere enn 35 grader. Det ble videre erklært at dødsfallet var en ulykke</p>
<p>- Det var helt jævlig. De fant Mikes bil, og vi tenkte at han kanskje var på et hotell, så vi tenkte ikke så alvorlig på det til å begynne med. Jeg husker mamma ante at noe var galt, fordi hun ellers ville hørt fra ham, sier hun og fortsetter:</p>
<p>- Broren min var en nydelig sjel.</p>
<p>Cavallari forteller også at broren skal slitt med flere psykiske utfordringer jo eldre han ble.</p>
<p>- Vi fikk beskjed om at bilen hans var funnet rett etter Thanksgiving (en amerikansk høytid journ.anm.), og at den var krasjet.</p>
<p>Kort tid seinere fikk familien vite at han hadde gått ut av bilen og gått seg bort.</p>
<p>- Han frøs i hjel, og det er veldig vanskelig å tenke på, innrømmer hun.</p></div>
<div type="title" level="3">En siste klem</div>
<div type="text">
<p>På tidspunktet hvor hun mottok det tragiske budskapet, hadde Cavallari akkurat fått sitt tredje barn. Det var bare dager som skilte livets største glede fra det som skulle vise seg med å bli en av livets vanskeligste beskjeder å motta.</p>
<p>- Jeg hadde en ny baby som jeg måtte være sterk for, og jeg mistet broren min bare noen dager etter at hun ble født.</p>
<p>- Jeg skulle bare så inderlig ønske at jeg fikk gitt ham en siste klem og tatt farvel.</p>
<p>32-åringen innrømmer at hun har lært seg å leve med sorgen, men at det stadig kommer tilbake til henne.</p>
<p>- Man tror man har gått videre, men så bryter man bare sammen. Mike var virkelig ulykkelig, og jeg tror oppriktig han har det bedre nå. Uansett hvor sprøtt det høres ut at jeg sier dette, så var det nok for det beste, sier hun med tårer i øynene, og fortsetter:</p>
<p>- Men det er måten det skjedde på som er så vanskelig. Jeg kan ikke forestille meg hva foreldrene mine går gjennom. Det å miste et barn, og på den måten de gjorde ...</p></div>
<div type="title" level="3">Hjerteskjærende innlegg</div>
<div type="text">
<p>I lys av den tragiske hendelsen tok Cavallari til sosiale medier og delte et hjerteskjærende innlegg med følgerne sine.</p>
<p>- Hjertet mitt er knust i en million biter. Mikey, jeg kunne alltid regne med at du fikk meg til å le. Du hadde et fantastisk hjerte og du vil bli savnet for alltid. Jeg har ikke ord, men jeg vet at du er på et bedre sted og endelig får fred. Jeg elsker deg så mye, hvil i fred, skrev hun tilhørende et bilde av seg selv og broren som barn.</p>
<p>Cavallari delte også en offisiell uttalelse om da hun mottok det sjokkerende budskapet.</p>
<p>- Vi ønsker å takke for alles kjærlighet, støtte og bønner gjennom denne svært vanskelige tiden. Vi har akkurat blitt informert om at min brors kropp er blitt funnet. Dette er en tung tid og vi prøver fremdeles å forstå det. Vi ber pent om at alle respekterer vårt privatliv under vår sørgetid, het det i uttalelsen.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>My heart is in a million pieces. Mikey, I could always count on you to make me laugh. You had such a good heart and will be forever missed. I'm at a loss for words but I know u are in a better place and finally at peace. I love u so much RIP &#128148;</p>
<p>A post shared by Kristin Cavallari (@kristincavallari) on Dec 10, 2015 at 1:42pm PST</p></div>
<div type="title" level="3">Slo seg til ro</div>
<div type="text">
<p>Det var i tre sesonger at seerne fikk følge Cavallari og blant andre Lauren Conrad (33), Stephen Colletti (33), Lo Bosworth (32) og Jason Wahler (32), men i 2006 var det over og ut, til fansens store fortvilelse.</p>
<p>Det skulle imidlertid ikke ta lang tid før følgerne fikk en ny grunn til å juble. Tre år seinere ble det nemlig bekreftet at Cavallari, sammen med en rekke andre profilerte fra «Laguna Beach», skulle være med i spin-off-serien «The Hills».</p>
<p>Serien ble umiddelbart en suksess, og fikk leve hele fire år på skjermen.</p>
<p>@littlejamesclothing pop up today! We’ll be at The Palisades Village through Monday if you aren’t able to come today for all the fun activities &#128155;</p>
<p>A post shared by Kristin Cavallari (@kristincavallari) on Mar 16, 2019 at 1:01pm PDT</p>
<p>Siden den gang har det vært rimelig stille rundt 32-åringen, som blant annet har slått seg til ro i Nashville sammen med ektemannen, den tidligere fotballspilleren Jay Cutler (35), og deres tre barn Camden (6), Jaxon (4) og Saylor (3).</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen om brorens dødsfall</div>
<div type="text">
<p>Ekteparet giftet seg i 2013, og har tatt en avgjørelse om å ikke eksponere barna på verken TV eller i sosiale medier. Det synes nemlig Cavallari at de skal få bestemme selv om de ønsker, noe de åpenbart er for unge til å avgjøre foreløpig.</p>
<p>I fjor tok imidlertid 32-åringen for alvor fatt på livet i rampelyset igjen, da hun slapp tv-serien «Very Cavallari». I Norge går sesong to for tiden på TV 2, og for stjernas trofaste følgere får man virkelig ta del i hverdagen hennes, på godt og vondt.</p></div></body></document>
