<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190819-mdg-nar-dobbelt-sa-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mdg-naer-dobbelt-sa-store-som-ved-forrige-valg/71506520" frk="354 37 83 2236"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-19 19:53"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">MDG nær dobbelt så store som ved forrige valg</div>
<div type="ingress">MDG fosser fram på en ny Oslo-måling og får 15,2 prosent. Frp ligger an til sitt dårligste valgresultat noensinne i hovedstaden med 2,9 prosent.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-19</div>
<div type="caption"><p>FOSSER FRAM: ;MDG gjør det godt på ny måling. Her er Lan Marie Nguyen Berg på landsmøtet til Miljøpartiet De Grønne. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>BOMKAOS: Siv Jensen oppdaterer pressen angående bompengedebatten. Reporter: Trym Mogen. Video: Bjørge Dahle Johansen.</p></div>
<div type="text">
<p>Målingen er utført av Opinion på oppdrag for FriFagbevegelse , Dagsavisen og Fagbladet.</p>
<p>Miljøpartiet De Grønne (MDG) får en oppslutning på 15,2 prosent, en framgang på 5,6 prosentpoeng fra forrige måling, som var i april. Sammenligner man med resultatet på 8,1 prosent ved forrige lokalvalg, er framgangen enda mer formidabel.</p>
<p>Høyre går mest tilbake på målingen. Partiet får en oppslutning på 25 prosent, en tilbakegang på 6,4 prosentpoeng fra april-målingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk lavt for Frp</div>
<div type="text">
<p>Samtidig ligger Frp an til å gjøre sitt dårligste valg noensinne og måles til 2,9 prosent, tilbake 0,1 fra sist måling. Forrige bunnotering var ved valget i 1979, da partiet fikk 4,6 prosent av stemmene.</p>
<p>Senterpartiet får en oppslutning på 3,1 prosent på målingen og er inne med to representanter i bystyret, mens Folkeaksjonen Nei til mer bompenger får 7,1 prosent og fem representanter.</p>
<p>Byrådspartiene Ap, SV og MDG får sammen med Rødt og Sp totalt 33 representanter i bystyret, mens Høyre, KrF, Venstre og Frp totalt får 21 representanter.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap-smell</div>
<div type="text">
<p>Selv om byrådsleder Raymond Johansen ligger an til å lede Ap til det som blir partiets første byråds-gjenvalg i Oslo på 48 år, er målingen lite oppløftende for Arbeiderpartiet.</p>
<p>Partiet får en oppslutning på 24,3 prosent, 7,7 prosentpoeng lavere enn ved valget i 2015 og 2,5 prosentpoeng lavere enn ved forrige måling i april.</p>
<p>For de øvrige partiene er oppslutningen som følger:</p>
<p>Sp: 3,1 prosent (+1,0), SV: 6,6 prosent (-1,6), Venstre: 4,9 prosent (-2,5), KrF: 2,0 prosent (-1,1), Rødt 6,9 prosent (-1,6), andre: 2,2 prosent (+2,1), FNB: 7,1 prosent (ble ikke registrert/målt i april-målingen).</p>
<p>Målingen er basert på 599 telefonintervjuer fra 12. til 14. august. Feilmarginen er oppgitt til mellom 1,7 og 4 prosentpoeng.</p></div></body></document>
