<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190917-slapp-straff-etter-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slapp-straff-etter-apelyder-mot-lukaku/71610934" frk="179 5 7 1240"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 17:12"/>
<attribute name="author" value="NTB NTB"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slapp straff etter apelyder mot Lukaku</div>
<div type="ingress">Den italienske fotballklubben Cagliari blir ikke straffet for de rasistiske ytringene klubbens supportere rettet mot Inter-spiss Romelu Lukaku nylig.</div>
<div type="author">NTB NTB</div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>UTSATT FOR RASISME: Romelu Lukaku. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lukaku ble møtt med apelyder i forkant av at han satte inn det avgjørende straffesparket i Inters 2-1-seier over Cagliari på Sardinia 1. september. Episoden har i ettertid vært til behandling i Det italienske fotballforbundets disiplinærkomité.</p>
<p>Tirsdag opplyser komiteen at «tilrop, fløytesignaler og skrik» fra hjemmefansen rett før Lukakus straffescoring ikke kan anses for å være diskriminerende med hensyn til «omfang og reell oppfattelse».</p>
<p>– Disiplinærkomiteen har besluttet ikke å innføre sanksjoner mot Cagliari, heter det videre.</p>
<p>Etter den aktuelle kampen ba Lukaku fotballmyndighetene om å stå sammen i kampen mot rasisme.</p>
<p>Everton-spiss Moise Kean ble gjenstand for lignende tilrop da han spilte for Juventus mot Cagliari forrige sesong. Det samme gjorde den franske midtbanespilleren Blaise Matuidi.</p>
<p>Cagliari, som har tatt sterkt avstand fra supporternes oppførsel, ble ilagt en bot på 5.000 euro for at det ble kastet plastflasker mot dommerne under kampen mot Inter.</p></div></body></document>
