<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190629-mystisk-dod-men-inge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/mystisk-dod-men-ingen-gransking/71290895" frk="458 4 14 2814"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-29 04:00"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="fn,egypt,mohammed morsi,det muslimske brorskap,amnesty,abdul fattah al-sisi,meninger,leder1,human rights watch,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mystisk død, men ingen gransking</div>
<div type="ingress">Vesten holder kjeft om ekspresident Mohammed Morsis «hjerteattakk».</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-06-29</div>
<div type="caption"><p>DØDE I ET BUR: Mohammed Mursi døde i glassburet han satt i under en rettssak i Kairo 17. juni. Dette bildet er fra 2014. Foto: AP/Scanpix NTB</p> <p>DØD: Mohammed Mursi, Egypts første folkevalgte president, er død. 67-åringen rakk ett år som president i det konfliktfylte landet. Video: AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>«Mandag 17. juni falt Egypts tidligere president Mohammed Morsi om i et spesialbygd lydtett glassbur i en rettssal i Kairo. Da han litt seinere ble erklært død på sykehuset, var den offisielle dødsårsaken «hjerteattakk».</p>
<p>Sjøl om dette dreide seg om en ekspresident, ble saken ikke omtalt på førstesidene i de statskontrollerte egyptiske mediene. Heller ikke vestlige medier ga saken særlig omtale.</p>
<p>Etter hvert er detaljer omkring Morsis sjukdom og død blitt mer klare, og det hevdes at han ble drept av egyptiske myndigheter. FNs høykommissær for menneskerettigheter, Amnesty International og Human Rights Watch har bedt om en gransking av dødsfallet.</p>
<p>Det er blant annet kommet fram at Morsi lå på golvet i glassburet mellom tjue og tretti minutter uten at noen løftet en finger. Det anerkjente nettstedet Middle East Eye skriver at Morsi og andre fengslede ledere i Det muslimske brorskap for kort tid siden fikk beskjed fra egyptiske myndigheter om å oppløse det nå terrorstemplede brorskapet eller «ta konsekvensene».</p>
<p>Fremdeles bryr ikke utenlandske medier seg i særlig grad, det gjør heller ikke vestlige politikere. Er det fordi Morsi tilhørte Det muslimske brorskap og ønsket å bringe Egypt i mer islamsk retning? Er det fordi han i motsetning til etterfølgeren, diktator og kuppmaker Abdel Fattah al-Sisi, ikke stilte opp som en lojal alliert overfor Vesten? Uansett årsaken det egyptiske militærstyret på god vei til å oppnå det de alltid har ønsket; å bringe Morsi til taushet.</p>
<p>Han ble folkevalgt president i 2012, ett år etter at diktator Hosni Mubarak måtte gå av som et av den arabiske vårens ofre. Morsi og hans muslimske brorskap gjorde en stor feil ved å innta en mer og mer egenrådig rolle, men det er ikke sikkert at hans regime ville blitt sittende sjøl om de hadde lagt seg på en mindre konfronterende linje. For Egypts mektige militære var ikke villige til å gi fra seg makta.</p>
<p>Morsi ble fengslet og er i flere rettssaker dømt for «spionasje», for «konspirasjon for å begå terrorhandlinger», for å «undergrave sikkerheten» og for å «fornærme rettsvesenet» for å nevne noe. Han ble dømt til døden i en av sakene, men denne skulle etter planen opp på nytt.</p>
<p>Morsi hadde alvorlige helseproblemer, blant annet høyt blodtrykk, diabetes og lever- og nyresjukdommer. Han sonet i full isolasjon, uten skikkelig medisinsk tilsyn.</p>
<p>Det er utopi å tro på en gransking. For al-Sisi sier nei.</p></div></body></document>
