<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190729-masseslagsmal-pa-nor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/masseslagsmal-pa-norge-cruise-pagrepet-par-loslatt/71438164" frk="479 8 26 3044"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 06:25"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Masseslagsmål på Norge-cruise: Pågrepet par løslatt</div>
<div type="ingress">På vei tilbake til England fra Bergen brøt det ut et masseslagsmål om bord cruiseskipet «Britannia» natt til fredag.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-07-29</div>
<div type="caption"><p>SLAGSMÅL: Om bord på cruiseskipet «Britannia» oppsto det natt til fredag et masseslagsmål. Skipet hadde vært på cruise i de norske fjordene. Her fra Olden i Norge i 2015. Foto: Rex / NTB Scanpix</p> <p>CRUISETURISME: Mange av de som bor i området Gamle Stavanger plages av cruiseturismen der. Foto: Kristian Ridder-Nielsen. Video: Angelica Hagen. Reporter: Angelica Hagen / Elias Kr. Zahl-Pettersen</p></div>
<div type="text">
<p>Det britiske paret som ble pågrepet etter et masseslagsmål om bord det britiske cruiseskipet «Britannia» er løslatt.</p>
<p>Det melder BBC.</p>
<p>Paret, en 41 år gammel kvinne og en 43 år gammel mann fra Essex, er fortsatt under etterforskning, skriver BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Seilte fra Bergen</div>
<div type="text">
<p>Det var natt til fredag at et masseslagsmål brøt ut i en av restaurantene om bord «Britannia».</p>
<p>Skipet hadde seilt i norske fjorder ei uke, og la fra kai fra Bergen torsdag ettermiddag og satte kursen mot Southampton.</p>
<p>Om lag tolv timer seinere skal ha bråket ha oppstått, ifølge journalisten Richard Gaisford, som var om bord skipet.</p>
<p>I en lang Twitter-tråd beskrev han lørdag hendelsesforløpet i detalj.</p></div>
<div type="title" level="3">Opprørt av «klovnekostyme»</div>
<div type="text">
<p>Et vitne fortalte til den britiske journalisten at bråket begynte etter at en passasjer skal ha kledd seg ut i et klovnekostyme.</p>
<p>One witness, part of a group involved in the trouble, explained to staff that things kicked off when another passenger appeared dressed as a clown. This upset one of their party because they’d specifically booked a cruise with no fancy dress. It led to a violent confrontation.</p>
<p>— Richard Gaisford (@richardgaisford) July 27, 2019</p>
<p>Det aktuelle vitnet skal ha vært en del av et reisefølge som var involvert i masseslagsmålet. Vitnet forteller at en person i hans reisefølge ble «opprørt» over passasjeren i klovnekostymet.</p>
<p>Grunnen skal ha vært at vitnets reisefølge bestilte tur på cruiseskipet under forutsetning av at det ikke skulle være noen kostymefester under turen.</p>
<p>Bråket eskalerte, og skal altså ha endt i et masseslagsmål. Seks personer ble skadet i hendelsen, ifølge politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">«Sjokkerte»</div>
<div type="text">
<p>Gaisford forklarer videre at han ble gjort oppmerksom på at noe var galt da det gikk ut en nødmelding over skipets lydanlegg. Sikkerhetspersonell rykket straks til restauranten, og journalisten fulgte etter.</p>
<p>Britannia left Bergen at 1430 on Thursday, the violence occurred 12 hours later after a black-tie evening. It followed an afternoon of ‘patriotic’ partying on deck, with large amounts of alcohol being consumed by many guests. pic.twitter.com/zQcEXGDJeg</p>
<p>— Richard Gaisford (@richardgaisford) July 27, 2019</p>
<p>Der møtte han medpassasjerer som var «sjokkerte» over hva de hadde blitt vitne til, skriver Gaisford.</p>
<p>De beskrev videre at mange passasjerer ble så redde at de gjemte seg, og at det skal ha blitt brukt både tallerkener og møbler som våpen.</p>
<p>Masseslagsmålet oppsto etter et arrangement hvor man måtte være kledd formelt for å delta.</p></div></body></document>
