<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190422-sprayet-tre-hakekors.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sprayet-tre-hakekors-pa-fotballbane---dramatisk/71001542" frk="340 4 10 2079"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-22 15:08"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sprayet tre hakekors på fotballbane: - Dramatisk</div>
<div type="ingress">Skreia IL har politianmeldt vandalismen på idrettsanlegget.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-04-22</div>
<div type="caption"><p>VANSKELIG Å FJERNE: Anleggsleder Arvid Buflaten forteller at de måtte ha hjelp for å få fjerne hakekorsene. Foto: PRIVAT</p> <p>SLIK SÅ DET UT: Et hakekors i den ene 16-meteren på Skreia Idrettsanlegg. Foto: PRIVAT</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag morgen fikk anleggsleder i Skreia IL, Arvid Buflaten, sjokk. Toten-klubbens nye anlegg, som sto klar høsten 2016, var blitt vandalisert over natta.</p>
<p>Tre hakekors hadde blitt sprayet på gressmatta. Det største var over fire meter bredt.</p>
<p>Det var lokalavisa Oppland Arbeiderblad som omtalte saken først mandag. Skreia er et tettsted med 1000 innbyggere, som ligger drøye to mil fra Gjøvik.</p></div>
<div type="title" level="3">Politianmeldt</div>
<div type="text">
<p>Buflaten forteller til Dagbladet at anlegget ble brukt til seint søndag ettermiddag av noen ungdom i klubben, og at han fikk greie på hakekorsene mandag morgen.</p>
<p>Dermed må det ha vært natt til mandag symbolene ble sprayet på banen.</p>
<p>- Det viktigste nå er at de er borte. Vi hadde et nytt anlegg klart for noen år siden, og det er kjipt at noen tegner disse symbolene på banen. Det kan være noen som ikke vet betydningen av det, men det er dramatisk, sier anleggsleder Arild Buflaten til Dagbladet.</p>
<p>Saken er politianmeldt, og politiet fant sprayboksene som ble brukt på anlegget. Det er den samme sprayen som blir brukt til å merke banen.</p>
<p>- Jeg tviler på at de som har gjort dette vet betydningen av symbolene. Vi får bare se hva politiet eventuelt finner ut. Det har kommet inn konkrete tips på hvem dette kan være i dag, sier Buflaten.</p>
<p>- Sprayboksene er det eneste sporet vi har foreløpig, sier Arne Norevik hos politiet til Oppland Arbeiderblad.</p></div>
<div type="title" level="3">Fjernet mandag</div>
<div type="text">
<p>Det viktigste for anleggslederen, var at de tre hakekorsene ble fjernet igjen - så fort som mulig. De prøvde selv med white-spirit og likende fra morgenen av, men det fungerte ikke.</p>
<p>- Det en times tid siden vi fikk fjernet dem. Det var en som er litt tilknyttet til klubben som selger såpe og kjemikalier. Han ga oss en vidunderkur som fjernet det, forklarer anleggslederen.</p></div></body></document>
