<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190224-hanne-haugland-om-fl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/hanne-haugland-om-flekken-i-ansiktet---handler-om-identitet/70797569" frk="845 11 58 5071"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 19:51"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="hanne haugland skjønnhetsflekk,kjendis,mesternes mester 2019,mesternes mester,hanne haugland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hanne Haugland om flekken i ansiktet: - Handler om identitet</div>
<div type="ingress">«Mesternes»-finalisten opplever økt oppmerksomhet - på godt og vondt.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-02-24</div>
<div type="caption"><p>FINALIST: Den tidligere friidrettsutøveren Hanne Haugland skal neste fredag kjempe om førsteplassen i «Mesternes mester». Konkurrentene hun i så fall må slå ut, er Pål Anders Ullevålseter og Karoline Dyhre Breivang. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>TØFF KONKURRANSE: Fredag kveld ble det kjent at Glenn Solberg (midten) måtte se seg slått av Hanne Haugland i siste del av semifinalen.</p> <p>VISER FREM HUSET: Deltakerne er ekstra obs på én spesiell detalj i huset på Mallorca. Video: Pedersen / Edit: Falch</p> <p>SÆRPREG: For Hanne Haugland er det uaktuelt å endre på utseendet, selv om hun får reaksjoner og spørsmål om hvorfor hun ikke velger å fjerne skjønnhetsflekken. Her avbildet i 1987. Foto: NTB Scanpix</p> <p>1990: Hanne Haugland i aksjon under kvinnenes høydekvalifisering i 1990. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SEIERSRUS: Hanne Haugland jubler ettet å ha tatt gullmedalje i VM i Aten i 1997. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KORT HÅR: Hanne Haugland avbildet i 1998 - året etter at hun tok VM-gull i Aten. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg har fått mange hyggelige tilbakemeldinger. Spesielt fra voksne damer som har kommet bort og fortalt at jeg har imponert i konkurransen, sier Hanne Haugland (51) og ler.</p>
<p>Den tidligere olympiske friidrettsstjerna har kjempet med nebb og klør i årets sesong av «Mesternes mester». Hun har blant annet vist seg uovervinnelig i hele tre nattester. For den suverene innsatsen er hun belønnet med en billett til finalen kommende fredag.</p>
<p>Dét utfallet kunne ikke haugesunderen forestilt seg før innspillingen gikk i gang i fjor sommer.</p>
<p>- Basert på alderen min, og det faktum at det er 18 år siden jeg konkurrerte, må jeg innrømme at jeg har overrasket meg selv litt, sier en ydmyk Haugland.</p></div>
<div type="title" level="3">- Handle om utseendet</div>
<div type="text">
<p>For selv om 51-åringen regnes som en av tidenes norske kvinnelige friidrettsutøvere i høydehopp, er det nærmere 20 år siden hun satte et endelig punktum for idrettskarrieren. Når «Mesternes mester» da leverer seertall på godt over millionen, er det kanskje ikke så overraskende at interessen rundt henne har økt betraktelig.</p>
<p>- Jeg var på et friidrettsarrangement for litt siden, og da fikk jeg spesielt mye oppmerksomhet fra småungene. Det er veldig gøy, og litt ukjent for meg.</p>
<p>Haugland markerte seg allerede tidlig i karrieren som et stort talent. Selv om fokuset i all hovedsak har omhandlet idrettsprestasjonene hennes, legger ikke 51-åringen skjul på at mediene også rettet søkelyset mot helt andre temaer.</p>
<p>- Jeg husker da vi begynte med tettsittende drakter. Da var det mye oppstyr. Et par journalister ville plutselig ha det til å handle om utseendet og ikke om det praktiske. For min del sier det seg selv at når man skal over den høydelista, må man ha tettsittende klær.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fjerne den</div>
<div type="text">
<p>Som offentlig profil blir man i mange tilfeller gjenstand for oppmerksomhet - på både godt og vondt. Selv om Haugland i størst grad har positive opplevelser å vise til, er det ikke til å unngå at også hun får bemerkninger av mindre hyggelig karakter.</p>
<p>Blant annet om nysgjerrighet knyttet til skjønnhetsflekken i ansiktet. Den har hun hatt hele livet.</p>
<p>- Jeg har fått spørsmål om dette og det finnes dem som mener at jeg bør fjerne den. For min del sitter det langt inne, sier Haugland.</p>
<p>- Jeg har jo hatt den siden jeg ble født, så for meg handler det om identitet. Om de som har et problem med den, tenker jeg bare; la gå. Det har ikke jeg. Tenk så kjedelig om alle skulle sett prikk like ut! Det handler om å akseptere den man er, og det gjelder også rynker og alderdom. For min del er det en markør på levd liv.</p></div>
<div type="title" level="3">Klippet håret</div>
<div type="text">
<p>På 90-tallet, da Haugland konkurrerte på øverste nivå, var det et økende fokus på kroppsfiksering i sportsdekningen. Som Haugland nevner, oppsto det blant annet interesse for friidrettsjentenes «vågale» drakter.</p>
<p>Utseendet var derimot ikke noe 51-åringen brukte energi på.</p>
<p>- Jeg lot meg aldri påvirke av omgivelsene, og konsentrerte meg heller om mine prestasjoner. Bortsett fra at jeg klinte på meg litt sminke. Jeg ville ikke være helt bleik idet jeg gikk ut på banen, forteller 51-åringen og ler.</p>
<p>- Men utover det likte - og liker - jeg å holde det naturlig. Et eksempel er hestehalen min i forbindelse med VM i 1997. Den sto i fare for å rive ned listen under hoppene, så etter det dro jeg til frisøren og klippet av meg håret.</p>
<p>Saken fortsetter under:</p>
<p>Og ovennevnte år skulle vise seg å bli et av Hauglands desidert største. I 1997 tok den daværende 29-åringen nemlig gull under verdensmesterskapet i friidrett i Aten.</p>
<p>Da hun i 2000 la opp etter stadige skadeplager, kunne Haugland se tilbake på en lang og imponerende karriere.</p>
<p>Totalt ble hun norsk mester tolv ganger i høyde. I tillegg kapret hun tre lengdegull og ett tresteg-gull i NM.</p>
<p>I dag jobber 51-åringen som coach på Olympiatoppen i Oslo, og har to tvillingdøtre på 14 år, sammen med eksmannen Håkon Särnblom.</p>
<p>Hvordan Haugland gjør det videre i «Mesternes mester», kan man se når finalen sendes på NRK førstkommende fredag klokka 20.35.</p></div></body></document>
