<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190803-tenaring-erkjenner-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tenaring-erkjenner-oksedrap-pa-kamerat-i-sverige/71456177" frk="332 8 19 2225"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 20:21"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tenåring erkjenner øksedrap på kamerat i Sverige</div>
<div type="ingress">En tenåringsgutt ble fredag kveld funnet drept på Edsberg nord for Stockholm. En jevnaldrende gutt som ble pågrepet, skal ha erkjent å ha drept kameraten sin med øks.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-08-03</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Det kommer fram i avhør lørdag ettermiddag, melder Aftonbladet.</p>
<p>Ifølge politiet ble den avdøde tenåringsgutten funnet livløs med alvorlige hodeskader på Edsberg i Sollentuna nord for Stockholm fredag kveld. Han ble fraktet til sykehus i et ambulansehelikopter, men ble seinere erklært død av skadene.</p>
<p>Han skal angivelig ha blitt hugget i hodet og rygg med øks, skriver Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ringte selv politiet</div>
<div type="text">
<p>- En person ringte politiet og fortalte at han hadde begått et grovt lovbrudd mot en annen person, heter det i en pressemelding fra politiet.</p>
<p>Han ble pågrepet av politiet i nærheten av der den avdøde gutten ble funnet.</p>
<p>02 augusti 22:01, Mord/dråp, försök, Stockholms län En person ringer polisen och talar om att denne begått ett grovt brott mot en annan person. https://t.co/krWRvsXpjy</p>
<p>— Polisen Stockholm (@polisen_sthlm) August 2, 2019</p>
<p>Politiet fikk melding om hendelsen ved 22-tiden fredag kveld.</p>
<p>- Personen som ringte inn, er pågrepet. I nærområdet ble en alvorlig skadd person funnet, som ble fraktet til sykehus i et ambulansehelikopter. Åstedet er sperret av. Tekniske undersøkelser er iverksatt, sa talsperson i Stockholm-politiet, Per Fahlström, til Expressen.</p>
<p>Lørdag morgen, klokka 08.00, hadde kriminalteknikerne forlatt åstedet.</p>
<p>En øks skal ha blitt funnet like ved den avdøde, opplyser kilder til Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Syklet sammen til badeplass</div>
<div type="text">
<p>Motivet for drapet er foreløpig ikke kjent for politiet. Aftonbladet skriver at tenåringsguttene skal ha syklet sammen til en badeplass tidligere på kvelden.</p>
<p>Natt til lørdag var det et stort politioppbud på stedet, og sperringer ble satt opp langs et skogsområde et lite stykke unna badeplassen. Området ble også gjennomsøkt med en hundepatrulje, ifølge Aftonbladet.</p>
<p>- Vi kommer til å fortsette etterforskningen gjennom helgen, sier Per Tollström, jourhavende etterforskningsleder ved Stockholm-politiet til Expressen.</p>
<p>Påtalemyndigheten opplyser at begge guttene er under 18 år, men det er ikke fastslått om de kjente hverandre fra før.</p></div></body></document>
