<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190831-ol-klare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/har-kniven-pa-strupen/71544279" frk="500 3 10 2863"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 09:50"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">OL-klare</div>
<div type="ingress">Ett heat sto mellom den norske dobbeltfireren og OL. De reddet plassen i sesongens siste forsøk.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-08-31</div>
<div type="caption"><p>SIKRET OL-PLASS: Oscar Stabe Helvig, Olaf Tufte, Martin Helseth og Erik Solbakken. Foto: Vidar Ruud / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske dobbeltfireren, bestående av Olaf Tufte, Erik Solbakken, Martin Helseth og Oscar Stabe Helvig fikk det tøft i VM-semifinalen torsdag.</p>
<p>De gikk til B-finalen i mesterskapet, men i dagens heat var det mye mer enn en VM-plassering som sto på spill.</p>
<p>Det lå nemlig en plass til neste års OL i Tokyo i potten. For å kvalifisere seg til OL må de vinne eller bli nummer to.</p>
<p>Og det greide de.</p>
<p>Den norske båten gikk ut i sin vanlige rolige start. Storbritannia tok tidlig kommandoen, og bak var det en kamp mellom Norge, New Zealand, Ukraina og Russland om den andre og viktige plassen opp til 800 meter.</p>
<p>Etter halve heatet hadde Norge kjempet seg opp til andreplass, og plutselig sto det mellom Tufte og co og New Zealand. Fire meter skilte dem etter 1300 meter, men Norge tok meter for meter, og etter hvert tok de også kommandoen over feltet og vant heatet foran Storbritannia.</p>
<p>Nå er de OL-klare, og Olaf Tufte skal delta i sitt sjuende strake OL. Alt annet ville være en gedigen skuffelse for den norske dobbeltfireren.</p>
<p>- Etter at vi ikke klarte å kvalifisere oss på første forsøk (semifinalen), var jeg klar for å gi meg. Men takket være lagets støtte klarte vi å løfte hverandre opp igjen, og vi klarte det. Jeg begynner nesten å gråte, sier Tufte til VM-arrangørens nettsted.</p></div>
<div type="title" level="3">Derfor var det så viktig</div>
<div type="text">
<p>Det til tross for at det hadde vært en siste sjanse til å kvalifisere seg til OL til neste år. Det hadde i så fall vært under den internasjonale OL-kvalifiseringen i sveitsiske Luzern.</p>
<p>Der skal to nye båter kvalifisere seg til mesterskapet som blir arrangert i Tokyo mellom 24. juli og 9. august neste sommer.</p>
<p>Men, det er flere punkter som gjør at dette ikke hadde vært optimalt å bomme i dag.</p>
<p>Det første er presset. Hvis dobbeltfireren ikke hadde kvalifisert seg, hadde de hatt OL-spøkelset hengende over seg gjennom hele vinteren og inn i neste sesong.</p>
<p>Det andre er forberedelsene. Nå som de allerede er kvalifisert til OL, handler neste sesong om å toppe formen til OL. Hvis de ikke hadde vært kvalifisert, måtte de ha lagt om hele treningsopplegget for å få inn en formtopp også til Luzern.</p>
<p>- Det blir to helt forskjellige sesonger. Klarer vi det nå kan vi planlegge hele året helt annerledes. Bommer vi må vi gjøre om hele sesongforberedelsene. Det er ikke optimalt, og vi har ingen planer om å gjøre det, forklarer Tufte til Dagbladet før dagens heat.</p>
<p>- Det var en kjempenedtur i semifinalen, det var rett og slett et slag i trynet. Så har vi forhåpentligvis ristet det av oss. Vi må se framover nå. Det handler om å roe ned litt og gjøre arbeidsoppgavene bedre, fortsatte han.</p>
<p>Og det hadde de virkelig gjort.</p></div></body></document>
