<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191218-sannheten-bak-haalan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sannheten-bak-haaland-bildet/71945818" frk="417 18 49 2602"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-18 09:46"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sannheten bak Haaland-bildet</div>
<div type="ingress">Ble tatt på lokalt arrangement, skriver VG.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-12-18</div>
<div type="caption"><p>MYE RYKTER: Om Erling Braut Haalands framtid. Foto: NTB Scanpix</p> <p>POPSTJERNE: Erling Braut Haalands musikkvideo fra barndommen har gått viralt etter 19-åringens storspill i Champions League. Hinter 19-åringen om julelåt her? Video: Rødt Kort</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag spredde et bilde av Erling Braut Haaland som signerte en Manchester United-drakt seg som ild i tørt gress, og det ga selvfølgelig vann på ryktemølla.</p>
<p>Nå er sannheten bak bildet avslørt.</p></div>
<div type="title" level="3">Stilte opp for lokal klubb</div>
<div type="text">
<p>Bildet skal etter det Dagbladet forstår stamme fra et arrangement Haaland var med på i regi av den lokale klubben Rosseland BK mandag denne uka.</p>
<p>VG, som publiserte saken først, får opplyst at en person skal ha bedt Braut Haaland om å skrive autografen sin på en Manchester United-drakt på arrangementet.</p>
<p>Det skal Haaland har gjort, og noen andre i lokalet tok bildet av draktsigneringen som nå blir delt i sosiale medier.</p>
<p>Hello there &#128064;&#128064; pic.twitter.com/5Ox1vxgwMn</p>
<p>— Therese &#127475;&#127476; (@ThereseUTD) December 17, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Middag med Haaland</div>
<div type="text">
<p>Rosseland BK har over 400 barn i aldersgruppa 5-12 år som medlemmer. Det gjør at banekapasiteten til klubben har vært sprengt, og at klubben lenge skal ha ønsket en ny kunstgressbane.</p>
<p>Haaland stilte opp for lokalklubben på et arrangement på Bryne Kro og Hotell mandag 16. desember. Der var det mulig å kjøpe seg en plass for 10 000 kroner, skriver Jærbladet.</p>
<p>Lokalavisa skriver videre at klubben bekreftet i innbydelsen at prisen inkluderer følgende:</p>
<p>Middag for to personer på Bryne Kro og Hotell.</p>
<p>Personlig møte med Erling og mulighet for spørsmål og foto.</p>
<p>Signert Salzburg-drakt.</p>
<p>- Han hjalp oss veldig med å selge arrangementet. Vi setter pris på den hjelpa. Det gir klubben flere muligheter, sier leder i klubben, Torfinn Edland, til Dagbladet.</p>
<p>Lederen i klubben kjenner ikke til det aktuelle bildet som har blitt omtalt i norske og utenlandske medier, og kan heller ikke ha sett at det ble tatt noen liknende bilder på arrangementet.</p>
<p>Men VG sitter altså på informasjon om at bildet ble tatt på seansen. Avisa skriver at de har vært i kontakt med personer i miljøet som bekrefter historien.</p></div>
<div type="title" level="3">Haaland-fleip</div>
<div type="text">
<p>Erling Braut Haaland selv valgte å kaste bensin på bålet tirsdag kveld.</p>
<p>Den norske spissen la først ut bildet av at han signerte Manchester United-drakta på Instagram, og før han fulgte opp med nye bilder hvor han signerte drakter fra blant annet Leeds, Napoli og Salzburg.</p>
<p>På siste bilde i Instagram-storyen skriver han: «Where we belong», og viser til at han er hjemme i Bryne.</p></div></body></document>
