<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191015-tv-2-profil-glem-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tv-2-profil---glem-det/71709086" frk="674 9 37 3945"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 10:56"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV 2-profil: - Glem det</div>
<div type="ingress">- Sjansen for å bli blant de to beste i EM-kvaliken er 15 prosent, sier Jesper Mathisen. TV 2-eksperten tror alt handler om Nations League i mars.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-15</div>
<div type="caption"><p>RINGSIDE: TV 2-ekspert Jesper Mathisen er på plass i Bucuresti. I går fulgte han Norges siste trening før kampen mot Romania i EM-kvaliken. Foto: Tore Ulrik Bratland</p> <p>ANALYSE: Dagbladets fotballkommentator, Morten P, analyserer landslaget før de møter Romania tirsdag. Foto: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p> <p>SE SKANDALESITUASJONEN: Mandag kveld ble EM-kvalifiseringskampen mellom England og Bulgaria stoppet to ganger som følge av rasistiske tilrop fra tribunen. Her kan du se situasjonen. Video med tillatelse: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Romania - Norge, kl. 20.45 på TV 2</p>
<p>BUCURESTI (Dagbladet): To 1-1-kamper mot Sverige og Spania har på mange måter skapt et inntrykk av at Norge er på god vei til EM-sluttspillet neste sommer.</p>
<p>De to beste lagene fra gruppa går videre. Sannheten er likevel at Norge er fire poeng bak Sverige på andreplass med tre kamper igjen. Norge er også tre poeng bak Romania på tredjeplass, og i kveld møtes lagene. Spania kan ingen gjøre noe med.</p>
<p>TV 2-ekspert Jesper Mathisen føler seg ganske trygg på at dersom Lars Lagerbäck og co. skal til EM-sluttspillet, så må det skje gjennom Nations League. Uansett hva som skjer i EM-kvaliken, har Norge skaffet seg en ekstra mulighet som vinner av sin gruppe.</p>
<p>- Mest sannsynlig blir det ikke EM-sluttspill gjennom kvaliken, sier Mathisen til Dagbladet.</p>
<p>- Det er vel ikke mer enn 15 prosent sannsynlighet for å bli blant de to beste lagene i gruppa. Det blir nok Nations League i mars 2020 at muligheten ligger. Med tre poeng mot Romania og spansk seier over Sverige, vil selvfølgelig prosentandelen gå opp. Men i utgangspunktet ser det vanskelig ut å bli blant de to beste.</p>
<p>Vi møter Mathisen på Arena Nationala i Bucuresti. Det er her slaget står i kveld, foran et publikum som trolig vil bestå av 30.000 barn - og noen voksne. Årsaken er straff for publikums rasistiske ytringer under kampene mot Spania og Malta tidligere i kvaliken.</p>
<p>Norge har akkurat gjort unna ei trening når vi prikker Mathisen på ryggen. Selvtilliten og optimismen er til å ta og føle på blant spillerne ute på banen. Men det kan fort bli tøft, og enda verre enn inntrykket som er tegnet i euforien etter 1-1-kampen mot Spania lørdag.</p>
<p>Mathisen sier:</p>
<p>- Det er veldig mye som skal klaffe dersom vi skal bli blant de to beste. Én ting er hvis du plukker ut hver enkelt kamp, så er ikke resultatene nødvendigvis urealistiske. Det norske laget er i solid utvikling og har levert to veldig gode kamper (mot Sverige og Spania). Derfor har jeg troen på at det er fullt mulig å kvalifisere seg til sluttspillet via Nations League i mars. Jeg er helt sikker på at dette laget kommer til et mesterskap om ikke lang tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Rotet det bort</div>
<div type="text">
<p>Mathisen mener at spesielt to kamper har gått galt i kvaliken.</p>
<p>- Vi rotet det bort i hjemmekampene mot Sverige (3-3) og Romania (2-2). Det var to kamper vi absolutt burde vunnet. Vi hadde initiativ og kontroll, så ble det bare tull og tøys da Norge skulle forsvare seg mot slutten av kampene.</p>
<p>Han har tro på seier over Romania i kveld. Store deler av den siste pressekonferansen før kampen ble viet det faktum at hjemmelaget er straffet for supporternes rasistiske ytringer, men likevel får fylle tribunene med barn. Det vil si personer opp til 14 år.</p>
<p>- Jeg har full forståelse for at Romania gjør det så lenge regelen er slik, men jeg vil legge til at jeg håper de unge tilhengerne oppfører seg bra, sier trener Lagerbäck.</p>
<p>- Vi har noen spillere med annen bakgrunn, og jeg blir veldig skuffet om det som har skjedd her før, hender igjen. I så fall vet jeg ikke hvordan vi reagerer.</p></div>
<div type="title" level="3">Konsentrasjon</div>
<div type="text">
<p>- Vi må være konsentrerte i 90 minutter, påpeker kaptein Stefan Johansen.</p>
<p>- Hjemme var vi gode i halvannen omgang og ledet 2-0, men så sviktet konsentrasjonen, og vi slapp dem inn i kampen. Det skal ikke skje igjen.</p></div></body></document>
