<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190602-hevder-a-ha-blitt-ar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hevder-a-ha-blitt-arrestert/71141185" frk="492 7 23 3135"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-02 04:25"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="banestorming,kinsey wolanski,undertøysmodell,sport,fotball,champions league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hevder å ha blitt arrestert</div>
<div type="ingress">I første omgang av Champions League-finalen mellom Liverpool og Tottenham, stormet undertøysmodellen Kinsey Wolanski banen.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-06-02</div>
<div type="caption"><p>STORMET BANEN: Undertøysmodellen Kinsey Wolanski, iført badedrakt for anledningen, stormet banen under første omgang av Champions League-finalen lørdag 1. juni. Video: Darren Davidson via Storyful</p> <p>SE TV: Stemningen var til å ta og føle på da Liverpool vant Champions League, 0-2 over Tottenham. På Youngstorget i Oslo hadde tusenvis av supportere samlet seg for å følge kampen. Programleder: Kristoffer Løkås. Reporter: Øyvind Godø</p></div>
<div type="text">
<p>Champions League-finalen er et høyrisikoarrangement, og det var store mengder politi og sikkerhetsvakter til stede under kampen.</p>
<p>Det hindret derimot ikke en kvinne å ta seg inn på banen.</p>
<p>Raskt ble det klart at det var undertøysmodellen Kinsey Wolanski som sto bak stuntet. Ifølge hennes egen Instagram-konto er hun kjæresten til Youtuberen Vitaly Zdorovetskiy.</p>
<p>I en serie innlegg på bildedelingstjenesten forteller hun om stuntet. Blant annet hevder hun at hun ble satt i arresten, og at hun ikke ble løslatt før i 3-tida natt til søndag.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Did I distract #8 a little too much?</p>
<p>Et innlegg delt av Kinsey Wolanski (@kinsey_sue) Juni 1, 2019 kl. 4:51 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Stikk til Tottenham-spiller</div>
<div type="text">
<p>I det første innlegget deler hun en video av at hun løper ned fra svingen hvor Liverpool-supporterne befant seg. Videre hopper hun over et reklameskilt, kaster klærne og løper inn på banen etterfulgt av to sikkerhetsvakter.</p>
<p>«Livet er til for å leves og gjøre gærne ting som man husker for alltid», skriver hun under videoen.</p>
<p>«Jeg var helt alene blant publikum, spurte sidemannen om han kunne ta telefonen min, og så bare løp jeg», følger hun opp.</p>
<p>I det neste innlegget sender hun et stikk til Tottenham-spiller Harry Winks:</p>
<p>«Distraherte jeg nummer åtte litt for mye?» skriver hun under et bilde hvor Winks følger banestormeren med øynene sine.</p>
<p>Som følge av stuntet har modellen blitt en snakkis på Internett, og har fått minst 900 000 nye følgere siden banestormingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Modell</div>
<div type="text">
<p>Han er kjent som VitalyzdTv på videonettsiden, og har selv stormet banen under store anledninger tidligere. Den russisk-amerikanske mannen avbrøt VM-finalen i 2014 mellom Tyskland og Argentina.</p>
<p>Wolanski var nylig med i et klipp på Youtube-stjernens kanal. Hun hadde da på seg en identisk badedrakt med påskriften «Vitaly Uncensored», ifølge den svenske avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke første gang</div>
<div type="text">
<p>I fjor ble VM-finalen i Russland avbrutt av liknende scener. Dagens hendelse skal ikke ha vært en politisk markering, men det var i aller høyeste grad det som skjedde i fjorårets store finale.</p>
<p>Den russiske punk- og aktivistgruppa Pussy Riot tok på seg ansvaret den gangen. Pussy Riot skrev på Twitter at de blant annet ønsket at alle politiske fanger skulle løslates og at ulovlige arrestasjoner under demonstrasjoner må stoppes. De ønsket også at all politisk konkurranse skal lovliggjøres i Russland.</p>
<p>Et titall sikkerhetsvakter løp etter for å stoppe banestormene, men fikk uventet hjelp av en kroatisk spiller. Dejan Lovren tok tak og stoppet en av demonstrantene.</p></div></body></document>
