<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190307-det-har-vart-noen-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/det-har-vaert-noen-vakne-netter-og-mye-diskusjoner/70848745" frk="777 5 26 4627"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 21:25"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen, Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="the hub,hotellåpning,rød løper,petter stordalen,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det har vært noen våkne netter og mye diskusjoner</div>
<div type="ingress">Kastet glans over Petter Stordalens nye storprosjekt.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen, Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-03-07</div>
<div type="caption"><p>KLINTE TIL: Petter Stordalen og Gunhild Stordalen kysser under åpningsfesten for Clarion Hotel The Hub i Oslo. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>KLINTE TIL: Gunhild Stordalen var svært stolt over mannen og ga han et kyss på rød løper. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ÅPNINGSFEST: Tone Damli hilset på Christian Ringnes (65) på festen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GODE VENNER: Vegard Harm lo sammen med Petter Stordalen under åpninga av det nye hotellet hans i Oslo: Foto: NTB Scanpix</p> <p>Petter Stordalen kjører en Harley Davidson inn i sitt nye hotell i Trondheim.</p> <p>STORBYGG: Flere fagforeninger har reagert sterkt på flere forhold ved byggingen av Clarion Hotel The Hub i Oslo sentrum. Foto: Espen Bratlie / Samfoto / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag var det duket for fest på Jernbanetorget i Oslo, da Petter Stordalens nyeste prosjekt, The Hub, skulle åpnes med pomp og prakt. «Nabovarsel» har det stått på utallige plakater i Oslo sentrum i flere uker, for å signalisere hvor stor fest hotellmogulen egentlig hadde sett for seg.</p>
<p>Clarion-hotellet er et av de mest ambisiøse prosjektene Stordalen har tatt på seg, og etter renoveringen er det nå blitt hele 810 rom på hotellet.</p>
<p>Med ny, moderne fasade i gulldetaljer, kjendiser på gjestelista og flere musikalske innslag på lur, hadde mye av det som kunne krype og gå av norske kjendiser tatt turen for å kaste glans over åpningen.</p>
<p>Gunhild Stordalen (40) var ikledd miljøvennlige klær fra H&amp;M for anledningen, og hun var tydelig stolt over mannens hotellåpning. Hotellkongen selv, Petter Stordalen (56), var kledd i ei jakke fra Balmain.</p>
<p>- Det er Petter som åpner i dag, og jeg er stolt veskebærer. Det er første gang jeg er her etter at alt er ferdig. Det har vært noen våkne netter og mye diskusjoner. Men det er fantastisk å se nå, sier Gunhild til Dagbladet.</p>
<p>Hun har ikke vært involvert i planene, innrømmer hun.</p>
<p>- Nå skal vi inn og drikke litt, smiler Petter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Petter og Gunhild er inspirerende</div>
<div type="text">
<p>Blant de andre som møtte opp på åpninga, var Emilie Stordalen (27), Petter Stordalens eldste barn, som har vært delaktig i arbeidet med å gjenåpne det fasjonable Clarion-hotellet.</p>
<p>- Det er veldig hyggelig å være her i dag, og veldig gøy å endelig åpne hotellet, deler hun.</p>
<p>Også Tone Damli (30) tok turen innom «The Hub» i kveld, og gledet seg veldig til den store festen.</p>
<p>- Jeg synes Petter og Gunhild er svært inspirerende. Jeg blir fascinert av hva de får til. Jeg synes det er kult at Norge har en Petter Stordalen, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Kjæresten hennes, Markus Foss (35) jobber i eventbyrået som står bak åpningen av hotellet, noe som betyr at hun kom alene til festen.</p>
<p>- Vi har barnevakt i kveld, ler hun.</p>
<p>Vegard Harm (22) var også til stede på festen, og hadde for anledningen pyntet seg med et helt spesielt antrekk, likt det den amerikanske artisten Billy Porter (49) brukte under årets Oscar-utdeling.</p>
<p>- Det er Morten Hegseth sin idé. Han sa: Dra på deg et skjørt, gutten min, vitser Harm.</p>
<p>Han forteller antrekket ble sydd sammen på noen dager, og han kan avsløre at det ikke er helt hans stil.</p>
<p>Harm er for tida å se sammen med bloggeren Jørgine Vasstrand (29) i VG-serien «Vegard X Funkygine» hvor målet er å få Harm i form, og 22-åringen innrømmer at vektnedgangen har fått positive virkninger.</p>
<p>- Jeg har mer energi og sover bedre. Jeg føler meg mye bedre i kropp og sjel. Trening for meg har blitt en måte å fikse ting på, forteller han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ambivalent</div>
<div type="text">
<p>Selv om mange hyllet det nye prosjektet, har ikke alle vært like fornøyde. I midten av februar arrangerte flere fagforeninger en aksjon utenfor hotellet, for å demonstrere mot det de mente var brudd på arbeidsmiljøloven.</p>
<p>- Vi har kartlagt arbeidsforholdene og bemanningen på plassen, og mener å ha funnet 185 lovbrudd, sa Joachim Espe, leder i Rørleggernes fagforening, til Dagbladet.</p>
<p>I all hovedsak dreide det seg om bedrifter som leier inn arbeidskraft uten at det finnes noen tariffavtale, eller som ikke har forhandlet med tillitsvalgte i fagforeningene før ansettelse, hevdet Espe.</p>
<p>Tidligere denne uka kommenterte Stordalen selv funnene.</p>
<p>- Dette er veldig enkelt. Jeg kommer selv fra en dagligvarebutikk. Hvis noen stjal fra den butikken, var det helt uakseptabelt for meg, sa han og fortsatte:</p>
<p>- Det samme gjelder i denne saken. Vi har klare linjer om etiske retningslinjer når vi inngår en kontrakt - som i dette tilfellet med Betonmast. De vet hva de skal forholde seg til. Når det da er noen underleverandører av dem som ikke følger de retningslinjene, er det helt uakseptabelt, sa Stordalen til Dagbladet.</p></div></body></document>
