<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190707-mol-og-sorum-skrev-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mol-og-sorum-skrev-historie/71378023" frk="242 18 27 1475"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 11:48"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mol og Sørum skrev historie</div>
<div type="ingress">Anders Mol og Christian Sørum tok Norges første VM-medalje på 18 år.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-07-07</div>
<div type="caption"><p>BRONSEGUTTER: Christian Sørum og Anders Mol vant VM-bronse. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sandvolleyballduoen Anders Mol og Christian Sørum tok bronsemedalje i VM i dag.</p>
<p>Etter å ha tapt det første settet 21-19, slo den norske duoen nådeløst tilbake og feide den amerikanske duoen Tri Bourne og Trevor Crabb av banen. Det andre settet ble vunnet 21-15 i nordmennenes favør, før de avgjorde med 15-10 i det tredje og avgjørende settet.</p>
<p>- Det var en veldig tøff kamp. Det var vanskelig å glemme gårsdagen. Semifinaletapet var veldig skuffende for oss, men vi måtte fokusere på denne kampen. Det var veldig vanskelig, spesielt i det første settet, men vi fant en måte å vinne på til slutt, sier Anders Mol til TV 2.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrev historie</div>
<div type="text">
<p>Nordmennene er rangert som verdens suverent beste par, og var storfavoritter før VM i Hamburg. Det var derfor en stor overraskelse da de tapte semifinalen lørdag. Søndag fikk de en mulighet til å rette opp inntrykket og slå tilbake, og amerikanerne var til slutt sjanseløse mot de norske stjernene.</p>
<p>Det er Norges første VM-medalje siden bronsen til Vegard Høidalen og Jørre Kjemperud i 2001.</p>
<p>Mol og Sørum klarte derimot ikke å ta Norges første offisielle VM-gull i sandvolleyball. Jan Kvalheim og Bjørn Maaseide ble riktignok verdensmestere i 1995, men da fikk vinnerne av verdensserien også VM-gull. Første offisielle VM ble arrangert i 1997.</p></div></body></document>
