<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190218-solskjars-skjebneuke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaers-skjebneuke--kamper-som-united-managere-blir-vurdert-ut-fra/70780400" frk="930 2 14 5477"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 17:30"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,premier league,manchester united,ole gunnar solskjær,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjærs skjebneuke: - Kamper som United-managere blir vurdert ut fra</div>
<div type="ingress">Manchester United møter storlagene Chelsea og Liverpool denne uka. Det kan få innvirkning på managerjobben.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-02-18</div>
<div type="caption"><p>VIKTIG UKE: Ole Gunnar Solskjær står foran en tøff uke som manager. Foto: JAVIER GARCIA/BPI/REX/SHUTTERSTOCK/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Chelsea - Manchester United 20.30 i kveld på Viasat 1.</p>
<p>Alt gikk på skinner for Ole Gunnar Solskjær i nordmannens første uker i Manchester, men ingen trær vokser som kjent inn i himmelen.</p>
<p>Før eller siden måtte Manchester United gå på et tap, og dessverre for de røde skjedde det i en av sesongens viktigste kamper.</p>
<p>0-2-tapet for PSG på hjemmebane gjør at muligheten for avansement i Champions League er veldig liten. Ingen lag har tidligere tatt seg videre i sluttspillet etter å ha tapt med samme sifre på hjemmebane i den første kampen.</p>
<p>- Det er ingen her som syns synd på seg selv. Vi har to store kamper foran oss nå - Chelsea og Liverpool - og alle må være fullstendig konsentrerte og levere sitt beste, for vi vet at de to kampene kommer til å bli tøffe, sier Solskjærs i et intervju som er publisert på Manchester Uniteds offisielle app.</p>
<p>Først er det altså gigantoppgjør i London i FA-cupens femte runde i kveld, før et gulljagende Liverpool venter på motsatt banehalvdel på Old Trafford førstkommende søndag.</p>
<p>Og kampen mot Liverpool er mer enn en kamp mot hvilken som helst storklubb, for den store rivaliseringen mellom klubbene er noe alle kan se med tydelighet.</p>
<p>Derfor vil et tap mot erkerivalen være svært dårlig nytt for Solskjær, som jakter jobben som Manchester United-manager på permanent basis. Hvis det skulle bli exit i FA-cupen i tillegg, vil det som startet som en drøm være i ferd med å utvikle seg til noe helt annet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Interessant</div>
<div type="text">
<p>Tidligere elitespiller og BBC-ekspert Mark Lawrenson mener Solskjær står foran en veldig viktig uke som manager.</p>
<p>- Det blir interessant å se hvordan Uniteds midlertidige sjef Ole Gunnar Solskjær svarer på sitt første tap, for han har hatt en fantastisk rekke. I kjølvannet av det resultatet kommer to store kamper - denne og hjemmekampen mot Liverpool til helga. De kampene blir gedigne for ham, for de er så viktige for Uniteds sesong, sier Lawrenson og fortsetter:</p>
<p>- PSG i Champions League, Chelsea i FA-cupen og Liverpool i ligaen er den type kamper United-managere blir vurdert ut fra, om du er midlertidig eller ikke. Dersom han taper alle tre, så vil folk selvfølgelig begynne å stille spørsmål ved ham.</p>
<p>Solskjærs ubeseirede rekke varte i hele 12 kamper (elleve seire). Nå har han fått kjenne på sitt første tap som manager på Old Trafford.</p>
<p>- Alle ser på ham nå og spør seg om han og spillerne kan glemme PSG-kampen og reise til Chelsea og vinne, noe som aldri er enkelt uansett hvem som leder dem på Stamford Bridge, sier Lawrenson, som er skeptisk til Chelsea-manager Maurizio Sarri.</p>
<p>Hvis du lurer på hvor fort ting kan snu i fotballen, er det bare til å spørre manager Claudio Ranieri. Italieneren ledet Leicester til det mest overraskende ligagullet i engelsk historie, for så å bli sparket snaut ni måneder etterpå.</p>
<p>Fotball er ferskvare og du blir målt etter fortløpende resultater. Dersom Manchester United plutselig skulle stå med tre strake tap, vil det være et solid skudd for baugen for alle som har ropt etter Solskjær som permanent manager.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tåler tap</div>
<div type="text">
<p>Dagbladets Morten Pedersen tror likevel ikke det vil være skjebnesvangert for Solskjær dersom de røde skulle gå på to strake nederlag denne uka.</p>
<p>- Nei. Dette handler om mer enn resultater. Det er ikke noen krise for Solskjær. Jeg tror ikke det vil svekke hans kandidatur, sier Pedersen, som peker på at Manchester United ofte har slitt mot nettopp Chelsea, hvor de røde står med to seire på de 17 siste innbyrdes møtene.</p>
<p>- Jeg er ikke blant dem som sier han må vinne en eller to av disse kampene for å bli fast manager. Det handler veldig mye om hvordan laget ser ut. Det har sett ganske bra ut til nå, iallfall i England. Han har slått Arsenal og Tottenham borte, så da tåler han et tap mot Chelsea borte, med mindre kravet i Manchester United er at du skal vinne alle kamper, sier Pedersen.</p>
<p>Pedersen mener Solskjær har presset seg fram i køen over aktuelle Manchester United-managere, dersom det i det hele tatt er en kø, og at nordmannen har styrket sine aksjer betraktelig siden han ble ansatt i desember.</p>
<p>Med seier i de to neste kampene, vil det bli vanskelig å se bort fra Solskjær som en sterk kandidat, selv om det skulle bli exit i Champions League.</p>
<p>- Hvis han skulle slå Chelsea og Liverpool og stå igjen med Manchester City av topp 6-lag han ikke har slått på første forsøk, da tror jeg Manchester United-supportere vil bytte klubb hvis han ikke blir fast ansatt, sier Pedersen, for å illustrere hvor sterkt 45-åringen står.</p></div>
<div type="title" level="3">Må slå tilbake</div>
<div type="text">
<p>For første gang må altså Solskjær mobilisere eget mannskap til å slå tilbake etter et tap. Nordmannens klare melding til egne spillere etter PSG-tapet er at de ikke må syns synd på seg selv.</p>
<p>- Vi har Liverpool og Chelsea i de neste to kampene, så de som syns synd på seg selv vil sannsynligvis ikke spille mot Chelsea, uttalte Solskjær etter PSG-tapet.</p>
<p>Dersom Manchester United skulle slå ut Chelsea, er det bare Manchester City som er igjen i FA-cupen av de øvrige topplagene i England.</p>
<p>- FA-cupen bør alltid være spennende. Vi ser fram til det. To av favorittene møtes allerede i denne runden. Det kommer til å bli en skikkelig cupkamp, sier Solskjær om kveldens batalje på brua.</p></div></body></document>
