<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-hippie-ministeren-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/hippie-ministeren-har-studert-alternativ-medisin-og-provd-cannabis/70690036" frk="508 4 15 3426"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 19:24"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,top1"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Hippie-ministeren» har studert alternativ medisin og prøvd cannabis</div>
<div type="ingress">Sveriges nye kulturminister Amanda Lind (MP) får kritikk fra flere hold.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>MINISTER: Sveriges nye kulturminister, Amanda Lind (MP), har fått kritikk fra flere hold. Video: Expressen</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag ble Miljöpartiet de grönas (MP) Amanda Lind utnevnt som svensk kulturminister. Dette melder Svenska Dagbladet.</p>
<p>Lind har vært partisekretær i MP siden 2016, er utdannet psykolog, og er gift med kunstner Björn Ola Lind.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ansvarsløst</div>
<div type="text">
<p>Hun hadde knapt rukket å være minister i et par timer, før hun ble kritisert fra flere hold.</p>
<p>- Med all respekt for Amanda Lind og hennes kompetanse som politiker, så er hun ikke en person jeg synes har utmerket seg med engasjement i de spørsmålene som ligger på kulturdepartementets bord, sier områdesjef Jan Scherman i Aftonbladet til Expressen.</p>
<p>- Jeg synes det er bedrøvelig, uheldig og ansvarsløst at man nok en gang spiller «wild card» med kulturministerposten, fortsetter han.</p>
<p>Historiker Åsa Linderborg er også kritisk.</p>
<p>- Sveriges nye kulturminister har, i likhet med forgjengeren Alice Bah Kuhnke da hun tiltrådte, aldri uttalt seg om kulturpolitikk, skriver hun i et innlegg i Aftonbladet.</p>
<p>Andre reagerer med humor.</p>
<p>- Slutt å kritisere Amanda Lind, jeg ser fram til å ha en hippie som kulturminister. Røkelse, chakra-massasje og tonnevis med gress i departementet. Det blir nok hakket mer seriøst enn Alice Bah Kuhnke, tvitret riksdagsmedlem Hanif Bali (Moderaterna) mandag kveld.</p>
<p>Uttalelsen henspiller på Linds karakteristiske dreadlocks, som hun tilsynelatende ikke har noen planer om å kvitte seg med.</p>
<p>Dette til tross for at hun ifølge Expressen må tåle personangrep om sin «venstreekstreme limsniffer-hasjrøyker-husokkupant-skittenpønker-frisyre» fra diverse nettroll. Kommentator Karin Olsson i Expressen kaller det et «tegn på mental styrke».</p>
<p>Lind innrømmer overfor Aftonbladet at hun prøvde cannabis i 20-åra, men sier ingenting om røkelse og chakra-massasjer.</p></div>
<div type="title" level="3">Omstridt partifelle</div>
<div type="text">
<p>Lind får også kritikk for sin støtte til partifelle Mehmet Kaplan. I et innlegg på sosiale medier inkluderte hun Kaplan på en liste over tidligere MP-statsråder, som hun ifølge Aftonbladet omtalte som «pionerer og helter».</p>
<p>Kaplan måtte fratre sin stilling som boligminister etter at Svenska Dagbladet publiserte et opptak der han sammenliknet Israels behandling av palestinerne med nazistenes behandling av jøder under krigen.</p>
<p>Kort tid før hadde SVT avslørt at Kaplan deltok på en middag sammen med den svenske lederen for den høyreekstreme tyrkiske organisasjonen «De grå ulvene». Organisasjonen er ifølge NRK koblet til både mord og voldsforbrytelser i Tyrkia.</p>
<p>Den islamistiske organisasjonen Milli Görüs skal også ha vært til stede under middagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Urter og tegneserier</div>
<div type="text">
<p>Lind forsvarte innlegget på TV4s «Nyhetsmorgon», og sa at hun ville inkludere alle som var del av partiets historie. Hun var likevel tydelig på at det var riktig at Kaplan gikk av.</p>
<p>- Man takker ikke ja til kulturministerposten hvis man ikke er beredt på debatt, sa hun seinere til Radio Sveriges «Studio Ett».</p>
<p>I tillegg til psykologutdannelsen, har Lind også studert alternativ medisin ved folkehøgskolen Biskops-Arnö i Uppland mellom 2004 og 2005.</p>
<p>Her fordyper elevene seg i akupunktur, urtemedisin og den indiske medisintradisjonen ayurveda, ifølge Expressen.</p>
<p>Ifølge Dagsavisen har Lind også vært åpen om sin interesse for rollespill og tegneserier.</p></div></body></document>
