<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190406-nr1-fitness-tar-sats.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nr1-fitness-tar-sats-vil-mer-enn-doble-antall-sentre/70954519" frk="675 24 94 3880"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 08:08"/>
<attribute name="author" value="Lena S. Falck Finansavisen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nr1 fitness,økonomi,hegnar.no,helse,innenriks,nyheter,treningssenter,trening"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nr1 Fitness tar sats: Vil mer enn doble antall sentre</div>
<div type="ingress">Nr1 Fitness akter å mer enn doble antallet sentre i Norge innen 2022. Den norskeide treningssenterkjeden snuser også på Polen og ekspanderer i Ungarn.</div>
<div type="author">Lena S. Falck Finansavisen</div>
<div type="date">2019-04-06</div>
<div type="caption"><p>TAR SATS: Nr1 Fitness sikter mot en omsetning på 350 millioner i 2022. Foto: Lena S. Falck / Finansavisen.</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): - På 11 år har vi gått fra ett til 27 treningssentre i Norge. I Hordaland har vi vært den ledende aktøren i flere år. Innen 2022 har vi doblet antallet sentre og har en årlig omsetning på over 350 millioner, sier gründer og konsernsjef i Nr1 Fitness, Trygve Amundsen (38), selvsikkert.</p>
<p>I 2008 pantsatte han og kona Benedicte huset for å starte sitt første treningssenter, nærmere bestemt i Fyllingsdalen i Bergen. I dag teller kjeden 27 sentre. I løpet av august/september åpner ytterligere sju sentre, og det totale antallet skal opp i 60 om tre års tid.</p>
<p>- Hvorfor ikke bare være lykkelig som liten?</p>
<p>- Vi opplever suksess, vi har eiere som ønske å skape en nasjonal kjede, og vi har et bra team som ønsker å skape noe mer. Det ville være galskap ikke å nyttiggjøre seg den kompetansen. I 2022 skal vi være Norges nest største kjede, etter Sats, sier Amundsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer å hente kapital</div>
<div type="text">
<p>I 2018 nådde kjeden en omsetning på 126 millioner kroner og en ebitda på 13,5 millioner kroner. Budsjettet for 2019 lyder på en ebitda på 17 millioner av en omsetning på 150 millioner. I 2022 er målet altså å omsette for 350 millioner.</p>
<p>- For å nå vårt mål om 60 treningssentre innen 2022, må vi starte ti sentre årlig de neste tre årene. Planen er at rundt 20 av disse sentrene vil være egeneide, mens ti vil være franchise, sier Amundsen.</p>
<p>I dag eies Nr1 Fitness av ekteparet Amundsen og Bjørn Standal med en post på 47 prosent hver, mens Trond Balestrand eier de resterende 6 prosentene.</p>
<p>Når antallet sentre nå skal dobles, vurderer Nr1 Fitness å innhente kapital.</p>
<p>- En finansiell partner som ønsker å bli med videre sammen med oss kan derfor bli aktuelt. Det er kostnadskrevende å åpne såpass mange nye sentre, og man må regne med tap i de nye sentrenes oppstartsfase. Vi ønsker ikke å ta så mye risiko, sier Amundsen.</p>
<p>- Hvor mye må dere hente?</p>
<p>- Dette avhenger av om vi satser på franchise eller ikke. Vi har ikke regnet på det ennå.</p></div>
<div type="title" level="3">Satser i utlandet</div>
<div type="text">
<p>- Er det virkelig rom for så mange nye treningssentre i Norge?</p>
<p>- Svaret er vel egentlig nei. Tar man høyde for at 20 prosent av befolkningen i dag trener på et treningssenter, er det snakk om en overetablering. Samtidig sier 96 prosent av befolkningen at de synes helse er viktig. Vi tenker annerledes enn andre og selger også helse og livsstil – blant annet gjennom vårt livsstilsprogram Livea. Vi mener det er rom for å øke ved å åpne opp for mosjonister.</p>
<p>I tillegg til de sju nye sentrene i Norge, åpner Nr1 Fitness sitt tredje senter i Ungarn til høsten. Trolig åpner kjeden også sitt første senter i Polen i starten av 2020.</p>
<p>- Vi er i sluttforhandlinger om å tiltre et større bygg som står ferdig i første kvartal 2020, forteller Amundsen.</p>
<p>- Hvorfor akkurat i Ungarn og Polen?</p>
<p>- I Ungarn har vi to norske karer som har en franchiseavtale med oss og som gjør det bra. Og Polen kan bli et spennende fremtidig marked. Stadig flere polakker trener på helsestudio, og vi har en driver der, sier Amundsen.</p>
<p>Han legger til at etablering av et nytt treningssenter krever en investering på «et par millioner kroner».</p>
<p>- Dere har tjent bra i en årrekke. Hva tror du er grunnen til det?</p>
<p>- Fordi vi har tålmodighet til å finne riktig lokasjon til riktig pris. I tillegg har vi bygget opp stadig flere produkter og tjenester inhouse. Vi har som nevnt vårt eget livsstilsprogram Livea, og vi har vårt eget importselskap, FitnessLine, som kjøper treningsutstyr. Vi er selvforsynte, sier Amundsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter:</div>
<div type="text">
<p>Dette kan føre til et rally på Oslo Børs</p>
<p>iHus-gründer må selge - ber om 24 millioner</p></div></body></document>
