<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190915-voldsomt-uvar-en-kom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/voldsomt-uvaer---en-komedie/71602953" frk="434 9 24 2487"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 16:31"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Voldsomt uvær: - En komedie</div>
<div type="ingress">Kraftig vind og regn i kampen mellom Molde og Tromsø.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-09-15</div>
<div type="caption"><p>REGN OG VIND: Spillerne sliter i været. Foto: Tore Meek / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Molde - Tromsø 3-0 (kampen pågår)</p>
<p>Nordvestlandet er vant til både kraftige regnbyger og heftig vind, men det er ikke alltid like optimalt å spille fotball i ekstremværet.</p>
<p>Det fikk spillerne til Molde og Bodø/Glimt merke i dag. I starten av kampen pøste det ned over Aker Stadion og vinden blåste kraftig. På et tidspunkt lagde TILs Lasse Nilsen svømmebevegelser med hendene for å illustrere så mye vann som var kommet på banen.</p>
<p>Det voldsomme været fikk TV 2s eksperter til å reagere. De kunne ikke forstå at man kunne spille fotball med de forholdene.</p>
<p>- Det regner og regner og regner i Molde. Der er det nesten litt komedie. Nå faller det folk, og banen er i ferd med å drukne. Den ene spilleren gjør et svømmetegn, uttalte Jesper Mathisen i FotballXtra.</p>
<p>Det er sendt ut gult farevarsel i området for vind, regn og flom søndag. Det er ventet vindkast på 25-32 m/s og 60-100 mm/24t nedbør i Molde, ifølge Yr.</p>
<p>Molde- Tromsø kunne like gjerne vært spilt i badekaret på hotellet, der hadde det i hvert fall vært vindstille</p>
<p>— Lars Tjærnås (@Tjaernas) September 15, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Uforsvarlig</div>
<div type="text">
<p>Kanalens eksperter mener at det kommer Tromsø til gode. Molde leder serien, mens de rød- og hvitkledde ligger på 12. plass i Eliteserien.</p>
<p>- Det er sånn at dårlige forhold favoriserer det dårligste laget. Da sliter Molde med å få til sitt spill. Det er enklere å forsvare seg og enklere å ødelegge. Hvis Tromsø skal tenke kynisk, så passer nok dette de, sa den tidligere Start-spilleren.</p>
<p>Det sa Ivar Hoff seg i. Han mente at dommeren måtte vurdere å avlyse kampen.</p>
<p>- Dommeren må nesten bare se om ballen ruller. Det er ikke mulig å spille fotball der. Hvis dommeren mener det er uforsvarlig å spille kampen, så må han stoppe den. Men her kan kapteinene på begge lag og trenerne også snakke sammen, sier Hoff.</p>
<p>- Det er ekstremt vær der oppe, konkluderte Mathisen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Svømmebasseng</div>
<div type="text">
<p>Det var spesielt i starten av kampen at været herjet. Siden har det roet seg ned, men det ligger fremdeles mye vann på banen.</p>
<p>- Tror ikke de trenger å vanne banen i pausen i Molde i dag, skriver en Twitter-bruker sarkastisk.</p>
<p>- I Molde spiller de i et svømmebasseng, skriver en annen.</p>
<p>Like før pause sendte Leke James Molde i ledelsen. Været er bedre, og vertene har begynt å få til mer av sitt spill. Siden har Mathis Bolly og Etzaz Hussain lagt på til 3-0.</p></div></body></document>
