<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191126-dropper-film-etter-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/dropper-film-etter-machete-slagsmal/71861692" frk="410 4 12 2661"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 18:14"/>
<attribute name="author" value="Frida Fliflet"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dropper film etter machete-slagsmål</div>
<div type="ingress">To kinokjeder i Storbritannia trekker filmen «Blue Story» etter at bevæpnede ungdommer dukket opp på visning. Beslutningen får mange til å se rødt.</div>
<div type="author">Frida Fliflet</div>
<div type="date">2019-11-26</div>
<div type="caption"><p>MACHETE: Politiet konfiskerte to macheter etter et masseslagsmål på en kino i Brimingham i England. Video: @_rachaelallison</p> <p>OMSTRIDT FILM: Filmen «Blue Story» er tatt ned fra flere engelske kinoer etter slagsmål i kinosalen flere steder. Video: Paramount Pictures UK</p> <p>RESPEKT: Andrew Onwubolu, alias Rapman, har regissert og skrevet filmen. På Instagram fordømmer han hendelsen, og ber om toleranse og respekt. Foto: Splash News / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I kjølvannet av en machete-slåsskamp på en kino i Birmingham har de britiske kinokjedene Vue og Showcase besluttet å trekke filmen «Blue Story» fra kinoprogrammene sine. Det melder avisen The Guardian.</p>
<p>Vue, som har 91 kinoer spredt over Storbritannia og Irland, sier i en pressemelding at de opplevd mange uheldige hendelser i forbindelse med filmen, som handler om gjengvold.</p>
<p>Det toppet seg lørdag kveld i Birmingham, da rundt 100 ungdommer, noen av dem væpnet med macheter, dukket opp på kinoen - samtidig som familier var på plass for å se premieren av Disney-filmen «Frost 2».</p></div>
<div type="title" level="3">13-åring arrestert</div>
<div type="text">
<p>Blant de arresterte er ei 13 år gammel jente og en 14 år gammel gutt. Sju politimenn har fått mindre skader, ifølge The Independent. Det er ukjent om det var en forhåndsplanlagt slåsskamp, eller om det skjedde spontant.</p>
<p>Søndag meldte Vue at de umiddelbart trekker tilbake «Blue Story» fra alle sine kinoer, i frykt for liknende episoder. Avgjørelsen begrunnes med at «sikkerheten til våre kunder og ansatte er alltid vår førsteprioritet».</p>
<p>Kort etter fulgte kjeden Showcase i Vues fotspor, og tok ned filmen også fra sine kinoer.</p>
<p>Nå anklages begge kinokjedene for rasisme.</p></div>
<div type="title" level="3">«Institusjonell rasisme»</div>
<div type="text">
<p>På Twitter faller beslutningen ikke i god jord.</p>
<p>- «Blue Story» er svart kunst, og nok en gang må svarte skapere betale prisen for andres gjerninger. Dette er institusjonell rasisme i praksis», skriver en bruker.</p>
<p>«Blue Story» handler om to rivaliserende, voldelige guttegjenger fra Sør-London. Filmen har blitt mottatt med stort sett gode kritikker fra britisk presse, og er delvis finansiert av rikskringkaster BBC.</p>
<p>Britiske akademikere spår at den vil bli en viktig antiautoritær film for ungdom, og mener den føyer seg inn i en lang tradisjon av sensur av britiske svarte kunstnere. De kritiserer sterkt Vue og Showcases beslutning, ifølge The Guardian.</p>
<p>Regissøren bak filmen, Andrew Onwubolu, har fordømt hendelsen. På sin Instagram- og Twitter-profil skriver han at «Blue Story» «handler om kjærlighet, ikke vold».</p></div></body></document>
