<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190809-jeg-er-tatt-pa-fersk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/avis-nokas-raner-siktet-for-innforsel-av-over-hundre-kilo-hasj/71474323" frk="483 7 25 3202"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 08:23"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg er tatt på fersk gjerning</div>
<div type="ingress">Nokas-raner Alf Henrik Christensen (57) ble fredag formiddag framstilt for varetektsfengsling i en grov narkotikasak.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-08-09</div>
<div type="caption"><p>FENGSLING: Fredag formiddag ble Alf Henrik Christensen framstilt for varetektsfengsling i en grov narkotikasak. Foto: Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag morgen ble Nokas-raner Alf Henrik Christensen framstilt for varetektsfengsling etter å ha blitt pågrepet og siktet i en grov narkotikasak. Det skal være snakk om en betydelig mengde narkotika.</p>
<p>Det var VG som omtalte saken først. Ifølge NRK skal mannen ha blitt pågrepet i en båt med 130 kilo hasj.</p>
<p>- Det er ikke så mye å si. Jeg er tatt på fersk gjerning, sier Christensen til Fædrelandsvennen.</p>
<p>Christensens forsvarer, Sigurd Klomsæt, forteller til Dagbladet at han sto ved siden av sin klient da han ga sitatet til avisa.</p>
<p>- Når man blir pågrepet i en båt med narkotika, så er det ikke så mye å diskutere. Det man eventuelt kan diskutere er mengden, sier Klomsæt til Dagbladet.</p>
<p>Christensen ble avhørt klokka 12 fredag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter straffskyld</div>
<div type="text">
<p>Videre forteller Klomsæt at klienten nekter straffskyld. Christensen samtykker imidlertid til varetektsfengsling av hensyn til etterforskningen, men motsetter seg isolasjonsperioden.</p>
<p>Christensens forsvarer, Sigurd Klomsæt, opplyser overfor kanalen at hans klient nekter straffskyld, men vil samtykke til varetektsfengsling av hensyn til etterforskningen.</p>
<p>I tillegg er ytterligere to personer siktet i saken. Alle skal ha blitt pågrepet natt til fredag, ifølge TV 2. Overfor Dagbladet forteller en av de andre siktedes forsvarer, Morten Furuholmen, at hans klient nekter straffskyld.</p>
<p>- Min klient nekter straffskyld, sier forsvareren til Dagbladet.</p>
<p>Den tredje siktede personen ble i fengslingsmøtet representert av forsvarer Christina Schie Helseth.</p>
<p>- Vi ønsker ikke å kommentere saken på nåværende tidspunkt, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Politiadvokat Cecilie Pedersen Hilde forteller til Dagbladet at politiet på nåværende tidspunkt ikke ønsker å uttale seg om saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Nokas-ranet</div>
<div type="text">
<p>Christensen ble dømt til en elleve års fengsel for å ha deltatt i Nokas-ranet i Stavanger i 2004. Ranerne fikk med seg et utbytte på 57,4 millioner kroner.</p>
<p>Politiførstebetjent Arne Sigve Klungland ble drept under ranet. 15 menn ble dømt for å ha vært med på eller medvirket til ranet.</p></div>
<div type="title" level="3">Sult-saken</div>
<div type="text">
<p>I 2017 ble Alf Henrik Christensen dømt til fengsel i tre år og ti måneder for å ha medvirket til forsøk på innførsel av 50 kilo hasj fra Nederland til Norge. Christensen skal ifølge aktor ha gjennomført tre mislykkede forsøk, og skal ha brukt sine egne seilbåter i to av forsøkene.</p>
<p>Christensen nektet straffskyld og forklarte derimot at han forsøkte å sabotere hasjsmuglingen, fordi han fikk kalde føtter.</p>
<p>- Allerede på bussen hjem tenkte jeg igjennom konsekvensene. Jeg føler at jeg er kommet tilbake til samfunnet, sa Christensen i retten.</p>
<p>Saken er anket til Borgarting lagmannsrett, hvor Christensen fremdeles avventer dom.</p>
<p>Tingrettsdommen kom som følge av politiets topphemmelige «Operasjon Sult», som førte til at totalt 13 personer ble tiltalt for blant annet narkotikakriminalitet, planlegging av ran, planlegging av drap og drapsforsøk.</p></div></body></document>
