<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190425-full-mann-kastet-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/full-mann-kastet-av-fly-i-gar---provde-igjen-i-dag/71014135" frk="359 1 4 2052"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-25 21:20"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="fyll,utenriks,politi,nyheter,luftfart"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Full mann kastet av fly i går - prøvde igjen i dag</div>
<div type="ingress">- Vi får håpe alle gode ting er tre, sier politiet.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-04-25</div>
<div type="caption"><p>KASTET AV FLY: En mann på vei til Polen ble onsdag kastet av et fly på Ålesund lufthavn fordi han var for full. Torsdag forsøkte han seg igjen - uten hell. Foto: Wikimedia Commons</p> <p>FATTET MISTANKE: Da en 32 år gammel pilot skulle fly innenlands i Indonesia 28. desember, ble han erstattet med en annen i siste liten - takket være oppmerksomme passasjerer. Det er mistanke om at piloten var beruset, men etterforskningen er ennå ikke avsluttet. Videoen skal vise denne piloten på flyplassen i Subaraya, Indonesia, som går gjennom si...</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Møre og Romsdal har torsdag kveld hentet en mann som tilsynelatende forgjeves forsøker å reise fra Ålesund til den polske byen Gdansk.</p>
<p>- Det var en mann som forsøkte å komme seg med på en Wizzair-flyging til Gdansk, men han var så beruset og utagerende at det aldri var aktuelt å la han bli med på turen, sier operasjonsleder Per Åge Serstad i Møre og Romsdal politidistrikt til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke trygt</div>
<div type="text">
<p>Det hører med til historien at en tilnærmet identisk situasjon også fant sted i går - med den samme mannen. Da hadde han billett, men ble nektet adgang på flyet fordi han var for full.</p>
<p>- Det ville trolig ikke vært trygt å la han bli med på flyet. Det er strenge regler når det gjelder berusede passasjerer, sier Serstad.</p>
<p>Politiet endte i går med å kjøre mannen til et hotell i byen, hvor han fikk mulighet til å sove av seg rusen. Torsdag hadde han kommet tilbake for å kjøpe en ny billett i billettskranken på Ålesund lufthavn Vigra.</p></div>
<div type="title" level="3">- Aggressiv</div>
<div type="text">
<p>Da mannen fikk beskjed om at han ikke fikk lov til å kjøpe billett, skal han ha blitt svært aggressiv. Dermed ble politiet tilkalt for andre dag på rad.</p>
<p>Nå er mannen innbrakt til politistasjonen, hvor han sitter i drukkenskapsarrest, opplyser politiet.</p>
<p>Det er ukjent om mannen har planer om å forsøke seg på nytt i morgen, men i så fall har operasjonsleder Serstad bare lykkønskninger å komme med:</p>
<p>- Vi får håpe alle gode ting er tre.</p></div></body></document>
