<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191126-det-hvite-hus-ble-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-hvite-hus-ble-sperret-av/71862713" frk="342 1 4 2080"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 14:04"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det hvite hus ble sperret av</div>
<div type="ingress">Det hvite hus ble sperret av og Kongressen og andre kontorbygninger rundt ble evakuert på grunn av et fly i flyforbudssonen over Washington.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-11-26</div>
<div type="caption"><p>SE LIVE: Tirsdag ettermiddag norsk tid renner meldingene inn om at Det hvite hus i Washington skal være i lockdown. Video: CNN</p> <p>SPERRET AV: Secret Service sier personell i Det hvite hus fikk ordre om å bli på stedet. Foto:Eric BARADAT / AFP</p> <p>PRESSEROMMET: Journalistene får ikke forlate presserommet. Foto: Reuters / Jonathan Ernst / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag ettermiddag norsk tid kom flere meldinger om at Det hvite hus i Washington var i såkalt lockdown.</p>
<p>Det skal angivelig skyldes en overtredelse i luftrommet i Washington DC. Det skriver NBC News, som siterer ikke navngitte offisielle tjenestemenn.</p>
<p>Det amerikanske forsvaret sendte jagerfly på vingene over USAs hovedstad for å undersøke, etter meldinger om et fly som det ikke ble oppnådd kontakt med.</p>
<p>Sikkerhetstiltak ble satt i verk i Det hvite hus, og Kongressen og kontorbygningene rundt ble evakuert på grunn av bekymringen for flyet. Det skal ha dreid seg om et småfly. Etter en halvtime ble imidlertid alarmen avblåst.</p>
<p>«Det hvite hus var sperret av denne morgenen på grunn av et potensielt brudd på det begrensede luftrommet i den nasjonale hovedstadens region», skriver Sara Cook ved CBS News, som siterer Secret Service. Ifølge Cook er sperringene hevet.</p>
<p>Blant annet Betsy Klein fra CNN og ABC News-reporter Ben Gittleson skrev på Twitter at presserommet på innsida av Det hvite hus også var stengt. I en oppdatering klokka 15.13 skriver Klein at dette skyldes et fartøy som fløy inn i luftrommet.</p>
<p>- Tjenestemann sa «det er ikke kjent for å ikke være fiendtlig på dette tidspunktet», skriver hun og hevder at sperringene er hevet.</p>
<p>Også ABC News-reporter Julia Macfarlane meldte om et uautorisert fartøy i en begrenset del av luftrommet.</p>
<p>Politisk redaktør ved Daily Mail i USA, David Martosko, meldte på Twitter at han nettopp hadde forsøkt å gå inn i Det hvite hus, da en agent skal ha fortalt ham at en krise forårsaket sperringen.</p></div></body></document>
