<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190202-lundby-har-funnet-vm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lundby-har-funnet-vm-formen---vant-fjerde-pa-rad/70726071" frk="214 30 40 1305"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 15:05"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lundby har funnet VM-formen - vant fjerde på rad</div>
<div type="ingress">Maren Lundby viste ingen nåde i østerrikske Hinzenbach og klinket til med sin fjerde strake verdenscupseier i hopp.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-02-02</div>
<div type="caption"><p>BLID: Maren Lundby har virkelig funnet storformen, i rett tid til VM i Østerrike. I dag tok hun sin fjerde strake seier: Foto: AP Photo/Alex Nicodim/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Triumfen er Gjøvik-jentas femte verdenscupseier for sesongen. Det gjør at hun øker forspranget ned til tyske Katharina Althaus i sammendraget.</p>
<p>Lundby var i føringen etter at hun leverte første omgangs lengste hopp på 86 meter. I finaleomgangen så 24-åringens seg aldri tilbake og sikret seieren med et nytt hopp på 86 meter i vanskeligere forhold. Det holdt til en samlet poengsum på 228,1 poeng.</p>
<p>Julian Seyfarth på annenplass var 12,9 poeng bak Lundby, mens Althaus endte på tredjeplass med 213,2 poeng.</p>
<p>Silje Opseth ristet på hodet etter å ha landet på 72,5 meter i første omgang. Noe lengre gikk det i annen omgang med et hopp på 75,5 meter. 19-åringen endte til slutt på 14.-plass med 191,4 poeng i tøffe forhold.</p>
<p>Bedre gikk det for Anna Odine Strøm, som landet til 79 meter i første omgang. Selv om annenhoppet var halvannen meter kortere, tok finnmarkingen tok en midlertidig ledelse. En samlet poengsum på 199,5 poeng holdt til 7.-plass for 20-åringen.</p></div></body></document>
