<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191130-zuccarello-assist-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/zuccarello-assist-i-storseier-for-wild/71877028" frk="277 16 27 1672"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-30 07:49"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zuccarello-assist i storseier for Wild</div>
<div type="ingress">Mats Zuccarello leverte sin åttende assist for sesongen da hans Minnesota Wild overkjørte Ottawa Senators fredag i NHL. Wild vant hele 7-2.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-30</div>
<div type="caption"><p>MARKERTE SEG: Mats Zucarello noterte seg for en målgivende pasning for Minnesota Wild i natt. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Minnesota Wild, som har slitt på bunnen i sin avdeling i NHL denne sesongen, har de siste ukene hevdet seg, og fredag kveld sikret de seg nok en seier.</p>
<p>Det ene av Ottawa Senators to mål ble satt i første periode, i 15. spilleminutt, da de tok ledelsen 1-0.</p>
<p>Etter første pause kom Wilds nettkjenninger på rekke og rad. Ryan Donato sørget for utligning for hjemmelaget Minnesota Wild i 9. spilleminutt, før Senators tok ledelsen igjen minuttet senere.</p>
<p>Ledelsen til bortelaget holdt ikke lenge, for minuttet etterpå leverte Mats Zuccarello en assist til lagkameraten Jared Spurgeon som sørget for 2-2-utligning. To minutter senere øker Wild ledelsen til 3-2, signert Zach Parise.</p>
<p>I den tredje periode kjørte Wild over Senators. 4-2 ble satt inn av Luke Kunin fire minutter inn i perioden. To minutter senere sørger Ryan Hartman for nok et Wild-mål til stillingen 5-2, før Eric Staal satte inn nok et mål i det som ble en målfest for hjemmelaget. Jason Zucker satte punktum med sin 7-2-scoring litt over halvveis i den tredje perioden.</p>
<p>Ifølge Minnesota Wild føyer fredagens kamp seg inn i historiebøkene over antall mål scoret på hjemmebane i løpet av en kamp. Laget har ikke scoret så mange mål på hjemmebane siden februar 2018. Da scoret de åtte mål.</p>
<p>Mats Zuccarello fikk 16 minutter på isen.</p>
<p>Minnesota Wild ligger på 12.-plass av 15 lag i vestlig avdeling i NHL.</p></div></body></document>
