<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191010-taxfreeselskap-fjern.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/taxfreeselskap-fjerner-alkohol-fra-bonusordning/71694481" frk="242 2 4 1574"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 10:45"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Taxfreeselskap fjerner alkohol fra bonusordning</div>
<div type="ingress">Taxfreeselskapet Travel Retail Norway gjør en endring i sin ferske bonusklubb som startet opp i september. Kundene vil nå ikke får rabatter på alkohol.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-10</div>
<div type="caption"><p>FJERNER: Travel Retail Norway fjerner alkohol fra varene kundene kan få rabatt på i selskapets nye bonusklubb. Både KrF og Sp har reagert kraftig på ordningen. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Da bransjenettstedet flysmart24.no omtalte den nye bonusklubben for en måned siden, kom det fram at kundene også kunne kjøpe alkohol med 10 prosent rabatt på første kjøp, i tillegg til de andre varene. Taxfreeselskapet kunne bare ikke fortelle det til kundene, de måtte oppdage det selv</p>
<p>Introduksjonstilbudet ble raskt populært, men etter at KrF og Sp reagerte kraftig på opplysningene om alkoholsalget, har Travel Retail Norway (TRN) nå snudd, skriver Vårt Land.</p>
<p>- Nå bør disse selskapene bør skjerpe seg og forholde seg til alkoholloven. De står jo i fare for å undergrave hele taxfree-ordningen hvis de utnytter disse gråsonene, sier Geir Jørgen Bekkevold (KrF).</p>
<p>Han får støtte fra Sps Kjersti Toppe, som sammen med Bekkevold ønsker at Helsedirektoratet skal undersøke om bonusordningen bryter med alkoholloven, som slår fast at det er forbudt å gi spesielle rabattilbud på alkoholholdige drikkevarer.</p>
<p>Kommunikasjonssjef Haakon Dagestad i TRN opplyser til avisen at de nå fjerner alkohol fra bonusprogrammet.</p>
<p>Han sier at salget av alkohol ikke har gått opp ettersom det begrenses av alkoholkvoten, men at de har registrert økt salg av parfyme og kosmetikk.</p></div></body></document>
