<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190507-jeg-ble-behandlet-so.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-ble-behandlet-som-dritt/71045432" frk="584 7 25 3442"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-07 09:21"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,diana ross"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg ble behandlet som dritt</div>
<div type="ingress">Superdivaen Diana Ross mener sikkerhetskontrollørene var ufine.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-05-07</div>
<div type="caption"><p>REAGERER: Diana Ross mener hun ble dårlig behandlet på flyplassen. TSA sier at de nå etterforsker saken videre. Dette bildet ble tatt i New Orleans, der artisten spilte i helga. Foto: NTB scanpix</p> <p>- LYST TIL Å GRÅTE: Diana Ross lot seg provosere av behandlingen hun fikk på flyplassen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mange artister har opp gjennom åra fått rykte på seg for å være divaer, og en av dem er legenden Diana Ross (75). Den amerikanske sangeren har stått for flere av verdens mest gjenkjennelige låter, både som en del av The Supremes og som soloartist.</p>
<p>Like kjent er hun for sine glitrende antrekk, store hår og tidvis turbulente privatliv. Da hun i helga spilte på en festival i New Orleans var det selvsagt med paljetter, chiffon og fjær på kroppen, mens hun leverte ballade på ballade fra scenen.</p>
<p>Reiseveien dit skal derimot ha vært alt annen enn problemfri. Det legger artisten i hvert fall ikke skjul på på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Behandlet som dritt</div>
<div type="text">
<p>«Jeg ble behandlet som en kongelighet i New Orleans, men på flyplassen ble jeg behandlet som dritt», skriver Ross i en tirade, bestående av flere meldinger om opplevelsen på lufthavna.</p>
<p>Hun hevder at det ikke gikk helt etter planen da hun skulle gjennom sikkerhetskontrollen på flyplassen. Det er Transportation Security Administration, eller TSA, som har ansvaret for sikkerhetskontrollene på amerikanske flyplasser, og de får ofte kritikk for å være for pågående.</p>
<p>Ross mener det var direkte ubehagelig å møte dem på flyplassen.</p>
<p>«Dette er ikke Delta Airlines sin skyld, men TSA. Jeg har lyst til å gråte», skriver divaen, i en av totalt tre meldinger om opplevelsen.</p>
<p>«Det handler ikke om hva som ble gjort, men hvordan. Jeg føler meg krenket. Jeg føler fortsatt hendene hennes mellom beina mine, som går fram og tilbake. Hun sa til meg at det var jobben hennes. Jeg har forskjellige følelser rundt dette. Jeg liker å se det gode i ting, men jeg føler meg ikke bra nå», skriver Ross.</p>
<p>Its not what was done but how , I am feeling violated - I still feel her hands between my legs , front and back ( saying to me it her job ,) WOW!!really mixed emotions I always like to see the good things but not feeling good right now</p>
<p>— Ms. Ross (@DianaRoss) 5. mai 2019</p>
<p>Overfor CNN forteller en talsperson for TSA at de nå gjennomgår hendelsen, som følge av kritikken superstjerna har kommet med på Twitter. Overvåkningsbilder av området er blant annet blitt sett på, og talspersonen sier at det virker som at alt gikk som det skulle.</p>
<p>- De fulgte protokollen riktig. Vi skal derimot undersøke dette videre, heter det i uttalelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere reaksjoner</div>
<div type="text">
<p>Flere stjerner har tidligere reagert på liknende behandling. I 2012 kom Nicki Minaj med en liknende tirade på Twitter, etter at hun følte at hun ble berørt på upassende steder. Beyoncés lillesøster, Solange Knowles, har også kritisert TSA.</p>
<p>Hun følte seg urettferdig behandlet da afroen hennes ble gjennomsøkt på en flyplass i 2012.</p>
<p>Sikkerhetskontrollører i USA er kjent for å være strengere enn i andre land, men basert på alt de beslagslegger fra passasjerer, er det kanskje ikke så rart at de må ty til ekstreme midler.</p>
<p>Sommeren 2017 kunne Dagbladet melde at det ble beslaglagt 89 våpen i håndbagasjen til passasjerer i tidsperioden mellom 10. og 16. juli det året. Det dreide seg hovedsakelig om pistoler og revolvere, og brorparten av disse var ladd.</p></div></body></document>
