<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190308-bryr-meg-ikke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bryr-meg-ikke/70849512" frk="422 0 0 2641"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 20:59"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bryr meg ikke!</div>
<div type="ingress">Venstres Abid Raja mener det er unødvendig å lage statistikk som viser landbakgrunn for kriminelle.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-03-08</div>
<div type="caption"><p>MOTIVER: Venstres Abid Raja mener Frp vil hausse opp stemningen med å lage "dansk" innvandringsstatistikk i Norge. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Fremskrittspartiets dansketurister burde heller lese regjeringsplattformen og jobbe for den gode integreringspolitikken som står der, sier Raja til at Frps Jon Engen-Helgheim og Sylvi Listhaug denne uka dro til Danmark for å studere danskenes innvandrings- og integreringspolitikk.</p>
<p>Første stopp på studieturen var et besøk til danskenes SSB. Der lages det årlig statistikk som for eksempel viser at menn med somalisk bakgrunn dømmes for vold nesten åtte ganger så ofte som menn med dansk bakgrunn.</p>
<p>Engen-Helgheim mener SSB bør komme opp med noe tilsvarende her hjemme, og han varsler at Frp vil bruke politisk styringsmakt for å få det til.</p></div>
<div type="title" level="3">Milevis unna</div>
<div type="text">
<p>- Listhaug og Engen-Helgheim kan lage akkurat hvilken statistikk de vil. Det bryr jeg meg ikke noe om, sier Raja til Dagbladet og utdyper:</p>
<p>- Det er en kjent sak at Venstre er grunnleggende uenig i Frps retorikk og framtoning på innvandringsfeltet. Vi står milevis fra hverandre. Men heldigvis er også regjeringens politikk på dette området milevis unna danske tilstander og dansk politikk. Derfor forholder jeg meg ikke til hva de vil, hvor de reiser og hva de ønsker.</p></div>
<div type="title" level="3">Styringsmakt</div>
<div type="text">
<p>Engen-Helgheim ble på sin side inspirert av å besøke den danske utgangen av det norske Statistisk sentralbyrå (SSB):</p>
<p>- Det jeg tar med meg etter å ha hørt på Danmarks Statistikk er at vi må få fakta på bordet i stedet for å diskutere om integreringen går bra basert på følelser, sier partiets innvandringspolitiske talsmann.</p>
<p>Engen-Helgheim åpner også for at SSB kan vente seg større krav til å publisere den statistikken Fremskrittspartiet etterlyser.</p>
<p>- Vi må vurdere å bruke politisk styringsmakt for å få fram ferske og relevante tall for Norge på innvandringsfeltet. Jeg skulle ønske det var unødvendig, men vi ser at det er et behov for mer fakta på området og danskenes modell er noe å strekke seg etter, sier Engen-Helgheim.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hausse opp</div>
<div type="text">
<p>Raja betviler motivene.</p>
<p>- Jeg forholder meg til regjeringsplattformen og til Frp i regjering. Jeg forholder meg ikke til disse to som åpenbart har egne motiver for å hausse opp stemningen.</p>
<p>Sjefen for innvandringsstatistikken i Danmarks Statistikk, Henrik Bang, forteller at det blir mye debatt hver gang de publiserer statistikk om innvandring.</p>
<p>- Både av dem som mener vi går altfor langt og viser for mye, og dem som sier at vi ikke viser hele bildet, sier Bang til Dagbladet.</p></div></body></document>
