<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190426-plikt-og-ansvar-a-hj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-bollestads-forste-og-eneste-tale-som-krf-leder/71015075" frk="775 1 7 4537"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-26 10:18"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Plikt og ansvar å hjelpe barn av IS-foreldre</div>
<div type="ingress">Fungerende KrF-leder Olaug Bollestad åpnet landsmøtet i et skadeskutt og splittet parti med å slå fast at vi har plikt og hjelp til å hjelpe barn av IS-foreldre.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-04-26</div>
<div type="caption"><p>SYRIA-BARNA: - For KrF er unger uansett, uansett hva foreldrene har gjort, sa fungerende KrF-leder Olaug Bollestad i åpningstalen til partiets landsmøte som åpnet i Stavanger fredag. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stavanger (Dagbladet): Fylkesordfører i Rogaland KrF, Solveig Ege Tengesdal, ønsket velkommen til partiets landsmøte i Stavanger med å si at hun var den eneste i røde fra Rogaland - og avsluttet med å si at i dag er alle KrF-ere gule.</p>
<p>Landsmøtet vil nettopp handle om å samle partiet etter den opprivende striden om retningsvalget, som endte med at partiet gikk inn i Erna Solbergs regjering, sammen med Frp.</p>
<p>Tengesdal viste også et bilde av Tom Cruise som spilte inn en scene i siste «Mission Impossible»-film i nettopp Rogaland. Fylkesordføreren kommenterte tørt at det kanskje også kunne være en aktuelt å kalle KrFs prosjekt «Mission Impossible».</p>
<p>Partiet har nå et halvt år bak seg med et gjennosnitt på meningsmålingene under sperregrensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatisk sykehistorie</div>
<div type="text">
<p>Fungerende KrF-leder Olaug Bollestad startet åpningstalen med å fortelle om den dramatiske sykehistorien da mannen hennes Jan Frode Bollestad fikk hjerneblødning våren 2000.</p>
<p>- Jan Frode ble operert og overlevde uten varige mèn - bortsett fra at han ble interessert i fotball - tross dårlige prognoser, sa Bollestad.</p>
<p>Da mannen ble operert i Oslo og livet sto på hodet med fire små barn, opplevde Bollestad hvordan lokalsamfunnet stilte opp og hjalp til. At de skiftet dekk på bilen og klipte gresset.</p></div>
<div type="title" level="3">Rablet for banken</div>
<div type="text">
<p>- Da jeg 16. mai strøk fem bunadskjorter - og det er en stor jobb - så jeg ut av vinduet. Det plaskregnet. Da så jeg naboene lå på kne, og de lå ikke der og ba. De plantet blomster i mine blomsterkasser, forteller Bollestad.</p>
<p>Hun fikk også en telefon fra banken i den tøffe perioden. Beskjeden derfra var at denne måneden skulle det bare trekkes renter, ikke avdrag. Bollestad trodde det hadde rablet for banken, men konkluderte slik overfor landsmøtet:</p>
<p>- Det handler om folk, folkens! Disse menneskene, og mange andre i tilsvarende situasjoner, det er dem vi snakker om når vi snakker om likeverdsreform.</p></div>
<div type="title" level="3">Pleiepenge-seier</div>
<div type="text">
<p>I talen kom Bollestad også inn på nyheten hun varslet i Dagbladet allerede fredag morgen, nemlig at partiet har fått gjennomslag i regjering for pleiepengeordningen:</p>
<p>- Da har jeg en gladnyhet til dere i dag. Dere vet at KrF har kjempet hardt for pleiepengeordningen. Ordningen for de heltene av noen foreldre som faktisk stiller opp for sine unger døgnet rundt, de trenger en pleiepengeordning som skaper trygghet for at økonomien går rundt. KrF har nå sikret at dette skal være hundre prosent lønn og at det ikke skal være tidsbegrenset, sa den fungerende KrF-lederen.</p>
<p>Hun la til at også graderingsreglene er endret.</p>
<p>- I fjor var det bare graderingsreglene som sto igjen da budsjettet ble ferdig i desember. Det betyr at noen foreldre som våker over ungene sine om natta, men får høre at de kan gå på jobb noen timer mens barna er i barnehagen. De har vært på jobb hele natta! De trenger også å vite at de kan være hjemme og gjøre den jobben, de skal ikke trekkes i pleiepengelønn. Dette blir det nå slutt på fra 1. juli. Vi skal ikke trekke i gradering når de gjør en jobb for ungene våre.</p></div>
<div type="title" level="3">Syria-barna</div>
<div type="text">
<p>Bollestad fikk hele landsmøtesalen med seg da hun slo fast at Syria-barna ikke har tatt et selvstendig valg.</p>
<p>- For KrF er unger uansett, uansett hva foreldrene har gjort. KrF setter alltid ungene først. Unger velger ikke foreldrene sine, unger får foreldrene sine. Det gjelder også unger som er unger av IS-krigere. Det gjelder og unger som har mødre som har reist til Syria og stilt seg til disposisjon for IS. De har ikke valgt. De er unger. Og de er våre unger, sa Bollestad og høstet langvarig applaus.</p>
<p>Hun fortsatte med å slå fast at KrF hele tiden har sagt at vi skal ta ansvar for å hjelpe alle barna som trenger det.</p>
<p>- Vi vet at det ikke er noen enkel løsning på dette, samtidig er jeg glad statsministeren har sagt at vi skal gjøre det vi kan for å hjelpe ungene hjem. Så skal vi prioritere de mest sårbare først, det er de som ikke har mødre eller fedre. De kan bli offer for kriminalitet. De er våre unger, det er vår plikt å hjelpe uansett. Så har jeg lyst til å si at det er noen unger i disse leirene som ikke er norske, men de er også vårt ansvar, sa Bollestad.</p></div></body></document>
