<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191216-derfor-skal-hun-ikke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-skal-hun-ikke-fa-barn/71921385" frk="1195 1 10 6492"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 20:43"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen, Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor skal hun ikke få barn</div>
<div type="ingress">I den siste episoden av «Else: om barn» tar komikeren sin endelige avgjørelse.</div>
<div type="author">Martine Johansen, Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-12-16</div>
<div type="caption"><p>OVERRASKER: I sesongavslutningen av «Else om barn» skal Else Kåss Furuseth endelig besvare spørsmålet som hun selv og «alle» andre har lurt på: Skal hun få barn eller ikke?</p> <p>BARNLØS: Else Kåss Furuseth blir med når Jannike skal gjennomføre kunstig befruktning i Danmark i sin nye serie «Else om barn». Video: Rød Løper/Dplay</p> <p>ÅPEN OM VALGET SITT: Else Kåss Furuseth forteller ærlig om hvorfor hun har bestemt seg for å ikke få barn i dokumentarserien. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STORT SPØRSMÅL: Else Kåss Furuseth 38 år og singel, og forsøker å finne svar på om hun bør få barn.</p> <p>BABY-FAR: Else Kåss Furuseth utforsker muligheten for å få barn med en venn i «Else om: barn». Video: Dplay/Rød Løper</p> <p>OPPDRAG: Forlover Else Kåss Furuseth fikk en oppfordring før Henriette Steenstrups bryllup. Reporter: Henriette Eilertsen. Video: Madeleine Liereng / Dagbladet</p> <p>VIL IKKE HA BARN: Jorun Stiansen er klar i sin sak på at hun ikke ønsker seg barn. Foto: privat</p></div>
<div type="text">
<p>I tv-serien «Else: om barn» jakter den norske komikeren Else Kåss Furuseth (39) svar på et av livets store spørsmål - om hun bør få barn eller ikke.</p>
<p>Gjennom seks episoder av dokumentarserien sjekker 39-åringen ut flere måter å bli forelder på, og tar seerne med på møter med mennesker som lever i utradisjonelle familiekonstellasjoner.</p>
<p>Selv er Furuseth singel og barnløs, og gjennom serien håpet hun å finne svar på om hun vil ha barn eller ikke.</p>
<p>I den siste episoden av dokumentarserien kommer komikeren fram til sin endelige konklusjon på barnespørsmålet.</p></div>
<div type="title" level="3">Spøkte med gjestene</div>
<div type="text">
<p>I den anledning inviterte hun venner og kjente på fest, hvor hun annonserte den endelige beslutningen sin.</p>
<p>I kjent stil klarte hun imidlertid ikke å dy seg med å spøke med de oppmøtte gjestene, og dukket derfor opp iført en brudekjole med et barn på armen - og en mann ved sin side.</p>
<p>Hun innrømmet kort tid etterpå at det hele var en spøk - til god latter fra gjestene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Barn er ikke en selvfølge</div>
<div type="text">
<p>Nå forteller Else Kåss Furuseth om bakgrunnen for beslutningen til Dagbladet. Den blide programlederen kan nemlig avsløre at det ikke blir noe barn på henne - I hvert fall i denne omgang.</p>
<p>Hun opplever det heller ikke som et valg, men snarere at naturen har tatt et valg for henne.</p>
<p>- Dette er jo en problemstilling som er ganske vanlig, dette er jo ikke så veldig unikt. Det jeg har bestemt meg for, er ikke å ta et valg, men la naturen gå sin gang.</p>
<p>I en kronikk i VG i helga skrev også komikeren åpenhjertig om at hun ikke skal ha barn.</p>
<p>- Du kan bli lykkelig selv om du ikke naila den «pakka». Livet er jo som Ronan Keating synger: «A rollercoaster», jeg synes det var digg å få bekreftet i praksis at det finnes masse ulike måter å leve i et fellesskap. Familie kan være så mangt, sier komikeren til Dagbladet.</p>
<p>Kåss Furuseth forklarer at hun lenger ikke er så opptatt av selve valget om få barn eller ikke, men at hun er mer opptatt av de andre valgene hun tar i livet.</p>
<p>- Uansett hva som skjer, så håper jeg at jeg kan være noenlunde happy. Om jeg ender opp i et sameie for enslige kvinner over 55 på Frogner, så er jeg bombesikker på at det blir ålreit.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mange veier til lykke</div>
<div type="text">
<p>I serien undersøker Kåss Furuseth en rekke alternative måter å få barn på, blant annet assistert befuktning og adopsjon. Hun snakker også med mennesker som av ulike årsaker har valgt å ikke få barn.</p>
<p>Nå sier hun at den største lærdommen fra prosjektet har vært at hun ikke trenger barn for å være lykkelig, og at man ikke trenger egne barn for å være en del av en flokk.</p>
<p>- Moralen for meg og andre, er at det finnes mange måter å være lykkelig på. Nå har jeg vært med på alt fra inseminasjon til sterilisering, jeg har møtt Ingvar Ambjørnsen som elsker sitt barnfrie liv som styres av trangen til å skrive, og jeg har møtt en nonne som finner meningen i sin tro. Det finnes tusen måter å leve livet på, felles for dem alle er kjærligheten til noe eller noen. Og alle må få følge sin egen oppskrift.</p>
<p>Videre forklarer Kåss Furuseth at man ikke må ha barn for å være en bra dame, og at målet er å finne trygghet i at ting kan ordne seg - selv om livet ikke ble helt som man hadde trodd.</p>
<p>- Selv om det finnes flere metoder å få barn på nå, er det ikke nødvendigvis noe lettere å finne ut hva man vil.</p>
<p>Komikeren forteller at hun etter tv-innspillingen har snakket mye med andre som er i liknende situasjoner.</p>
<p>- Jeg snakker mye med folk om tematikken, og det er kjempemange ulike situasjoner. Det er ikke en selvfølge å få barn. Det er mange som prøver og prøver.</p>
<p>Kåss Furuseth vedgår også at det har vært en påkjenning å snakke om et så sensitivt tema på TV.</p>
<p>- Man blir tvunget til å tenke gjennom ting. Det blir satt på spissen når du står der med kamera, sier hun åpenhjertig til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Har alltid ønsket seg barn</div>
<div type="text">
<p>I den siste episoden av tv-serien, holdt komikeren en tale der hun takket gjestene sine for alt de hadde lært henne det siste halvåret. Hun sa blant annet at hun skulle ønske at hun var en flott og fet bauta for det barnefrie livet, men at hun bare kan være seg selv.</p>
<p>- Sannheten er at jeg egentlig alltid har ønsket meg barn, men jeg har innsett at det er ikke bare barn jeg ønsker meg. Det største for meg hadde vært om noen valgte meg, og sa: «hva hvis vi kan få barn sammen?» var blant det hun sa i talen.</p>
<p>Furuseth er imidlertid ikke den eneste som er åpen i sin beslutning om å ikke få barn. Også den tidligere Idol-vinneren Jorun Stiansen (35) har fortalt åpenhjertig om sin beslutning.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det er bare en del av meg</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet har Stiansen tidligere fortalt at det å ikke ville ha barn alltid har vært en del av henne, men at hun ikke kommer på noen spesifikk grunn til det.</p>
<p>- Det er bare en del av meg og hvem jeg er, og det er for meg like naturlig som det å ville ha barn. Jeg har alltid visst at morsrollen ikke er noe for meg, sa Stiansen til Dagbladet i november.</p>
<p>- Har du fått noen negative tilbakemeldinger på at du ikke vil ha barn?</p>
<p>- Et åpent syn, respekt og forståelse for hva lykke er og hvordan andre mennesker velger å smi sin egen lykke, er det dessverre ikke så mange som har, fortalte hun og fortsatte:</p>
<p>- Mange er selv oppvokst med ideen om at oppskriften på et lykkelig og riktig liv er å gifte seg som mann og kvinne i kirken, få to barn, skaffe seg hund og ei hytte på fjellet. Når de da møter meg som er helt i andre enden av skalaen, bryter jeg med deres illusjon av hva lykke er og hva som er deres riktige måte å leve på.</p></div></body></document>
