<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-har-allerede-rukket-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/har-allerede-rukket-a-besvime/71579126" frk="698 13 55 4098"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 09:46"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Har allerede rukket å besvime</div>
<div type="ingress">Dag Otto Lauritzen viser ingen nåde i sitt nye realityprogram.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>«KOMPANI LAURITZEN»: Benedicte Izabell Ekeland (29), Lise Karlsnes (39), Emil Solli-Tangen (29), Desta Marie Beeder (30), Øyvind «Vinni» Sauvik (43), Abiel Tesfai (31), Henrik Thodesen (39), Marte Bratberg (30), Wanda Mashadi (27), Vita Mashadi (27), Raymond Kvisvik (44), Lasse «Lazz» Jensen (37), Håvard Lilleheie (46), og Siri Kristiansen (41) utgjør deltakerne i TV 2s nye programkonsept. Foto: Matti Bernitz / TV 2</p> <p>GIVAKT: I en militærleir i naturskjønne Romsdalen har Dag Otto utkommandert 14 kjente nordmenn som han mener har et uforløst potensial. Foto: Matti Bernitz / TV 2</p> <p>UT AV KOMFORTSONEN: Dag Otto Lauritzen og Kristian Ødegård er i Zambia for å drive veldedig arbeid, men Dag Otto slipper ikke unna en små-klein utfordring denne gang heller. Video TV2</p> <p>KREVENDE: Deltakerne skal gjennom flere tøffe utfordringer, før det til slutt vil stå igjen fire rekrutter som skal få delta i det ultimate oppdraget med «Kompani Lauritzen». Foto: Matti Bernitz / TV 2</p> <p>NESTKOMMANDERENDE: Blant 14 håndplukkede kjendiser skal Dag Otto og hans nestkommanderende, Kristian Ødegård, bevise at det finnes elitesoldater blant dem. Foto: Matti Bernitz / TV 2</p> <p>BRANNMENN: Dag Otto Lauritzen, Kristian Ødegård, Henrik Thodesen og Odd-Magnus Williamson trer inn i rollen som «sexy» brannmenn i ukas episode av «På tur med Dag Otto» på TV 2.</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg har kjent på å være i kjelleren og jeg har allerede rukket å besvime; så jeg kan vel trygt si at jeg har vært der nede. Men det er nok ikke siste gang jeg er i kjelleren mens vi er her, og jeg er klar for å kjenne mer på det, sier Vita Mashadi (26).</p>
<p>Mandag morgen kunne TV 2 avsløre hva som blir Dag Otto Lauritzens neste store tv-eventyr. Den tidligere proffsyklisten og fallskjermjegeren tar nemlig med seg 14 kjendiser inn i sitt nye program «Kompani Lauritzen», der beinhard disiplin, intense utfordringer og uforutsette prøvelser står på agendaen.</p>
<p>- Drømmen er å kunne vise folk at det å utfordre seg selv, komme seg utenfor komfortsonen, få mestringsfølelse og fysisk aktivitet er en viktig ting for alle. Jeg tror alle kommer til å vokse på det.</p>
<p>- Jeg håper folk vil se at det å slå av mobiltelefonen, PC og iPad - og komme seg ut i frisk luft, tøye grenser og lære seg disiplin. Det kan bli en fantastisk opplevelse, sier Dag Otto Lauritzen i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sett tårer</div>
<div type="text">
<p>Innspillingen finner sted i en militærleir i naturskjønne Romsdalen. Med velprøvde militære metoder vil Dag Otto og befalet trene kjendisene opp i viljestyrke, initiativ og utholdenhet.</p>
<p>Målet er blant annet å lære deltakerne å takle livets harde realiteter. I bunnen ligger også en ukuelig tro på at alle kan klare mer enn de selv tror, bare de prøver, heter det i pressemeldingen.</p>
<p>- Det er ingen nykker i denne gjengen. Det er allerede etter et par dager en teamfølelse, og de backer hverandre opp. (...) I leiren har vi sett både tårer og mestringsfølelse blant deltakerne, sier Dag Otto.</p>
<p>Lauritzen er imidlertid ikke helt alene når han nå tar fatt på sitt nye tv-prosjekt. Makker Kristian Ødegård er også med for å ivareta HMS - og sikre at alle overlever.</p>
<p>- Det blir mye surr og tull og gøy!, sier Kristian Ødegård, før han fortsetter:</p>
<p>- Når deltakerne finner seg i å bli snakket til på en bestemt måte av befalet, så blir det masse komiske situasjoner som du ellers ikke får. Voksne mennesker står og skjelver på leppa fordi skapet ikke er i henhold, og de står opp halvannen time før de må for å vaske litt ekstra.</p>
<p>Blant deltakerne finner man operasanger Emil Solli-Tangen (29), programleder Desta Marie Beeder (30), samt Vita og Wanda Mashadi (27). Sistnevnte duo har allerede fått kjenne blodslitet på kroppen.</p>
<p>- Jeg har ikke kjent på å være i kjelleren enda, selv om jeg har vært utslitt. Jeg har ikke vært der at jeg har tenkt: «Nå gir jeg opp». Men dette er veldig mye tyngre enn det jeg hadde sett for meg. Det er en litt deilig følelse også, for da ser man hva man faktisk er i stand til, sier Wanda Mashadi.</p>
<p>Programmet får premiere på TV 2 våren 2020.</p></div></body></document>
