<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191211-utskjelt-spion-var-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/utskjelt-spion-var-venn-med-ivanka/71916546" frk="682 6 27 4474"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-11 01:58"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utskjelt spion var venn med Ivanka</div>
<div type="ingress">Han skrev rapporten som anklagde Trump for prostitusjonstissing og Russland-bånd. Nå avsløres hans personlige forhold til Trump-familien.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-12-11</div>
<div type="caption"><p>SPIONVENN: Christopher Steele og presidentdatter Ivanka Trump skal ha hatt et «vennskapelig forhold». Foto: AP Photo / Patrick Semansky / NTB scanpix</p> <p>SPIONEN: Christopher Steele. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En etterretningsrapport publisert i januar i 2017, bare uker før Donald Trump ble innsatt som USAs 45. president, sendte sjokkbølger gjennom amerikansk politikk og verden for øvrig.</p></div>
<div type="title" level="3">Pikante detaljer</div>
<div type="text">
<p>I rapporten ble det hevdet at Russland prøvde å bestikke Donald Trump og at de satt på kompromitterende bilder. Ifølge rapportene skal bildene ha vist Trump sammen med prostituerte mens de tisset på hverandre på et hotellrom tidligere brukt av Barack Obama i Russland.</p>
<p>Den kontroversielle etterretningsrapporten ble gjenstand for heftig debatt i USA, og var en av de første konkrete anklagene om at Trump hadde nære bånd til Russland.</p>
<p>Mannen bak den oppsiktsvekkende rapporten var den tidligere MI6-spionen Christopher Steele. Han ble møtt av ramsalt kritikk av Trump-støttespillere som mente han var forutinntatt mot presidenten og hans familie allerede før han gikk i gang med undersøkelsene.</p></div>
<div type="title" level="3">Venn med Ivanka</div>
<div type="text">
<p>Det avviser den tidligere spionen, som var leid inn av firmaet Fusion GPS for å finne kompromitterende informasjon på politikere.</p>
<p>For, skriver ABC News, Steele hadde et vennskapelig forhold til en person som står Donald Trump veldig nær, nemlig presidentdatter Ivanka Trump.</p>
<p>Steele forklarte seg i forbindelse med generalinspektøren for USAs justisdepartements rapport, som ble offentliggjort denne uka.</p>
<p>Til generalinspektørens etterforskere har Steele forklart at han var «vennlig innstilt» til Trump-familien før han begynte sin etterforskning.</p>
<p>Steele forklarte også at han møtte «et medlem av Trump-familien i Trump Tower og 'var venn' med familiemedlemmet i noen år».</p>
<p>Steele skal til og med ha gitt personen en «familietartan», og kaller ideen om at han forutinntatt mot presidenten og hans familien for «sinnssyk», ifølge rapporten.</p>
<p>Han beskriver forholdet til familiemedlemmet som «personlig».</p>
<p>I rapporten blir aldri familiemedlemmets navn nevnt, men ifølge ABC News dreier altså dette seg om presidentdatter Ivanka Trump.</p>
<p>De skriver at de har fått anledning til å se kommunikasjonen mellom spionen og presidentdatteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Møttes i Trump Tower</div>
<div type="text">
<p>De skal ha møttes allerede i 2007 under en middag, og begynte deretter å utveksle e-poster om muligheten for å jobbe sammen i framtida.</p>
<p>Seinere skal de altså ha møttes i Trump Tower, og Ivanka, som var administrerende visepresident for Trump Organization og styrte en rekke eiendomsprosjekter, inkludert i deler av verden der Steeles selskap, Orbis Business Intelligence, hadde ekspertise, skal ha diskutert med agenten et mulig framtidig samarbeid.</p>
<p>Det materialiserte seg riktignok aldri.</p>
<p>Også Washington Post skriver at de har fått bekreftet at det er Ivanka Trump Steele skal ha hatt et personlig forhold til, og at spionen skal ha snakket om sitt vennskap til Ivanka til amerikanske klienter.</p>
<p>Verken Ivanka Trump, Steele eller Det hvite hus har så langt kommentert opplysningene.</p>
<p>Rapporten Steele laget slo ned som ei bombe da den ble publisert i januar 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">- Troverdig person</div>
<div type="text">
<p>I rapporten ble det hevdet at Russland skal ha forsøkt å bestikke Trump, at han ble tilbudt gunstige eiendomsavtaler i forbindelse med fotball-VM i Russland i 2018, og, det mest pikante, som dreide seg om presidentens påståtte omgang med prostituerte.</p>
<p>Spionrapporten la grobunn for noen av de mest ekstreme anklagene mot Trump, som at han f.eks. betalte prostituerte for å tisse på en seng på et hotellrom i Moskva som tidligere var blitt brukt av Barack Obama.</p>
<p>FBI mener at Steele er troverdig, men slo i 2017 fast at noe av Steeles rapport ikke var troverdig.</p>
<p>Ifølge generalinspektørens rapport har FBI forsøkt å verifisere informasjonen i Steeles rapport, inkludert forsøk på å verifisere om det finnes videobilder av «påstått uortodoks seksuell aktivitet».</p>
<p>Steeles viktigste informasjonskilde fortalte FBI at han eller hun kan ha omtalt Trumps påståtte seksuelle aktiviteter som en «spøk», og kunne ikke bekrefte hvorvidt det faktisk fantes noe videoopptak, skriver CNN.</p>
<p>Like fullt har mange av påstandene i Steeles rapport vist seg å ha noe sannhet i seg, inkludert det faktum at russerne forsøkte å påvirke det amerikanske valget i 2016.</p></div></body></document>
