<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190723-frigir-navnet-pa-omk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frigir-navnet-pa-omkommet-basehopper/71415298" frk="563 11 38 3384"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 08:24"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frigir navnet på omkommet basehopper</div>
<div type="ingress">Det var en polsk mann som ble funnet død i Sunndal i Møre og Romsdal fredag morgen, etter å ha falt mens han forberedte seg til et basehopp.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-07-23</div>
<div type="caption"><p>FUNNET I FJELLET: Basehopperen ble funnet omkommet i Sunndal. Her er Langrabbpiken og området rundt. Foto: Jan Arne Nygaard</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet frigir i dag navnet på den polske mannen som omkom etter en ulykke i Litldalen i Sunndalen kommune.</p>
<p>- Det var Krzysztof Jacek Rojek fra Polen som ble funnet omkommet, skriver politiet i pressemeldingen.</p>
<p>Han ble funnet omkommet rundt klokka seks fredag morgen av mannskapene på et redningshelikopter som var satt inn i søket</p>
<p>Den omkomne har falt i forbindelse med forberedelser til et basehopp med wingsuit, fra et lite brukt punkt i retning inn mot Storkalkinn, ifølge politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fem dødsulykker</div>
<div type="text">
<p>Siden 2002 har det vært minst fem dødsulykker som involverer luftsportsutøvere.</p>
<p>De registrerte ulykken i området fant sted i 2002, 2004, 2007, 2016, 2018 og 2019.</p>
<p>Ordfører i Sunndal, Ståle Refstie (Ap), omtalte det fredag som en tragisk ulykke.</p>
<p>- Hver gang slike ting skjer, blir vi veldig preget av det. Det skjer ikke altfor ofte, men for ofte, sa han til Dagbladet.</p>
<p>Den erfarne luftsportspiloten Jokke Sommer synes også ulykken er tragisk.</p>
<p>- Det er en tragisk ulykke. Men vi som driver med det, vet at det er forbundet med høy risiko. Derfor er det viktig å alltid velge å være på den trygge siden, sa han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Varslet av bekjente</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyste fredag at den omkomne ble funnet på 1500 meters høyde mellom Langrabbpiken og Storkalkinn i 06-tida. Politiet ble varslet klokka 03.45 natt til fredag.</p>
<p>- Bekjente av den omkomne visste at han var på tur, og varslet oss fordi de var bekymret for at noe hadde gått galt, sa operasjonsleder Sindre Molnes til Dagbladet.</p>
<p>De tror imidlertid at ulykken ikke fant sted på natta.</p>
<p>- Vi vet ikke helt sikkert når ulykken fant sted, men mye tyder på at det skjedde i god tid før vi fant vedkommende. Dette er imidlertid ikke bekreftet, og vil være en del av etterforskningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hovedredningssentralen</div>
<div type="text">
<p>Politiet har ikke mottatt opplysninger om at vingedraktpiloten skal ha vært i følge med andre da ulykken fant sted. De har heller ikke opplysninger om at det kan ha vært vitner til stede.</p>
<p>Redningsinspektør i Hovedredningssentralen Sør-Norge, Ståle Jamtli, opplyste fredag overfor Dagbladet at vedkommendes bekjente sist hadde kontakt med ham ettermiddagen før han ble funnet. Den forulykkede skal ha vært en erfaren basehopper, ifølge Jamtli.</p>
<p>- Vi bidro til å finne vedkommende, samt frakte ham ut av området.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk alene</div>
<div type="text">
<p>Fagsjef i Norges Luftsportforbund, Jan Wang, stusser på opplysningen om at den forulykkede var alene på en slik tur. Vanligvis er det flere hoppere i et slikt følge, som forsøker å ta vare på hverandre, fortalte han Dagbladet før helga.</p>
<p>- Det er veldig sjeldent at man utfører basehopp alene. De pleier å være veldig bevisste og tar vare på hverandre.</p>
<p>Hovedredningssentralen fraråder å gå alene.</p>
<p>- Det er ganske enkelt å fastslå at det er tryggere å være sammen med noen. Dersom man skader seg, er det greit om noen har anledning til å varsle nødetatene, sier Jamtli til Dagbladet.</p>
<p>- Som regel går jeg sammen med andre. Før i tiden gikk jeg noen ganger alene på slike turer, fordi jeg synes at det kan være fint. Men dette er opp til hver enkelt basehopper, sier basehopper Jokke Sommer.</p></div></body></document>
