<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190405-fikk-ideen-til-svind.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fikk-ideen-til-svindelen-fra-tv-innslag/70953901" frk="531 8 28 3183"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 20:07"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="forsvinningssaker,bortføring,usa,utenriks,kidnapping,timmothy pitzen,nyheter,savnet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Fikk ideen til svindelen fra TV-innslag</div>
<div type="ingress">Falsk Timmothy Pitzen har gjort det samme to ganger før, sier politiet.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-04-05</div>
<div type="caption"><p>SAVNET: Timmothy Pitzen forsvant under dramatiske omstendigheter i 2011, og er ikke kommet til rette, til tross for en omfattende etterforskning. Foto: Politiet / AP / NTB Scanpix</p> <p>HÅPET KNUST: Timmothys bestemor Alana Anderson må konstatere at barnebarnet heller ikke denne gangen er kommet til rette. Foto: Stacey Wescott / Zuma Press / NTB Scanpix</p> <p>ETTERLYST: Denne etterlysningen har til høyre en simulering av hvordan Timmothy trolig ser ut nå, dersom han lever. Foto: National Center for Missing &amp; Exploited Children / Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen som urettmessig utga seg for å være savnede Timmothy Pitzen, fikk ideen til svindelen etter å ha sett et TV-innslag om Timmothy, som har vært savnet siden 2011, melder ABC News.</p>
<p>- Han har forklart at han så et innslag om Timmothy på «20/20», og at han ønsket å komme seg bort fra sin egen familie, opplyser Benjamin Glassman, statsadvokat i sørlige Ohio.</p></div>
<div type="title" level="3"> Fengslet</div>
<div type="text">
<p>«20/20» er et dyptpløyende nyhetsprogram på kanalen ABC, deres motsvar til CBS' «60 Minutes». En reprise av programmet med Timmothy-innslaget ble sendt for noen uker siden, fortalte Glassman på en pressekonferanse i kveld.</p>
<p>Det viser seg også at 23-åringen ved to tidligere anledninger har gitt seg ut for å være et mindreårig offer for menneskehandel og hallikvirksomhet. I begge tilfellene ble han avslørt via fingeravtrykk.</p>
<p>Den siktede ble i dag varetektsfengslet uten mulighet til kausjon, og skal returnere til retten til et nytt rettsmøte tirsdag.</p>
<p>Det var onsdag morgen innbyggere i Newport i Kentucky, rett over elva fra større Cincinnati i Ohio, ble oppmerksomme på en forkommen «gutt» som gikk gatelangs.</p>
<p>«Gutten» fortalte politiet at han var 14 årige Timmothy Pitzen, og nettopp hadde rømt fra to kidnappere som hadde holdt ham fanget i sju år. I løpet av denne tida hadde han blitt utsatt for seksuelt misbruk og vold.</p></div>
<div type="title" level="3">DNA-test</div>
<div type="text">
<p>Timmothy var seks år da han forsvant fra et motellrom i Rockfort i hjemdelstaten Illinois, etter at moren tok livet av seg på rommet. Han har vært savnet siden.</p>
<p>Familien har opp igjennom åra hatt mange falske forhåpninger om at Timmothy var i ferd med å bli funnet, men uttrykte nå tilbakeholden optimisme.</p>
<p>- Dersom det viser seg å være ham, blir vi overlykkelige, sa bestemoren, Alana Anderson, til WISN-TV.</p>
<p>FBI ble koblet inn, og fikk raskt tatt en DNA-test av «Timmothy». Den viste at han ikke kunne være den savnede gutten, som i dag er 14 år, dersom han er i live.</p></div>
<div type="title" level="3">Rulleblad</div>
<div type="text">
<p>Videre ble det avslørt at bedrageren slett ikke er 14 år, men en 23 år gammel mann fra Medina utenfor Cleveland, med kriminell bakgrunn. Han ble prøveløslatt for en måned siden etter å ha sittet inne for innbrudd og hærverk.</p>
<p>Timmothys familie fikk altså nok en gang forventningene knust.</p>
<p>- Det har vært fryktelig. Vi har vært på tuppa ... det har vært utmattende, sier bestemor Alana Anderson ifølge New York Post.</p>
<p>Hun understreker at familien ikke er sinte på bedrageren.</p>
<p>- Jeg har så vondt av den unge mannen, som åpenbart har hatt det fælt og hadde trang til å si han var noen andre, sier Timmothys bestemor.</p></div></body></document>
