<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190911-hun-reddet-livet-mit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hun-reddet-livet-mitt/71588481" frk="640 10 41 3897"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-11 14:55"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad, Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Hun reddet livet mitt</div>
<div type="ingress">Sondre Turvoll Fossli (26) hyller kjæresten Henriette Mork etter hjertestansen.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad, Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-09-11</div>
<div type="caption"><p>RAMMET AV HJERTESTANS: Sondre Turvoll Fossli. Foto: Ole Martin Wold / NTB Scanpix</p> <p>MILSLUKER: Tom Stensaker har tatt skigåinga til et nytt nivå. Reporter: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Sondre Turvoll Fossli (26) ble rammet av hjertestans under en biltur 12. august. Landslagsløperen fikk raskt livreddende førstehjelp og ble kjørt til Oslo universitetssykehus, skrev Skiforbundet i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Takker kjæresten</div>
<div type="text">
<p>Hovedpersonen selv husker ikke bilturen eller noe annet av det som skjedde den mandagen, men han er evig takknemlig overfor kjæresten Henriette Mork og en tilfeldig forbipasserende syklist, som mest sannsynlig reddet livet hans.</p>
<p>- Hun betyr veldig mye. Hun reddet livet mitt og gjorde alt riktig da hun ringte ambulansen og skrek om hjelp. Henriette var en av flere som reddet livet mitt, sier Sondre Turvoll Fossli til Dagbladet og sikter blant annet til syklisten som startet livreddende førstehjelp.</p>
<p>- Henriette var veldig flink. Det som skjedde fører oss enda tettere. Vi har ikke blitt noe mindre glad i hverandre etter hendelsen, sier langrennsprofilen med én verdenscupseier fra Kuusamo i 2015.</p>
<p>Fossli sier videre at hendelsen har snudd livet hans på hodet.</p>
<p>- Hvordan har tiden etter hjertestansen vært for deg?</p>
<p>- Det har vært litt spesielt. Livet blir snudd på hodet. Det er rett og slett et helt annet livet for en periode. Det er spesielt, men jeg skal klare å takle det, sier Turvoll Fossli.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Da er kroppen restartet og jeg er tilbake på beina! Tusen takk til min livs største kjærlighet @henrimork og alle som har bidratt til at jeg lever og fortsatt kan leve et godt liv fremover! Fra nå av kan det kun gå oppover &#128170;</p>
<p>Et innlegg delt av Sondre Fossli (@sondrefossli) Aug. 16, 2019 kl. 9:09 PDT</p>
<p>- Hva bruker du den ledige tiden på?</p>
<p>- Nå har jeg malt stua. Det tar sin tid. I tillegg er jeg mye med venner og kompiser og prøver å holde meg opptatt, sier langrennssprinteren.</p></div>
<div type="title" level="3">Trener igjen</div>
<div type="text">
<p>Fossli var fra tidlig alder et av de største sprinttalentene i Norge og fikk med seg sølv i junior-VM bak Sergej Ustjugov i 2011. Året etter tok han NM-sølv i Voss for seniorer, til tross for at han fortsatt var i junioralder.</p>
<p>Nå har så vidt begynt å trene igjen etter hjertestansen, men bare helt forsiktig.</p>
<p>- Jeg trente en time på sykkelen i dag. Det føltes bra. Det er godt å puste litt, sier Fossli til Dagbladet etter tirsdagens økt.</p>
<p>- Hvordan responderte kroppen?</p>
<p>- Det er langt unna følelsen før hjertestansen. Jeg kjenner at trening er ferskvare, men det er absolutt godkjent.</p>
<p>- Jeg tror det blir mye rolig trening framover. Jeg har noen medisiner jeg går på og har fått beskjed om å holde det på et enkelt og rolig nivå.</p>
<p>Treningen kommer i andre rekke. Først og fremst er langrennsprofilen glad for at han overlevde den skremmende hendelsen hvor han fikk hjertestans mens han kjørte bil.</p>
<p>CV</p>
<p>Fakta: Sondre Turvoll Fossli</p>
<p>Alder: 26 år (født 10. august 1993)</p>
<p>Hjemsted: Hokksund</p>
<p>Klubb: Hokksund IL</p>
<p>Meritter: Én verdenscupseier (sprint klassisk i Ruka i november 2015).</p></div>
<div type="title" level="3">Usikker framtida</div>
<div type="text">
<p>Turvoll Fossli sier videre framtida er veldig usikker. Han vet det på langt nær er sikkert at han kan konkurrere på toppnivå igjen.</p>
<p>- Det blir spennende å se. Det er mye usikkerhet. Det er en sannsynlighet for at jeg ikke kan satse videre. Det er veldig kjedelig. Men samtidig er man veldig glad for at man lever. Jeg prøver å ta én dag av gangen og være positiv, uttalte sprinteren i et intervju i forrige uke.</p>
<p>Hjerteproblemer i idretten skremmer dagens aktive. Tidligere har skiprofiler som Martin Johnsrud Sundby, Marit Bjørgen, Ole Einar Bjørndalen, Charlotte Kalla, Jørgen Brink, Jørgen Aukland og Oddvar Brå opplevd hjerteflimmer.</p>
<p>Også Johan Olsson, Kikkan Randall, Simen Østensen og John Kristian Dahl har vært utsatt for hjertetrøbbel.</p></div></body></document>
