<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190407-siste-fra-may-kanskj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/siste-fra-may---kanskje-ikke-ut-av-eu-likevel/70957302" frk="395 3 8 2382"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 15:50"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="eu,brexit,jeremy_corbyn,theresa may,nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siste fra May: - Kanskje ikke ut av EU likevel</div>
<div type="ingress">Partifelle: - Hun må stilles til ansvar for å forsøke å stoppe brexit.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-07</div>
<div type="caption"><p>I KIRKEN SØNDAG: statsminister Theresa May og mannen Philip på vei fra gudstjeneste nær Maidenhead vest i London. I en kort videotale seinere søndag varsler hun at Storbritannia kansje ikke går ut av EU likevel. Foto: Adrian Dennis, AFP/NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Statsminister Theresa May sier brexit-samtalene med Labour krever «kompromisser på begge sider», og at Storbritannia kan ende opp med å ikke forlate EU.</p>
<p>May stilte ultimatumet i en videopublisert tale på drøye to minutter på statsministerens Twitter-konto søndag.</p>
<p>Der konstaterer hun at Storbritannia kan ende med å ikke forlate EU i det hele tatt dersom brexitavtalen ikke blir godkjent i parlamentet, skriver Sky News.</p>
<p>Uttalelsen kommer mens hun fortsatt forsøker å komme til enighet med Labour-leder Jeremy Corbyn om en kompromissavtale.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen tegn til støtte</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at May har lagt ned betydelig innsats for å få støtte for brexitavtalen hun har forhandlet fram med EU, konstaterte hun lørdag at det ikke er noe som tyder på at den vil bli vedtatt i nær framtid.</p>
<p>Det var dermed ingen annen utvei enn å gå i forhandlinger med Labour, understreket May.</p>
<p>Let me explain what's happening with Brexit.pic.twitter.com/gjGkvFk8fT</p>
<p>— Theresa May (@theresa_may) April 7, 2019</p>
<p>Corbyn ble tirsdag invitert til forhandlinger, etter at May måtte slå fast at hun ikke får sitt eget parti til å støtte skilsmisseavtalen.</p>
<p>Forhandlingene med Labour har ikke falt i god jord hos alle, hvor blant annet den konservative brexit-tilhengeren Jacob Rees-Mogg har anklaget May for å ha mislykkes med å ta Storbritannia ut av EU.</p>
<p>- Hun må stå til ansvar for å forsøke å stoppe brexit, sietr han til Sky News.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tilbyr ikke endringer</div>
<div type="text">
<p>May møter også kritikk hos Labour, som kritiserer May for ikke å tilby endringer i hennes framforhandlede avtale og de røde linjene hun satt for brexit allerede for to år siden.</p>
<p>Så langt har ikke forhandlingene med Labour ført til enighet.</p>
<p>May sier at om partene kommer til enighet så vil Storbritannia forlate EU om seks uker. Skulle de ikke gjøre det, så kan det ende med at landet ikke forlater EU, ifølge May.</p>
<p>Hun sier ikke noe i søndagens videotale om at det er laber stemning blant de 27 andre EU-landene for hennes ønske om å utvide brexit-fristen med ytterligere et år.</p></div></body></document>
