<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190603-en-fantastisk-stotte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/en-fantastisk-stotte-under-skilsmissen/71131010" frk="956 13 77 5509"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 09:40"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="det danske kongehus,dronning margrethe,prins joachim,dødsfall,prins henrik,grevinne alexandra,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- En fantastisk støtte under skilsmissen</div>
<div type="ingress">Den danske prinsen forteller om savnet etter faren i et nytt intervju.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-06-03</div>
<div type="caption"><p>MISTET FAREN: Prins Joachim (i midten) fyller 50 år neste uke, og i den anledning har han stilt opp i et stort intervju med det danske ukebladet Alt for Damerne. Der snakker han blant annet om forholdet han hadde til sin nå avdøde far, prins Henrik (t.h). Her med sønnene Nikolai og Felix, samt foreldrene dronning Margrethe og prins Henrik i 2007. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MANN OG KONE: Prins Joachim har vært gift med prinsesse Marie siden 2008. Her er ekteparet avbildet under det norske kongeparets 80-årsfeiring i 2017. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIKK BORT: Sent på kvelden tirsdag 13. februar 2018 sovnet prins Henrik av Danmark stille inn, 83 år gammel. Både dronning Margrethe og sønnene deres, kronprins Frederik og prins Joachim, var til stede. Prins Henrik var en fargerik prins - se noen av øyeblikkene fra livet hans her!</p> <p>TETTE BÅND: Prins Joachim åpner opp om savnet etter faren i et nytt intervju. Her er far og sønn avbildet under en jakt i 2004. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TOK FARVEL: Det var en tydelig beveget familie som tok farvel med prins Henrik under bisettelsen i slutten av februar i fjor. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag 7. juni fyller prins Joachim av Danmark 50 år. Dronning Margrethes (79) yngste sønn har opp gjennom åra stått bak en rekke kontroverser, og han er blant annet blitt kritisert når det kommer til både pengebruk og valg av antrekk. I sine yngre dager ble han også raskt omtalt som en «partyprins» av tabloidpressen.</p>
<p>I 2004 sendte prinsen og hans daværende kone, grevinne Alexandra (54), sjokkbølger gjennom Danmark, da de annonserte at de skulle skilles etter ni år som mann og kone.</p>
<p>Det tidligere ekteparet har sønnene prins Nikolai (19) og prins Felix (16) sammen. Fire år etter skilsmissen, i 2008, giftet prinsen seg på ny, med prinsesse Marie (43) - som han har fått barna Henrik (10) og Athena (7) med.</p>
<p>I et større intervju gjort med det danske ukebladet Alt for Damerne i forbindelse med 50-årsdagen, oppsummerer prins Joachim sitt liv som kongelig. Der forteller han blant annet om sitt forhold til faren prins Henrik, som gikk bort 13. februar i fjor. Han ble 83 år gammel.</p>
<p>Prinsen forteller i intervjuet at faren var en enorm støtte da han gikk gjennom skilsmissen med grevinne Alexandra (54) for 15 år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">- En fantastisk støtte</div>
<div type="text">
<p>I det personlige intervjuet forteller prinsen at han og faren hadde et tett bånd.</p>
<p>- Jeg må si at min far var en fantastisk støtte for meg etter skilsmissen. Jeg opplevde ham som en utrolig sterk person. Varm og omfavnende. Og samtidig begynte jeg også å interessere meg for hva han egentlig drev med, sier prinsen åpenhjertig, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg visste godt at han var skulptør og skrev poesi, og at han interesserte seg sterkt for det åndelige. Men vi kom nærmere og nærmere hverandre i de åra, og fikk et utrolig tett forhold.</p>
<p>Det var i september 2004 det ble kjent at ekteskapet mellom prins Joachim og grevinne Alexandra var slutt. Da de tok ut separasjon. 8. april året etter, var de offisielt ikke lenger mann og kone.</p></div>
<div type="title" level="3">Ærlig om farens sykeleie</div>
<div type="text">
<p>I intervjuet forteller prinsen også om hvordan han opplevde farens dødsfall i midten av februar i fjor - noe han beskriver som en av de vanskeligste opplevelsene i hans liv de siste tiåra.</p>
<p>Prins Joachim beskriver et sykeleie som gikk raskt, og forklarer at faren ikke led før han sovnet stille inn på Fredensborg Slott 13. februar i fjor, med kona og sønnene rundt seg.</p>
<p>- Uansett hvor voksen man tror man er, tar man er et kjempeskritt inn i de voksnes rekker når man bærer sin far til graven. Jeg var tross alt så heldig at jeg var godt voksen da jeg mistet faren min, så jeg hadde hatt ham i mange år.</p>
<p>Prins Henrik led av demens i åra før han døde, og et par uker før sin død ble han lagt inn på sykehus i all hast - etter at det ble funnet en svulst i hans venstre lunge. Det var etter en ferietur til Egypt at prinsen ble alvorlig syk.</p>
<p>- For noen er det en skygge som forsvinner når en far dør, for andre er det den sikre basen som forsvinner. Jeg hadde et utrolig nært forhold til min far da han døde. Han representerte respekt, disiplin og sikkerhet, sier prins Joachim om sin avdøde far.</p></div>
<div type="title" level="3">Flytter fra Danmark</div>
<div type="text">
<p>Når prins Joachim neste uke fyller 50 år, er det med et begivenhetsrikt liv bak seg. Han har i flere perioder bodd i utlandet, og han flyttet til Australia som 17-åring.</p>
<p>I slutten av januar ble det også kjent at prinsen til høsten tar med seg kona prinsesse Marie og deres to barn til Frankrike, der prins Joachim skal ta en militær utdannelse.</p>
<p>Det betyr at prinseparet flytter til gamle trakter. Prins Joachim bodde nemlig i Normandie i Frankrike som tenåring, da han gikk på kostskole. Prinsesse Marie er på sin side født i Paris.</p>
<p>Årsaken til at familien på fire setter kursen mot den franske hovedstaden, skyldes at Joachim skal ta Frankrikes høyeste rangerte militære lederutdannelse. Prinsen er blitt invitert av den franske forsvarsministeren til å gjennomføre den prestisjetunge utdannelsen.</p>
<p>Planen er at prinseparet skal bo i den franske hovedstaden fra september i år og fram til sommeren 2020, da de vil returnere til Danmark.</p>
<p>Det har imidlertid vært knyttet mye kritikk til flyttingen, fordi familien får ta med seg sin kongelige apanasje ut av landet, noe flere har reagert kraftig på. En rekke medier og eksperter har nemlig påpekt at det strider med den danske grunnloven å ta med apanasjen utenlands, med mindre folketinget godkjenner det.</p></div></body></document>
