<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-rockestjernas-forsom.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/rockestjernas-forsomte-datter-bryter-tausheten/71197842" frk="1119 14 93 6398"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 06:24"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="liam gallagher,kjendis,molly moorish,oasis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rockestjernas forsømte datter bryter tausheten</div>
<div type="ingress">- Jeg bærer ikke på noe sinne.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>KONTROVERSIELL: Liam Gallagher har siden starten av 1990-tallet vært både elsket og hatet. Artisten har blant annet fått to barn etter affærer han hadde mens han var gift. Foto: NTB Scanpix</p> <p>INFLUENSER: Molly Moorish Gallagher har over 40 000 følgere på Instagram, og jobber som modell. Hun forteller at hun er glad for at hun ikke vokste opp med faren. Foto: NTB scanpix</p> <p>SNART NORGESPREMIERE: Her er traileren til dokumentaren om Oasis´ karriere, Supesonic: Oasis. Video: YouTube / Entertainment One UK</p> <p>SOM FAR: Gene Gallagher er bare 17 år, men driver med både musikk og modellvirksomhet. Her er han fotografert i begravelsen til Keith Flint, der hele familien var til stede. Foto: NTB scanpix</p> <p>MODELL Lennon Gallagher, oppkalt etter avdøde John Lennon, gjør det stort som modell om dagen. Her er han på jobb for mekret Belstaff i fjor. Foto: NTB scanpix</p> <p>KOKAINSPØK: Talkshowvert Alan Carr lover Noel Gallagher at det er ekte kokain som snør i julekuppelen. Tidligere i intervjuet forteller Noel åpenhjertig om hvordan han ikke kan moralisere over sine barns narkotikabruk. Video: BBC Nordic</p></div>
<div type="text">
<p>Selv om det britiske bandet Oasis ga ut flerfoldige hits, var tilværelsen i bandet preget av konflikt og uenigheter. De to Gallagher-brødrene Noel (52) og Liam (46) var ofte uenige, samtidig som de levde utagerende rockestjerneliv. En slåsskamp i 2009 sørget for bandets spådde, foreløpige død.</p>
<p>Privat har det heller ikke vært enkelt for de to brødrene, som har vært i førersetet for en rekke skandaler opp gjennom åra. Britiske tabloider koste seg blant annet stort for 21 år sida, da Liam fikk ei datter etter å ha hatt en affære.</p>
<p>Han var på denne tida gift med Patsy Kensit (51), men fikk dattera Molly (21) etter å ha ligget med sangeren Lisa Moorish (47).</p>
<p>Totalt har Gallagher fire barn, to sønner og to døtre. De to jentene er begge resultat av utroskap og han har hatt minimalt med kontakt med dem i oppveksten.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Thought you were barred? @thegrouchoclub</p>
<p>Et innlegg delt av Molly (@mollymoorishgallagher) Mai 24, 2019 kl. 5:43 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Bryter tausheten</div>
<div type="text">
<p>Oasis-vokalisten hadde bare møtt Molly et par ganger da hun var baby, og det skulle altså ta 19 år før de to traff hverandre igjen.</p>
<p>I et nytt intervju med The Times snakker den forsømte dattera om hvordan det var å vokse opp uten faren, og om hvorfor hun er glad for at de har fått kontakt først nå.</p>
<p>De tre voksne barna til rockestjerna har stilt opp i intervjuet med Liam, der de snakker åpent om hvordan det har vært å ha en far som både har blitt genierklært og svartmalt samtidig. Mens Liam har vært fraværende i Mollys liv, så har han hatt en relativ tett relasjon til sønnene Lennon (19) og Gene (17).</p>
<p>- Jeg er ikke sint i det hele tatt. Jeg er 21 år gammel nå, og er j eg er faktisk takknemlig for hvordan livet mitt har vært og for at jeg ble oppdratt av mamma , sier hun til avisa, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg hadde ikke vært den personen jeg er nå hvis ikke... Alt som har skjedd, har skjedd for en grunn. Vi kommer veldig bra overens i dag og jeg er glad over å ha ham i livet mitt nå.</p>
<p>Videre innrømmer Gallagher at han kanskje har et litt annet forhold til barna sine enn andre foreldre har. Han ser nemlig ikke på seg selv som en normal far, men mer som en kompis.</p>
<p>- Vi tar oss definitivt en drink og en sigg sammen. Men om de havner i noe dritt, kommer jeg definitivt til å be dem om å skjerpe seg, avslører han i intervjuet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Liam Gallagher (@liamgallagher) Mai 23, 2018 kl. 10:48 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Bidro økonomisk</div>
<div type="text">
<p>Forrige uke avslørte rockelegenden at han, på sitt kommende album, har valgt å dedisere ei låt til Molly. Den har han kalt «Now That I've Found You».</p>
<p>- Ikke at hun var forsvunnet eller noe, hun var ikke fanget av Taliban, liksom. Men det har en fet «nå er du i livet mitt»-vibbe over seg. Det er kult og gøy, uttalte han til Radio X.</p>
<p>Det skal også nevnes at Gallagher har bidratt økonomisk til dattera. I fjor fortalte han til GQ at han har sørget for at Molly og hennes mor har hatt tak over hodet, mat og skoleplass på noen av Storbritannias beste privatskoler gjennom hele oppveksten.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p>
<p>I intervjuet med GQ innrømmet 46-åringen også at han ikke har særlig kontakt med Mollys mor, Lisa Moorish, men at han trodde deres felles avkom var ei kul jente.</p>
<p>- Men jeg har ikke møtt henne ennå på grunn av mora ... Hør her, vi kommer ikke overens. Det går bare ikke, sa han den gang.</p>
<p>Molly jobber i dag som modell og influenser. På Instagram har hun 41 000 følgere, der hun legger ut alt fra sponsede innlegg til private familiebilder. Hun er i stallen til modellagenturet Select Models, og har de siste åra gjort samarbeid med blant annet Vogue, Coach og Dolce &amp; Gabbana.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>&#128118;&#127995; face</p>
<p>A post shared by Molly (@mollymoorishgallagher) on Aug 31, 2018 at 1:01pm PDT</p>
<p>Hennes to halvbrødre lefler også med modellyrket. Og det er nokså enkelt å se at barna slekter på sin far, ettersom de alle har arvet Liams kjente, bustete øyenbryn.</p>
<p>I tillegg til Lennon, Gene og Molly, så har musikeren datteren Gemma (6). Også hun er et resultat av utroskap. Gallagher hadde nemlig en affære med New York Times-journalisten Liza Ghorbani mens han var gift med «All Saint»-stjernen Nicole Appleton (44). Gemma bor med sin mor i New York, og han har fremdeles ikke møtt henne.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Gikk skeis</div>
<div type="text">
<p>Begge sønnene driver også med musikk, men de spiller ikke sammen. Det kan være på grunn av hvordan det gikk med deres far og onkel. Liam og Noel er notoriske kranglefanter, og satte - etter flere turbulente år - punktum for Oasis i 2009.</p>
<p>Britpop-legendenes kometkarriere ble behørig dokumentert i «Oasis: Supersonic», som kom på kino høsten 2016.</p>
<p>Ryktene om Manchester-bandets gjenforening dukker opp med jevne mellomrom, men har så langt vist seg ikke å stemme.</p>
<p>Saken fortsetter nedenfor.</p>
<p>Liam har nemlig aldri lagt skjul på at forholdet til storebroren ikke er av det nære slaget.</p>
<p>- Han snakker ikke med meg, vi snakker ikke med hverandre. Jeg kommer til å snakke med ham en dag. Det hele er veldig trist, men vi vil komme over det, har firebarnsfaren sagt til Independent.</p>
<p>- Hvis Oasis noen gang spiller sammen igjen ... Hvis det skjer, skjer det. Hvis det ikke skjer, skjer det ikke, la han kryptisk til.</p></div></body></document>
