<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190408-angrep-kvinner-pa-ut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/angrep-kvinner-pa-utelivsgate---domt-for-vold-i-oslo-tidligere/70960186" frk="465 7 20 2728"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 12:31"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="drapssiktelse,nyheter,innenriks,oslo,vold"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Angrep kvinner på utelivsgate - dømt for vold i Oslo tidligere</div>
<div type="ingress">Tilfeldige ofre på Grünerløkkas partygate vil ikke si noe om hva som skjedde ved 03-tiden natt til søndag.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-04-08</div>
<div type="caption"><p>TILFELDIGE OFRE: Politiet på åstedet i Thorvald Meyers gate i Oslo natt til søndag etter at kvinner ble angrepet på åpen gate. Foto: Daniel D. Laabak.</p></div>
<div type="text">
<p>Den 46 år gamle mannen, som er siktet for drapsforsøk mot to kvinner på åpen gate i Oslo natt til søndag, har i dag vært til såkalt prejudisiell observasjon.</p>
<p>Det er begrepet for vurdering av mental tilstand.</p>
<p>Han har samtykket til varetektsfengsling, der politiet har krevd fire uker.</p>
<p>- Han har vært grei å kommunisere med i dag. Han husker hvor han har vært og vedkjenner seg det han har gjort. Men han nekter straffskyld fordi han ikke hadde til hensikt å drepe, sier advokat Anja K. Hellander til Dagbladet. Hun har hatt mye av forsvarerjobben mandag på vegne av Advokatfirmaet Storrvik.</p>
<p>De to kvinnene i slutten av 20-årene, er begge avhørt i dag. Den ene, som er operert etter knivstikk i mageregionen, er avhørt på sykehuset.</p>
<p>Begge har advokat Thomas Benestad som bistandsadvokat. Han har pratet med begge i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen kommentar fra ofrene</div>
<div type="text">
<p>- Kvinnene og jeg er enige om ikke å kommentere eller svare på noen spørsmål om saken pr. nå eller med det første. Det er alt jeg har å opplyse, sier advokat Thomas Benestad til Dagbladet.</p>
<p>Mistenkte ble pågrepet like i nærheten, kun få minutter etter hendelsen.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) 7. april 2019</p>
<p>De to venninene ble angrepet, tilsynelatende som tilfeldige ofre, da de gikk i Thorvald Meyers gate ved Birkelunden på Grünerløkka, ved 03-tiden. Hun som ikke ble fysisk skadd, ringte politiet, og mannen ble pågrepet like i nærheten.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt i Oslo og Tyskland</div>
<div type="text">
<p>- Mannen har tidligere en dom fra Oslo tingrett i april 2017. Han ble da dømt til 14 dagers betinget for en voldsepisode på t-banen, opplyser politiadvokat Rita Parnas i Oslo politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Ifølge dommen slo han til en passasjer som ba han flytte bagasje fra setet da t-banen var ved Gaustad.</p>
<p>Ifølge TV 2 opplyste mannen i Oslo tingrett at han tidligere var dømt i en straffesak i Tyskland, og at han da bodde i Portugals hovedstad Lisboa.</p>
<p>Den drapssiktede mannen har oppgitt at han har dobbelt statsborgerskap, i Portugal og Canada.</p>
<p>Han er ikke registrert med norsk adresse.</p>
<p>- Han har vært mye til og fra Norge i årenes løp, og sier Portugal er landet der han har mest tilhørighet. Denne helgen bodde han på hotell, slik jeg har forstått det. Det virker uklart hvorfor han gjorde som han har innrømmet på Grünerløkka natt til søndag, men det er ikke noe som tyder på at han og de to kvinnene kjente hverandre, sier advokat Anja K. Hellander til Dagbladet.</p></div></body></document>
