<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-lederdebatten-i-krf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/lederdebatten-i-krf/70682823" frk="437 1 4 2673"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 07:44"/>
<attribute name="author" value="Magne Berg, Elverum Krf, Lokallagsleder"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="knut arild hareide,debatt,ropstad,krf,meninger,kronikk,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lederdebatten i KrF</div>
<div type="ingress">At nestlederne styrer skuta fram til neste Landsmøte, må partiet leve med, men ikke utover det. Verken Kjell Ingolf Ropstad eller Olaug Bollestad bør lede partiet i framtida.</div>
<div type="author">Magne Berg, Elverum KrF, lokallagsleder</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>NY PARTILEDER: Det er ikke nødvendigvis i partiets stortingsgruppe eller toppledelse du finner de best egnede statsrådene, eller vår nye partileder, skriver innsenderen. Her er nestlederne Olaug Bollestad og Kjell Ingolf Ropstad på Stortinget i november. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p> <p>Magne Berg.</p></div>
<div type="text">
<p>At Knut Arild Hareide skulle gå av som leder dersom regjeringsforhandlingene førte til regjeringsdeltakelse, har han vært klar på. Dessverre, slik jeg ser det. En lederdebatt er derfor på tide i KrF.</p>
<p>Partiet var igjennom en opprivende høst i 2018, hvor det skulle velge side og retning i norsk politikk, etter utfordring fra partileder Knut Arild Hareide.</p>
<p>Partiledelsen gjorde en god jobb gjennom prosessen. Det var stort sett gode og konstruktive debatter, selv om spillereglene for valg av delegater til det ekstraordinære landsmøtet burde vært bedre forankret på forhånd. Da hadde man kanskje unngått at et stort fylkeslag gjorde valget på sin (uheldige) måte. Nå er valget gjort, og partiet må forsone seg med utfallet.</p>
<p>KrF er ikke et samlet parti, uansett hvor mye ledelsen måtte prøve å gi inntrykk av det. Ja, de mange skuffede sliterne i partiet jobber lojalt jevnt og trutt videre, men ikke nødvendigvis med samme motivasjon, og uten følelsen av splittelse. I seg selv er dette grunn nok til å vise prosessen og utfallet den respekten at ingen av nestlederne leder partiet inn i en krevende framtid for KrF.</p>
<p>Tradisjonen rundt at nestledere velges til ledere ved neste korsvei, at man bør ha vært eller være stortingsrepresentant, eller at man har hatt andre store sentrale verv over tid for å kunne bli en god leder, er moden for utfordringer. Slike tradisjoner eller uskrevne regler kan føre til at partiet mister blikket på andre gode lederemner i partiet. Det gjelder for så vidt også i valg av statsråder. Det er ikke nødvendigvis i partiets stortingsgruppe eller toppledelse du finner de best egnede statsrådene, eller vår nye partileder.</p>
<p>Lokal- og fylkeslag bør involveres i en bred lederdebatt hvor man våger tenke nytt og bredere enn det praksisen har vært til nå. En statsrådspost eller lederverv, skal ikke være som en takk for lang og tro tjeneste, eller et godt stykke arbeid innad i partiet. Det skal legges til grunn kompetanse og visshet om hva som er best for departementet, nasjonen og partiet.</p>
<p>I denne runden vil det stå helt sentralt å velge ledere som kan virke samlende og som ikke har båret for stort preg av høstens prosess.</p></div></body></document>
