<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190417-trodde-han-odela-alt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/trodde-han-odela-alt---en-gave/70993385" frk="527 23 76 3191"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 23:47"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,christian eriksen,tottenham_hotspur,champions league,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trodde han ødela alt: - En gave</div>
<div type="ingress">Christian Eriksen forteller om de nervepirrende sekundene da han trodde en semifinale var tapt.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-17</div>
<div type="caption"><p>FORTVILER: Her innser Eriksen at han kan ha ødelagt alt for Tottenham. Foto: Andrew Yates/Reuters</p> <p>AVGJØRENDE: Manchester United var på vei ut av Champions League, men denne avgjørelsen sendte dem til finalen - og nettet koker. Video: Med tillatelse fra Viasport</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester City - Tottenham 4-3 (4-4 sammenlagt)</p>
<p>Tottenhams danske midtbanegigant Christian Eriksen forteller overfor danske BT hva som gikk gjennom hodet hans da han gjorde en grov feil ved midtbanen, som i noen sekunder så ut til å koste Tottenham et avansement til semifinalen i Champions League.</p>
<p>- Jeg trodde det var over, sier Eriksen til BT.</p>
<p>Oppgjøret mot Manchester City ble intet annet enn et drama fra begynnelse til slutt. På stillingen 4-3 - 4-4 sammenlagt - handlet det for Tottenham å kontrollere inn.</p>
<p>På overtid ble ballen klarert på Tottenhams banehalvdel, og havnet i føttene på Eriksen. Men han fikk ikke kontroll på ballen, og City snappet den - og før han visste ordet av det satt ballen i nettet. Et øyeblikk så alt ut til å være tapt.</p></div>
<div type="title" level="3">- En stor feil</div>
<div type="text">
<p>Men dommeren benyttet seg av VAR, og oppdaget at Citys Sergio Agüero var i offside før han serverte ballen til Raheem Sterling.</p>
<p>- Jeg sa til meg selv, «nå har du klart å kaste det bort». Jeg hadde gjort en stor feil, og de scoret. Så allerede der var det et stort kaos og en skandalepasning for meg. Hvorfor banket jeg ikke bare ballen vekk? sier Eriksen.</p>
<p>Champions League onsdag</p>
<p>Manchester City (England) – Tottenham (England) 4-3 (3-2), sammenlagt 4-4 (Tottenham videre på bortemålsregelen)</p>
<p>Mål: 1-0 Raheem Sterling (4), 1-1 Son Heung-min (7), 1-2 Son (10), 2-2 Bernardo Silva (11), 3-2 Sterling (21), 4-2 Sergio Agüero (59), 4-3 Fernando Llorente (73).</p>
<p>53.348 tilskuere.</p>
<p>Porto (Portugal) – Liverpool (England) 1-4 (0-1), sammenlagt 1-6</p>
<p>Mål: 0-1 Sadio Mané (28), 0-2 Mohamed Salah (65), 1-2 Éder Militão (69), 1-3 Roberto Firmino (77), 1-4 Virgil van Dijk (85).</p>
<p>49.117 tilskuere. (NTB)</p>
<p>Men så kom altså denne VAR-avgjørelsen.</p>
<p>- Jeg vet ikke hvem som hadde ei hånd over meg i dag og fant ut at det var offside. Det var en stor gave.</p>
<p>Trener Mauricio Pochettino var storfornøyd med sine menn etter kampen.</p>
<p>- Vi er i semifinalen, og vi fortjener å være i semifinalen. Spillerne mine er helter. Jeg har sagt det før, at uansett hva som skjer, så ville jeg være stolt. Vi har skrevet historie, jeg er mer enn stolt nå, sier Pochettino ifølge Daily Telegraph.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerte</div>
<div type="text">
<p>Bruken av VAR har tidvis vært hyllet i løpet av disse to dagene med Champions League-kvartfinaler. Men Pep Guardiola er mer skeptisk etter møtet med Tottenham onsdag kveld.</p>
<p>Han reagerte sterkt på sidelinja da Tottenhams tredje mål, scoret av Fernando Llorente, ble godkjent. Grunnen til det, er at Guardiola mente at det var en soleklar hands fra spanjolen.</p>
<p>- Jeg støtter VAR, men fra en vinkel var det hands. Fra dommerens vinkel er det kanskje ikke det, sier Guardiola ifølge The Guardian.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Jeg er for rettferdig fotball, rettferdige avgjørelser. Dommerne må hjelpes iblant. Når det er offside, er det offside. Hva skal jeg si?</p></div></body></document>
