<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191220-absurd-a-matte-forsv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/absurd-a-matte-forsvare-fri-mot-pedofilianklager/71955814" frk="773 0 2 4882"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 15:15"/>
<attribute name="author" value="Ingvild Endestad, Leder Fri Foreningen For Kjønns- Og Seksualitetsmangfold"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Absurd å måtte forsvare FRI mot pedofilianklager</div>
<div type="ingress">I min tid i homobevegelsen har jeg opplevd mange angrep og usakligheter, men denne gangen kommer de også fra folkevalgte tilhørende et parti med regjeringsmakt, og i et omfang jeg sjelden har sett maken til.</div>
<div type="author">Ingvild Endestad, Leder FRI Foreningen for kjønns- og seksualitetsmangfold</div>
<div type="date">2019-12-20</div>
<div type="caption"><p>ANSTENDIGHET: Hvor har anstendigheten blitt av i debatten om skeives rettigheter, spør Ingvild Endestad. Foto: FRI</p> <p>OSLO: Strålende vær og solid oppmøte gjør Pride til en fantastisk fest for mange. Video: Kristoffer Løkås. Reporter: Madeleine Hatlo / Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>De siste månedene har vært preget av en debatt med opphav i en rekke representantforslag fra Arbeiderpartiet og Miljøpartiet de grønne om rettighetene til lesbiske, homofile, bifile, transpersoner og interkjønn.</p>
<p>Det burde ha vært en debatt om ulike syn på politiske forslag. I stedet har det endt opp med grove påstander, beskyldninger og faktafeil der meningsmotstandere har blitt stemplet som farlige. I min tid i homobevegelsen har jeg opplevd mange angrep og usakligheter, men denne gangen kommer de også fra folkevalgte tilhørende et parti med regjeringsmakt, og i et omfang jeg sjelden har sett maken til.</p>
<p>Da Ropstad ble gjenstand for personkarakteristikker under abortdebatten, tok hans forgjenger til orde for et «anstendig ordskifte og at alle bør tenke på respekt og folkeskikk før vi trykker publiser». Hvor har anstendigheten blitt av i debatten om skeives rettigheter?</p>
<p>Ett av de til sammen 10 forslagene fra Arbeiderpartiet, som blant annet tar for seg styrking av arbeidet mot hatkriminalitet, forbud mot konverteringsterapi og helsetilbudet til transpersoner, tar også opp å styrke Rosa kompetanses undervisning til blant annet skoleansatte, politi og helsetjenesten.</p>
<p>Eksempelvis ville det vært helt legitimt å mene at undervisningen i seg selv er unødvendig eller at andre aktører enn Rosa kompetanse bør stå for den. Men det er altså ikke det debatten om denne delen av forslaget har handlet om. I stedet for å ta tak i det som faktisk formidles i kursene, hvem som undervises eller den statsfinansierte forskningen på tiltakets innhold og effekt, har debatten båret preg av feilinformasjon og grove påstander som ikke har rot i virkeligheten.</p>
<p>Blant annet har fem personer startet et opprop mot det som der kalles radikal kjønnsideologi. En sentral skikkelse bak oppropet er KRFs ordførerkandidat i Hammerfest, Truls Olufsen-Mehus. Med seg på oppropet har Olufsen Mehus en person som blant annet mener at FRI og Rosa kompetanse, med «gullstempel fra biskopen i Oslo», fungerer som en trojansk hest for pedofile inn til barn.</p>
<p>Olufsen-Mehus har i tillegg til å starte oppropet publisert videoer med grove feilbeskrivelser av FRI og Rosa kompetanse, som at Rosa kompetanse underviser barn i sexaktiviteter. En av de verste uttalelsene i en av videoene, som jeg ikke klarer å la stå uimotsagt, er at barn med interkjønndiagnoser blir beskrevet som en «feil på kromosomet på kjønnsorganet». Ikke bare er dette feil beskrivelse av hva interkjønn er, det er også en stigmatiserende beskrivelse av barn som kan være i en sårbar situasjon.</p>
<p>Det er ubehagelig å høre folkevalgte, kanskje særlig fra et parti som har ukrenkelig menneskeverd som en grunnverdi, beskrive kroppslige variasjoner hos mennesker som feil.</p>
<p>De nevnte representantforslagene kunne vært utgangspunktet for en debatt om politisk uenighet, men har i stedet blitt en situasjon hvor man må svare igjen og igjen på åpenbare usannheter. Stortingsrepresentanter forteller om fulle mailbokser med grumsete innlegg, og representanter fra flere partier har sett seg nødt til å løfte problemet fra Stortingets talerstol.</p>
<p>Selv har jeg sittet i utallige kommentarfelt for å forklare at FRI ikke støtter overgrep mot barn. Det føles nedverdigende og absurd å måtte bruke krefter på å motbevise påstander som er så langt fra virkeligheten og det jeg står for.</p>
<p>Det skal selvfølgelig være lov å diskutere både store og små verdidebatter i samfunnet vårt, faktisk er det helt nødvendig. Men når meningsmotstandere stemples som farlige og ilegges falske meninger og handlinger, så blir «verdidebatten til en verdiløs debatt», som Vetle Agledahl fra Høyre sa så godt. Resultatet er ikke et større meningsmangfold, men at stemmer forties.</p>
<p>Resultatet er ikke en debatt som gjør oss bedre i stand til å ta gode valg, men et debattklima der de som holder ut lengst i grumset vinner.</p>
<p>Mitt håp for det nye året når vi skal diskutere viktige verdispørsmål er en debatt som har rot i virkeligheten. At vi husker på at verdidebatter om tro og identitet kan være teoretiske og filosofiske for noen, men dypt personlige for andre. Det krever av oss alle at vi kan diskutere politiske uenigheter, uten å ilegge hverandre udokumenterte og falske holdninger eller handlinger. På den måten får flere av oss deltatt i debatten, og vi får et bedre grunnlag for å fatte gode politiske beslutninger.</p></div></body></document>
