<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190513-arbeiderpartiet-her-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/arbeiderpartiet-her-er-paragrafen-hoie/71069370" frk="654 8 36 4230"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 17:40"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arbeiderpartiet: Her er paragrafen, Høie!</div>
<div type="ingress">Helseminister Bent Høie (H) kan ikke gjemme seg bak helseforetakene, mener Arbeiderpartiet. Høie svarer at han har brukt seks år på å rydde opp etter nettopp Arbeiderpartiet.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-05-13</div>
<div type="caption"><p>BUNADSGERILJAEN: Arbeiderparti-nestleder Hadia Tajik tok imot leder i bunadsgeriljaen Anja Cecilie Solvik på Stortinget forrige uke. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>- FLERE JORDMØDRE: Helseminister Bent Høie (H) påpeker at antall jordmødre i kommunene har økt siden Høyre tok over regjeringsmakten i 2013. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mai ser selveste bunadsmåneden med konfirmasjoner og 17. mai, men i år kler tusenvis av kvinner og menn seg i nasjonaldrakten rett og slett fordi de er forbanna.</p>
<p>Forbanna fordi de føler de ikke blir hørt. Forbanna fordi det er jordmormangel i distriktene. Forbanna fordi sykehus blir slått sammen - og fødende får lengre reisevei.</p>
<p>- Jeg snakket med en jordmor fra Sandnessjøen for et par dager siden. Hun fortalte at hun måtte instruere en ambulansesjåfør i å forløse et barn vaginalt i bil, noe han aldri hadde gjort før. Hun beskrev det som å ta ned et jagerfly fra lufta, når du sitter i flyet ved siden av, forteller leder i bunadsgeriljaen Anja Cecilie Solvik.</p>
<p>Solvik er på Stortinget for å møte helsepolitiker Ingvild Kjerkol (Ap) og Arbeiderparti-nestleder Hadia Tajik. Håpet er at trykket fra folket og opposisjonen skal få regjeringen til å legge penger på bordet i revidert nasjonalbudsjett for å styrke jordmortjenestene i kommunene og redde lokale fødetilbud.</p></div>
<div type="title" level="3">Paragraf brukt i 2003</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiet mener regjeringen svikter på tre områder:</p>
<p>Følgetjenesten er underfinansiert, der kvinner med mer enn 90 minutter reisevei til fødested har rett på å bli fulgt av jordmor. I tillegg mener Arbeiderpartiet at regjeringen har sviktet i rekrutteringen til jordmoryrket. Her bør regjeringen komme med mer penger i revidert nasjonalbudsjett på tirsdag.</p>
<p>Helseforetaksloven</p>
<p>§ 30.Saker av vesentlig betydning</p>
<p>Foretaksmøtet i regionalt helseforetak treffer vedtak i saker som antas å være av vesentlig betydning for foretakets virksomhet eller løsningen av fastsatte målsettinger eller oppgaver. Det samme gjelder vedtak i andre saker som antas å ha prinsipielle sider av betydning eller som antas å kunne ha vesentlige samfunnsmessige virkninger.</p>
<p>Men først og fremst mener Arbeiderpartiet helseminister Bent Høie har abdisert overfor helseforetakene og etterlyser at han bruker paragraf 30 i Helseforetaksloven for å redde fødetilbudet i Kristiansund. I paragrafen heter det at helseministeren har siste ord i saker som har «vesentlige samfunnsmessige virkninger».</p>
<p>Arbeiderpartiet trekker fram at daværende helseminister Dagfinn Høybråten benyttet seg av denne paragrafen da han i 2003 reddet fødetilbudet på Gjøvik.</p>
<p>- Regjeringen kan gjøre noe. Jeg vil si de kastrerer seg selv. Hvorfor skal vi ha en helseminister som mener at han ikke styrer over den viktigste tjenesten, sier helsepolitisk talsperson Ingvild Kjerkol i Arbeiderpartiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Høie: - Jeg tar ansvar</div>
<div type="text">
<p>Den påståtte selvkastrerte helseministeren Bent Høie synes det høres ut som Arbeiderpartiet snakker om sine egne helseministre som styrte fra 2005 til 2013.</p>
<p>- Det er en grunn til at Arbeiderpartiet må tilbake til Høybråten for å finne et eksempel. Arbeiderpartiet styrte i åtte år og gjemte seg i skjørtene til regionene og tok ikke ansvar for vanskelige saker, sier Høie til Dagbladet, som er fullstendig klar over paragraf 30 i Helseforetaksloven.</p>
<p>- Jeg har selvfølgelig muligheten til å gripe inn, men det vil være basert på en vurdering av hva styret gjør. Nå har den nye direktøren sendt ut en sak som nettopp ikke foreslår å slå sammen fødetilbudene i Molde og Kristiansund før man er i gang med det nye sykehuset, sier Høie, som også trekker fram at antall jordmødre i kommunene har økt fra 280 til over 450 etter at han tok over som helseminister.</p>
<p>Hadia Tajik ønsker at regjeringen følger opp årets nyttårstale.</p>
<p>- Erna Solberg sa i nyttårstalen sin at norske kvinner skal føde flere barn. Hvis det skal være mulig må man sørge for at det er fødeavdelinger tilgjengelig og jordmor til stede i ambulansetjenesten - og man må sørge for at jordmødrene blir rekruttert, sier Hadia Tajik.</p></div></body></document>
