<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191212-vekt-er-en-avgjorend.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vekt-er-en-avgjorende-faktor/71921436" frk="822 8 43 5012"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 07:20"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vekt er en avgjørende faktor</div>
<div type="ingress">Henrik Ingebrigtsen legger ikke skjul på viktigheten av vekt i utholdenhetsidretter. Jakob Ingebrigtsen advarer.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-12-12</div>
<div type="caption"><p>HISTORISKE BRØDRE: Filip, Jakob og Henrik Ingebrigtsen sprenger grenser på friidrettsarenaen og kommer med sine meninger i vektdebatten. Foto: NTB Scanpix</p> <p>AVGJØRENDE: Henrik Ingebrigtsen mener vekt er avgjørende i langdistanseløping. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>ADVARER: Jakob Ingebrigtsen advarer mot å være veldig opptatt av vekt som løper. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>ROSES: Konkurrentene til Jakob Ingebrigtsen roser 19-åringens mot. Programledere/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p> <p>TETTE BÅND: Karsten Warholms kjæreste Oda Djupvik og trener Leif Olav Alnes må kjempe om å få ligge i dobbeltseng med Warholm, mens Gjert Ingebrigtsen forviller seg inn i en labyrint. Programledere/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>SOGNSVANN (Dagbladet): I jakten på topplasseringer og prestere enda litt bedre, kan det raskt bikke feil vei for toppidrettsutøvere.</p>
<p>Det kan komme til uttrykk på mange ulike måter, som overtrening, feiltrening, overbelastning, skader eller større vektutfordringer.</p>
<p>Dette gjelder utholdenhetsidretter i særdeleshet.</p>
<p>Utøverne som vil bli best i verden i slike idretter, må ligge helt på grensen om målene skal oppnås.</p>
<p>Dette er ikke noe nytt, men aktualiteten har blitt forsterket de siste ukene, etter at både Ingvild Flugstad Østberg og Frida Karlsson har fått startnekt, i kjølvannet av at de ikke oppfyller sine respektive forbunds helseattester.</p>
<p>I jakten på utilnærmelige Therese Johaug har to av hennes aller største utfordrere kommet på feil side av grensen, noe en rekke utholdenhetsutøvere på toppnivå har opplevd tidligere.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vekt er en avgjørende faktor</div>
<div type="text">
<p>Brødrene Henrik, Filip og Jakob Ingebrigtsen, som er i verdenstoppen både på mellomdistanse- og langdistanseløping, er i god vektbalanse, men legger ikke skjul på at vekt er et sentralt tema i utholdenhetsidretter på toppnivå.</p>
<p>- For mellomdistanseløpere er vekt semi-viktig. For langdistanseløpere er det ikke tvil om at vekt er en avgjørende faktor. Hvis du er tyngre enn de fleste andre, har du trolig en konkurranseulempe, sier Henrik Ingebrigtsen til Dagbladet.</p>
<p>- Er vekt et fokusområdet i løpesporten?</p>
<p>- Ja, helt klart. Vekt er et fokus, og det er det all grunn til, tydeliggjør europamesteren på 1500 meter fra 2012.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et veldig ømt tema</div>
<div type="text">
<p>Jakob Ingebrigtsen opphever imidlertid ikke vektens rolle i like stor grad som sin storebror.</p>
<p>- Det er et veldig ømt tema i idrettsverden, men vekt er ikke avgjørende, sier Jakob Ingebrigtsen til Dagbladet og begrunner:</p>
<p>- Til syvende og sist, hvis man gjør alt rett, er det ikke noe problem. Om man er for opphengt i vekt, må man ha mer fokus på det enn på selve løpingen. Det er ikke bra. Om man har mest fokus på vekt, er det meningsløst å drive med løping, mener den doble europamesteren fra Berlin i fjor.</p>
<p>19-åringen fra Sandnes er et helt unikt løpsfenomen også i internasjonal målestokk. Jakob var bare 17 år gammel da han ble europamester både på 1500 og 5000 meter i Berlin i seniorsammenheng og viste gjennom forrige sesong at han er stadig nærmere å bli best i hele verden.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke endre kroppen</div>
<div type="text">
<p>Løpejuvelen prioriterer mellomdistanse øverst i dag, men forteller til Dagbladet at på sikt vil han konkurrere på lengre distanser på toppnivå - helt opp til maraton.</p>
<p>- Må du da endre på treningen og kroppssammensetningen i overgangen fra 1500 meter til maraton?</p>
<p>- Nei, jeg tror det er veldig likt. Jeg kommer neppe til å endre kroppen om jeg skal satse på maraton seinere i karrieren. Vi ser at de som har gått fra 1500 meter og maraton før, ser omtrent helt like ut nå som da, sier Jakob Ingebrigtsen til Dagbladet.</p>
<p>Storebror Henrik, som en gang var blant Norges beste langrennsløpere i 1991-årsklassen sammen med Didrik Tønseth og Sondre Nordstad Moen, er glad for at Sveriges og Norges Skiforbund ivaretar utøvernes helse.</p>
<p>- Det er veldig bra at det er et system på plass som fanger opp og stopper utøvere som er i ferd med å havne feil retning. Du må være frisk nok for å konkurrere, sier Henrik Ingebrigtsen.</p>
<p>- Toppidrett er ikke friskt og sunt. Du kan ikke gå til en lege og be legen om å fikse et sånt type problem. Å løpe 180 kilometer i uka er ikke sunt. Men toppidrett handler om å være så god som mulig, trene så mye som mulig og være så frisk som mulig samtidig. Den balansegangen er vanskelig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Noen kilo for tung</div>
<div type="text">
<p>Han beskriver seg som litt for tung sammenliknet med det han anser som idealvekta for en 5000 meter-løper.</p>
<p>- Jeg har stort sett vært noen kilo for tung helt siden jeg var junior. Jeg har egentlig hatt samme vekta de siste 15 årene. Men det er verre å havne på den andre siden, sier Henrik Ingebrigtsen, som forteller at han har gått opp tre kilo i muskler de siste ukene.</p>
<p>- Om du er på feil side vektmessig, klarer du ikke å restituere deg og absorbere treningen. Om du er helt på feil side, kan du ikke konkurrere mot de aller beste.</p></div></body></document>
