<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-frykter-finaleglipp-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/frykter-finaleglipp---er-det-skrik-og-skral/71087499" frk="958 4 26 5504"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 16:20"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="keiino,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frykter finaleglipp: - Er det skrik og skrål?</div>
<div type="ingress">Ekspertene frykter det kan gå rett vest for Norge i kveldens semifinale.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>NORGES HÅP: Fred René Buljo, Tom Hugo Hermansen og Alexandra Rotan utgjør KEiiNO, som i kveld representerer Norge i den andre Eurovision-semifinalen. Eksperter sår derimot tvil om de kommer triumferende ut av den, og dermed ikke får være med i lørdagens finale. Her er gruppa fotografert i Tel Aviv. Foto: NTB scanpix</p> <p>STORE ENDRINGER: TV-seere vil se at det er store forskjeller mellom KEiiNOs opptreden under den norske MGP-finalen, til når de nå står på scenen under Eurovision i Tel Aviv. Her avslører de hvordan de har jobbet med de små detaljene, for at skal stemme. Video: Marie Røssland. Foto: Sinem Aktas</p> <p>- IKKE BEGEISTRET: Per Sundnes mener finalehåpet til Norge kan glippe i kveld. Her er han fotografert i forbindelse med 17. mai i 2017. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>HØR LIKHETEN: Flere påpeker likheter mellom Norges Eurovision-bidrag og Finlands låt fra 2018. Det kan gi dem problemer i Tel Aviv. Video: Marie Røssland / Dagbladet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>OMDISKUTERT JOIK: Morten Thomassen sier at joiken kan være en avgjørende faktor i kveldens semifinale. Foto: NTB scanpix</p> <p>- ALT MÅ KLAFFE: Stig Karlsen håper alt går etter planen i kveld. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag arrangeres Eurovision-finalen i Tel Aviv, til millioner av fans store begeistring. Det er ikke til å stikke under stol at valg av arrangørby har vært kontroversielt, men protestene har ikke stoppet finalen fra å bli avholdt i Israel.</p>
<p>Tirsdag kvalifiserte ti land, deriblant Tsjekkia, Kypros og Island, seg til lørdagens kommende finale, og i kveld er det Norge som skal i ilden. 18 land skal bli til ti, men om KEiiNO og «Spirit in the Sky» blir blant dem, er ekspertene uenige om.</p>
<p>Det har hendt før at Norge ikke har klart å kvalifisere seg til den europeiske finalen, og i år er det fullt mulig at det skjer igjen. Det mener i hvert fall Per Sundnes.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gjør meg bekymret</div>
<div type="text">
<p>Sundnes, som er Betssons MGP-ekspert, har lang erfaring med å spekulere på hvem som er trygge og hvem som må hjem i Eurovisions semifinaler. I en uttalelse på bettingselskapets sider sier han at KEiiNO ikke bør føle seg for trygge i kveldens semifinale.</p>
<p>- Jeg er redd Norge blir utslått i dag, forteller Sundnes, og begrunner det slik:</p>
<p>- Under den nasjonale finalen var det jo først og fremst det norske folket som stemte KEiiNO videre. Fagjuryen fra de andre landene var ikke begeistret for «Spirit in the sky».</p>
<p>Han peker også mot at enkelte mener Norges bidrag er for likt Finland sitt fra fjoråret, Saara Aalto med «Monsters». Den finske låta havnet for øvrig på en 25. plass i fjorårets finale, med spe 46 poeng.</p>
<p>- Jeg har hørt at flere juryer ga trekk fordi de mente sangen var for lik Finland sitt bidrag i fjor. I Eurovision er det alltid plagiatbeskyldninger, så det er ikke noe nytt, men hvis fagjuryene også i dag gir Norge trekk kan det bli veldig skummelt for KEiiNO. Om det vil skje vet bare fagjuryene selv, men det gjør meg bekymret, står det i uttalelsen.</p>
<p>Norge befinner seg for øvrig på en 15. plass på oddslistene, mens Nederland og Sverige troner øverst respektivt. KEiiNO lå egentlig på topp ti, men sank noen plasser etter prøvene nede i Tel Aviv. En 15. plass bør derimot tilsi at de klarer seg i kveldens semifinale, selv om flere av forhåndsfavorittene i år er med i samme semi som Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Omdiskutert</div>
<div type="text">
<p>Leder av den norske Grand Prix-klubben, Morten Thomassen, har vært i Israel en god stund allerede, og sier han gleder seg til kveldens semifinale. Han er derimot, i likhet med Sundnes, usikker på hvorvidt Norge kommer triumferende ut av den.</p>
<p>- I 2016 kom ikke Norge videre til finalen, så det er ikke så lenge siden sist. Vi får bare håpe at det går veien i kveld, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Thomassen sier han så juryfinalen i går, og påpeker at nordmennene leverte godt på scenen. Han omtaler det som den beste framføringen fram til nå, og sier det lover godt til i kveld. Men det er dessverre ikke pågangsmot som sikrer en plass i finalen.</p>
<p>- Det skal ikke stå på innsatsen, men jeg vet at det er mye delte meninger om det norske bidraget. Det er den mest erketypiske Eurovision-låta i år, og hva juryen og folket synes om det, kan bety mye for hvordan det går, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Joiken er også omdiskutert. Skjønner folk det, eller oppfatter de det som rare lyder? Er det skrik og skrål for briter og aserbajdsjanere? Det kan enten sitte som ei kule eller bomme, og vi vet rett og slett ikke hvilken vei det går ennå, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Skumle konkurrenter</div>
<div type="text">
<p>En annen faktor som ekspertene peker på, er at semifinalen, som nevnt ovenfor, er stappet med forhåndsfavoritter. Akkurat det bekymrer Stig Karlsen, delegasjonsleder for Norge.</p>
<p>- Det blir ingen «walk in the park», og alt må klaffe om det her skal gå. Det er den tøffeste semifinalen på mange år. Nederland, Russland og Sverige er blant de skumleste konkurrentene våre. De har knallgode låter, og vi må virkelig levere om alt skal gå.</p>
<p>Fredag skal flere av de norske Eurovision-tilhengerne og KEiiNO ha en hyggelig 17. mai-frokost på den norske ambassaden i Tel Aviv. Stemningen på frokosten blir ifølge ekspertene god, men det er klart at et eventuelt tap i kveld vil legge en demper på stemningen.</p>
<p>- Det får vi ta i morgen. I dag må vi fokusere på målet. Drømmen er jo ikke bare å komme videre i kveld, men å vinne alt. Det er det målet vårt er nå og framover. Og går det ikke veien for oss, går festen videre uansett, sier Karlsen.</p></div></body></document>
