<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-folger-regjeringen-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/folger-regjeringen-opp-rovdyrforliket/71199255" frk="580 3 16 4248"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 11:00"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Følger regjeringen opp rovdyrforliket?</div>
<div type="ingress">Riksrevisjonen har vurdert om regjeringen har fulgt opp Stortingets todelte mål om bærekraftige rovviltbestander og en livskraftig beitenæring. Følg pressekonferansen her:</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>SE LIVE: Riksrevisjonen har vurdert om regjeringen har fulgt opp Stortingets todelte mål om bærekraftige rovviltbestander og en livskraftig beitenæring.</p> <p>MANGEÅRIG STRID: Sauebønder fra Hedmark utenfor Stortinget med en tilhenger full av sauekadavre som er drept av sau. BIldet er fra 2004. Foto: Tor Richardsen / SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>Riksrevisjonen har undersøkt om klima- og miljødepartementet gjennom rovviltforvaltningen og i samarbeid med landbruks- og matdepartementet legger til rette for å oppnå Stortingets todelte mål om bærekraftige rovviltbestander og en livskraftig beitenæring.</p></div>
<div type="title" level="3">Innavl truer ulven</div>
<div type="text">
<p>Her er det viktigste funnene, ifølge pressemeldingen fra Riksrevisjonen:</p>
<p>Stortingets bestandsmål for rovvilt er delvis nådd, og det er utfordringer med den genetiske levedyktigheten til ulv og jerv i Skandinavia.</p>
<p>Bestandsmålene for ulv, jerv og kongeørn er stort sett nådd i perioden, men for bjørn og gaupe ligger bestanden under det årlige målet.</p>
<p>Den genetiske variasjonen blant ulv i Skandinavia er svært lav, og det høye innavlsnivået er en stor trussel mot ulvens overlevelse på sikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Rovdyr truer beitenæringer</div>
<div type="text">
<p>Sauenæringen er livskraftig nasjonalt, men noen beiteområder har svært høy rovviltbelastning</p>
<p>Antallet sau og lam på utmarksbeite har vært stabilt de senere årene.</p>
<p>Noen beiteområder har en svært høy rovviltbelastning, som medfører utfordringer for dyrevelferden til sau og lam på utmarksbeite.</p>
<p>For reindriften utgjør rovvilt en betydelig belastning i deler av landet.</p></div>
<div type="title" level="3">Bare delvis innfridd</div>
<div type="text">
<p>Forutsetningene om soneforvaltning er bare delvis innfridd, og soneforvaltningen er særlig lite egnet for å ivareta reindriftsnæringen</p>
<p>Ulv og bjørn yngler hovedsakelig innenfor rovviltprioritert sone, for jerv og gaupe må flere forvaltningsregioner telle med ynglinger i beiteprioritert sone for å kunne nå bestandsmålet.</p>
<p>Konsekvensen er en økt belastning på beitenæringen og et høyere konfliktnivå.</p>
<p>Dagens soner har liten betydning for reindriftsnæringen, ettersom reinen forflytter seg over store områder, uavhengig av rovviltsonene.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite effektivt</div>
<div type="text">
<p>Lisensfelling fungerer som virkemiddel for å regulere de fleste rovviltbestandene, men skadefelling er i liten grad effektiv</p>
<p>Kvotejakt på gaupe og lisensfelling av bjørn og ulv fungerer stort sett som virkemiddel for å regulere rovviltbestandene.</p>
<p>Lisensfelling av jerv er krevende, og en stor andel av felte jerv tas ut gjennom skadefelling/ekstraordinære uttak gjennomført av Statens naturoppsyn.</p>
<p>Skadefelling er i liten grad reelt tapsforebyggende når akutte skadesituasjoner oppstår, fordi skadefelling på barmark er vanskelig og tidkrevende.</p></div>
<div type="title" level="3">Lav tillit hos sauebønder</div>
<div type="text">
<p>Riksrevisjonen mener miljøforvaltningen har for lite kunnskap om årsak til tap og om effekten av forebyggende og konfliktdempende tiltak.</p>
<p>Klima- og miljødepartementets prosjekt for å framskaffe kunnskap om tapsårsaker i beitenæringen har ikke fått tilgang til relevante data før i 2019, grunnet lav tillit til prosjektet i sauenæringen.</p>
<p>Rapporteringen om tilskuddsmidler gir Klima- og miljødepartementet et svakt grunnlag for å vurdere i hvilken grad ulike forebyggende og konfliktdempende tiltak faktisk bidrar til god måloppnåelse, og om tilskuddsmidlene benyttes effektivt.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiserer klima- og miljødepartementet</div>
<div type="text">
<p>Riksrevisjonen slår også fast at klima- og miljødepartementet ikke har sørget for å avklare uenighet om regionale forvaltningsplaner for rovvilt.</p>
<p>Klima- og miljødepartementet og rovviltnemndene er grunnleggende uenige på flere vesentlige punkter i fortolkningen av både gjeldende regelverk og Stortingets rovviltforlik.</p>
<p>Rovviltnemndene endrer i liten grad forvaltningsplanene på grunnlag av Miljødirektoratets uttalelser.</p>
<p>I Nordland foreligger det ikke en godkjent forvaltningsplan, og det er kritikkverdig at Klima- og miljødepartementet har latt det gå så lang tid uten å avklare uenighet og sørge for at planen foreligger.</p>
<p>Riksrevisjonen kommer med en rekke anbefaliger til klima- og miljødepartementet.</p>
<p>Riksrevisjonens undersøkelse omfatter omfatter perioden 2010 – 2018.</p></div></body></document>
