<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190812-alt-du-trenger-til-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/alt-du-trenger-til-studiestart/68589168" frk="721 0 4 4101"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 09:00"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alt du trenger til studiestart</div>
<div type="ingress">Her er dingsene som gjør studiehverdagen enklere.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-08-12</div>
<div type="caption"><p>STUDIESTART: Har du alt du trenger til studiene?</p> <p>LITEN DINGS, STOR PLASS: Denne lille krabaten har hele 1 TB lagringsplass.</p> <p>SUNN MATPAKKE: Putt noe grønt i matboksen, så får du mer energi i løpet av dagen. Foto: Shutterstock</p> <p>TRÅDLØST: En trådløs mus gjør arbeidet enklere.</p> <p>VÆR BEREDT: Det er mye man skal huske på før studiestart. Sørg for at du har alt du trenger.</p> <p>HYGGELIG MED TAVLE: En whiteboard-tavle er et hyggelig tilskudd i bokollektivet, og gir deg oversikt over de viktigste tingene.</p></div>
<div type="text">
<p>Sommeren er på hell, og for mange betyr det starten på et nytt studieår. Enten du er helt fersk student eller har holdt på en stund, finner du alle dingsene du trenger til studiestart her.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjør hverdagen enklere</div>
<div type="text">
<p>Når dagene er lange og man har mye man må få gjort, kan det rett og slett være litt krise dersom telefonen eller nettbrettet lader ut midt på dagen. Men har du en powerbank og ladekabel i bakhånd, er krisen avverget.</p>
<p>Er du en av dem som jobber best til musikk, er øreplugger eller hodetelefoner kjekt å ha. Og er du en av dem som jobber best når det er stille, kan hodetelefoner med støyreduksjon være en livredder dersom det skulle være fullt på lesesalen.</p>
<p>En annen ting som er kjekt å ha som student, er ekstern lagringsplass. En USB-pinne med 16 GB minne holder til det meste av dokumenter og annet smått, og trenger du hardere skyts er en ekstern-disk med hele 1 TB kapasitet midt i blinken. Husk å ta backup av oppgaver og lignende ofte, så slipper du panikken i tilfelle (bank i bordet) PCen skulle knele.</p></div>
<div type="title" level="3">Uten mat og drikke ...</div>
<div type="text">
<p>Det blir fort dyrt om du skal kjøpe lunsj ute hver dag, men heldigvis finnes det en enkel løsning: Matpakke! Matpakken kan fint gjøres klar kvelden før hvis du har dårlig tid om morgenen, det eneste som kreves er litt planlegging. Har du middagsrester, kan det fungere fint som matpakke til neste dag.</p>
<p>Blir dagene lange, kan det være lurt å ta med seg et mellommåltid i tillegg til lunsjen – for eksempel i et yoghurtbeger med separat holder til müsli eller frukt.</p>
<p>Husk også å ha med deg en vannflaske slik at du holder deg hydrert hele dagen, og trenger du et koffein-boost er et termokrus perfekt for å holde kaffen (eller teen) varm.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke dropp forelesningene</div>
<div type="text">
<p>Det er fort gjort å skippe en forelesning eller to (i alle fall de som er tidligst på morgenen), men pass på at du ikke gjør det til en vane. Å møte opp på hver forelesning gjør det enklere å få med seg mer av pensum, pluss at du møter andre studenter som sannsynligvis har en del av de samme interessene som deg (dere studerer jo det samme!).</p>
<p>Et lurt tips er å ta notater i forelesningene, så husker du mer av det som ble sagt. Om du tar notater på nettbrett kan et nettbrettfutteral med innebygget stativ gjøre det enklere å sette nettbrettet i en mer gunstig vinkel for notatskriving. Det beskytter også nettbrettet mot skrammer, som kan komme godt med i en hektisk hverdag. Det kan være lurt å beskytte laptopen også. For å gjøre arbeidet på laptopen litt enklere, kan en trådløs mus være kjekt å ha.</p>
<p>Mange foretrekker å ta notater på gamlemåten – altså med penn og papir. Her er det åpenbart ikke noe fasitsvar for hva som er «best», så finn ut hva som funker best for nettopp deg.</p></div>
<div type="title" level="3">Kalender</div>
<div type="text">
<p>For å få full oversikt over forelesningstider og andre aktiviteter kan du bruke en ukeskalender. (Ukeskalenderen er dessuten merket med FSC®-symbolet for bærekraftig skogbruk.)</p>
<p>Trenger du en ekstra påminnelse om de viktigste tingene, kan du skrive dem opp på en whiteboard-tavle. Tavlen er også et koselig tilskudd til bokollektivet – noter ting dere trenger til fellesskapet, eller bare skriv hyggelige meldinger til hverandre!</p>
<p>En annen ting som kommer godt med er en sikker hengelås. Den kan du bruke til skapet på skolen, garderoben på treningssenteret eller kanskje matskapet i kollektivet.</p>
<p>For å få med deg alt du trenger for dagen er ekspertene enige: En ryggsekk er å foretrekke framfor en skulderveske. En sekk fordeler vekten jevnt på begge skuldrene og gjør at du får mindre vondt i ryggen.</p></div></body></document>
