<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191221-avslorer-hva-som-skj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/avslorer-hva-som-skjedde-drapsnatta/71942529" frk="1879 3 37 10749"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-21 08:26"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører hva som skjedde drapsnatta</div>
<div type="ingress">Nordmannen har vært på rømmen fra thailandsk politi i snart fire måneder. Nå snakker han ut i Dagbladet.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-12-21</div>
<div type="caption"><p>PÅ RØMMEN: Nordmannen er på rømmen i Asia, og vil hjem til Norge for å sone. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>HER SKJULER HAN SEG: Nordmannen bor på dette rommet. Foto: Privat</p> <p>DREPT PÅ HOTELLET: Amitpal Singh Baja døde etter basketaket på Centara Grand Hotel i Phuket. Foto: Angelica Hagen / Dagbladet</p> <p>PÅ BALKONGEN: Krangelen skal ha startet på balkongen. Her gjør politiet undersøkelser. Foto: Politiet</p> <p>LUKSUSHOTELL: Centara Grad Resort er et femstjerners hotell ved Karon Beach i Phuket. Foto: Angelica Hagen / Dagbladet</p> <p>SIKTET: En nordmann i 50-åra er siktet for vold med døden til følge i Thailand. Han er nå i skjul. Klipp: Ørjan Ryland. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>DØDE: Britiske Amitpal Singh Baja (34) og kona Bandhna Kaur Bajaj feiret bryllupsdag da førstnevnte ble drept. Foto: Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I august ble en 54 år gammel nordmann siktet for vold med døden til følge etter at britiske Amitpal Singh Baja (34) døde på luksushotellet Centara Grand Hotel i Phuket i Thailand. I desember ble siktelsen endret til drap.</p>
<p>- Jeg var full og oppførte meg som en klovn. Men jeg er ingen kaldblodig drapsmann, sier nordmannen til Dagbladet fra et ukjent sted.</p>
<p>I snart fire måneder har han vært på rømmen fra Interpol og thailandsk politi. Han forteller Dagbladet, via en kryptert tjeneste, at han er i Asia.</p>
<p>- Hvor skjuler du deg?</p>
<p>- Det holder med å si at jeg er i Østen. Jeg vil ikke at bildet av meg skal dukke opp i nyhetene her slik at jeg blir tatt. Jeg er redd for å bli drept.</p>
<p>Nordmannen sier han har solgt leiligheten hjemme på Østlandet, og brukt rundt 1,5 millioner kroner på å holde seg i skjul og i live.</p>
<p>- Jeg tror ikke at jeg kommer til å overleve her nede, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Klager på støy</div>
<div type="text">
<p>Mannen er siktet for drapet på Amitpal Singh Baja, som bodde på naborommet hans på hotellet. De to endte i en dødelig slåsskamp, hvor briten omkom.</p>
<p>Den siktede nordmannen forteller at han sang og var høylytt på balkongen på hotellet ved 04-tida den natta, og at briten kom ut på sin balkong for å klage på bråket.</p>
<p>Det var da nordmannen, ifølge seg selv, begynte å oppføre seg som en klovn.</p>
<p>- Jeg kaster et glass eller ei flaske mellom balkongene. Jeg tror også at jeg ristet i den. Jeg oppførte meg sikkert meget skremmende, men han var også veldig sint, sier 54-åringen.</p>
<p>Etter krangelen på balkongen, skal briten ha gått inn på hotellrommet sitt igjen. Like etterpå banket det på døra til nordmannen, forklarer han.</p>
<p>- Jeg trodde da at det var vaktene på hotellet, så jeg åpnet opp. Der var naboen med en kniv og han hogger meg i venstre skulder. Det siste jeg husker er at hele venstre arm «dør», før jeg tydeligvis slår meg selv på «autopilot».</p>
<p>Enka etter Baja, Bandhna Kaur Bajaj, har en annen versjon av hendelsesforløpet.</p>
<p>Nordmannen har jobbet med rus og psykiatri på en legevakt på Østlandet, og beskriver situasjonen som en blanding av adrenalin, frykt og dødsangst.</p>
<p>- Folk som aldri har vært i slike skremmende situasjoner skjønner ikke at det er lett å «koble ut», sier han og betegner selve basketaket med briten som et sort hull.</p></div>
<div type="title" level="3">Kondolerer</div>
<div type="text">
<p>Centara Grand Resort opplyser til Dagbladet at de ikke kan kommentere saken og at de har gitt all nødvendig informasjon til politiet.</p>
<p>Nordmannen sier at han skammer seg over det som skjedde den natta i august.</p>
<p>- Det er veldig trist at det endte sånn for den stakkars lille familien. Jeg kondolerer og skammer meg over min oppførsel.</p>
<p>- Du er nå siktet for drap. Hva mener du om det?</p>
<p>- Jeg kan jo ikke forsvare meg. Den stakkars familien hadde ikke mistet denne mannen hvis jeg ikke hadde vært motbydelig beruset den natta. Men da det ble en direkte fysisk konfrontasjon med en diger mann, som var 20 år yngre enn meg og som knivhogger meg, da ble det en nødverge-sak.</p>
<p>Nordmannen opplevde at det sto mellom ham eller briten, og at han på det tidspunktet var nødt til å forsvare seg.</p>
<p>- Det var synd at det endte som det gjorde.</p></div>
<div type="title" level="3">Stakk av</div>
<div type="text">
<p>Nordmannen ble først siktet for vold med døden til følge. Thailandsk politi har tidligere opplyst til lokale medier at nordmannen hadde kuttskader og flere blåmerker.</p>
<p>Politiet har forklart at nordmannen holdt Baja fast rundt halsen slik at han mistet bevisstheten. En sikkerhetsvakt kom til stedet og ba nordmannen slippe taket, noe han gjorde med en gang.</p>
<p>Da politiet ankom hotellet lå den britiske mannen med ansiktet ned mot gulvet foran hotellrommet sitt.</p>
<p>- Han blødde fra nese og munn, og pustet svakt. Han ble fraktet til sykehus umiddelbart. Der døde han, har Maj Techin i politiet tidligere uttalt.</p>
<p>Nordmannen ble pågrepet, men løslatt mot en kausjon på 60 000 kroner mot at han ikke fikk forlate landet og at han måtte møte i retten.</p>
<p>Men så stakk nordmannen av. Han har seinere blitt etterlyst av Interpol og det har vært en storstilt politijakt på ham.</p>
<p>- Jeg måtte rømme. Jeg ble truet og filmet over alt. Så jeg lot all bagasje bli igjen og stakk da det åpnet seg en mulighet. Folk visste hva kjæresten min og dattera mi het, og hadde ordnet med pund så jeg skulle «fikses» enten ute eller med en gang jeg ble satt inn i fengsel. Dette var briter, forteller han.</p>
<p>Han forteller at drapstruslene kom tre dager etter drapet på Baja, og at han så for seg at han skulle være i Thailand fram mot en rettssak som lå fem måneder fram i tid.</p>
<p>- Jeg måtte bare stikke, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">«Bassengdrapsmannen»</div>
<div type="text">
<p>Nordmannen er navngitt i flere thailandske og britiske medier. Britiske medier har omtalt 54-åringen som «bassengdrapsmannen», og har filmet ham mens han bader i bassenget på et hotell i Phuket bare dager etter drapet.</p>
<p>- Jeg hørte at jeg var eksmilitær, kampsportekspert og sikkerhetsekspert. Folk ser på meg som en slags Jason Bourne-type som hensynsløst har drept en ung familiefar, sier han.</p>
<p>Ifølge nordmannen har han bare tatt førstegangstjenesten i militæret og sier at det er 32 år siden. Han forteller at han har vært vekter på legevakta med fagbrev i sikkerhet, og at han aldri har drevet med kampsport.</p>
<p>- Jeg er en halvgammel gubbe med en haug av fysiske og psykiske problemer, sier han.</p>
<p>Nordmannen sier at han føler seg forhåndsdømt og at han ikke har noen som forsvarer ham juridisk. Han forteller at også ekskjæresten har opplevd ubehagelige episoder i Norge, som følge av saken.</p></div>
<div type="title" level="3">I skjul</div>
<div type="text">
<p>Han har siden drapet klart å komme seg ut av Thailand, men vil ikke at folk skal vite hvor han befinner seg.</p>
<p>- Jeg har et lite rom der jeg er. En seng, kjøleskap, kokeplate og et bad. Cirka 10-12 m² til sammen, sier mannen.</p>
<p>Han sier at han har måtte betale enkeltpersoner store summer for å holde seg skjult og for å komme seg over grensa.</p>
<p>Nordmannen forteller at han nå sitter inne 23 timer i døgnet.</p>
<p>- Jeg skriver brev om meg selv og min barndom, og om samholdet med min datter, som jeg hver dag sender til søstera mi, så dattera mi kan lese når hun blir større. Jeg tror kanskje ikke at jeg vil leve så lenge, og da er det godt at hun seinere kan lese om hvor fint vi to hadde det sammen, sier 54-åringen.</p>
<p>Han sender Dagbladet flere bilder av sin sju år gamle datter.</p>
<p>- Hvorfor tror du ikke at du vil leve så mye lenger?</p>
<p>- Det har vært et hardt liv og jeg er nå 54 år gammel, uten å kanskje noen gang få være sammen med min datter igjen.</p>
<p>Nordmannen forteller at han hadde en kompis som ble dømt til tre års fengsel i Thailand for svindel, og at han døde kort tid etter at han slapp ut av fengsel på grunn av de dårlige forholdene.</p>
<p>- Jeg har delt ryggrad, som gjør at hvis jeg ikke trener mye, så beveger den seg og presser på nervene. Jeg går med konstante strålinger i bena. Noen ganger er det helt uutholdelig. Jeg går på mange medisiner som jeg ikke får tak i her, forklarer han.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil sone i Norge</div>
<div type="text">
<p>Han håper dattera får vite om livet hans og mye av det han har opplevd. 54-åringen forteller at han har møtt kronprinsparet, hatt en talerolle i en norsk spillefilm og at han i jobben på legevakta har reddet folk fra å ta livet sitt.</p>
<p>Dette trekker han fram som episoder han vil huskes for.</p>
<p>- Det er utrolig trist at et lite barn har mistet sin pappa på grunn av meg. Det får jeg dessverre ikke omgjort. Men at Norge lar enda et barn miste sin far, og han henne, når det er mulig å gjøre noe med det, er for meg ubegripelig.</p>
<p>Nordmannen ønsker å komme hjem å sone straffen i fengsel i Norge, slik at han fortsatt kan ha kontakt med sin datter.</p>
<p>- Har du håp om å komme hjem?</p>
<p>- Nå har det vært så mange som har lovet meg det, men det har ikke gått og det har vært mange svindlere, så jeg er redd det kanskje ikke blir sånn.</p></div>
<div type="title" level="3">Rekonstruksjon</div>
<div type="text">
<p>Thailandsk politi endret siktelsen til drap etter at Bajas kone, Bandhna Kaur Bajaj, gjennomførte en rekonstruksjon av hendelsen.</p>
<p>Hun har avvist at ektemannen oppfordret til bråk med nordmannen, og forteller en helt annen historie av hendelsesforløpet.</p>
<p>Ifølge enka tok nordmannen seg inn på hotellrommet deres, mens han var sint og høylytt.</p>
<p>Hun har fortalt britiske medier at ektemannen ba henne og deres snart to år gamle sønn løpe i sikkerhet. Det finnes overvåkingsbilder av at de to ankommer resepsjonen på hotellet for å varsle om krangelen, men ikke av selve dødskampen.</p>
<p>Etter dette fant hun ektemannen død på gulvet utenfor hotellrommet deres, mens nordmann satt gråtende ved siden av ham.</p></div>
<div type="title" level="3">Gir råd og bistand</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har gjentatte ganger vært i kontakt med Utenriksdepartementet angående saken. Underdirektør Ane Haavardsdatter Lunde har tidligere uttalt at omfanget av bistanden fra UD framgår av stortingsmeldingen om konsulær bistand.</p>
<p>Dette dreier seg hovedsakelig om å gi råd, bistå i kontakt med lokale myndigheter, hjelp til å skaffe advokat, varsle pårørende og yte ulike former for praktisk hjelp så langt dette er mulig, samt besøk til fengslede.</p>
<p>- Norske myndigheter kan ikke gripe inn en rettsprosess i et annet land, akkurat som andre land ikke kan gripe inn i norske rettsprosesser. Dette – sammen med folkerettens bestemmelser – begrenser de virkemidler utenrikstjenesten og norske myndigheter for øvrig har til rådighet, sier hun.</p>
<p>- Nordmannen frykter for sitt eget liv, da han er drapstruet og trenger medisiner. Hva gjør UD for å hjelpe?</p>
<p>- Utenrikstjenesten erfarer at det ofte er store forventninger til hva utenrikstjenesten kan bistå med når norske borger er i utlandet. Det er ikke utenrikstjenestens oppgave å følge opp sikkerheten til den enkelte i utlandet. Det er myndighetene i vertslandet som er ansvarlig for at den enkeltes sikkerhet er ivaretatt. Norske borgere på reise i utlandet må selv sørge for å ha gyldig reiseforsikring for dekning av blant annet medisinsk hjelp.</p>
<p>Hun understreker at utenrikstjenesten ikke tar stilling til skyldspørsmålet, og at det ikke har noe å si for hvilken bistand som tilbys.</p></div></body></document>
