<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-forbereder-unntaksti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forbereder-unntakstilstand-finkjemmer-militaeret-etter-penger/70646748" frk="641 3 13 4041"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 00:57"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="mexico,utenriks,donald trump,usa,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbereder unntakstilstand. Finkjemmer militæret etter penger</div>
<div type="ingress">Mens sjefen selv er på grensebesøk, jobber personer i Trump-administrasjonen med å finne pengene som skal finansiere grensemuren.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>VIL HA MUR: Torsdag besøkte Donald Trump grensa mellom Mexico og USA, der han vil ha en grensemur. Foto: REUTERS / Leah Millis / NTB scanpix</p> <p>PÅ KRIGSSTIEN: Donald Trump kom med nye angrep på Demokratene torsdag ettermiddag. Han varslet igjen at han kan erklære nasjonal krise for å skaffe penger til en mur mot Mexico. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi har et alternativ om å erklære unntakstilstand. Hvis ikke dette fungerer, kommer jeg til å gjøre det, definitivt kanskje.</p>
<p>Slik ordla Donald Trumps seg torsdag morgen. For unntakstilstand er øyensynlig et av forslagene som ligger på bordet, for å få slutt på den snart tre uker lange «shutdownen» i USA.</p>
<p>Stridsspørsmålet er som kjent Trumps mye omtalte grensemur mor Mexico. Presidenten ønsker seg 5,7 milliarder dollar, penger demokratene overhodet ikke har noen planer om å si ja til.</p></div>
<div type="title" level="3">Leter etter penger</div>
<div type="text">
<p>Men ved å erklære unntakstilstand, eller nasjonal krisetilstand, kan han sikre seg penger til muren uten at de bevilges fra Kongressen. Da kan han bevilge penger til muren over forsvarsbudsjettet.</p>
<p>Og ifølge Washington Post jobber Trump-administrasjonen nå med å legge grunnlaget for å kunne erklære unntakstilstand. De finkjemmer U.S Army Corps, for å se om de der kan finne ubrukte midler som kan finansiere Trumps grensemur.</p>
<p>Administrasjonen ser spesielt på en krisebevilling som ble vedtatt av Kongressen i fjor, som inkluderer 13,9 milliarder dollar som ennå ikke har blitt brukt.</p>
<p>Pengene skal i utgangspunktet ha vært øremerket en rekke prosjekter i områder som har blitt rammet av naturkatastrofer den siste tida, inkludert kystlinja i Texas som ble rammet av orkanen «Harvey» og Puerto Rico som ble kraftig rammet av orkanen «Maria».</p>
<p>Tanken er ikke ny. Allerede i mars i fjor skal Trump ha luftet tanken om at den omstridte muren kan finansieres gjennom budsjettet til militæret.</p>
<p>«Bygg muren gjennom M!», tvitret Trump blant annet. M skal her ha stått for militæret.</p></div>
<div type="title" level="3">Foretrekker kompromiss</div>
<div type="text">
<p>Men selv om Trump gjentatte ganger den siste uka har sagt at han kan være villig til å erklære unntakstilstand, så gir han uttrykk for at han foretrekker et kompromiss i Kongressen.</p>
<p>- Vi må enten vinne, inngå et kompromiss, fordi jeg mener et kompromiss er en seier for alle. Ellers vil jeg erklære nasjonal nødssituasjon, sa Trump før han torsdag reiste til grensebyen McAllen i delstaten Texas.</p>
<p>Mange forventet at Trump kom til å erklære unntakstilstand da han natt til onsdag holdt en TV-sendt tale, men det skjedde imidlertid ikke.</p>
<p>Der besøkte presidenten en grensevaktstasjon og han deltok også på en rundebordskonferanse om innvandring og grensesikkerhet. Han ble også informert om situasjonen ved grensa.</p>
<p>Mens Trump selv er i grenseområdet, jobber fremdeles demokrater og republikanere med å finne en løsning på «shutdownen» som ganske snart er den lengste i amerikansk historie.</p></div>
<div type="title" level="3">- Såpeopera</div>
<div type="text">
<p>Fredag er det 21 dager siden at finansieringen av all ikke-essensiell statlig virksomhet ble stoppet. 800 000 offentlig ansatte er rammet, og mange av disse vil ikke få lønn i fredag, som er den første datoen for lønnsutbetalingen etter nedstengningen.</p>
<p>Og det ser altså ikke ut til at demokratene og republikanerne i Kongressen klarer å komme til noen enighet.</p>
<p>Trump har anklaget demokratene for å ikke bry seg om grensesikkerhet, mens demokratenes leder i Representantenes hus, Nancy Pelosi, har gått til kraftig angrep på Trump og anklaget ham for å ikke vise hensyn til vanlige familier som sliter med økonomien på grunn av nedstengningen.</p>
<p>- Presidenten skaper en ren såpeopera. Vi vil alle ha trygghet ved grensene og forsvare grunnloven. Det er det denne debatten handler om, sa Pelosi torsdag.</p>
<p>Kommentarene kom dagen etter det opphetede møtet mellom Trump og demokratene, som endte med at Trumps stormet ut etter at demokratene gjorde det klart at de ikke ville bevilge penger til muren.</p></div></body></document>
