<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190324-lysdahl-og-skjold-de.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lysdahl-og-skjold-delte-nm-gullet-i-slalam/70907628" frk="220 6 9 1292"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 12:19"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,sport,alpint"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lysdahl og Skjøld delte NM-gullet i slalåm</div>
<div type="ingress">Det ble en svært jevn NM-konkurranse i slalåm for kvinner i Hemsedal. Kristin Lysdahl og Maren Skjøld kom i mål på identisk tid og delte gullet.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-24</div>
<div type="caption"><p>GULL: Maren Skjøld (f.v) og Kristin Lysdahl delte NM-gullet i slalåm. Mina Fürst Holtmann tok bronse. Foto: Claes-Tommy Herland/Norges Skiforbund / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lysdahl ledet etter den første omgangen, men fikk trøbbel i starten av den andre omgangen. Ved mellomtid lå hun tihundredeler bak Skjøld, men etter en sterk avslutning kjørte Bærum-løperen ned til 1.24,95 – samme tid som landslagsvenninnen. Dermed ble det to gullvinnere.</p>
<p>Mina Fürst Holtmann tok bronse. Hun var 30 hundredeler bak vinnerne.</p>
<p>- Det er veldig gøy med mitt første NM-gull i slalåm. Å få dele det med Kristin er dritartig, sier Gjøvik-løper Skjøld til NRK.</p>
<p>- Jeg fikk ikke om det har skjedd før. Det er veldig spesielt, sier hun om å dele gullet.</p>
<p>Også Lysdahl var svært fornøyd med dagen. Hun sier hun fikk trøbbel i starten da hun fikk en port i hjelmen. Det satte henne noe ut, men hun hentet seg flott inn igjen til avslutningen.</p>
<p>- Jeg synes det er veldig hyggelig å dele seieren. Jeg tror det er sånn typ det andre slalåmrennet jeg vinner siden jeg var 16 år, så det er veldig gøy, sier hun til statskanalen.</p></div></body></document>
