<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191115-tidligere-landslagss.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tidligere-landslagsspiller-legger-opp/71824121" frk="217 24 32 1314"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 12:46"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tidligere landslagsspiller legger opp</div>
<div type="ingress">Hanna Bredal Oftedal gir seg med håndballen bare 25 år gammel.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-11-15</div>
<div type="caption"><p>LEGGER OPP: Hanna Bredal Oftedal. Her sammen med samboer Sander Sagosen. I bakgrunnen står Marta Tomac og søster Stine Bredal Oftedal. Foto. NTB Scanpix</p> <p>TOPPTRENT: Den tidligere håndballspilleren Frank Løke gikk fra å være 115 kilo og dvask til å trene tre timer om dagen. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>– Det har vært en litt lang prosess. Jeg har slitt utrolig mye med en skade. Det har gått utover humøret, livskvaliteten og motivasjonen. Jeg har tenkt meg nøye om i 1,5 måned og funnet ut at dette er det beste for meg, sier Hanna Bredal Oftedal til Aftenposten.</p>
<p>Hanna Bredal Oftedal er søsteren til landslagets Stine Bredal Oftedal og samboer med herrelandslagets Sander Sagosen.</p>
<p>Hun pådro seg skaden i Paris for ett og et halvt år siden og har spilt for danske Silkeborg-Voel det siste halvåret.</p>
<p>– Det er en litt spesiell skade. Den er uvanlig i håndball. Det er i fotbladet. Jeg gikk på krykker i fire måneder og var ute i nesten ett år. Det ble satt inn skruer, og det var omfattende, forklarer Oftedal.</p>
<p>Hanna Bredal Oftedal spilte i sin tid to landskamper for Norge.</p>
<p>So proud of this girl &#128120;&#127996;&#10084; https://t.co/8pFFQj9WQd</p>
<p>— Sander Sagosen (@SanderSagosen) November 15, 2019</p></div></body></document>
