<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190225-kvinne-i-giske-video.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinne-i-giske-video-foler-seg-utnyttet-av-fagforbundet/70805480" frk="591 0 0 3493"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 06:50"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse, Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,arbeiderpartiet,politikk,trond giske"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne i Giske-video føler seg utnyttet av Fagforbundet</div>
<div type="ingress">- Sjokkerende å bli brukt på denne måten, sier kvinnen.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse, Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-02-25</div>
<div type="caption"><p>GISKE-VIDEO: Dette er den mye omtalte videosnutten som i løpet av kort tid har snudd livet til tidligere Ap-nestleder Trond Giske på hodet. Reporter: Madeleine Liereng. Video: André Børke / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>En seks sekunder lang video filmet for en drøy uke siden på Vulkan Bar i Oslo har skapt storm i det politiske Norge den siste uka.</p>
<p>Videoen viser Trond Giske som danser med en ung kvinne, og førte til at Knut Sandli i Fagforbundet sendte bekymringsmelding til Arbeiderpartiets partisekretær Kjersti Stenseng.</p>
<p>Videoen satte til slutt en effektiv stopper for Giskes comeback i Arbeiderpartiet. Han var opprinnelig innstilt til plass i styret og arbeidsutvalget i Trøndelag Ap, men etter at videoen ble kjent har den plassen gått til Eva Kristin Hansen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjokkerende</div>
<div type="text">
<p>Men de to kvinnene som laget den korte dansevideoen med Trond Giske for ei drøy uke siden, er nå rasende på sitt eget fagforbund.</p>
<p>- Fagforbundet skal jo beskytte medlemmene sine, her har de utnytta meg til sitt eget formål, sier kvinnen som danset i videoen til NRK.</p>
<p>De to kvinnene forteller at tillitsvalgte i fagforeninga sendte bekymringsmelding til Arbeiderpartiet uten å ha snakket med dem.</p>
<p>- Det er sjokkerende å bli brukt på denne måten til fordel for forbundets politiske interesse, sier kvinnen som danset med Giske.</p>
<p>De to kvinnene, som jobber i helsevesenet, er medlemmer av Fagforbundet, men sier de nå vurderer å melde seg ut av fagforeninga.</p>
<p>Videoen ble opprinnelig delt med et fåtall venner på Snapchat dagen etter, og var bare ment som en intern greie i vennegjengen.</p>
<p>- Giske sto tett. Det var gøy et lite øyeblikk. Så var det over. Han hadde hånda på hofta mi, det gjør at det ser drøyt ut. Men jeg opplevde det uproblematisk, sier kvinnen.</p>
<p>Men snart nådde filmen toppen i Fagforbundet, og derfra gikk altså bekymringsmeldingen til Ap.</p></div>
<div type="title" level="3">«Forstår at de er opprørt»</div>
<div type="text">
<p>Knut Sandli, som varslet Arbeiderpartiet om videoen, gir uttrykk for at han forstår kvinnene i ettertid.</p>
<p>«Jeg kan godt forstå at de blir opprørte. Saken har nok blitt betraktelig mer ubehagelig for dem enn jeg hadde kunnet forutsi», skriver han i en SMS til NRK.</p>
<p>Han skriver videre at han reagerte på innholdet i videoen, og ønsket å varsle Ap om dette i forbindelse med nominasjonsprosessen de var inne i.</p>
<p>Terje Ferstad i Fagforbundet sendt også en melding som både Trond Giske og Jorodd Asphjell, leder for valgkomiteen i Trøndelag Ap, omtaler som en trussel. Den advarte partiet mot å nominere Giske til verv, og viste til videoen.</p>
<p>«Min SMS til leder i valgkomiteen har ingen ting med jentene å gjøre, utover det har jeg ingen ytterligere kommentar», skriver Ferstad i en SMS til Dagbladet mandag morgen.</p>
<p>Kvinnene har flere ganger den siste uka gitt uttrykk for at de ikke kjenner seg igjen i saken slik den ble framstilt da den først sprakk i VG.</p>
<p>Giske selv har gitt uttrykk for sterk misnøye med hvordan saken ble presentert i media før helga, men har medgått at han ikke burde vært på utestedet lørdag kveld, situasjonen rundt ham tatt i betraktning. Han beskriver i detalj hvordan kvelden forløp.</p>
<p>- Lørdag kveld var jeg hos en kollega i Oslo og så skiskyting på TV og spiste middag. Etterpå gikk vi ut på nabopuben hvor vi sto sammen og pratet. Der var det et konstant trykk om å få ta selfier og bilder, menn og kvinner som ville ha bilde eller video av meg sammen med seg selv eller med venner, skriver Giske.</p></div></body></document>
