<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190519-forsvarte-ny-abortlo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forsvarte-ny-abortlov-med-samtykkende-voldtekt/71091883" frk="685 3 15 4289"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 15:25"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="abortlovgivning,abortlov,abort,missouri,nyheter,utenriks,politikk,usa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsvarte ny abortlov med «samtykkende voldtekt»</div>
<div type="ingress">Sier nå at han uttrykte seg feil.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-05-19</div>
<div type="caption"><p>PROTESTER: Motstandere av det nye lovforslaget hadde møtt tallrike fram foran avstemningen i Missouris representanthus fredag. Til høyre representant Barry Hovis (66). Foto: Nick Schnelle / New York Times / NTB Scanpix, friendsofbarryhovis.com</p> <p>LYKKELIGE: Republikanerne i Missouris representanthus lykkelige etter avstemningen fredag, som ga 110 stemmer for det nye lovforslaget. Bare 44 stemte imot. Foran i midten speaker Elijah Haahr. Foto: Nick Schnelle / New York Times / NTB Scanpix</p> <p>- DISKRIMINERENDE: KrFu-leder Martine Tønnessen om hvorfor hun mener at abortloven trenger en endring. Video: Ingrid Cogorno / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Barry Hovis, som sitter i den lovgivende forsamlingen i Missouri, kom fredag under hard kritikk etter et innlegg i den opphetede debatten om å innskrenke delstatens abortlov.</p>
<p>I innlegget, der den pensjonerte politimannen ga støtte til forslaget om å innskrenke abortgrensen til åtte uker, brukte han uttrykket «samtykkende voldtekt», skriver Newsweek.</p>
<p>- De fleste av voldtektssakene mine var ikke en ukjent herre som hoppet ut av buskene - det var én eller to ganger av hundre. De fleste var date-voldtekter eller samtykkende voldtekter, sa han i innlegget i delstatens representanthus.</p></div>
<div type="title" level="3">- Åtte uker lenge nok</div>
<div type="text">
<p>Hovis' uttalelse var del av et lengre resonnement der hovedpoenget er at åtte uker ikke er kort tid i det hele tatt dersom en kvinne mener seg utsatt for seksuelle overgrep.</p>
<p>- La oss si at noen er utsatt for seksuelle overgrep. De har åtte uker å bestemme seg på. Jeg har aldri studert dette inngående, men jeg har hørt om dagen-derpå-pillen, som man kan ta dersom de føler de er blitt begått overgrep mot. Det gir dem rikelig tid til på åtte uker å utføre de tiltakene. Det er jeg muligens ikke komfortabel med, men det gir folk den muligheten, sa han.</p>
<p>Demokrat Raychel Proudie var ikke sein om å reagere, og fortalte forsamlingen at «det ikke fins noe slikt som samtykkende voldtekt».</p></div>
<div type="title" level="3"> - Skulle si «eller»</div>
<div type="text">
<p>Hovis uttalte seinere til nyhetsbyrået Associated Press at han hadde snakket feil.</p>
<p>- Jeg beklager dersom jeg ikke brukte ordet «eller», sa republikaneren - som ifølge seg selv altså mente å si «date-voldtekter eller samtykkende eller voldtekt».</p>
<p>- Jeg har aldri ment det. Det fins ikke noe slikt som samtykkende voldtekt. Det er enten samtykkende eller voldtekt, sa han til TV-kanalen KCTV5.</p>
<p>Han fikk også kritikk for å ha brukt ordet «herre» om voldtektsmenn i innlegget.</p>
<p>- Dersom de faktisk viser seg å være en voldtektsmann, er de så visst ingen herre. Men inntil de er dømt for det, må alle gjøre seg opp sin egen mening om det, er svaret til KCTV5.</p></div>
<div type="title" level="3">Totalforbud</div>
<div type="text">
<p>Det blåser en sterk anti-abortlov-vind over USA. Alabamas republikanske guvernør Kay Ivey skrev onsdag under på et nytt lovforslag som i praksis er et totalforbud mot abort. Unntaket er dersom moren utsettes for «betydelig helserisiko» ved å bære fram barnet.</p>
<p>Fredag vedtok delstatsforsamlingen i Missouri å innskrenke abortloven til bare å tillate abort før åttende uke i svangerskapet. Også her gjøres det unntak for tilfeller der mors liv er i fare, men ingen av statene gjør unntak for incest eller voldtekt.</p>
<p>Delstatens republikanske guvernør Mike Parson har lovet å underskrive lovforslaget, som gjør det mulig å dømme leger som bistår ved abort, til 15 års fengsel.</p></div>
<div type="title" level="3"> Vil utfordre høyesterett</div>
<div type="text">
<p>Alabama og Missouri er de siste i en voksende rekke amerikanske delstater som vedtar en innskrenket abortlov. Fra før har Georgia, Ohio, Kentucky, Iowa og North Dakota gjort det samme.</p>
<p>De nye lovforslagene gjør det forbudt å utføre abort etter at fosterets hjerteslag er registrert. Dette skjer ofte før kvinner i det hele tatt vet at de er gravide.</p>
<p>Men at lovene er vedtatt på delstatsnivå, vil ikke automatisk si at de trer i kraft i nær framtid. Domstolene vil trolig ønske å prøve gyldigheten av dem, og ifølge Buzzfeed er nettopp det hovedformålet fra delstatene.</p>
<p>Håpet er at sakene, ved å bli gjenstand for rettsforhandlinger, til slutt ender opp i USAs føderale høyesterett, som for tida har en overvekt av konservative dommere. Dermed øyner abortmotstanderne i det fjerne en omgjøring av Roe vs. Wade - en høyesterettsslutning fra 1973 som i praksis legaliserer abort i USA.</p></div></body></document>
