<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190209-kutt-kontantstotten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kutt-kontantstotten/70745019" frk="877 1 10 5125"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-09 06:47"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kutt kontantstøtten</div>
<div type="ingress">Byrådsleder Raymond Johansen innrømmer at ikke alle barna som blir født i Groruddalen kommer til å kunne norsk når de begynner på skolen. Han savner støtte fra regjeringen for å løse problemene.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-02-09</div>
<div type="caption"><p>PEKER PÅ FRP: Raymond Johansen mener Frp og regjeringen kan komme med mange av løsningene for integreringsutfordringene i Oslo. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiet er enig i at det er store utfordringer med integreringen i Oslo. Dagbladet kan i dag publisere tall som viser at antall nyfødte med innvandrerbakgrunn har doblet seg siden årtusenskiftet. Tallene er bestilt av Fremskrittspartiet fra SSB.</p>
<p>- Tallene viser at flere med ikke-vestlig bakgrunn har flyttet til Søndre Nordstrand, Alna, Stovner og Grorud. Vi ser at fattigdommen i Oslo har skiftet farge. Det er utfordrende, det. Dette er en utvikling som ikke minst har foregått med Fremskrittspartiet ved makta i Oslo, sier byrådsleder Raymond Johansen (Ap) i Oslo.</p>
<p>- Hva tenker du om at Frp tar ut disse tallene?</p>
<p>- Frp har alltid vært opptatt av å stigmatisere og sette en lapp i panna på folk. I stedet for å ta fatt i problemene, forsterker de dem i stedet.</p>
<p>- Måten vi snakker om disse utfordringene har også en stor betydning for om vi lykkes med integreringen. Hvis du hver eneste dag får en merkelapp i panna der det står at «du hører ikke hjemme her» og «kom deg hjem», er også mulighetene for å lykkes mye mindre. Vi er i en situasjon der det ikke er noe alternativ, de er våre unger og vi må lykkes, sier Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mine barn er ikke-vestlige</div>
<div type="text">
<p>Han trekker fram at barna som har innvandrerbakgrunn ikke er en ensartet gruppe.</p>
<p>- Mine barn er halvt chilenske og er en del av denne statistikken. De er jusstudent og barnevernsstudent. Chile er et såkalt ikke-vestlig land. Det er bare å gå på våre sykehjem og barnehager, mange som holder samfunnet oppe er ikke etnisk norske. De er en betydelig ressurs.</p>
<p>- Andre- og tredjegenerasjons pakistanere er annerledes enn en somalisk flyktning. Det er en totalt fordummende måte å se det på. Det her kan jeg, i motsetning til Tybring-Gjedde, som beveger seg i buss på sightseeing hvis han er på besøk der jeg har vokst opp, sier Johansen, som sikter til at 12 Frp-politikere i fjor dro i buss opp til Groruddalen.</p>
<p>- Kommer alle barna som blir født i Groruddalen og Søndre Nordstrand til å snakke godt nok norsk til å begynne lese- og skriveopplæring når de begynner på skolen?</p>
<p>- Nei. Derfor er satsingen vår på barnehager veldig viktig. Vi skulle gjerne kuttet kontantstøtten og i stedet sette inn tiltak som gir aktivitet, men får ikke lov av regjeringen.</p>
<p>- Språkkunnskaper er nøkkelen til å lykkes i vårt samfunn og kontantstøtten er et hinder for dette. Mange foreldre i denne gruppen har ikke enkel tilgang til arbeidslivet. Vi kan tilby dem språkopplæring og arbeidstrening i stedet for at de går passivt hjemme. Dette har Frp et ansvar for, sier Johansen.</p></div>
<div type="title" level="3">3000 nye barnehageplasser</div>
<div type="text">
<p>- Er ikke det en fallitterklæring? Barn født i Norge kan ikke norsk når de begynner på skolen?</p>
<p>- Det er ekstremt uheldig. Vi driver aktiv rekruttering i bydelene for å få innvandrerforeldre til å sende barna i barnehage. Mange av dem er ikke vokst opp i tillitssamfunn, det er også derfor vi har innført gratis kjernetid. Hvis du ikke snakker et kvekk norsk når du begynner på skolen, stiller du ikke sterkt. Vi må pøse på med investeringer i barnehagene og tidlig innsats i skolen.</p>
<p>Johansen trekker fram at Oslo nå bygger 3000 nye barnehageplasser, at de sprer den kommunale boligmassen utover byen og at de jobber iherdig for å få flest mulig gjennom utdanningsløpet slik at de får seg en jobb.</p>
<p>- Frykter du utenforskap?</p>
<p>- Det var vel Reinfeldt som brukte det ordet første gang. For meg er det et nyliberalistisk begrep. Hva legger du i det?</p>
<p>- At du vokser opp uten at det snakkes norsk hjemme, eller i nabolaget og at du snakker dårlig norsk når du begynner på skolen og ikke lykkes der. Så tar du t-banen to stopp og ser en helt annen verden og blir sinna.</p>
<p>- Noe av dette er tilfelle allerede i dag på grunn av sosiale forskjeller. Jeg er veldig bekymret for et samfunn der noen vokser opp og opplever at de ikke har noen muligheter. Derfor må vi aldri gi opp, vi må gi folk håp for framtida, sier Johansen, som mener de tre tiltakene de i dag presenterer må rettes mot egen partiledelse og regjeringen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gir faen i praksis</div>
<div type="text">
<p>- Her har Frp et janusansikt. De har lite gjennomslag i regjering og kommer med forslag som er ene og alene nasjonal politikk. Så prøver de gang på gang å hakke ned på dem som bor her. De er mot alle tiltak som sørger for god integrering.</p>
<p>Det som fungerer i integreringspolitikken er ikke nødvendigvis det som skaper overskrifter, ifølge Ap-toppen.</p>
<p>- Det å ha fordommer skaper et inntrykk av at de er handlekraftige. Det er noe av det farligste med høyrepopulismen. Det er mye mer handlekraftig det vi gjør, men det er kjedeligere! Det er kjedelig å bygge barnehager, få mamma ut i jobb framfor å gå hjemme med kontantstøtte. Frp sitter med virkemidlene til å gjøre noe med dette, men gir faen i praksis, sier byrådsleder Raymond Johansen.</p></div></body></document>
