<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191124-endret-alt-har-du-op.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/endret-alt-har-du-opplevd-overgrep/71842089" frk="1270 7 55 7272"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-24 06:19"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen, Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Endret alt: «Har du opplevd overgrep?»</div>
<div type="ingress">En hendelse tidligere i livet gjorde at Sandra Lyng fikk planlagt keisersnitt. Nå forteller hun hvorfor.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen, Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-11-24</div>
<div type="caption"><p>FØDSELSANGST: Sandra Lyng forteller åpenhjertig om hvorfor hun fikk planlagt keisersnitt før fødselen av sønnen Sander. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>BLE FORELDRE: Lyng og Langerød ble foreldre til sønnen Sander i november i fjor. Her er paret avbildet under Se og Hørs kjendisgalla tidligere denne måneden. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>FRIDDE PÅ BURSDAGEN: Sandra Lyng og Lasse Joachim Langerud har vært sammen siden 2015. 18. april, da Sandra fylte 31 år, gikk Lasse ned på kne. Video: YouTube/ SandraLyngMusic</p> <p>FØDSELSLEGE: Thorbjørn Brook Steen.Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>For et drøyt år siden ble artist Sandra Lyng (32) og forloveden Lasse Joachim Langerud foreldre for første gang. Paret viste stolt fram lille Sander på Instagram, og det siste året har de delt flere oppdateringer fra familielivet med den lille gutten.</p>
<p>I forkant av fødselen oppdaterte Lyng følgerne sine om graviditeten i podkasten «Smelt på tjukka», og nå etter fødsel åpner hun også opp om hvordan livet som småbarnsmor er.</p>
<p>Tirsdag denne uka slapp hun første episode av «Podepodden», en podkast hvor hun blant annet snakker om fødselsopplevelsen sin.</p>
<p>I første episode er det ingen ringere enn forloveden Langerud som er gjest, og artisten forteller om hvorfor de fikk innvilget planlagt keisersnitt i forkant av fødselen. Det var ikke helt slik hun hadde sett for seg fødselen.</p>
<p>Sandra Lyng forteller at hun i uke 35 var innstilt på å føde, og at hun hadde gjort flere forberedelser som tilsa at hun skulle føde naturlig - noe hun også hadde gledet seg til. Under et besøk hos fødselslegen blir dette imdilertid brått endret. Legen spør:</p>
<p>- «Har du opplevd overgrep?».</p>
<p>32-åringen forteller åpenhjertig at spørsmålet gjorde noe med henne, og at ordene hentet fram noe fra skuffene hun har lagret langt bak i bakhodet. Skuffer som ifølge henne har vært låst, og inneholdt noe som har vært vanskellig å snakke om.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>I dag lanseres PODEPODDEN Og for første gang deler jeg min fødselsopplevelse. En opplevelse som virkelig satte støkk i meg. Jeg hadde faktisk gledet meg til å føde. Jeg hadde tatt fødselsforberedende kurs, gått på gravidyoga og trent, jeg var klar. Så kommer jeg til fødselslegen i uke 36 og fikk et spørsmål som snudde opp-ned på alt. «Har du opplevd overgrep?» Dette resulterte i et planlagt keisersnitt, som ikke helt ble som det skulle. (Ref bildet, 5 dager etter fødsel) Jeg deler alt dette sammen med han som stod ved siden min hele tiden, @lassejoachim i dagens episode av PODEPODDEN. Link i bio</p>
<p>A post shared by Sandra Lyng (@sandralyng) on Nov 19, 2019 at 5:15am PST</p>
<p>- Da knakk jeg sammen, sier hun.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Sandra Lyng, som forteller at hun ikke ønsker å uttale seg om hvorfor fødselslegen stilte henne dette spørsmålet. Lyng ønsker heller ikke å gå nærmere inn på hvorfor hun reagerte så sterkt på legens overgrepsspørsmål.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen utvei</div>
<div type="text">
<p>Langerud forteller at han kjenner Lyng godt, men at det var vanskelig å sette seg inn i hvordan det er å være en som har opplevd et overgrep.</p>
<p>På dette tidspunktet begynte 32-åringen å tenke over hvordan fødselen kom til å bli, og det å måtte blottlegge seg for andre enn bare Langerud. Så begynte hun å tenke på at hun ikke ville klare fødselen.</p>
<p>Et par dager seinere fikk også hun en blødning, og dro umiddelbart på sykehuset for å få dette kontrollert.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>En dag så kommer du til å forstå lille mann, hvor heldig du er som har en snill pappa, hvor heldig du er som har en pappa, hvor heldig du er som har en å se opp til. En som er åpen, sårbar og god. En som vil prøve å forstå og akseptere. En som kan gi trøst og en klem. En som kan inspirere og støtte. En du alltid kan komme til. Vi er heldige som har deg @lassejoachim &#10084; Gratulerer med farsdagen. Og til dere som ikke feirer farsdag : kanskje pappa er borte, kanskje han ikke er den pappaen du ønsket, kanskje dere ikke har kontakt. Jeg tenker også på dere i dag. Og sender varme klemmer. Varme sterke, trygge klemmer.</p>
<p>A post shared by Sandra Lyng (@sandralyng) on Nov 10, 2019 at 12:21pm PST</p>
<p>- Da jeg kom dit fikk jeg en ganske mild og snill lege, ei dame. Og i teorien skulle det gå fint. Men da hun sa at vi måtte ta en innvendig ultralyd, da gikk det rett og slett ikke. Kroppen låste seg, og jeg begynte å skjelve. Gråt og svetta, og det var umulig. Da fikk vi ny time, og det var ikke noe galt med fosteret, noe de heldigvis kunne se på ytre ultralyd, men et par dager etterpå kom vi tilbake til fødselslegen, forteller hun.</p>
<p>Der fikk hun fortalt at hun hadde alvorlog fødselsangst, og at det ikke var noen vei utenom keisersnitt.</p>
<p>Til tross for dette ble ikke fødselen slik de hadde sett for seg. Etter en ny blødning endte det nemlig i hastekeisersnitt da sønnen ble født.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen om overgrep</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet forteller Sandra Lyng at det var tungt å snakke om temaet i podkasten, men at hun kjente at det var viktig for henne å forklare hvorfor hun fødte via planlagt keisersnitt.</p>
<p>- Jeg ville fortelle andre som har opplevd overgrep at det er mulig å be om keisersnitt og få tilrettelagt fødselen slik at man slipper å grue seg til den ekstra psykiske påkjenningen, i tillegg til den store oppgaven som ligger foran en, nemlig fødselen, forteller artisten.</p>
<p>Videre forteller 32-åringen at hun har vært åpen om det planlagte keisersnittet, og at hun har opplevd å få mange stygge tilbakemeldinger fra det såkalte «mammapolitiet».</p>
<p>- Jeg har også fått meldinger fra andre kvinner som fortalte om frykten for kritikk fra andre mødre hvis det kommer ut at de hadde valgt planlagt keisersnitt. Jeg tenkte derfor at det var ekstra viktig at jeg tok opp dette i podkasten, og si til de som kritiserer: Husk at det kan være mange grunner til at man føder via planlagt keisersnitt og at det ikke alltid er av den grunnen man tror.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Sandra Lyng (@sandralyng) Mai 27, 2019 kl. 10:37 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke fast protokoll</div>
<div type="text">
<p>Thorbjørn Brook Steen er fødselslege ved Ullevål sykehus, og har veiledet flere kvinner med fødselsangst i løpet av sin karriere.</p>
<p>Han er også forfatter av boka «Hjelp, jeg skal føde!», der han har samlet sine erfaringer for at gravide kan finne informasjon, trygghet og støtte.</p>
<p>Brook Steen sier til Dagbladet at det ikke er fast protokoll at fødselsleger og jordmødre spør om pasienten har opplevd overgrep eller lignende, men mener det bør gjøres, selv om det kan være ubehagelig å gå inn på det.</p>
<p>- Jo mer man vet før fødsel, jo bedre kan man tilrettelegge for en trygg opplevelse for pasientene, sier han.</p>
<p>Brook Steen understreker samtidig at det ikke kun er overgrep som kan påvirke hvordan en fødsel oppleves. Det kan like godt kan ha vært en kjip opplevelse du hadde i russetida eller fysisk og psykisk vold.</p>
<p>Han påpeker også at planlagt keisersnitt ikke er den beste løsningen i alle tilfeller der kvinner har angst for en naturlig fødsel.</p>
<p>- Målet for alle fødselsleger er å finne den fødselen som er tryggest, og sørge for at pasienten føler seg trygg og ivaretatt hele veien. Jo mer vi vet og jo mer vi har lagt opp til en trygg fødsel, jo bedre vil opplevelsen være, fastslår legen.</p></div></body></document>
