<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190813-haaland-er-pa-lagerb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/haaland-er-pa-lagerbcks-liste/71484889" frk="282 3 6 1595"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 05:07"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Haaland er på Lagerbäcks liste</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haalands suksess i østerriksk fotball sender ham inn på kartet til A-landslagssjef Lars Lagerbäck.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-13</div>
<div type="caption"><p>I FORM: Erling Haaland jubler etter mål i U19-VM-kamp i sommer. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Salzburg har dominert i Østerrike i flere år og leder serien med full pott på tre kamper.</p>
<p>19-åringen Haaland er oppe i fire mål på tre seriekamper. Det gir ham ledelse på scoringstoppen.</p>
<p>- Han har i hvert fall kommet så langt at jeg kan si at han er inne på vår liste over pluss/minus 35 spillere. Så får vi se hvor han havner når det blir klart for å ta ut laget, sier Lagerbäck til NTB på spørsmål om «hvor setter du Haaland inn i bildet nå?».</p>
<p>- Han fikk jo ikke spille så mye på klubblaget i vår. Nå ser det ut som han har full tillit i Salzburg, og det er nok veldig viktig for hans utvikling. På sikt er det jo også en veldig interessant spiller. Så får vi se hvor langt framme han er i konkurranse med andre spisser (på landslaget).</p></div>
<div type="title" level="3">To sjanser</div>
<div type="text">
<p>Norge møter Malta (hjemme) og Sverige (borte) i EM-kvalifiseringen i september. Trolig holder bare seks norske poeng for å opprettholde håpet om EM-plass via kvalifiseringen.</p>
<p>Der fører Spania og Sverige an. Romania er også en vrien motstander. Ved å gi fra seg ledelsen og bare få uavgjort både mot Sverige og Romania hjemme, har Norge mistet viktige poeng.</p>
<p>Lagerbäcks lag kan også gå til EM via UEFAs nasjonsliga. For at det skal skje, kreves seier i ytterligere to kamper.</p>
<p>Det kan se ut som sterke Serbia blir motstander i «semifinalen» i sluttspillet for C-gruppen neste år.</p></div></body></document>
