<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191213-slakter-eget-lag-jav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slakter-eget-lag---jaevlig-skuffende/71929856" frk="502 0 2 2767"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 16:40"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slakter eget lag: - Jævlig skuffende</div>
<div type="ingress">Oppløst i tårer, var de norske landslagsspillerne svært kritisk til hvordan de spilte mot Spania.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-12-13</div>
<div type="caption"><p>TAP: Norge gikk på en kjempesmell mot Spania og må derfor ta til takke med bronsefinale.</p></div>
<div type="text">
<p>KUMAMOTO (Dagbladet): Et ungt og lovende norsk lag drømte om VM-finale, men snublet i siste hinder. Håndballjentene sto knust på parketten da sluttsignalet gikk, og gikk tårevåte gjennom pressesonen etterpå.</p>
<p>Kaptein Stine Bredal Oftedal (28) hadde de våteste øynene.</p>
<p>- Det er lenge siden jeg har grått så mye. Jeg føler meg så tom bare. Vi har jobba så bra sammen, og skapt en tro på kollektivet og at vi snur ting når vi sliter. Men så er det akkurat det vi ikke gjør, og akkurat det vi ikke gjør i den kampen vi helst vil gjøre det i. Det ble veldig mye for meg.</p>
<p>Bredal Oftedal skryter av spanjolene som stilte svært godt forberedt på alt Norge kom med, men er også kritisk til hvordan de selv håndterte oppgaven.</p>
<p>- Det er det som gjør det mest frustrerende. Vi mister flyt overalt. Spania skaper mye urytme, men det skal vi respondere på, og det er det vi ikke klarer, mener kapteinen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Er ikke der vi skal være</div>
<div type="text">
<p>En annen av lagets mest rutinerte spillere, Silje Solberg, var like langt nede.</p>
<p>- Det er tomt, sier en skuffet keeper til Dagbladet. Hun måtte se motstanderens keeper, Silvia Navarro Gimenez, redde skudd på skudd, mens det rant inn bak hun selv.</p>
<p>Solberg er svært kritisk til hvordan Norge opptrådte i en så viktig kamp.</p>
<p>- Spania gjør oss dårlige, og vi kommer oss ikke opp det nivået vi skal i en semifinale. Vi er ikke der vi skal være, og det er det som er mest kjedelig. Vi snakket om at vi skal tette bakover, for de er flinke til å spille ballen videre. Det synes ikke jeg vi klarer, og framover har vi altfor mange tekniske feil. Vi prøver og prøver, men det går ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stolt</div>
<div type="text">
<p>Søndag venter Russland i bronsefinalen, men den ønsker landslagsspillerne å slippe og tenke på i kveld.</p>
<p>- Det er jævlig skuffende. Jeg er skuffet over min egen prestasjon, og over at vi ikke klarer å vinne denne kampen, sier Stine Skogrand, som likevel er stolt over at Norge har kommet seg så langt.</p>
<p>- Stolt, ja. Det var ikke mange som trodde at vi skulle komme oss til semifinale. Vi hadde et håp og en drøm om det selv, men nå er vi jævlig skuffet.</p>
<p>Malin Aune var en av få som ikke hadde problemer med den spanske keeperen. Kantspilleren scoret på fem av fem skudd, men så lagvenninnene bomme på straffe og åpenbare målsjanser i møte med Navarro.</p>
<p>- Nå er jeg bare skuffet. Skuffet over at vi ikke får det til. Vi får ikke flyt i det vi gjør. Vi har mange tekniske feil og de scorer mange mål som vi vet at de kommer med. Vi prøver å komme oss opp, men mot slutten blir det egentlig bare dårligere og dårligere, mener hun.</p></div></body></document>
