<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-zachariassen-klar-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/zachariassen-klar-for-rbk/71893659" frk="237 14 22 1482"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 14:35"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Zachariassen klar for RBK</div>
<div type="ingress">Kristoffer Zachariassen forlater Sarpsborg 08.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR RBK: Kristoffer Zachariassen. Foto: Christoffer Andersen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborg har skrevet en fireårskontrakt med Sarpsborg 08-spiller Kristoffer Zachariassen.</p>
<p>Det bekrefter RBK på egne hjemmesider.</p>
<p>Klubbene ble enige om en overgang for spilleren på tirsdag.</p>
<p>- Det er et eventyr. Rosenborg er den største klubben i Norge. Jeg er veldig glad for å komme hit og det kribler allerede for å komme i gang, sier Zachariassen til RBK.no.</p>
<p>- Jeg er glad for at dette kom på plass allerede nå. Nå kan jeg komme meg til rette i Trondheim før det braker løs på nyåret.</p>
<p>Bergenseren kom gratis til Sarpsborg før 2017-sesongen. Han fikk 94 kamper og scoret 20 mål for østfoldingene.</p>
<p>Ifølge Rosenborg blir Zachariassen den første bergenseren i klubben siden Kenneth Storvik kom til RBK i 2000.</p>
<p>Ifølge Thomas Berntsen, sportssjef i Sarpsborg 08, har det vært stor interesse rundt 25-åringen i flere måneder.</p>
<p>- Zachariassen har vært veldig viktig for oss, det er det ingen som helst tvil om. Samtidig har tidligere salg stort sett vist at vi har klart å ta klubben et steg videre. Spillere kommer og spillere går. Zachariassen-casen er en ny, god historie for Sarpsborg 08, sier Berntsen til klubbens hjemmeside.</p>
<p>- Kristoffer har vært her lenger enn vi hadde trodd. Nå har det kommet et bud både spiller og klubb kan være fornøyd med kontraktslengden tatt i betraktning, sier sportssjef Berntsen.</p></div></body></document>
