<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190826-skrytes-opp-i-skyene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skrytes-opp-i-skyene---kunstverk/71526834" frk="681 4 20 4039"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 05:34"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted, Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skrytes opp i skyene: - Kunstverk</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard nyter stor suksess i Spania. Nå får han toppkarakter på børsen i flere aviser.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted, Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-08-26</div>
<div type="caption"><p>MATCHVINNER: Martin Ødegaard avgjorde kampen mot Mallorca. Se scoringen her. Video: Strive</p> <p>HYLLES: «Ødegaard bryter forbannelsen», skriver lokalavisa El Diario Vasco, med henvisning til at de ikke har vunnet på Mallorca på 16 år. Foto: El Diario Vasco.</p> <p>ESTADIO MESTALLA: Martin Ødegaard før sin debut mot Valencia. Nordmenn har tatt turen ned, og ikke alle er like stor fan av unggutten. Video: Tore Ulrik Bratland. Reporter: Tore Ulrik Bratland.</p></div>
<div type="text">
<p>Mallorca - Real Sociedad 0-1</p>
<p>Martin Ødegaard endte en 16 år lang marerittrekke for Real Sociedad, da han avgjorde kampen mot Mallorca med en vakker scoring like før slutt. Ikke siden 2003 hadde de blåhvite vunnet på øya i ligaen.</p>
<p>Nordmannen var selv arkitekt bak angrepet han til slutt avsluttet med med en fin scoring - hans første La Liga-mål i karrieren. Etterpå var det en ydmyk Ødegaard som mente at scoringen, som du kan se øverst i artikkelen, var viktigere for laget enn ham selv.</p>
<p>Og intervjuet? Det tok han på spansk.</p>
<p>- Jeg er veldig glad for det første målet i La Liga. Jeg er veldig stolt, sa Ødegaard via Strive etter kampen.</p>
<p>Det var sju minutter før slutt at Ødegaard fosset framover fra egen banehalvdel, før han spilte ballen ut på kanten til innbytter Portu. Sistnevnte spilte ballen tilbake til Ødegaard, som kom på et langt løp inn i boksen. Først tok han en touch for å legge ballen til rette, før han hamret inn scoringen med sin andre ballberøring.</p>
<p>20-åringen, som ble skrytt opp i skyene etter Valencia-kampen, blir nok en gang møtt med superlativer i spansk presse. BeIN Sports kåret ham også til kampens beste spiller.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kunstverk</div>
<div type="text">
<p>«Ødegaard skinner allerede i La Liga», skriver OK Diario.</p>
<p>Spanske AS gjør et poeng ut av at Ødegaard bare er på utlån til Real Sociedad fra Real Madrid, og at han snart skal møte dem. AS mener at han allerede har blitt «utrolig viktig» for sin nye klubb.</p>
<p>Lokalavisa El Diario Vasco skriver at «Ødegaard begynte å skape panikk i de bakre rekker hos Mallorca» underveis i kampen, og at han til slutt ble belønnet med å bli matchvinner.</p>
<p>«Ødegaard første underverk i La Liga», skriver storavisa Marca om matchvinneren på den spanske ferieøya.</p>
<p>«Real Sociedad vinner mot Mallorca takket være et fantastisk mål av Martin Ødegaard i sluttminuttene», skriver Mundo Deportivo.</p>
<p>Sistnevnte beskriver scoringen som «et kunstverk», samarbeidet i forkant for «spektakulært» og Ødegaard selv for en «sensasjon».</p>
<p>Gode skussmål med andre ord - for en norsk 20-åring i en av verdens største ligaer.</p></div>
<div type="title" level="3">Topper børsen</div>
<div type="text">
<p>Ødegaard får toppscore på Marcas børs med tre stjerner. Han er den eneste som får det, men det er gitt ut en rekke toere (13 stykker).</p>
<p>- Ødegaards mål gjorde at Real Sociedad vant borte mot Mallorca for første gang på 16 år. Ødegaard viste at han kan være en stor leder på laget sammen med Asier Illarramendi og Mikel Oyarzabal, skriver Marca, ifølge NTB.</p>
<p>Også i AS får Ødegaard en treer. Her får bare fem spillere en toer.</p>
<p>- Den norske spilleren hadde en imponerende kontroll på rommene. Hans evne til å skifte tempo, gjorde at han kom seg unna motspillerne enkelt, skriver avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Godt samspill</div>
<div type="text">
<p>Ødegaard og Real Sociedad er ubeseiret i La Liga etter uavgjort mot Valencia i serieåpningen. De offensive spillerne har allerede begynt å klikke, mens Ødegaard nyter sin playmaker-rolle.</p>
<p>Han tar også cornere og frispark fra kantene, og fikk også prøve seg på et direkte frispark etter at Adnan Januzaj, som tok frispark fra god posisjon i første omgang, ble byttet ut.</p>
<p>Det er tydelig at han nyter stor tillit i sitt nye mannskap, og spilte også 90 minutter der flere av de øvrige offensive brikkene ble skiftet ut i andre omgang. Det er tydelig at han allerede trives i Spania, hvor han bare fikk et kort innhopp for Real Madrid som ung spiller.</p>
<p>Ødegaard har allerede blitt spådd en lysende karriere av dem som jobber tett på Real Sociedad. Det kan du lese mer om her:</p></div></body></document>
