<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190314-eventyrlig-avslutnin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/eventyrlig-avslutning-for-stjernen/70873945" frk="600 97 377 3856 ##"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 16:53"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,hopp"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eventyrlig avslutning for Stjernen</div>
<div type="ingress">Ble nummer to i karrierens siste hopprenn. Bare slått av japaneren Ryoyu Kobayashi.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-14</div>
<div type="caption"><p>GODE FØLELSER: Andreas Stjernen ble gratulert av samboeren Elisabeth Sundnes og datteren Ella etter hopprennet i Granåsen torsdag kveld. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p> <p>LAGLYKKE: Robert Johanssson skuffet i Granåsen, men klarte å glede seg på Andreas Stjernens vegne. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p> <p>STØTTE: Andreas Stjernen hadde egen familiefanklubb under Raw Air-konkurransen i Granåsen. Pappa Hroar Stjernen i midten. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p> <p>TOPP TRE I GRANÅSEN: Ryoyu Kobayashi (i midten) vant foran Andreas Stjernen (t.v.) og Stefan Kraft. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Andreas Stjernen (30) legger opp etter kveldens hopprenn i Granåsen. Og for et renn det ble i Trondheim: I første omgang klinket han til med et kjempehopp på 137 meter.</p>
<p>Bare japaneren Ryoyu Kobayashi var bedre. Han landet på 141 meter og ledet med 1,5 poeng på Stjernen.</p>
<p>I andre omgang fulgte Stjernen opp med hopp på 137 meter. Kobayashi landet på 141,5 meter. Dermed vant japaneren med 10,4 poeng på nordmannen.</p>
<p>- Jeg sliter med å finne ord, sa NRK-ekspert Johan Remen Evensen på direkten.</p>
<p>- Det ser lekende lett ut. Han innfrir så til de grader på hjemmebane, sa ekspertkollega Anders Jacobsen.</p>
<p>Johann André Forfang ble nummer fem og Robert Johansson ti. Dermed tapte Johansson på østerrikeren Stefan Kraft i Raw Air-sammendraget. Kraft ble nummer tre. Også Kobayashi gikk forbi Johansson i sammendraget. Han ligger nå på tredjeplass, men er bare 15,2 poeng bak Kraft.</p>
<p>Men denne kvelden i Trondheim tilhørte Stjernen, en av hoppsirkusets mest sympatiske utøvere. På tribunen fanget TV-kameraene inn samboeren Elisabeth Sundnes og datteren Ella. Samboeren var tydelig rørt.</p>
<p>- Akkurat nå er jeg bare happy for hoppinga. Det var en veldig, veldig fin avslutning, sier hopperen til NRK. Etterpå fikk hele familien sjansen til å møtes på sletta.</p>
<p>I en tekstmelding skriver sportssjef Clas Brede Bråthen:</p>
<p>«En flott gutt, meget god skihopper, stor lagspiller, humørspreder og tvers igjennom bra kar fikk den avslutningen han fortjente her i Granåsen med en imponerte andreplass. Vi i Hopp-Norge takker deg for alt du har bidratt med. Lykke til videre, Andreas.»</p>
<p>FAKTA</p>
<p>Verdenscup hopp menn i Granåsen, Trondheim (HS138) torsdag, 7. renn i Raw Air:</p>
<p>1) Ryoyu Kobayashi, Japan 298,4 (141-141,5), 2) Andreas Stjernen, Norge 288,0 (137-137), 3) Stefan Kraft, Østerrike 280,5 (136,5-135), 4) Timi Zajc, Slovenia 277,1 (136-132,5), 5) Johann André Forfang, Norge 275,6 (134-132,5), 6) Jevgenij Klimov, Russland 273,8 (135,5-131,5), 7) Richard Freitag, Tyskland 273,4 (132-132,5), 8) Karl Geiger, Tyskland 272,8 (134,5-131,5), 9) Markus Eisenbichler, Tyskland 272,7 (135-132), 10) Robert Johansson, Norge 270,6 (135-132).</p>
<p>Øvrige norske: 27) Robin Pedersen 240,2 (122-127), 30) Marius Lindvik 237,3 (123-124,5). Ikke til finaleomgangen: 32) Halvor Egner Granerud 120,2 (125), 36) Thomas Aasen Markeng 117,0 (123).</p>
<p>Raw Air sammenlagt (7 av 10 renn): 1) Kraft 1356,4, 2) R. Kobayashi 1346,9, 3) Johansson 1341,2, 4) Forfang 1259,6, 5) Eisenbichler 1243,8, 6) Kamil Stoch, Polen 1223,6, 7) Junshiro Kobayashi, Japan 1215,7, 8) Philipp Aschenwald, Østerrike 1214,2, 9) Dawid Kubacki, Polen 1213,9, 10) Klimov 1211,8.</p>
<p>Øvrige norske (topp 50): 18) Pedersen 1135,3, 28) Stjernen 909,9, 29) Lindvik 904,7, 43) Markeng 499,1, 44) Granerud 497,5.</p>
<p>Verdenscupen (25 av 28 renn): 1) R. Kobayashi 1825, 2) Kraft 1257, 3) Stoch 1229, 4) Piotr Zyla, Polen 992, 5) Johansson 913, 6) Kubacki 886, 7) Forfang 792, 8) Zajc og Eisenbichler 732, 10) Geiger 691.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 14) Granerud 416, 17) Stjernen 335.</p>
<p>Nasjonscupen (30 av 35 renn): 1) Polen 5039, 2) Tyskland 4569, 3) Japan 3995, 4) Østerrike 3844, 5) Norge 3452, 6) Slovenia 2601.</p></div></body></document>
