<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190703-over-halvparten-av-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/over-halvparten-av-beboerne-naer-hoydebassenget-pa-askoy-ble-syke/71367348" frk="222 14 20 1420"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-03 16:11"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Over halvparten av beboerne nær høydebassenget på Askøy ble syke</div>
<div type="ingress">Hele 55 prosent av beboerne som bor nærmest høydebassenget på Øvre Kleppe ble smittet av det forurensede vannet og syke, viser en undersøkelse.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-03</div>
<div type="caption"><p>Kleppe vannverk. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En undersøkelse foretatt av Askøy kommune og Folkehelseinstituttet viser at 55 prosent av dem som bor nærmest høydebassenget på Øvre Kleppe ble syke av vannet.</p>
<p>Totalt er opplysninger om 7.600 personer i de 2.500 husstandene rapportert inn, skriver Bergens Tidende.</p>
<p>Tallene viser at også beboere i områdene Kleppe (46 prosent) og Nedre Kleppe/ Juvik (42 prosent) ble hardt rammet av mage-tarm-sykdommer.</p>
<p>- I andre områder som mottar vann fra Kleppe vannverk, som Kleppestø, Strusshamn, Marikoven, Follese og Hetlevik, er rundt 15 prosent blitt syke av det forurensede vannet, sier Arild Iversen, som er smittevernlege i Askøy kommune.</p>
<p>Han mener at hvis varselet om å koke vannet hadde blitt sendt ut bare én dag senere, så ville beboerne i de andre områdene ha blitt vesentlig hardere rammet.</p>
<p>Funnene tyder nemlig på at beboerne i de hardest rammede områdene også ble først syke, noe som forklares med nærheten til høydebassenget.</p>
<p>Undersøkelsen ble sendt ut via SMS 12. juni til alle beboere som får vann fra Kleppe vannverk. Undersøkelsen skal kvalitetssikres nærmere, men de foreløpige tallene gir et klart bilde av omfanget av utbruddet.</p></div></body></document>
