<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-na-slar-tyfonen-leki.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-slar-tyfonen-lekima-inn-over-kina/71477162" frk="489 18 54 2983"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 02:10"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå slår tyfonen Lekima inn over Kina</div>
<div type="ingress">En million mennesker evakureres fra stormen, som så langt har tatt minst 18 menneskeliv.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>STORM: Supertyfonen Lekima har truffet Zheijang-provinsen øst i Kina. Vindkast skal være oppe i 215 km/t, og tyfonen beveger seg med en hastighet på 26 km/t. Video: Newsflare.</p> <p>KRAFTIG VIND: Tyfonen Lekimas vindkast er oppe i 215 km/t. Her sliter et par jenter med å holde på paraplyene i Shanghai lørdag. Foto: Reuters / Aly Song / NTB Scanpix</p> <p>FRA TAIWAN TIL KINA: Den kraftige tyfonen Lekima beveger seg fortsatt i Asia og skaper flere problemer på veien. Video: NTB Scanpix, CNN</p> <p>STORE VANNMASSER: Paraplyer hjelper lite når tyfonen Lekima suser innover landet. Her er det likevel noen som gjør et ærlig forsøk på å ikke bli gjennomvåt i Ningbo, i Zhejiang-provinsen. Foto: AFP / NTB Scanpix</p> <p>ENORME KREFTER: Bølger treffer kystlinja i provinsen Taizhou øst i Kina. Foto: AFP / NTB Scanpix</p> <p>ORKAN-STYRKE: Tyfonen Lekima er kraftig, og har allerede vært oppe i en katergori 4-orkan. Foto: AFP / NTB scanpix</p> <p>KRAFTIG REGN: Tyfonen har ført med seg kraftig regn i Zhejiang-provinsen i Kina. Foto: Shutterstock / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tyfonen traff Wenling i Zheijang-provinsen øst i Kina natt til lørdag. Tyfonen tilsvarer en kategori 4-orkan, den nest høyeste klassifiseringen.</p>
<p>Tyfonens vindkast er oppe i 215 km/t, og den beveger seg med en hastighet på 26 km/t. Klokka 03.30 norsk tid var vindstyrken oppe i 52 meter i sekundet, og var allerede oppe i en kategori 3-orkan, ifølge værnettstedet AccuWeather.</p>
<p>Kinesiske myndigheter venter store ødeleggelser, og har sendt ut en såkalt «red alert». Det er det høyeste farevarslet, og innebærer blant annet at skoler og butikker oppfordres til å holde stengt.</p>
<p>Nyhetsbyrået Xinhua melder at mer enn én million mennesker har blitt evakuert. Mer enn 110 000 har tatt inn på herberger.</p>
<p>Ifølge statlig kinesisk TV skal minst 18 personer så langt ha mistet livet i stormen. Det skriver The New York Times. Rundt 200 boliger har kollapset og 3200 har blitt ødelagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Venter ødeleggelser</div>
<div type="text">
<p>Det er ventet at nettopp Zhejiang rammes hardest av tyfonen. Myndighetene har bedt innbyggerne om å sikre løse gjenstander. Det er sendt ut ekstra beredskap til Zhejiang, Shanghai og Jiangsu.</p>
<p>Cruiseskip har blitt bedt om å ikke ankomme Shanghai, som står i fare for å bli rammet av ekstremregn og flom. 4900 fiskebåter har tidligere returnert til havner for å søke ly mot stormen. Shanghai Railway har innstillt tog på 45 ruter over helga.</p>
<p>Over 2000 flyvninger er innstilt, og myndighetene i Shanghai har stengt hurtigtog-stasjonen.</p>
<p>Supertyfonen har allerede vært innom Taiwan, der den førte til strømbrudd i mer enn 40 000 husstander, fly- og tog måtte innstilles, og skoler ble holdt stengt, skriver BBC.</p>
<p>Lekima er den fjerde tyfonen i Stillehavet denne uka. Tyfonen Wipha førte med seg store mengder regn i Kina forrige helg. Tyfonen Francisco passerte Japan på onsdag, og tyfonen Krosa er ventet å treffe Japan neste uke.</p></div></body></document>
