<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190321-avslorer-ektemannens.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/avslorer-ektemannens-ukjente-diagnose/70898009" frk="1006 8 51 6191"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 19:46"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,ekteskap,avsløring,amy schumer,chris fischer,diagnose"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører ektemannens ukjente diagnose</div>
<div type="ingress">- Jeg skjønte fra begynnelsen av at hjernen til ektemannen min var annerledes enn min.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-03-21</div>
<div type="caption"><p>UKJENT DIAGNOSE: Stjernekomiker Amy Schumer delte nylig åpent om ektemannen Chris Fischers ukjente diagnose. Foto: NTB scanpix</p> <p>GJORDE NARR AV EGEN KROPP: - Hvis du har dette området rund her, da må du skrive dine egne greier, spøkte Schumer fra scenen etter hun mottok pris under Critics Movie Choice Awards. Video: Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>I februar i fjor overrasket komiker Amy Schumer (37) en hel verden da hun avslørte at hun hadde giftet seg i all hemmelighet med kokken Chris Fischer (39). Bare åtte måneder seinere kom paret med nok en gledelig nyhet og røpet at de venter sitt første barn sammen.</p>
<p>Graviditeten til den velkjente komikeren har ikke gått smertefritt for seg, og hun har blant annet vært innlagt på sykehus i Texas etter å ha blitt veldig dårlig. Kort tid etter sykehusoppholdet delte stjerna et bilde av seg selv på Instagram der hun skrev at hun hadde fått påvist diagnosen «hyperemesis gravidarum», eller ekstrem svangerskapskvalme, som det heter på norsk.</p></div>
<div type="title" level="3">- Innså hvor morsomt det var</div>
<div type="text">
<p>For tida er Schumer aktuell med Netflix-spesialen «Amy Schumer Growing», et live-stand up-show innspilt i Chicago. Der deler hun blant annet om privatlivet sitt, graviditeten og ekteskapet med Fischer. Ifølge E News avslører 37-åringen også at ektemannen har ASD, på norsk betegnet som ASF - autismespekterforstyrrelse.</p>
<p>AUTISME</p>
<p>Autisme er en utviklingsforstyrrelse som fører til vansker med gjensidig sosialt samspill, kommunikasjon og språk. Autisme kjennetegnes også av karakteristisk, repeterende atferd.</p>
<p>Hvor alvorlig symptomene er og hvor mye det påvirker funksjonsevnen varierer sterkt fra person til person.</p>
<p>Noen har alvorlig utviklingshemning og svært lite språk, mens andre har gode intellektuelle evner og normalt språk.</p>
<p>Den store variasjonen gjør at det er mer riktig å kalle autisme for autismespekterforstyrrelser eller autismespekterdiagnoser, der spekteret består av 5-6 undergrupper.</p>
<p>Kilde: Helsenorge</p>
<p>- Jeg skjønte fra begynnelsen av at hjernen til ektemannen min var litt annerledes enn min, sier Schumer i spesialen.</p>
<p>- Jeg må starte på nytt, for jeg vil virkelig få dette riktig, siden jeg elsker ham så høyt.</p>
<p>Ektemannen skal visstnok ha blitt diagnostisert med sykdommen i voksen alder.</p>
<p>- Ektemannen min ble diagnostisert med det som tidligere ble kalt for Asperger syndrom. Han har autismespekterforstyrrelse. Han er i autismespekteret, og det var noen symptomer som viste seg tidlig, fortsetter Schumer.</p></div>
<div type="title" level="3">Stormforelsket</div>
<div type="text">
<p>Ektemannens diagnose har ingenting å si for stjernekomikeren, det var nemlig den som gjorde at hun ble stormforelsket i ham, forteller hun.</p>
<p>- Da han ble diagnostisert innså jeg hvor morsomt det var, fordi alle egenskapene som tyder på at han er i autismespekteret, er alle grunnene til at jeg ble skikkelig forelska i ham. Det er sannheten. Han forteller hva han tenker på, og han er ekte. Han bryr seg ikke om de sosiale normene eller hva andre forventer at han skal si eller gjøre.</p>
<p>Fischer har selv ikke uttalt seg om offentliggjøringen av diagnosen hittil, men onsdag dukket derimot Schumer opp som gjest i «Late Night» med Seth Meyers. Der gikk hun nærmere inn på hvorfor paret besluttet å offentliggjøre diagnosen til ektemannen.</p>
<p>- Begge hadde et ønske om å snakke om det fordi det bare har vært positivt, fortalte hun, ifølge Etonline og la til:</p>
<p>- Jeg tror at enkelte mennesker ikke ønsker å bli diagnostisert, på grunn av stigmatiseringen som følger med det. Men de hjelpemidlene vi har fått har gjort livet så mye bedre, og vårt liv og ekteskap mye lettere å håndtere.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga intimt løfte til ektemannen</div>
<div type="text">
<p>Bryllupet til Schumer og Fischer kom, som tidligere nevnt, overraskende på mange, og fant sted i Malibu.</p>
<p>Kort tid senere gjestet komikeren radioshowet «You Up with Nikki Gleaser» på SiriusXM, der hun snakket om den store dagen og tilværelsen som nygift.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Yup</p>
<p>Et innlegg delt av @ amyschumer Feb. 15, 2018 kl. 8:53 PST</p>
<p>Den morsomme blondinen fortalte at hun kun brukte 20 minutter på å skrive bryllupsløftene sine. De endte opp med å bli elendige, ifølge henne selv.</p>
<p>- I bryllupsløftene sa jeg blant annet: «Jeg lover at jeg alltid skal gå ned på deg, selv om alle sier at det ikke kommer til å skje». Og han sa: «Her om dagen da jeg tapte en tenniskamp, kalte du meg en taper». Det var skikkelig ille, sa hun ifølge Cosmopolitan.</p>
<p>Videre i radiointervjuet fortalte 37-åringen varmt om den nye tilværelsen, og forklarte fordelene med at de to giftet seg så tidlig i forholdet.</p>
<p>- Det føles fantastisk! Noe av det som er bra med det at vi giftet oss såpass tidlig, er at vi er så forelsket. Alle jenter jeg kjenner som blir fridd til sier: «Å, nå? Nå som jeg ikke kan få barn», sa hun humoristisk den gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Klinte til i bursdagsfest</div>
<div type="text">
<p>Romanseryktene rundt stjernekomikeren og hennes utkårede begynte å svirre i november i fjor. Ifølge E!News ble duoen først observert sammen under en middag i New York, og siden ble de sett sammen ved en rekke anledninger.</p>
<p>I februar dukket duoen opp i Ellen DeGeneres' 60-årsfeiring, og de var ikke redde for å vise sin kjærlighet - heller ikke i sosiale medier.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Happy Birthday @theellenshow thank you for having us!</p>
<p>Et innlegg delt av @ amyschumer Feb. 11, 2018 kl. 10:48 PST</p>
<p>«Gratulerer med dagen, @theellenshow, takk for at vi fikk komme!», skrev Amy til et bilde hun delte på Instagram, der hun ga Chris et kyss.</p>
<p>Bildet var tilsynelatende tatt i en fotoboks, og kjendiser som blant andre Kim Kardashian, Kanye West, Chrissy Teigen, John Legend og Jennifer Aniston delte også bilder fra kvelden.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Happy birthday, @theellenshow! Here is me, John, Kim and Kanye!!!</p>
<p>Et innlegg delt av chrissy teigen (@chrissyteigen) Feb. 10, 2018 kl. 10:12 PST</p>
<p>I tillegg til å jobbe som kjøkkensjef, har Amy Schumers ektemann også skrevet kokeboken «Beetlebung Farm Cookbook».</p>
<p>Ifølge Daily Mail tok Fischer over gården Beetlebung i Massachusetts i 2010, en gård som har vært i drift siden 1961.</p>
<p>Chris Fischer er komikerens første kjæreste etter bruddet med møbelsnekkeren Ben Hanisch i mai i fjor.</p></div></body></document>
