<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190916-vill-vekst-for-dagbl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/vill-vekst-for-dagbladet/71597671" frk="431 4 13 2773"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-16 08:18"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vill vekst for Dagbladet</div>
<div type="ingress">Øker mest på mobil.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-09-16</div>
<div type="caption"><p>FESTIVITAS: Dagbladets redaksjon feiret jubeltallene med kake under fredagens redaksjonsmøte. Foto: Jørn H.Moen</p> <p>JUBELTALL: Mer enn én million personer leste Dagbladet på mobil hver dag i juli, ifølge tall fra MBL. Ansvarlig redaktør Alexandra Beverfjord under en tidligere feiring. Foto: Bjørn Langsem</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet befester sin posisjon som den nest største nyhetsformidleren digitalt med ferske tall fra Mediebedriftenes Landsforening (MBL).</p>
<p>Av nyhetsnettstedene er det Dagbladet som har størst økning på mobil. MBL-tallene viser at over én million personer leste Dagbladet på mobil hver dag i juli.</p>
<p>Samtidig viser interne målinger at Dagbladets sidevisninger på mobil har økt med 39 prosent hittil i år sammenliknet med samme periode i fjor. Dagbladets totale digitale vekst i sidevisninger ligger på 19 prosent.</p>
<p>I august hadde Dagbladet 42 prosent flere sidevisninger på mobil enn samme tid i fjor, og i slutten av juli passerte premiumtjenesten Dagbladet Pluss 90 000 abonnenter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fantastiske tall</div>
<div type="text">
<p>Dagbladets nyhetsredaktør Frode Hansen er storfornøyd med den digitale utviklingen.</p>
<p>- Våre flinke folk gjør en fantastisk jobb. De siste månedene har vi hatt en kraftig digital vekst. Dette er fantastiske tall, men vi hviler ikke på laurbærene, sier han.</p>
<p>Nå er målet å vokse enda mer.</p>
<p>- Leserne forventer at vi hver eneste dag, 24 timer i døgnet, leverer en miks mellom harde nyheter, fordypning og tabloid underholdning.</p>
<p>Han peker på flere årsaker til veksten.</p>
<p>- Vi har styrket vår «breaking news»-dekning, og vi er ledende i dekningen av de store fellessakene. Tekst og levende bilder går hånd i hånd, og vi ser at flere og flere kommer til oss for å få siste nytt. Dagbladet leverer eksklusive egensaker av høy kvalitet, og vi ser at den totale miksen blir godt mottatt, sier Hansen, som lover videre satsing innenfor flere områder.</p></div>
<div type="title" level="3">- Utfordrer og underholder</div>
<div type="text">
<p>Den siste måneden har Dagbladet stått bak flere saker som har satt dagsorden, blant annet om den knusende dommen mot Norge i Den europeiske menneskerettighetsdomstolen (EMD).</p>
<p>Under hele valgkampen sto Dagbladets valgbod på plassen foran Stortinget, med sendinger ledet av Oddvar Stenstrøm hver ukedag. Redaksjonssjef Hilde Schjerve er meget fornøyd med valgdekningen.</p>
<p>- Vi har hatt høy trafikk på alle plattformer i forbindelse med valget. Leserne og seerne forventer at vi leverer på store hendelser, sier hun.</p>
<p>Hun mener Dagbladets redaksjon har gjort en strålende jobb.</p>
<p>- I tillegg til siste nytt, må vi utfordre og underholde leserne. Vi må ha riktig stoffmiks hver eneste dag, og det betyr at vi prioriterer hardere enn før. I tillegg ser vi at bruk av de tabloide virkemidlene, som mer trøkk på forsiden, fungerer veldig bra, sier Schjerve.</p></div></body></document>
