<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191126-kaller-inn-nav-sjefe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kaller-inn-nav-sjefen/71862184" frk="679 13 55 4182"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-26 13:44"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kaller inn Nav-sjefen</div>
<div type="ingress">Hvorfor gikk ikke alarmen tidligere? Det er blant de mest sentrale spørsmålene når Stortinget innkaller til åpen høring om Nav-skandalen. Nav-sjef Sigrun Vågeng er på listen over personer som må møte.</div>
<div type="author">NTB I, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-11-26</div>
<div type="caption"><p>I HØRING: Nav-direktør Sigrun Vågeng må møte i åpen høring i Stortinget 9. januar. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Det viktigste overordnede spørsmålet er hvorfor alarmen ikke gikk tidligere. Særlig nå som vi har fått opplysninger, trenger vi forklaringer, sier SVs Freddy André Øvstegård til NTB.</p>
<p>I dag kalte Stortingets kontroll- og konstitusjonskomité inn til åpen høring i Nav-skandalen. Høringen blir over jul og blir avholdt 9. januar.</p>
<p>Et av de sentrale spørsmålene er om ikke alarmen kunne eller burde gått allerede rett før eller rett etter jul i fjor.</p>
<p>- Det hadde betydd at minst sju personer ikke hadde blitt straffedømt. Det er et dypt alvorlig spørsmål som vi igjen ikke har fått svar fra Hauglie på, sier Øvstegård.</p>
<p>Arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) har siden saken sprakk 28. oktober måttet svare på en rekke spørsmål fra komiteen. Nå må hun også forklare seg i en åpen høring i Stortinget.</p></div>
<div type="title" level="3">"Nav-sjefen i konflikt</div>
<div type="text">
<p>Nav-direktør Sigrun Vågeng vil også bli kalt inn til høringen. Øvestegård sier til Dagbladet at hun kommer til å få spørsmål om sitt forhold til statsråd Hauglie.</p>
<p>- Vi kommer til å spørre Vågeng om konflikten hun er i med sin egen minister. Hun står i en offentlig oppvask med Hauglie midt i den største rettsskandalen i nyere norsk historie, sier Øvestegård til Dagbladet.</p>
<p>- Du oppfatter at Hauglie og Vågeng har en konflikt?</p>
<p>- Ja, helt tydelig. På meg ser det ut som begge parter prøver å renvaske seg selv gjennom å angripe hverandre i offentligheten. Det er manglende respekt overfor ofrene. Toppene i systemet bør jobbe for å finne ut hva som har skjedd. Det er uverdig, sier Øvstegård.</p></div>
<div type="title" level="3">- Konfrontere</div>
<div type="text">
<p>Parallelt med arbeidet med høringen stiller kontrollkomiteen stadig nye spørsmål til statsråd Hauglie.</p>
<p>- Vi trenger å konfrontere Hauglie i en åpen høring, hvor alle ser at spørsmål enten ikke blir svart på, og at hun må ta konsekvensen av det, eller at hun blir nødt til å svare også på sentrale spørsmål, sier SV-politikeren.</p>
<p>Han sier brevkorrespondansen mellom Stortinget og departementet så langt ikke har gitt svar på viktige spørsmål.</p>
<p>Hauglie har vært arbeids- og sosialminister siden 2015. Det betyr at også hennes forgjenger Robert Eriksson (Frp), som hadde posisjonen fra 2013 til 2015, kan regne med å bli kalt inn til høringen i Stortinget.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake til 2012</div>
<div type="text">
<p>Samtidig går trygdeskandalen foreløpig tilbake til 2012, noe som også trekker den rødgrønne regjeringen inn i saken.</p>
<p>- Det er også naturlig at Hanne Bjurstrøm (Ap) kommer inn for å si noe om hva som skjedde i 2011/2012, da man innførte denne forordningen, sier Øvstegård.</p>
<p>Samtidig var Anniken Huitfeldt (Ap) arbeidsminister i årene 2012 – 2013.</p>
<p>Øvstegård varsler at også justisminister Jøran Kallmyr (Frp) vil bli kalt inn. Det kan også noen av hans forgjengere bli. Skandalen rammer påtalemakten, i og med at minst 85 personer kan være uriktig dømt for trygdesvindel.</p>
<p>Fra Nav-systemet vil dagens Nav-sjef Sigrun Vågeng, som har hatt jobben siden 2015, og hennes forgjenger Joakim Lystad bli kalt inn. Lystad satt i stillingen fra 2010 til 2015.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistillit</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til kontrollkomiteens undersøkelser har regjeringen oppnevnt et eksternt granskningsutvalg, som skal legge fram sin rapport innen 1. juni.</p>
<p>Til tross for prosessene som nå er i gang, fremmet partiet Rødt allerede mandag mistillitsforslag mot Hauglie. Ingen andre partier har hittil støttet forslaget.</p>
<p>Hauglie selv ville mandag ikke kommentere forslaget, mens statsministeren sa til VG at hun fortsatt har tillit til sin statsråd.</p>
<p>Ifølge Arbeiderpartiets leder Jonas Gahr Støre koker saken ned til når statsråden ble klar over at Nav var på feil kurs, og hva hun gjorde med den kunnskapen.</p>
<p>- Vi har sagt at det reiser seg tillitsspørsmål om når statsråden visste, og hva hun gjorde med hva hun visste. Men det er et så alvorlig spørsmål at vi skylder alle de som har lidd urett, men også statsråden, at vi lytter i riktig rekkefølge, sa han mandag.</p></div></body></document>
