<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-lavt-oljetrykk-og-tu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/lavt-oljetrykk-og-tung-sjo-arsaken-til-blackout-pa-viking-sky/70919352" frk="592 7 27 3632"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 14:31"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,viking sky-havariet,båt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lavt oljetrykk og tung sjø årsaken til blackout på «Viking Sky»</div>
<div type="ingress">Sjøfartsdirektoratet har konkludert.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>ÅRSAK: Lavt oljetrykk og tung sjø var årsaken til blackout på «Viking Sky». Video og reporter: Thomas Mortveit</p> <p>DRAMATISK: Her er pilotens egne bilder fra den dramatiske redningsaksjonen fra «Viking Sky». Video: Hovedredningssentralen Sør-Norge</p></div>
<div type="text">
<p>Sjøfartsdirektoratet skriver i en pressemelding at den direkte årsaken til at motorene på cruiseskipet «Viking Sky» stanset på Hustadvika lørdag 23. mars var lavt oljetrykk.</p>
<p>«Nivået av smøreolje på tankene var innenfor fastsatte grenser, men relativt lavt, da fartøyet gikk ut på Hustadvika. Tankene var utstyrt med nivåalarm, men disse hadde ikke blitt utløst da fartøyet gikk ut på Hustadvika. Den tunge sjøen på Hustadvika medførte trolig så store bevegelser i tankene at smøreoljepumpene mistet tilførsel. Dette utløste alarm på lavt smøreoljetrykk, noe som igjen førte til automatisk nedstengning av motorene kort tid etter», står det i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Systemet sugde inn luft</div>
<div type="text">
<p>Overfor Dagbladet forklarer fungerende sjøfartsdirektør Lars Alvestad oljenivået i motoren var innenfor de fastsatte grenser, men at når skipet kom ut i grov sjø i Hustadvika, og så begynte også oljen i tankene å bevege seg.</p>
<p>- Da suger systemet inn luft, og klarer ikke tilføre motoren smøreolje. Da er systemet programmert til å gå i automatisk nedstengning, for å beskytte motorene, sier Alvestad.</p>
<p>Han benyttet samtidig anledningen til å rose mannskapets innsats, og samarbeidet med rederiet i etterkant av hendelsen.</p>
<p>- Arbeidet til mannskapet og alle andre under denne hendelsen har vært helt enorm, ikke minst i ettertid. Rederiet sier også at de allerede har kontaktet andre fartøy i flåten sin, og gjort oppmerksom på at det kan skje, sånn at de kan sette inn tiltak, sier Akselsen.</p>
<p>I en uttalelse fra «Viking Cruises» står det at de setter stor pris på de raske og effektive undersøkelsene som Sjøfartsdirektoratet har gjort, og at de «forstår og anerkjenner deres funn».</p>
<p>«Vi har inspisert nivåene av smøreolje på alle våre søsterskip og vi gjennomgår nå prosedyrene våre for å sikre at dette problemet ikke vil oppstå igjen».</p></div>
<div type="title" level="3">100 meter fra å grunnstøte</div>
<div type="text">
<p>Det var 1373 personer om bord da Viking Sky fikk motorstans ved 14-tiden lørdag. Rundt 470 passasjerer ble heist om bord i helikoptre i en omfattende redningsaksjon.</p>
<p>Alle systemene om bord døde, det var null framdrift og strømmen hadde gått.</p>
<p>I seks-åtte meter høye bølger drev det 227 meter og 47 800 tonn tunge skipet ukontrollert inn mot grunna i Hustadvika, der det bare er fem meter dypt.</p>
<p>På det nærmeste lå skipet 1,5 kilometer fra fastlandet i farlig grunt farvann og bare 100 meter fra å grunnstøte.</p>
<p>Skipet kastet ut ankrene, som til slutt fikk feste. I tillegg klarte maskinistene om bord å få i gang den ene motoren igjen, slik at skipet etter hvert klarte å ta seg ut på dypere hav, der evakueringen ble igangsatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Slår tilbake mot kritikk</div>
<div type="text">
<p>I ettertid har det kommet kritikk om at skipet aldri burde ha seilt i de røffe værforholdene. Den kritikken har en av losene om bord, Inge Lockert, slått tilbake mot.</p>
<p>- Noen har sagt at skipet ikke skulle gått over. Men dette er et fartøy som er over to hundre meter langt og ti meter bredere enn hurtigruta. Vi gikk gjennom seilasen med besetningen på forhånd og alt gikk helt som det skulle - inntil vi var fri for motor, sa Lockert til nettavisa Vesterålen Online.</p>
<p>Ifølge ham var kapteinenes avgjørelse om å seile i tråd med de rådene han fikk av de to norske losene som var om bord.</p>
<p>- Det var ingen problemer fram til motorene stanset, har Lockert fortalt.</p>
<p>Oppdateres</p></div></body></document>
