<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190912-her-la-svaret-pa-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-la-svaret-pa-forsvinningsgaten/71595894" frk="318 17 32 1863"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 23:41"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her lå svaret på forsvinningsgåten</div>
<div type="ingress">Hva som skjedde med Wiliam Moldt da han forsvant for 22 år siden, var et mysterium fram til nå.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>FUNNET I VANNET: Mannens kjøretøy ble funnet i vannet. Foto: Google Maps/Skjermdump</p> <p>SPORLØST: I denne innsjøen lå svaret på en nesten 30 år gammel forsvinningsgåte. Reporter: Emilie Rydning. Video: CNN og Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>William Moldt satt på en bar i Lantana, Florida. Klokka 21.30 ringte han kona for å fortelle at han var på vei hjem.</p>
<p>Dit kom han aldri.</p>
<p>Det som er sikkert, er at han forlot utestedet klokka 23.00.</p>
<p>Forsvinningen var et mysterium i 22 år, helt fram til en tidligere beboer i området rundt Moon Bay Circle sjekket ut området via Google Maps. I vannet så han en bil.</p>
<p>Det bekrefter politiet overfor BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">- Utrolig</div>
<div type="text">
<p>Mannen tok umiddelbart kontakt med politiet, som fikk bilen opp av vannet. Der fant de levningene etter William Moldt.</p>
<p>Ifølge Sky News skriver ei støttegruppe for forsvinningssaker, The Charley Project, på sine nettsteder:</p>
<p>- Utrolig nok, så var bilen veldig synlig på satelittbilder. Det har det vært siden 2007, men ingen har tydeligvis sett det før 2019.</p>
<p>Politiet i Palm Beach, Florida, antar at mannen mistet kontroll over kjøretøyet på vei hjem etter denne kvelden på utestedet.</p>
<p>- Vi kan ikke fastslå hva som skjedde for så mange år siden. Alt vi vet, er at han forsvant fra jordas overflate. NÅ er han funnet, sier talsperson for politiet, Therese Barbera, ifølge BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjørte i vannet</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet skrev tidligere denne uka om en lignende sak fra Canada. Janet Farris forsvant nemlig sporløst for 30 år siden.</p>
<p>Det var da 13 år gamle Max Werenka stirret ned i en innsjø fra et paddelboard, og så en firkantet, glinsende gjenstand.</p>
<p>Det viste seg å være Farris' bil. Der fant de også levningene etter henne.</p>
<p>Farris var 69 år gammel da hun forsvant sporløst på vei til et bryllup i 1992.</p></div></body></document>
