<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-haper-eriksen-blir-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/haper-eriksen-blir---far-se-hva-som-skjer/71478400" frk="911 6 36 5474"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 18:19"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Håper Eriksen blir: - Får se hva som skjer</div>
<div type="ingress">I fjor brøt han den. Nå har Harry Kane tatt et endelig farvel til sin egen august-forbannelse. Nå kan han derimot miste en av sine stjernekamerater.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>MÅLMASKIN: Harry Kane scoret to mål i serieåpningen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SOLSKJÆR: Ole Gunnar Solskjær blir av bookmakere tippet å være den første som mister jobben. Video: Kristoffer Løkås. Reportere: Christian Monge og Kristoffer Løkås, Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Tottenham - Aston Villa 3-1 (0-1)</p>
<p>Aston Villa sjokkerte Tottenham og hjemmefansen ved å ta ledelsen helt i starten av kampen. John McGinn tok forsvaret på senga, og trillet ballen forbi Hugo Lloris allerede etter ni minutter sto det 0-1.</p>
<p>Etter en ekte sjansebonanza i andre omgang, der ingenting virket å gå Spurs vei, løsnet det endelig for hjemmelaget.</p>
<p>Først utliknet debutant Tanguy Ndombele, før Harry Kane stjal showet. Superspissen, som gikk 15 kamper uten å score i august inntil i fjor, banket inn to mål på tampen av kampen og sikret full pot i serieåpningen.</p>
<p>Etter kampen var derimot mye av fokuset på Christian Eriksen. Dansken er ryktet bort fra klubben, og startet på benken. Eriksen var sterkt delaktig i at Tottenham snudde kampen, og Kane håper at han blir.</p>
<p>- Selvfølgelig. Christian er en fantastisk spiller som jeg har spilt med i 5-6 år. Alle vet han er en bra spiller, men vi får se hva som skjer. Han gir 100 prosent og det er alt vi kan be om som lagkamerater, sa Kane til TV 2.</p>
<p>SOLSKJÆR: Ole Gunnar Solskjær blir av bookmakere tippet å være den første som mister jobben. Video: Kristoffer Løkås. Reportere: Christian Monge og Kristoffer Løkås, Dagbladet TV</p></div>
<div type="title" level="3">Sensasjonen scoret</div>
<div type="text">
<p>Aston Villa har handlet nye spillere for 1,4 milliarder kroner, men det var en av fjorårets sensasjoner i Championship, John McGinn, som fikk bortefansen til å eksplodere i jubel allerede etter ni minutter.</p>
<p>Tyrone Mings fant 24-åringen med en langpasning, og Danny Rose som skulle passe på McGinn, sklei. Plutselig var han alene med keeper, og der gjorde han ingen feil. En tidlig og overraskende ledelse for det nyopprykkede laget.</p>
<p>Også Tottenham har investert tungt på overgangsmarkedet denne sommeren. Tanguy Ndombele fikk sin Premier League-debut, mens verken Ryan Sessegnon eller Giovani Lo Celso, som begge ble hentet på vinduets siste dag, er klar for spill ennå.</p></div>
<div type="title" level="3">Stjerna benket</div>
<div type="text">
<p>Christian Eriksen er en nøkkelspiller i Tottenham, og regnes som en av verdens beste midtbanespillere.</p>
<p>Dansken har derimot vært ryktet bort fra London den siste tiden, og Manchester United skal ha prøvd seg på ham helt på tampen av overgangsvinduet. I Spania kan man fortsatt kjøpe spillere, og det har lenge blitt meldt at Real Madrid skal være interessert.</p>
<p>I dag startet Eriksen på benken - noe han normalt sett ikke gjør - men Mauricio Pochettino nektet for at det hadde noe med overgangsryktene å gjøre. Stjernespilleren har ikke villet skrive under på en ny kontrakt for Tottenham.</p>
<p>- Jeg vet om den situasjonen med kontrakten, men nå er det poengene som teller, sa TV 2s Simen Stamsø Møller, som mente at Pochettino burde bruke sin kanskje beste midtbanespiller.</p>
<p>Heller ikke Erik Thorstvedt forsto valget om å benke dansken.</p>
<p>- Det er veldig spennende. Hvis han blir sittende på benken kampen ut og de ligger under 1-0, er det tydelig at det ikke er noen sportslig grunn til det. Det er veldig rart at han sitter på benken. Hva gjør han der hvis han ikke skal innpå?</p>
<p>Eriksen ble byttet inn etter 64 minutter for Harry Winks.</p></div>
<div type="title" level="3">Store sjanser</div>
<div type="text">
<p>Etter Villas gode start, forsøkte Tottenham å slå tilbake, men det skulle vise seg å være en vanskelig oppgave.</p>
<p>Lucas Moura forsøkte seg ved et par anledninger, og kunne fort ha utliknet for hjemmelaget, men den største sjansen falt til Harry Kane like før pause.</p>
<p>Superspissen kom alene med keeper - en situasjon Kane vanligvis kommer seirende ut av - men skuddet gikk til side for mål.</p></div>
<div type="title" level="3">Debutanten utliknet</div>
<div type="text">
<p>Tottenham er ute etter å gjøre sin nye stadion til et fort denne sesongen, men sleit med å få hull på byllen mot Villa.</p>
<p>Moussa Sissoko burde ha utliknet for hjemmelaget fem minutter etter pause, men alene med keeper banket han ballen langt til side for mål.</p>
<p>Også Erik Lamela fikk en kjempemulighet midtveis i omgangen. Keeper Tom Heaton kom ut og stanget ballen rett i beina på argentineren. Lamela fikk skutt, men Mings var våken, og fikk avverget før ballen gikk i mål.</p>
<p>Etter en ekte sjansebonanza satt den imidlertid til slutt for Tottenham. Og det var debutant Ndombele som tok ansvar. Først stoppet Heaton et forsøk fra Davinson Sánchez, og ballen ble klarert unna. Men fra utenfor 16-meteren plasserte franskmannen nydelig i det lengste hjørnet, og stadion eksploderte i jubel.</p></div>
<div type="title" level="3">Redningsmannen Kane</div>
<div type="text">
<p>Eriksen, som tok kontroll over spillet etter han kom inn, var nære å gi Tottenham ledelsen like etter. Dansken har en av verdens mest fryktede frisparkføtter, og bare en svært god redning fra Heaton stoppet dansken i å gi hjemmefansen 2-1.</p>
<p>Eriksen er Spurs dirigent og snur kampbildet fullstendig når Poch endelig setter ham inn.</p>
<p>— Øyvind Alsaker (@TV2Alsaker) August 10, 2019</p>
<p>Det klarte derimot Harry Kane.</p>
<p>Jack Grealish mistet ballen på klumsete vis like utenfor egen 16-meter, og Erik Lamela fikk kriget den inn til spissen. Denne gangen var storscoreren sikker alene med keeper.</p>
<p>Kane klarte å bryte sin egen august-forbannelse forrige sesong, og ser nå ut til å være kvitt den for godt. Før full tid banket han inn sitt andre for dagen, og satte spikeren i Villa-kista.</p></div></body></document>
