<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191006-kunne-vunnet-uten-50.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kunne-vunnet-uten-5000/71678818" frk="673 9 37 3705"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-06 20:41"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen i Qatar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kunne vunnet uten 5000</div>
<div type="ingress">Gjert Ingebrigtsen tror Jakob løp bort gullet med doblinga i VM.</div>
<div type="author">John Rasmussen I QATAR</div>
<div type="date">2019-10-06</div>
<div type="caption"><p>VELDIG SKUFFET: Jakob Ingebrigtsen var ikke fornøyd etter 4. plassen på 1500 meter i VM. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>DOHA (Dagbladet): Eksperiment Ingebrigtsen, har trener og pappa Gjert kalt verdensmesterskapsløpingen til sønnene i Qatar.</p>
<p>Med dobling av distanser, båe 5000 og 1500, i ekstrem varme og i ekstrem konkurranse, har familien Ingebrigtsen gapt over en solid porsjon distanser.</p>
<p>Kanskje litt for stor.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsen brukte de aller største ordene da han skulle beskrive skuffelsen etter løpet. Det verste han har vært med på og en underprestasjon var bare noen av ordene han fant i minuttene etter løpet.</p>
<p>- Det var et håpløst, skuffende og tragisk mesterskap fra min side, sa han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville tatt gullet</div>
<div type="text">
<p>Selv ville han ikke tilskrive skuffelsen til doblingen av distansene, men både konkurrenter og pappa Gjert var overbeviste om at han hadde stått på pallen uten 5000 meterløpene.</p>
<p>- Da hadde han tatt gullmedaljen, og det vet han og. Det er nok det han er litt skuffa over, at man har gjort det, sier Gjert.</p>
<p>- Er det konklusjonen?</p>
<p>Neida, jeg skal ikke konkludere. Jeg må få snakka med Jakob, for jeg forstår ikke helt hva han er så skuffa over.</p>
<p>Gjert Ingebrigtsen forteller at det var Filip Ingebrigtsens påfunn å doble distansene, og at Jakob bare ble med på det. Han skal ha bestemt seg for det så sent som i august.</p>
<p>- Jeg syns det har vært et viktig og godt valg, sa Gjert, som tidligere i mesterskapet har signalisert at han ønsker at sønnene skal prøve det samme i OL i Tokyo neste sommer.</p>
<p>Jakob selv har ingen som helst slags tro på at det er doblinga som gjør at han står uten medaljer i dette mesterskapet. Han sier han følte seg som «en million» før finalen i kveld.</p>
<p>- Det kan godt være at det er på grunn av doblinga at jeg følte meg så bra. Det er ikke sånn at man blir dårligere jo mer man løper. Da er det mange som hadde gjort det dårlig, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Skuffa uansett</div>
<div type="text">
<p>For familien er allerede historiske. Med tre brødre i den samme VM-finalen på 5000 er eksperiment Ingebrigtsen uansett en suksess i dette mesterskapet.</p>
<p>Jakob Ingebrigtsens finale på 1500 meter var nesten å regne som en bonus, selv om nittenåringen er ranket som den nest beste 1500 meterløperen i verden i år.</p>
<p>- Jeg er skuffa uansett så lenge jeg taper. Jeg driver med dette for å gjøre det veldig bra, ikke for å komme bak noen i mål. Så kan man kanskje trøste seg med at dette er et steg på veien, men når jeg er her og er så nærme som jeg er, så kan jeg ikke være noe annet enn skuffa, sier Jakob til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg føler jeg taper for dårligere løpere.</p>
<p>- Jeg syns det er råflott å være skuffa over en fjerde- og en femteplass i VM. Vi er ikke så jævla godt vant, så det her er by far det beste resultatet vi har hatt. Filip sin tredjeplass (I London for to år siden) var etter et tilsvarende løp, men da ikke med en 5000 meter i beina. Vi må se det i den rette konteksten, sier Gjert.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på positiv effekt</div>
<div type="text">
<p>Umiddelbart etter løpet var han skeptisk til to av medaljørene, som ikke har vært å se i Diamond League-toppen i år. Gjert tror det er de to overraskelsemennene på sølv- og bronseplassene som gjør fjerdeplassen ekstra sur.</p>
<p>- Han føler nok han underpresterer i forhold til de han møter, for det er folk han skal slå nittini av hundre dager på banen. Uansett hva han har gjort i forkant. Ikke nummer en, for han har han aldri slått, men han taper for folk som i sin villeste fantasi kunne tape for her inne.</p>
<p>- Jeg har prestert under det jeg følte jeg var god for i forkant, så jeg får håpe at jeg får noe positivt ut av dette mot de neste mesterskapene, sier Jakob og forsvinner ut i Doha-natten.</p></div></body></document>
