<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-justisministeren-ut-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/justisministeren-ut-mot-voldshendelser-i-fotballen/71891918" frk="198 5 7 1268"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 10:41"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Justisministeren ut mot voldshendelser i fotballen</div>
<div type="ingress">Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) mener Norges Fotballforbund (NFF) burde anmeldt flere grove voldsepisoder på norske fotballbaner.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>VIL HA SKJERPEDE STRAFFER: Jøran Kallmyr, her i møte med representanter fra NFF, inkludert fotballpresidenten. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Ja, det mener jeg helt klart, svarer Kallmyr på spørsmål om politiet burde vært koblet inn i flere av de kjente voldsepisodene på fotballbaner i Oslo-området.</p>
<p>Men han har tro på en bedring etter at han kalte NFF-ledelsen inn til møte i Justisdepartementet sammen med kulturminister Trine Skei Grande (V) onsdag.</p>
<p>- Jeg er veldig glad for at NFF nå ser behovet for å gjennomgå disse rutinene på nytt. Jeg forventer at fotballarenaene skal være en voldsfri sone. Det er viktig at foreldrene kan stole på at barna kan delta i den idretten de vil i en voldsfri atmosfære, sier Kallmyr til NTB.</p>
<p>NFF har allerede varslet endringer etter at VG avslørte at ingen av 103 alvorlige voldshendelser registrert siden 2010 er anmeldt til politiet.</p>
<p>- NFF har gode tanker om hvordan de skal klare det. De jobber sammen med politiet i Oslo for å lage gode rutiner for hvordan trenere, lagledere og dommere kan håndtere slike situasjoner, sier Kallmyr.</p></div></body></document>
