<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190813-matte-ha-psykologer-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/matte-ha-psykologer-til-brutale-voldtektsscener/71482666" frk="419 2 8 2887"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-13 11:13"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Måtte ha psykologer til brutale voldtektsscener</div>
<div type="ingress">Årsak: Grusom vold og ondsinnede seksuelle overgrep.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-08-13</div>
<div type="caption"><p>HARD KOST: Filmen «The Nightingale» har mange brutale voldsscener mot kvinner og barn, det har både publikum og skuespilerne fått erfare. Video: IFC Films</p> <p>TÅRER: Skuespillerne Baykali Ganambarr forteller om sterke følelser under innspillingen. Foto: Skjermdump/fra filmen/IFC Films</p> <p>STJERNENE: Regissør Jennifer Kent og skuespillerne Baykali Ganambarr og Aisling Franciosi. Foto: NTB scanpix</p> <p>HEVN: Clare (Aisling Franciosi) drar gjennom villmarka for å få hevn. Foto: Imdb</p></div>
<div type="text">
<p>«The Nightingale»-stjernen Baykali Ganambarr forteller i et intervju med New York Magazine, gjengitt i Indiewire, at innspillingen av den australske thrilleren var en stor psykisk belastning for skuespillerne.</p>
<p>«The Nightingale» tar for seg den svært brutale britiske koloniseringen av Tasmania på starten av 1800-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">Eksplisitte overgrep</div>
<div type="text">
<p>Filmen hadde premiere tidligere i sommer og vises for tida på kino rundt om i verden. Den har fått publikum til å forlate kinosalen.</p>
<p>Filmen inneholder en rekke scener med ondsinnede seksuelt overgrep.</p>
<p>Det er ikke bare kinopublikum som opplever vemmelse med filmen, der handlingen er lagt til 1820-åra i Tasmania - ei australsk øy sør for Melbourne. Også skuespillerne fikk trøbbel under opptakene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Brutale og ødeleggende</div>
<div type="text">
<p>- Vi hadde psykologer på filmsettet da vi spilte inn scenene, fordi de var så brutale og ødeleggende, sier skuespiller Baykali Ganambarr, og legger til at det var enda verre for hans kvinnelige makker, Aisling Franciosi:</p>
<p>- For Aisling var det virkelig veldig vanskelig.</p>
<p>Han forteller at alle på settet var der, støttet og hjalp hverandre - trøstet og viste hverandre omsorg. Det var grunnen til at skuespillerne klarte å gjennomføre innspillingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Aboriginer-superhelt</div>
<div type="text">
<p>- Alle var der for hverandre. Aisling kom ut med tårer, og jeg ga henne en klem, for å trøste. Vi viste omsorg, kjærlighet og respekt for hverandre - og det var det som fikk oss til å fortsette, sier han.</p>
<p>Ganambarr forteller at han tenkte på aboriginer-superhelten og tegneseriefiguren Manifold, som ga ham styrke.</p>
<p>Den australske filmregissøren Jennifer Kent har forsvart de kontroversielle voldtektsscenene. Filmen handler om kolonivold og rasisme mot den innfødte befolkningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvarer voldsscene</div>
<div type="text">
<p>I «The Nightingale» følger vi en ung dømt kvinne som søker hevn for en grusom voldshandling begått mot familien hennes av den britiske kolonimakten. Ganambarr spiller aboriginen Billy, som drar ut i villmarka sammen med Clare (Aisling Franciosi) for å få hevn.</p>
<p>Regissøren sier dette når hun forsvarer voldsscenene og overgrepene:</p>
<p>- Selv om «The Nightingale» inneholder historisk korrekte gjengivelser av kolonivold og rasisme mot vår innfødte befolkning, handler ikke filmen om vold. Den beskriver behovet for kjærlighet, medfølelse og snillhet i mørke tider.</p></div></body></document>
