<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190628-katastrofetall-for-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/katastrofetall-for-stores-mannskap/71286804" frk="952 19 113 5761"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-28 05:27"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen, Jørgen Gilbrant, Arnhild Aass Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Katastrofetall for Støres mannskap</div>
<div type="ingress">Ap-leder Jonas Gahr Støre kan få en tøff trøkk ved høstens valg. På Dagbladets kommunebarometer for juni ligger Ap nesten 8 prosentpoeng under valgresultatet for fire år siden.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen, Jørgen Gilbrant, Arnhild Aass Kristiansen</div>
<div type="date">2019-06-28</div>
<div type="caption"><p>SLITER: Ap-leder Jonas Gahr Støre ville blitt statsminister om det var stortingsvalg. Men på Dagbladets kommunebarometer for juni mister Ap velgere i fleng til SV, Sp og Rødt. Trøsten er at regjeringspartiene samlet mister enda flere velgere. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Trøsten for Støre-mannskapet er at de fire partiene under Erna Solbergs regjeringsparaply sliter minst like mye ti uker før kommunevalget. Samlet går Høyre, Frp, Venstre og KrF tilbake hele 9 prosentpoeng sammenliknet med kommunevalget i 2015.</p>
<p>Støre kan også finne trøst i at Arbeiderpartiet får langt bedre betalt når velgerne blir spurt hva de ville stemt dersom det var stortingsvalg i morgen.</p>
<p>De rødgrønne styrker seg på stortingsmålingen som Ipsos har utført for Dagbladet, og Støre ville blitt statsminister med 92 mandater i ryggen dersom denne målingen hadde vært valg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mot katastrofevalg</div>
<div type="text">
<p>Ipsos har denne måneden både spurt om kommunevalg og stortingsvalg. Spørsmålet om kommunevalg er stilt først. Både Høyre og Ap gjør det sterkere i stortingsmålingen, mens Senterpartiet overrasker med et svakere nivå på kommunebarometeret enn på stortingsmålingen.</p>
<p>- Det går mot et katastrofevalg for Ap dersom de får slike tall valgnatta. Ap får 25,3 prosent, noe som er 7,8 prosentpoeng lavere enn for fire år siden, sier målingsansvarlig Mads Motrøen i Ipsos MMI til Dagbladet.</p>
<p>Arbeiderpartiets fall er i tråd med gjennomsnittet av andre kommunevalgmålinger i juni.</p>
<p>- Kommunebarometeret viser rød dominans og framgang fra valgresultatet i 2015. Den kraftige tilbakegangen for blå side kan i stor grad kan forklares med at Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) får 6,1 prosent oppslutning på nasjonalt nivå i kommunemålingen, sier Motrøen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mister til venner</div>
<div type="text">
<p>Ap's mer eller mindre likesinnede kan derimot glede seg over et solid oppsving:</p>
<p>Senterpartiet går fram 4,5 prosentpoeng og SV og Rødt øker begge med 3 prosentpoeng sammenliknet med kommunevalget for fire år siden. Det gir henholdsvis 13, 7 og 5,1 prosent. MDG ligger i ro med 4,0 (-0,2).</p>
<p>Ap-nestleder Hadia Tajik sier at det er valgresultatet som teller:</p>
<p>- Det er fint å se framgang nasjonalt. Lokalt har vi mer å jobbe med. Vi kommer til bruke hver dag til å få fram vår egen politikk om et trygt arbeidsliv og et offentlig velferdstilbud av god kvalitet til alle, framfor skattekutt og privatisering som bare de rikeste nyter godt av, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må bli bedre</div>
<div type="text">
<p>På regjeringspartienes side er det velgerflukt over hele fjøla i kommunemålingen:</p>
<p>* Høyre mister 3,3 prosentpoeng til 19,9 prosent.</p>
<p>* KrF blør 3,2 prosentpoeng og måles til 2,2 prosent.</p>
<p>* Venstre er nær halvert fra 5,5 prosent i 2015 til 2,9 prosent nå.</p>
<p>* Frp ligger uendret på relativt beskjedne 9,6 prosent.</p>
<p>Statsminister og Høyre-leder Erna Solberg er langt fra fornøyd med å ligge under 20-tallet og en samlet tilbakegang på 9 prosentpoeng:</p>
<p>- Vi må gjøre et bedre valg enn dette til høsten, sier Solberg, som fikk en humpete valgkampstart da «Team Erna»-bussen kjørte ulovlig og bulket torsdag.</p>
<p>- Budskapet mitt er det samme, vi må jobbe med våre saker og være opptatt av å fortelle rundt omkring i hele landet hvorfor folk skal stemme Høyre. Jeg tror vi har potensial til å løfte både spørsmål om skole, eldreomsorg og våre løsninger, sier hun.</p>
<p>- I byene kommer fort bompengepartiet på vippen. Høyre har åpnet opp for samarbeid, er det riktig?</p>
<p>- Jeg har respekt for at man lokalt gjør de ulike valgene ut fra hvilke saker det er. Men skal du få et skifte i disse byene må du stemme Høyre, bompengepartiet er ingen garantist for det.</p>
<p>Solberg ser gjerne at det blir en avklaring på bompengestriden før valget, men mener at det blir vel så viktig å snakke om skole, eldreomsorg, reguleringsplaner og utviklingen av byene i den kommende valgkampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lover stortingsliste</div>
<div type="text">
<p>Bompengepartiet debuterte i Stavanger for fire år siden og kom inn med tre representanter. I år stiller FNB lister i elleve byer og fire fylker. Likevel måles de på nasjonalt nivå til 6,1 prosent - som for øvrig er nær tendensen i andre kommunemålinger denne måneden.</p>
<p>- Det er veldig hyggelig å få slike målinger, og spesielt imponerende med tanke på det antallet kommuner vi har lister i, sier Frode Myrhol, mannen som startet Folkeaksjonen nei til mer bompenger.</p>
<p>- Det er klart at av disse elleve er det mange av de store byene hvor det bor mange, men det er nok også noen som har sagt de vil stemme på oss selv om de ikke kan det, sier Myrhol.</p>
<p>Selv om FNB ennå ikke stiller med nasjonal liste, får de 1,9 prosent oppslutning når velgerne blir spurt om hva de ville stemt om det var stortingsvalg. Om to år får de muligheten.</p>
<p>- Det er 100 prosent sikkert at vi kommer til å stille i stortingsvalget i 2021. Det skal vi starte på nesten umiddelbart etter kommunevalget, med landsmøte i oktober, sier Myrhol.</p></div>
<div type="title" level="3">Rødgrønn framgang</div>
<div type="text">
<p>På stortingsmålingen går Frp mest tilbake og Ap mest fram. Endringene er små, men samlet styrker de rødgrønne partiene seg fra Ipsos-målingen i mai.</p>
<p>FNB er enn så lenge et kommunefenomen, og bompengepartiet får 1,9 prosent i denne stortingsmålingen - opp fra 1,7 prosent i mai.</p>
<p>For regjeringspartiene ser det slik ut:</p>
<p>Høyre 20,5 (-0,1), Frp 10,7 (-1,4), Venstre 2,3 (+0,3) og KrF 2,3 (uendret fra rekordlave mai).</p>
<p>Samlet ville det gitt 60 mandater. Det er to færre enn i mai, og hele 28 færre enn ved valget.</p>
<p>Opposisjonspartiene har følgende juni-tall:</p>
<p>Ap 27,8 (+0,9), Sp 14,4 (-0,7), SV 6,9 (+0,6), Rødt 5,1 (uendret) og MDG 3,9 (-0,7).</p>
<p>Det ville gitt 92 mandater og et solid flertall til Ap, SV og Sp - og hele 109 mandater samlet.</p></div></body></document>
