<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190814-de-forstar-ikke-hva-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/de-forstar-ikke-hva-fuck-the-police-handler-om/71489599" frk="1008 1 13 6511"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 11:15"/>
<attribute name="author" value="Umar Ashraf, Forfatter, Samfunnsdebattant Og Folkevalgt Lokalpolitiker Fra Holmlia"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De forstår ikke hva «Fuck the police» handler om</div>
<div type="ingress">I Facebookgruppen «Engasjerte Holmlianere» diskuterer de ivirig kronikken til Dara Goldar. Ingen av de som diskuterer eller heier frem kronikken er unge menn med minoritetsbakgrunn.</div>
<div type="author">Umar Ashraf, forfatter, samfunnsdebattant og folkevalgt lokalpolitiker fra Holmlia</div>
<div type="date">2019-08-14</div>
<div type="caption"><p>SOM ALLE ANDRE: Det må være lov å si at sjansene for å finne rasister blant politimenn, er like stor som i den øvrige befolkningen, selv om politiet gang på gang avviser minoritetenes opplevelser, skriver innsenderen. Her er politiet på Holmlia Skole etter knivstikkingen 5. juli i år. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Gjengen består hovedsakelig av majoritetsnordmenn, kvinner og menn, som åpenbart ikke forstår hva «Fuck the police» handler om.</p>
<p>Dette er folk som naturligvis aldri har blitt utsatt for raseprofilering av politiet. Aldri. Nå sitter de bak tastaturet og heier frem en minoritetsmann som snakker om at ungdomskriminalitet handler om ukultur blant minoriteter.</p>
<p>Gjengproblemene i Oslo handler om ungdommer som er kriminelle, uansett etnisitet. Det finnes ikke hundrevis av gjenger, men noe hundre kriminelle. Salto-undersøkelsen viser at 151 ungdommer av 50.000 i hovedstaden, altså tre promille er registrert fire ganger eller flere av politiet i 2017. De aller, aller fleste har aldri vært i politiets søkelys.</p>
<p>Spørsmålet er hvorvidt Goldar i sin kronikk, kan snakke om «ukultur» når så få ungdommer er involvert? Hvorfor kulturaliserer og indirekte etnifiserer han sosiale og kriminelle problemer som gjelder så få? Goldar hevder at hvis venstresiden ikke adopterer retorikken og politikken til den ytterste høyresidens kulturkrigere så er de «stille» eller har «berøringsangst». Hvorfor tyr han til enkle narrativer og populistiske analyser? Etterfulgt av innlegget til Goldar i Aftenposten meldte Fremskrittspartiets Sylvi Listhaugs seg inn i debatten med et lignende budskap i sin kronikk i Dagbladet.</p>
<p>Ta en titt inn i de norske ungdomshjemmene og barnevernsinstitusjonene, der finner du mange nok rotnorske ungdommer, barn av majoritetsnordmenn. Kan man i det hele tatt snakke om «ukultur» da? Er det ukultur når etniske norske ungdommer og unge voksne var, og er med i MC-gjenger, eller deltar aktivt i høyreekstreme organisasjoner, som SIAN, PEGIDA, og Den nordiske motstandsbevegelsen?</p>
<p>Antirasismens største kamp er den mot kollektivisering av folk. Individer er nettopp det, individer, med hver sine utfordringer. Det er ikke først og fremst kultur som forklarer kriminalitet eller utenforskap.</p>
<p>Enkelte vil alltid snakke om ukultur blant innvandrere som en årsaksforklaring til utfordringene i Oslo. Hvorfor snakkes det ikke om roten til alle utfordringene i byen? Fattigdom. Barnefattigdom. I en tid når de rikeste her i landet fortsetter å få massivt med skattelettelser fra dagens sittende regjering.</p>
<p>Det har også de siste årene vært en sterk økning av hasjbruk blant Oslo-ungdom. Forsker Anders Bakken sier at økt hasjbruk innebærer at den illegale økonomien rundt hasj i Oslos ungdomsmiljøer blir større, og at stadig flere ungdommer kommer i kontakt med kriminelle miljøer og bidrar til en svart økonomi.</p>
<p>Det er ikke politifiendtlighet her som er hovedproblemet - men at man forstår at den svarte økonomien, akkurat som rusøkonomien er lukrativ. Og videre at man forstår at kriminelle miljøer og politiet naturligvis er motpoler som jobber mot hverandres interesser. Det gjør det fortsatt ikke greit at politiet er hissige i et møte med ungdom hvorav flere ikke er myndige en gang. Politiforakt eller lav tillit til politiet er ikke bare forbeholdt ungdommen eller minoriteter, også majoritetsnordmenn reagerer.</p>
<p>Videoene som har sirkulert de siste ukene etter opptrinnet på Bogerud, har skapt sinne. I en tid hvor politikere sliter med å formulere seg anstendig og klokt, er det på ingen måte legitimt å forvente at frustrerte, sinte ungdommer skal ordlegge seg på en måte som tilfredsstiller meningselitens ytringspreferanser.</p>
<p>Goldar skriver i sin kronikk at «Fuck the police-mentalitet» er et økende problem. Er det ikke deilig med ytringsfriheten dere? Når man ser en video av hissig politi som dytter ungdom og slår dem med batong, må det være så befriende å si «fuck politiet».</p>
<p>For meg symboliserer dette uttrykket demokratiet i sin reneste form. Demokratiet, hvor individer kan uttrykke sin frustrasjon og sinne over åpenbar maktmisbruk og aggresjon mot unge. Hvor minoritetsungdom og voksne som meg, tyr til ytringsfriheten, og krever at handlinger utført av minoriteter blir behandlet på individnivå.</p>
<p>Mine handlinger og min hudfarge skal ikke være årsak til at andre blir møtt med fordommer, for at andre skal stoppes unødig av politiet. Det er ikke greit å slå ungdom som fremstår som helt rolige med batong, da gjør ikke politiet jobben sin. Så ja, alle kan ikke skrive en kronikk, noen ordlegger seg kortfattet.</p>
<p>Om man i det hele tatt skal si noe om forslaget som Goldar kritiserer, må det være at det er på høy tid at politikere begynner å høre på fagmiljøene. Antirasistisk senter, Organisasjonen mot offentlig diskriminering, og Likestillings- og diskrimineringsombudet har i årevis snakket om raseprofilering i politiet. Og flere andre har, sammen med noen av disse aktørene, etterlyst et kvitteringssystem.</p>
<p>Oslopolitiet bruker riktignok mye ressurser, legger inn viktig innsats, men bruker også unødig batong i kampen mot ungdomskriminalitet. Dette skjer samtidig som nærmest alle oslopolitikerne diskuterer tiltak for å få bukt med denne ungdomskriminaliteten. SV skal ha honnør for å tenke banebrytende og for å være det første politiske partiet som programfester et tiltak som setter søkelyset på politiets metoder.</p>
<p>Det må være lov å si at sjansene for å finne rasister blant politimenn, er like stor som i den øvrige befolkningen, selv om politiet gang på gang avviser minoritetenes opplevelser. Politifolk er like fordomsfulle som resten av befolkningen. De gjør feil, selv om de sjeldent innrømmer det.</p>
<p>En kan spørre seg hva politiet gjør for å motarbeide rasismen internt, hvordan jobber de systematisk med dette i dag? Jeg tror ingen vet. Men et kvitteringssystem som dokumenterer hvem politiet stopper, kan kanskje være starten på at raseprofilering endelig blir et prioritert område også internt i politiet.</p>
<p>Maktfaktoren til politiet må tas med i betraktningen om hvorfor søkelys på dem som en kollektiv gruppe er viktigere enn på innvandrerne. Det virker som om Goldar og Listhaug ikke forstår dette. Er det en ukultur de virkelig bør være engstelig for, så er det den som finnes blant deler av politiet.</p></div></body></document>
