<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190608-forsokte-a-romme-akt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forsokte-a-romme---aktor-taklet-tiltalt/71165576" frk="360 3 8 2134"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 16:10"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="malmö,krim,aktor,sverige,utenriks,tiltalt,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsøkte å rømme - aktor taklet tiltalt</div>
<div type="ingress">- For lenge siden spilte jeg amerikansk fotball, sier aktoren og den tidligere yrkesoffiseren som hindret et rømningsforsøk fra tingretten i Malmö.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-06-08</div>
<div type="caption"><p>TAKLING: En aktor så seg nødt til å gripe inn da en tyveritiltalt mann i 20-åra forsøkte å rømme fra rettssaken mot ham i Malmö tingrett i mai. Foto: TT / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Da en tyveritiltalt mann i 20-åra forsøkte å rømme fra rettssaken mot ham i Malmö tingrett, måtte det en aktor til for å stanse rømningsforsøket.</p>
<p>- Jeg ble litt øm i skuldra, sier aktor Adrien Combier-Hogg til Expressen om taklinga han satte inn for å stanse den tiltalte fra å rømme.</p>
<p>Historien går som følger.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltalt - igjen</div>
<div type="text">
<p>I slutten av mai måtte en mann i 20-åra møte i tingretten. Han var igjen tiltalt for tyveri, etter å ha blitt dømt for det samme i Helsingborg i mars.</p>
<p>Aktor Adrien Combier-Hogg hadde gjort seg ferdig med sin sluttprosedyre, og det ble pause i saken mot mannen i 20-åra.</p>
<p>Vaktene i tingretten tok med seg den tiltalte til et oppholdsrom, men når forhandlingene skulle begynne igjen hørte aktor Combier-Hogg at noe hadde skjedd.</p></div>
<div type="title" level="3">«Skrek»</div>
<div type="text">
<p>Den tiltalte skal ha slitt seg fra vaktene, og skreket at han ikke ville havne i fengsel, heter det i rapporten aktoren har skrevet, ifølge Expressen. Han løp fra vaktene i korridoren utenfor tingrettssalen.</p>
<p>I veien sto aktoren, som taklet den tiltalte.</p>
<p>- For lenge siden spilte jeg amerikansk fotball, sier aktoren, som også har bakgrunn fra det svenske forsvaret som både røykdykker og yrkesoffiser.</p>
<p>Men det var ikke gitt at Combier-Hogg skulle gripe inn, forteller han til Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt</div>
<div type="text">
<p>- Jeg funderte litt på om jeg skulle la ham passere, for å la vaktene som sprang etter ham gjøre sin jobb. Men jeg bestemte meg for å gripe inn og forsøke å hjelpe til. Det viste seg å være riktig avgjørelse, sier aktoren til Expressen, som tidligere den dagen hadde bedt tingretten om å idømme den tiltalte fengselsstraff.</p>
<p>Og fengselsstraff ble det.</p>
<p>Den tiltalte ble dømt til én måneds fengsel. At det var andre gang på kort tid mannen var tiltalt for tyveri, var medvirkende til dommen, ifølge Expressen.</p></div></body></document>
