<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190927-de-valgte-a-redde-vm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/de-valgte-a-redde-vms-superstjerne/71650456" frk="1086 4 30 6542"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 19:17"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De valgte å redde VMs superstjerne</div>
<div type="ingress">Nye TV-bilder ga juryen mulighet til å diske Jakob. Heldigvis gikk det til slutt ikke slik. En egen ankejury beskyttet i stedet et av mesterskapets store navn.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-09-27</div>
<div type="caption"><p>SPORTSNYHETENE: Jakob Ingebrigtsen er diskvalifisert etter å ha tråkket utenfor banen på 5000-meteren. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>DE siste årene har Gjert Ingebrigtsen snakket en god del om hvordan det er å være både pappa og trener for gutta sine. Han har fortalt at han for ofte føler at han har vært mest trener. For en pappa er det dypest sett ingen god følelse.</p>
<p>I denne dramatiske VM-åpningen var han igjen begge deler, og dessverre var det treneren som hadde den riktige reaksjonen på yngstegutt Jakobs kvalik på 5 000 meter:</p>
<p>For der pappa Gjert direkte etter løpet hyttet triumferende med armen i glede over en sønn sikkert videre til finalen, var trener Gjert forbanna bare noen minutter seinere.</p>
<p>- Dette var ekstremt risikofylt, sa han til NRK og syntes Jakob hadde løpt unødvendig rotete. Så rotete at Gjert ikke ville prate mer med NRKs team.</p>
<p>Det i seg selv er sjelden kost fra en dreven reality-stjerne som burde vite at showet fortsetter både i gode og onde dager.</p>
<p>Men kanskje den svært systematiske treneren Gjert Ingebrigtsen ante det allerede da. Denne festen var i ferd med å bli ødelagt.</p>
<p>Jakob hadde i rotet tråkket innenfor lista og brutt friidrettens regel nummer 163, men ble til slutt reddet av en ny jury som omgjorde straffen.</p>
<p>Det skjedde kanskje fordi Jakob Ingebrigtsen er en av friidrettens største navn. Internasjonal idrett pleier å være flinke til å beskytte sine helter. Mesterskapene blir dårligere uten dem.</p>
<p>Og her var det rent sportslig også grunn for det. Løperfenomenet gjorde jo ikke noe galt med vilje.</p>
<p>MEN først så det mørkt ut. VM-juryen tolket denne hendelsen i kvalikheatet på 5 000 meter som et brudd på konkurransereglene. Det virket der og da overraskende, men nye TV-bilder fortalte at Norge egentlig hadde en svak sak.</p>
<p>De første TV-bildene fra hendelsen viste bare at Jakob var i ubalanse innerst ved lista. Det skjedde tilsynelatende fordi han var i kontakt med løperen utenfor seg. Han måtte ta et par steg inne på forbudt område helt på enden av den borte langsiden, men tjente tilsynelatende ingen ting på episoden.</p>
<p>Heller ingen av konkurrentene reagerte.</p>
<p>Men det gjorde altså hoveddommeren eller noen av hans assistenter inne på banen som så hendelsen fra en bedre vinkel:</p>
<p>Denne nye vinkelen viste hvordan Jakob i ubalanse dro seg forbi en konkurrent akkurat i det han tråkket noen steg inne på forbudt område.</p>
<p>Det forandret saken Etter en lang halvtimes juryarbeid var en av de største favorittene i mandagens finalefelt strøket.</p>
<p>Men altså bare for en ny drøy halvtime.</p>
<p>DET juridiske grunnlaget lå i friidrettens konkurranseregel 163. Den lyder slik:</p>
<p>"I alle løp (eller del av løp) som ikke løpes i delte baner skal en utøver som løper i en sving, i den ytre halvdelen av løpebanen i henhold til regel 163.5(b) eller på noen del av den buede delen av banen hvor hinderløpet forlater den ordinære løpebanen i forbindelse med passeringen av vanngraven, ikke trå eller løpe på eller innenfor sargen eller streken som markerer den gjeldende grensen (innsiden av løpebanen, ytre halvdel av løpebanen, eller noen buet del av banen for hinderløpet i forbindelse med passeringen av vanngraven)".</p>
<p>Akkurat det skjedde. Det er ingen tvil om at Jakob løp innenfor.</p>
<p>DA er straffeutmålingen følgende:</p>
<p>« Med unntak som nevnt i regel 163.4, skal overdommeren, dersom han er tilfreds med rapporteringen fra en dommer eller banedommer eller på annen måte, om at en utøver har brutt denne regelen, skal han diskvalifiseres» .</p>
<p>Men så kommer unntakene, og det som gjorde at Norge tilsynelatende hadde en svak sak:</p>
<p>FOR heller ikke i friidretten er dømmingen nødvendigvis bokstavtro. Her følger mulighetene for nåde i paragraf 163.4:</p>
<p>«En utøver skal ikke diskvalifiseres dersom han</p>
<p>a) blir dyttet eller presset av en annen person til å trå eller løpe utenfor sin bane, eller på eller innenfor sargen eller streken som markerer den gjeldende grensen, eller</p>
<p>b) trår på eller løper utenfor sin bane på langsiden, noen rett del av banen hvor hinderløpet forlater den ordinære løpebanen i forbindelse med passeringen av vanngraven eller utenfor den ytre streken av sin bane i svingen, og det ikke oppnås noen materiell fordel ved dette og ingen andre utøvere blir dyttet eller hindret slik at hans framdrift hindres. Dersom det oppnås en materiell fordel skal utøveren diskvalifiseres.</p>
<p>Og da er vi kommet fram til regelverkets sentrale punkt,</p>
<p>FOR dette med «materiell» fordel forklarer regelverket slik, og her kommer dommerens skjønn virkelig inn:</p>
<p>«Materiell fordel inkluderer det å forbedre sin posisjon ved ethvert middel, inkludert å komme seg ut av en innestengt posisjon i løpet ved å trå eller løpe på innsiden av den innerste kanten på løpebanen. Denne merknaden forbyr spesifikt en utøvers forsøk på å forbedre sin posisjon i løp ved å bevege seg inn på innsiden av løpebanen (enten med vilje eller etter å ha blitt dyttet eller presset dit av en annen utøver) for, å komme ut av en innesperret posisjon, og løpe på innsiden til det er klart. Selv om det å løpe på innsiden av bane på langsiden (i motsetning til å gjøre dette i svingen) ikke innebærer obligatorisk diskvalifikasjon, har overdommeren nå myndighet til å diskvalifisere dersom dette skjer og utøveren får en fordel, også hvis den opprinnelige grunnen for å komme dit er et resultat av å ha blitt dyttet eller presset. I slike tilfeller bør utøveren straks returnere til løpebanen uten å søke eller oppnå noen fordel.»</p>
<p>Og derfor var Jakob lenge i trøbbel.</p>
<p>FOR denne lovteksten overlater egentlig hele avgjørelsen til en episode som denne til hoveddommerens vurdring.</p>
<p>Dommeren kunne altså ha disket Jakob selv om nordmannen hadde blitt dyttet innenfor. Det holdt at juryen mente at disse forbudte stegene skyldtes den fordelen Jakob fikk ved å ta sjansen å ligge så lenge tett inntil lista. Og i dette tilfellet passerte den unge nordmannen en konkurrent fra denne posisjonen.</p>
<p>Sånt er tilfeldig i et tett felt. Jakob gjorde ikke noe som helst galt med vilje, men la likevel selv muligheten åpen for å fjerne en av de største VM-favorittene.</p>
<p>Det skjedde tilslutt heldigvis ikke.</p>
<p>Men treneren Gjert Ingebrigtsen vil nok etter en gjennomgang av løpet konkludere med at hans faglige reaksjon denne gangen var korrekt.</p>
<p>Dette var ekstremt risikofylt.</p>
<p>For her var både Ingebrigtsen-familien og alle vi som ønsker å se Jakob i finalen, ganske så heldige.</p></div></body></document>
