<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190112-vm-sjokk-hevder-kara.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vm-sjokk-hevder-karabatic-er-pa-vei/70650785" frk="412 5 13 2518"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 00:12"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,håndballgutta,håndball,håndball-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM-sjokk: Hevder Karabatic er på vei</div>
<div type="ingress">Skal testes søndag, ifølge franske medier.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-01-12</div>
<div type="caption"><p>COMEBACK?: Fransk presse hevder at Nikola Karabatic likevel blir en del av VM-troppen. Han har vært skadd siden oktober. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>HERNING (Dagbladet): Frankrike er blant favorittene i håndball-VM - selv uten sin største stjerne Nikola Karabatic som er skadd. Bakspilleren er flere ganger kåret til verdens beste, men PSG-profilen har vært ute med skade siden i høst.</p>
<p>Nå skriver franske Le Parisien at Karabatic blir en del av VM-troppen lørdag. Spillerne skal ha blitt informert om dette etter den franske 24-22-seieren over Brasil fredag.</p>
<p>Karabatic har vært ute i flere måneder etter en operasjon i foten i oktober. Det ble anslått at VM var tapt og at han måtte belage seg på rundt et halvår på sidelinja.</p>
<p>Nå skriver fransk presse at det ikke er et spørsmål om Karabatic blir klar - men snarere når han er kampklar. Hans første tester med landslaget blir søndag. Dersom Karabatic får spilletid i VM, vil det være en stor overraskelse for mange.</p>
<p>- Nikola har mye å si for Frankrike. Han er lederen, og er viktig når det butter imot. Likevel: Jeg tror ikke det betyr så mye for laget akkurat nå. Frankrike har så mange gode spillere å ta av. Bredden er enorm. Blant annet Nedim Remili fra klubben vår (PSG) er i storform, sier Sander Sagosen til Dagbladet.</p>
<p>Landslagstrener Didier Dinart har i det lengste hatt et håp om at Karabatic kunne bli klar til VM. Det ble han ikke, i alle fall ikke til de innledende kampene.</p>
<p>Den 1,96 meter høye bakspilleren er ikke i den franske troppen på 17 spillere, men ble for sikkerhets skyld skrevet inn i 28-mannstroppen. Dinart kan gjøre tre endringer i mannskapet sitt under mesterskapet i Danmark og Tyskland.</p>
<p>- Hvis det viser seg at han kan spille, ville det vært en skam om vi ikke hadde skrevet ham inn på listen over 28 navn, sier den franske landslagssjefen, ifølge NTB.</p>
<p>- Det vil naturligvis kreve at sportsdirektøren i klubben hans gir grønt lys. I tillegg må Nikola vært fast bestemt på at han vil hjelpe Frankrike, sier Dinart videre om muligheten for at Paris Saint-Germain-stjernen slutter seg til troppen på et senere tidspunkt.</p>
<p>Dette er den franske VM-troppen:</p>
<p>Målvakter: Cyril Dumoulin og Vincent Gérard.</p>
<p>Utespillere: Mathieu Grébille, Michaël Guigou, Kentin Mahé, Romain Lagarde, Timothey N'Guessan, Nicolas Claire, Dika Men, Ludovic Fabregas, Luka Karabatic, Cédric Sorhaindo, Adrien Dipanda, Nedim Remili, Valentin Porte, Luc Abalo og Melvyn Rirchardson.</p></div></body></document>
