<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-krfs-krav-barnerefor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/krfs-krav-barnereform-og-ny-abortlovkrfs-tilbud-flertall-og-stabilt-styre/70617851" frk="878 1 6 5512"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 04:45"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen, Steinar Solås Suvatne, Lars Eivind Bones (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="erna solberg,siv jensen,trine skei grande,regjeringsforhandlingene,politikk,nyheter,krf,kjell ingolf ropstad,høyre,frp,venstre"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KrFs krav: Barnereform og ny abortlov KrFs tilbud: Flertall og stabilt styre</div>
<div type="ingress">Et delt KrF krever store gjennomslag for å realisere Erna Solbergs drøm om flertallsregjering.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen, Steinar Solås Suvatne, Lars Eivind Bones (foto)</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>FORHANDLINGENE I GANG: På venstre side av bordet Venstre og KrFs delegasjoner. På andre side av bordet Høyre og Frps forhandlere. I går startet forhandlingene om en regjeringsplattform mellom de fire partiene på Granavolden Gjæstgiveri på Hadeland. Foto: Lars Eivind Bones</p> <p>ALVOR: Nå er regjeringsforhandlingene i gang. Statsminister Erna Solberg, finansminister Siv Jensen, KrFs nestleder Kjell Ingolf Ropstad klar for å møte pressen. Kulturminister Trine Skei Grande i bakgrunnen. Foto: Lars Eivind Bones</p> <p>KLIMAKAMERATER: Venstre-leder og kulturminister Trine Skei Grande håper å få hjelp av KrF og Kjell Ingolf Ropstad til å få skjerpet klimapolitikken. Her er forhandlerne på vei fra lunsj, pressetreff og over i forhandlingslokalene på Granavolden. Foto: Lars Eivind Bones/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>GRAN PÅ HADELAND (Dagbladet): På historisk grunn, i nærhet til Pilegrimssenteret og Søsterkirkene, startet Høyre, Frp, Venstre og KrF regjeringsforhandlingene i går ettermiddag. KrF vil ha kristen kulturarv og kristne verdier inn i en eventuell regjeringsplattform.</p>
<p>KrFs partileder Knut Arild Hareide gikk som kjent mot dette prosjektet, og går av dersom forhandlingene lykkes. Derfor er det nestleder Kjell Ingolf Ropstad som leder forhandlingene for KrF.</p>
<p>Og han mener KrFs forhandlingsposisjon er sterk, av to grunner: Partiet er delt og trenger gjennomslag på flere felt for å samles om regjeringsprosjektet. Og dersom KrF går inn, blir det en flertallsregjering. Erna Solbergs drøm og prosjekt kan bli realisert.</p></div>
<div type="title" level="3">- KrF tilbyr stabilitet</div>
<div type="text">
<p>- Hvis vi lykkes med å danne en flertallsregjering, kan KrF tilby noe de andre har slitt litt med de siste åra, nemlig stabilitet og trygghet over politikken og å få gjennom gode og viktige reformer for Norge i Stortinget, sa nykommeren Ropstad før forhandlingene startet på Granavolden Gjæstgiveri.</p>
<p>Til gjengjeld krever KrF endring i abortloven, kostbare reformer for barn og likeverd, og kraftigere klimasatsing. KrF vil at 2019 skal bli familienes år, og vil forhandle om en barnereform. Før forhandlingsstart bekreftet Ropstad at endring av abortloven er en viktig sak for KrF. Men han vil ikke komme med ultimative krav</p>
<p>Etter sonderingene var det en enstemmig stortingsgruppe som sa ga Ropstad, nestleder Olaug Bollestad og sentralstyremedlem Erik Lunde mandat til å gå inn i regjeringsforhandlinger.</p>
<p>Men det er likevel et splittet parti som går til forhandlingene, med fløyer som vil ha gjennomslag på ulike områder.</p>
<p>Deler av partiet er svært opptatt av å få endret abortloven. Andre er mer opptatt av distriktspolitikk og fordelingspolitikk. Partileder Knut Arild Hareide tapte så vidt kampen på landsmøtet mot å gå inn i regjering med Frp.</p></div>
<div type="title" level="3">Må ha betalt</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om denne situasjonen er en styrke eller en ulempe i forhandlingene, svarer Ropstad:</p>
<p>- Jeg skulle selvsagt ønsket et samlet KrF som med stor begeistring gikk inn i regjeringsforhandlinger. Jeg opplever samtidig at store deler av partiet nå gjør det de kan for at vi skal lykkes best mulig.</p>
<p>Men både at KrF er delt, og at vi eventuelt bidrar til en flertallsregjering, gjør at vi må ha gode gjennomslag for at vi kan gå inn i regjering. Vi går selvsagt ikke inn i regjering for enhver pris, sier Ropstad.</p>
<p>På spørsmål om de andre partiene vil ta hensyn til KrFs situasjon svarer statsminister og Høyre-leder Erna Solberg:</p>
<p>- Det er fire partier som skal forhandle, ikke fem, ikke to KrF-partier. Men jeg mener det er rom for å finne gode løsninger. Vi har funnet gode løsninger med KrF på Stortinget i mange år, så det er fullt mulig å finne løsninger vi alle kan leve med, sa Solberg.</p>
<p>- På noen områder, som synet på den kristne kulturarven og i familiepolitikken, står KrF og Frp veldig nært hverandre. På andre områder står vi langt fra hverandre. Så handler det om vi kan finne løsninger på alle feltene, og det er jo det som til sjuende og sist avgjør, sa Frp-leder Siv Jensen.</p>
<p>Hun sa at selv om den politiske avstanden består, er tilliten mellom de to partiene blitt bedre gjennom sonderingene.</p></div>
<div type="title" level="3">Historisk og kristen grunn</div>
<div type="text">
<p>Mandatet fra Frps landsstyre er klart: Skatter og avgifter skal ned, innvandringspolitikken skal tilstrammes ytterligere og samferdselspolitikken skal styrkes. Men heller ikke Siv Jensen ville komme med ultimative krav i går.</p>
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande er glad for å få KrF med på laget, ikke minst som alliert for å skjerpe klimapolitikken. Hun viste blant annet til FNs rapport om konsekvensene av 1,5 graders oppvarming. Forhandlerne ble møtt av en gruppe fra Natur og Ungdom med tydelige krav. Miljøvernminister og Venstre-nestleder Ola Elvestuen nikket til kravene, sa han var enig i mye, og mente at Jeløya-erklæringen er et godt grunnlag.</p>
<p>- Er det som står i Jeløya godt nok?</p>
<p>- Det er et godt grunnlag. Nå starter vi forhandlingene, svarer Elvestuen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tålmodig og standhaftig Erna</div>
<div type="text">
<p>Hvis Erna Solberg lykkes med å samle de fire partiene i en flertallsregjering, er det ifølge henne selv takket være tålmodighet, standhaftighet og godt samarbeid mellom de fire partiene gjennom flere år.</p>
<p>- Vi har holdt fast ved samarbeidet ved å lage gode brede forlik, og fått et felles grunnlag. Så er det alltid en modningsprosess. Venstre modnet litt raskere enn KrF, og i KrF var modningen litt hardere. Mye ligger i at vi har holdt fast i samarbeidet mellom oss fire partier over tid, sier Solberg.</p></div></body></document>
