<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190411-norsk-golf-bragd-hyl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norsk-golf-bragd-hylles/70967039" frk="497 7 24 3051"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 05:59"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="golf,viktor hovland,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk golf-bragd hylles</div>
<div type="ingress">Torsdag blir Viktor Hovland historisk som første nordmann i Masters.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-11</div>
<div type="caption"><p>TIL MASTERS: I dag starter Victor Hovland på prestisjeturneringa Masters. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske golferen Viktor Hovland (21) starter torsdag - sammen med den ypperste verdenseliten - i prestisjeturneringen Masters i Georgia i USA.</p>
<p>Mange anser Masters som den største turneringen i verden.</p>
<p>- Viktor har gjentatte ganger vist at han har et nivå som er veldig høyt. Så får vi se hva det holder til denne uka. Han får uansett mye nytting erfaring. Han spiller med rutinerte og store stjerner som han kan dra lærdom av, sier idrettssjef i Golfforbundet, Øyvind Rojahn, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har noe spesielt</div>
<div type="text">
<p>Hovland sikret seg den historiske startplassen i Masters etter å ha vunnet verdens mest prestisjetunge amatørturnering, US Amateur, i fjor. Bare å vinne den, er en kjempebragd, sier Rojahn. Det har storheter som Tiger Woods gjort tidligere.</p>
<p>Han har fulgt unge Hovland gjennom en årrekke, og så tidlig at 21-åringen hadde noe spesielt.</p>
<p>- Han var søkende, en veldig treningsiver, og en god bakgrunn, sier Rojahn.</p>
<p>Han kan fortelle at Hovland har bakgrunn fra kampsport, og sånn sett også har en fordel både mentalt og motorisk.</p>
<p>- Han har lært seg å være tålmodig. Han har mange elementer som gjorde at vi så at han kunne bli god, sier Rojahn.</p></div>
<div type="title" level="3">- Wow</div>
<div type="text">
<p>Han beskriver Masters om noe av det aller største.</p>
<p>Casper Ruud, som selv er innenfor verdens topp 100 i tennis, skal følge Hovland i prestisjeturneringen.</p>
<p>- Litt synd at 95 prosent av folk hjemme ikke aner hvor stort det er at han skal spille, men for oss andre interesserte er det jo helt enormt, skriver Ruud på Twitter.</p>
<p>Suzann «Tutta» Pettersen gir råd på sin Instagram-konto:</p>
<p>- Vi ønsker denne fyren alt det beste foran en stor uke i Masters! Hvor kult er det ikke å være den første nordmannen som spiller turneringen som US Amateur Champion, skriver Tutta på sin Instagram-konto.</p>
<p>Hovland er klar over hvor stor turneringen er selv, også.</p>
<p>- Det er så mye historie her. Det er så eksklusivt. Alle snakker om denne turneringen. Og da jeg kom hit var det litt sånn, «wow, nå har jeg virkelig oppnådd noe», sier Hovland til VG.</p></div>
<div type="title" level="3">Går mot regjerende mester</div>
<div type="text">
<p>Hovland er enn så lenge en amatørgolfer, fra Drøbak. Men han bor til daglig i Oklahoma i USA, der han studerer.</p>
<p>Med seieren i US Amateur, er han også kvalifisert til US Open og Open Championship.</p>
<p>. Åpningsrunden går han sammen med den regjerende mesteren.</p>
<p>Amerikanske Patrick Reed tok karrierens første Major-seier da han henviste landsmennene Rickie Fowler og Jordan Spieth til plass to og tre på resultatlista under Masters-turneringen for ett år siden.</p>
<p>Etter triumfen kunne han ikle seg den ikoniske grønne jakken som tilfaller samtlige Masters-vinnere. Samtidig innkasserte han premiesjekken på 1,98 millioner dollar.</p>
<p>Tidligere har Henrik Bjørnstad og Thomas Nielsen vært i aksjon på PGA-touren. Bjørnstad var fast på touren fra 2006 til 2010, mens Nielsen deltok i en turnering etter sponsorinvitasjon på slutten av 1990-tallet.</p></div></body></document>
