<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191128-kjare-framtidige-pol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kjaere-framtidige-politikollega/71862159" frk="657 7 30 3935"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 05:00"/>
<attribute name="author" value="Christine Sætre Nordsletten Og Rune Christian Johnsen, Politioverbetjenter/faglærere, Politihøgskolen Oslo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjære framtidige politikollega</div>
<div type="ingress">Denne er til deg som vil bli politi. Fra to som er politi.</div>
<div type="author">Christine Sætre Nordsletten og Rune Christian Johnsen, politioverbetjenter/faglærere, Politihøgskolen Oslo</div>
<div type="date">2019-11-28</div>
<div type="caption"><p>HØGSKOLE: Vi syns det er greit å nevne et par ting nå, før du søker. Så får vi håpe og tro at regjeringen, som har bestemt alt dette, har en genial plan i bakhånd, skriver innsenderne. Bilde fra en diplomutdeling til avgangsstudentene ved Politihøgskolen i Oslo. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kanskje har du drømt om å bli politi siden du var liten. Kanskje har drømmen styrt dine valg fram til i dag. Det er topp, velkommen skal du være! Men før du søker er det et par ting du bør vite.</p>
<p>Dersom regjeringens forslag til statsbudsjett vedtas, vil du konkurrere mot 4100 andre om en av bare 400 studieplasser, mot 720 for kort tid siden. 53 prosent av søkerne har Oslo som sitt førstevalg (26 prosent Stavern, 21 prosent Bodø). Det vil bare være rundt 88 studieplasser igjen i Oslo. 88 studenter. Det tilsvarer fire klasser, og ikke 17 som det har vært. Boltreplassen i Oslo blir enorm. For en luksus!</p>
<p>Reduksjon i studenttallet betyr færre ansatte. Kanskje Politihøgskolen må kvitte seg med 70 prosent ansatte med lærer- og forskerkompetanse. Nå tror du kanskje at vi tenker på vår egen usikre jobbframtid, men dette handler om noe mye større og viktigere.</p>
<p>Politihøgskolen har vært høgskole i 27 år, og akkreditert siden 2006. Utdannelse ved en akkreditert høgskole kvalifiserer til bachelorgrad, som igjen kvalifiserer til videre studier innen høyere utdanning. For å ha akkreditering kreves blant annet et minimum antall ansatte med forskerkompetanse, og robuste fagmiljø. Med regjeringens forslag står vi i fare for å ikke oppfylle kravene, og miste akkrediteringen.</p>
<p>For din del betyr det i så fall at du ikke kan ta bachelorgrad ved Politihøgskolen, eh. vi mener Politiskolen. For det er dét det trolig blir, en fagskole.</p>
<p>Når du så er ferdig på Politiskolen, er du neppe kvalifisert til masterstudier. Det krever bachelorgrad, som du ikke har. Masterutdanningene vil uansett forsvinne. De ryker med akkrediteringen. Men pytt, hva skal vel du med bachelorgrad, mastergrad og akademia? Det er vel bare støy og unødvendige onder på veien til målet om å kjøre politibil, eller? Forskningsbasert kunnskap og kunnskapsbasert politiarbeid, er det så nøye da?</p>
<p>Men, aldri så galt at det ikke kan bli verre: Alle med bachelorgrad fra Politihøgskolen, flere av dem i jobbkø nå, vil gå foran deg hver gang du søker jobb. De vil gå foran deg i lønnsforhandlinger også, ettersom de har høyere utdanning enn deg.</p>
<p>Du tenker kanskje at du kan ta etter-/videreutdanning, slik at du får kompetansen du trenger. Problemet er bare at hvis vi mister høgskolestatusen, så mister vi trolig også muligheten for å gi studiene studiepoeng med høgskolestatus. Riktignok får du studiepoeng på fagskole, men disse er ikke automatisk kompatible med dem tatt på høgskole.</p>
<p>Veien til en bachelor- eller mastergrad kan dermed bli lenger for deg enn for dagens politistudenter.</p>
<p>Nå kan det hende du tenker at du kan ta bachelorgrad ved å søke deg til Bodø eller Stavern. Da må du vite at vi har én Politihøgskole i Norge, fordelt på tre studiesteder. Mister vi høgskolestatusen, mister vi den over det hele.</p>
<p>Til slutt skal du vite at det ikke er sikkert at det blir verken Politihøgskole eller Politiskole. Nå snakkes det nemlig om å slå sammen politiutdanningen og utdanningen av fengselsbetjenter. Dermed kan dagens bachelorutdanning ved Politihøgskolen fort bli til politilinjen på Justisskolen, eller noe i den dur. Det er uklart for oss om du får lønn eller konkurransedyktige studiepoeng. Kanskje dine medfengselsstudenter får, men ikke du? Slikt blir det god stemning av.</p>
<p>Vi syns bare det er greit å nevne disse tingene nå, før du sender søknaden. Så får vi håpe og tro at regjeringen, som har bestemt alt dette, har en genial plan i bakhånd.</p>
<p>Vi håper du søker! Politiet og innbyggerne trenger deg. Kanskje DU blir en av de to per tusen. LYKKE TIL!</p></div></body></document>
