<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191001-vm-debutanten-skapte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vm-debutanten-skapte-oppstyr---jeg-var-livredd/71660108" frk="308 9 18 1964"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 22:40"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM-debutanten skapte oppstyr: - Jeg var livredd</div>
<div type="ingress">Kenza Sosse ble Qatars første kvinnelige VM-deltaker på hjemmebane, til stor jubel fra de frammøtte.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-10-01</div>
<div type="caption"><p>SLITEN: Qatars Kenza Sosse endte siste av samtlige på 400 meter for kvinner. Foto: NTB scanpix</p> <p>JUBELDAG: Karsten Warholm skrev norsk friidrettshistorie, pappa Gjert er misfornøyd med Jakob Ingebrigtsen og Amalie Iuel viser ferdigheter lang utenfor friidrettsbanen. Programleder/reporter/video: Øyvind Godø og Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Khalifa stadion i Doha har ikke vært en publikumsmagnet så langt i friidretts-VM, men i går kveld kom et sjeldent jubelbrøl fra de som hadde møtt opp.</p>
<p>Den første kvinnelige VM-deltakeren i Qatars historie sto nemlig på startstreken.</p>
<p>Kenza Sosse er en av bare to kvinner som representerer Qatar i verdensmesterskapet på hjemmebane.</p></div>
<div type="title" level="3">Langt bak</div>
<div type="text">
<p>I innledningsheat med blant andre storfavoritten på 400 meter i Shaunae Miller-Uibo, som er regjerende olympisk mester på distansen, endte Sosse helt sist.</p>
<p>I mål var hun 15 sekunder bak Miller-Uibo, på tiden 1.06,76, den dårligste tiden av alle 47 som deltok på distansen. Seks sekunder skilte opp til Aishath Himna Hassan fra Maldivene med den neste svakeste tiden.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Livredd</div>
<div type="text">
<p>Likevel er Sosse strålende fornøyd etter sin VM-debut.</p>
<p>- Jeg var livredd. Jeg er vant til å holde presentasjoner foran tjue personer på skolen, og nå ville jeg løpe foran hundre (!) mennesker. Det var spesielt, men ga meg også styrke, sier hun og fortsetter:</p>
<p>- Mitt eget løp var greit, jeg var veldig redd, for det var min første 400 meter i en stor konkurranse. I tillegg konkurrerer jeg mot flere løpere som jeg har sett opp til ... det var veldig skummelt, sier Sosse til Expressen.</p>
<p>At hun ikke var involvert i toppkampen her, har ikke avskrekket henne fra å fortsette på idrettssatsingen.</p>
<p>- Jeg har mange mål, men det neste er å prestere enda bedre og komme tilbake til verdensmesterskapet og få medalje.</p></div></body></document>
