<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190622-na-kommer-hetebolgen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-kommer-hetebolgen-til-europa/71215096" frk="1137 8 61 6932"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 15:10"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå kommer hetebølgen til Europa</div>
<div type="ingress">En rekordvarm hetebølge er i ferd med å treffe kontinentet, og både Spania, Frankrike og Tyskland kan vente seg temperaturer opp mot 40 varmegrader.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-06-22</div>
<div type="caption"><p>VARMT: Hetebølgen, som er ventet å treffe deler av Europa til uka, kommer til å starte i Spania og bevege seg vestover. Foto: Skjermdump (YR.NO)</p></div>
<div type="text">
<p>Hvis du skal på ferie til Vest- eller Sentral-Europa neste uke, burde du forberede deg på et par spesielt varme dager framover.</p>
<p>Meteorologene advarer nemlig om en potensiell rekordvarm hetebølge som er i ferd med å treffe deler av Europa i løpet av neste uke, skriver The Guardian.</p>
<p>Det er Spania, Frankrike og Tyskland som forventes å oppleve de høyeste temperaturene med opp mot 40 varmegrader.</p></div>
<div type="title" level="3">Potensielt farlig hetebølge</div>
<div type="text">
<p>Dette betyr at en potensielt farlig hetebølge kommer til å treffe store deler av Vest- og Sentral-Europa i løpet av uka.</p>
<p>En kombinasjon av en storm som har lagt seg over Atlanterhavet og et høytrykk over Sentral-Europa kommer til å trekke veldig varm luft fra Afrika og nordover, skriver nettsida AccuWeather.</p>
<p>Statsmeteorolog Kristin Seter ved Meteorologisk institutt bekrefter overfor Dagbladet at hetebølgen er i anmarsj:</p>
<p>- Vi ser at det er veldig varm luft som trekkes nordover. Det er snakk om et lavtrykk som ligger vest for Irland og et høytrykk som ligger sør i Nordsjøen, sier Seter.</p>
<p>Har du tenkt deg på Europa-ferie? Neste uke trekker varmluft fra Afrika opp over Sentral-Europa. Det ser ut til å bli nærmere 40 grader mange steder &#128064; Husk å drikke nok, hold deg i skyggen og se hvordan lokalbefolkningen oppfører seg i heten. Vi følger med! pic.twitter.com/z93GwbkEEF</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) 21. juni 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer lokale myndigheter</div>
<div type="text">
<p>John Smits, vakthavende meteorolog hos Meteorologisk institutt, melder at hetebølgen er ventet å starte i Spania før den trekker videre vestover mot Frankrike og Tyskland.</p>
<p>- Det blir i hovedsak varmest i Vest-Europa, og vi ser at det blir mange områder rundt Frankrike som får den varmeste lufta, slår Smits fast overfor Dagbladet.</p>
<p>Han bekrefter at det kan bli over 35 grader i noen områder, men at dette varierer fra sted til sted.</p>
<p>Frankrikes helseminister, Agnès Buzyn, har gått ut med en advarsel til lokale myndigheter, sykehus og aldershjem om å være på vakt når varmen treffer landet.</p>
<p>Denne advarselen kommer spesielt med tanke på at fjorårets hetebølge resulterte i 1500 flere dødsfall enn det som var vanlig for juli og august.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan slå den nasjonale rekorden</div>
<div type="text">
<p>Meteorologene i Tyskland opplyser om at det er rundt 50 prosent sjanse for at temperaturen når over 40 grader. Dermed kommer også den nasjonale rekorden på 40,3 varmegrader fra 2015 til å slås.</p>
<p>Nettsida AccuWeather melder om at byer fra Madrid til Berlin, inkludert Paris, Brussel og Frankfurt, sannsynligvis kommer til å oppleve en hetebølge over et par dager i løpet av den første halvdelen av uka.</p>
<p>Liknende temperaturer med varmegrader opp mot 32 celsius kommer også til å bli sett litt lenger øst i byene Bucuresti, Wien, Sofia og Beograd.</p></div>
<div type="title" level="3">Temperaturer godt over normalen</div>
<div type="text">
<p>Disse rekordtemperaturene kan komme til å vare hele neste uke, ifølge Seter, og det er derfor viktig for både norske turister som oppholder seg i området og lokale innbyggere å ta forholdsregler.</p>
<p>- Flere dager med ekstremvarme kombinert med varme netter kommer til å gjøre det vanskelig å kjøle ned bygninger og hjem uten klimaanlegg, sier AccuWeathers seniormeteorolog Eric Leister, ifølge The Guardian.</p>
<p>Han understreker at ukomfortable temperaturer om natta også kan øke sjansen for hetebølge-relaterte helseproblemer.</p>
<p>- Eldre og barn er spesielt utsatt i disse temperaturene, og det er derfor viktig å begrense tiden man oppholder seg ute når det er på det varmeste, slår han fast.</p>
<p>Langtidsvarsel for været i Europa viser at sommertemperaturene i juli og august kommer til å ligge godt over det som er normalt.</p>
<p>Befinner du deg i Sør- eller Vest-Europa bør du altså ta noen forholdsregler for å beskytte deg mot den farlige varmen.</p>
<p>I Spania mistet minst 18 personer livet etter den intense hetebølgen i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">- Direkte livsfarlig</div>
<div type="text">
<p>Gunnar Hasle fra Reiseklinikken, uttalte overfor Dagbladet at det ikke nødvendigvis er uforsvarlig for friske personer å oppholde seg på steder der det er så varmt - men man burde likevel ta en rekke forholdsregler:</p>
<p>- Drikk nok vann, innta nok salt, hold deg i skyggen når du kan og ikke anstreng deg for mye, sier Hasle.</p>
<p>Ifølge reiselegen kan det være direkte livsfarlig for folk med hjerteproblemer som hjertesvikt eller angina å oppholde seg i så høy temperatur.</p>
<p>Friske personer bør også følge med på kroppen i varmen:</p>
<p>- Dersom hendene eller føttene hovner opp kan det være saltinnholdet i blodet er lavt, sier Hasle.</p></div>
<div type="title" level="3">Må forberede oss på flere hetebølger</div>
<div type="text">
<p>Det er altså sjanse for at denne sommeren i Vest- og Sentral-Europa kan komme til å konkurrere med rekordvarmen vi hadde i 2018 - som også var en av de tre varmeste somrene på kontinentet i historien.</p>
<p>Hetebølgen i fjor gikk kraftig utover avlinger både i Norge og andre steder i Europa, og førte også til at heterelaterte-dødsfall gikk dramatisk opp.</p>
<p>Klimaeksperter advarer nå om at vi må forberede oss på å oppleve flere slike rekordsomre i tida framover:</p>
<p>- Temperaturendringen på sommeren har vært langt større i Europa enn det vi ser i årsgjennomsnitt. Avhengig av hvilke utslipp vi har, regner jeg med at det kan bli rundt to til fire grader varmere dette århundret, sier direktør ved Bjerknessenteret for klimaforskning, Tore Furevik, til Dagbladet.</p>
<p>To til fire grader varmere høres kanskje ikke så ille ut, men en potensiell hetebølge kan ende opp med å bli hele ti til tolv grader varmere i framtida.</p>
<p>- Spesielt sør i Europa ser vi at det blir både varmere og tørrere om sommeren, slår Furevik fast.</p>
<p>Han legger til at, selv om det ikke ser ut til at denne hetebølgen når Norge i år, er det likevel en sjanse for at augustmåned blir litt varmere enn normalt.</p></div>
<div type="title" level="3">Verste tørkeåret siden 1947</div>
<div type="text">
<p>En liknende tørke som vi hadde i fjor har ikke rammet Norge på 26 år. Hvis man ser på tidligere tørreste tomåneders periode, må man helt tilbake til 1992.</p>
<p>Rekordvarme og tørkesommer kan likevel gå utover langt mer enn avlingene.</p>
<p>En rekke eksperter som Dagbladet har snakket med peker også mot oversvømmelser, skogbranner, luftforurensning og større fare for mage- og tarmsykdommer, lungebetennelse, kols, astma og allergi som andre trusler vi kan vente oss i framtida.</p>
<p>I løpet av sommeren 2018 ble flere varmerekorder slått på flere kontinenter. Både i Canada, Tbilisi i Georgia, Algerie, Sydney og California ble det satt nye rekorder.</p>
<p>Selv om deler av Europa kommer til å slite med varmen den kommende uka, ser det ut til at Norge slipper unna med litt mer behagelige sommertemperaturer.</p>
<p>Til uka kan nemlig Øst- og Sør-Norge se fram til deilig sommervær på opp til 25 grader - men det blir ingen hetebølge her til lands, ifølge statsmeteorolog Kristin Seter hos Meteorologisk</p></div></body></document>
