<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190924-forbauser-friidretts.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/forbauser-friidrettsverden---helt-vanvittig/71580370" frk="1002 9 63 6380"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 07:49"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbauser friidrettsverden: - Helt vanvittig</div>
<div type="ingress">Norge og Sverige setter resten av Europa på plass i internasjonal friidrett. Karsten Warholm og Jakob Ingebrigtsen trekkes fram som to av sportens aller største stjerner på verdensbasis, tre dager før VM-starten.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>HERJER: Jakob Ingebrigtsen (18) og Karsten Warholm (23) trekkes fram som to av verdens seks største friidrettsstjerner. Foto: Carina Johansen / NTB scanpix</p> <p>BEST I VERDEN: Karsten Warholm er verdensener på 400 meter hekk og nr. 3 på den totale friidrettsrankingen på tvers av øvelsene. Foto: Jean-Christophe Bott/Keystone via AP</p> <p>I SUPERSLAG: Det svenske supertalentet Armand Duplantis truer verdensrekorden i stavsprang, Foto: REUTERS/Arnd Wiegmann</p> <p>VIDUNDERBARN: Jakob Ingebrigtsens løpstalent er et stort tema i friidrettsverden. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>FRIIDRETTS-TV: Vi blir bedre kjent med hele Norges Karsten Warholm i Dagbladets nye friidrettsprogram og får blant annet bli med bak kulissene til Warholm og Amalie Iuel. Programleder: Øyvind Godø. Video/redigering: Kristoffer Løkås</p> <p>BAK KULISSENE: Karsten Warholm har mange imponerende bilder og videoer i sosiale medier. Nå avslører Amalie Iuel sannheten bak bildene. Programleder: Øyvind Godø. Foto/redigering: Kristoffer Løkås</p> <p>FRIIDRETTS-TV: Da Karsten Warholm farget håret blondt fikk han tyn fra lagvenninnen Amalie Iuel. Programleder: Øyvind Godø. Video/redigering: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Den internasjonale friidrettsrankingen domineres av atleter fra USA og utholdende løpsfenomen fra Etiopia og Kenya, som nå rammes av en massiv dopingskandale.</p>
<p>På herresiden er bare fem europeere blant de 25 beste på verdensrankingen i friidrett, hvor alle utøverne i samtlige friidrettsgrener er rangert opp mot hverandre.</p>
<p>Hele tre av disse fem er fra Skandinavia.</p>
<p>Det er ingen fra Frankrike.</p>
<p>Ingen fra Storbritannia.</p>
<p>Ingen fra Tyskland.</p>
<p>På topp 10-lista er det tre fra Europa. Samtlige tre på topplista er fra Skandinavia, nærmere bestemt Norge og Sverige.</p>
<p>De tre er:</p>
<p>* 400 meter hekk-verdensener Karsten Warholm (23) fra Norge er nr. 3 på verdensrankingen.</p>
<p>* Diskoskongen Daniel Ståhl (27) fra Sverige er nr. 4.</p>
<p>* Stavhopperen Armand Duplantis (19) fra Sverige er nr. 10.</p>
<p>Elleve av de 50 beste herrene er fra Europa. 18 år gamle Jakob Ingebrigtsen er én av disse, på 29. plass, mens Filip Ingebrigtsen (26) er nr. 51 i verden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Oppsiktsvekkende</div>
<div type="text">
<p>Sammen utgjør det en oppsiktsvekkende norsk-svensk dominans i europeisk friidrett, hvor disse fem fra Norge og Sverige alle er sterke gull- og medaljekort i VM i Doha, som starter fredag 27. september.</p>
<p>- Det er oppsiktsvekkende bra. Warholm, Ingebrigtsen, Ståhl og Duplantis er alle internasjonale friidrettsstjerner nå. De er helt i verdenstoppen i øvelser som er store. De dominerer i Europa, sier den svenske friidrettsagenten og manageren Daniel Wessfeldt til Dagbladet.</p>
<p>Wessfeldt har tidligere jobbet tett med stjerner Jelena Isinbajeva, Susanne Kallur, Andreas Thorkildsen og Christian Olsson - og har i dag profiler som Jakob Ingebrigtsen og Abderrahman Samba under sine vinger.</p></div>
<div type="title" level="3">Norske verdensstjerner</div>
<div type="text">
<p>Han mener at både Karsten Warholm og Jakob Ingebrigtsen er blant verdens aller største friidrettsstjerner nå, uansett gren.</p>
<p>- Hvem anses som de største stjernene i internasjonal friidretten for øyeblikket?</p>
<p>- Vi har ingen utpreget verdensener nå, slik Usain Bolt og Carl Lewis var. Man må gjerne dominere lenge for å få den statusen. Men det finnes en fem-seks navn som utmerker seg. To av dem er fra Norge, mener Wessfeldt.</p>
<p>- Jakob og Karsten er blant de seks største stjernene i friidretten, som imponerer mest og som flest folk legger merke til. Det samme gjelder Sveriges Armand Duplantis, som 19 år gammel kan ta verdensrekorden. I tillegg må vi nevne Noah Lyles og Christian Coleman, som kjemper om å være verdens raskeste mann.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt vanvittig</div>
<div type="text">
<p>Wessfeldt trekker fram 100 meter og 1500 meter som de to gjeveste distansene å være best på. Jakob og Filip Ingebrigtsen er begge sterke gull- og medaljekandidater på 1500 meter i Doha.</p>
<p>- Det er noe alle snakker om, at Jakob kan vinne VM og bryte den afrikanske dominansen. Det er helt vanvittig. Ingen trodde det var mulig at en nordmann eller en europeer kunne hanskes med afrikanerne på disse distansene. Men nå kommer det to fra Norge som kan gjøre det, sier den profilerte friidrettsmanageren til Dagbladet.</p>
<p>- Jakob er et unikum. Vi forstår ikke hvor bra han er og hvilket register han har. Filip er like etter i nivå akkurat nå. Det er veldig imponerende. Det snakkes mye om Ingebrigtsens kamp mot kenyanerne og etiopierne i i friidrettsmiljøet nå. Det er helt rått.</p></div>
<div type="title" level="3">Norsk dominans</div>
<div type="text">
<p>Blant de tolv beste europeerne i friidretten på herresiden er fordelingen slik:</p>
<p>Tre er fra Norge, to fra Sverige, to fra Polen, én fra Russland, én fra Spania, én fra Tyskland, én fra Tyrkia, én fra Estland av europeiske innslag blant verdens 51 høyest rangerte friidrettsutøvere.</p>
<p>Warholm er med i kampen om å toppe hele verdensrankingen, som nå toppes av sprintfantomet Noah Lyles - ofte nevnt som Usain Bolts arvtaker - og Eliud Kipchoge, verdensrekordholder på maraton.</p></div>
<div type="title" level="3">- Som å vinne Gullballen</div>
<div type="text">
<p>Den norske friidrettslegenden Steinaer Hoen er mektig imponert.</p>
<p>- Alle øvelser konkurrerer mot hverandre. Å toppe den er som å vinne Gullballen i fotball og avgjør hvem som blir kåret til årets mann og kvinne i friidretten, sier Steinar Hoen til Dagbladet.</p>
<p>- Både Warholm og Ingebrigtsen har blitt store navn internasjonalt, spesielt Karsten og Jakob. Store sportsmagasiner som L'Équipe og NBC er ute etter Jakob som et sportsunikum. I europeisk sammenheng er Karsten en av de største stjernene, sier den norske høydehopplegenden.</p>
<p>- I internasjonal sammenheng er Jakob i ferd med å bli en som slår enda bredere enn friidrett, som et ekstremtalent som Tiger Woods og Björn Borg. Du får noen utøvere i blant som er så langt foran egen alder.</p>
<p>Der 1500 meter alltid er en gjev distanse å vinne, seiler 400 meter hekk nå også opp som en av de heftigste øvelsene.</p>
<p>Årsaken til det er måten supertalentene Karsten Warholm, Rai Benjamin og Abderrahman Samba har ført øvelsen til et helt nytt nivå og alle truer den 27 år gamle verdensrekorden til Kevin Young.</p>
<p>- Nå er det tre som kan sette verdensrekord. Det er veldig merkelig. Først var det ingen, og nå er det plutselig tre som kan løpe 47 blank. Det er en svært kul kamp mellom tre giganter, mener Wessfeldt.</p></div></body></document>
