<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190808-sigrids-dilemma-svar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/sigrids-dilemma---svaer-klump-i-magen/71472753" frk="943 3 19 5538"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 17:31"/>
<attribute name="author" value="Sofie Braseth, Nina Hansen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sigrids dilemma: - Svær klump i magen</div>
<div type="ingress">Internasjonal karriere og klimaengasjement er tøft å forene, erfarer 22-åringen.</div>
<div type="author">Sofie Braseth, Nina Hansen (foto)</div>
<div type="date">2019-08-08</div>
<div type="caption"><p>SPILLER PÅ ØYA: Torsdag kveld er Sigrid en av headlinerne på Øyafestivalen i Oslo. Neste uke venter Bergen og Bodø, før hun flyr til USA for en lengre turné. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>HARD KOST: Til frokost i dag leste Sigrid FNs ferske rapport om klimaendringene. - Det var ganske hard kost, sier artisten om konklusjonene til FNs klimapanel. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>MILLIONTALL: Nylig ble det kjent at Raabes selskap Sala Music AS i fjor hadde driftsinntekter på 16 millioner, og et resultat på drøye 2,2 millioner. - Haha, kødder du med meg? Det er et ganske privat spørsmål, svarer artisten da Dagbladet spør hvordan hun bruker overskuddet. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>PÅ WEMBLEY: Sigrid på Wembley Stadium i juni, foran 80 000 publikummere. Foto: Doug Peters/ EMPICS / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>TØYENPARKEN (Dagbladet): - Det er tidenes dilemma. Jeg flyr forferdelig mye. Du går bare rundt med en svær klump i magen hele tida.</p>
<p>Sigrid Solbakk Raabe er som menneskelig solskinn: hun ler og gestikulerer store deler av intervjuet. Men når temaet kommer inn på klima, blir tonen alvorlig.</p>
<p>Drøye to år har gått siden hun slo gjennom med et brak. Hitsingelen «Don't Kill My Vibe» la grunnlaget for internasjonal suksess, og en drøss singler, to EP-er og ett album seinere er hun en av våre største norske musikkeksporter.</p>
<p>Det skjer ikke uten en viss reisevirksomhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tett program</div>
<div type="text">
<p>- Jeg har jo dårlig samvittighet, men hva skulle jeg gjort, da? Jeg kunne jo ikke tatt ferje over til USA hver gang jeg skulle dra dit. Det er vanskelig. Per nå er det muligheten min til å komme meg rundt. Det er ett transportmiddel, og det er fly, sier Raabe og trekker oppgitt på skuldrene.</p>
<p>I kveld er hun blant hovednavnene på Øyafestivalen i Oslo. Neste uke står Bergen og Bodø for tur, før hun i september flyr til USA. Der skal hun turnere store deler av høsten, før hun i november vender tilbake til Europa, der konsertscener i byer som London, Dublin og Brussel venter på 22-åringen.</p>
<p>Samtidig som Raabe erkjenner at hun ikke har noen unnskyldning for sin egen utstrakte reisevirksomhet, gjør ålesundingen det hun kan for å engasjere seg i klimasaken.</p>
<p>- Jeg har en plattform, og det er viktig å bruke den til noe jeg synes er viktig. Jeg synes alle burde være forferdelig redde for klimakrisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stemmer grønt</div>
<div type="text">
<p>Sammen med artistkolleger som Mari Boine og Lars Vaular har hun sittet i juryen for klimalåt-konkurransen Etter oss, der vinneren annonseres i morgen.</p>
<p>Raabe har også omfavnet «The Green Rider», som er en nysatsing fra Øyafestivalen i samarbeid med energi- og gjenvinningsselskapet Fortum. Det innebærer at hun stiller klima- og miljøkrav til musikkfestivaler der hun skal spille.</p>
<p>- Jeg prøver ikke å overevaluere min egen evne til å klare å inspirere eller whatever. Det viktigste er at jeg ved valget skal stemme på et parti som har en ordentlig grønn plattform, sier Raabe og lener seg framover.</p>
<p>- Det er min største oppfordring, som jeg håper du tar med i intervjuet: stem på noen som har et grønt skifte med i planen sin. Virkelig, sier artisten, som ikke vil kommentere hvilket parti som får hennes stemme.</p>
<p>- Jeg tror virkelig på at politikerne er nødt til å ta et krrraftig tak. Jeg håper Norge kan se stolt tilbake på det som skjer akkurat nå, ved å være en del av de landene som virkelig tok tak.</p></div>
<div type="title" level="3">Får sminkekommentarer</div>
<div type="text">
<p>Et annet aspekt ved Sigrids artistvirksomhet som har vekket oppmerksomhet, er hennes naturlige image.</p>
<p>22-åringen stiller gjerne på scenen i T-skjorte og jeans, og snakket i vår med Teen Vogue om hvordan hun har unngått et seksualisert image, i motsetning til en del andre unge popstjerner.</p>
<p>Da Klassekampen i et nylig intervju påpekte at Raabe framstår naturlig på scenen, «ikke bare i betydningen uten sminke, men som om hun faktisk koser seg på ekte og føler seg vel når hun opptrer», svarte artisten at hun var «glad for at det ikke var den sminkekommentaren hun alltid får».</p>
<p>- Hvilken sminkekommentar sikter du til?</p>
<p>- «Hvorfor er du så chill på sminke?» «Ååh, så hyggelig at du går i jeans og T-skjorte, liksom!»</p>
<p>Raabe drar på smilebåndet.</p>
<p>- Jeg skjønner hvor spørsmålet kommer fra, for jeg går som regel bare i jeans og T-skjorte, men jeg synes ikke det er så interessant. Det sparer meg masse tid og energi å slippe å tenke på de tingene. Og det er veldig praktisk når du er ute og reiser.</p>
<p>Artisten understreker at det ikke er noen diss til de som stiller henne slike spørsmål.</p>
<p>- Jeg synes bare ikke at det er det mest spennende ved meg som artist.</p></div>
<div type="title" level="3">Vant ikke Spellemann</div>
<div type="text">
<p>Før Spellemann-utdelinga i mars var det mange som hadde spådd at Raabe skulle stikke av med Årets Spellemann-trofeet.</p>
<p>Slik ble det ikke. DJ-en og produsenten Alan Walker (21) vant det gjeveste trofeet, mens Raabe gikk tomhendt hjem. Det lever hun godt med.</p>
<p>- Jeg hadde det strålende på Spellemann, syntes det var veldig gøy å opptre og fikk spille med KORK igjen - for en kjekk gjeng!</p>
<p>At Alan Walker ble Årets Spellemann, var velfortjent, mener Raabe.</p>
<p>- For en karriere. Han er virkelig en norsk nasjonalskatt. Jeg håper folk forstår hvor sinnssvak hans karriere egentlig er.</p>
<p>- Hvilke forhåpninger har du selv før neste års Spellemann?</p>
<p>- Det har jeg ikke tenkt på. Hahahaha! Jeg håper jeg blir invitert. Det hadde vært gøy å dra dit, for å få «free dranks» og en gøy kveld.</p>
<p>22-åringen tar seg en liten tenkepause, før hun får et lurt et lurt glimt i øynene.</p>
<p>- Selvfølgelig hadde det vært gøy å vinne noe.</p></div></body></document>
