<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190729-disse-stjernene-komm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/disse-stjernene-kommer-til-oslo/71438597" frk="714 8 40 4491"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-29 09:42"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Disse stjernene kommer til Oslo</div>
<div type="ingress">... men Romelu Lukaku er ikke med.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-07-29</div>
<div type="caption"><p>TIL NORGE: Til tross for overgangsrykter, har Paul Pogba gjort sakene sine godt i oppkjøringskampene. Både Ole Gunnar Solskjær og Paul Pogba forventes på Ullevaal Stadion på tirsdag. Foto: Jason Cairduff</p> <p>IKKE MED: Romelu Lukaku er ikke med til Oslo. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FYLLER HULLET ETTER KLIPPFISKEN: Kristiansund har vært preget av nedskjæringer, sykehusstrid og tap av inntekter fra fisk. Men nå gjør elleve mann og en fotball at byen endelig samles nok en gang. Video: Nicolai Delebekk</p></div>
<div type="text">
<p>I morgen spiller Manchester United mot Kristiansund i Oslo, i den femte og nest siste treningskampen før åpningskampen mot Chelsea søndag 11. august.</p>
<p>Det er bare noen hundre billetter igjen og arrangørene forventer at de siste blirblir solgt før kampstart klokka 19.00.</p>
<p>I dag bekrefter Manchester United at 26 spillere kommer til Oslo. Dette er lista:</p>
<p>David De Gea, Lee Grant, Joel Pereira, Sergio Romero; Diogo Dalot, Phil Jones, Victor Lindelof, Marcos Rojo, Luke Shaw, Chris Smalling, Axel Tuanzebe, Aaron Wan-Bissaka, Ashley Young; Fred, Angel Gomes, Daniel James, Jesse Lingard, Juan Mata, Nemanja Matic, Scott McTominay, Andreas Pereira, Paul Pogba; Tahith Chong, Mason Greenwood, Anthony Martial og Marcus Rashford.</p>
<p>Om Ullevaal stadion, som rommer plass til 28.000 tilskuere, blir fullsatt eller ei, er ikke det daglig leder i Kristiansund BK tenker mest på.</p>
<p>- Jeg gleder meg til å se nærmere 5000 nordmøringer fylle Oslo og farge hovedstaden mørkeblå samtidig som vi spiller mot den beste motstanden vi noen gang har møtt, sier Kjetil Thorsen til Dagbladet.</p>
<p>Han takker Ole Gunnar Solskjær for muligheten.</p>
<p>- Det er han sin skyld at vi får spille en sånn kamp. Det å møte Manchester United, det er så stort det. Et eventyr er det. Vi har hatt en eventyrlig reise de siste åra, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gave</div>
<div type="text">
<p>For Ole Gunnar Solskjær, nordmøringen oppvokst i Kristiansund, er årsaken til at møre-laget møter nettopp Manchester United 30. juli. Da KBK var på treningsleir i Marbella i vinter, var det han som ringte Thorsen.</p>
<p>- Det er en gave til klubben. Vi får møte en av verdens største klubber, får markedsført oss som lag og får et betydelig beløp for å stille opp, sier Thorsen.</p>
<p>Hvor stort beløpet er, vil han ikke si. Men det kommer godt med.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen Lukaku</div>
<div type="text">
<p>Manchester United har besøkt både Australia, Singapore og Kina i løpet av oppkjøringsturneen. Mandag kommer de til Oslo, og blir det seier mot Kristiansund, har klubben vunnet fem av fem kamper i det som fort kan bli sett på som en vellykket oppkjøring for Solskjær og co.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær har tilnærmet full tropp, og norske fans kan glede seg til at flere av de profilerte spillerne tar turen til Norge og Ullevaal Stadion. Likevel er det noen som vil bli utelukket.</p>
<p>United-fans kan forvente både Paul Pogba og David de Gea i startoppstillingen. Solskjær må derimot belage seg på en fraværende Eric Bailly, som pådro seg en seriøs kneskade i 2-1 seieren mot Tottenham i Shanghai.</p>
<p>Romelu Lukaku er derimot ikke med til Oslo. Selv har klubben meldt at skade er årsaken til at belgieren ikke har blitt brukt i løpet av oppkjøringen. Ryktene florerer derimot rundt en overgang til italiensk fotball, som spilleren selv bidrar til å opprettholde. Søndag publiserte Lukaku dette bildet på sin egen Instagram-profil med påfølgende tekst:</p>
<p>- Fortsettelse følger (fritt oversatt fra soon to be continued)</p>
<p>Der poserer stjernespilleren sammen med agent Federico Pastorello, og bildeteksten antyder at framtida snart blir bestemt.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Soon to be continued&#129323; @fedepastorello</p>
<p>A post shared by Romelu Lukaku (@romelulukaku) on Jul 27, 2019 at 8:02am PDT</p>
<p>Andre spillerne som ennå ikke har blitt brukt i oppkjøringskampene, er tredjekeeper Lee Grant og forsvarsspiller Matteo Darmian, som Manchester Evening News hevder vil fort bli solgt denne sommeren.</p>
<p>Mest sannsynlig vil Paul Pogba bekle rollen på midtbanen, ettersom franskmannen har gjort sakene sine godt i de foregående kampene. Nykommerne Daniel James og Aaron Wan-Bissaka vil trolig også spille.</p>
<p>Gladnyhet for Sanchez-fans er at chileneren er tilbake på treningsfeltet etter spill i Copa America, og vil nok fort bli klar for noen minutter mot Kristiansund.</p></div>
<div type="title" level="3"> Startoppstilling</div>
<div type="text">
<p>Dette mener Manchester-avisa er den føretrukne startelleveren mot det norske laget:</p>
<p>Manchester United (4-2-3-1)</p>
<p>De Gea; Wan-Bissaka, Smalling, Lindelöf, Shaw; Pogba, Fred; Greenwood, Mata, James; Rashford.</p></div></body></document>
