<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191214-lsk-kapteinen-til-sp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lsk-kapteinen-til-spania/71932880" frk="277 1 2 1523"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 19:00"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">LSK-kapteinen til Spania</div>
<div type="ingress">Ingrid Moe Wold takker for seg etter ti år. Det er bekreftet at Wold skal til en spansk klubb, men hun vil føreløpig ikke si hvilken.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-12-14</div>
<div type="caption"><p>TIL UTLANDET: Ingrid Moe Wold, som er LSK-spiller og fast inventar på det norske kvinnelandslaget, velger bort det trygge og prøver seg i utlandet. Foto: John Walton</p></div>
<div type="text">
<p>LSK-kaptein Ingrid Moe Wold, som har spilt i LSK kvinner i en årrekke, takker nå for seg og drar til Spania. Det skriver LSK kvinner.</p>
<p>Det er ikke offentliggjort hvilken klubb hun har signert for, enn så lenge. Likevel kan Moe Wold avsløre til Dagbladet at det ikke er snakk om de største klubbene.</p>
<p>- Det er ingen av de beste klubbene der nede. Jeg ser på det som en ny utfordring, egentlig. Har vært i LSK i ti år, så tenkte det var greit å prøve noe nytt på tampen av karrieren, sier Ingrid Moe Wold til Dagbladet.</p>
<p>Interessen fra den spanske klubben dukket opp for noen måneder siden, men kapteinen bestemte seg ikke før etter cupfinalen, som LSK vant 5-1 mot Vålerenga.</p>
<p>Moe Wold blir enda en profil som forsvinner fra norsk toppserie. Selv forteller Moe Wold at hun aldri har hatt noe behov for å dra.</p>
<p>- Jeg har alltid trivest godt i LSK og utviklet meg såpass lenge. Det er vemodig å dra fra alle de fine folka, men sånn blei det nå, sier hun.</p>
<p>Kontrakten med den spanske klubben er satt ut sesongen, som vil si en kontrakt på fem måneder. Wold flytter ned på nyåret og lar kjæresten være hjemme.</p>
<p>- Vi får se hva som skjer etter det. Jeg tar det som det kommer, avslutter hun.</p></div></body></document>
