<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191129-hylles-de-beste-av-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hylles---de-beste-av-oss/71876159" frk="533 4 14 3478"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 18:55"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hylles: - De beste av oss</div>
<div type="ingress">Da publikum overmannet den mistenkte London-terroristen, visste de ikke at bombevesten hans var falsk. Nå hylles de av politiet, London-ordføreren og statsministeren.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-11-29</div>
<div type="caption"><p>HELTESTATUS: Denne mannen hylles nå som helt i Storbritannia.</p> <p>DRAMATISK: Disse bildene viser hvordan sivile i området og politiet sammen overmanner angriperen på London Bridge. Klippet er sladdet i de sekundene politiet skyter gjerningsmannen. Video: @HLOBlog /Twitter.</p> <p>HYLLER: Ordfører i London, Sadiq Khan, hyller de sivile borgerne som overmannet gjerningsmannen på London Bridge.</p> <p>NB! STERKE INNTRYKK: En mann skal være skutt og drept av London-politiet på London Bridge.</p> <p>PRESSEKONFERANSE: Politiet holdt pressekonferanse i forindelse med terrorangrepet på London Bridge fredag 29.november. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Da væpnet London-politi ankom London Bridge like før klokka 15.00 fredag ettermiddag, var den mistenkte terroristen allerede blitt overmannet.</p>
<p>Bare øyeblikk tidligere hadde den mistenkte gjerningsmannen knivstukket og såret flere personer på brua.</p>
<p>I kaoset som oppsto tok andre tilfeldige forbipasserende personer affære, og sammen klarte de å avvæpne, overmanne og holde den mistenkte terroristen i bakken til politiet kom.</p>
<p>Nå hylles de tilfeldige heltene på London Bridge av politiet, London-ordføreren og Storbritannias statsminister.</p></div>
<div type="title" level="3">«Bemerkelsesverdig»</div>
<div type="text">
<p>- Det som er bemerkelsesverdig med bildene vi har sett, er det utrolige heltemotet publikum utviste. De løp bokstavelig talt mot fare, uvitende om hva som ville møte dem, sa London-ordfører Sadiq Khan fredag kveld.</p>
<p>Han poengterte, i likhet med politiet før ham, at da den mistenkte terroristen ble overmannet, visste ingen at den synlige bombevesten han bar på overkroppen var falsk.</p>
<p>- De er virkelig de beste av oss. På vegne av alle London-boere vil jeg takke dem, la Khan til.</p>
<p>Også statsminister Boris Johnson hyllet publikum i en uttalelse til Sky News tidligere i kveld.</p>
<p>- Jeg ønsker å hylle det ekstraordinære heltemotet til publikum, som fysisk intervenerte for å beskytte livene til andre. De representerer det beste ved landet vårt, og jeg ønsker å takke dem på vegne av hele landet, sa Johnson.</p></div>
<div type="title" level="3">Skutt og drept</div>
<div type="text">
<p>Videoer fra hendelsen viser hvordan publikum sammen håndterte den mistenkte gjerningsmannen.</p>
<p>Mens han ble overmannet av andre, tok en dresskledd mann kniven fra den mistenkte gjerningsmannen, og beveget seg vekk fra stedet.</p>
<p>En annen video viser deretter hva som skjer når politiet kommer til stedet.</p>
<p>En mann i skjorte og genser lå da over den mistenkte terroristen, og holdt ham nede i bakken. Da politiet kom, rev de med seg den tilfeldige personen og beveget seg bakover igjen.</p>
<p>Bare øyeblikk seinere blir den mistenkte terroristen skutt mens han lå på bakken.</p></div>
<div type="title" level="3">- To drept</div>
<div type="text">
<p>Politiet rykket ut til London Bridge klokka 14.58 norsk tid. Da gikk meldingene inn til politiet ut på at en mann hadde knivstukket flere personer.</p>
<p>Seinere i kveld har politiet bekreftet at flere personer er blitt knivstukket, men har ikke villet beskrive deres helsetilstand.</p>
<p>BBC melder imidlertid at to personer er drept, i tillegg til gjerningspersonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rammet av terror</div>
<div type="text">
<p>I juni i 2017 ble London Bridge og Borough Market rammet av terror. Tre terrorister kjørte på fotgjengere på brua før de tok seg til Borough Market.</p>
<p>De var bevæpnet med kniver, og knivstakk en rekke personer før de selv ble skutt og drept av politiet.</p>
<p>Åtte personer ble drept og flere titalls andre personer ble skadet i terrorangrepet.</p></div></body></document>
