<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190928-radikalt-varomslag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/radikalt-vaeromslag/71652550" frk="587 10 38 3501"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 17:22"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Radikalt væromslag</div>
<div type="ingress">Fra sommerlig til vinterliknende over helga.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-28</div>
<div type="caption"><p>VESTLANDET: Dette bildet er fra Sognefjellet på Vestlandet tidligere i september. Nå kommer det enda mer snø over 400 meter på Vestlandet. Foto: Statens vegvesen webkamera / NTB Scanpix</p> <p>SE TV: På denne videoen ser du hvordan det så ut på Snåsa i Trøndelag onsdag 29. mai.</p></div>
<div type="text">
<p>I dag er det nær sommerlige temperaturer i deler av Norge. Nå ser høsten for alvor ut til å gjøre sitt inntog i Norge.</p>
<p>I går utstedte Meteorologisk institutt tre gule farevarsler. Store mengder nedbør, til dels som snø, er ventet i både Troms og Finnmark, Sogn og Fjordane og Møre og Romsdal og Sør-Norge.</p>
<p>I dag kan meteorolog Per Egil Haga fortelle om en snø-utsettelse, men gleden vil ikke være langvarig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Radikalt væromslag</div>
<div type="text">
<p>Utsettelsen gjelder Troms og Finnmark, forteller Haga, men snøen vil komme.</p>
<p>- Snøen var egentlig meldt allerede lørdag kveld, men lar vente på seg til natt til søndag eller søndag morgen, sier Haga.</p>
<p>For Vestlandet og Sør-Norge er bildet det samme som i går. Snøen ventes å komme fra og med natt til mandag, og da kan det komme for alvor visse stedet.</p>
<p>Det er ventet opp mot 30 cm snøbyger i fjellovergangene på Vestlandet på ett døgn. Opp mot 20 centimeter kan ventes i fjellovergangene i Sør-Norge.</p>
<p>Om noen timer er det ikke bare helg, men også høstferie for flere i #Norge &#127881; I våre hjemmlige trakter vil kald luft gjøre seg gjeldende i slutten av helgen og utover i neste uke. Så husk å være skodd for forholdene! &#10052; De som tar ferien lengere sør, får en smak av sommer &#128526; pic.twitter.com/pHudybsPkF</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) September 27, 2019</p>
<p>For deler av Vestlandet vil det bety et markant skifte i vær, forteller Haga.</p>
<p>- På Nord-Vestlandet vil væromslaget bli radikalt, sier meteorologen.</p>
<p>I dag er det nær sommerlige temperaturer i landsdelen, med et snitt på rundt 15 varmegrader. På målestasjonen Florida var de bare 0,7 grader unna sommertemperaturen på 20 grader.</p>
<p>- Kaldlufta på Nordvestlandet vil begynne komme inn allerede i morgen, men det blir ikke så kjølig at det kan bli snø før natt til mandag, sier Haga.</p></div>
<div type="title" level="3">Høstens første snø</div>
<div type="text">
<p>For store deler av landet er det høstens første snø som ble meldt i går.</p>
<p>Samtidig er det høstferieuke i flere deler av landet, og mange er ute på veiene eller skal over fjellet.</p>
<p>Derfor lød beskjeden fra Meteorologisk institutt i går som følger: - Vær obs!</p>
<p>Sommerdekk anbefales ikke over fjellet, og den snøen som kommer, kan komme til å legge seg.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Kaldluft</div>
<div type="text">
<p>Kristin Seter, statsmeteorolog ved Meteorologisk institutt, forklarte snøens inntog med veldig kald luft som kommer inn fra nord, og som før helga lå over Spitsbergen.</p>
<p>- Det er noe vi kaller kaldluftsbrudd, når luft fra polare områder beveger seg sørover. Møtet med den varmere lufta medfører ustabile luftmasser og mye nedbør, sa Seter i går.</p>
<p>- Hvor lenge vil snøværet vare?</p>
<p>- Det ser ut til at det vil holde på i noen dager. Det er for tidlig å si akkurat hvor lenge, men det virker som det blir litt mildere luft onsdag/torsdag.</p>
<p>- Det kan komme snø ganske langt ned, spesielt på Nordvestlandet, sier Seter.</p>
<p>Når snøværet er over, ligger det mange steder uansett an til pent ferievær, med kald eller varm luft, avhengig av hvor du befinner deg.</p>
<p>Seter forklarer at det utover i uka vil være store variasjoner i temperaturen mellom ulike deler av landet, fordi varmluftsbeltet har form som ei tunge som ikke vil dekke et sammenhengende område.</p></div></body></document>
