<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-slik-er-politijakten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slik-er-politijakten/71633406" frk="770 5 25 4642"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 11:10"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik er politijakten</div>
<div type="ingress">Politiet har satt inn ekstra styrker for å jakte på den siktede nordmannen, som er etterlyst over hele verden.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: En nordmann i 50-åra er siktet for vold med døden til følge i Thailand. Han er nå i skjul. Klipp: Ørjan Ryland. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>DØDE: Britiske Amitpal Singh Baja (34) og kona Bandhna Kaur Bajaj feiret bryllupsdag da førstnevnte ble drept. Foto: Shutterstock / NTB scanpix</p> <p>ØDELA BALKONGDØR: Nordmannen skal ha ødelagt balkongdøra som skilte de to rommene og tok seg inn til briten. Foto: Politiet</p> <p>ADVOKAT: Sulman Maroof Hussain er nordmannens advokat. Han forteller at han har vært i kontakt med sin klient, som skal befinne seg i Thailand. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>I august i år ble en nordmann i 50-åra siktet for vold med døden til følge etter en slåsskamp på et luksushotell i Phuket i Thailand.</p>
<p>Han ble løslatt mot en kausjon på rundt 60 000 kroner. 2. september møtte han ikke til et rettsmøte som skulle ta stilling til videre kausjon eller fengsling, og han har siden vært på rømmen.</p>
<p>Forrige uke ble han etterlyst av Interpol - som har samarbeid med 188 land.</p>
<p>- Vi har sjekket med grensevaktene og det er ingen tegn på at han har forlatt landet gjennom de offisielle grensene, men vi har bedt om utlysningen fordi vi nå frykter at han har forlatt landet ulovlig, sier politisjef Prawit Sutthirueangarun til lokale medier.</p>
<p>Nordmannens advokat Sulman Maroof Hussain forklarer at nordmannen har gått i skjul fordi han har fått gjentatte drapstrusler, og at lokalt politi ikke har kunnet garantere for sikkerheten hans.</p>
<p>- Han frykter for livet sitt, sier advokaten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan være i Vietnam</div>
<div type="text">
<p>I 22 dager har politiet lett etter nordmannen i 50-åra. Politiet har nå opprettet en egen tipstelefon der de ber folk som har informasjon om nordmannen om å ta kontakt.</p>
<p>- Vi har sendt ut et savnet-varsel til alle politistasjonene i landet, sier Sutthirueangarun.</p>
<p>Politiet opplyser at de jakter på nordmannen med alt av lokale politistyrker og grensevakter.</p>
<p>- Vi har også bedt om assistanse fra Region 8-avdelingen, siden vi ikke har nok folk, sier etterforskningsleder Maj Techin Deethongon.</p>
<p>Politietterforskeren tror nordmannen har forlatt Thailand, til tross for at domstolen har beslaglagt passet hans.</p>
<p>- Vi tror ikke at han er i Thailand. Vi har lett etter ham over hele Phuket og har ikke funnet ham. Det er ingen rapporter om at han er sett noe annet sted i Thailand heller. Han har trolig kommet seg over grensa, sier han.</p>
<p>Politiet mistenker at han har tatt seg inn i Vietnam, men har foreløpig lite å basere dette på.</p>
<p>- Vi har hørt at han har tatt seg inn i Vietnam, et land han har reist til tidligere, men dette er ikke bekreftet, sier Deethongon.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble sendt arrestordre</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at jakten på den siktede nordmannen begynte 3. september, etter at domstolen sendte ut en arrestordre.</p>
<p>Samme dag uttalte etterforskningslederen at han ikke var bekymret for at nordmannen skulle stikke av, og at det var domstolen som hadde ansvaret for ham.</p>
<p>Konfrontert med dette nå, sier Deethongon:</p>
<p>- Jeg trodde ikke at han skulle stikke av.</p></div>
<div type="title" level="3">- Er i Thailand</div>
<div type="text">
<p>Advokat Sulman Maroof Hussain avviser at nordmannen har forlatt landet, og sier til Dagbladet at nordmannen er i skjul i Thailand og vil bli der fram til en hovedforhandling i retten.</p>
<p>- Han har fått en bekreftelse på at han er etterlyst av Interpol. Situasjonen er upåvirket for hans del. Han vil ikke unndra seg straffeforfølging, men kan ikke møte i rettsmøter før politiet garanterer for sikkerheten, sier Hussain.</p>
<p>I mellomtiden jobber advokaten for å få til en avtale med den avdøde britens familie. I henhold til thailandsk lov er det mulig å betale fornærmedes familie en sum penger og avslutte saken på den måten.</p>
<p>- Vi har foreslått dette og avventer tilbakemelding fra fornærmedes familie.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil få han hjem</div>
<div type="text">
<p>Hussain er også i dialog med Utenriksdepartementet om å få nordmannen hjem til Norge.</p>
<p>- Utenrikstjenesten ved ambassaden i Bangkok har vært i kontakt med vedkommende og bistått i henhold til gjeldende rammer og retningslinjer, har pressetalsperson i UD, Per Wiggen, tidligere bekreftet overfor Dagbladet.</p>
<p>Den siktede nordmannen i 50-åra havnet i basketak med britiske Amitpal Singh Baja (34) etter klager på støy på et luksushotell i Phuket i august.</p>
<p>Det endte med at nordmannen fikk et grep rundt halsen til briten, slik at han ikke fikk puste. Baja døde av skadene han ble påført.</p>
<p>Nordmannen har erkjent forholdet, men hevder at han handlet i nødverge. Han har fortalt at han ble stukket med kniv i basketaket og trengte i ettertid behandling på sykehus. Den siktede nordmannen er ikke tidligere straffedømt i Norge.</p></div></body></document>
