<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-sporet-som-kan-lose-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sporet-som-kan-lose-mysteriet/71535211" frk="979 11 68 5879"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 10:31"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Amanda Nordhagen Walnum, Marthe Ihle, Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sporet som kan løse mysteriet</div>
<div type="ingress">Politiet håper at et skoavtrykk kan hjelpe dem på vei til å løse forsvinningsmysteriet.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Amanda Nordhagen Walnum, Marthe Ihle, Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>LØRENSKOG-FORSVINNINGEN: Politet ber om tips etter funn av skoavtrykk ved boligen der Anne Elisabeth Hagen forsvant. Video: Christian Wehus / Dagbladet</p> <p>AVTRYKKET: Dette er skosåleavtrykket politiet går ut med onsdag. Foto: Henning Lillegård/Dagbladet</p> <p>SOLGT I NORGE: Det er disse to typene av skoen Sprox som er solgt i Norge.</p> <p>SKOSÅLEN: Det er en slik skosåle politiet leter etter. Foto: Politiet</p> <p>HOLDER KONTAKT: Tirsdag ettermiddag orienterer bistandsadvokat Svein Holden og politiinspektør Tommy Brøske om den seinere tids utvikling i saken om forsvinningen av Anne-Elisabeth Hagen. Video: Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>LILLESTRØM/OSLO (Dagbladet): 301 dager etter at Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra sitt hjem på Fjellhamar i Lørenskog, slipper politiet i dag ny informasjon fra boligen til 69-åringen og hennes milliardærektemann. Politiet har tidligere holdt kortene tett til brystet om detaljene og hvordan det så ut på åstedet samt hvilke spor man har samlet inn.</p>
<p>I dag kunne imidlertid politiinspektør Tommy Brøske gå ut med et bilde av et skoavtrykk funnet på åstedet.</p>
<p>- Avtrykket er funnet på et sted og avsatt på en slik måte at politiet vurderer det som sannsynlig at det tilhører en gjerningsperson, sier Brøske på pressekonferansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere avtrykk</div>
<div type="text">
<p>Dette er det eneste skoavtrykket som er funnet på åstedet, som politiet ikke har klart å finne en eier til. Brøske bekrefter at det er avsatt flere skoavtrykk fra samme skosålemønster på stedet.</p>
<p>Han bekrefter også at slike avtrykk også er funnet innendørs i Hagen-boligen.</p>
<p>Det er flere måneder siden boligen ble frigjort til familien, og politiets arbeid ansett som avsluttet på stedet. Dette til tross, Brøske var i juni tydelig på at huset ved Langvannet fremdeles var sentralt i etterforskningen, og at svaret kan ligge der.</p>
<p>- Er dette her sporet som politiet tror skal oppklare saken?</p>
<p>- Vi har flere spor. Dette er ett av dem. Prosjektet for å få kartlagt dette og få tak i disse som har kjøpt skoene i kontant i perioden, er nå svært viktig for oss for å få utelukket. I tillegg har vi andre prosjekter og andre spor som vi også jobber med, sier Brøske til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Størrelse 45</div>
<div type="text">
<p>Med hjelp fra Tyskland, har politiet funnet ut at skoen er av typen Sprox. Fritidsskoen selges både i Norge og i utlandet. I Norge er det kjeden Sparkjøp som har ført skoen.</p>
<p>Avtrykket viser at skoen er i størrelse 45. Det er sikret gjennom politiets undersøkelser på stedet. Det er tatt 31. oktober i fjor, og i dagene og ukene etter.</p>
<p>- Det virker som om skoen kan være lite brukt, sier Brøske.</p>
<p>Brøske ber alle som har kjøpt skoen i størrelse 44, 45 eller 46 i perioden august 2016 til mai 2019, og som har betalt skoene kontant, om å ta kontakt med politiet. I denne perioden er 1500 skopar av denne typen solgt i Norge i butikk og via postordre.</p>
<p>Politiet har oversikt over alle kjøp som er gjort med kort, og har begynt arbeidet med å gjennomgå disse.</p>
<p>Tips til politiet sendes via tips.politiet.no eller på telefon: 64 81 95 99.</p>
<p>Brøske forteller at de går ut med denne informasjonen nå fordi de ønsker å sette fart på arbeidet med å identifisere de som har kjøpt denne typen sko i denne perioden. Skoparene som har blitt betalt kontant er betraktelig færre enn dem som har betalt med kort.</p>
<p>- Hvis jeg skal driste meg ut på et tall, er det under 300 par i perioden 2016 til mai 2019, sier Brøske til Dagbladet.</p>
<p>Nedenfor er listen som viser salg, både ved bruk av kontakt og kort, av skoene i Spar Kjøps butikker.</p>
<p>Daglig leder Ivan Knutsen i Sparkjøp ønsker ikke å kommentere om de har bistått politiet i saken, og viser til politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skanning og lydanalyser</div>
<div type="text">
<p>Brøske sier på pressekonferansen at det ikke har vært noen ny kontakt med de som hevder de er motparten. Siste livstegn er fortsatt 31. oktober 2018. På grunn av mangelen på livsbevis, vurderer politiet det som lite sannsynlig at Anne-Elisabeth Hagen er i live.</p>
<p>Hun forsvant fra sitt hjem, Sloraveien 4 på Fjellhamar, som politiet har sperret av en rekke ganger. Tidligere har huset blitt finkjemmet, både innvendig og utvendig, og en 3D-skanning av eiendommen brukt for å gi en full grafisk framstilling av området.</p>
<p>I tillegg ble det hyret inn en lydekspert for å gjennomføre opptak og analyser av lyder i boligen. Opptak politiet har brukt lang tid på å fullføre undersøkelsene av.</p>
<p>I dagene etter den antatte bortføringen ble det av politiet samlet inn flere skoavtrykk på eiendommen til ekteparet Hagen. I likhet med en skriftlig beskjed funnet i huset og andre beslag gjort på eiendommen, er det gjennomført analyser av avtrykkene.</p>
<p>Politiet avviste tidligere i sommer å svare på hvor langt man har kommet i arbeidet med disse sporene.</p></div>
<div type="title" level="3">Det viktige brevet</div>
<div type="text">
<p>Det politiet derimot valgte å kommentere tidligere i sommer, var detaljer om brevet med krav om nærmere 90 millioner kroner i løsepenger som ble funnet i Hagens bolig dagen 69-åringen forsvant.</p>
<p>Brevet har vært gjenstand for en rekke analyser, men da politiet holdt pressekonferanse 6. august avviste Brøske alle spørsmål om temaet.</p>
<p>Spørsmålene ble avvist til tross for at politiinspektøren tidligere i sommer, i et intervju med Dagbladet, avslørte at politiet hadde et konkret tall på hvor mange steder brevpapiret kunne være solgt, og at dette var steder både i Norge og utlandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Telefonen fra huset</div>
<div type="text">
<p>I 301 dager har politiet hatt Anne-Elisabeth Hagens mobiltelefon, og har gjennomført tekniske undersøkelser på denne. Telefonen betraktes som et potensielt bevis, og det var fra denne siste sikre livstegn fra kvinnen kom.</p>
<p>Klokka 09.14, samme dag som Hagen forsvant, var det en utgående samtale til et identifisert nummer, og at det var Anne-Elisabeth Hagen som selv snakket. Hun snakket da med et familiemedlem.</p>
<p>Hvem dette var og hva det ble snakket om, har politiet foreløpig nektet å svare på.</p></div></body></document>
