<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190818-kollaps-for-reitan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kollaps-for-reitan/71502229" frk="221 21 27 1269"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-18 15:53"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kollaps for Reitan</div>
<div type="ingress">Kristoffer Reitan lå an til en meget god plassering på europatouren golf i Praha, men falt mange plasser med dobbeltbogey og bogey på de to siste hullene.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-18</div>
<div type="caption"><p>DÅRLIG SLUTT: For Amateur Kristoffer Reitan of Norway plays a shot on the 14th hole during the first round of the 2018 U.S. Open at Shinnecock Hills Golf Club on June 14, 2018 in Southampton, New York. Andrew Redington/Getty Images/AFP == FOR NEWSPAPERS, INTERNET, TELCOS &amp; TELEVISION USE ONLY ==</p></div>
<div type="text">
<p>Reitan var bare tre slag bak lederen før søndagens avsluttende runde. Han var aldri med i seierskampen for fullt, men lå an til en meget sterk plassering inntil den svake avslutningen sendte ham ned til delt 14.-plass.</p>
<p>Hadde han spilt de to siste hullene på par, ville det i stedet blitt delt femteplass.</p>
<p>Reitan imponerte med 66-runder både torsdag og lørdag. Fredag brukte han 71 slag, mens han søndag måtte helt opp i 74 slag for å ta seg rundt banen. En stund var han to under par for dagen, etter birdie på 9. og 10. hull. Han måtte tåle bogey på 13. hull før marerittet på de to siste hullene.</p>
<p>Thomas Pieters fra Belgia forsvarte sin ledelse og vant turneringen ett slag foran spanske Adri Arnaus. Pieters endte 19 slag under par totalt og var dermed åtte foran Reitan.</p></div></body></document>
