<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190715-eiendomskonge-skusle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/eiendomskonge-skuslet-bort-200-mill-pa-aksjer/71400093" frk="417 31 82 2624"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 12:44"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eiendomskonge skuslet bort 200 mill. på aksjer</div>
<div type="ingress">Eiendomsmilliardær Erik Bøhler fikk seg en real nesestyver i aksjermarkedet i fjor.</div>
<div type="author">Redaksjonen Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-07-15</div>
<div type="caption"><p>KJEMPETAP: Eiendomsmilliardær Erik Bøhler får det ikke til å stemme i aksjemarkedet. Foto: Iván Kverme/FA</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no): Petter Stordalen sier ofte at det holder å bli skikkelig god på noe og holde seg til det.</p>
<p>Det kan spørges om en liten Stordalen-pep talk er hva eiendomsinvestor Erik Bøhler trenger etter å ha rotet bort 200 millioner kroner i aksjemarkedet de siste to årene.</p>
<p>Ifølge det rykende ferske regnskapet for Macama AS, som Bøhlers barn, Marte, Marius, og Camilla Bøhler Bjørk eier 90 prosent av, gikk selskapet som styres av eiendomsinvestoren med et tap på 76,7 millioner kroner på aksjeporteføljen i fjor.</p>
<p>Året før tapte Macama netto 123,3 millioner kroner på markedsbaserte verdipapirer.</p>
<p>- Når man driver med aksjehandel går det opp og ned. Det var ikke bare vi som opplevde en nedgang der i fjor, sier Bøhler til DN.</p>
<p>Resultatet kom inn på minus 35,3 millioner kroner, mot minus 30,4 millioner kroner i 2017.</p>
<p>Inntekter fra investeringer i datterselskap og tilknyttede selskaper endte på 39,4 millioner kroner, mot 26,5 millioner kroner året før.</p>
<p>Bøhler &amp; co gjør det dermed svært godt på kjernevirksomheten.</p>
<p>Constructive Development AS, som blant annet utviklet det nye Orkla House på Skøyen, bidro med 16,6 millioner kroner for Macama AS.</p>
<p>Ved utgangen av 2018 satt Macama på aksjer i børsnoterte selskaper som Komplett Bank, Reach Subsea og Fredly-kontrollerte Hunter Group.</p>
<p>I tillegg eide Macama 0,75 prosent av de utestående aksjene i hegdefondspesialisten Sector Asset Management.</p></div>
<div type="title" level="3">Tap i Mosambik</div>
<div type="text">
<p>Skogbruksselskapet Green Resources, der Macama eide tre prosent ved årsskiftet, men også ytterligere 1,3 prosent gjennom Rybø AS, tapte i fjor 490 millioner kroner. DN har tidligere skrevet om at aksjekursen falt fra 54 kroner i 2011 til under 10 øre ved inngangen av 2019. Green Resources eier rundt 40.000 hektar med skog i Mosambik, Tanzania og Uganda.</p>
<p>- Det er gjort betydelige nedskrivninger. Utover det har jeg ikke noen andre kommentarer, sier han overfor DN.</p>
<p>Sundt AS eier omkring fire prosent av aksjene i Green Resources.</p></div>
<div type="title" level="3">Blant de 100 rikeste i Norge</div>
<div type="text">
<p>Erik Bøhler har i en årrekke lyktes svært godt med utvikling av eiendom.</p>
<p>Ifølge Kapital er Bøhler verdt 3,2 milliarder kroner, noe som plasserer han som nummer 86 av Norges rikeste.</p>
<p>For 2018 setter Macama AS av fem millioner kroner til utbytte, ned fra 15 millioner kroner året før.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter</div>
<div type="text">
<p>Ny 737 Max-skrell - joint venture enda viktigere for Norwegian</p>
<p>REC Silicon sparker 100 til</p></div></body></document>
