<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191005-den-afrikanske-nedtu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/den-afrikanske-nedturen-vekker-oppsikt/71675623" frk="756 13 59 4416"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-05 04:14"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen i Qatar"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den afrikanske nedturen vekker oppsikt</div>
<div type="ingress">- Du hadde kanskje ikke forventet at sånne som oss hadde kommet til finalen.</div>
<div type="author">John Rasmussen I QATAR</div>
<div type="date">2019-10-05</div>
<div type="caption"><p>POPULÆR:I motsetning til Filip Ingebrigtsen tok den amerikanske løperen Craig Engels seg videre til finalen på 1500 meter. Nå vekker stilen hans oppsikt i VM-byen. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>DOHA (Dagbladet): 1500 meter i friidretts-VM har vært forbeholdt afrikanere helt siden Steve Cram vant så langt tilbake som i 1983.</p>
<p>Etter en periode med nord-afrikansk dominans, tok kenyanerne helt over tronen da Bernhard Lagat vant VM-gullet i 2007.</p>
<p>Lagat vant riktignok gullet for USA, men er født og oppvokst i Kenya i likhet med Yusuf Saad Kamel som vant for Bahrain i 2009.</p>
<p>Siden Asbel Kiprop vant for Kenya i 2011 er det bare kenyanere som har representert Kenya som har vunnet gull, senest da Elijah Manangoi vant foran Timothu Cheruiyot og Filip Ingebrigtsen i London for to år siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Slutt på dominansen</div>
<div type="text">
<p>I år er det bare fire afrikanere som har kvalifisert seg til VM-finalen på 1500 meter. At det bare er to kenyanere blant dem, vekker oppsikt blant 1500 meter-løperne.</p>
<p>- Det er ikke den vanlige kenyanske dominansen. Vanligvis har de tre stykker i finalen som er gode nok til å ta medaljer, så dette kommer til å bli interessant. Jeg gleder meg skikkelig, skikkelig, skikkelig mye, og forhåpentligvis kan jeg være med i kampen om en av de medaljene, sier den amerikanske VM-debutanten Craig Engels, til Dagbladet.</p>
<p>Engels har de siste dagene vært i en ordkrig med lagvenninna Jenny Simpson om løpergruppa Nike Oregon Project (NOP) som Engels er en del av.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror bedre antidopingjobb har æren</div>
<div type="text">
<p>Bakgrunnen for krangelen er at NOP sjeftrener, Alberto Salazar ble utestengt fra idretten i fire år tirsdag etter brudd på dopingbestemmelsene.</p>
<p>I forkant av VM ble også flere kenyanere nektet å starte i VM etter altfor dårlig testing det siste året. Bare i fjor ble 41 kenyanere utestengt etter positive dopingprøver.</p>
<p>Den strenge oppfølgingen av kenyanerne kan være mye av grunnen til at det i år bare er fire afrikanere i finalen, tror briten Neil Gourley.</p>
<p>- Jeg er ikke helt sikker, men jeg håper antidopingarbeidet gjør framskritt, og det faktum at ikke spesielt talentfulle utøvere som meg når finalen er vel bevis for det. Nå er jeg i overkant spiss og beskjeden på egne vegne, men jeg tror at for britene, så er vi en gjeng med utøvere som virkelig dytter hverandre framover, og du hadde kanskje ikke forventet at sånne som oss hadde kommet til finalen før i tida. På nasjonalt nivå har vi virkelig hevet oss sammen, og nå er vi her, så det er ikke en stor overraskelse at det er tre briter i denne finalen, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Så du tror det er antidopingarbeidet som gjør at det er mange flere europeere i finalen?</p>
<p>- Jeg sier ikke at det bare er på grunn av det, men jeg mener at det blir bedre. I det store og det hele mener jeg friidretten gjør en mye bedre jobb med dette, uten at jeg kan gi deg spesifikke eksempler, for jeg er like naiv som alle andre og tror at alle gjør dette på den riktige måten. Selv om det selvfølgelig ikke er sant, tror jeg vi gjør framskritt.</p></div>
<div type="title" level="3">Inspirert av Ingebrigtsen</div>
<div type="text">
<p>Også den finaleklare svensken Kalle Berglund er overrasket over at nettopp europeerne fosser fram på 1500 meter i dette VM.</p>
<p>- Det går i bølger alt sammen, hvilke land som er bra og hvem som får fram gode talenter. Europa er veldig bra nå, det er mange briter som er veldig bra, Marcin (Lewandowski) og Skandinavia hadde jo flere løpere i semifinalene enn Kenya, så det går bra for Europa akkurat nå, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Berglund forteller at han har kopiert opplegget til brødrene Ingebrigtsen det siste året, og har tydeligvis hatt godt utbytte av Gjerts treningsmetoder.</p>
<p>Og gjennomgangsmelodien til de ferske VM-finalistene er klar. De er alle inspirert av Team Ingebrigtsen.</p>
<p>- De har vist oss hva ikke-afrikanere er i stand til. Afrikanerne har dominert denne øvelsen så lenge, og nå løper Ingebrigtsen-gutta 3.30, og det er veldig kult å se, sier Craig Engels til Dagbladet.</p>
<p>PS! Selv om det bare er Timothy Cheruiyot og Ronald Kwemoi som representerer Kenya i VM-finalen søndag, må Cheruiyot finne seg i å være favoritt. Han vant VM-sølv i London i 2017, og er den eneste som har løpt distansen på under 3.30 i år (3.28.77).</p>
<p>I tillegg har både Kwemoi og Taoufik Makhloufi fra Algerie personlige rekorder på 3.28. Ingen andre i feltet har personlige rekorder under 3.30.</p></div></body></document>
