<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-politiet-advarer-mot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiet-advarer-mot-teppeselgere/70829095" frk="372 4 11 2209"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 11:35"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="falske teppeselgere,nyheter,svindlere,politiet oslo,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet: Advarer mot «teppeselgere»</div>
<div type="ingress">80-åringen ble mistenksom da hun fikk telefon fra personer som sa de skulle komme på besøk.</div>
<div type="author">Karin Madshus</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>- Det var en sønn som ringte og fortalte at hans eldre mor i 80-åra hadde blitt oppringt av personer som skulle komme til henne for å selge tepper. De ringte henne og varslet at de ville komme om ti minutter, sier operasjonsleder ved politiet i Oslo, Tor Jøkling til Dagbladet.</p>
<p>Personene som sa de skulle selge tepper tok kontakt med 80-åringen lørdag formiddag.</p>
<p>Da sønnen fikk telefonen fra moren, som bor på Majorstua, ante han at oppringerne hadde uærlige hensikter. Mens de snakker sammen i telefonen hører sønnen at de ringer på døra.</p>
<p>#Oslo: Vi advarer om "teppeselgere" som muligens forsøker å lures seg inn til eldre mennesker. Dette skjedde nettopp i området Majorstua, men da en beboer var skeptisk og ikke slapp noen inn, ble det med forsøket. Så langt har vi ingen beskrivelse å gå ut med.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) March 2, 2019</p>
<p>- Han sa til moren at hun ikke måtte åpne døra og satte seg i bilen for å kjøre til henne og ringer politiet, sier Jøkling.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kjent modus</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at politiet ikke har noen beskrivelser av personer eller kjøretøy.</p>
<p>- Vi kan ikke si sikkert at det har vært lureri, men det er kjent modus at såkalte teppeselgere prøver å lure seg inn på spesielt eldre mennesker, sier Jøkling.</p>
<p>Han forteller at de prøver å komme seg inn i boligen til folk og deretter prøver å avlede personen som bor der slik at flere kan komme seg inn for å stjele.</p>
<p>Han oppfordrer om å være skeptiske til personer som kommer uanmeldt på døra og hevder de skal selge tepper, gjøre vaktmestertjenester, kommer fra kabelselskapet eller andre ting.</p></div>
<div type="title" level="3">Mobile kriminelle</div>
<div type="text">
<p>- Man bør dobbeltsjekke med vedkommendes arbeidsgiver om uanmeldte kommer med ærlige hensikter, sier Jøkling.</p>
<p>Ifølge Jøkling er personer som bedriver denne typen kriminalitet ofte mobile. Han forteller at det ikke er kommet flere meldinger om mistenkelige teppeselgere i Oslo i dag, men oppfordrer folk til å utvise sunn skepsis hvis de får noen på døra de nærmeste dagene. Han kommer også med en oppfordring om å kontakte politiet.</p>
<p>Mor og sønn vurderer å anmelde forholdet.</p></div></body></document>
