<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190324-slik-var-skrekknatta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slik-var-skrekknatta-om-bord-pa-viking-sky/70907242" frk="579 8 30 3523"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 10:09"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Ralf Lofstad, Nicolai Delebekk, Marie Røssland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="viking sky,cruiseskip,fræna,innenriks,nyheter,hovedredningssentralen,redningsaksjon"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik var skrekknatta om bord på «Viking Sky»</div>
<div type="ingress">- Vi så vinduer bli knust og vannet komme inn, sier en av passasjerene.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Ralf Lofstad, Nicolai Delebekk, Marie Røssland</div>
<div type="date">2019-03-24</div>
<div type="caption"><p>«VIKING SKY»: Her går alarmen på cruiseskipet «Viking Sky». Nå jobber de med å evakuere de 1300 passasjerene. Video: iMarissaDavis, Twitter</p> </div>
<div type="text">
<p>MOLDE/OSLO (Dagbladet): De kom til Norge for å se naturen, men fikk nærkontakt med naturkrefter som kan sette selv et cruiseskip ut av spill. Passasjerene om bord på «Viking Sky» legger ikke skjul på at natta ombord på skipet har vært svært belastende.</p>
<p>Det var i 14-tida lørdag at cruiseskipet sendte ut Mayday-melding. Da var motorkraften borte og skipet drev inn mot land i Hustadvika utenfor Fræna langs Møre-kysten. De påfølgende timene ble av det dramatiske slaget.</p>
<p>- Vi så vinduer bli knust og vannet komme inn, forteller Sara Chardin til Dagbladet.</p>
<p>Hun er en av de evakuerte passasjerene som ble hentet fra skipet med helikopter. Øverst i saken kan du se intervju med flere av dem som var om bord.</p>
<p>- Skipet blåste inn mot steinene. Det var farlig og skummelt, sier Jan Terbruegen.</p></div>
<div type="title" level="3">Nær grunnstøting</div>
<div type="text">
<p>Skipet, som stikker seks meter ned i sjøen, var på vei inn mot grunna i Hustadvika utenfor Fræna, der det bare er fem meter dypt.</p>
<p>Skipet slapp ankerkjettingene og håpet var at de skulle feste seg, samtidig som mannskapet jobbet febrilsk med å få i gang igjen motorene.</p>
<p>Til Bergens Tidende sier losoldermann Emil Heggelund at da ankerkjettingene strammet til og skipet stoppet, var det bare 100 meter fra grunnbrottene.</p>
<p>- Det var skremmende og vi ville bare komme oss av skipet. Det var en forferdelig situasjon, sier Robin Kreger.</p></div>
<div type="title" level="3">- Grov sjø</div>
<div type="text">
<p>Evakueringen av passasjerer fra cruiseskipet er søndag formiddag satt på vent. Avgjørelsen er tatt av skipets kaptein, og vil vedvare på ubestemt tid mens skipet slepes mot Molde av to andre båter. Da slepingen startet var 460 av 1373 personer evakuert, ifølge Hovedredningssentralen.</p>
<p>Rederiet opplyser seinere at 479 passasjerer er evakuert, og at det er 436 passasjerer igjen om bord i tillegg til et mannskap på 458, melder NTB.</p>
<p>Den amerikanske pensjonerte tannlegen og forfatteren Alexus Sheppard er en av passasjerene som fremdeles er om bord.</p>
<p>Hun beskriver skrekknatta som veldig lang.</p>
<p>- Sjøen var grov, men elektrisiteten og lysene kom på igjen rimelig raskt. Varmen fungerte også. Vi ble godt ivaretatt av mannskapet, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>- Hvordan var stemningen blant passasjerene gjennom natta og morgenen?</p>
<p>- Folk var relativt rolige gjennom natta, og veldig glade nå, sier 67-åringen som til tross for havariet ikke vil la seg skremme fra å reise med cruiseskip i framtida.</p>
<p>- Var det skuffende at du ikke var blant de evakuerte?</p>
<p>- Jeg er ikke skuffet i det hele tatt over ikke å bli heist opp i et helikopter i vinden, bølgene og mørket. Mannskapet har for øvrig vært storartet, sier Sheppard.</p></div>
<div type="title" level="3">Traumatiserte passasjerer</div>
<div type="text">
<p>Røde Kors sendte søndag morgen ut pressemelding hvor de oppsumerte nattas arbeid og status. De fortsetter redningsarbeidet søndag.</p>
<p>Over 100 personer fra fra Røde Kors har vært i aksjon i natt. De tar imot og registrerer de evakuerte når de kommer til land, og gir førstehjelp og psykososial støtte til de som har behov for det.</p>
<p>- Flere av passasjerene som har kommet til land er forslått, har kutt eller bruddskader. Når de kommer til evakueringssenteret blir de registrert, og får de tørre klær og varme pledd. Mange er også traumatisert av det de har opplevd, og trenger å bli ivaretatt når de kommer til land, sier aksjonsleder i Røde Kors, Trond Inge Larsgård.</p></div></body></document>
