<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-dodsulykke-i-melodi-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/dodsulykke-i-melodi-grand-prix/71082915" frk="247 3 6 1542"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 13:47"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="mgp,musikk,eurovision,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dødsulykke i Melodi Grand Prix</div>
<div type="ingress">Mann fikk sceneutstyr i hodet og døde seinere av skadene.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>DØDSULYKKE: En arbeider fikk lysutstyr over seg mandag og døde senere av skadene. Her ser vi programlederne fra gårdagens første delfinale. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En 66 år gammel sjåfør ble mandag rammet av en ulykke, som resulterte i døden. Han var i ferd med å frakte utstyr fra en lastebil på en parkeringsplass til Tel Aviv Expo, der showet blir sendt fra.</p>
<p>Det skriver blant andre The Times of Israel og Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk mot sikkerheten</div>
<div type="text">
<p>Ulykken skal ha forårsaket alvorlige hodeskader, ribbensbrudd, punktert lunge og skader i ryggen. Han ble umiddelbart kjørt til Ichilov Hospital i Tel Aviv.</p>
<p>I går ble tilstanden hans forverret, og mannen ble erklært død natt til i dag, onsdag.</p>
<p>Den forulykkedes navn er nå offentliggjort. Fuldi Schwartz (66), etterlater seg kone og to barn. Dødsulykken blir etterforsket av politiet og arbeidstilsynet. Det er kommet kritikk på at Eurovision-arrangørene ikke har ivaretatt sikkerheten til arbeiderne godt nok. Det vil etterforskningen vise.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil samarbeide</div>
<div type="text">
<p>Ledelsen i Eurovision Song Contest har kommet med en meddelelse der de sender sine varmeste tanker og medfølelse til de pårørende. De legger også til at de vil samarbeide med myndighetene og politiet for å komme til bunns i den tragiske ulykken.</p>
<p>Tirsdag ble den første av de to semifinaler gjennomført.</p>
<p>I morgen finner den andre delfinalen sted, der både Norge, Danmark og Sverige - og 15 andre land - skal kjempe om ti finaleplasser lørdag.</p></div></body></document>
