<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190702-fant-fem-valper-forl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fant-fem-valper-forlatt---det-er-kvalmt/71363498" frk="488 12 35 2752"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 19:27"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant fem valper forlatt: - Det er kvalmt!</div>
<div type="ingress">Fem valper ble tirsdag ettermiddag funnet innesperret i et lite bur langs en vei i Vanse i Farsund i Vest-Agder. Saken er politianmeldt.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen, NTB I</div>
<div type="date">2019-07-02</div>
<div type="caption"><p>POLITIANMELDT: - Det er ingen tvil om at loven er brutt, sier Anne-Lise Skoia Risøen i Dyrebeskyttelsen i Mandal. Foto: Privat</p> <p>SOVER: Valpene skal ha vært stresset da de ble funnet. Her hviler de trygt i huset til Elaine Michelle Pedersen Egeland. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg og samboeren min var på vei hjem fra handletur da vi så et hundebur som sto ved et veikryss. Jeg syntes det var rart og håpte det var tomt, sier Gunnar Aas til NRK.</p>
<p>Han rullet ned vinduet – og til sin fortvilelse – hørte uling og hyl fra buret.</p>
<p>- Det var fem valper inne i buret, som var stripset igjen. De var veldig stresset og når de så at vi kom bort strakk de ut labbene og ulte om hjelp.</p>
<p>Ifølge rikskanalen ringte Aas og samboeren så Dyrebeskyttelsen, politiet og en lokal dyrlege. Noen andre naboer kom ut og fikk åpnet buret.</p>
<p>- Jeg ble veldig sjokkert og forbannet. Det er kvalmt at noen kan gjøre slikt mot dyr, sier Elaine Michelle Pedersen Egeland (23) til Dagbladet.</p>
<p>Hun har tatt vare på hundene i ettermiddag.</p>
<p>- Det har gått kjempefint. De er søte og snille, legger hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Loven er brutt</div>
<div type="text">
<p>Dyrebeskyttelsen i Mandal tok etter hvert av seg saken, og utlyste et nytt hjem til hundene i et Facebook-innlegg.</p>
<p>- Det å putte fem valper i en transportkasse og sette dem fra seg, er ikke greit. Det er ingen tvil om at loven er brutt, og vi er opptatt av at politiet tar dette på alvor, sier Anne-Lise Skoie Risøen i Dyrebeskyttelsen i Mandal til Fædrelandsvennen.</p>
<p>På en lapp som ble funnet i hundeburet, sto det at valpene ble født 16. mai.</p>
<p>Risøen sier hundene skal være i god behold og at dyrebeskyttelsen har funnet et midlertidig fosterhjem for de seks uker gamle valpene.</p>
<p>Saken er politianmeldt.</p></div>
<div type="title" level="3">- 17 200 kroner i bot</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Budstikka risikerer du opptil 17 200 kroner i bot om du reiser fra dyret ditt uten tilstrekkelig tilsyn.</p>
<p>Seksjonssjef i dyrevelferd i Mattilsynet, Torunn Knævelsrud, skriver i en e-post at de ikke gir ut bøter, men overtredelsesgebyr. Hun har funnet to saker hvor det har blitt gitt:</p>
<p>Sak 1 i 2017: 4200 kroner for å reise fra hunden i 3-4 dager uten tilsyn.</p>
<p>Sak 2 i 2016: 5125 kroner for å forlate en katt i 5 uker uten tilsyn.</p>
<p>Sakene gjelder derimot ikke dumping av dyrene, men eieren hadde reist fra dyrene sine uten tilsyn.</p>
<p>- Hvor store bøter kan bli gitt for dumping av kjæledyr?</p>
<p>- Vi har ikke oversikt over forenklede forelegg eller bøter som blir ilagt av politiet eller rettsapparatet. Det er ikke sikker at en sak om dumping av dyr har vært innom Mattilsynet, og saken kan derfor være meldt til politiet av andre enn oss, skriver Guddal Flo.</p></div></body></document>
