<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-derfor-kommer-ikke-c.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/derfor-kommer-ikke-carl-i-hagen-pa-frp-valgvaken/71581443" frk="463 8 23 2708"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 16:38"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor kommer ikke Carl I. Hagen på Frp-valgvaken</div>
<div type="ingress">Tidligere Frp-formann Carl I. Hagen kommer ikke på Hotel Bristol i kveld. For første gang på 45 år er han ikke sammen med partiet når stemmene telles, forteller han.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>BLIR HJEMME: Carl I. Hagen kommer ikke på Fremskrittspartiets valgvake. Det er første gang på 45 år at han ikke er sammen med partikamerater når stemmene telles opp. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>BOMPENGER: Carl I. Hagen ba om ordet på landsmøtet og fremmet et forslag om å betale ned all bompengegjeld i Norge og ta pengene rett fra oljefondet. Forslaget fikk stående applaus fra nesten hele landsmøtesalen. Men partileder og finansminister Siv Jensen ble sittende sammen med nestlederne Sylvi Listhaug og Terje Søviknes. Video: Jørgen Gilbrant</p></div>
<div type="text">
<p>Fremskrittspartiet ligger an til å gå tilbake fra et allerede dårlig kommunevalg i 2015 på 9,5 prosent.</p>
<p>Men når Fremskrittspartiet i Oslo samles på Hotel Bristol i kveld når stemmene telles opp og Frp-leder Siv Jensen går på talerstolen, er ikke Frp-nestor Carl I. Hagen til stede.</p>
<p>- For en gangs skyld skal jeg være hjemme. Det blir første gang på 45 år jeg ikke vil være til stede. Jeg har ingen rolle lenger og er ikke kandidat, sier Carl I. Hagen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stille og fredelig</div>
<div type="text">
<p>I 2013 - da Frp var valgvinner og gikk inn i regjering - vakte det oppsikt at mannen som hadde ført partiet gjennom ørkenen ikke var til stede på valgvaken da de gikk inn i det lovede land i regjeringskontorene.</p>
<p>VG meldte den gang at Carl I. Hagen også holdt seg borte, men hovedpersonen selv mener bestemt at han var til stede.</p>
<p>- Hvordan blir kvelden når du ikke skal være på valgvake?</p>
<p>- Nå vil jeg kose meg stille og fredelig og sannsynligvis skru av telefonen. Det er alltid et fryktelig mas og jeg vet hvilke spørsmål dere journalister vil stille, sier Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Havarikommisjon</div>
<div type="text">
<p>Siv Jensen fortalte Dagbladet før helgen at valgresultatet vil bli gjennomgått uansett. Frp ligger an ifølge målingene til å gjøre et av sine dårligste valg noensinne, hvis målingene stemmer.</p>
<p>- Når et valg er over, tar vi en grundig evaluering, og ser på hva som var bra og hva som var dårlig. Det gjør vi om det blir 8, 9 eller 10 prosent. Og vi lærer av det. Men å begynne å snakke om det nå, når jeg konsentrerer meg om å drive valgkamp, nei, sa Jensen.</p>
<p>Carl I. Hagen satte tonen for hele bompengeopprøret da han gikk på talerstolen på Frp's landsmøte i starten av mai og fikk med salen på å bruke 100 milliarder på å slette bompengegjeld.</p>
<p>Med bakgrunn i vedtaket samlet Siv Jensen landsstyret i partiet og meislet ut partiets bompengerkrav, som endte med at statsminister Erna Solberg midt i valgkampen måtte stillet et ultimatum til regjeringspartiene.</p></div></body></document>
