<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190315-vi-sa-mennesker-bli-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vi-sa-mennesker-bli-slatt-i-bakken-de-ble-skutt-foran-oss/70876100" frk="611 6 24 3585"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 13:17"/>
<attribute name="author" value="Nina Sørlie Nilssen, Ørjan Ryland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,new zealand"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi så mennesker bli slått i bakken, de ble skutt foran oss</div>
<div type="ingress">Flere mennesker ble vitne til terrorangrepene.</div>
<div type="author">Nina Sørlie Nilssen, Ørjan Ryland</div>
<div type="date">2019-03-15</div>
<div type="caption"><p>TERRORANGREP: Politiet trøster en mann utenfor en av moskeene som ble angrepet i Christchurch, New Zealand. Mark Baker/AP Photo</p> <p>BA TIL GUD: New Zealands statsminister Jacinda Ardern bekrefter at minst 40 er døde og 20 alvorlig skadd etter angrepene i de to moskeene. Hun kaller hendelsene et terrorangrep. Et av vitnene til de grusomme angrepene, som ikke vil gå ut med navn, sier han ba til gud om at gjerningsmannen skulle gå tom for ammunisjon. Video: CNN</p> <p>REDDE: 49 er døde og 20 skadd i angrep på to moskeer i byen Christchurch i New Zealand. Norske Iselin Helløy (22) er student i New Zealand, og forteller at folk er redde og sjokkerte. Video: Iselin Helløy.</p> <p>TERROR: Norske Therese Berg bor cirka et kvarter unna moskéene der terrorangrepene fant sted. Video: Therese Berg</p></div>
<div type="text">
<p>Flere vitner forteller om angrepene på Masjid Al Noor-moskeen og Linwood-moskeen i Christchurch i New Zealand, som fant sted i natt norsk tid.</p>
<p>Foreløpig er 49 personer bekreftet drept i de to angrepene.</p></div>
<div type="title" level="3">Rømte ut av vinduene</div>
<div type="text">
<p>En mann som overlevde angrepet i Al Noor-moskeen, forteller til Radio New Zealand at folk prøve å rømme ut av vinduene.</p>
<p>- Han begynte å skyte dem. Alle han trodde fortsatt kunne være i live, skjøt han flere ganger. Han ville ikke at noen skulle overleve, sier mannen.</p>
<p>Skuddene i den første moskeen varte i rundt 20 minutter.</p>
<p>- Jeg bare ventet og ba til Gud om at han skulle gå tom for kuler.</p>
<p>Carl Pomare som kjørte forbi Masjid Al Noor-moskeen, har beskrevet den forferdelige scenen som utviklet seg foran han.</p>
<p>Han fortalte Radio New Zealand at han så folk løpe for sine liv og hørte raske skudd fra et automatvåpen som hørtes ut som fyrverkeri.</p>
<p>- Vi så mennesker bli slått i bakken, de ble skutt foran oss, sa han.</p>
<p>Han forteller at det tok rundt 10 til 15 minutter før nødetatene ankom stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjokk at sånt skjer på New Zealand</div>
<div type="text">
<p>Norske Iselin Helløy (22) bor på New Zealand, og forteller at folk er redde og sjokkerte.</p>
<p>- Folk er veldig redde, usikre og sjokkerte. Og det er en veldig stor sorg over at noe sånt kunne skje. Mine venne skal nå gå igjennom den samme sorgprosessen som vi i Norge også har gått igjennom. Man tenker at noe sånt aldri kan skje, spesielt ikke i et land som New Zealand. Det er veldig trygt her.</p>
<p>Norske Therese Berg bor et kvarter unna moskeene, hun forteller at det som har skjedd er helt forferdelig.</p>
<p>- Jeg klarer ikke forestille med hva som har skjedd, det er helt surrealistisk.</p>
<p>Hun forteller at sånne ting ikke kan skje i Christchurch.</p>
<p>Berg forteller at hun har venninner som bor i Christchurch, flere av disse måtte vente i flere timer før de fikk tilgang til barna sine..</p></div>
<div type="title" level="3">- Det er veldig skremmende</div>
<div type="text">
<p>De to norske kompisene Emil Carlsson og Bendik Bang er utvekslingsstudenter ved Universitetet i Auckland.</p>
<p>De var ikke selv i Christchurch da det skjedde, men har vært der tidligere. De hørte om terrorangrepet gjennom nyheter og sosiale medier.</p>
<p>- Det er veldig skremmende. Det er veldig, veldig trist, og fælt for alle som er berørt. Man føler at New Zealand er et veldig trygt land.</p>
<p>De beskriver landet de har vært i siden juli 2018 som veldig multikulturelt. De forteller at etter nyheten om angrepene på moskeene kom, har det vært mye politi i gatene i Auckland.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen nordmenn rammet</div>
<div type="text">
<p>Ingen nordmenn skal være berammet av angrepet.</p>
<p>- Utenriksdepartementet har ikke mottatt informasjon som tilsier at norske borgere skal være rammet, sier kommunikasjonsrådgiver i Utenriksdepartementet (UD) Guri Solberg til Dagbladet.</p></div></body></document>
