<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190226-kim-setter-fyr-pa-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kim-setter-fyr-pa-vietnam/70810384" frk="880 5 32 5453"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 13:15"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="vietnam,utenriks,kim jong-un,donald trump,nyheter,toppmøte"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kim setter fyr på Vietnam</div>
<div type="ingress">I en pansret limousin og med et kobbel av livvakter, ankom Nord-Koreas diktator Kim Jong-un i dag Vietnams hovedstad Hanoi. I ettermiddag kommer Donald Trump.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-02-26</div>
<div type="caption"><p>HANOI: For andre gang skal diktatoren Kim Jong-un og Donald Trump møtes. Denne gangen i Hanoi i Vietnam. Men kritikere frykter et møte uten det alt for store å vise til. Reporter: Nicolai Delebekk / Video: Nicolai Delebekk/NTB/Scanpix</p> <p>PÅ TUR: Bare timer etter at han ankom Hanoi, reiste Kim Jong-un for å besøke Nord-Koreas ambassade i byen. Foto: Yonhap via REUTERS / NTB Scanpix</p> <p>TALTE: I natt talte Donald Trump til Kongressen. Der tok han æren for at USA ikke er i krig med Nord-Korea og Kim Jong-un på nåværende tidspunkt. Video: AP, CNN, Twitter. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>KORTESJE: De siste 17 milene av turen tilbrakte Kim i en pansret Mercedes-limousin, som ble kjørt i kortesje fra Dong Dang. Foto: AP Photo/Gemunu Amarasinghe/NTB Scanpix</p> <p>MOTTAKELSE: Kim Jong-un fikk litt av en mottakelse i byen Dong Dang på grensa til Kina. Foto: Nhac NGUYEN / AFP / NTB Scanpix</p> <p>TALTE: USAs president Donald Trump holdt sin årlige «State of the Union»-tale til det amerikanske folk natt til onsdag, men underveis var det en annen som stjal showet. Video: AP, Twitter. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>DEKORASJON: Blomster i fasongen til Nord-Koreas flagg ble stelt i stand utenfor Hotel Melia i Hanoi. Foto: REUTERS/Ann Wang/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rundt 03.00 natt til tirsdag ankom Nord-Koreas diktator Kim Jong-un grensa til Vietnam. Etter en ferd på 4000 kilometer og to og en halv dag i en pansret togvogn, kjørte det lett gjenkjennelige grønne toget inn på stasjonen i byen Dong Dang nordøst for Hanoi.</p>
<p>Der steg Kim (35) ut av toget på en rødmønstret løpet omringet av livvakter og fotografer. Han ble ønsket velkommen av soldater i hvite uniformer og skolebarn med nordkoreanske flagg.</p>
<p>Den unge diktatoren er den første nordkoreanske leder som besøker Vietnam siden hans bestefar Kim Il-sung i 1964.</p></div>
<div type="title" level="3">Pansret tog og limousin</div>
<div type="text">
<p>På togstasjonen i Dong Dang ventet en svart pansret Mercedes-limousin på Kim Jong-un. Denne bilen kjørte ham de siste 17 milene til hovedstaden Hanoi, der han skal møte USAs president Donald Trump til et toppmøte denne uka.</p>
<p>Selve toppmøtet finner sted onsdag og torsdag denne uka, og det er ventet ytterligere sikkerhetsoppbud når Trump lander rundt 15.00 i ettermiddag. Hans Air Force One tok av fra Qatar klokka 09.00 tirsdag morgen, og de forskjellige transportmetodene understreker styrkeforholdet før dette toppmøtet.</p>
<p>Trumps ankomst er først klokka 21.00 lokal tid i kveld, og ifølge pressetalskvinne Saras Sanders skal de to møtes til korte samtaler etterfulgt av en middag onsdag kveld, før de skal møtes igjen torsdag.</p>
<p>Bakteppet er den kanskje største sikkerhetspolitiske situasjonen på kloden i dag, nemlig Kim Jong-un og Nord-Koreas atomprogram som kan ha potensial til å nå mål rundt omkring på kloden.</p></div>
<div type="title" level="3">Røykepause med søster</div>
<div type="text">
<p>Før Kim ankom hovedstaden, ble kilometervis av motorveiene stengt og deler av hovedstaden Hanoi var avsperret for å følge kortesjen inn til sentrum.</p>
<p>Før toget overhodet kom inn i Vietnam på den lange ferden fra Pyongyang og gjennom Kina, tillot også diktatoren seg en pust i bakken i byen Nanning sør i Kina. TV-bilder fra den japanske TV-stasjonen JNN viser at kjederøykeren Kim der stiger ut av toget og tar seg en sigarett.</p>
<p>En kvinne, som antas å være hans søster Kim Yo-jong, holdt fram et krystallaskebeger under storebrors røykepause.</p>
<p>Der skulle Kim ta inn på hotellet Melia, som var pyntet til statsbesøk med dekorasjoner som forestilte det nordkoreanske flagg, der befolkningen lider av matvaremangel, fattigdom og Kims diktatoriske regime.</p></div>
<div type="title" level="3">Journalistene kastet ut</div>
<div type="text">
<p>På forhånd var det også annonsert at Kim hadde booket det samme hotellet som skulle bli brukt av det amerikanske pressekorpset. Hundrevis av amerikanske journalister skulle etter planen bruke hotellet som base, og Kim ble hyllet for at han ville vise åpenhet og eksponere seg selv.</p>
<p>Men bare 24 timer før ankomst tirsdag kom kontrabeskjeden om at pressekorpset skulle bli flyttet på, skriver Reuters.</p>
<p>De er nå flyttet på, og mens Kim og resten av verden venter på Trumps ankomst, har Kim Jong-un tatt seg tid til å besøke Nord-Koreas ambassade i Hanoi.</p>
<p>En kolonne med kjøretøy dro den korte veien fra Melia-hotellet, der Kim overnatter under toppmøtet i Vietnam, til ambassaden.</p></div>
<div type="title" level="3">Forventer framskritt</div>
<div type="text">
<p>Der steg Kim ut av en limousin og gikk inn i bygningen, sammen med sin søster Kim Yo-jong og andre som var med i følget.</p>
<p>Atomnedrustning blir det desidert viktigste temaet på toppmøtet mellom Trump og Kim, og den amerikanske presidenten er under press på hjemmebane. Det forventes det at Trump ikke gir etter for diktatoren og heller ikke eskalerer situasjonen mellom Vesten og pariastaten.</p>
<p>Samtidig med toppmøtet, er det blitt holdt omfattende demonstrasjoner i Seoul i Sør-Korea, der nordkoreanske avhoppere og sørkoreanere ber USA om å også diskutere menneskerettighetssituasjonen i nord under toppmøtet.</p>
<p>Trump og Kim møttes til et historisk toppmøte i Singapore i juni i fjor. I møtet, som var den første mellom en sittende amerikanske president og en nordkoreansk leder, formulerte de en noe vag erklæring med en målsetting om en atomfri Korea-halvøy. Diplomater har kritisert denne erklæringen for å mangle en tidslinje fram mot målet. En rekke analytikere forventer nå at de to lederne kommer med mer konkrete mål.</p></div></body></document>
