<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190116-snakker-ut-om-dramae.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/snakker-ut-om-dramaet-pa-hotellrommet---ville-ta-mitt-eget-liv/70659487" frk="637 1 5 3924"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 11:11"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="human rights watch,amnesty,utenriks,nyheter,justin trudeau,saudi-arabia,fn,canada"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snakker ut om dramaet på hotellrommet: - Ville ta mitt eget liv</div>
<div type="ingress">Håper flukten fører til endring i lovverket.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-01-16</div>
<div type="caption"><p>FLYKTET: Rahaf al-Qunun flyktet fra sin saudiarabiske familie, og hevdet at de ville drepe henne dersom hun ble sendt tilbake. Nå har hun fått asyl i Canada. Foto: NTB Scanpix</p> <p>CANADA: Her ankommer Rahaf al-Qunun flyplassen i Toronto. Nå håper hun at flukten hennes skal bidra til endringer. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>For litt over ei uke siden ble 18 år gamle Rahaf Mohammed al-Qunun fra Saudi-Arabia verdenskjent, da hun flyktet fra familien som hun hevdet kom til å drepe henne hvis de fikk tak i henne.</p>
<p>Planen var å reise videre fra Bangkok til Australia, der hun hadde gyldig turistvisum, men på flyplassen ble hun anholdt av thailandske immigrasjonsmyndigheter.</p>
<p>Passet og reisedokumentene ble tatt fra henne, med beskjed om at hun skulle sendes tilbake til Saudi-Arabia. Etter å ha barrikadert seg inne på et hotellrom på flyplassen i Bangkok, ble hun hentet ut av immigrasjonsmyndighetene, og ivaretatt av FNs høykommisjonær for flyktninger.</p>
<p>Noen få dager seinere ble hun innvilget asyl i Canada. Nå snakker hun for første gang ut i sitt første intervju etter den vellykkede flukten.</p></div>
<div type="title" level="3">Planla å ta sitt eget liv</div>
<div type="text">
<p>Hun har tidligere fortalt nyhetsbyrået AFP at familien mishandlet henne både fysisk og psykisk, og at hun er 100 prosent sikker på at de ville drepe henne dersom hun ble sendt tilbake. Dette har familien selv avvist.</p>
<p>I et intervju med den australske avisa ABC News, forteller hun at hun forventet at familien kom til å ta seg inn på hotellrommet hun gjemte seg på og kidnappe henne.</p>
<p>- Derfor skrev jeg et avskjedsbrev. Jeg bestemte meg for å ta mitt eget liv før jeg ble tvunget til å dra tilbake til Saudi-Arabia.</p>
<p>Al-Qunun forklarer også hvorfor hun risikerte sitt eget liv for å komme seg bort fra familien og hjemlandet.</p>
<p>- Jeg ville være fri fra undertrykkelse. Jeg kunne ikke gifte meg med den jeg ville, og jeg kunne ikke ta en jobb uten tillatelse. Kvinner kan ikke engang reise rundt på egen hånd.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på endring</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Amnesty International lever saudiarabiske kvinner under stor grad av undertrykkelse, på tross av at myndighetene har lovet reformer på området.</p>
<p>Under vergemålssystemet må alle kvinner i landet ha en mannlig verge, en ektemann, far eller slektning. Uten formell tillatelse fra vergen kan ikke kvinner ta høyere utdanning, arbeid, reise eller gifte seg - stikk i strid med FNs kvinnekonvensjon.</p>
<p>I mai i fjor satt myndighetene i gang en omfattende jakt på kvinnerettighetsaktivister som jobbet for å endre vergesystemet i landet. Menneskerettighetsorganisasjonen Human Rights Watch meldte om flere som ble arrestert og torturert i løpet av de kommende månedene.</p>
<p>Al-Qunun tror flere kvinner vil flykte fra det undertrykkende regimet. Hun håper flere vil la seg inspirere, og ikke minst håper hun på en endring.</p>
<p>- Jeg håper min historie fører til en endring i lovverket, spesielt siden den har fått så mye internasjonal oppmerksomhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorm oppmerksomhet</div>
<div type="text">
<p>Siden al-Qunun begynte å rapportere fra flukten på Twitter, har saken fått stor internasjonal oppmerksomhet. Emneknaggen #saverahaf har gått sin seiersgang, og vergemålspolitikken har blitt gjenstand for stor debatt verden over.</p>
<p>Canadas statsminister Justin Trudeau understreket også at denne politikken var en viktig årsak da landet bestemte seg for å gi jenta asyl.</p>
<p>- Canada har vært utvetydig på at vi jobber for menneskerettigheter og kvinners rettigheter over hele verden. Da FN anmodet oss om å innvilge asyl for al-Qunun, godtok vi det, sa han, ifølge NTB.</p>
<p>The Guardian skriver at al-Qununs far har en framtredende rolle som guvernør i Saudi-Arabia. Da hun forsvant dro han og hennes bror etter henne til Bangkok for å ta henne med tilbake.</p>
<p>Etter at det ble kjent at dattera ble innvilget asyl i Canada, sendte familien ut en uttalelse der de benektet hennes påstander, og kalte henne psykisk ustabil.</p></div></body></document>
