<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190831-mesterligatrobbel-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mesterligatrobbel-for-frisk-asker/71549748" frk="263 18 30 1659"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-31 20:07"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mesterligatrøbbel for Frisk Asker</div>
<div type="ingress">Frisk Asker kom tidlig to mål under og greide aldri å slå tilbake da Klagenfurt vant 3-0 i mesterligaen ishockey lørdag. Frisk er poengløs etter to kamper.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-31</div>
<div type="caption"><p>UTVIST: Viktor Granholm (foran) satt utvist ved to av målene da Frisk Asker tapte 0-3 for Klagenfurt i mesterligaen lørdag. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter torsdagens 1-2-tap borte mot sveitsiske Biel-Bienne ble det nok en målfattig kamp for det norske mesterlaget lørdag. Frisk-spillerne greide aldri å overliste Norges landslagskeeper Lars Haugen i Klagenfurt-målet og har scoret bare ett mål på 120 minutter i sine to første CHL-kamper.</p>
<p>Det ble satt inn av Nicolay Andresen i tapet mot Biel.</p>
<p>Nicklas Dahlberg i Frisk-målet reddet de fleste skuddene Klagenfurt sendte av gårde mot buret hans (vertene vant skuddstatistikken 47-21), men hjemmelaget skaffet seg 2-0-ledelse i første periode og ga den aldri fra seg.</p>
<p>Manuel Ganahl satte inn 1-0 til Klagenfurt etter 7.45, og samme mann hadde assist da vertene doblet ledelsen i spill fem mot tre etter 14.55.</p>
<p>Matthew Neal var sist på pucken ved den scoringen. Da satt Viktor Granholm og Mikkel Seiergren Christiansen utvist etter å ha pådratt seg hver sin tominutter med seks sekunders mellomrom.</p>
<p>I slutten av 3. periode gjorde Neal 3-0 i et nytt overtallsspill. Igjen satt Granholm utvist.</p>
<p>Frisk Asker spiller sine tre neste CHL-kamper hjemme i Askerhallen. Biel-Bienne kommer på besøk kommende fredag, Klagenfurt to dager senere. 8. oktober er det hjemmekamp mot finske Tappara, mens gruppespillet avsluttes med kamp i Tammerfors 16. oktober.</p>
<p>De to beste i hver gruppe tar seg til cupspillet.</p></div></body></document>
