<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-jayme-kom-seg-los-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jayme-kom-seg-los-fra-kidnapperen-etter-87-dager---hun-er-helten/70650238" frk="757 6 29 4409"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 22:38"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="kidnapping,bortføring,nyheter,usa,jayme closs,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jayme kom seg løs fra kidnapperen etter 87 dager: - Hun er helten</div>
<div type="ingress">Skal først ha drept foreldrene hennes. - Målet var å kidnappe Jayme.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>FUNNET: Jayme Closs ble funnet torsdag ettermiddag, 87 dager etter at foreldrene hennes ble drept og hun ble bortført. Foto: FBI</p> <p>SAVNET: 15. oktober i fjor ble ekteparet James og Denis Closs funnet skutt og drept i sitt eget hjem i Barron i Wisconsin. Torsdag ettermiddag ble datteren Jayme Closs, som har vært savnet siden drapene, funnet i live i det lille tettstedet Gordon i Douglas County i Wisconsin. Video/bilder: NTB Scanpix.</p> <p>PÅGREPET: Jake Thomas Patterson. Foto: Barron County Sheriff's Department via AP</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Wisconsin mener at Jake Thomas Patterson hovedmål var å kidnappe Jayme Closs (13).</p>
<p>Hun var hadde vært savnet siden 15. oktober, da foreldrene hennes, James og Denis Closs, ble skutt og drept i sitt eget hjem i Barron i Wisconsin.</p>
<p>Torsdag ettermiddag, 77 dager etterpå, ble hun altså funnet av en tilfeldig forbipasserende kvinne som var på luftetur med hunden sin. Hun hadde da klart å rømme fra den mistenkte kidnapperens skrekkhus på egen hånd.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hun er helten</div>
<div type="text">
<p>Politiet vet ennå ikke hvordan hun klarte å rømme, men bekrefter at jenta er i god behold.</p>
<p>- Hun snakker og kommuniserer med våre folk. Hun er løslatt fra sykehus. Jayme er helten i denne saken. Hun er den som sørget for at vi løste den, sier sheriff Chris Fitzgerald på en pressekonferanse seint fredag kveld.</p>
<p>Hun befinner se nå hos tanta si. Politiet mener at kidnappingen av den 13 år gamle jenta var målrettet, og at gjerningsmannen hadde pekt ut henne på forhånd.</p>
<p>- Han hadde klare intensjoner om å kidnappe Jayme, og gikk til drastiske skritt for å forberede og deretter kidnappe henne.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Lette etter henne</div>
<div type="text">
<p>Mannen skal ha blitt pågrepet bare elleve minutter etter at Jayme først ble funnet og bekymrede borgere ringte politiet. Det er ikke klart hvordan 21-åringen stiller seg til anklagene, men ifølge politiet var pågripelsen udramatisk. Patterson skal ikke ha noen kriminell historikk.</p>
<p>- Da han ble pågrepet, virket det som han lette etter henne. Han kjørte rundt i bilen sin, sier Fitzgerald.</p>
<p>På spørsmål om hun kjente til at foreldrene var drept, sier sheriffen at jenta var hjemme da foreldrene ble drept. Politiet mener imidlertid at siktedes primære mål var å kidnappe den 13 år gamle jenta.</p>
<p>Han beskriver den siktede kidnapperen slik:</p>
<p>- Det å skyte to personer og kidnappe en 13 år gammel jente er en veldig forstyrrende handling. Patterson er nå i en celle for seg selv.</p></div>
<div type="title" level="3"> Stilles for retten mandag</div>
<div type="text">
<p>21 år gamle Jake Thomas Patterson er pågrepet for dobbeltdrap og kidnappingen av Jayme Closs. Han vil bli stilt for retten mandag ettermiddag. Da vil også politiet utferdige en siktelse mot ham.</p>
<p>Krimteknikere er nå i ferd med å saumfare det enkle huset der hun ble holdt på jakt etter bevis.</p>
<p>Jeanette Nutter var kvinnen som fant Jayme da hun gikk tur med hunden Henry torsdag ettermiddag. Hun hørte plutselig rop om hjelp fra en barnestemme.</p>
<p>Til Journal Sentinel forteller hun at jenta hadde møkkete hår og altfor store sko på.</p>
<p>Hun skjønte raskt alvoret, og banket på nærmeste dør, der Kristin Kasinskas åpnet.</p>
<p>- Dette er Jayme Closs! Ring 911 nå, sa Nutter.</p></div>
<div type="title" level="3"> Ga aldri opp</div>
<div type="text">
<p>Jayme skal ha uttalt til de to kvinnene at hun hadde blitt holdt fanget av mannen som tok livet av foreldrene hennes. Hun hadde ingen formening om hvor lenge hun hadde vært borte.</p>
<p>– Jeg er bare glad for at hun er i live. Jeg føler det er et slags mirakel at hun fortsatt lever. Jeg er glad for at hunden min ville gå tur og at hun dukket opp. Målet var å få henne til et sikkert sted og det gjorde jeg. Politiet var fantastiske, sier Nutter.</p>
<p>Jayme skal ha oppgitt navnet på mannen som kidnappet henne. Hun skal også ha gitt politiet en beskrivelse av bilen til gjerningsmannen.</p>
<p>Dager, uker og måneder hadde gått uten at Jayme ble funnet, men hennes besteforeldre ga aldri opp håpet.</p>
<p>- Jayme, bestefar vil at du skal vite at vi aldri kommer til å gi opp. Det er ingenting jeg ønsker høyere enn å få barnebarnet mitt tilbake til meg og familien, der hun hører hjemme, sa bestefar Robert Naiberg i desember, ifølge ABC News.</p>
<p>På pressekonferansen fredag ettermiddag uttalte en talsperson for familien at det har vært 88 dager med håp og bønner om å få 13-åringen hjem.</p>
<p>- Vi vil takke Jayme for at hun klarte å finne veien tilbake til oss. For en ekstraordinær jente, sier talskvinnen.</p></div></body></document>
