<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190724-sjokkavsloring-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/sjokkavsloring-etter-hemmelig-sykehustabbe/71426833" frk="557 13 45 3349"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 07:03"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjokkavsløring etter hemmelig sykehustabbe</div>
<div type="ingress">Skal ha kostet Neil Armstrong livet.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>GIKK BORT: Neil Armstrong gikk bort i 2012 etter en hjerteoperasjon. Her om bord på Apollo Lunar Module i 1969. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FØRSTE MANN UT: Armstrong ble første person til å gå på månen. Det skjedde for over 50 år siden. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FIKK BETALT: Mark og Rick Armstrong mottok en stor sum penger for å ikke dele detaljene om sykehustabben. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MÅNELANDING: USAs Apollo 11-tokt var det første bemannede romfartøy som landet på Månen den 20. juli 1969. Neil Armstrong var første person som gikk på månen.</p></div>
<div type="text">
<p>I helga var det akkurat 50 år siden den amerikanske astronauten Neil Armstrong skrev verdenshistorie, og ble første person til å gå på månen. Han fikk enorm oppmerksomhet, og ble sett på som en helt for sitt arbeid.</p>
<p>Da Armstrong gikk bort i 2012 etter komplikasjoner i forbindelse med en hjerteoperasjon, 82 år gammel, uttalte familien at astronauten hadde et anstrengt forhold til det å bli sett på som en helt, og at han derimot bare følte han «gjorde jobben sin».</p>
<p>Familien tok dødsbudskapet svært tungt, og privat skulle det vise seg å være langt vanskeligere enn offentligheten har fått kjennskap til. Ifølge New York Times mente hans to sønner at det ble begått feil ved Mercy Healt - Fairfield Hospital, noe som skal ha kostet faren livet.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppfordret til å holde tilbake informasjon</div>
<div type="text">
<p>En ekspert ved sykehuset har seinere også hevdet å ha funnet feil ved behandlingen Armstrong ble gitt.</p>
<p>Ifølge den amerikanske avisa skal sykehuset ha forsvart omsorgen de ga ham, men nå viser det seg at de skal ha betalt familien seks millioner dollar, over 51,8 millioner norske kroner, for å holde saken privat og for at de ikke skulle ødelegge sykehusets rykte ved å avsløre tabben.</p>
<p>Sykehuset insisterte ifølge avisa på å holde avtalen med familien hemmelig.</p>
<p>Neil Armstrong gjennomførte en bypassoperasjon i begynnelsen av august 2012, og ifølge kona var han den gang i svært god form etter inngrepet. Da sykepleierne omsider fjernet ledningene fra en midlertidig pacemaker, oppsto en blødning rundt hjertet, noe som raskt skulle by på flere problemer og til slutt skal ha kostet ham livet.</p></div>
<div type="title" level="3">Delte pengene</div>
<div type="text">
<p>Sykehusets feil vakte raskt oppmerksomhet og Armstrongs to sønner, Rick og Mark, hadde blitt kontaktet av flere forfattere og filmskapere som ønsket informasjonen som ikke var kjent offentlig. De skulle også snakke om farens bortgang under en konferanse på Floridas Kennedy Space Center i 2014, noe Marks kone, Wendy Armstrong, informerte sykehusets advokater om.</p>
<p>Sykehuset skal da ha tilbudt familien pengene for å ikke gå ut med informasjonen.</p>
<p>Ifølge New York Times delte de to sønnene 5,2 millioner amerikanske dollar mellom seg, mens de resterende 800 000 gikk til astronautens søsken og barnebarn.</p>
<p>- Det er med tungt hjerte vi mottar nyheten om at Neil Armstrong har gått bort som følge av komplikasjoner etter hjerteoperasjonen. Neil var en høyt elsket ektemann, far, bestefar, bror og venn, het det i familiens uttalelse da Neil Armstrong gikk bort for snart åtte år siden.</p>
<p>- For dem som måtte spørre seg hva de kan gjøre for å ære Neil, så har vi et enkelt ønske. Neste gang du går utendørs på en stjerneklar kveld og ser månen smile ned mot deg, tenk på Neil Armstrong og blunk til ham, het det videre fra familien.</p></div></body></document>
