<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190607-avviser-rbk-na.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avviser-rbk-na/71163053" frk="415 13 33 2407"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 18:14"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avviser RBK nå</div>
<div type="ingress">Kjøpte barndomshjemmet i Trondheim og pusset det opp. - Jeg har mange gode minner herfra, sier Markus Henriksen. Avviser likevel en snarlig retur til Rosenborg.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-06-07</div>
<div type="caption"><p>FORBEREDELSER: Markus Henriksen og Norge spiller mot Romania i kveld. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Romania, kl. 20.45 på TV 2</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Markus Henriksen (26) og Norge bør ha seks poeng mot Romania i kveld og mot Færøyene mandag. Hvis ikke kan EM-kvaliken være kjørt.</p>
<p>Hull-kaptein Henriksen ladet opp til Romania-kampen ved å trene med Rosenborg på Lerkendal. I fjor høst kjøpte han barndomshjemmet i Trondheim av foreldrene Trond og Tove. Han røper at det nå på det nærmeste er pusset opp.</p>
<p>- Det er her vi skal bo for alltid etter fotballkarrieren. Både kona og jeg er fra Trondheim, sier trebarnsfaren. Huset ligger like nedenfor Kristiansten festning og kostet åtte millioner kroner.</p>
<p>- Jeg har mange gode minner herfra, påpeker Henriksen.</p>
<p>Huskjøpet har - ikke unaturlig - ført til spekulasjoner om en snarlig retur til Rosenborg. Men midtbanespilleren avviser at dette er en problemstilling nå.</p>
<p>- Jeg har ett år igjen av kontrakten med Hull og fokuserer på det. Noe mer enn dette tenker jeg ikke på.</p>
<p>- Hva med Rosenborg?</p>
<p>- Det er ikke aktuelt.</p>
<p>- Hvorfor ikke?</p>
<p>- Fordi jeg har flere år igjen ute. Det er litt for tidlig for meg. Men jeg kommer forhåpentligvis tilbake til Rosenborg en dag. Føler jeg meg i fin form om noen år, vil jeg spille der.</p>
<p>Henriksen er trønder og var i Rosenborg fra 2009 til 2012. Etterpå var han fire år i AZ Alkmaar i Nederland. I 2017 gikk turen til Hull, som spiller i Championship. Årets sesong endte med 13. plass.</p>
<p>- Etterpå trente du med Rosenborg, hvorfor?</p>
<p>- Det var for å holde fotballformen ved like. Heldigvis var klubben så snill at jeg kunne gjøre det.</p>
<p>Til tross for at han «bare» 26 år, er Henriksen som veteran å regne på landslaget. Han har 47 kamper og tre mål. Debuten kom mot Kroatia i 2010.</p>
<p>Som de andre spillerne på laget har han ingen mesterskap å se tilbake på. EM i 2020 er et stort mål. Men da kan ikke Norge stå med lua i hånda i kveld.</p>
<p>- Det blir to viktige kamper mot Romania og Færøyene. Jeg tør påstå at vi må vinne begge kampene. Hvis vi ikke gjør det, blir det vanskelig.</p>
<p>PS: De to beste lagene fra gruppa går til EM-sluttspillet. Norge har også en mulighet til sluttspill gjennom playoff i Nations League i mars neste år.</p></div></body></document>
