<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190919-sommervar-i-sor-kuld.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sommervaer-i-sor-kulde-og-sno-i-nord/71617682" frk="699 6 27 3901"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-19 18:42"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sommervær i sør, kulde og snø i nord</div>
<div type="ingress">Sør-Norge får et gjensyn med sommerværet i helga, men gleden er kortvarig.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-09-19</div>
<div type="caption"><p>SOMMERVÆR: Flere steder i Sør-Norge kan forvente 20 grader eller mer i helgen. Det blir et kortvarig gjensyn med sommerværet, før det blir perioder med regn og skyer i sør neste uke. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Til helgen vil mange i Sør-Norge få en siste smak av sommer, mens Nord-Norge må ta til takke med kjølig vær og nedbør. Men den som ler sist, ler best; til uka vil været skifte, og det blir heller Nord-Norge som får det beste været.</p></div>
<div type="title" level="3">Over 20 grader</div>
<div type="text">
<p>- Det er et høytrykk som ligger litt sør for oss som dominerer været. Det er med på å dra opp varm luft, så her i Sør-Norge ser lørdagen ut til å bli veldig fin i Agder, Telemark og deler av Østlandet, med godt over 20 grader, sier Marit Berger ved Meteorologisk institutt til Dagbladet.</p>
<p>Det blir også fint vær mange steder på Vestlandet, men de får nok en bedre søndag.</p>
<p>- Vinden skifter litt, så på søndagen er det nok Vestlandet som får de høyeste gradene, på rundt 20 grader, sier Berger.</p>
<p>Det som kan ødelegge for helgen kan være hvis det kommer litt tåke både lørdag og søndag. Forhåpentligvis vil det forsvinne i løpet av dagen, sier hun.</p>
<p>At det blir 20 grader i september er egentlig ikke så uvanlig, sier meteorologen.</p>
<p>- Så vidt jeg vet har det vært 20 grader både i oktober og november før. Det er sånn når det blir høst og vår, kontrastene blir ganske store.</p></div>
<div type="title" level="3">Våt helg</div>
<div type="text">
<p>Det blir en ganske våt start på helgen enkelte steder i Trøndelag, med regn fra fredag morgen til første halvdel av lørdagen. Det er sendt ut gult farevarsel.</p>
<p>- Det kan bli 40-100 millimeter på 24 timer. Det blir nok mest nedbør i ytre strøk og i grensa mellom Trøndelag og Nordland, sier Berger.</p>
<p>Det ser ut som været skal bedre seg der til søndag.</p>
<p>- Trøndelag får ikke de høyeste temperaturene, men det blir en ganske grei søndag med et litt varierende skydekke, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Farevarsel</div>
<div type="text">
<p>Også i den nordligste landsdelen starter helgen litt kjølig, og det har blitt sendt ut gult farevarsel for snø.</p>
<p>- Troms, Finnmark, men også nord i Nordland kan oppleve snø på fredag og deler av lørdagen. Det er ikke snakk om så veldig mye, men det er slik at snøgrensa er nede på 100-200 meter. Mange av fjellovergangene i nord ligger ikke så mye høyere enn det, og dermed kan snøen berøre en del folk, sier Berger.</p>
<p>- Det er første gang for sesongen at det er såpass lav snøgrense. Det er sikkert mange som har sommerdekk på bilen fortsatt, legger hun til.</p>
<p>Det blir altså bygevær og lave temperaturer - til og med kuldegrader flere steder på nattetid - selv om det blir noe bedre utover helgen også i nord.</p>
<p>- Ellers er det ikke veldig mange plussgrader vi snakker om, 5-6 grader blir det varmeste. På søndag blir det ikke så veldig mye varmere, men man slipper kanskje de laveste temperaturene.</p></div>
<div type="title" level="3">Været skifter</div>
<div type="text">
<p>Også utover neste uke er det et tydelig skille mellom sør og nord. Høytrykket som lå over Sør-Norge og holdt unna alle fronter og lavtrykk, trekker seg unna.</p>
<p>- Det bygger seg opp et høytrykk i nord etter hvert. Da blir det et skifte i været, sier Berger.</p>
<p>Sør-Norge får inn lavtrykk og perioder med regn og vind.</p>
<p>- Fortsatt ser det ut til å være ganske mild luft, men det blir ikke høye temperaturer. I sør blir det ustabilt og perioder med nedbør og en del skyer. Det blir sikkert noen fine dager innimellom, men generelt blir det litt grått og vått vær i vente.</p>
<p>Lenger nord blir det mye fralandsvind, og da blir det gjerne greit vær, forklarer meteorologen.</p>
<p>- Nedbøren holder seg unna, men det kan være noe byger nordligst i landet. Det vil fortsatt være kjølig, så om det ikke blir snø, vil det nok være noe sludd i disse bygene.</p>
<p>I denne omgangen får hele landet en liten del av Værvinner-tittelen:</p>
<p>- I helga er det nok Sør-Norge, og utover neste uke blir det kanskje Nord-Norge. De får dele på det da, sier meteorologen.</p></div></body></document>
