<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190208-takk-for-festen-knut.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/takk-for-festen-knut/70748568" frk="630 9 34 3475"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 15:41"/>
<attribute name="author" value="Ulf Andre Andersen, Ansvarlig Redaktør i Se Og Hør"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kronikk,knut haavik,debatt,kultur,se og hør,meninger,ulf andre andersen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Takk for festen, Knut</div>
<div type="ingress">Knut Haavik var et festfyrverkeri som sjef i Se og Hør gjennom 25 år. Natt til fredag døde han i sitt hjem i Spania, 75 år gammel.</div>
<div type="author">Ulf Andre Andersen, ansvarlig redaktør i Se og Hør</div>
<div type="date">2019-02-08</div>
<div type="caption"><p>DØDE NATT TIL FREDAG: Tidligere sjefredaktør i Se og Hør, Knut Haavik, døde natt til fredag. Her er han fotografert på kontoret i 2013. Foto: Jeanette Landfald / Dagbladet</p> <p>STARTET SE OG HØR: Knut Haavik kom fra VG da han startet Se og Hør i 1978. Da bladet feiret sitt 40-årsjubileum i fjor var han hedersgjest. Foto: Tor Kvello / Se og Hør</p></div>
<div type="text">
<p>Knut Haavik var en sprudlende sjef. Og han gjorde Se og Hør til Norges største ukeblad, en tittel bladet hadde i en årrekke fra 1990-tallet.</p>
<p>D a «Nyhetsmagasinet Se og Hør», som det først het, ble lansert i 1978, bestilte Knut Haavik landets kanskje mest eksklusive kontorstol – og prisen var deretter. Da regnskapssjefen mottok fakturaen, kontaktet han umiddelbart Knut Haavik. «Slike fakturaer er vi ikke vant til her på huset», sa regnskapssjefen. «Det må dere bare venne dere til», var svaret fra Knut. Og slik ble det.</p>
<p>Knut Haavik innførte kjendisjournalistikken i Norge. En av hans journalistiske læresetninger var at «et ja er et ja, et nei er et kanskje». Knut ga seg ikke før saken var i boks. «En ramp i rampelyset» - slik beskrev Knut Haavik seg selv. I dag er alle aviser, nettsteder, radio og TV påvirket av hans livsverk. Knut spøkte ofte med at det i hans nekrolog kom til å stå: «Si hva du vil om Knut Haavik, men han klarte i hvert fall å ødelegge VG og Dagbladet».</p>
<p>Men han var ikke bare opptatt av økonomi og kjendiseri. Den tidligere redaktøren tok initiativet til å få oppklart en rekke justismord i Norge. Uten ham hadde mange sittet bak lås og slå uten få den oppreisningen de hadde krav på.</p>
<p>Knut var real - og ekstremt raus. Han var rett og slett fantastisk. Under lønnsforhandlingene en gang på 1980-tallet stilte han til duell - rygg mot rygg med redaksjonsklubbens leder. Begge med hver sin konvolutt i hånden. Da de byttet konvolutter - og de ble åpnet - viste det seg at tilbudet fra ledelsen var høyere enn kravet fra klubben! Det ble ikke mer snakk om lønnsforhandlinger det året ...</p>
<p>Knut Haavik var direkte i sin tale. Under mitt første møte med ham etter at jeg hadde overtatt som ansvarlig redaktør, sa han. «Ulf, du er tjukk. Det må du skrive om i spaltene. Det kan hjelpe andre. Du sliter med maten - jeg med alkoholen. Ærligheten skaper nærhet til leseren. Og det må du aldri glemme». Haavik skrev over 1000 personlige ledere i sin tid. Og disse er trolig de mest leste kommentarene i norsk presse.</p>
<p>Det siste året har Se og Hør hatt nær kontakt med sin grunnlegger. Han styrte bladets jubileumsutgave, var hedersgjest under 40-årsfeiringen i fjor høst – og han holdt flere foredrag for bladets trofaste lesere. Hver uke var han var på tråden fra Spania med sine gode ideer og innspill. Rett før jul var vi en gjeng gamle kolleger som reiste ned til Spania for å feire 75-årsdagen hans sammen med ham og kona Sol i «Casa Haavik» i Malaga. Dette satte han og vi umåtelig pris på. Han fortalte at det siste året hadde vært en fantastisk opplevelse og at det var moro å være tilbake i rampelyset. Og han mente selv at han hadde mer å bidra med på golfbanen. Og det var også her han tilbrakte sin siste dag med sine kjære Sol og gode venner.</p>
<p>Knut Haavik er ikke død. Hans arv vil leve videre i Se og Hør. Våre tanker går til hans kone og hans nærmeste familie.</p>
<p>Takk for festen, Knut. Hvil i fred. På vegne av alle oss i Se og Hør.</p></div></body></document>
