<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190512-oppdager-at-eksen-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/oppdager-at-eksen-er-seriemorder/71043598" frk="1085 3 20 6011"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-12 21:04"/>
<attribute name="author" value="Amanda Strand Askeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="ted bundy,netflix,massemorder,lily collins,kultur,film,extremely wicked shockingly evil and vile,elizabeth koepfler,true crime,top1,zac efron"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppdager at eksen er seriemorder</div>
<div type="ingress">Slik fant den ekte Elizabeth Kloepfler ut sannheten om ekskjæresten Ted Bundy.</div>
<div type="author">Amanda Strand Askeland</div>
<div type="date">2019-05-12</div>
<div type="caption"><p>TED BUNDY: Spillefilmen om massemorderen får kritikk for å seksualisere hovedpersonen som spilles av Zac Efron. Video: Voltage.</p> <p>FILM: I filmen spilles Ted Bundy av Zac Efron og Elizabeth Kloepfler av Lily Collins. Foto: Brian Douglas/Netflix/AP</p> <p>MASSEMORDER: Filmen om Ted Bundy har vært mye diskutert frem mot premieren, fordi flere mener skuespilleren Zac Efron er for pen til å spille en massemorder. Foto: Brian Douglas/Netflix/AP</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag kom filmen om seriemorderen Ted Bundy med Zac Efron i hovedrollen, «Extremely Wicked, Shockingly Evil and Vile», ut på Netflix. Filmen er basert på tiden han var i et forhold med alenemoren Elizabeth Kloepfler, som han møtte i 1969.</p>
<p>Kloepfler begynte å date Bundy etter at de møttes på bar, og hun tror hun har funnet en perfekt farsfigur for sin datter. Forholdet varte i omtrent fem år. Men i 1974 går politiet ut med etterlysning etter flere brutale drap. De leter etter en velkledd, kjekk mann ved navnet Ted, som kjører en Volkswagen Beetle. Dette får Kloepfler til å mistenke om det kan være hennes ekskjæreste.</p>
<p>Manuset til filmen er basert på Elizabeth Kloepflers bok fra 1981, kalt «The Phantom Prince: My Life with Ted Bundy», og er skrevet av Michael Werwie med hennes tillatelse. Likevel er det deler av hennes versjon av historien som ikke fikk plass i filmen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistenkelige funn</div>
<div type="text">
<p>I boka skriver Kloepfler at hun opplevde flere mistenkelige ting ved Bundy i løpet av forholdet, som hun skal ha meldt ifra om til politiet. Blant annet skal hun ha funnet en øks i bilen hans, men det forklarte Bundy var fordi han skulle hjelpe foreldrene sine med å hogge ned et tre. I bilen fant hun også flere kvitteringer på bensin, noe som fikk hun til å lure på om han hadde vært på lange bilturer uten at hun visste om det.</p>
<p>Kloepfler skal ha kontaktet politiet og fortalt om disse funnene, men det ble ikke tatt videre fordi Bundy ikke hadde noe på rullebladet fra tidligere.</p>
<p>I 1975 ble Bundy arrestert etter han ble tatt for å kjøre for fort. I bilen fant politiet flere verktøy som kunne knyttes til ran, blant annet brekkjern, håndjern, et tau og en finlandshette. På denne tiden var ikke Kloepfler og Bundy sammen. Vanity Fair skriver at Kloepfler var lei av at han var så distansert, og anklagde han for å være utro. Likevel skal Bundy ha fortsatt å sende brev og ringe henne, for å si at han fortsatt elsket henne.</p></div>
<div type="title" level="3">Ringte i panikk</div>
<div type="text">
<p>Både i filmen og på ekte skal Kloepfler ha fundert lenge på om Bundy var mannen som sto bak alle de grusomme drapene hun hadde lest om. I filmen besøker hun Bundy i fengsel etter han har blitt dømt til dødsstraff, hvor hun endelig får svaret. Men i virkeligheten skal dette ha skjedd over en telefonsamtale i februar 1978.</p>
<p>To måneder før denne samtalen, rømte Bundy for andre gang fra et fengsel i Colorado. Kloepfler visste ikke hvor han befant seg, men da det ble kjent én måned seinere at to unge jenter hadde blitt brutalt drept i Florida, mistenkte hun at han kunne befinne seg der, skriver hun i boka.</p>
<p>Bundy blir så arrestert for å kjøre en stjålet bil, og ringer Kloepfler i panikk. Han skal ha forhandlet med politibetjentene som hadde arrestert han om å få ringe noen. De hadde ikke fått med seg at de hadde arrestert en av de mest etterlyste personene i USA.</p>
<p>Kloepfler skal ha spurt om han var mistenkt for drapene på de to jentene i Florida.</p>
<p>- Jeg skulle ønske vi kunne satt oss ned alene og snakket om ting ... og om hvorfor jeg er som jeg er, sa Bundy ifølge boka.</p>
<p>Samtalen skal ha blitt avsluttet fort, men ei uke seinere ringte han igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsøkte å drepe henne</div>
<div type="text">
<p>I samtalen ønsker Bundy å snakke om det han kalte sykdommen sin. Han beskrev det som en trang som kom i bølger, men som han prøvde å kjempe imot. I samtalen skal Kloepfler ha spurt om han noen gang hadde vurdert å drepe henne.</p>
<p>Ifølge boka skal det ha vært en lang pause før han svarte at han en gang hadde kjent på en trang da han overnattet hos henne. Han stengte pipa mens hun sov, slik at røyken skulle fylle huset. Han tettet igjen sprekken under døra, så røyken ikke skulle sive ut. Hun husket hun våknet den natta fordi hun ikke fikk puste, og løp rundt i leiligheten for å få åpnet et vindu.</p>
<p>- Det er ikke sånn at jeg har en delt personlighet. Det svartner ikke for meg. Jeg husker alt jeg har gjort. Det var en trang som tok over hele meg. Det var for eksempel en kveld hvor jeg fulgte etter ei jente på en campus. Jeg ville ikke følge etter henne, jeg prøvde å ikke gjøre det, men jeg gjorde det likevel, sa Bundy ifølge Kloepflers bok.</p>
<p>I samtalen skal Bundy sammenliknet det med Kloepflers alkoholisme, som hun slet med. I boka skriver Kloepfler at hun, etter samtalen ble avsluttet, ble sittende i stua i stillhet.</p>
<p>«Jeg hadde bedt så mange ganger om bare å få vite svaret - og nå som jeg visste det var det som en del av meg hadde dødd», skrev hun.</p></div>
<div type="title" level="3">En tøff prosess</div>
<div type="text">
<p>Elizabeth Kloepfler skrev boka under forfatternavnet Elizabeth Kendall. Grunnen til at hun skrev den, var fordi hun ville eie sin egen historie. Egentlig ønsket hun å holde sitt forhold til Bundy hemmelig, men hun forsto at det ikke var mulig da hun ble kontaktet av flere reportere og privatetterforskere, skriver hun i boka.</p>
<p>I slutten av filmen dukker det opp en tekst som sier at Kloepfler til slutt klarte å bli helt edru, ved hjelp av Anonyme Alkoholikere, og at hun nå har det fint.</p>
<p>Filmskaper Joe Berlinger skal ha sagt i et tidligere intervju med Vanity Fair at det skal ha vært en tøff prosess for Kloepfler og datteren Molly. Han var i kontakt med dem da de jobbet med å gjøre historien om til en film. Berlinger sier det tok tid å få deres tillit.</p>
<p>- Kloepfler har ikke sett filmen, og ønsker ikke å se den. Hun vil heller ikke møte pressen for å snakke om den. Det er fortsatt tøft for henne å takle. Men jeg tror hun er glad for at vi lagde den, og fornøyd med at det var Lily (Collins) som portretterte henne, fortalte han til magasinet.</p></div></body></document>
