<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191023-til-finale-etter-hat.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/til-finale-etter-hatoppgjoret/71737767" frk="259 12 19 1550"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 05:57"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Til finale etter hatoppgjøret</div>
<div type="ingress">Regjerende mester River Plate i den søramerikanske cupen avanserte til finalen med 2-1 sammenlagt etter å ha tapt 0-1 for erkerivalene Boca Juniors.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-23</div>
<div type="caption"><p>TIL FINALE: River Plate skal spille finale i Copa Libertadores etter å ha vunnet 2-1 sammenlagt over Boca Juniors. Foto: AP Photo / Natacha Pisarenko / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>På et fullsatt Bombonera i Buenos Aires ble den 19 år gamle Jan Hurtados scoring ti minutter før slutt det eneste målet. Dermed ble det bare en liten revansje for Boca Juniors ettersom River Plate hadde 2-0 å gå på.</p>
<p>"Los Millionaires" som River Plate kalles møter vinneren av onsdagens brasilianske oppgjør mellom Flamengo og Grèmio i finalen, som spilles i den chilenske hovedstaden Santiago 23. november.</p>
<p>Boca-spillerne med 50.000 tilhengere i ryggen var ute etter revansje for fjorårets finaletap. Den kampen måtte spilles i Madrid etter mye om og menn i forkant etter bråk mellom de to lags tilhengere.</p>
<p>Tirsdagens semifinale i måtte utsettes i et kvarter på grunn av konfetti og papir som var blitt kastet fra tribunen. Banemannskapene måtte bruke løvblåsere for å få ryddet banen.</p>
<p>Da kampen endelig kom i gang gikk hjemmelaget hardt ut, men den forløsende scoringen lot vente på seg helt til ti minutter gjensto av kampen.</p>
<p>Til tross for at Boca nærmest bombarderte River Plates 16 meter mot slutten av kampen, klarte gjestene å ri stormen av og sikre seg en ny finale i Copa Libertadores.</p>
<p>- Vi ga alt ute på banen. Det var ikke mer vi kunne fått gjort sa Bocas veteran Carlos Tevez.</p></div></body></document>
