<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-arsenal-stjerna-drop.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/arsenal-stjerna-dropper-el-finale---av-frykt-for-egen-sikkerhet/71100877" frk="253 0 0 1666"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 11:03"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,arsenal,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arsenal-stjerna dropper EL-finale - av frykt for egen sikkerhet</div>
<div type="ingress">Arsenal-profilen Henrikh Mkhitaryan spiller ikke neste ukes europaligafinale mot Chelsea. Han føler seg ikke trygg på at egen sikkerhet er ivaretatt.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>REISER IKKE: På grunn av den politiske situasjonen mellom Aserbajdsjan og Armenia reiser ikke Henrikh Mkhitaryan med Arsenal-laget til Baku. Foto: Action Images via Reuters/John Sibley/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Arsenal bekrefter tirsdag i en uttalelse på eget nettsted at Mkhitaryan blir igjen i London når laget setter kursen for Aserbajdsjans hovedstad Baku.</p>
<p>London-klubben har uttrykt bekymring rundt sikkerheten til den armenske midtbanemannen gitt den politiske spenningen mellom Armenia og Aserbajdsjan. Nylig ble Det europeiske fotballforbundet (UEFA) bedt om å garantere for Mkhitaryans sikkerhet.</p>
<p>Samtaler skal ha pågått den siste tiden i sakens anledning.</p>
<p>Nå er Arsenal åpenbart kommet fram til at Mkhitaryan blir hjemme.</p>
<p>- Vi har undersøkt grundig alle muligheter for at «Micki» kan være en del av troppen, men etter å ha diskutert med Micki og hans familie har vi i fellesskap kommet til enighet om at han ikke reiser, heter det i tirsdagens uttalelse.</p>
<p>Videre heter det at London-klubben overfor UEFA har uttrykt sin bekymring rundt situasjonen til spilleren som har vært viktig på lagets vei til finalen.</p>
<p>- Vi er svært lei oss for at en spiller går glipp av en europeisk finale på grunn av slike omstendigheter, i og med at dette er en anledning som kommer sjelden i løpet av en fotballkarriere, skriver Arsenal.</p>
<p>Aserbajdsjans idrettsminister Azad Rahimov sa nylig at det ikke vil bli problemer rundt Mkhitaryans deltakelse i kampen.</p></div></body></document>
