<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190112-brannmann-la-fanget-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/brannmann-la-fanget-i-ruinene-i-flere-timer---jeg-aner-ikke-hva-som-skjedde-sier-bakerieier/70652104" frk="430 6 17 2700"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 17:42"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="omkommet,nyheter,paris,frankrike,eksplosjon,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brannmann lå fanget i ruinene i flere timer. - Jeg aner ikke hva som skjedde, sier bakerieier</div>
<div type="ingress">Minst tre personer omkom i eksplosjonen lørdag morgen. Årsaken er trolig en gasslekkasje.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-01-12</div>
<div type="caption"><p>TRE OMKOM: Tre personer omkom i eksplosjonen i Paris lørdag morgen, blant andre to brannmenn. Foto: Nurphoto</p> <p>BRANN: Brannvesenet rykket ut etter melding om at det luktet gass. Så eksploderte det. Flere hundre brannmenn jobbet for å slukke brannen som oppsto. Foto: Matthieu Croissandeau / AP</p> <p>200 BRANNMENN: Mer enn 200 brannmenn bisto i redningsarbeidet etter eksplosjonen i Paris lørdag morgen. Foto: Apaydin Alain / Pa Photos</p></div>
<div type="text">
<p>To brannmenn og en spansk kvinne omkom i en eksplosjon i Paris lørdag morgen. Ifølge flere medier skal årsaken til eksplosjonen være en gasslekkasje.</p>
<p>I tillegg til de tre som døde, skal minst 46 personer ha blitt skadd. Ni av dem kritisk. Dette inkluderer en tredje brannmann, skriver The Guardian.</p>
<p>Ifølge avisa Le Figaro var det beboerne i bygget som varslet nødetatene om at de luktet gass.</p>
<p>- Klokka 08.37 rykket brannvesenet ut til en gasslekkasje på 6 Rue Trévise. Mens de var der oppsto en dramatisk eksplosjon, sier innenriksminister Christophe Castaner til journalister på stedet.</p>
<p>En av brannmennene skal ha blitt fanget under ruinene i den ødelagte bygningen, og ble reddet ut av kolleger etter to og en halv time.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforskes</div>
<div type="text">
<p>Gasslekkasjen etterforskes nå av politiet. Statsadvokat Rémy Heitz sier at tragedien ser ut til å være en ulykke, men at de jobber med å finne ut den eksakte årsaken til eksplosjonen.</p>
<p>6 Rue Trévise består av et bakeri, samt flere leiligheter i etasjene over. Bygget fikk store skader i eksplosjonen, som blåste ut vinduer i leiligheter hundre meter unna.</p>
<p>Mer enn 200 brannmenn bisto i redningsarbeidet, og to helikoptre landet ved operaen i nærheten for å evakuere skadde, ifølge Reuters.</p>
<p>- Jeg hyller motet til brannmennene som risikerer livene sine for å redde andre, sier innenriksminister Castaner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Aner ikke hva som skjedde</div>
<div type="text">
<p>Bakerieier Hubert Beatrix ble sjokkert vitne til at hundrevis av brannmenn jobbet med å slukke brannen i bakeriet hans, samt evakuere beboere i nabobyggene.</p>
<p>- Jeg aner ikke hva som skjedde. Det er ikke gass i butikken min, bortsett fra en liten forsyning for oppvarming. Mine ovner er elektriske, sier Beatrix til The Guardian.</p>
<p>Den spanske kvinnen som omkom skal ifølge Reuters ha vært på ferie i Paris med ektemannen. Han skal ikke ha blitt skadd i eksplosjonen.</p>
<p>Eksplosjonen vakte bekymring hos myndighetene fordi den skjedde mens de forbereder seg på nye demonstrasjoner av de såkalte gule vestene. Derfor kom også statsminister, Édouard Philippe, og borgmesteren i Paris, Anne Hidalgo, til stedet.</p></div></body></document>
