<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190216-spiser-en-mokkasandw.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/spiser-en-gjodselsandwich/70775530" frk="901 2 14 5931"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-16 02:20"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="mitch mcconnell,grensemur,donald trump,usa,utenriks,republikanerne,nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Spiser en «møkkasandwich»</div>
<div type="ingress">Donald Trumps kontroversielle beslutning om å erklære unntakstilstand for å få penger til grensemur, splitter Republikanerne.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale</div>
<div type="date">2019-02-16</div>
<div type="caption"><p>UNNTAKSTILSTAND: USAs president Donald Trump erklærer en nasjonal unntakstilstand for å håndtere det han beskriver som en «invasjon» av grenseområdene til Mexico. Et spørsmål fra CNNs reporter om tallene han presenterte fikk presidenten til å rase. Video: CNN</p> <p>UNNTAKSTILSTAND: USAs president Donald Trump erklærer en nasjonal unntakstilstand for å håndtere det han beskriver som en «invasjon» av grenseområdene til Mexico. Et spørsmål fra CNNs reporter om tallene han presenterte fikk presidenten til å rase. Video: CNN</p> <p>UTEN MANUS?: Det kan virke som presidenten holdt pressekonferansen uten manus, og på et tidspunkt begynte han med en slags syngende oppramsing av veien videre etter at han i kveld annonserte at han offisielt vil erklære nasjonal krisetilstand for å få penger til muren. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>NEW YORK (Dagbladet): Den tidligere lederen for etterretningskomiteen i Representantenes hus, republikaneren Mike Rogers, er særdeles tydelig på hvordan han mener partiets majoritetsleder i Senatet, Mitch McConnell virkelig misliker Trumps beslutning.</p>
<p>- Dere ser nå Mitch McConnell spise en «møkkasandwich» i hele denne prosessen. Du kan se det på kroppsspråket og språket hans, sier Rogers til CNN.</p>
<p>Washington Post har tidligere omtalt hvordan McConnell tidligere denne uka advarte Trump i private samtaler om å la være å erklære en unntakstilstand. Likevel skal McConnell ha gått med på dette fordi han fryktet en ny nedstengning av føderal sektor.</p>
<p>Ved å erklære unntakstilstand, får Trump en utstrakt myndighet til å hente penger fra andre poster i statsbudsjettet. Nå planlegger han å bruke åtte milliarder dollar - hovedsakelig fra forsvarsbudsjettet på en grensemur.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke problemer</div>
<div type="text">
<p>- Han liker ennå ikke den gjødselsandwichen han fikk servert, sier Rogers om McConnell.</p>
<p>- Jeg synes han må føle seg fri til å bruke de verktøyene han innenfor loven for å styrke innsatsen sin for å beskytte grensa. Så jeg ville ikke ha problemer med det, sa McConnell selv til pressen før Trump erklærte unntakstilstand, ifølge The Hill.</p>
<p>Nøyaktig hvilke prosjekter som vil bli rammet av Trumps beslutning, er foreløpig ikke kjent.</p>
<p>Men Trump varsler at han vil hente 3,6 milliarder dollar fra militærets byggefond og 2,5 milliarder dollar fra militærets antinarkotikaprogram og 600 millioner han vil hente fra finansdepartementets fond for beslaglagte penger fra narkotikavirksomhet.</p>
<p>De pengene vil bli brukt sammen med de 1,375 milliardene Kongressen allerede har gått med på å gi Trump. Dette er ment å skulle gå til å bygge 374 kilometer med barrierer langs grensa, skriver Washington Post.</p>
<p>Nå blir det opp til Pentagon å finne ut hvilke prosjekter som må stanses eller utsettes for å bygge. Selv avviser Trump at dette kan bety at soldater ikke får moderne fasiliteter. Under pressekonferansen sin fredag sa han også at han hadde snakket med noen generaler om dette.</p>
<p>- Jeg snakket med et par av dem. De synes dette er langt viktigere enn det de skulle bruke de pengene til. Jeg spurte hva de skulle bruke dem til. Og jeg skal ikke gå i detalj, men det hørtes ikke altfor viktig ut for meg, sa Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">- Farlig</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid ikke alle enige i. Fordømmelsen fra Demokratene er unison. Men beslutningen opprører også flere Republikanske politikere, som vanligvis står last og brast med Trump.</p>
<p>- Trumps beslutning skaper en farlig presedens. Å sikre grensene våre bør ikke skje på bekostning av tidligere finansierte militære byggeprosjekter, sier republikaneren Mike Turner, som sitter i forsvarskomiteen i Representantenes hus, ifølge Politico.</p>
<p>Han skrev i forrige uke et brev til Trump sammen med fire andre Republikanere fra Representantenes hus, Richard Hudson, Tom Cole, Chris Collins og Doug Lamborn. Der advarer de i sterke ordelag om at det å ta penger fra militærets byggefond er en trussel fordi «aldrende infrastruktur-utfordringer undergraver beredskapen og dødeligheten» til militæret</p>
<p>- Republikanske medlemmer av forsvarskomiteen og tilegnelseskomiteen kommer til å sette seg i brann over dette. Dette er et slag i ansiktet på Kongressen og deres makt over lommeboka, sier den tidligere republikanske kongressrepresentanten Charlie Dent til CNN.</p>
<p>- Å gjøre dette, vil få skadelige konsekvenser for soldatene våre ettersom den militære infrastrukturen var en av de postene som ble fratatt mest under Obamas forsvarskutt. Dette vil undergrave en av de betydeligste tiltakene de siste to åra med å gjennoppbygge militæret, sier den republikanske kongressrepresentanten Mac Thornberry, som sitter i forsvarskomiteen, ifølge Politico.</p></div>
<div type="title" level="3">Ender i retten</div>
<div type="text">
<p>Trumps beslutning om å erklære unntakstilstand havner etter all sannsynlighet i rettsapparatet.</p>
<p>Borgerrettighetsorganisasjonen, American Civil Liberties Union (ACLU), har varslet at de vil saksøke. Også Demokratenes speaker i Representantenes hus, Nancy Pelosi og flere demokratiske justisministere i delstater i USA har varslet at de kan komme til å trekke saken inn for domstoler, ifølge AP.</p>
<p>Det er særlig to spørsmål domstolene trolig vil måtte ta stilling til:</p>
<p>Kan presidenten erklære en nasjonal unntakstilstand for å bygge en grensemur når Kongressen nekter å gi ham alle pengene han ønsket?</p>
<p>Kan forsvarsdepartementet ta penger fra militære byggeprosjekter som allerede er godkjent av Kongressen og bruke dette på å bygge en grensemur?</p>
<p>Demokraten Adam Smith leder nå forsvarskomiteen i Representantenes hus. Han anklager Trump for å stjele penger fra prosjekter som støtter militæret og familiene deres uten godkjenning fra Kongressen.</p>
<p>- Det er tydelig at det ikke er noen nasjonal krise - bare en selvprodusert krise - og det har ikke vært noen forsøk på å forklare hvordan muren har noe å gjøre med å støtte behovene til det amerikanske militæret, sier Smith i en uttalelse, ifølge Washington Post.</p></div></body></document>
