<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190313-mener-politiet-ikke-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mener-politiet-ikke-har-klart-a-finne-et-av-de-viktigste-vitnene/70866125" frk="582 14 50 3462"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 06:14"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mener politiet ikke har klart å finne et av de viktigste vitnene</div>
<div type="ingress">Forsvarerne til 38-åringen som er tiltalt for å ha drept Marie-Louise Bendiktsen har kalt inn 19 vitner, men mener politiet ikke har funnet mannen som kan være sakens viktigste.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-03-13</div>
<div type="caption"><p>ÅSTED: Marie-Louise Bendiktsen ble funnet voldtatt og drept i brannruinene av sitt eget hjem. Foto: Jan-Morten Bjørnbakk</p> <p>MORDBRANN: Brannen i Sjøvegan i Troms har vært en av Norges store, uløste drapsgåter. Video: Nicolai Delebekk / Reporter: Audun Hageskal</p> <p>FORSVARER: Advokat Alexander Greaker. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>TROMSØ (Dagbladet): I dag inntar 38-åringen som er tiltalt for å ha voldtatt og drept Marie-Louise Bendiktsen (59) i juli 1998 vitneboksen i Nord-Troms tingrett. Der vil den srilankiske mannen i løpet av de neste tre dagene gi sin forklaring om hva han gjorde sommerdagene omkring drapet for to tiår siden.</p>
<p>Politiets hovedbevis i saken, er DNA-spor som matcher en prøve tatt av tiltalte i etterkant av drapet. Men ifølge mannens forsvarer, advokat Alexander Greaker, vil tiltalte gi en fyldig og detaljert forklaring på hvorfor tiltaltes DNA ble funnet på åstedet.</p>
<p>- Jeg vil ikke gå inn på detaljene nå, men han vil forklare seg om et intimt forhold han og avdøde hadde, sier Greaker.</p></div>
<div type="title" level="3">Mangler fortsatt vitne</div>
<div type="text">
<p>Det var et samarbeid mellom Troms politidistrikt og etter hvert Kripos' Cold Case-gruppe siden sommeren 2017 som førte til avgjørende steg i den mer enn 20 år gamle drapssaken. Til slutt klarte rettsgenetikerne ved Oslo universitetssykehus å dyrke fram en fullverdig DNA-profil av funnene fra 1998. Profilen samsvarte med den nå tiltalte 38-åringen fra Sri Lanka.</p>
<p>Statsadvokat Torstein Lindquister har tidligere uttalt til Dagbladet at DNA-beviset veier tungt. Det er en beskrivelse Greaker ikke er enig i. Forsvareren trekker også fram at politiet ikke har klart å oppklare det såkalte Tyskland-sporet i saken.</p>
<p>Sporet dreier seg om en irakisk mann i 20-åra som ble avhørt i juli 1998, kort tid etter Sjøvegan-drapet. Året etter ønsket politiet å komme i kontakt med ham igjen, men han var da sporløst forsvunnet.</p>
<p>Mannen innledet et forhold til en tysk kvinne i 1998, samme år som han var inne til avhør. Han ble etterlyst av Interpol, men først i 2010 fikk politiet treff. Mannen var da utvist fra Tyskland etter å ha sonet åtte år i fengsel for et dobbelt drapsforsøk mot sin tidligere samboer og hennes nye kjæreste i 2001.</p>
<p>Politiet i Norge fikk aldri beskjed om at han satt fengslet, og fikk derfor aldri avhørt mannen.</p>
<p>- Vi har kalt inn 19 vitner til denne rettssaken, men han som kanskje er det viktigste vitnet, har ikke politiet en gang avhørt siden 1998. Han er fremdeles etterlyst internasjonalt. Å tiltale noen for drap og ta saken for retten uten at denne mannen er sporet opp og avhørt, er veldig merkelig, mener Greaker og viser til Tyskland-sporet.</p></div>
<div type="title" level="3">Hele bygda venter</div>
<div type="text">
<p>De neste fire ukene vil rettssaken pågå i tingretten i Tromsø. I mellomtida sitter tidligere naboer, venner og familie av Bendiktsen og venter på svar. Svar på hvem som drepte den godt likte enka.</p>
<p>Da Dagbladet var i Sjøvegan mandag, fortalte spente naboer om hvordan 20 års ventetid uten svar har vært. En av dem var Gunnar Sæbø.</p>
<p>- Jeg trodde ikke mine egne ører da nyheten om at en var pågrepet kom. Vi får håpe at det er riktig person, og at det nå blir en endelig slutt på to tiår med rykter. Usikkerheten har jo alltid vært der. At det kan være en av oss, sa han til Dagbladet.</p></div></body></document>
