<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191109-snot-modellkona-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/snot-modellkona-for-millionene/71799833" frk="586 12 43 3422"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 16:41"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snøt modellkona for millionene</div>
<div type="ingress">Rockestjerna Ric Ocasek strøk kona ut av testamentet før han døde.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-11-09</div>
<div type="caption"><p>IKKE EN KRONE: Ric Ocasek og Paulina Porizkova var gift i 28 år. Nå er det avslørt at hun ikke får se noe til arven etter ham. Foto: NTB scanpix</p> <p>KJENT PAR: Tsjekkiske Paulina Porizkova var rockestjernas tredje kone. I fjor gikk de ut med at de skulle skille seg. Nå er det kjent at hun ikke får en eneste krone etter eksmannens død. Foto: NTB scanpix</p> <p>ROCKESTJERNE: «Hver gang vi møtes»-Morten Abel innrømmer at han ikke husker alt fra rockestjernetida på 90-tallet. Video: TV 2</p> <p>STJERNE: Ric Ocasek, her fotografert på The Cars-konsert i 1985, døde tidligere i høst. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I midten av september kom meldinga om at Ric Ocasek, vokalisten i bandet The Cars, hadde avgått ved døden - 75 år gammel. Han ble funnet død i sin leilighet på Manhattan, og det ble seinere bekreftet at han gikk bort som følge av en hjertesykdom.</p>
<p>Det var hans tidligere kone gjennom 28 år, modellen Paulina Porizkova (54), som fant ham. Hun skulle levere kaffe til ham morgenen etter at han hadde gjennomgått en operasjon, men han var død lenge før hun kom inn døra.</p>
<p>I fjor kunngjorde de to at de skulle gå hver til sitt, og i testamentet la ikke 75-åringen skjul på at han var veldig ferdig med ekteskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke en krone</div>
<div type="text">
<p>Page Six skriver nemlig at ekskona ble skrevet ut av testamentet hans, og dermed ikke har krav på en eneste krone etter dødsfallet.</p>
<p>«Jeg har ikke lagt av noe til min kone Paulina, siden vi er midt i en skilsmisse. Om jeg skulle dø før skilsmissen vår går gjennom, skal hun fortsatt ikke ha krav på noe som helst fordi hun forlot meg», heter det i det nokså mørke testamentet.</p>
<p>Det var ikke store penger rockeren etterlot seg, men han hadde rundt fem millioner dollar, 45 millioner norske kroner, i «opphavsrettigheter».</p>
<p>Han har derimot bare rundt 136 000 kroner i kontanter, og bare 900 000 tilknyttet «personlig eiendom». Det er derimot ventet at han muligens har penger lurt unna andre steder.</p>
<p>Ekskona hadde derfor ikke nødvendivis blitt stort rikere om hun så var i testamentet. Page Six skriver videre at to av rockestjernas seks sønner - han fikk nemlig to sønner i hvert av sine tre ekteskap - også er utelukket fra testamentet.</p></div>
<div type="title" level="3">Karakteristisk manke</div>
<div type="text">
<p>Ocasek vokste opp i Baltimore, men flyttet med familien til Cleveland som tenåring. Han begynte på en universitetsutdannelse på midten av 60-tallet, men sluttet for å forfølge drømmen om å leve av musikken.</p>
<p>Ocasek var kjent for sin karakteristiske manke og sine svarte solbriller. Bandet The Cars ble dannet i 1976, men skilte lag 12 år seinere. I løpet av tida sammen rakk de å gi ut flere plater som preget hitlistene.</p>
<p>Bandets kommersielle høydepunkt kom i 1984 med albumet «Heartbeat», som blant annet inneholdt hitlåtene «You Might Think», «Magic »og «Drive».</p>
<p>Seinere gikk Ocasek videre i karrieren som soloartist.</p></div>
<div type="title" level="3">Hall of Fame</div>
<div type="text">
<p>The Cars sto også bak hitlåten «Just What I Needed». I fjor ble det ikoniske bandet innlemmet i rockens Hall of Fame, ifølge AP.</p>
<p>I forbindelse med innlemmelsen, fortalte Ocasek til musikkmagasinet Rolling Stone at det føltes merkelig, siden perioden føltes som et helt liv.</p>
<p>- Det er en livstid. Jeg hadde tre familier i løpet av perioden. Det er som liv som går forbi. Millioner av mennesker, artister, skribenter, forretningsfolk og fans ... Det er mye greier. Det har vært et innholdsrikt liv, det kan jeg si.</p></div></body></document>
