<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190315-merket-hardkjoret-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/merket-hardkjoret---frustrerende/70865837" frk="479 3 10 2639"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 19:50"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="skiskyting,vintersport,synnøve solemdal,vm2019,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Merket hardkjøret: - Frustrerende</div>
<div type="ingress">Synnøve Solemdal føler seg helt frisk etter sykdommen som rammet henne for et par år siden. Men etter fjorårssesongen røk hun likevel på en liten smell.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-03-15</div>
<div type="caption"><p>KJØRTE FOR HARDT: Synnøve Solemdal innrømmer at hun kjørte kroppen for hardt forrige sesong. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MERÅKER/ÖSTERSUND (Dagbladet): Synnøve Solemdal er tilbake der hun skal være etter at hun ble syk etter et flåttbitt i 2016.</p>
<p>Men etter forrige sesong kjente likevel 29-åringen på at kroppen hadde vært gjennom et kjør i en sesong der hun konkurrerte mye. Nå innrømmer hun at hun gapte over litt for mye litt for fort.</p>
<p>- Skulle jeg gjort det om igjen, hadde jeg konkurrert mindre. Det er jo lett å si etterpå. Jeg skulle vært mer tålmodig, sier Solemdal til Dagbladet.</p>
<p>I april i fjor kjente hun at hun hadde kjørt kroppen for hardt. Det gjorde at hun ikke følte at kroppen responderte slik den skal på trening før i september.</p></div>
<div type="title" level="3">- Litt frustrerende</div>
<div type="text">
<p>Det er fire måneder der hun kunne trent for fullt.</p>
<p>- Det er ikke sånn at jeg lå på sofaen, jeg kjente bare at kroppen ikke tok til seg trening, slik den gjør når man føler seg på topp. Det tok litt lengre tid enn jeg trodde å rette opp i det. Det er litt frustrerende, spesielt når man har nye trenere også. «Er jeg slapp nå, eller hva er greia?», sier Solemdal.</p>
<p>Hun tror ikke det er borreliosen som fortsatt henger i. Den er hun kvitt, og føler seg nå bedre enn hun har gjort for lenge, til tross for at det ikke har klaffet helt optimalt under VM.</p>
<p>- Jeg føler meg bra. Jeg har ikke vært i så god form i år, men jeg føler at det er stigende. Jeg har mer inne enn det jeg har fått vist, sier Solemdal til Dagbladet før mesterskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Flåttbittet</div>
<div type="text">
<p>Høsten 2017 møtte Synnøve Solemdal på pressetreff, frisk etter flåttbittet som hadde skapt et trøblete sykdomsår.</p>
<p>- Det har vært noen lange måneder med opptrening, men jeg har vært frisk i hele sommer og trent veldig bra. Så nå gleder jeg meg mye mer til sesongen i år enn i fjor, for å si det sånn, sa Solemdal.</p>
<p>- Jeg kommer fra en plass der det er mye flått og jeg har fått mange flåttbitt i løpet av åra. Jeg har aldri vært så nøye på det, men det var jo litt rart da jeg fikk beskjeden. Likevel var jeg bare så glad for å få en grunn.</p>
<p>Motgiften for sykdommen er antibiotika, men det har forekommet skrekkhistorier der medisinen ikke har fungert.</p>
<p>- Det var det mest krevende. Da jeg leste meg mer opp på sykdommen, forsto jeg etter hvert at dette ikke var noe å trakte etter. Jeg har jo hørt om mange skrekkhistorier der antibiotika ikke gir forbedring, og det var veldig krevende å ha den usikkerheten i bakhodet.</p></div></body></document>
