<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190205-super-bowl-brak-dett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/super-bowl-brak-dette-er-dobbeltmoral-usa/70732737" frk="963 1 10 6104"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-05 07:23"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,julian edelman,amerikansk fotball,super bowl,doping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Super Bowl-bråk: Dette er dobbeltmoral, USA!</div>
<div type="ingress">Pinlig etterspill for de amerikanerne som ønsker en ærligere internasjonal idrett.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-02-05</div>
<div type="caption"><p>UTESTENGT FINALEHELT: Julian Edelman begynte jubelsesongen med å sone fire kampers karantene for brudd på NFLs egne dopingregler. Ingen detaljer om bruddet eer kjent, men saken skaper trøbbel for USAs forsøk på å styre den internasjonale kampen mot doping. FOTO: AFP/Timothy A. Clary</p> <p>SUPER BOWL: Super Bowl 2019 ble historisk da to mannlige cheerleadere opptrådte i pauseshowet. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>JULIAN EDELMAN var den store helten i Super Bowl natt til i går. Hans løp og mottak for New England Patriots lyste opp en overraskende forsiktig kamp. Men nå tar oppmerksomheten rundt Edelman en ny vending:</p>
<p>For hva forteller hyllesten til en nylig utestengt amerikansk fotballstjerne om dopingmoralen i USA?</p>
<p>Først og fremst at den er dobbel. Det gjelder en standard for erkerivalen Russland og en annen for de store amerikanske idrettene.</p>
<p>Det er ikke til å leve godt med for de amerikanske antidopingmyndighetene som nå har overtatt lederskapet for å rydde opp i svindelen i internasjonal idrett.</p>
<p>Da må det feies for egen dør.</p>
<p>AKKURAT det har sannsynligvis ikke skjedd i forhold til denne Patriot-stjernen. 32-åringen startet sesongen med fire kampers karantene for å ha blitt tatt med et dopingpreparat i kroppen. Edelman forsøkte å komme i form etter en kneskade, og er lei seg for måten rehabiliteringen skjedde på.</p>
<p>Hvilket preparat det er snakk om, vet ingen. Fotballstjernen er ikke så lei seg at han vil fortelle det. Amerikanske National Football League (NFL) er ingen fast del av systemet til verdens Antidoping Byrå (WADA). Den privateide amerikanske fotballen har sine egne dopingregler og dømmer helst selv.</p>
<p>Som de fleste av verdens idrettsledere, foretrekker NFL-lederne at det meste forblir innad i familien. Derfor er årsaken til utestengelsen ikke kjent bortsett fra at den er dopingrelatert. Edelman måtte uansett starte denne siste av Patriots mange store sesonger utenfor banen, men nå er rampelyset på ham.</p>
<p>Og det er selv i den dopingvante amerikanske toppidretten forholdsvis pinlig.</p>
<p>SOM kommentatoren til USA Today beskrev virkningen av at finalens mest verdifulle spiller var dopingutestengt uten domspapirer i en fotballsesong der NFL for godt kvittet seg med Colin Kaepernick fordi denne spilleren hadde protestert for mye mot raseskillet i USA:</p>
<p>- NFL har noen skakke prioriteringer. Krev oppmerksomhet mot rasisme, og karrieren din er effektivt over. Test positivt for et prestasjonsfremmende middel, og du kan bli den viktigste personen i Super Bowl, kommenterte Nancy Armour fotballedernes feighet.</p>
<p>DET i seg selv er ille nok, men denne gangen kommer den kjente debatten om den lettvinte amerikanske nasjonale dopingkontrollen til svært ubeleilig tid. For det viser at USA har sine egne store utfordringer når det gjelder ærlig idrett. Det er avgjørende forskjell på en troverdig kontroll i de olympiske idrettene og selvkontrollen til de store, private lagidrettene.</p>
<p>Etter at Gregory Rodchenkov; den tidligere sjefen for Moskva-laboratoriet, rømte til USA og fikk beskyttelse av amerikanske myndigheter, er den internasjonale dopingkampen blitt storpolitikk. Det har gjort at Travis Tygart; lederen av det amerikanske antidopingarbeidet USADA), mer enn noen gang har statlig støtte for å gjøre idretten ren. Det er bare noen uker siden den amerikanske kongressen vedtok en egen «Rodchenkov-lov» med strenge sivile straffer for brudd på dopingreglene.</p>
<p>Slik var det slett ikke tilfeldig at kritikerne av WADAs forsonende politikk mot Russland, sist høst var samlet i Washington. Det møtet irriterte WADA-lederne, og understreket det politiske skillet i kampen om hvem som skal lede dopingjakten. Der USA vil ha en uavhengig rettsprosess, får de mektige internasjonale idrettslederne støtte fra Russland til å holde på mye av makten over sitt eget domsapparat.</p>
<p>LEGENDARISKE Travis Tygarts er ærlig nok. Det var jo han som avslørte den store amerikanske helten Lance Armstrong.</p>
<p>USADA-sjefen ønsker virkelig en ren idrett i alle land. Men han har en stor kulturell motstand blant hjemmepublikummet som for lengst er blitt vant til jukset i amerikanernes egne nasjonalidretter som deres variant av fotball eller baseball. Begge disse to sterke sportene har et utstrakt misbruk av ulike preparater.</p>
<p>DET er denne ærlige kampen som nå blir rammet gjennom en så mild reaksjon mot stjernen fra Super Bowl. Amerikanernes mangel på oppgjør med egne helter i de ikke-olympiske sportsgrenene, gjør de til et lett bytte for de internasjonale idrettslederne som vil holde på rettsprivilegiene sine.</p>
<p>Det er ikke så lenge siden WADA-president Craig Reedie nettopp påpekte avgrunnen mellom amerikanernes nasjonale sprikende dopingkontroll og deres iver etter å rydde opp i Russland:</p>
<p>- I framtida kan vel heller Tygart med fordel konsentrere seg om de amerikanske idretten som ikke bryr seg om WADA-koden. Jeg tror det er et større bidrag til en ren sport enn den stadige kritikken mot det vi gjør i WADA, sa Reedie.</p>
<p>Siden da har WADA-presidenten fått med seg det meste av bevegelsen til å gi russerne en ny sjanse etter at de svindlet alt og alle under Sotsji-OL.</p>
<p>AMERIKANERNE derimot må finne ut hva de skal gjøre med sine egne svindlere. Det er positiv utvikling også i de store proffidrettene. Nå har baseballen i det minste bestemt seg for at spillere som blir tatt for doping, ikke skal få lov til å være med i sluttspill;</p>
<p>- I baseball blir dopingsvindlerne møtt med høygafler. I NFL blir svindlerne møtt med et skuldertrekk, skrev Adam Kilgore; Washington Posts kommentator i går, og la dystert til:</p>
<p>- De blir ikke engang betraktet som svindlere.</p>
<p>SPØRSMÅLET er om Julian Edelman også blir løftet opp til NFLs Hall of Fame, mens baseballen siden 2013 har droppet å ta med svindelbefengte stjerner dit.</p>
<p>Nå gjelder det mer enn en internt, nasjonal æresbevisning. Dette er beviset på at USA fortsatt kjører med dobbelt sett moral når det gjelder doping. Altså ett sett regler for oss, og ett annet for de andre.</p>
<p>Og det kan vel lyder kjent for flere av oss.</p></div></body></document>
