<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-trond-giske-og-haddy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/trond-giske-og-haddy-njie-har-forlovet-seg/70649653" frk="725 2 9 4001"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 15:41"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="haddy njie,forlovet,trond giske,bryllup,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trond Giske og Haddy Njie har forlovet seg</div>
<div type="ingress">Gifter seg til sommeren.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>FORLOVET: Trond Giske og Haddy Njie gifter seg til sommeren. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MED I KORTFILM: Haddy N'jie var én av tre kjente kvinner som dukket opp i kortfilmen «Skriften på veggen». Video: Robert Rønning</p></div>
<div type="text">
<p>Det er drøye fire år siden det oppstod romantiske følelser mellom TV-profil Haddy N'jie (39) og Arbeiderpartiet-politiker Trond Giske (52). Samme år bekreftet paret forholdet overfor Se og Hør, og to år senere fikk de dattera Maria sammen.</p>
<p>Fredag kveld avslører paret at de har forlovet seg og skal gifte seg til sommeren.</p>
<p>- Jeg kan bekrefte at vi skal gifte oss 1. juni og at vi gleder oss stort, sier Giske til VG.</p>
<p>Videre ønsker ikke politikeren å si noe om måten han fridde til Njie på, ei heller hvem som kommer til å stå på gjestelisten i bryllupet.</p>
<p>Njie og Giske skal gi hverandre sitt ja i Nidarosdomen.</p></div>
<div type="title" level="3">Felles venner</div>
<div type="text">
<p>Paret har lenge holdt en relativt lav profil når det gjelder forholdet, men Haddy har tidligere åpnet seg til VG Helg om hvordan de to falt for hverandre.</p>
<p>- Vi ble kjent gjennom felles venner. Det var ikke noe «første blikk»-greie. Det var vel sånn det vanligvis skjer: Man er litt i samme kretser, og på samme arrangementer. Og så blir man bedre venner, og så plutselig: «Å, jøss», sa hun til avisa.</p>
<p>Det å bli mamma for første gang kan imidlertid føre med seg en rekke bekymringer og tanker. Spesielt for Njie, som selv har slitt psykisk.</p>
<p>- Jeg er bekymret for at Maria skal arve min selvforakt og mitt tunge sinn. Det er derfor jeg jobber så mye med meg selv nå, sånn at jeg skal ha kontroll når mørket siver ut og forgifter folk rundt meg, sa hun til VG, og fortsatte:</p>
<p>- Jeg er kommet ganske langt. Tidligere fikk jeg profesjonell hjelp, nå leser jeg veldig mye selv for å lage kartet som skal guide meg videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Reiste fra dattera</div>
<div type="text">
<p>At paret betyr mye for hverandre har blant annet Njie avslørt tidligere. I et intervju med Se og Hør fprtalte hun hvor heldige de er som har hverandre.</p>
<p>Da hun sommeren 2017 ledet «Sommertoget» på NRK var det vanskelig å reise fra lille Maria. Heldigvis fikk hun god støtte fra Giske, og visste at deres felles datter var i de tryggeste hender.</p>
<p>- Trond og jeg har laget oss gode rutiner sammen, og Maria er like trygg med oss begge. Likevel gruer jeg meg voldsomt til å reise bort fra henne. Jeg vet hvor viktig det er også for meg som mamma å gi slipp på denne angsten. Jeg har snakket med flere som har forsikret meg om at det ikke er skadelig for Maria - bare for meg, sa hun til Se og Hør den gang.</p>
<p>- Det hadde ikke gått, rett og slett! Uten ham ville jeg ikke fått det til. Jeg har ikke en forutsigbar jobb, og må kunne jobbe noen kvelder. Jeg er heldig som har han, som er fleksibel - og han er heldig som har meg, som er fleksibel, fortsatte hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Sto sammen</div>
<div type="text">
<p>Paret har også gått gjennom svært tunge tider sammen.</p>
<p>Like før jul i samme år smalt det for alvor i Arbeiderpartiet. Partiets nestleder Trond Giske ble anklaget for upassende oppførsel overfor flere kvinner.</p>
<p>Giske beklaget at han hadde «opptrådt på en måte som enkeltpersoner har opplevd som upassende eller ubehagelig», men det endte likevel med at Giske trakk seg som nestleder.</p>
<p>Men selv da det stormet som verst rundt Giske, og anklagene var mange, og tøffe, var det en person som sto last og brast ved den profilerte politikeren - nemlig samboeren Haddy Njie.</p>
<p>I ettertid har paret, som nå er forlovet, fortalt til Se og Hør om hvordan de opplevde den svært turbulente måneden.</p>
<p>- Haddy har betydd alt. Hun har gitt masse støtte og kjærlighet, sa Giske til Se og Hør.</p>
<p>Mens det stormet som verst måtte de to også forholde seg til rykter om at forholdet var over, og at hun hadde flyttet ut fra hjemmet deres i Oslo.</p>
<p>Rykter som ikke hadde noen rot i virkeligheten.</p>
<p>- Det er rart å høre at noen kunne spre et slikt rykte - særlig når vi var mer sammen og nærmere hverandre enn noen gang, sa Njie.</p>
<p>Giske på sin side mente at de tøffe månedene hadde knyttet han og Njie tettere sammen.</p></div></body></document>
