<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-kan-snyte-handballgu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kan-snyte-handballgutta-for-over-100-000-kroner/70689415" frk="419 49 121 2451"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 12:45"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="håndball-vm 2019,håndball-vm,håndball,sport,håndballgutta"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan snyte håndballgutta for over 100 000 kroner</div>
<div type="ingress">Håndballgutta spiller også om en solid pengebonus i kveld. Avansement kan bety over 100 000 kroner ekstra på konto.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>MØTTES FØR VM-DRAMA: Sander Sagosen (t.v.) hilser på Kim Ekdahl fra Sverige (t.h.) etter trening i VM-byen Herning. Hele Norge må håpe på svensk tap i kveld. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Ungarn kl. 18</p>
<p>HERNING (Dagbladet): Norges VM-skjebne avgjøres i kveld - men ingenting er klart før sluttsignalet mellom Danmark og Sverige som har kampstart 20.30 i Boxen i Herning.</p>
<p>Den enkleste veien til norsk semifinale er Norge-seier og Danmark-seier i kveld. Da går begge lagene videre.</p>
<p>For de norske spillerne er det også en stor økonomisk gevinst som henger i lufta.</p>
<p>- Fokuset er på å slå Ungarn. Hva som skjer videre, må vi ta etter kampen, sier Sander Sagosen og Gøran Johannessen til Dagbladet.</p>
<p>De norske VM-profilene har en avtale som sikrer bonus regnet ut fra plasseringen i VM. Derfor kan Sverige og Danmark i teorien snyte Norge-spillerne for både semifinaleplass og en god januarbonus.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan få 138 000 kroner hver</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har sett på bonussystemet til håndballgutta der gull betyr over 100 000 kroner til hver spiller.</p>
<p>Gullmedalje i VM gir isolert sett 90 000 kroner til hver spiller. I tillegg kommer en kampbonus på 2000 kroner per seier i VM. Gull i VM gir også direkteplass til OL 2020. OL-billett gir håndballgutta 30 000 kroner til hver.</p>
<p>Dersom Norge tar VM-gull må de trolig vinne resten av kampene. Det betyr totalt ni seire fram til toppen, inkludert tap for Danmark.</p>
<p>Totalt kan de norske gutta derfor få 138 000 kroner på konto i ren VM-bonus (90 000 + 30 000 + 18 000).</p></div>
<div type="title" level="3">Penger uansett</div>
<div type="text">
<p>Dersom Norge skulle bli slått ut i kveld, reiser laget likevel ikke tomhendte hjem.</p>
<p>Norge står med seks seire allerede i VM (før Ungarn-kampen i kveld). Det betyr 12 000 kroner som utbetales til hver spiller etter mesterskapet. Dersom håndballgutta slås ut og blir treer i pulja, skal de spille kamp om 5./6.-plass til helga. Blir Norge nummer fem i VM, får hver spiller 10 000 kroner i bonus (i tillegg til kampbonusen). Blir Norge nummer seks, får de null kroner bortsett fra kampbonus.</p>
<p>Her er oversikten over håndballguttas VM-bonuser til hver spiller:</p>
<p>Gull: 90 000 kroner.</p>
<p>Sølv: 60 000 kr.</p>
<p>Bronse: 40 000 kr.</p>
<p>4. plass: 17 000 kr.</p>
<p>5. plass: 10 000 kr.</p>
<p>Direktekvalifisering til OL: 30 000 kr.</p>
<p>Kampbonus med seier: 2000 kr.</p>
<p>Kampbonus ved uavgjort: 1000 kr.</p></div></body></document>
