<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190801-stjerna-sjokkerte-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stjerna-sjokkerte-vitner-gikk-amok/71450560" frk="282 5 10 1778"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-01 14:33"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stjerna sjokkerte vitner. Gikk amok</div>
<div type="ingress">Danske Thorbjørn Olesen (29) skal ha vært beruset da han urinerte i midtgangen og seksuelt trakasserte en medpassasjer.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-08-01</div>
<div type="caption"><p>ARRESTERT: Thorbjørn Olesen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det danske golfesset Thorbjørn Olesen (29) er i trøbbel. Bakgrunnen skal være at dansken gikk amok på et fly fra Memphis til London mandag. Det skriver blant annet The Independent.</p></div>
<div type="title" level="3">Arrestert</div>
<div type="text">
<p>Dansken skal ha vært full, og skal blant annet ha urinert i flyets midtgang, foran de andre passasjerene. Han er også mistenkt for å ha seksuelt trakassert en kvinnelig passasjer. Det skriver den britiske avisa.</p>
<p>29-åringen ble arrestert i London, og Metropolitan Police bekrefter situasjonen overfor danske Ekstra Bladet:</p>
<p>- Vi arresterte en 29 år gammel mann i et fly. Han er mistenkt for seksuell trakassering i alkoholpåvirket tilstand, skriver politiet i en e-post til avisa.</p>
<p>Olesen ble seinere løslatt, men er fortsatt mistenkt.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkerte passasjerer</div>
<div type="text">
<p>Flere passasjerer skal ha reagert kraftig på danskens oppførsel, og The Independent skriver at golfstjerna Ian Poulter måtte gå imellom for å roe ned situasjonen.</p>
<p>Det hele skal ha utspilt seg på første klasse på flyet.</p>
<p>- Det var sjokkerende å se. Det er sånn oppførsel du forventer deg hos et lavprisselskap, men ikke på første klasse hos British Airways, sier et øyevitne til The Sun.</p>
<p>Vitnet fortsetter:</p>
<p>- Han begynte å krenke noen av passasjerene og de ansatte, og så angrep han en kvinnelig passasjer før han tisset i midtgangen.</p>
<p>Olesen var på vei til Europa igjen etter å ha spilt WGC-FEDEX i Memphis.</p>
<p>Olesen har selv ikke sagt noe etter hendelsen. Ekstra Bladet har ikke fått tak i Olesens agent, Rory Flanagan. Olesen er blant Danmarks største golfstjerner, og ligger på en 62. plass på verdensrankingen</p></div></body></document>
