<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190401-forkastelig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forkastelig/70935846" frk="536 6 22 3471"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-01 20:27"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Forkastelig</div>
<div type="ingress">Bruneis innføring av dødsstraff mot homofile møter massiv internasjonal motstand.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-04-01</div>
<div type="caption"><p>UHYGGELIG: - Jeg synes det er svært uhyggelig at sovende religiøse lover nå blir gjort til alvor og praktisert, sier stortingsrepresentant Abid Raja. Bildet er fra en tidligere anleding. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag denne uka introduserer det islamske monarkiet Brunei dødsstraff ved steining eller pisking for homofili og sex utenfor ekteskap. Straffene er en del av landets implementering av sharialover som også inkluderer amputering av hender og føtter ved tyveri. Loven kommer etter et direktiv fra Bruneis sultan Hassanal Bolkiah, som har sittet på tronen siden 1967.</p>
<p>Nyheten om implementering av lovene har møtt massiv kritikk fra verdenssamfunnet. De internasjonale menneskerettighetsorganisasjonene FN og Amnesty fordømmer lovene og krever stans av implementeringen, mens skuespiller George Clooney har oppfordret til boikott av sultanens luksushoteller.</p>
<p>Stortingsrepresentant Abid Raja sier han ved første mulighet vil ta dette opp med utenriksministeren for å diskutere hva Norge kan gjøre for å få de kontroversielle lovene stanset.</p>
<p>- Ved å tie sender vi et signal om at lovene blir akseptert. Derfor er det veldig viktig at frie stater som Norge, internasjonale organisasjoner og kjente fjes gjør det tydelig at dette er uakseptabelt, sier Raja til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Et kraftig signal</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentanten berømmer Clooney for å bruke sin kjendisstatus til å oppfordre til boikott.</p>
<p>- Dette sender et kraftig signal og lar regimet få merke at slike lover får konsekvenser for lommeboka. Sultanen trenger å bli fortalt at dette er forkastelig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Umoralskt</div>
<div type="text">
<p>Clooney er langt fra den eneste kjendisen til å fordømme Bruneis nye straffelover. I helga twitret musiker Elton John at han hyllet Clooney for å stå opp mot diskriminering av homofile, og slengte seg samtidig på oppfordringen om boikott av luksushotellene.</p>
<p>- Jeg mener kjærlighet er kjærlighet og det å få velge hvem man elsker er en menneskerett (..) Vi må si fra om at en slik behandling av homofile er uakseptabelt. Dette er grunnen til at min ektemann David og jeg lenge har nektet å bo på disse hotellene, og det vil vi fortsette med. Vi håper du blir med.</p>
<p>I commend my friend, #GeorgeClooney, for taking a stand against the anti-gay discrimination and bigotry taking place in the nation of #Brunei - a place where gay people are brutalized, or worse - by boycotting the Sultan’s hotels.https://t.co/8ymurW7hqm</p>
<p>— Elton John (@eltonofficial) 30 March 2019</p>
<p>USAs tidligere visepresident, Joe Biden mener lovene er forferdelige og umoralske.</p>
<p>- Hvert eneste menneske på denne jorda har rett til å bli behandlet med respekt, verdighet, og til å leve uten frykt. Det er ingen unnskyldning, ingen kultur og ingen tradisjon for denne typen hat og umenneskelighet, skriver han.</p>
<p>Stoning people to death for homosexuality or adultery is appalling and immoral. Every single person on earth is entitled to be treated with dignity and to live without fear. There is no excuse — not culture, not tradition — for this kind of hate and inhumanity. https://t.co/g208NzeS7l</p>
<p>— Joe Biden (@JoeBiden) 29 March 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen planer om å snu</div>
<div type="text">
<p>Til tross for massiv kritikk har Brunei ingen planer om å stanse implementering av sharialovene.</p>
<p>- Brunei er en suveren og uavhengig islamsk stat, og som alle andre uavhengige stater håndhever vi vårt eget rettssystem, skriver myndighetene i en pressemelding.</p></div></body></document>
