<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191106-drepte-hone-fikk-rod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/drepte-hone---fikk-rodt-kort/71787849" frk="346 7 14 1953"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-06 11:25"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem, Kristoffer Løkås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drepte høne - fikk rødt kort</div>
<div type="ingress">Ivan Gazdek (23) gikk til angrep på en høne. Nå angrer han.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem, Kristoffer Løkås</div>
<div type="date">2019-11-06</div>
<div type="caption"><p>GIKK TIL ANGREP: Ivan Gazdek (23) gikk til angrep på en høne. Nå angrer han. Reporter: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Det var få tilskuere til stede under kampen mellom NK Jelengrad og Jasenovac i Kroatia. Lagene spiller på lavere nivå i det stolte fotballandet, og det var Jelengrad som fikk seirende ut i en knusende 8-1-seier.</p>
<p>Det var imidlertid ikke det som skjedde på banen som fikk mest oppmerksomhet i etterkant.</p>
<p>Blant publikum var det nemlig noen høner fra en nærliggende gård, og midt i kampen hoppet de over gjerdet og løp inn på banen. Da klikket det for Jelengrad-spiller Ivan Gazdek (23).</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke med vilje</div>
<div type="text">
<p>23-åringen løp mot hønene og sparket til den ene. Konsekvensene var fatale. Høna døde som følge av angrepet fra fotballspilleren, som fulgte opp med å plukke den opp og kaste dyret ut av banen.</p>
<p>Etterpå var det en angrende synder som møtte pressen.</p>
<p>- Tro meg, det var ikke med vilje. Jeg var nervøs da det skjedde (laget ledet 2-1). Selv i garderoben hadde vi en krangel, forteller han til 24sata.hr.</p>
<p>Han forsøkte å forklare handlingen sin nærmere.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fullt av bæsj</div>
<div type="text">
<p>- Hønene løper inn på banen hele tida, og da må kampen stoppes. Banen er full av hønebæsj, og det er veldig uhygieniske forhold. Jeg løp til hønene for å jage dem vekk, sparket, og drepte en av dem ved et uhell.</p>
<p>Spilleren fikk rødt kort etter drapet. Bonden skal ikke ha blitt sur, men Gazdek fikk dårlig samvittighet og har kjøpt en ny høne til henne.</p>
<p>- Jeg sendte henne et brev og en ny høne for å si unnskyld, forteller han.</p></div>
<div type="title" level="3">Elsker dyr</div>
<div type="text">
<p>Høner på banen skal være et problem i lavere divisjoner i Kroatia, og Gazdek har et forslag til en løsning.</p>
<p>- Hønene er ikke ute om natta, så vi kan spille da, spøker han.</p>
<p>Jelengrad-spilleren håper ikke folk vil fordømme ham etter handlingen.</p>
<p>- Jeg har en hund og to katter selv. Jeg har også hatt en papegøye, men den er dessverre død.</p></div></body></document>
