<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-etterlyst-nordmann-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/etterlyst-nordmann-skal-ha-romt-fra-thailand/71645876" frk="619 6 24 3614"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 18:12"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etterlyst nordmann skal ha rømt fra Thailand</div>
<div type="ingress">Siktet for dødsvold på luksushotell i Phuket. Etterlyst i 199 land.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: En nordmann i 50-åra er siktet for vold med døden til følge i Thailand. Han er nå i skjul. Klipp: Ørjan Ryland. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>DØDE: Den britiske turisten Amitpal Singh Baja døde etter basketaket. Her med kona Bandhna Kaur Bajaj. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I august i år ble en nordmann i 50-åra siktet for vold med døden til følge etter en slåsskamp på et luksushotell i Phuket i Thailand.</p>
<p>Han ble løslatt mot en kausjon på rundt 60 000 kroner. 2. september møtte han ikke til et rettsmøte som skulle ta stilling til videre kausjon eller fengsling, og han har siden vært på rømmen.</p>
<p>Forrige uke ble han etterlyst av Interpol - som har samarbeid med 188 land.</p></div>
<div type="title" level="3">Søkte nødpass</div>
<div type="text">
<p>Nå skal han ha rømt fra Thailand, som vil stille ham for retten. Ifølge Dagbladet opplysninger har han rømt til Vietnam. TV 2 har også opplysninger på at mannen har forlatt Thailand.</p>
<p>Mannen skal ha søkt nødpass i Vietnam, men fått søknaden avvist. Også thailandske medier har omtalt at han skal ha flyktet til Vietnam.</p>
<p>Ifølge hans forsvarer Sulman Hussain har mannen fått drapstrusler i Thailand. Han forteller til Dagbladet torsdag kveld at han ikke kan bekrefte opplysningene om at den siktede nordmannen har forlatt Thiland.</p></div>
<div type="title" level="3">Vet ikke hvor han er</div>
<div type="text">
<p>Han vet selv ikke hvor klienten er.</p>
<p>- Han ivaretar seg selv. Hvor han er akkurat nå, vet jeg ikke, sier Hussain.</p>
<p>Han sier mannen er på rømmen fordi han har mottatt drapstrusler og frykter for egen sikkerhet.</p>
<p>- Vi er i dialog med ulike ambassader og UD og prøver å finne løsninger for hans sikkerhet. Vi ønsker at lokalt politi i Phuket skal garantere for hans sikkerhet, slik at han kan møte opp og gi sin versjon av hva som har skjedd, sier Hussain.</p>
<p>Han sier de også er i kontakt med lokalt politi, men opplever at de ikke følger opp.</p>
<p>- Drapstruslene er også formidlet videre til lokalt politi uten at noe har blitt gjort, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Lett i flere uker</div>
<div type="text">
<p>Mannen ble selv knivstukket i skulderen under basketaket på hotellrommet, der britiske Amitpal Singh Baja (34).</p>
<p>I 22 dager har politiet lett etter nordmannen i 50-åra. Politiet har nå opprettet en egen tipstelefon der de ber folk som har informasjon om nordmannen om å ta kontakt.</p>
<p>- Vi har sendt ut et savnet-varsel til alle politistasjonene i landet, sier Sutthirueangarun.</p>
<p>Politiet opplyser at de jakter på nordmannen med alt av lokale politistyrker og grensevakter.</p>
<p>- Vi har også bedt om assistanse fra Region 8-avdelingen, siden vi ikke har nok folk, sier etterforskningsleder Maj Techin Deethongon.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lett over hele Phuket</div>
<div type="text">
<p>Politietterforskeren tror nordmannen har forlatt Thailand, til tross for at domstolen har beslaglagt passet hans.</p>
<p>- Vi tror ikke at han er i Thailand. Vi har lett etter ham over hele Phuket og har ikke funnet ham. Det er ingen rapporter om at han er sett noe annet sted i Thailand heller. Han har trolig kommet seg over grensa, sier han.</p>
<p>Politiet mistenker at han har tatt seg inn i Vietnam, men har foreløpig lite å basere dette på.</p>
<p>- Vi har hørt at han har tatt seg inn i Vietnam, et land han har reist til tidligere, men dette er ikke bekreftet, sier Deethongon.</p>
<p>Nordmannen fikk et grep rundt halsen til briten under basketaket på luksushotellet i Phuket, slik at han ikke fikk puste. Baja døde av skadene han ble påført.</p>
<p>Nordmannen har erkjent forholdet, men hevder at han handlet i nødverge. Han har fortalt at han ble stukket med kniv i basketaket og trengte i ettertid behandling på sykehus. Den siktede nordmannen er ikke tidligere straffedømt i Norge.</p></div></body></document>
