<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190122-na-roper-de-kjonnet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/na-roper-de-kjonnet-pa-babyen/70686854" frk="629 12 46 3562"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-22 15:34"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="gravid,dennis poppe,foreldre,kristin gjelsvik,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå røper de kjønnet på babyen</div>
<div type="ingress">Avslører hemmeligheten på nett-TV.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-01-22</div>
<div type="caption"><p>Sjekk reaksjonen: Kristin Gjelsvik og Dennis Poppe får vite kjønnet på babyen som er på vei. Video: Viafree</p> <p>GLEDER SEG: Det var under Vixen Influencer Awards forrige torsdag at Kristin Gjelsvik viste frem magen for første gang. Foto: Julie Solberg</p> <p>Klipp fra «DET BESTE VORSPIELET»: Paradise-paret Kristin Gjelsvik og Dennis Poppe Thorsen gifter seg i Las Vegas.</p></div>
<div type="text">
<p>Toppblogger Kristin Gjelsvik (32) og forloveden Dennis Poppe (27) blir foreldre til våren. Det skrev KK forrige uke.</p>
<p>- Det blir en artig utfordring. Vi starter med blanke ark, og her er det vi som skal fargelegge, sa Gjelsvik til KK.</p>
<p>Samme dag som intervjuet og babynyheten ble offentliggjort møtte Dagbladet duoen på rød løper, der de ikke ønsket å avsløre kjønnet på det kommende barnet overfor pressen - og det med god grunn.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjønn avslørt på skjermen</div>
<div type="text">
<p>Paret har nemlig laget serien «Kristin og Dennis. 1 + 1 = 3» for Viafree, der de filmer svangerskapets utvikling. En av postene var å dra på ultralyd, der barnets kjønn blir avslørt.</p>
<p>I forkant har Poppe uttalt at han aller helst ønsket seg en liten gutt, mens Gjelsvik holdt en knapp på at det er en liten jente hun bærer frem i magen.</p>
<p>Det skulle imidlertid vise seg at det var Poppe som jublet høyest. Paret venter nemlig en liten gutt til våren.</p>
<p>- Gud, jeg ble ti kilo lettere, jeg, sier den blivende faren under ultralyden etter at kjønnet er avslørt, og fortsetter:</p>
<p>- Det er ikke sånn at jeg ikke har lyst på en jente, det er «win-win». Men jeg er en veldig bekymringsfull person, og jeg kan tenke meg at jeg om 18 år kommer til å ha mange bekymringsfulle netter om det blir en jente, flirer han.</p>
<p>De vitser litt seg imellom, men kommer selvsagt frem til at de begge gleder seg til å bli foreldre til den lille gutten.</p>
<p>Blir det en liten Poppe Jr. eller en liten mini-Gjelsvik? &#10084;&#128118;&#127996;&#128153; Episode 3 av vår lille miniserie er nå tilgjengelig på @viafreenorge, og i dag avslører vi kjønnet til den lille mageboeren &#9786;</p>
<p>Et innlegg delt av Kristin Gjelsvik (@kristingjelsvik) Jan. 22, 2019 kl. 5:25 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Forskjellige roller</div>
<div type="text">
<p>Gjelsvik er syv måneder på vei, og har sagt at det blir stas å få sitt første barn - selv om hun tidligere har omtalt seg selv som frivillig barnløs. Poppe har for øvrig også vært klar på hva slags forelder han kommer til å bli.</p>
<p>- Jeg skal bli den gode. Så blir Kristin «bad-cop», den strenge bergenseren, også blir jeg «good-cop», sa han lattermildt til Dagbladet under Vixen-utdelingen forrige uke.</p>
<p>Gjelsvik oppdaget graviditeten da hun ikke fikk mensen som planlagt, noe som førte til at hun tok en graviditetstest.</p>
<p>- Da tenkte jeg at «nå er det kanskje på tide å ta en test, men den kan jo ikke være positiv, for vi skal jo ikke ha barn». Men så var den positiv, da.</p>
<p>Den populære bloggeren er enig i at hun antakelig blir den strenge av de to.</p>
<p>- Jeg blir nok den strenge, men med mye kjærlighet, selvfølgelig. Det har aldri vært manko på kjærlighet i våre hjem, og det blir viktig for oss at dette barnet alltid skal vite at det er elsket, sa hun forrige uke.</p>
<p>Svangerskapet har gått helt knirkefritt, og paret er overrasket over hvor lenge de har klart å holde graviditeten skjult.</p>
<p>- Det er helt sykt. Vi trodde jo aldri at vi kom til å klare å holde det hemmelig såpass lenge. Vi ville holde dette for oss selv så lenge som mulig, bare for å la det synke inn. Og graviditeten kom jo som et sjokk. Så da er det viktig at man får lande litt, og får tid til å snakke om det, sa Gjelsvik før Vixen-utdelingen.</p></div></body></document>
