<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190606-sterk-sesongdebut-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sterk-sesongdebut-av-filip-ingebrigtsen/71160411" frk="269 44 76 1702"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 19:28"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,team ingebrigtsen,friidrett,filip ingebrigtsen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sterk sesongdebut av Filip Ingebrigtsen</div>
<div type="ingress">Tross en trøblete oppkjøring klaffet Filip Ingebrigtsen til med 13.11,75 og ny familierekord på 5000 meter da han sesongåpnet i Diamond League-stevnet i Roma.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-06-06</div>
<div type="caption"><p>Bergen 20190522. Filip Ingebrigtsen fikk andreplass på 1500 meter under Trond Mohn Games på Fana stadion. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ingebrigtsen holdt lenge på å utfordre norgesrekorden til Marius Bakken på 13.06,39 fra Roma i 2004, men en tøff sisterunde gjorde at sekundene tikket ifra 26-åringen.</p>
<p>Likevel er 13.11,75 den nest beste norske tiden noensinne.</p>
<p>Det gjør at Filip har overtatt familietronen på 5000 meter. Storebror Henriks bestenotering er på 13.16,97, mens lillebror Jakob har løpt på 13.17,06. Filips tidligere 5000-meterrekord var på 13.30,48.</p>
<p>- Det var tungt. Jeg skulle gjerne hatt igjen mer på siste runde. Det er veldig bra så tidlig, spesielt etter det jeg har vært igjennom de siste ukene. Jeg klarer ikke løpe dette på halv maskin, sa Filip Ingebrigtsen til NRK etter løpet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kanonfornøyd Gjert</div>
<div type="text">
<p>Telahun Haile Bekele slo Selemon Barega i spurten og vant løpet med tiden 12.52,98. Ingebrigtsen ble nummer 14.</p>
<p>Det var derimot ikke knyttet de store forventningene til Ingebrigtsen i torsdagens stevne i den italienske hovedstaden. Far og trener Gjert Ingebrigtsen var i forkant av løpet mest fornøyd med at sønnen kunne stå på startstreken og delta i konkurranser igjen. Etter løpet var det en langt mer entusiastisk Gjert å spore.</p>
<p>- Jeg er kanonfornøyd. Han nærmer seg i form igjen, så vi får glede oss selv om han kanskje ikke er fornøyd selv, sa treneren.</p>
<p>26-åringen sto over Diamond League-stevnet i Stockholm forrige uke etter å ha manglet overskudd.</p></div></body></document>
