<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-na-starter-bendtner-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/na-starter-bendtner-soning-med-fotlenke/70619176" frk="274 10 18 1675"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 06:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,nicklas bendtner,rosenborg"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå starter Bendtner soning med fotlenke</div>
<div type="ingress">Torsdag starter RBK-spiller Nicklas Bendtner å sone sin voldsdom på 50 dager. Straffen sones med fotlenke i Danmark.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Nicklas Bendtner skal sone med fotlenje de neste 50 dagene. Martin Sylvest / Ritzau Scanpix / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>30-åringen skal sone 50 dager med fotlenke i sin egen leilighet i København, noe som betyr at han ikke er tilgjengelig på treningsfeltet med de andre RBK-spillerne før 22. februar.</p>
<p>Dermed går Bendtner glipp av de første treningene med Rosenborg i 2019, men klubbens daglige leder, Tove Moe Dyrhaug, opplyser til Adresseavisen at det er lagt opp et treningsprogram for deres danske spiss.</p>
<p>- Det er laget et konkret treningsprogram for ham i soningsperioden, som er utarbeidet av klubben og Nicklas sammen. Han kommer til å trene alene, og vil bli fulgt opp av vårt sportslige apparat. Han vil få anledning til å trene hver dag, sier Moe Dyrhaug.</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbelt kjevebrudd</div>
<div type="text">
<p>Den 2. november ble den danske fotballspilleren dømt til 50 dagers ubetinget fengsel for vold mot en taxisjåfør i København.</p>
<p>Episoden skjedde i København under landslagspausen 9. september. Taxisjåføren pådro seg et dobbelt kjevebrudd. Kort før episoden hadde Bendtner og hans kjæreste Philine Roepstorff forlatt taxien uten å betale etter at sjåføren misforsto hvordan han skulle kjøre til Bendtners bosted.</p>
<p>Sjåføren kom etter paret for å kreve betaling og gikk ut av bilen. Han kastet en brusboks mot paret uten å treffe dem.</p>
<p>- Jeg følte meg truet og visste ikke hva som kunne skjedd med meg og min kjæreste etter at det ble kastet ting mot oss, forklarte Bendtner i retten.</p>
<p>Han ble ikke trodd og ble funnet skyldig i voldsbruk.</p></div></body></document>
