<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191028-vg-mann-pagrepet-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vg-mann-pagrepet-med-eksplosiver-og-falskt-politiskilt/71756455" frk="255 2 4 1643"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 10:13"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG: Mann pågrepet med eksplosiver og falskt politiskilt</div>
<div type="ingress">En tidligere straffedømt mann ble 8. september pågrepet i Oslo sentrum med det politiet omtaler som to bombelignende gjenstander i sekken, melder VG.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-28</div>
<div type="caption"><p>PÅGREPET: Mannen skal ha blitt pågrepet nederst på Karl Johan. Dette er et illustrasjonsfoto av Karl Johans gate. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet oppdaget mannen tidlig på morgenen, rundt klokken 6.20, da de mistenkte ham for narkohandel nederst på Karl Johans gate, ifølge VGs opplysninger.</p>
<p>- Han ble siktet for blant annet vold mot politiet og det var slik politiet ble oppmerksom på disse bombelignende gjenstandene, skriver politiadvokat Lene Risten til VG i en epost.</p>
<p>Politiet ble oppmerksomme på en lunte som hang ut av en Statoil-kopp. I koppen var det eksplosiver. De andre eksplosivene ble funnet i en mobiltelefoneske, ifølge VGs opplysninger. I tillegg hadde mannen en kniv og en dolk i sekken. Rundt halsen bar han et falskt politiskilt.</p>
<p>Han hadde også på seg mindre mengder amfetamin. Politiet ønsker ikke å kommentere gjenstandene, og har heller ikke besvart VGs spørsmål om hvorfor de valgte å ikke omtale saken offentlig.</p>
<p>Mannen er nå siktet for grov befatning med eksplosiver, bæring av kniv og befatning med narkotika. Han ble tirsdag i forrige uke varetektsfengslet i en uke til, etter at han angivelig skal ha sittet ulovlig isolert i seks uker siden pågripelsen.</p>
<p>Mannens tidligere ektefelle har ifølge fengslingskjennelsen forklart at han har nynazistiske holdninger.</p>
<p>- Han erkjenner ikke straffskyld. Han nekter også for å ha nynazistiske holdninger, sier forsvarer Jannike Kotai til VG.</p></div></body></document>
