<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190903-johaug-stiller-i-nm-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/johaug-stiller-i-nm-i-terrenglop/71558577" frk="675 14 54 3679"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 12:00"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes, Thomas Haarstad (i Frankrike)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Johaug stiller i NM i terrengløp</div>
<div type="ingress">Therese Johaug (31) stiller under NM i terrengløp lang løype i Oslo 13. oktober.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes, Thomas Haarstad (I FRANKRIKE)</div>
<div type="date">2019-09-03</div>
<div type="caption"><p>STILLER I NYTT LØP: Therese Johaug knuste konkurrente på 10.000 meter under NM på Hamar. Nå stiller hun i NM i terrengløp. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>KAPPLØP: Hekkeløper Amailie Iuel svarer på om det er mulig å løpe raskere enn T-banen.</p></div>
<div type="text">
<p>FONT ROMEU (Dagbladet): - Jeg hadde ikke min villeste fantasi trodd at det skulle bli så mye oppstyr som det ble, men det er tydelig følger folk med og syns det var morsomt at jeg løp fort. Det syns jeg er morsomt, sier Therese Johaug til Dagbladet.</p>
<p>Det var i august at Johaug tok gull på 10.000 meter under NM på Hamar. Løpet fikk mye oppmerksomhet, og raskt begynte folk å lure på hvor god langdistanseløper hun kunne blitt med rett trening og fokus.</p>
<p>- Det ga meg mye, og nå kommer jeg kanskje til å prøve meg på EM i friidrett til neste år også, sier Johaug.</p>
<p>- Kanskje, eller komme du til å gjøre det?</p>
<p>- Jeg vet ikke, det blir en evaluering etter denne sesongen. Jeg må se an kropp, hodet og motivasjonen. Akkurat nå er det grønt lys.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal løpe NM i terreng</div>
<div type="text">
<p>Til NRK sier Johaug også at hun kommer til å løpe NM i terreng lang løype i Oslo 13. oktober.</p>
<p>- Jeg fikk høre at det var NM i Frognerparken, og da er det ganske kort vei fra der jeg bor. Jeg skal uansett ha en hardøkt. Da er det ideelt med en løpekonkurranse for min del, sier Johaug til NRK.</p>
<p>Johaug stiller opp for å vinne, og hun håper at hun kan få en duell mot Norges beste kvinnelige friidrettsutøver, Karoline Bjerkeli Grøvdal.</p>
<p>- Det hadde vært kjempeartig om hun hadde gjort det. Hvis hun stiller opp så har jeg ikke en sjanse. Det sier seg selv. Men det hadde jo vært moro å ha fått prøve seg mot de beste i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har ikke nubbesjanse</div>
<div type="text">
<p>Gulløpet på 10.000 meter på Hamar var godt innenfor EM-kravet på distansen, 33.20, og det var i gledesrusen at hun slo fast at det ikke er uaktuelt å prøve seg i et mesterskap.</p>
<p>- Hva slags tilbakemeldinger har du fått?</p>
<p>- Hvis jeg skal springe EM, så vet jeg at jeg ikke har nubbesjanse på noen god plassering. Jeg vil bare se hva jeg kan prestere mot de beste, sier Johaug til Dagbladet.</p>
<p>Langrenn har fått kritikk fra mange for å være en liten sport, men opp gjennom de siste åra har utøvere som Johaug og Didrik Tønseth vist hva slags kondisjon som bor i dem. De har kvalifisert seg i til EM i friidrett og terreng-EM.</p>
<p>Historisk sett har også mange norske utøvere gjort det bra på distanser mellom 3000 og 10000 meter.</p>
<p>Ole Ellefsæter tok NM-gull på 3000 meter hinder seks år på rad fra 1960. 27. juni 1962 løp han distansen på 8.43,8, noe som er ti sekunder raskere enn Abduljaleel Mohamoud Ismail Hirs vinnertid under NM i år.</p>
<p>I tillegg har utøvere som Hallgeir Brenden, Martin Stokken, Anders Aukland og Kristin Størmer Steira markert seg med joggesko på beina. Det samme har Johaugs trener Pål Gunnar Mikkelsplass.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har motbevist kritikerne</div>
<div type="text">
<p>- Er det urettferdig at folk snakker ned langrenn på den måten? Har dere motbevist dem?</p>
<p>- Ja, det er klart. Det er en kondisjonsidrett, selv om det er blitt mer krav til eksplosivitet og hurtighet de siste 20 åra enn det har vært tidligere. Vi trener mye og det er mye kondisjon i det vi gjør, sier Johaug, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg har egentlig ikke tenkt så mye på dem som kaller det en liten idrett. Jeg springer fordi jeg syns det er morsomt, og det samme er det med langrenn. Det skal sies at langrenn er hovedidretten min og det med friidrett gjør jeg bare for motivasjonen sin skyld.</p>
<p>- Jeg vil ha noe annet å tenke på og gjøre når jeg har holdt på med langrenn så lenge som jeg har gjort. Det gir meg motivasjon til å fortsette videre med langrenn.</p></div></body></document>
