<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190226-norske-bond-scener-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/norske-bond-scener---barn-skyter-inntrenger/70808280" frk="543 7 24 3378"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-26 20:33"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="nordmarka,film,hakadal,007,bond 25,kultur,hytte,james bond"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norske «Bond»-scener: - Barn skyter inntrenger</div>
<div type="ingress">Opptakene i Nordmarka skal gjøres i slutten av mars.</div>
<div type="author">Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-02-26</div>
<div type="caption"><p>SLUTTEN AV MARS: Om en måned er innspillingen av den 25 agent 007-filmen i gang. Filmen «Bond 25» har fått 47 millioner kroner av Norsk filminstitutt for å gjøre opptak i Norge. I en av scenene som skal spilles inn Nordmarka, skal en jente jages av inntrengere. Jams Bond spilles av Daniel Craig. Foto: Varingen</p></div>
<div type="text">
<p>Da er det offisielt bekreftet: Den 25. agent 007-filmen, «Bond 25», skal delvis filmes i Norge. Opptakene rundt den mystiske hytta starter i Nittedal om en måned.</p>
<p>Forrige uke skrev Dagbladet om bråket i denne tittelen: «Full krangel om hemmelig James Bond-hytte». Mange stusset på byggingen av en hytte ute på ei myr like ved Langvann på grensa mellom Oslo og Nittedal.</p></div>
<div type="title" level="3">Jente skyter en inntrenger</div>
<div type="text">
<p>Nå har Romerikes Blad (RB) offisielt bekreftet James Bond-innspillingen via innsyn i kommunale dokumenter.</p>
<p>Avisene RB og Varingen skriver at det også skal filmes på et islagt vann like ved, på innsjøen Langvann.</p>
<p>I en av scenene som skal spilles inn på Langvann, har fått navnet «jente løper på snø og islagt vann». I den videre beskrivelsen heter det «A child shoots an intruder. She is chased by a 2nd intruder and runs onto a frozen lake.» Altså; et barn skyter en inntrenger, og blir jaktet på av en annen inntrenger og løper over et islagt vann.</p>
<p>Romerikes Blad har fått innsyn i dokumentene hvor produksjonsselskapet søker om å ha barn med i filminnspillingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye hemmelighold</div>
<div type="text">
<p>Området Hakadal i Nittedal kommune grenser til Oslo, og ligger en drøy halvtimes bilkjøring nord for hovedstaden. I tillegg til den midlertidige oppsatte hytta, har produksjonsselskapet Truenorth Norway også søkt om å ha en campingtrailer på området for skuespillerne.</p>
<p>Det har vært påfallende mye hemmelighold rundt aktiviteten i Nordmarka.</p>
<p>Ordfører Hilde Thorkildsen og kommunikasjonsrådgiver Kristian Westgård i kommunen har vært tause. Per Henry Borch i Truenorth Norway uttaler seg heller ikke, selv om hans mobilnummer og e-postadresse er lagt ved i søknaden som er datert 7. februar i år.</p>
<p>- Den søknaden kjenner jeg ikke til, er alt Per Henry Borch vil si til RB.</p></div>
<div type="title" level="3">Naturvernforbundet reagerer</div>
<div type="text">
<p>Saksdokumenter om aktiviteten i Nordmarka er «unntatt offentlighet av konkurransehensyn». Turgåere har fått beskjed om å forsvinne derfra.</p>
<p>Naturvernforbundet Oslo og Akershus reagerer sterkt på kommunens taushet:</p>
<p>- At et slikt byggeprosjekt skal være konkurransevridende, kan jeg ikke skjønne annet enn at er det rene pisspreik. Lovverket er krystallklart. I Marka er det byggeforbud. At kommunen gir tillatelse til et slikt bygg og uten å ville si noe som helst om bakgrunnen, er meget drøyt og helt uakseptabelt, sier leder Gjermund Andersen til Varingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor norgesreklame</div>
<div type="text">
<p>Forrige måned skrev Dagbladet at jubileumsfilmen «Bond 25» får 47 millioner kroner av Norsk filminstitutt (NFI) gjennom insentivordningen for film.</p>
<p>I fjor fortalte Borch at teamet bak «Bond 25» hadde vært med ham rundt på Vestlandet for å se på mulige innspillingsområder.</p>
<p>- Se for deg biljakt ned Trollstigen og basehopping, i kjent Bond-stil. For Norge er det ikke et filmkonsept i verden med så stor markedsverdi som James Bond. Med det mener jeg både norgesreklamen, og den enorme stjerna i boka til norsk filmbransje. Dette er OL i film, og vi bør vinne dem hit, sa han til Dagbladet da.</p></div></body></document>
