<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190928-risikerte-skilsmisse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/risikerte-skilsmisse/71634059" frk="1393 6 52 8127"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 17:21"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Risikerte skilsmisse</div>
<div type="ingress">«Skal vi danse»-aktuelle Jan Tore Kjær holdt på å miste kona, huset og helsa. Det stoppet ham ikke fra å tøye strikken.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen</div>
<div type="date">2019-09-28</div>
<div type="caption"><p>BRUTALT ÆRLIG: Under Jan Tore Kjærs ledelse ble Vålerenga Norges mest meritterte ishockeyklubb. Nå forteller 50-åringen om baksiden av medaljen. Foto: John Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>20 KILO LETTERE: Jan Tore Kjær har imponert i årets utgave av «Skal vi danse». Det har belønnet seg på flere måter. Foto: John Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>MØNSTRET AV: Jan Tore Kjær var med på 33 av totalt 36 mulige medaljer for Vålerenga i de nesten 19 åra han var ansatt. I 2015 var det slutt. Foto: Olav Olsen / Aftenposten</p> <p>- FORSAKER NOE: Med et brennende hjerte for idretten, var klubben det første Jan Tore Kjær tenkte på da han våknet, og det siste som forlot hodet da han sovnet. Foto: John Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>RISIKOSPORT: Jan Tore Kjær legger ikke skjul på at hans prioriteringer fikk konsekvenser på hjemmebane. Foto: John Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>BERØMMER KONA: Jan Tore Kjær og kona Anne har vært kjærester i 22 år, og sammen har de dattera Jenny (17). Foto: Privat</p> <p>KOLLEGER OG KAMERATER: Espen «Shampo» Knutsen og Jan Tore Kjær var hverandres nærmeste medarbeidere i løpet av sistnevntes tid i Vålerenga Ishockey. Sammen har duoen håndtert klubbens mange opp- og nedturer. Foto: NTB Scanpix</p> <p>EMOSJONELT: Vålerengas daværende klubbdirektør, Jan Tore Kjær, jubler sammen med Vålerenga-spillerne på hans siste dag i klubben. Foto: Jon Olav Nesvold / NTB Scanpix</p> <p>BLE HYLLET: Jan Tore Kjær fikk en særdeles verdig avgang da han takket for seg etter 18 år og ni måneder i klubben. Foto: Jon Olav Nesvold / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>LØRENSKOG (Dagbladet): - For fire år siden bodde vi rett oppi gata her, sier Jan Tore Kjær (50), og peker ut gjennom stuevinduet, mot en bolig på langt flere kvadratmeter.</p>
<p>- Vi hadde ikke råd til å bo der.</p>
<p>Han koster på seg et skjevt smil.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange hatter</div>
<div type="text">
<p>De fleste vil nok forbinde «Skal vi danse»-aktuelle Jan Tore Kjær med Vålerenga Ishockey, en institusjon han spanderte 18 år og ni måneder av livet sitt på. Nå vitner en luftigere timeplan og 20 kilo mindre om nye tider.</p>
<p>Han var direktør på papiret. Jobben besto av å sikre sponsoravtaler, forhandle om spillere - og sparke dem.</p>
<p>I virkeligheten var han skipets kaptein, styrmann, maskinsjef, matros, smører og kokk. Selv etter stengetid var klubbdirektørens skikkelse å se på tribunen. Med oppbrettede skjorteermer og vaskeklut mot stolsetene.</p>
<p>- Da jeg sluttet i Vålerenga for snart fire år siden, ble min stilling delt opp i tre nye ansettelser. Vi var flere som ofret mye. Vi gjorde all jobben selv, ene og alene fordi man ønsket å bruke alle pengene på det sportslige, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lurer familien</div>
<div type="text">
<p>Under Kjærs ledelse tok Vålerenga Ishockey ti seriemesterskap og åtte kongepokaler. Suksessen kostet derimot langt mer enn blod, svette og tårer.</p>
<p>Jan Tore Kjær</p>
<p>Tidligere ishockeyspiller og direktør i Vålerenga Ishockey.</p>
<p>Var en sentral skikkelse i TV 2-serien «Iskrigerne».</p>
<p>Gikk av som direktør i 2015, og startet som salgssjef i det børsnoterte Oslo-firmaet LINK Mobility.</p>
<p>Gift med Anne (50), hvor paret har datteren Jenny (17) sammen.</p>
<p>Aktuell som deltaker i «Skal vi danse».</p>
<p>Sannheten er at jobben var den første til å banke på soveromsdøra om morgenen, og den siste til å forlate ham om kvelden. Da dattera ble født, valgte Kjær bort pappapermisjonen. På familieferier jobbet han i skjul.</p>
<p>- Når man ligger på stranda og forhandler om nye spillere, mens familien bader ... Eller du sitter oppe på natta når fruen sover for å google utøvere og statistikker ... Du føler litt at du lurer familien din.</p></div>
<div type="title" level="3">- Turte ikke fortelle kona</div>
<div type="text">
<p>I løpet av disse åra satte han, «gudskjelov», av morgenstunder til dattera. Frokost, påkledning og prat. Men så kunne han sette seg i bilen, vri om tenninga og svinge ut mot E6 i retning Jordal Amfi, for så å måtte snu i rundkjøringa.</p>
<p>- Plutselig hører du: «Pappa, skal vi på tur?». Da sitter dattera mi i baksetet, mens jeg skulle ha kjørt henne til barnehage eller skole. Det tør man ikke dra hjem og fortelle kona si om. Da er jobben altoppslukende.</p>
<p>De har vært kjærester i 22 år, han og Anne. I 19 av dem var Kjær aldri en ektemann eller far som kom hjem til middagstider. Det var de begge innforstått med. I måneder der Vålerenga jobbet i ekstra tung økonomisk motbakke, var han også den siste til å ta ut lønn. Det skjedde fra tid til annen.</p>
<p>- Det viktigste var at spillerne fikk lønn. Det hendte at jeg fikk brev fra kemneren der de truet med å tvangsselge huset, fordi skatter og avgifter ikke var betalt ... Altså, du tyner strikken litt hele tida, skjønner du? Idretten går liksom alltid foran.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk et ultimatum</div>
<div type="text">
<p>Det var kanskje uunngåelig, men Kjærs valg og prioriteringer fikk til slutt konsekvenser på hjemmebane.</p>
<p>- Det kom til et punkt der kona mi ba meg velge, mellom Vålerenga og henne.</p>
<p>- Hva svarte du?</p>
<p>- Jeg sa: «Da velger jeg Vålerenga».</p></div>
<div type="title" level="3">Dro til familierådgiver</div>
<div type="text">
<p>Kjær er innforstått med at valget kan oppfattes egoistisk. At han privat og profesjonelt sett «kanskje burde gått ti år tidligere». Samtidig er årsaken mangefasettert.</p>
<p>- Idretten er mye mer enn det du ser utad. Bak lukkede dører har jeg stått tett på personlige tragedier, mennesker som har vurdert livet sitt under press. Det blir som en familie. Og det er kanskje én forklaring på hvorfor jeg ble så lenge.</p>
<p>Ekteparet ga seg heller ikke uten kamp, og endte opp hos familierådgiver.</p>
<p>- Det er jeg ikke flau over. Jeg må innrømme at det var en ekstremt positiv ting. Man diskuterer på en helt annen måte. Anne og jeg ... Ja, det hjalp. Vi kom nærmere hverandre. Jeg må berømme kona mi for at hun til syvende og sist godtok det, og at ekteskapet overlevde.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fryktet dødsfall</div>
<div type="text">
<p>Konas ultimatum kom to år før Kjær bestemte seg for å forlate skuta. Klubben var innstilt på «kostnadskutt i alle bauer og kanter», og helsemessig blinket samtlige varsellamper.</p>
<p>- Da det ble offentlig kjent at jeg skulle slutte, sa «Shampo» - min tetteste medarbeider - at han var redd for at jeg skulle dø på post. Og det finnes en sannhet i det. Du brenner lyset i begge ender.</p>
<p>Gjennom åra i sjefsstolen hadde hullene i beltereimen forplantet seg. En natt våknet Kjær også av en arm på dobbel størrelse. Årsaken var blodpropp. Samtidig holdt han på å sprenge sykehusets blodtrykksmåler.</p>
<p>- Det ble en vekker. Pila sto ikke på «trivelig» lenger.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sorgprosess</div>
<div type="text">
<p>Det var et fullsatt Jordal Amfi som i romjula 2015 tok farvel med Vålerengas orkesterdirigent. Med blomster, stående applaus og seier mot erkerivalen Stavanger Oilers, hedret klubben Kjær på storstilt vis for lang og tro tjeneste.</p>
<p>- Det var naturligvis en sorgprosess, men den avslutningen jeg fikk var helt ekstrem. Jeg får faktisk tårer i øynene av å snakke om det.</p>
<p>De som trodde at alle broer var brent, må imidlertid tro om igjen. Fire år etter at han forlot skuta, returnerer nemlig 50-åringen til Vålerenga Ishockey.</p>
<p>- Det skjer faktisk mandag 7. oktober, sier Kjær og viser fram kalenderen på telefonen med stor entusiasme.</p>
<p>- Klubben ønsker at jeg kommer tilbake med min erfaring - på godt og vondt. Jeg skal fortsatt jobbe i LINK Mobility, for jeg har aldri vært så lykkelig som jeg er nå. Men når nye Jordal - mitt babyprosjekt - står ferdig i september til neste år, vil jeg være sterkt involvert.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tøff nyhet å melde</div>
<div type="text">
<p>- Hvordan var det å fortelle den nyheten til din kone?</p>
<p>- Det var tøft, sier han kontant.</p>
<p>- Da jeg kom hjem og fortalte at jeg skulle begynne i Vålerenga igjen, da ble det nesten skilsmisse. Hun var ikke enig i avgjørelsen min. Samtidig så ser hun at det er en viktig del av meg og mitt liv.</p>
<p>- Er Vålerenga Ishockey den romansen du aldri klarer å gi slipp på?</p>
<p>- Det kommer ikke til å bli altoppslukende på samme måte som tidligere. Hovedansvaret hviler ikke lenger på mine skuldre. Jeg går inn som bidragsyter - ikke en som skal gjennomføre alt. Det er en vesentlig forskjell.</p>
<p>Samtidig har Kjær en konkret plan for å unngå å havne i samme felle.</p>
<p>- Jeg skal lytte til kona mi. Jeg burde vært mer til stede den gang, men det er et valg som ble tatt. Vi to møttes 1. november 1997, og er hverandres livs kjærlighet. Og sånn er det.</p></div></body></document>
