<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190603-tusenvis-av-reptiler.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tusenvis-av-reptiler-reddet/71144525" frk="466 11 32 2893"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-03 17:45"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tusenvis av reptiler reddet</div>
<div type="ingress">Politi slo til Sverige, Danmark og 20 andre land. Fant reptiler verdt millioner.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-06-03</div>
<div type="caption"><p>ULOVLIG: Politiet fant flere tusen ulovlige reptiler under aksjonen. Foto: Europol</p> <p>REDDET: Over 2700 skilpadder var blant reptilene som ble funnet. Foto: Europol</p> <p>SMUGLER: Slik ser det ut når reptilsmuglere tar med seg ulovlige dyr over grensa til Norge. Max-programmet «Insider» ble med på smuglerferden. Video: Max.</p></div>
<div type="text">
<p>Europol opplyser at de i samarbeid med blant andre Interpol har gjennomført en stor aksjon mot det illegale reptilmarkedet. 12 personer ble pågrepet i Italia og Spania, da politiet slo til en rekke land.</p>
<p>Aksjonen, som har fått navnet «Blizzard», startet 12. april, og pågikk i over en måned. Målet var å knuse nettverket som forsyner markedet med ulovlige reptiler som en rekke skilpaddearter og øgler.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere tusen reptiler</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Europol ble det beslaglagt 4419 reptiler under aksjonen. I tillegg ble det funnet en rekke dyre moteprodukter produsert av blant annet slangeskinn.</p>
<p>Alt ifra flypassasjerer som smuglet dyr til dyrebutikker og privatpersoner som oppbevarte ulovlige reptiler ble slått til mot.</p>
<p>Funnene viser at blant annet 2703 skilpadder, drøye 1000 slanger og 20 krokodiller og alligatorer ble reddet fra fangenskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Verdt millioner</div>
<div type="text">
<p>Sverige, Danmark, Tyskland, Spania og Italia var blant de 22 landene hvor det ble slått til. Pedro Felício i Europol sier ulovlig handel med reptiler er et voksende problem.</p>
<p>- Dette har økt kraftig de siste årene, og har kommet til et punkt hvor vi hvert år finner tusenvis av ulovlige reptiler til en verdi av flere millioner euro. Internasjonale aksjoner som dette er nå et av våre fremste verktøy i kampen for miljøvern, sier Felício i en pressemelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Pakket i sokker og plast</div>
<div type="text">
<p>Også i Australia ble det aksjonert i forbindelse med «Blizzard». ABC News melder at det her ble gjort omfattende funn.</p>
<p>- Vi ser at dyrene sendes i posten, fraktes mens de er festet til kroppen på passasjerer eller puttet i bagasjen deres. Dyrene er teipet fast, pakken i plast eller puttet i sokker, sier Monica Collins ved Australias miljødepartement.</p>
<p>Hun legger til at aksjonen avdekket organisert ulovlig handel av reptiler. Målet skal ha blant annet ha vært markedene i Kina og Hong Kong.</p></div>
<div type="title" level="3">Også i Norge</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har tidligere avslørt hvordan mafialignende organisasjoner tjener stort på handel med og import av ulovlige dyr til Norge. Også vanlige folk gjør seg til smuglere for å få eksotiske dyr inn i landet.</p>
<p>Opplysninger som kom fram i forbindelse med reportasjeserien den gang, viste at de dyreste papegøyene som er beslaglagt i Norge ble solgt for opptil 350 000 kroner.</p>
<p>En tidligere smugler Dagbladet møtte, bekreftet at det er big business å frakte livsfarlige dyr.</p>
<p>- Jeg vet om kobraer, og det er mange som har fått inn krokodiller. For mange er det kulere jo farligere dyrene er, sa mannen til Dagbladet.</p></div></body></document>
