<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190726-per-sandberg-garante.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/per-sandberg-garanterer-politisk-comeback/71435229" frk="716 3 17 4306"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-26 14:19"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Per Sandberg garanterer politisk comeback</div>
<div type="ingress">Men han kan ikke love at det blir i Frp. - Jeg kan ikke møte på partisekretærens kontor med revolver og true meg til å bli brukt til noe.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-07-26</div>
<div type="caption"><p>SOMMERKLAR: . Per Sandberg angriper kollegaer i Frp, og mener at de er politisk udugelige og krigshissere. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet .</p> <p>KRITISK: Per Sandberg karakteriserer partikameratene Per-Willy Amundsen og Christian Tybring-Gjedde som kunnskapsløse og uten peiling. Reporter: Gunnar Hultgreen Video: Henning Lillegård/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg bruker mye tid på å skrive, og forbereder meg nå til mitt comeback i norsk politikk, sier Per Sandberg til Dagbladet.</p>
<p>Fra sommerferie i Østfold er den tidligere Frp-toppen krystallklar på at norsk politikk ikke har sett det siste fra ham.</p>
<p>- Det skjer ikke i morgen, og jeg vet foreløpig heller ikke på hvilket nivå comebacket blir. Men det skjer, sier Sandberg til Dagbladet fredag ettermiddag.</p>
<p>Lørdag formiddag skriver TV 2 at enkelte fylkesledere i Frp ønsker å frata Sandberg medlemskapet. Til Dagbladet sier Sandberg at han fortsatt er medlem av partiet.</p>
<p>- Er du fortsatt medlem av partiet, Sandberg?</p>
<p>- Ja visst, svarer han.</p>
<p>- Blir ditt comeback med Frp, da?</p>
<p>- Det eneste jeg vet er at det blir et comeback.</p>
<p>- Betyr det at du vurderer å melde overgang?</p>
<p>- Nei, det betyr ikke det. Hjertet mitt har alltid banket for Frp, fra morgen til kveld. Men jeg kan ikke møte opp på partisekretærens kontor med en revolver og true meg til å bli brukt til noe. Det må være en vilje til å bruke meg og den teften jeg har. Dersom den ikke finnes i Frp, så må jeg tenke annerledes, sier Sandberg til Dagbladet fredag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Daglige henvendelser</div>
<div type="text">
<p>Skriveriene den tidligere statsråden nå bedriver er knyttet opp mot hans tidligere virke på Stortinget. Gjennom å følge viktige saksområder fra 1997 og fram til i dag, mener Sandberg å spore for liten framgang.</p>
<p>- Norsk politikk går i sirkler. Saker jeg jobbet iherdig med i min første periode på Stortinget er fortsatt store stridsområder, sier Sandberg og nevner barnevern, eldreomsorg og bompenger som eksempler.</p>
<p>Dette er også blant sakene Sandberg sier han brenner for, og som gjør at han fortsatt er motivert.</p>
<p>- I all beskjedenhet må jeg nevne at jeg får daglige henvendelser fra folk som krever at det skjer noe, og som ønsker meg tilbake i politikken. Min stemme vil alltid være å finne i norsk debatt, uansett.</p>
<p>- Hvem er disse folkene?</p>
<p>- Det er helt fra regjeringsnivå og ned til grasrota.</p></div>
<div type="title" level="3">Kastrering</div>
<div type="text">
<p>Sandberg sier vurderingen av hvor, når og hvordan hans comeback blir avhenger av resultatet av kommunevalget i høst og regjeringens sammensetning fram mot valget i 2021.</p>
<p>- Når jeg nå skriver mye, så ser jeg tydelig at Frp har vært den viktigste drivkraften til positive endringer i norsk politikk i åra fra 1997 og fram til i dag. Men vi har utålmodige velgere og tillitsvalgte, og kan derfor heller aldri vike på vår politikk.</p>
<p>- Mener du Frp i regjering har veket fra primærpolitikk?</p>
<p>- Det var meget irriterende da jeg satt utenfor regjering og daglig fikk kritikk fra journalister og opposisjonen som mente Frp snakket med to tunger. Vi kan ikke kastrere et parti fordi det sitter i regjering, heller! Frp's primærpolitikk må kunne løftes fram uansett. Vi har tatt mange steg siden vi kom i regjering i 2013. Alle har vært i riktig retning, men ikke alle steg har vært store nok.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllet på landsmøtet</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha fått massiv kritikk på grunn av sin Iran-ferie sammen med kjæresten Bahareh Letnes i fjor vår, valgte Sandberg å gå av som fiskeriminister for snart ett år siden.</p>
<p>Kort tid etter kom beskjeden om at han også trekker seg som nestleder i partiet. Landsmøtet i vår ble hans siste som nestleder, og Sandberg ble hyllet av partiet og partileder Siv Jensen og takket for hans innsats.</p>
<p>- Jeg har masse tanker om norsk politikk, og hvordan vi kan forenkle og avbyråkratisere landet, sier Sandberg, som understreker at hans eneste rolle i det kommende kommune- og fylkestingsvalget blir å fungere som ekspertkommentator.</p>
<p>På landsmøtet i vår var Sandbergs kjæreste, Bahareh Letnes, åpen om at hun ikke følte seg velkommen.</p>
<p>- Jeg trives ikke her. Det er min første gang på Frp's landsmøte og dette blir min siste gang. Jeg synes Per er blitt veldig urettferdig behandlet, fortalte hun i et åpent intervju med Dagbladet.</p></div></body></document>
