<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190218-ni-personer-loslatt-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ni-personer-loslatt-etter-drap---politiet-bevaepner-seg-i-retten/70779921" frk="860 6 34 5328"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-18 09:44"/>
<attribute name="author" value="Leif Stang, Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,bergen,circle k,fengslingsmøte,drap"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ni personer løslatt etter drap - politiet bevæpner seg i retten</div>
<div type="ingress">Siktet for å ha tatt livet av sin egen fetter (28). - Trodde ikke at han var død.</div>
<div type="author">Leif Stang, Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-02-18</div>
<div type="caption"><p>VÆPNET: Politiet væpner seg i forbindelse med fengslingen av de tre siktede etter drapet i Bergen. Foto: Leif Stang / Dagbladet</p> <p>SIKTET: Den drapssiktede 21-åringen er fengslet i fire uker, etter at 28 år gamle Said Bassam Chataya ble drept fredag. Video: Eivind Senneset</p> <p>FORSVARER: Jørgen Riple forsvarer den drapssiktede mannen. Foto: Eivind Senneset / Dagbladet</p> <p>ÅSTED: 28 år gamle Said Chataya ble drept under et masseslagsmål på en bensinstasjon. Nå er fetteren hans siktet for drapet. Video: Eivind Senneset</p></div>
<div type="text">
<p>BERGEN/OSLO (Dagbladet): 12 personer er siktet etter at Said Bassam Chataya (28) ble drept i forbindelse med et masseslagsmål ved bensinstasjonen Circle K i Solheimsviken ved Danmarksplass i Bergen fredag. Han ble erklært død på Haukeland universitetssykehus klokka 22.20 fredag kveld.</p>
<p>En rekke knivstikk skal ha vært årsaken til at mannen, som har vært en del av rapmiljøet i Bergen, mistet livet.</p>
<p>Ni av de pågrepne er siktet for grov kroppskrenkelse eller medvirkning til grov kroppsskade, og en 21 år gammel mann er siktet for drap. De to resterende er siktet for falsk forklaring.</p>
<p>Alle siktede har vært kjent av politiet fra tidligere saker. Det handler blant annet om vold, ran og narkotikaforbrytelser. Drapssiktede og drapsofferet var fettere.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trodde han var i live</div>
<div type="text">
<p>Forsvarer for den drapssiktede 21-åringen, advokat Jørgen Riple, sier til Dagbladet etter rettsmøtet at hans klient og offeret ikke møttes ved en tilfeldighet ved bensinstasjonen Circle K fredag kveld.</p>
<p>- Jeg kan ikke forklare dette nærmere, men min klient har forklart noe om dette i avhør. Det var venner av siktede og venner av offeret som var til stede ved denne slåsskampen, sier Riple.</p>
<p>Siktede erkjente ikke straffskyld i retten.</p>
<p>- Han har ikke tatt endelig stilling til det spørsmålet. Jeg mottok 880 sider med dokumenter rett før retten ble satt, og har mye å sette meg inn i. Jeg skal til politiet for å se den videoen som angivelig skal vise at det er min klient som stikker offeret med kniv. Foreløpig har jeg bare sett noen stillbilder av dårlig kvalitet, og det er ikke tilstrekkelig for oss, sier Jørgen Riple.</p></div>
<div type="title" level="3">Nødverge et tema</div>
<div type="text">
<p>Forsvarsadvokaten bekrefter at nødverge har vært tema under avhørene. Siktede er påført en skade, og skal ha forklart politiet hvordan og hvem som har påført han denne skaden.</p>
<p>- Min klient har fått en kuttskade, sier Riple.</p>
<p>Før fengslingsmøtet i rettssal 1 A fortalte advokaten at hans klient var i den tro at fornærmede var i live etter slagsmålet fredag kveld.</p>
<p>- Jeg måtte fortelle ham at vedkommende var avgått ved døden. Han er i en familierelasjon til offeret, og tar det tungt, sa Riple, som søndag sa til Dagbladet at klienten har forklart seg om en pågående konflikt mellom ham og offeret.</p></div>
<div type="title" level="3">- Var ikke der</div>
<div type="text">
<p>Advokat Marius Wesenberg representerer en av de siktede som framstilles for varetektsfengsling. Han sier at hans klient stiller seg uforstående til siktelsen og ber om å bli løslatt.</p>
<p>Forsvareren forklarer den lange tida i retten med at det var nødvendig med en grundig gjennomgang av saken.</p>
<p>- Min klient en kjent med både hovedsiktede og den avdøde. Han var ikke i umiddelbar nærhet til det som skjedde fredag kveld, sier Wesenberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Ni løslatt</div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding mandag opplyste politiet at tre av de siktede framstilles for varetektsfengsling i dag.</p>
<p>Den drapssiktede 21-åringen kom til retten i røde klær. Han så rolig mot de frammøtte fra pressen da han tok plass ved siden av sin forsvarer.</p>
<p>Det ble så begjært lukkede dører, og pressen er vist på gangen.</p>
<p>- Hensynet til oppklaring veier tyngre enn hensynet til offentlighet, sier tingrettsdommer Marianne Kirkeleit.</p>
<p>Etter et kort rettsmøte ble siktede iført håndjern og ledet ut av rettssalen av to politibetjenter. Politiadvokat Trond Eide sier til Dagbladet at han har bedt om fire ukers varetekt for begge de to første som framstilles for fengsling.</p>
<p>Forsvarsadvokat Marius Wesenberg sier at hans klient, som er siktet for medvirkning til grov kroppsskade, nekter straffskyld og begjærer seg løslatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Bevæpnet politi</div>
<div type="text">
<p>Advokat Johan Eide er forsvarer for en 22 år gammel mann fra Oslo. Han var til stede under avhør med klienten søndag. 22-åringen er en av de som mandag ble løslatt av politiet.</p>
<p>- Min klient er siktet for grov kroppskrenkelse, men han erkjenner ikke straffskyld. Han har forklart at han ikke var til stede under slåsskampen, sier Johan Eide.</p>
<p>Med bakgrunn i risikovurderinger valgte politiet å bevæpne seg utenfor Bergen tingrett. Dette for å sikre at fengslingsmøtene avvikles på en trygg og god måte, heter det i pressemeldingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkerte vitner</div>
<div type="text">
<p>Det var omkring klokka 21.30 fredag at slåsskampen brøt ut ved bensinstasjonen. Omkring en halvtime seinere ble flere menn pågrepet.</p>
<p>Flere personer ble vitner til hendelsen, og forteller om dramatiske og voldsomme scener utenfor bensinstasjonen. Også de ansatte på bensinstasjonen kom tett på hendelsen.</p>
<p>- En av våre medarbeidere løp ut og hjalp til med flere andre kunder da vedkommende lå på bakken, sa kommunikasjonssjef i Circle K, Knut Hansen, til Dagbladet lørdag.</p>
<p>Politiet tok beslag i overvåkningsvideoen fra stasjonen etter hendelsen. De har foreløpig ikke ønsket å kommentere hva denne viser.</p></div></body></document>
