<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190727-mann-omkom-i-druknin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-omkom-i-drukningsulykke/71437241" frk="368 12 29 2259"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 14:52"/>
<attribute name="author" value="Mina Nystuen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann omkom i drukningsulykke</div>
<div type="ingress">En mann i 30-åra omkom i en drukningsulykke i Hurdalssjøen i Akershus lørdag ettermiddag. Pårørende er varslet.</div>
<div type="author">Mina Nystuen</div>
<div type="date">2019-07-27</div>
<div type="caption"><p>ULYKKE: En mann i 30-åra skal ha falt ut av en båt i Hurdalssjøen Hurdal i Akershus. Mannen omkom i ulykken. Video: Christina Honningsvåg</p> <p>STOR LETEAKSJON: Den savnede mannen ble meldt savnet i 16-tida, og funnet død litt over en time seinere. Foto: Christina Honningsvåg</p> <p>STOR LETEAKSJON: Det skal ha vært tre helikoptre på stedet i søket etter mannen i 30-åra. Han ble seinere funnet omkommet. Foto: Christina Honningsvåg</p></div>
<div type="text">
<p>En mann i 30-åra mistet livet i en drukningsulykke i Hurdalssjøen i Akershus kommune lørdag ettermiddag. Pårørende er varslet, skriver politiet på Twitter.</p>
<p>Mannen skal ha falt ut av båten, en liten jolle, i 15.30-tida. Han ble funnet av dykkere i 17.15-tida.</p>
<p>- Det er snakk om en far som har vært ute med båt sammen med sine to sønner. Og så på et tidspunkt har disse sønnene kommet tilbake uten faren sin og sagt ifra til mor at far har havna i vannet, sa operasjonsleder Kristian Loraas til Dagbladet.</p>
<p>Ifølge Loraas skal ikke mannen ha vært svømmedyktig. Han skal være hjemmehørende i Eidsvoll kommune, ifølge NTB. Sønnene er begge under ti år gamle. Det skal ikke være mistanke om noe kriminelt.</p>
<p>Dagbladets reporter på stedet forteller at over 20 personer, ti båter og dykkere fra AMK søkte vannet i nær en time før vedkommende ble funnet av dykkere.</p>
<p>Reporter på stedet bidro i søket etter mannen. Hun forteller at stranden nå er ryddet og politiets sperrebånd er satt opp.</p>
<p>Mannen var meldt savnet i over en time før han ble funnet.</p>
<p>- Søket pågår fortsatt uforminska. Brannvesen bistår med båter og redningsdykkere, sa vakthavende ved 110-sentralen Øst, Espen Stabell, til Dagbladet i 17-tida.</p>
<p>Stabell fortalte at brannvesenet bistod med mannskap fra Hurdal, Eidsvoll og med dykkerbil fra Oslo. Luftambulansen og Seaking var også på stedet.</p>
<p>Dagbladets journalist sa at letemannskaper gikk manngard i nordenden av vannet da de først fikk melding om ulykken. Alle ble beordret ut av vannet mens helikopteret sirklet over, men deltok seinere i søket.</p>
<p>Politiet fikk melding om hendelsen 16.03, og det skal ha skjedd ved badeplassen Åsand nord i Hurdalssjøen i Hurdal, Akershus.</p></div></body></document>
