<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-bor-staten-betale-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/bor-staten-betale-for-at-huset-til-wara-filmes/70616692" frk="350 0 2 2164"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 05:00"/>
<attribute name="author" value="Eirik Husby Sæther, Forfatter"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kronikk,debatt,black box teater,meninger,kultur,ways of seeing,tor mikkel wara"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bør Staten betale for at huset til Wara filmes?</div>
<div type="ingress">Kritikken mot Black Box etter deres forestilling «Ways of seeing», gikk på om de skulle motta statlig støtte. Det er ikke det samme som å true ytringsfriheten eller utøve sensur.</div>
<div type="author">Eirik Husby Sæther, forfatter</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>TRUSSEL: Natt til torsdag ble huset og bilen til justisminister Tor Mikkel Wara tagget med ordet «rasist» og tegningen av et hakekors. I tillegg hang en hyssing ut av bensintanken på bilen. Fredag møtte han pressen på statsministerens kontor. Reporter: Trym Mogen. Video: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Black Box holdt årets mest omtalte forestilling, til tross for at bare noen få så den. Forestillingen handlet om rasisme, og hadde et innslag der huset til justisminister Wara ble filmet. I kjølvannet har noen tagget «rasisit» på husveggen.</p>
<p>Dagbladet forsvarte stykket på lederplass 28. desember, men det er usikkert hva de forsvarte. Ingen nektet Black Box å holde forestillingen. Kritikken gikk på om de skulle motta statlig støtte. Det er ikke det samme som å true ytringsfriheten eller utøve sensur.</p>
<p>Black Box får støtte for å drive kunstnerisk virksomhet, noe ikke alle kunstscener og uttrykk får. Vurderingen bygger på kunstnerisk verdi, nytte for folket og bidrag til samfunnet.</p>
<p>Vårt samfunn sliter med økt polarisering i debatter, at partene ikke snakker sammen. Det gir grobunn for ekstreme meninger, som kan bli en trussel mot fellesskapet. Dette ønsker Staten å motvirke.</p>
<p>Black Box skaper nettopp polarisering. Hva filmingen av Waras private hus skal bidra med i debatten om innvandring, annet enn økt hat, er vanskelig å se. Black Box viste oss ikke hvem Wara er, de ga oss en figur vi kunne mislike. Det er lov, men gir ingen rett til penger.</p>
<p>Filmingen av Waras hus ligger nærmere propaganda enn kunst.</p>
<p>Hvis det hadde vært venstresiden som satt i regjering, og som innvilget penger til Black Box, ville det vært enda mer problematisk. Da ville statsstøtten gått til å undergrave opposisjonen.</p>
<p>Kritikk av politikere er noe et demokratisk samfunn behøver. Men når kritikken grenser opp mot usaklig personangrep, er det likevel problematisk at staten finansierer den. Det er ikke sensur, men det motsatte.</p></div></body></document>
