<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191029-en-veldig-dum-kommen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/en-veldig-dum-kommentar/71760116" frk="1001 3 19 6188"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-29 09:44"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- En veldig dum kommentar</div>
<div type="ingress">Tidligere statssekretær Vidar Brein-Karlsen (Frp) ble grillet av mulla Krekars advokat om kontakten med italienske myndigheter.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-10-29</div>
<div type="caption"><p>VITNE: Per Sandberg dukket opp utenfor rettsak 127 for å vitne i Krekar-saken.</p> <p>SKAL FORKLARE SEG: Mulla Kreka får tre timer til å forklare seg i retten tirsdag. Ifølge forsvarer Brynjar Meling kunne klienten hans holdt på mye lenger. Video: Per Ervland.</p> <p>VITNET: Tidligere statssekretær i justisdepartementet Vidar Brein-Karlsen (Frp). Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p> <p>VIL UTLEVERE: PST vil utlevere Mullah Krekar til Italia. Ifølge politiadvokat Per Niklas Hafsmoe har dette ingenting med et politisk spill å gjøre. Video: Per Ervland</p> <p>NY RETTSAK: Mandag og tirsdag skal Oslo tingrett ta stilling til om utleveringsvilkårene for mulla Krekar er oppfylt.</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere statssekretær i justisdepartementet, Vidar Brein-Karlsen (Frp), måtte i dag vitne i utleveringssaken mot mulla Krekar (63).</p>
<p>Krekar og hans forsvarere mener den politiske ledelsen i justisdepartementet har presset på politisk for å få kurder-irakeren, som står oppført på FNs terrorliste, ut av Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Anundsens betrodde mann</div>
<div type="text">
<p>Sommeren 2014 var Brein-Karlsen statssekretær for justisminister Anders Anundsen og en av Frp-statsrådens mest betrodde menn. Brein-Karlsen hadde da møte med sin italienske motpart allerede halvannet år før Italia begjærte ham utlevert.</p>
<p>Italienske myndigheter ble holdt løpende orientert om Krekar-saken av statssekretæren, og han foreslo blant annet å feire en gjennomført utlevering i Roma.</p>
<p>Det er over fem år siden, og mulla Krekar er ennå ikke utlevert. I stedet måtte Brein-Karlsen i dag møte som vitne i Oslo tingrett.</p></div>
<div type="title" level="3">- En veldig dum kommentar</div>
<div type="text">
<p>- Vi gjorde ikke noe avtale om feiring, men det er riktig at jeg skrev i en e-post til ham at jeg synes det var passende med en feiring. Det var en veldig dum kommentar, sier Brein-Karlsen i retten i dag.</p>
<p>- Hva skulle dere feire? spør forsvarer Brynjar Meling.</p>
<p>- Det så ut som saken gikk mot en løsning og at flere kom til å bli utlevert til Italia. Internasjonalt samarbeid er kjempeviktig i terrorbekjempelse. Meningen var å uttrykke at de involverte fra ulike land burde møtes, bli kjent og ha en markering at man har lyktes. Jeg skrev den mailen for fort og for dårlig oversatt. Da ble det feiring i stedet for markering, sier Brein-Karlsen.</p>
<p>- Jeg vil på ingen måte juble eller feire hvis noen blir satt i fengsel, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke drøftet i partiet</div>
<div type="text">
<p>Brein-Karlsen forklarte at han ble bedt om å ta med et dokument fra Riksadvokaten og møte en statssekretær i Roma. Det skal riksadvokaten ha gjort rede for soningsforløp og soningstid for mulla Krekar.</p>
<p>- Verken jeg eller Riksadvokaten i Norge hadde noen formening om etterforskningen som var i gang i Italia. Jeg var opptatt av å viderebringe det som sto i noten, at Krekar sitter i fengsel og at vi har kontroll på ham.</p>
<p>Han sier det var en forutsetning før han dro at det var en etterforskning på gang og at norske myndigheter signaliserte at de ville samarbeide.</p>
<p>- Som Frp-politiker, diskuterte du hvilken betydning Italia-saken kunne ha for å løse problemet mulla Krekar?</p>
<p>- Jeg har ikke drøftet det i noe partisammenheng, sier Brein-Karlsen som i dag er direktør for samfunnskontakt og kommunikasjon i den kinesiske mobilgiganten Huawei.</p>
<p>Brein-Karlsen sier etterforskningen i Italia ikke var noe de snakket om utenfor justisdepartementet på den tida.</p>
<p>- Jeg har ikke diskutert det med Siv Jensen eller andre i partiet.</p>
<p>Meling konfronterer Brein-Karlsen med at han fulgte opp møtet med den italienske statssekretæren, og lurer på om det var hans oppgave.</p>
<p>- Jeg sier ikke at det var min oppgave. Det var en korrespondanse i etterkant av møtet vi hadde hatt.</p></div>
<div type="title" level="3"> - På tynn is</div>
<div type="text">
<p>Meling viser også til at den italienske statssekretæren Cosmo Ferri i etterkant sendte Brein-Karlsen en e-post der NRK stilte flere spørsmål om korrespondansen dem imellom.</p>
<p>- Han var redd han skal lage trøbbel for deg, sier Meling.</p>
<p>- Jeg husker han sendte en mail om det, men husker ikke innholdet der. Nå føler jeg meg virkelig på tynn is, altså, sier Brein-Karlsen, og påpeker at han ikke lenger sitter på e-postene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny runde</div>
<div type="text">
<p>Rettsstriden om kontroversielle Krekars framtid er på sin siste dag i Oslo tingrett i dag. Krekar ble i sommer dømt til tolv års fengsel for terrorplanlegging i Italia og har selv fått tre timer til å forklare seg i løpet av rettsdagen i dag.</p>
<p>63-åringen har anket dommen, som ble avsagt uten at han var til stede. Italienske myndigheter, som mener at Krekar grunnla og leder terrorgruppa Rawti Shax, vil ha ham straffeforfulgt der.</p>
<p>Oslo tingrett skal vurdere om vilkårene for utlevering er til stede, og avgjørelsen derfra kan ankes videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Avlyttet i fengsel</div>
<div type="text">
<p>Dommen baserer seg blant annet på en rekke opptak av samtaler Krekar hadde på besøksrommet i Kongsvinger fengsel, der han sonet en dom på to år og ti måneder for blant annet trusler mot Erna Solberg.</p>
<p>I opptakene fra Kongsvinger fengsel framgår det at Krekar vil brenne det norske flagg, grunnloven og så Stortinget.</p>
<p>Krekar var gjennom nøyaktig samme runde i 2016 i både tingretten, lagmannsretten, og Høyesterett da han sto som tiltalt i terrorsaken i Italia.</p>
<p>Norske domstoler fant at Krekar kunne utleveres, men plutselig ble begjæringen trukket og en ny sak er nå i gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Aldri avsluttet</div>
<div type="text">
<p>Krekar-saken, som har kostet Norge over tolv millioner kroner, har aldri fått sin avslutning selv om han ble varig utvist fra Norge i 2003. Han frykter for dødsstraff i Irak, noe som også har hindret Norge fra å sende ham ut.</p>
<p>I den pågående rettssaken legger PST vekt på at italienske myndigheter har dømt Krekar for å være grunnlegger og leder av terrorgruppa Rawti Shax og vil ha ham straffeforfulgt i landet, sammen med en rekke andre medlemmer.</p>
<p>Italienske myndigheter mener gruppa vil velte selvstyret i Irak-Kurdistan og etablere en stat basert på sharialover. De mener videre gruppa har finansiert jihad, drevet terrorrekruttering og diskutert terrorhandlinger.</p>
<p>Krekars forsvar bygger i stor grad på at de ikke mener Rawti Shax er en terrororganisasjon og at prosessen med å få ham til Italia er et politisk spill ledet an av det Frp-styrte justisdepartementet.</p></div></body></document>
