<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190511-tok-med-kjaresten-pa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/tok-med-kjaeresten-pa-gullruten/71061900" frk="1375 7 62 8771"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-11 16:26"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland, Hedda Fannemel Espeli, Jonas Scheie Hammer, Kine Falch"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="gullruten 2019,gullruten,solveig kloppen,grieghallen,sigrid bonde tusvik,rød løper,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tok med kjæresten på Gullruten</div>
<div type="ingress">Kjendisene varmer opp til den store prisutdelingen.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland, Hedda Fannemel Espeli, Jonas Scheie Hammer, Kine Falch</div>
<div type="date">2019-05-11</div>
<div type="caption"><p>AVSLØRER: Lilli Bendriss tok med seg kjæresten Shad Tabine (45) på den røde løperen. Video: Kevin Smilden</p> <p>SER KAMP: Programleder Bård Tufte Johansen må multitaske under «Gullruten»-showet. Video: Kevin Smilden</p> <p>I FINSTASEN: Peter Bubresko stylet fløyelsdressen sin med hvite sneakers - og en tversoversløyfe fra Tom Ford - lånt av selveste Jan Thomas. Katarina Flatland gikk for paljetter fra topp til tå. Foto: Andreas Fadum</p> <p>MED KJÆRESTEN: Lilli Bendriss hadde med seg sin yngre kjæreste på rød løper. Foto: Andreas Fadum</p> <p>FESTKLARE: Nicolay Ramm og Rasmus Wold. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FLOTT: Cecilie Skog hadde valgt å låne framfor å kjøpe årets Gullruten-kjole. Foto: Andreas Fadum</p> <p>MED KJÆRESTEN: I år som i fjor kom Eyvind Hellstrøm sammen med kjæresten Anita Rennan på rød løper før Gullruten 2019 i Bergen. Foto: Andreas Fadum</p> <p>KLAR FOR GLAMOUR: Kveldens vertinne, Sigrid Bonde Tusvik, lover hele seks kjoleskift i løpet av prisutdelingen. Foto: Andreas Fadum</p> <p>SØSTRE: Else og Cecilie Ramona Kåss Furuseth. Foto: Andreas Fadum</p> <p>SORT OG HVITT: Petter Pilgaard og Vendela Kirsebom matchet i sort og hvitt på den røde løperen. Foto: Andreas Fadum</p> <p>I GULT: Kjæresten til nominerte Leo Ajkic, Chiku Msombeli, strålte i gult før Gullruten-utdelingen. Foto: Andreas Fadum</p> <p>STILREN: Isabella Martinsen ga retro-vibber i denne elegante kjolen stylet med røde lepper og blått tilbehør. Legg merke til den trendy hårspennen! Foto: Andreas Fadum</p> <p>FESTKLARE: Thomas Alsgaard og kona Rønnaug Schei. Foto: Andreas Fadum</p> <p>OSCAR-VERDIG: Solveig Kloppen leverer alltid på Gullruten-løperen, og i år var intet unntak. Foto: Andreas Fadum</p> <p>ROSA DRØM: «I lomma på Silje»-programleder Silje Sandmæl tok seg strålende ut da hun ankom Gullruetn. Foto: Andreas Fadum</p> <p>HELHVITT: Reality-profil Melina Johnsen gikk for en sommerlig, hvit kjole med minimalt tilbehør. Foto: Andreas Fadum</p> <p>GLITRET: Proffdanser Nadya Khamitskaya ankom i en glitrende sølvkjole. Foto: Andreas Fadum</p> <p>KUL TRIO: Mona B. Riise flankert av Thomas Felberg og Kåre Magnus Bergh. Foto: Andreas Fadum</p> <p>FARGERIK: Desta Marie Beeder skilte seg ut i denne fargerike kjolen på Gullruten-løperen. Foto: Andreas Fadum</p> <p>HIPPIE: Ingeborg Myhre ga gode 1970-talls-vibber i denne kjolen med fjærtrykk - stylet med et belte som matchet plattformsandalene. Foto: Andreas Fadum</p> <p>PROGRAMLEDERTALENT: Alt går ikke helt som planlagt når Gullruten-nominerte Melina Johnsen prøver seg som programleder.</p></div>
<div type="text">
<p>GRIEGHALLEN (Dagbladet): Lørdag kveld har alt som kan krype og gå av norske tv-kjendiser samlet seg i Grieghallen i Bergen, der Gullruten 2019 arrangeres.</p>
<p>Begivenheten sendes på TV 2 fra klokka 21.40, men i forkant av prisutdelinga har Dagbladet tatt en prat med flere av de festpyntede kjendisene som har møtt opp på den røde løperen.</p>
<p>Se alle de nominerte nederst i saken!</p>
<p>Blant andre har Katarina Flatland (29) og Peter Bubresko (43) tatt turen til Grieghallen lørdag. Førstnevnte har på seg en glitrende buksedress på den røde løperen, mens Bubresko har fått låne en sløyfe av selveste Jan Thomas (52).</p>
<p>- Jeg gikk litt «all in» i dag, sier Katarina Flatland om kveldens antrekk, og forteller at hun ble inspirert av Met-gallaen som fant sted i New York natt til tirsdag.</p>
<p>Lilli Bendriss (73) har med seg kjæresten Shad Tabine (45) til Bergen. De har vært sammen på Gullruten en gang tidligere, og gleder seg stort.</p>
<p>På spørsmål om hvordan Bendriss er på fest, svarer Tabine følgende:</p>
<p>- Hun er god på fest. Hun er 18 år gammel i hodet, og vil alltid på nachspiel.</p>
<p>At kjærligheten blomstrer mellom paret, er det ingen tvil om.</p>
<p>- Kjærligheten er alltid i luften. Du må elske livet, mennesker og deg selv, sier en tydelig forelska Bendriss til Dagbladet.</p>
<p>Nyforlovede Nicolay Ramm (30) er nominert til publikumsprisen, en pris han ikke har helt troa på at han vil vinne.</p>
<p>- Jeg gir meg selv fem prosent sjanse for at jeg vinner den, sier han.</p>
<p>Cecilie Skog (44) har for anledningen leid kjole fra «Fjong». Hun gleder seg stort til kvelden, og er nominert for «Tjukken og Lillemor» med Truls Svendsen (46).</p>
<p>Også kjendiskokken Eyvind Hellstrøm (70) er nominert sammen med Truls Svendsen, og forteller at kompanjongen er hjemme - da han i disse dager venter sitt første barn. Terminen er nemlig i dag, ifølge Hellstrøm - som håper han får bli fadder når den lille kommer til verden.</p>
<p>På spørsmål om hvordan han er på fest, kommer det kontant fra Hellstrøm:</p>
<p>- Jeg er last man standing, og danser på bordet.</p>
<p>Komiker Sigrid Bonde Tusvik (39) leder i år utdelinga for tredje år på rad, og kan fortelle at hun skal gjennom hele seks kjoleskift i løpet av kveldens utdeling.</p>
<p>- Det kommer til å bli en pangåpning, folk kommer til å le, og vi skal ha jæskla kule musikere. Så jeg håper dere liker showet, sier hun om kveldens Gullruten-utdeling.</p>
<p>Else Kåss Furuseth (38) og søstera Cecilie Ramona Kåss Furuseth (35), er begge nominert i kveld. Til Dagbladet forteller førstnevnte at dette er en av årsakene til at hun for anledningen har på seg store, sorte solbriller:</p>
<p>- Jeg har på meg disse dumme solbrillene, for jeg blir jo rørt, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Nesten brudekjole</div>
<div type="text">
<p>Petter Pilgaard (39) og Vendela Kirsebom (52) kom sammen på den røde løperen. Mens Kirsebom hadde på seg en hvit kjole, gikk Pilgaard for en klassisk dress.</p>
<p>- Jeg visste ikke hva Vendela skulle ha på seg, og tenkte at det er litt som på bryllupsdagen - at jeg ikke ville vite det heller. Men så endte vi opp med å matche hverandre uansett, sier Petter Pilgaard om kveldens festantrekk.</p>
<p>- Dette kunne jo faktisk nesten vært en brudekjole, legger Kirsebom lattermildt til.</p>
<p>Se kjendisene på den røde løperen:</p></div>
<div type="title" level="3">Nye kategorier</div>
<div type="text">
<p>Komiker Sigrid Bonde Tusvik (39) leder i år utdelinga for tredje år på rad.</p>
<p>Nytt for årets utdeling er at flere av kategoriene er slått sammen. Det vil si at i stedet for å kåre årets kvinnelige og mannlige programleder og skuespilller, vil begge kjønn være representert blant de nominerte i kategoriene «beste programleder» og «beste skuespiller».</p>
<p>Blant de nominerte til «Beste programleder», finner man Solveig Kloppen (47). I serien «Det jeg ikke fikk sagt» fikk seerne i høst et innblikk i hvordan hun har taklet sorgen ved å miste både mor og søster i løpet av få uker.</p>
<p>Da Dagbladet møtte henne da Gullruten-nominasjonene ble kunngjort i begynnelsen av april, sa hun at det føltes godt å lage noe så personlig.</p>
<p>- En ting er at det har vært en fin mottakelse, men så har det vært mange seere i tillegg, og man vil jo gjerne at det skal bli sett og snakket om. Det koster jo, men det har vært veldig fint. Og en del av de tilbakemeldingene jeg har fått gjør at man tenker at én av disse tilbakemeldingene gjør at det er verdt det.</p>
<p>Dette er de nominerte</p>
<p>Beste underholdningsprogram</p>
<p>«Truls à la Hellstrøm»</p>
<p>«Skal vi danse»</p>
<p>«På tur med Dag Otto»</p>
<p>«Stjernekamp»</p>
<p>Beste konkurransedrevne reality</p>
<p>«71 grader nord. Norges tøffeste kjendis»</p>
<p>«Alt for Norge»</p>
<p>«Farmen»</p>
<p>«Sommerhytta»</p>
<p>Beste reality</p>
<p>«Gift ved første blikk»</p>
<p>«Tjukken og Lillemor»</p>
<p>«Jorden rundt på seks steg»</p>
<p>«I lomma på Silje»</p>
<p>Beste dokusåpe</p>
<p>«Team Ingebrigtsen»</p>
<p>«Reindrømmen»</p>
<p>«Værdal´n Karsk &amp; Base»</p>
<p>«113»</p>
<p>Beste dramaserie</p>
<p>«Kielergata»</p>
<p>«Lykkeland»</p>
<p>«17»</p>
<p>«Unge Lovende»</p>
<p>Beste humorprogram</p>
<p>«Best før»</p>
<p>«Parterapi»</p>
<p>«Hvite gutter»</p>
<p>«Magnus»</p>
<p>Beste barne- eller ungdomsprogram</p>
<p>«ZombieLars»</p>
<p>«Helsesista gjør en forskjell»</p>
<p>«Villa mekk»</p>
<p>«Lik meg»</p>
<p>Beste livsstilsprogram</p>
<p>«Folkeopplysningen»</p>
<p>«Lisenskontrolløren og livet»</p>
<p>«Superhundene»</p>
<p>«Eventyrlig oppussing»</p>
<p>Beste nyhets-, sports- eller aktualitetsprogram</p>
<p>«Korrespondentene»</p>
<p>«Else om: selvmord»</p>
<p>«Åsted Norge»</p>
<p>«URIX: Grenseløs - Klimaarven»</p>
<p>Beste TV-dokumentar</p>
<p>«En søsters kamp - Brennpunkt»</p>
<p>«Når knoklene blir til gelé»</p>
<p>«Hatets vugge»</p>
<p>«Daniel og Simen»</p>
<p>Beste dokumentarserie</p>
<p>«URO»</p>
<p>«Helene sjekker inn»</p>
<p>«Overleverne»</p>
<p>«Sinnsykt»</p>
<p>Beste skuespiller</p>
<p>«Lykkeland - Anne Regine Ellingsæter»</p>
<p>«Parterapi - Kevin Vågenes»</p>
<p>«Kielergata - Thorbjørn Harr»</p>
<p>«Lykkeland - Pia Tjelta»</p>
<p>«17 - Mohammed Aden Ali»</p>
<p>«Lovleg - Kristine Ryssdalsnes Horvli»</p>
<p>Beste programleder</p>
<p>«Dagsrevyen - Yama Wolasmal»</p>
<p>«Else om: selvmord - Else Kåss Furuseth»</p>
<p>«Det jeg ikke fikk sagt - Solveig Kloppen»</p>
<p>«VM sjakk - Line Andersen»</p>
<p>«På tur med Dag Otto - Kristian Ødegård og Dag Otto Lauritzen»</p>
<p>«Nytt på nytt - Bård Tufte Johansen»</p>
<p>Årets deltaker</p>
<p>«Melina Johnsen - Ex on the beach»</p>
<p>«Svein Rosseland og Mona Tømran - Ja, vi elsker camping»</p>
<p>«Joakim Mäkiperä og Sara Jansson Ishqair - Gift ved første blikk»</p>
<p>«Andreas - Superhundene»</p>
<p>Årets nyskapning</p>
<p>«Kongen av Gulset»</p>
<p>«Villmark uten voksne»</p>
<p>«Else om: selvmord»</p>
<p>«I lomma på Silje»</p>
<p>Publikumsprisen</p>
<p>Jørgine Vasstrand</p>
<p>Lars Monsen</p>
<p>Solveig Kloppen</p>
<p>Bård Tufte Johansen</p>
<p>Silje Sandmæl</p>
<p>Vegard Harm og Morten Hegseth</p>
<p>Kevin Vågenes</p>
<p>Else Kåss Furuseth</p>
<p>Nicolay Ramm</p>
<p>Linn Skåber</p>
<p>Svein Østvik</p>
<p>Anne Lindmo</p></div></body></document>
