<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-sa-dyrt-blir-det-a-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/tema/sa-dyrt-blir-det-a-kjore-elbil/70647132" frk="1022 13 87 6285"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 20:55"/>
<attribute name="author" value="Rune Korsvoll"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="tema"/>
<attribute name="class2" value="pluss_motor,tema,bomavgift,pluss,elbilavgift,elbil,dyrere med elbil"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Så dyrt blir det å kjøre elbil</div>
<div type="ingress">Nå kutter norske byer i godene til de elektriske bilene. Borte blir gratis parkering og lading og i tillegg må elbilistene begynne å betale bompenger.</div>
<div type="author">Rune Korsvoll</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>MÅ BETALE: I år innfører de fleste store byene betaling for elbiler i bommene. I tillegg blir noen kollektivfelt stengt for elbiler. Foto: NTB Scanpix</p> <p>TAPER INNTEKTER: - Det store antall elbiler på veien medfører et inntektsbortfall av bompenger som blant annet skal gå til utbygging av nye veier. Derfor har Fylkestinget vedtatt at også elbiler må betale i bommene, sier samferdselssjef Gottfried Heinzerling i Rogaland. Foto: Rogaland fylkeskommune.</p> <p>P-AVGIFT I TRONDHEIM: På kommunale hurtigladere må elbilene betale, mens det fortsatt er gratis fra andre kommunale ladepunkter. Foto: Rune Korsvoll</p> <p>IKKE GRATIS LADING: I mange kommuner må elbiler nå betale for lading. I Oslo starter man med å ta betalt i år. Foto: Rune Korsvoll</p></div>
<div type="text">
<p>De sjenerøse fordelene som de elektriske bilene har nytt godt av, har vært grunnlaget for at Norge er blitt et foregangsland for nullutslippsbiler i verden. Det ble solgt 46 143 nye elbiler her i landet i fjor, noe som utgjør over 32 prosent av alle nye biler. I tillegg kom 11 899 bruktimporterte elbiler.</p>
<p>En slik markedsandel er det ingen andre land i verden som er i nærheten av.</p>
<p>Null nybilavgift og null moms har vært en kraftig pådriver for å få fart på salget. I tillegg har muligheten til å kjøre i kollektivfeltet, gratis passering i bommene og gratis parkering og lading på kommunale plasser vært kjærkomne fordeler.</p></div>
<div type="title" level="3">Taper store penger</div>
<div type="text">
<p>Nå er imidlertid elbilen blitt så populær at inntektstapet for staten og kommunene begynner å bli godt synlig.</p>
<p>Transportøkonomisk institutt beregnet i 2014 at en elbileier i gjennomsnitt parkerer gratis for 3300 kroner i året.</p>
<p>I 2018 utgjorde det i så fall et tap for kommunene på 594 millioner kroner, når vi regner med at det befinner seg rundt 180 000 elbiler på norske veier.</p>
<p>Inntektsbortfallet av bompenger er også betydelig. Ser vi på Fjellinjen i Oslo kan vi få en pekepinn på hvor mye det utgjør.</p></div>
<div type="title" level="3">Må betale i bommene</div>
<div type="text">
<p>I 2018 hadde Fjellinjen omkring 14 millioner passeringer av elektriske biler. Gjennomsnittprisen for en bompassering med personbil er rundt 39 kroner.</p>
<p>Det betyr gratiskjøring for 546 millioner kroner bare i Fjellinjen i Oslo, dersom vi forutsetter at alle elbilene var blitt byttet ut med fossilbiler.</p>
<p>De siste par åra er det i tillegg kommet flere nye elbiler med lang rekkevidde på markedet. De er mer lik en vanlig bensin- eller dieselbil i bruk. Dermed er det kanskje ikke nødvendig med like mange goder for å opprettholde populariteten til de elektriske bilene. Kommunene, med de store byene i spissen, står klare til å kutte i godene.</p></div>
<div type="title" level="3">Elbilen tar like mye plass</div>
<div type="text">
<p>- Da vi planla bomringene på Nord-Jæren, som blant annet skal finansiere utbyggingen av nye veier, var det forutsatt 5 prosent elbil-passeringer. Nå er denne andelen allerede oppe i 15 prosent og øker. Dermed blir dette et stort inntektstap i forhold til forutsetningene. Derfor har Fylkestinget vedtatt at også elbiler må betale i bommene, sier samferdselssjef Gottfried Heinzerling i Rogaland fylkeskommune.</p>
<p>- Elbilene tar også opp plass på veiene på lik linje med andre biler. Derfor er det etter Fylkestingets oppfatning ikke unaturlig at også disse må være med og betale noe av dette i form av bompenger, sier Heinzerling, som påpeker at det fortsatt vil være mye billigere å kjøre elbil enn bensin- eller dieselbil.</p></div>
<div type="title" level="3">Parkeringsavgift i Trondheim</div>
<div type="text">
<p>Trondheim har innført samme parkeringsavgift for elbiler som for bensin- og dieselbiler. På kommunale hurtigladere må elbilene betale, mens det fortsatt er gratis fra andre kommunale ladepunkter. Foreløpig kjører elbilene gratis i bommene og kan benytte kollektivfeltene. Dette skal vurderes på nytt i forbindelse med at Trondheim innfører metrobuss i august i år.</p></div>
<div type="title" level="3">To i bilen i kollektivfelt i Oslo</div>
<div type="text">
<p>I Oslo må elbilene betale 10 kroner i rushtida og 5 kroner utenom rushtida når de nye bomringene kommer i drift 1. juni. For å kjøre i kollektivfeltene i rushtida må det være minst to passasjerer i elbilen.</p>
<p>I 2019 vil Oslo begynne å ta betalt for lading på kommunale plasser. På kommunale plasser uten lading, kan elbiler fortsatt parkere gratis, inkludert i beboerparkeringssoner.</p></div>
<div type="title" level="3">Må betale parkering i Tromsø</div>
<div type="text">
<p>I Tromsø må elbilene betale for parkering på lik linje med bensin- og dieselbiler. De må også betale for lading på kommunale plasser.</p>
<p>Bilistene i Tromsø betaler foreløpig ingen bompenger, men i stedet en ekstra avgift på bensin og diesel. Det er imidlertid planer for bompenger i Tromsø fra 2020 eller 2021. Her må trolig også elbiler betale, men hvor mye er ikke bestemt. Elbiler kan ikke kjøre i kollektivfelt.</p></div>
<div type="title" level="3">Må betale for lading i Bergen</div>
<div type="text">
<p>Til våren innfører Bergen en pris på 20 kroner i rushtida og 10 kroner utenfor rushtida for elbiler. På avgiftsbelagte plasser på offentlig vei parkerer elbiler gratis, men i de store kommunale parkeringshusene, som Bygarasjen, betaler elbiler halv pris. Elbiler må betale for lading, men kan kjøre i kollektivfeltene.</p></div>
<div type="title" level="3">Halv bompris i Stavanger</div>
<div type="text">
<p>Fylkestinget i Rogaland har vedtatt at elbiler skal betale halv pris i de fem bomringene som nylig ble satt i drift i Stavanger, Sandes, Sola og Randaberg. Det kan bety 22 kroner i rushtida og 11 kroner utenfor. Dato for innføringen er ennå ikke bestemt.</p>
<p>Elbilene kan fortsatt kjøre i kollektivfelt, bortsett fra på bussveien mellom Stavanger og Sandnes. I Stavanger må elbiler betale halv pris for parkering på kommunale plasser, og full pris ved parkering i P-hus.</p></div>
<div type="title" level="3">Null avgift til 2021</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at de store byene nå kutter i elbil-godene, har Stortinget sagt klart ifra at det fortsatt skal være betydelig rimeligere å kjøre elbil enn bensin- og dieselbiler. Prisen kan maksimalt være 50 prosent av hva det koster med en fossilbil i bomringene.</p>
<p>I tillegg har Stortinget fattet vedtak som i virkeligheten «freder» fritaket for nybilavgift og moms fram til og med 2021.</p>
<p>En gradvis innføring av moms på elbiler er imidlertid noe flere politikere har snakket om. Ganske lavt foreløpig. Finansdepartementet beregnet i 2017 inntektsbortfallet på grunn av momsfritak - eller «nullsats i merverdiavgiftssystemet for elbiler» som det heter, til 3,2 milliarder kroner.</p></div></body></document>
