<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-hardt-oppgjor-med-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hardt-oppgjor-med-vedums-strompolitikk/70750463" frk="907 2 16 5580"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 10:07"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hardt oppgjør med Vedums strømpolitikk</div>
<div type="ingress">Høyre har sett seg lei på det de mener er dobbeltkommunikasjon fra Senterpartiet. - De sier én ting, og gjør en annen, sier Trond Helleland.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>LEI AV SP-RETORIKK: Trond Helleland mener Senterpartiet og Trygve Slagsvold Vedum har lagt seg på en svært uheldig bygdepopulistisk retning. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Helt konsekvent er det en uredelig argumentasjon fra Senterpartiet. Det er på tide at vi sier ifra når Vedum sier én ting, og gjør en helt annen, forteller Trond Helleland (H) til Dagbladet.</p>
<p>Høyres parlamentariske leder går om få timer på talerstolen under partiets sentralstyremøte. Der kommer han til å ta «et generaloppgjør» med Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum.</p>
<p>- Senterpartiet må gjerne fortsette å snu kappa etter vinden, men det må samtidig være lov for oss å si ifra. Velgerne må gjøres oppmerksom på populismen i Senterpartiet, fortsetter Helleland.</p>
<p>Høyre-toppen viser til en rekke eksempler på det han kaller uredelig argumentasjon fra Vedum og Senterpartiet.</p>
<p>El-avgiften. - Senterpartiet angriper regjeringen, men har stemt for alle økninger på avgiften unntatt én, sier Helleland.</p>
<p>Politi. - Masse angrep og skremselspropaganda, men responstiden i distriktene er gått ned, selv om det er færre lensmannskontor. Bilen er det nye kontoret.</p>
<p>Bensinavgiften. - Så sent som i 2016 stemte Senterpartiet for at bensinsavgiften skulle holdes på dagens nivå og så «gradvis økes». Det er helt hult når Vedum angriper Frp for å være med på økninger i bensinavgiften.</p>
<p>Bompenger. - Senterpartiet har stemt for samtlige av de 38 nye bomprosjektene siden Høyre kom i regjering, forteller Helleland.</p>
<p>Strømkablene. - Senterpartiet har vært for de andre kablene, men det er altså denne ene nye, Northconnect, som visstnok er så farlig. Det er bare for å skremme, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Dyre dresser i storbyen</div>
<div type="text">
<p>I sum mener Helleland at Vedums linje er uheldig, fordi han mener Senterpartiet bevisst ønsker å skape et «vi og dem» i det norske samfunnet: Eliten i byene, og resten av landet utenfor ring 3.</p>
<p>- Senterpartiet snakker som om de er de eneste som beskytter distriktene, og der det males bilde av en regjering som i det skjulte nærmest ønsker å legge bygda brakk. Det stemmer selvsagt ikke, konkluderer Helleland.</p>
<p>- Du sitter jo i dyr dress i Oslo. Høyt utdannet er du sikkert, også. Jeg trodde folk som deg var elitetyper, jeg?</p>
<p>- He, he. Jeg er like mye bygdegutt som Slagsvold Vedum. Høyre har et brennende ønske om et robust bygdeliv. Det er uheldig når Senterpartiet svartmaler regjeringens intensjoner. Som om regjeringen ønsker at bygda legges øde, svarer Helleland.</p>
<p>- Nå som du angriper Sp på denne måten, så kan vi vel trygt slå fast at regjeringen føler presset?</p>
<p>- Jeg vil heller si at vi føler det er på tide å rette opp inntrykket Senterpartiet skaper. Det er viktig at velgerne ser at Vedum ikke gjør som han sier, og at Senterpartiet har stemt for mye av det som gjør at de stadig fyker i strupen på regjeringen.</p>
<p>På landets ferskeste partibarometer har Senterpartiet en oppslutning på 11,3 prosent. I Stortinget denne uka har partiet vært svært tydelige i kritikken mot regjeringen. Under den muntlige spørretimen på onsdag sa Erna Solberg at hun var «forundret» over argumentasjonen til Trygve Slagsvold Vedum.</p>
<p>- Senterpartiet har stemt for nesten alle økningene i el-avgiften. Men det hørtes ikke slik ut inne i stortingssalen, forklarte hun Dagbladet etter spørretimen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistenkeliggjøring</div>
<div type="text">
<p>Vedum svarte med å si at Solberg gikk til personangrep framfor å snakke sak, at hun ikke tok bekymringene til vanlige folk på alvor når som strømprisene fyker i været.</p>
<p>- Hvordan vil du oppsummere strategien til Senterpartiet, Helleland?</p>
<p>- Underlig. Uredelig. Hul.</p>
<p>- Å konstruere et «vi og dem» hørtes jo farlig ut?</p>
<p>- Det er i alle fall ikke slik vi er vant med fra norsk politikk. I Norge har vi tradisjon for å ikke mistenkeliggjøre motivene til våre politiske motstandere.</p>
<p>- Litt sånn som du mistenkeliggjør Senterpartiet nå?</p>
<p>- Jeg forholder meg til fakta. Jeg sammenligner det Senterpartiet sier med virkeligheten og hva Senterpartiet faktisk stemmer i Stortinget, svarer Helleland.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vinden har snudd</div>
<div type="text">
<p>Trygve Slagsvold Vedum svarer med å si at Helleland snakker mot bedre vitende.</p>
<p>- Jeg kommer aldri med poenger vi bare finner på. Vi baserer oss på fakta. Senterpartiet snur ikke kappa etter vinden, problemet for Helleland er at vinden i Norge har snudd.</p>
<p>- Du svartmaler ikke?</p>
<p>- Overhodet ikke, men jeg får fram våre standpunkt. Når jeg sier politireformen er en fjernpolitireform, så er det fordi 80 prosent av politi selv sier beredskapen er blitt dårligere eller i alle fall ikke bedre, sier Vedum.</p>
<p>- Senterpartiet gikk inn for el-avgift ett øre lavere enn regjering. Ett øre. Var det nødvendig å rope så høyt?</p>
<p>- Fakta er at avgiften er økt. Helleland kan ikke komme seg bort fra det.</p></div>
<div type="title" level="3">Det styggeste Vedum har sagt</div>
<div type="text">
<p>- Og Senterpartiet stemte for to strømkabler i regjering, men den tredje er dere veldig, veldig imot?</p>
<p>- Ja. Vi har aldri lagt skjul på det - vi sa nei til tre kabler og ja til to. Det kan vel Helleland også forstå? NorthConnect kabelen er en ren eksportkabel, og den er vi mot, sier Vedum og legger til:</p>
<p>- I vårt alternative budsjett økte vi heller ikke drivstoffavgiften. Derfor er det helt riktig å si at vi ligger 40 til 50 øre lavere enn regjeringen.</p>
<p>- Høyre sier du slenger voldsomt med leppa mot dem?</p>
<p>- Det forstår jeg ingenting av. Det styggeste jeg har sagt til nå i år er vel at folk med el-sykkel i Oslo har større makt over rovdyrpolitikken enn de som bor nær ulven, svarer Vedum.</p></div></body></document>
