<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191115-frigir-den-forste-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frigir-den-forste-samtalen-mellom-trump-og-zelensky/71825257" frk="342 6 15 2302"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-15 15:05"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frigir den første samtalen mellom Trump og Zelensky</div>
<div type="ingress">Det hvite hus har frigitt et referat av den første samtalen mellom USAs president Donald Trump og Ukrainas president Volodymyr Zelensky.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen, NTB I</div>
<div type="date">2019-11-15</div>
<div type="caption"><p>FRIGIR SAMTALE: Det hvite hus har frigitt et referat av den første samtalen mellom USAs president Donald Trump og Ukrainas president Volodymyr Zelensky. Foto: Reuters / Jonathan Ernst / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Trump anklages for å ha presset Ukrainas president Zelensky til å etterforske sønnen til en av de demokratiske presidentkandidatene, Joe Biden. Den amerikanske presidenten nekter for å ha truet eller presset Zelensky til å etterforske Hunter.</p>
<p>Referatet som nå er frigitt, er fra en samtale 21. april. Det er øyensynlig en ren gratulasjonsoppringing fra Trump til den nyvalgte presidenten Volodymyr Zelensky.</p>
<p>Just in: @WhiteHouse releases the first call between Zelensky and Trump. Took place before the July call that became the focus of this #impeachment inquiry. #ImpeachingHearings #ImpeachmentDay pic.twitter.com/4Uyb0w0HXO</p>
<p>— Cordelia Lynch (@CordeliaSkyNews) November 15, 2019</p>
<p>I utskriften av samtalen nevnes det ingenting om Biden eller korrupsjon i Ukraina, men Trump får sagt at han en gang arrangerte en Miss World-konkurranse i Ukraina.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjenstand for riksrettsgransking</div>
<div type="text">
<p>Samtalen som er gjenstand for riksrettsgransking, skjedde først 25. juli.</p>
<p>25. juli hadde Trump en telefonsamtale med Zelensky der han ba Ukraina etterforske Biden og hans sønn Hunter, som har sittet i styret til et ukrainsk gasselskap.</p>
<p>Innholdet i telefonsamtalen ble kjent i midten av september som følge av et internt varsel til generalinspektøren for de amerikanske etterretningstjenestene, samt påfølgende lekkasjer til pressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Har forklart seg</div>
<div type="text">
<p>Demokratene i Representantenes hus planlegger å bruke de neste ukene til å bevise at Trump misbrukte sin makt ved å be Ukraina om hjelp til å vinne presidentvalget neste år.</p>
<p>De mener at begge samtalene viser at han har gjort noe galt.</p>
<p>Trumps plan var ifølge Demokratene å få Ukraina til å sverte hans politiske rival Joe Biden og sønnen Hunter ved å innlede en korrupsjonsetterforskning mot dem.</p>
<p>Den første høringen i riksrettssaken var onsdag. Da forklarte USAs fungerende Ukraina-ambassadør William Taylor og statssekretær George Kent i utenriksdepartementet seg.</p></div></body></document>
