<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190508-overrasket-pa-kjendi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/overrasket-pa-kjendisfest-etter-sjokkbryllupet/71051187" frk="651 3 14 3879"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-08 10:21"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,joe jonas,sophie turner,met-galla"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overrasket på kjendisfest etter sjokkbryllupet</div>
<div type="ingress">Joe Jonas og Sophie Turner kom i matchende antrekk natt til tirsdag.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-05-08</div>
<div type="caption"><p>NYGIFT: Sophie Turner og Joe Jonas dukket opp på det som for anledningen var en rosa løper etter sjokkbryllupet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIFTET SEG: Den kjente DJ-en Diplo livestreamet seremonien. Foto: Diplo / Instagram</p> <p>FORELSKET: Stjerneparet koste seg på den rosa løperen. Foto: NTB scanpix</p> <p>FØRSTE GANG: Ikke siden det overraskende bryllupet har de to stjernene vist seg sammen. Natt til tirsdag bestemte de seg derimot for å overraske. Foto: NTB Scanpix</p> <p>EKSTRAVAGANT: Årets tema var «camp», som kan oversettes til overdådig, ekstravagant og forseggjort. Priyanka Chopra sparte derfor ikke på kruttet, da hun og Nick Jonas dukket opp på løperen i Dior. Foto: NTB scanpix</p> <p>KRONE: Chopras krone tårnet høyt. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til tirsdag ble Met-gallaen arrangert i New York. Flere av verdens største stjerner hadde tatt turen for å vise seg i elleville kjoler og antrekk, og blant dem var det nygifte paret Sophie Turner (23) og Joe Jonas (29).</p>
<p>«Game of Thrones»-skuespilleren og The Jonas Brothers-sangeren ankom i hvert sitt antrekk fra Louis Vuitton, som var tydelig inspirert av 1980-tallet. Jonas' mønstrete høyhals og Turners mønstrete jumpsuit kunne fint vært å se i Vogue for 40 år siden, og passet godt til gallaens tema i år - «camp».</p>
<p>Til tross for at det var en motegalla de dukket opp på, er det ikke det som skaper overskrifter. Dette er nemlig første gang paret viser seg på rød løper etter at de, til «alles» store overraskelse, giftet seg i Las Vegas.</p></div>
<div type="title" level="3">Første gang</div>
<div type="text">
<p>Hun valgte nemlig å gifte seg med artist-kjæresten i et hotell i byen, kort tid etter at hun hadde delt ut en pris under Billboard Music Awards. Mediene omtalte det som et sjokkbryllup, fordi det ikke var varslet på forhånd.</p>
<p>Artisten og DJ-en Diplo var blant andre til stede og foreviget seremonien mellom paret, som i ekte Vegas-stil selvsagt inneholdt en Elvis-imitator. Det var også han som gjennomførte seremonien. Etter at paret hadde gitt hverandre sitt ja, ble «Viva Las Vegas» spilt.</p>
<p>Og det er ikke bare bryllupet som gikk unna i en fei. Dagen etter viser den offisielle vigselsattesten at 23-åringen allerede har tatt ektemannens navn, ifølge Harpers Bazaar.</p>
<p>Siden den gang har paret holdt en lav profil, men bestemte seg altså for å vise seg offentlig for første gang etter bryllupet på Met-gallaen. Fotografene prøvde iherdig å få bilder av Turners giftering, men det virker ikke som hun hadde den på seg. De så derimot svært forelsket ut på løperen, og ble fotografert mens de så hverandre dypt inn i øynene.</p>
<p>Selv om paret dukket opp i matchende antrekk, kan de på ingen måte sies å ha «vunnet» den rosa løperen. Den tittelen er det flere andre som konkurrerer om, blant andre en annen Jonas-bror.</p>
<p>Nick Jonas og hans kone, skuespiller Priyanka Chopra, dukket nemlig opp i betraktelig mer oppsiktsvekkende antrekk. Paret hadde på seg matchende antrekk fra Dior på den rosa løperen, og Chopra hadde for anledningen håret i en afro. På hodet hadde hun en gigantisk krone.</p></div>
<div type="title" level="3">Rask forlovelse</div>
<div type="text">
<p>Turner og Jonas har for vane å vise seg på rød løper, og har gjort det helt siden de ble sammen. Parets forlovelse kom blant annet bare ett år etter at de viste seg sammen for første gang.</p>
<p>Kunngjøringen gjorde paret selv via Instagram, der både Turner og Jonas la ut et identisk bilde av hverandres hender.</p>
<p>På førstnevntes hånd, som hvilte oppå Jonas', kunne man skimte en stor, iøynefallende ring.</p>
<p>«Hun sa ja», skrev Jonas til sitt bilde, men Turner, passende nok, skrev: «Jeg sa ja».</p>
<p>Nylig åpnet 23-åringen seg opp om at hun tidligere har slitt med perioder med depresjon, i et åpenhjertig intervju på den kjente programlederen Dr. Phils podkast, «Phil in the Blanks».</p>
<p>At den populære skuespilleren er lykkelig i dag, ga hun sin nåværende ektemann mye av æren for.</p></div></body></document>
