<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190228-kraftig-tilbakeslag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kraftig-tilbakeslag/70820052" frk="775 1 8 4846"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 18:05"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kraftig tilbakeslag</div>
<div type="ingress">Donald Trump og Kim Jong-un kom ikke til enighet om en nedrustningsavtale eller sanksjonslettelse. Ambisjonene var for høye, mener ekspert.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-02-28</div>
<div type="caption"><p>IKKE NOK: President Donald Trump mener Kim Jong-un sitt krav om løfting av sanksjoner ikke kunne møtes. Video: AP</p> <p>SJELDEN: Svært sjelden, nesten aldri, svarer formann Kim Jong-un en utenlandsk journalist. Men i Hanoi gjorde han et unntak. Video: AP</p> <p>PROFESSOR: Stein Tønnesson ved PRIO er spesialist på Nord-Korea. Foto: Terje Pedersen / NTB Scanpix</p> <p>STOR OPPMERKSOMHET: Kim Jong-uns tolv, joggende livvakter har igjen fått stor oppmerksomhet i sosiale medier. Klipp: Madeleine Liereng. Video: AP</p> <p>SENIORFORSKER: Sverre Lodgaard ved Norsk Utenrikspolitisk Institutt. Foto: NUPI</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka 03.00 natt til torsdag startet de harde forhandlingene mellom de to statslederne på luksushotellet Sofitel Legend Metropole i Hanoi i Vietnam.</p>
<p>Det hvite hus kunne til tross for store forventninger bekrefte torsdag formiddag at Trump og Kim ikke kom til enighet om noen avtale, men at møtene dem imellom var «gode og konstruktive.»</p>
<p>- De to lederne diskuterte flere forskjellige måter å nå atomnedrustning og økonomiske konsepter. Ingen avtale ble nådd på dette tidspunktet, men de respektive delegasjonene ser fram til å møtes i framtida, het det i en uttalelse fra pressetalsperson Sarah Sanders.</p>
<p>Trump oppdaterte pressen om uenighetene på en pressekonferanse på hotellet ved 08.15-tida torsdag. Ifølge presidenten ønsket Kim Jong-un å få opphevet de mange økonomiske sanksjonene Nord-Korea er underlagt.</p>
<p>- Kim har en målsetting, og vi er mye nærmere enn det vi var for et år siden. Han vil drive atomnedrustning, men vil gjøre tiltak i mindre grad enn oss, sa Trump.</p>
<p>- Vi hadde noen interessante og produktive dager, og det var flere alternativer på bordet, men noen ganger må du bare gå vekk.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tilbakeslag for politikken</div>
<div type="text">
<p>Professor Stein Tønnesson ved fredsforskningsinstituttet PRIO uttrykker overfor Dagbladet at han er svært skuffet over toppmøtets resultat. Utfallet skulle vært «snudd på hodet».</p>
<p>- Jeg hadde håpet på at det ville bli en erklæring om at Koreakrigen var slutt, og at det ville bli inngått en avtale i retning av en atomnedrustning samt opphevelse av sanksjoner, sier han.</p>
<p>- Er dette et tilbakeslag for partene involvert?</p>
<p>- Dette er et klart tilbakeslag for politikken som blant annet Sør-Koreas president Moon Jae-in har drevet, og for håpet om at en fredsavtale kunne kommet på plass.</p>
<p>Tønnesson mener at de eneste som kom vinnende ut av toppmøtet, var USAs utenriksminister Mike Pompeo, og Japans statsminister Shinzo Abe, som nå kan være lettet over at Trump ikke har inngått en avtale som kan påvirke landet hans.</p>
<p>- Pompeo har tydelig rådet Trump fra å inngå en avtale med Kim, og fikk det dermed konkret som han ville. Jeg er nokså sikker på at Trump selv var innstilt på komme ut av forhandlingene med en suksess liknende den i fjor - en avtale.</p></div>
<div type="title" level="3">- Djevler i detaljene</div>
<div type="text">
<p>Seniorforsker Sverre Lodgaard ved Norsk Utenrikspolitisk Institutt (NUPI) er heller ikke imponert over resultatet.</p>
<p>- De som aldri har trodd på en diplomatisk løsning for Nord-Korea, kan innkassere en halv seier, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Økonomien er Kims førsteprioritet, og han hadde nok forventet at Trump ville by på sanksjonslette som ville gjøre det mulig å gjenåpne industriparken Kaesong og åpne for turisttrafikk til det hellige fjellet Kumgang. På hans side, må det også være en skuffelse å dra fra møtet uten å ha inngått en avtale som kan få dette til.</p>
<p>Lodgaard støtter Tønnessons utsagn om at Trump er omgitt av bakspillere som ikke har tro på en fredsavtale. Han trekker også USAs sikkerhetsrådgiver John Bolton inn.</p>
<p>- Prosessen var fra starten av veldig toppstyrt. I Singapore dreide det seg om Trump og Kim, og det måtte antagelig til for å bryte ise n. Når siktemålet er noe så komplisert som kjernefysisk rustningskontroll må det gjøres grundigere forarbeid, for det ligger mange djevler i detaljene, sier han.</p>
<p>- Var ambisjonene for høye?</p>
<p>- Det kan se slik ut. Yongbyon er hjertet i atomprogrammet, så stans i produksjonen der ville vært en stor gevinst. Men det finnes viktige anlegg andre steder også, og når Kim krevde slutt på alle sanksjonene gikk ikke regnestykket opp.</p>
<p>Så langt er det ikke bestemt noen dato for et nytt møte mellom de to statslederne. Trump avviste å kommentere muligheten for ytterligere økonomiske sanksjoner under pressekonferansen etter toppmøtet.</p>
<p>Han fortalte imidlertid at Kim forpliktet seg til å fortsette med å ikke drive testing av atomvåpen- og raketter, slik de ble enige om etter deres første toppmøte i fjor.</p>
<p>- Det ser for så vidt ut som at Trump og Kim har bevart det gode forholdet seg imellom, og det skal fortsatt samtales om de sakene som lå på bordet, så en totalt fiasko har heldigvis ikke ukas toppmøte vært, sier Loodgard.</p></div></body></document>
