<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191017-urettferdig-slakt-av.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/urettferdig-slakt-av-sjaman-bok/71716039" frk="490 0 0 3244"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-17 10:41"/>
<attribute name="author" value="Christian Paaske, Skribent Og Arrangør Av Alternativmesse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Urettferdig slakt av sjaman-bok</div>
<div type="ingress">Sjaman Durek er et yndet hatobjekt i norsk presse, og Dagbladet lar ikke anledningen gå fra seg i forbindelse med hans nye bok.</div>
<div type="author">Christian Paaske, skribent og arrangør av alternativmesse</div>
<div type="date">2019-10-17</div>
<div type="caption"><p>FÅR STØTTE: Sjaman Durek, her på turné med prinsesse Märtha Louise, får støtte etter den negative bokanmeldelsen i Dagbladet. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>Christian Paaske</p></div>
<div type="text">
<p>Det er sjelden bokanmeldelser blir førstesidestoff, og særlig ikke med ett-tallet på terningen. Helslakt med andre ord, men ingen glede overgår vel skadefryden?</p>
<p>La oss likevel ikke glemme at dette mellom linjene handler om prinsesse Märtha Louise. Denne boken får jo utelukkende oppmerksomhet i kraft av forfatterens forbindelse til henne. Jeg er kritisk til sjaman Durek, og etter showet «Prinsessen og sjamanen» karakteriserte jeg det som kunnskapsløst, kommersielt griskt og et kvasi-religiøst vekkelsesmøte. Nå vil jeg likevel ta sjamanen i forsvar, fordi anmelderen har lest boken slik inkvisisjonen i middelalderen leste Galileis bok om at jorden er rund.</p>
<p>Den boken ble også slaktet. Galilei unnslapp kjetterbålet, men tilbrakte resten av livet i husarrest. Sjaman Durek befinner seg åpenbart innenfor et annet tankeunivers eller paradigme enn hele bøtteballetten av Dagbladets eksperter fra kreftleger til sexologer. Skal en slik bok vurderes eller forstås, må det skje på bokens egne premisser. Derfor ble hele oppvisningen av hvor forferdelig sprøyt denne boken tilsynelatende er, bare en demonstrasjon av en virkelighetsoppfatning i frontkollisjon med en annen. Den slags er ikke konstruktivt, det skaper bare murer av fordømmelse og er slik vi brenner hekser i vår tid.</p>
<p>Dagens vitenskapelige virkelighetsoppfatning er ikke den eneste måten å forholde seg til verden på. Når vitenskap blir en virkelighetsoppfatning er det ikke lenger vitenskap, men vår tids trossystem og moderne mytologi. Selv fagfolk glemmer denne vitenskapsteoretiske kortslutningen og forveksler tro med kunnskap.</p>
<p>Kritikken av sjaman Durek og hans virksomhet har derfor langt flere religiøse undertoner enn det de akademiske yppersteprestene nok liker å innrømme. Litt mer ydmykhet og mindre skråsikkerhet kunne vært ønskelig. Vitenskapen har tatt feil før. De største framskrittene har skjedd fra dem som tenkte utenfor boksen. Hva med å ønske nye tanker velkommen framfor å hogge hodet av den første og beste som går i utakt med resten av flokken?</p>
<p>Kunnskap er ikke jevnt voksende, men skjer i sprang og vitenskapelige revolusjoner. Det bestående vil alltid aktivt bekjempe ny kunnskap som truer det rådende paradigme, ifølge vitenskapsteoretikeren Thomas S. Kuhn. Uttalelsen til kreftlegen Stein Sundstrøm om alternativ medisin er derfor patetisk og kunnskapsløs når han forteller sine pasienter: «Hvis det er noe i den alternative verden som virkelig funker, ville skolemedisinen tatt det opp og brukt dette i vår behandling.»</p>
<p>Så enkel er dessverre ikke den virkelige verden. Det finnes nok av eksempler på kreftpasienter som er blitt helbredet på feil måte utenfor det etablerte medisinske systemet. De blir ignorert, bortforklart og svært sjeldent forsket på. Denne blindheten i vitenskapen er dessverre kronisk, og er man blind bør man ikke lese bøker, og i hvert fall ikke boken til sjaman Durek.</p></div></body></document>
