<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190713-pa-vei-mot-new-orlea.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/pa-vei-mot-new-orleans/71396144" frk="312 3 7 1926"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-13 03:34"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På vei mot New Orleans</div>
<div type="ingress">Den tropiske stormen Barry er på vei mot New Orleans lørdag morgen.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-07-13</div>
<div type="caption"><p>BARRY: Den tropiske stormen Barry er på vei mot storbyen New Orleans. Foto: Reuters / NTB Scanpix</p> <p>ORKAN: Orkanen Michael gikk fra å være en tropisk storm, til nå å bli varslet som en orkan i kategori 4. Meteorologer frykter dette kan bli den verste stormen langs Floridas kyst noensinne. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag traff den tropiske stormen Barry kysten i delstaten Louisiana i USA. Lørdag morgen er den på vei videre innover mot New Orleans, hvor innbyggerne forbereder seg på mulig orkan og potensielt store ødeleggelser.</p>
<p>Foreløpig ligger Barry helt opptil grensen for å betegnes som en orkan.</p>
<p>Allerede er det blitt målt enkelte vindkast på opptil 50 m/s i Houma sørvest for New Orleans, ifølge CNN, men det er kraftig nedbør og livstruende flommer meteorologene og myndighetene advarer mot.</p>
<p>- Vi har blitt fortalt at vi står overfor en storm som beveger seg sakte, noe som vil gi kraftig nedbør, sier ordfører i New Orleans, LaToya Cantrell.</p></div>
<div type="title" level="3">Unntakstilstand</div>
<div type="text">
<p>Ordføreren forteller at beboere innenfor flombeskyttelsessystemet bes om å holde seg innendørs etter klokka 20 lokal tid. Mens beboere utenfor det aktuelle området bes om å evakuere.</p>
<p>President Trump har erklært unntakstilstand. I en Twitter-melding ber han beboere langs kysten av Louisiana om å gjøre forberedelser og følge oppfordringene fra lokale myndigheter.</p>
<p>- Vær forberedt, vær forsiktig og vær TRYGG!, skriver han.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig</div>
<div type="text">
<p>Fredag kveld ble flyplassen i New Orleans lammet som følge av den store pågangen av personer som ønsker å evakuere byen, melder AP. Barry er ventet å treffe byen og de 1,3 millioner innbyggerne lørdag morgen lokal tid.</p>
<p>- Detter skjer nå ... Deres mulighet til å forberede dere minsker. Den er kraftig. Den øker i styrke, og vann kommer til å bli et stort problem, uttaler direktør for National Hurricane Center, Ken Graham.</p></div></body></document>
