<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191205-forsvarer-menneskefi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forsvarer-menneskefiendtlig-politikk/71896542" frk="635 2 10 3647"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-05 11:29"/>
<attribute name="author" value="Arnhild Aass Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Forsvarer menneskefiendtlig politikk</div>
<div type="ingress">Tidligere biskop Gunnar Stålsett vil sitte på galleriet når Stortinget senere i dag stemmer ned forslag om å åpnet for at papirløse asylsøkere kan få jobbe.</div>
<div type="author">Arnhild Aass Kristiansen</div>
<div type="date">2019-12-05</div>
<div type="caption"><p>PÅ STORTINGET: Lula Tekle er på Stortinget for å støtte oppunder SVs forslag om å gi lengeværende ureturnerbare flyktninger rett til midlertidig arbeidstillatelse. Video: Endre Vellene. Reporter: Arnhild Aas Kristiansen</p> <p>KRITISK: Petter Eide er svært kritisk til KRFs votering i saken om arbeidsrett for papirløse asylsøkere. Video: Endre Vellene / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg vil se hvordan fornuftige politikere kan forsvare en menneskefiendtlig politikk.</p>
<p>Det sier Gunnar Stålsett til Dagbladet.</p>
<p>Stortinget skal i dag behandle to ulike forslag om å myke om retten for ureturnerbare asylsøkeres til å arbeide.</p>
<p>Mens SV vil åpne for at de ureturnerbare asylsøkerne skal kunne arbeide, vil Sp at regelverket skal gås gjennom og at det skal vurderes et unntak for enkelte grupper.</p>
<p>Begge forslagene vil bli stemt ned.</p>
<p>Det er nyheten om at tidligere biskop Gunnar Stålsett kan bli satt i fengsel for å ha latt den ureturnerbare asylsøkeren Lula Tekle (55) arbeide for seg, som har satt spørsmålet på dagsorden.</p>
<p>Gunnar Stålsett var selv på Stortinget da salen åpnet klokka 10 i dag og vil følge debatten senere i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lei meg</div>
<div type="text">
<p>Også Lula Tekle (55) kom på Stortinget i dag. Hun har vasket for Stålsett i 15 år og det går hardt inn på henne at han nå kan bli straffet for dette.</p>
<p>- Fordi Gunnar Stålsett kan bli fengslet, ville jeg komme og se hva som skjer i dag, Han har gjort en bra jobb for meg og støttet meg. Jeg er lei meg for at han kan bli satt i fengsel, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Hun mener det burde vært lov for slike som henne å jobbe.</p>
<p>- Du har ikke fått asyl, hva vil du si til dem som lurer på hvorfor du ikke bare kan dra hjem?</p>
<p>- Jeg har ikke noe si, det er ingenting som jeg kan gjøre, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dobbeltspill</div>
<div type="text">
<p>KrFs Torhild Bransdal bekrefter overfor Dagbladet at KrF vil stemme ned forslagene fra SV og SP.</p>
<p>Petter Eide i SV reagerer kraftig på dette.</p>
<p>- Det synes jeg er et vanskelig dobbeltspill, for partileder Kjell Ingolf Ropstad har gitt klart uttrykk for at de støtter at ureturnerbare asylsøkere skal ha midlertidig arbeidstillatelse, sier Eide.</p>
<p>- Samtidig ser vi at de vil stemme mot det i salen. Det har skapt en stor forventning blant de som er den vanskelige situasjonen, mens de to dager eter stikker dem i ryggen. Det synes jeg er et uverdig politisk spill, sier Eide.</p>
<p>KrFs Torhild Bransdal mener SV ikke behøver å gå så hardt ut:</p>
<p>- SV har gått veldig høyt på banen i denne saken, men det var de som satt i regjering da begrensningene på arbeid for ureturnerbare asylsøkere ble innført .Det var de rødgrønne som innførte dette, minner hun om.</p>
<p>- Vi har ansvar for å finne gode løsninger på dette alle sammen. Det er ikke så enkelt at en bare kan fristille seg. Det er lett å komme med forslag, men de rødgrønne kameratene deres stemmer ikke med SV, sier hun.</p>
<p>KrF viser til at de har forhandlet inn en formulering i regjeringsplattformen fra Granavolden, om at det skal lages en engangsløsning for eldre ureturnerbare asylsøkere som har bodd lengre enn 16 år i Norge.</p>
<p>- SV tok dissens i regjering på dette. Jeg var selv heller ikke på Stortinget på den tiden, svarer SVs Eide.</p>
<p>- Men det viser at det er vanskelig for små partier å få gjennomslag?</p>
<p>- Det er vår oppgave å kjempe for denne saken. Vi kjemper her for folk i en veldig vanskelig situasjon skal få bedre muligheter. Jeg synes det er tilløp til rå og brutal politikk at disse som har fått avvist sin asylsøknad og heller ikke kan returneres, havner i limbo, sier han.</p></div></body></document>
