<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190202-pa-tide-a-skrinlegge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/pa-tide-a-skrinlegge-morkemannstempelet/70714884" frk="325 2 5 2103"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 12:35"/>
<attribute name="author" value="Anders Våge, Jurist"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,krf,kjell_ingolf_ropstad,debatt,kronikk,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På tide å skrinlegge mørkemannstempelet</div>
<div type="ingress">Det såkalte mørkemannstempelet er noe av det nærmeste vi kommer Trump-retorikk i Norge.</div>
<div type="author">Anders Våge, jurist</div>
<div type="date">2019-02-02</div>
<div type="caption"><p>Barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad må svare på hva han skal gjøre for å bli kvitt «mørkemannstempelet» - som om han selv kan stilles til ansvar for andres karakteristikker av han, skriver innsender. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I presidentvalgkampen i 2016 gjorde Donald Trump det til et varemerke å dele ut personkarakteristikker på sine konkurrenter. Motdebattanter ble systematisk omtalt som Crooked Hillary, Lying Ted og Low-energy Jeb.</p>
<p>Strategien var effektiv, men den representerte et brudd med tidligere kutyme hvor man forsøkte å angripe motstandernes meninger uten å bruke personkarakteristikker.</p>
<p>Å sette merkelapper er på mange måter en forsøpling av en politisk debatt. Det flytter fokuset over fra sak til person. Det gjør ordskiftet hardere og mer polarisert. I tillegg skremmer det bort vanlige folk fra å delta i offentlige debatter. Å godta at det deles ut merkelapper og personkarakteristikker, er å la den offentlige diskursen preges av pøbelmentalitet.</p>
<p>I flere intervjuer på NRK og TV2 har barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad blitt bedt om å svare på hva han skal gjøre for å bli kvitt «mørkemannstempelet» - som om Ropstad selv kan stilles til ansvar for at andre slenger ut karakteristikker i stedet for å invitere til en saklig debatt.</p>
<p>Et mer betimelig spørsmål ville vært å spørre hvordan pressen kan bidra til en opplyst debatt uten personkarakteristikker.</p>
<p>Hvis man mener at det bør være obligatorisk for en barne- og familieminister å gå i pride-parade, og at Norge bør tillate selvbestemt fosterreduksjon av friske tvillinger, så går det fint å argumentere for dette uten å stemple Ropstad og hans meningsfeller som mørkemenn.</p>
<p>Merkelapper i politikken er en uting uansett hvem de rettes mot, men i dette tilfellet har venstresida og rikspressen et særlig ansvar for å bidra til en anstendig politisk debatt. Karakteristikken «mørkemann» bør skrinlegges for godt av alle som ønsker et konstruktivt debattklima i Norge.</p></div></body></document>
