<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-norge-er-forpliktet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/norge-er-forpliktet-til-a-hente-hjem-modrene-og-barna/71639274" frk="837 3 19 5037"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 19:00"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson, Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Norge er forpliktet til å hente hjem mødrene og barna</div>
<div type="ingress">Regjeringen må hente Syria-barna og mødrene deres til Norge, mener tidligere generaladvokat Arne Willy Dahl. Nå ber MDG om at saken hastebehandles på Stortinget.</div>
<div type="author">Line Fransson, Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>STADIG SYKERE: Den snart fem år gamle gutten veier nå 11 kilo og familien frykter for livet hans. Her sammen med sin treårige lillesøster. Sammen med mora er de internert i al-Hol-leiren i det nordøstlige Syria. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>De siste ukene har den pensjonerte generaladvokaten og eksperten på folkerett i krig, Arne Willy Dahl, fulgt debatten rundt hva som skal skje med den snart fem år gamle og svært syke gutten, som flere frykter at kan dø i al-Hol-leiren i Syria.</p>
<p>Gutten lider av cystisk fibrose, en sykdom han ikke kan få behandling i leiren, ifølge VG.</p>
<p>Fakta al-Hol-leiren</p>
<p>Rundt 70 000 mennesker, nær 50 000 av disse er barn, er sperret inne i al-Hol-leiren i det nordøstlige Syria.</p>
<p>Leiren kontrolleres av kurdere, som har bedt Norge og andre land om å hente hjem sine egne borgere.</p>
<p>Forholdene i leiren er forferdelige. Det mangler både vann, mat og medisiner.</p>
<p>Norske myndigheter anslår at mellom 30 og 40 av barna i leiren er norske, eller har tilknytning til Norge.</p>
<p>- Jeg er skuffet over regjeringens håndtering. Det er verken ekstremt dyrt eller farlig å hente hjem mora og barna, sier Dahl.</p>
<p>- Jeg vil nærmest sammenligne det med at du har en person som kaver i vannet: Du har en livbøye du kan kaste ut, men du gjør det ikke. Men har du ikke et ansvar når du kan hjelpe? Fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bryter Genève-konvensjonen</div>
<div type="text">
<p>Dahl og folkerettsekspert Mads Harlem har gått gjennom saken.</p>
<p>De to folkerettsekspertene mener regjeringen bryter internasjonale forpliktelser ved å nekte å hente hjem den syke gutten, hans mor og lillesøster.</p>
<p>- Det er ingen tvil om at de norske barna og mødrene i al-Hol har krav på beskyttelse i henhold til internasjonal humanitærrett. Norge har også tradisjon for å ta humanitære hensyn i slike saker, sier Harlem og begrunner det slik:</p>
<p>Den norske gutten gis ikke nødvendig helsehjelp. Selv om Norge ikke er part til konflikten i Syria, så sier Genève-konvensjonene at Norge skal gjøre det som «med rimelighet kan forventes av dem til å sikre respekt for dette regelverket».</p>
<p>- Nå har kurdiske myndigheter bedt Norge hente hjem norske statsborgere. Myndighetene har vist at det er mulig å hente ut borgere fra al-Hol og vi snakker nå om en norsk gutt som vil dø uten nødvendig helsehjelp i Norge, sier Harlem.</p></div>
<div type="title" level="3">- Plikt for Norge</div>
<div type="text">
<p>Den pensjonerte generaladvokaten Dahl har gjennom sitt virke for Forsvaret hatt mye med krigens folkerett å gjøre.</p>
<p>- De norske mødrene og barna sitter som fanger som følge av krigshandlinger. Da har de krav på en viss behandling som de ikke får. Norge har en generell plikt til å respektere og sikre respekt for Genève-konvensjonen, og bør hente dem hjem. Det er jo også det kurderne, som kontrollerer lerien, vil, sier Dahl.</p>
<p>I tillegg viser han til at mødrene og barna er norske statsborgere, og dermed har en generell rett til å returnere til landet sitt.</p>
<p>- De kan ikke nektes å komme til Norge. Nå har de ikke mulighet til å komme hit fordi de er sperret inne, uten tilgang til norske konsulattjenester. Men Norge kan med beskjedne anstrengelser hjelpe dem, og bør gjøre det, mener Dahl.</p></div>
<div type="title" level="3">Hasteforslag</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen er splittet om Syria-barna. Både KrF og Venstre ønsker å hente ut alle barna med norsk tilknytning, men så langt er bare fem foreldreløse barn kommet til Norge.</p>
<p>På Stortinget er opposisjonen utålmodig. Nå vil Miljøpartiet De Grønne sørge for at saken kommer opp til votering ved første anledning.</p>
<p>Under trontaledebatten til uka fremmer stortingsrepresentant Une Bastholm følgende forslag:</p>
<p>«Stortinget ber regjeringen sørge for å umiddelbart hente hjem fireåringen i al-Hol på grunn av humanitære hensyn hvor det står om liv og død for et barn som sannsynligvis har diagnosen cystisk fibrose og som uansett er alvorlig syk. Det innebærer også å hente hjem søsteren på 3 år som også er syk og barnas norske 29-årige mor som etterforskes av Politiets sikkerhetstjeneste for deltakelse i terrororganisasjonen IS.»</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på støtte</div>
<div type="text">
<p>Bastholm sier hun håper at regjeringspartiene KrF og Venstre samt Arbeiderpartiet slutter opp om forslaget, som i så fall vil få flertall.</p>
<p>- Første mulighet for et stortingsvedtak er i slutten av neste uke. Men, det er tidskritisk for guttens liv og jeg håper at det blir avklart i media at et flertall i Stortinget finnes for å hente hjem familien, og at regjeringen lytter til det og umiddelbart henter hjem fireåringen, lillesøsteren og moren, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>MDG vil hente hjem alle norske statsborgere i al-Hol-leiren, også kvinnene som frivillig reiste til Syria.</p>
<p>- Jeg reagerer på at det har vært et ensidig fokus på å få hjem de foreldreløse barna i leiren. Det er ingen menneskerettslige eller barnefaglige vurderinger som sier at barn mister rettigheter hvis de har foreldre i live. Vi må la menneskerettighetene til barna veie tyngst, og hente dem hjem med familien sin, sier hun.</p></div></body></document>
