<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191007-dyrere-a-ha-au-pair.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dyrere-a-ha-au-pair/71680334" frk="461 13 40 3009"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 09:52"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dyrere å ha au pair</div>
<div type="ingress">Folk som ønsker å ha au pair, arbeid eller permanent opphold skal betale mer i gebyr. Det vil bli billigere å søke om familiegjenforening.</div>
<div type="author">Line Fransson, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-10-07</div>
<div type="caption"><p>STATSBUDSJETTET: Forbrukerøkonom Silje Sandmæl forklarer hva statsbudsjettet betyr for deg. Reporter: Steinar Suvatne. Video: Endre Vellene / Dagbladet</p> <p>VANSKELIG VEI: Norge skal også neste år ta inn 3000 kvoteflyktninger. Dette er mennesker som FN har bestemt at er flyktninger, og bor gjerne i leire i Midtøsten. Denne kvinnen og barnet kom seg til Spania via en gummibåt fra Marokko for ett år siden. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>STATSBUDSJETTET: Forbrukerøkonom Silje Sandmæl forklarer hva statsbudsjettet betyr for deg. Reporter: Steinar Suvatne. Video: Endre Vellene / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>I årets statsbudsjett er det en rekke justering i gebyr på utlendingsfeltet. Her kommer det fram at regjeringen foreslår å øke gebyrene for søknad om arbeid, au pair og permanent opphold.</p>
<p>Samtidig foreslås det «å redusere gebyret for familiegjenforening med personer med fluktbakgrunn frem til innvilget permanent opphold med 25 prosent».</p>
<p>Endringen gjelder for de som allerede har familie som er etablert i Norge, og ikke de som søker om å etablere seg med ny familie.</p>
<p>- Dette er et lite KrF-avtrykk, men de kan ikke være fornøyde med dette, sier generalsekretær Ann-Magrit Austenå i Noas om reduksjonen på gebyret for familiegjenforening.</p>
<p>Austenå trekker fram at flyktninger blir en stadig mindre del av gruppen som får familiegjenforening - nettopp fordi gebyret i Norge er langt høyere enn i nabolandene våre. I fjor var indere den største gruppen som fikk familiegjenforening.</p>
<p>- Dette rammer hardest de svakeste. De siste årene har 20-25 prosent av de som har familiegjenforening en flyktning som utgangsperson i Norge, sier Austenå, som mener at dette gjør integreringen vanskeligere når flyktninger ikke får etablert seg i Norge med familien.</p></div>
<div type="title" level="3">3000 kvoteflyktninger</div>
<div type="text">
<p>Regjeringen foreslår også at at Norge skal ta imot 3000 kvoteflyktninger neste år, det samme som i år.</p>
<p>Norge er et av landene som ligger høyt oppe når det gjelder å ta imot kvoteflyktninger og andre flyktninger i Europa i perioden 2014 til 2017, viser en gjennomgang av Faktisk.no. Lista omfatter 32 europeiske land, som EUs statistikkbyrå Eurostat fører oversikt over.</p>
<p>Om en justerer for folkemengde, kommer Norge høyere på lista: Målt etter mottatte flyktninger per 1000 innbyggere er vi på topp sju eller høyere, hvert år mellom 2014 og 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Hever bostedskrav</div>
<div type="text">
<p>I Statsbudsjettet kommer det også fram at regjeringen foreslår å heve botidskravene, som gir rett til en rekke trygdeytelser, fra tre år til fem år. Dette gjelder for arbeidsavklaringspenger, uføretrygd, stønad til enslig mor eller far, ytelser til tidligere familiepleier, ytelser til gjenlevende ektefelle, barnepensjon og alderspensjon. Det er ikke noe botidskrav for innektspensjon.</p>
<p>Botidskravet blir generelt og ikke bare for flyktninger, står det videre.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div></body></document>
