<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190509-ordforere-tordner-mo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ordforere-tordner-mot-listhaug---jeg-er-forbanna/71059656" frk="986 0 3 6053"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-09 11:43"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen, Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innvandring,nyheter,sylvi listhaug,politikk,flyktninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ordførere tordner mot Listhaug: - Jeg er forbanna</div>
<div type="ingress">Listhaug ber om flyktningstopp i flere kommuner for å unngå «svenske tilstander». Nå krever flere ordførere at Listhaug beklager.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen, Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-05-09</div>
<div type="caption"><p>VIL HA FLYKTNINGSTOPP: Frp-nestleder Sylvi Listhaug går inn for å innføre flyktningstopp for områder i Norge der flyktningandelen ifølge partiet er for høy. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>TORDNER: Ordførerne Ole Jacob Flæten (Ap), Ragnhild Bergheim (Ap) og Øistein Sand (Ap) tordner mot Listhaugs utspill. Foto: Privat</p> <p>I DANMARK: Sylvi Listhaug kom med oppsiktsvekkende uttalelser under en studietur til Danmark. Video: Jørgen Gilbrant / Dagbladet</p> <p>GARDEMOEN: Sylvi Listhaug ankommer Frp's landsmøte få timer etter det ble kjent at hun igjen blir minister. Video: Jørgen Gilbrant / Dagbladet</p> <p>- VISE DEM: Sylvi Listhaug tror ikke Frps retorikk er integreringshemmende. Tvert imot tror hun at det stimulerer til en skikkelig innsats. Video: Jørgen Gilbrant / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>To dager før det ble kjent at Sylvi Listhaug (Frp) hadde fått plass i regjeringen igjen, gikk Frp-nestlederen hardt ut i flere norske medier og slo «getto-alarm».</p>
<p>Listhaug kunngjorde at hun går inn for å innføre flyktningstopp for områder i Norge der flyktningandelen ifølge partiet er for høy.</p>
<p>Det var VG som først omtalte at Frp i sin nye rapport om innvandring og integrering går inn for å innføre flyktningstopp til sju kommuner partiet mener har for høy andel ikke-vestlige innvandrere.</p>
<p>I sin 1. mai-tale til de frammøtte på Strømø torg i Drammen sa hun at dette er fordi partiet vil unngå «svenske tilstander».</p>
<p>Listhaug vil at kommuner som har 15 prosent eller høyere andel ikke skal bosette flere flyktninger.</p>
<p>- Gjør de det, får de ikke en krone i støtte fra staten. Det gjelder Oslo, Lørenskog, Drammen, Skedsmo, Rælingen, Ullensaker og Askim, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det er ikke sant</div>
<div type="text">
<p>Nå tordner ordførerne i Skedsmo, Lørenskog og Rælingen tilbake mot Listhaug, som de mener går altfor langt ved å si at det er fare for at kommunene ender opp med «innvandrergettoer».</p>
<p>- Jeg er ikke skuffet over det Listhaug sa, men jeg er rimelig forbanna, fordi det er ikke sant, sier Øivind Sand (Ap), ordfører i Rælingen kommune, til Dagbladet.</p>
<p>- Det er sjeldent jeg har vært så provosert. Listhaug har gått langt over streken, tordner Ragnhild Bergheim (Ap), ordfører i Lørenskog kommune, i et intervju med Dagbladet.</p>
<p>- Jeg synes Listhaugs uttalelser er utidige. Vi liker ikke å bli brukt i et spill om innvandring, sier Ole Jacob Flæten (Ap), ordfører i Skedsmo kommune, til Dagbladet.</p>
<p>Sammen har ordførerne forfattet et åpent brev til integreringsminister Jan Tore Sanner.</p>
<p>Der skriver de tre ordførerne at de overhodet ikke kjenner seg igjen i Listhaugs påstander:</p>
<p>«Vi har ikke såkalte innvandrergettoer i våre kommuner. Tvert imot har vi en god blanding av innvandrere og etniske norske innbyggere i våre bomiljøer. Vi har flyktningkontor som, sammen med frivilligheten, gjør en fantastisk jobb med å inkludere og integrere flyktninger som bosettes hos oss».</p>
<p>- Jeg ble ganske opprørt da jeg ble gjort oppmerksom på disse uttalelsene. Både Rælingen, Lørenskog og Skedsmo kommune har gode resultater når det gjelder innvandring- og integreringsarbeid, sier Sand til Dagbladet og legger til:</p>
<p>- Når Listhaug påstår at det er gettoer her, så lurer jeg på hvor de er. Vi oppretter ikke gettoer her, vi bosetter flyktninger spredt. Av hensyn til integreringen bør flyktninger som kommer hit omgås flest mulig etnisk norske personer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan ikke ha hatt oversikt</div>
<div type="text">
<p>Rælingsordføreren sier at han ikke kan forstå hva Listhaug mener, og hevder at Rælingen er en av de beste kommunene i landet på innvandring- og integreringsarbeid.</p>
<p>- Føler du at Listhaug ikke har oversikt over situasjonen i deres kommune?</p>
<p>- Hun kan ikke ha hatt oversikt. Hadde hun lest årsmeldingene eller rapporten om flyktningarbeid i våre kommuner, hadde hun sett at vi lykkes i stor grad. Hadde hun besøkt oss, eller spurt meg, så hadde hun fått et annet inntrykk av situasjonen.</p>
<p>- Synes du hun skulle spurt deg først?</p>
<p>- Ja, men jeg forventer ikke det av Listhaug. Hun pleier aldri å spørre først.</p>
<p>Sand legger til at Jan Tore Sanner har vært på besøk i kommunen.</p>
<p>- Jeg forventer at han har bedre oversikt over situasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om beklagelse</div>
<div type="text">
<p>Nå ber Sand Listhaug beklage overfor alle som jobber med å integrere flyktninger i de nevnte kommunene.</p>
<p>- Det hadde vært greit med en beklagelse fra Listhaug. Jeg synes det er ganske alvorlig å gå ut med slike påstander. Jeg ønsker en beklagelse på vegne av dem som jobber steinhardt med å integrere flyktninger. Jeg synes uttalelsene hennes undergraver arbeidet som gjøres, sier Sand.</p>
<p>Både Bergheim og Flæten krever også en beklagelse.</p>
<p>- Hun bare slenger ut slike billige uttalelser for å få oppmerksomhet, uten å tenke over hvilke konsekvenser det får. Vi har mange dyktige ansatte, og hun sender et signal om at hun bestemmer at de skal sies opp på dagen, sier Bergheim og tilføyer:</p>
<p>- Hun kan ikke behandle våre ansatte, kommunen og de frivillige organisasjonene på denne måten.</p></div>
<div type="title" level="3">Reaksjoner i lokalsamfunnet</div>
<div type="text">
<p>Både Sand og Bergheim forteller at flere av kommunens innbyggere har kommet til dem med reaksjoner på Listhaugs uttalelser.</p>
<p>- De synes det er veldig synd at Rælingen framstilles på denne måten, sier Sand.</p>
<p>- Folk har spurt meg: «Hørte du Listhaug? Hun sa vi var på vei til å få gettoer». Folk blir fornærmet, sier Bergheim.</p>
<p>Bergheim mener at Listhaug bare ser på tallene, og overser at kommunen har gode resultater med innvandrings- og integreringsarbeid.</p>
<p>- Vi har stilt opp og gjort en god innsats i innvandrings- og integreringsarbeidet. Vi har alltid tatt imot så mange som vi har blitt bedt om. Så truer Listhaug med at om vi våger å ta imot flere, så skal hun sørge for at vi ikke får «én krone i støtte fra staten», sukker hun.</p>
<p>Også Flæten mener hans kommune har gjort som regjeringen har bedt om.</p>
<p>- Gjennom åra har jeg opplevd at vi har tatt ansvar, og tatt imot det antallet flyktninger vi har blitt anmodet om. Vi har bygget opp et veldig godt apparat for å ta imot flyktninger.</p></div></body></document>
