<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-jakter-pa-sjuende-ju.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jakter-pa-sjuende-justisminister/70923485" frk="606 3 12 3922"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 15:04"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen, Mats Rønning, Gunnar Ringheim, Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jakter på sjuende justisminister</div>
<div type="ingress">Ketil Solvik-Olsen og Hans Andreas Limi er de to heteste navnene som Tor Mikkel Waras etterfølger.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen, Mats Rønning, Gunnar Ringheim, Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>GÅR AV: Tor Mikel Wara (FrP) går av som justisminister. - Må ta vare på min lille familie, sier Wara selv. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p> <p>GÅR AV: Justisminister Tor Mikkel Wara. Foto: John Terje Pedersen / Dagbladet</p> <p>LANG PROSESS: Waras samboer, Laila Anita Bertheussen, er mistenkt i alle trusselsakene. Geir Ramnefjell, politisk kommentator i Dagbladet, mener det vil bli en lang prosess, som gjør det umulig for Wara å fungere som justisminister både praktisk og politisk i tida som kommer. Video: Madeleine Liereng / Dagbladet</p> <p>NYDALEN: Politiadvokat Thomas Blom i PST bekrefter at Bertheussen er mistenkt for å ha sendt trusselbrev til en sentral politiker. Reporter: Ralf Lofstad. Video: Elias Kr. Zahl-Pettersen.</p></div>
<div type="text">
<p>Frp-nestleder Ketil Solvik-Olsen og lederen av Frps stortingsgruppe Hans Andreas Limi er begge høyaktuelle til å overta justisministerposten som skal besettes for sjuende gang siden Erna Solberg (H) ble statsminister i 2013.</p>
<p>Solvik-Olsen bor for tida i USA der planen er å være med familien i ett år, for å følge kona som har fått jobb som barnelege i Alabama.</p>
<p>Etter planen skal familien tilbake til Norge neste høst når datteren begynner på ungdomsskolen, opplyste Solvik-Olsen i et intervju med Dagbladet i romjula.</p>
<p>Han la ikke skjul på at han har lyst på et comeback i norsk politikk:</p>
<p>- En gang i framtida har jeg lyst til å komme tilbake på Stortinget og i regjeringen. Men jeg vet at det ikke er klippekort på sånt. Når vi flytter tilbake, og hvis Erna ringer, så hadde det vært veldig hyggelig. Jeg ville ikke sagt umiddelbart nei, sa Solvik-Olsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rutine og tyngde</div>
<div type="text">
<p>Hans Andreas Limi er den andre kandidaten som oftest trekkes fram.</p>
<p>Som Frps parlamentariske leder, partiveteran og tidligere generalsekretær har Limi den nødvendige tyngden til å fylle Justisdepartementet for «lov og orden-partiet» Frp.</p>
<p>Han er ansees som en av Frp-leder Siv Jensens (Frp) sterkeste og mest lojale støttespillere.</p>
<p>Dagbladets kilder trekker fram Frps konstituerte nestleder og tidligere justisminister Sylvi Listhaug som den mest aktuelle til å overta som stortingsgruppas leder dersom Limi utnevnes til statsråd.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser Tybring-Gjedde</div>
<div type="text">
<p>En annen mulighet er at Høyre overtar justisministerposten.</p>
<p>Det vil ventelig sitte langt inne for Jensen å gi slipp på Justisdepartementet, og et slikt bytte vil blant annet avhenge av hva Solberg vil tilby til gjengjeld.</p>
<p>For Frp skal tallet på statsråder uansett opprettholdes.</p>
<p>En mulighet som tidligere har blitt lansert, er at ansvaret for innvandring løftes ut av justisministerens portefølje og over til departementets andre Frp-statsråd, beredskapsminister Ingvild Smines Tybring-Gjedde.</p>
<p>En slik løsning avviste Solberg under pressekonferansen med henne og den avgåtte Tor Mikkel Wara torsdag. Solberg viste til at Tybring Gjedde og deler av hennes familie også er omtalt i det omstridte teaterstykket «Ways of seeing».</p></div>
<div type="title" level="3">Sjuende i rekken</div>
<div type="text">
<p>Solberg (H) avviser torsdag å si noe om når Waras etterfølger utnevnes når han får avskjed i nåde under statsråd fredag. Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) fungerer inntil videre som justisminister-vikar.</p>
<p>Dale er den sjette Frp-politikeren på like mange år til å bestyre Justisdepartementet.</p>
<p>Anders Anundsen var den første og satt i statsrådsstolen fram til 2016 da Per-Willy Amundsen overtok. I 2018 gikk stafettpinnen videre til Sylvi Listhaug, som fratrådte etter to måneder.</p>
<p>Daværende fiskeriminister Per Sandberg fungerte en kort periode som justisminister fra Listhaugs avgang og fram til Tor Mikkel Wara overtok i april i år og ble den femte i rekken.</p>
<p>Solberg sier at hun gjerne skulle ønsket seg mer kontinuitet på justissektoren.</p>
<p>- De to siste avgangene har det vært helt spesielle omstendigheter rundt. Men vi har ivaretatt kontinuiteten i stab og med oppfølging.</p></div></body></document>
