<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-har-alltid-visst-at-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-alltid-visst-at-jeg-en-dag-ville-bli-en-drapsmann/71198856" frk="920 7 40 5635"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 09:20"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="tvungent psykisk helsevern,vinstra-drapet,innenriks,drap,vinstra,knivstikking,rettssak,nyheter,tilregnelighet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Har alltid visst at jeg en dag ville bli en drapsmann»</div>
<div type="ingress">Den drapstiltalte 17-åringen i tentamen på ungdomsskolen.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>DREPT UTENFOR HJEMMET: Laura Iris Haugen (16) ble drept av den tiltalte 17-åringen utenfor sitt eget hjem 31. oktober i fjor. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>I RETTEN: Volds- og voldtektsfantasier er noe av det som har blitt beskrevet i Nord-Gudbrandsdal tingrett mandag, hvor en 17 år gammel gutt står tiltalt for å ha drept 16 år gamle Laura Iris Haugen på Vinstra i oktober i fjor. Haugen-familiens bistandsadvokat beskriver det hele som et mareritt. Video: Bjørn Langsem. Reporter: Ralf Lofstad</p> <p>AKTOR OG BISTANDSADVOKAT: Statsadvokat Jo Christian Jordet fører saken for påtalemakten. Her med bistandsadvokaten til Laura Iris Haugens familie, Nina Hjortdal. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>SE TV: Mandag starter rettssaken mot den 17-årige gutten som er tiltalt for å ha knivdrept Laura Iris Haugen (16) på Vinstra i fjor høst. Reporter: Ralf Lofstad. Video: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>VINSTRA: Onsdag ble en 16 år gammel jente drept på Vinstra. En 16 år gammel gutt er pågrepet for drapet. Wenche Bøe var vitne til det hele. Reporter: Ralf Lofstad. Video: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>VINSTRA-DRAPET: Mandag starter rettssaken mot den 17-årige gutten som er tiltalt for å ha knivdrept Laura Iris Haugen (16) på Vinstra i fjor høst. Reporter: Ralf Lofstad. Video: Bjørn Langsem</p> <p>DOMMER: Ingulf Nordahl er tingrettens administrator. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>LILLEHAMMER (Dagbladet): «I was always in control. Not a single impulsive act. I always knew that one day I would become a murderer.»</p>
<p>Dette skrev 17-åringen som er tiltalt for å ha drept Laura Iris Haugen (16) i en engelsktentamen på skolen i fjor. Tentamenen, ei novelle kalt «Oh sweet violence», beskriver i detalj et drap på en kvinne, i samme stil som i Bret Easton Ellis' roman «American Psycho», som gutten har fortalt at han var opptatt av.</p></div>
<div type="title" level="3">Reaksjon</div>
<div type="text">
<p>I den seks sider lange novella skriver jeg-personen Christopher at han alltid har ønsket å bli en astronaut, men at det er volden som tar over isteden. På en svært detaljert måte beskriver han hvordan Christopher bruker et stevnemøte som et påskudd til å drepe en kvinne på bestialsk vis med kniv.</p>
<p>«As I fell into sleep, so did violence. We were finally one. There was no more Christopher and violence. There was only violence», avslutter den velskrevne novella, som er skrevet på ganske avansert engelsk.</p>
<p>- Fikk du noen reaksjon på skoletentamenen? undrer aktor Jo Christian Jordet.</p>
<p>- Det ble kanskje sagt ifra, men jeg vet ikke helt, svarer gutten i vitneboksen.</p>
<p>Det kommer fram at læreren ble forskrekket og varslet ungdomsskoleelevens foreldre. 17-åringen sier imidlertid at varslingen ikke fikk noen konsekvenser for ham.</p></div>
<div type="title" level="3">«Mord i et nakent rom»</div>
<div type="text">
<p>Jordet legger også fram en rekke såkalte storyboards, «tegneserier» som filmskapere bruker for å skissere hvordan de vil ha scenene i filmen.</p>
<p>Et av storyboardene beskriver en film om et knivdrap på en kvinne, «Mord i et nakent rom». Samme historie har han også skrevet ut i et tekstdokument.</p>
<p>«Stikker i magen, ser i terror på mannen. Bloddråper har splasjet ut over magen», skriver gutten.</p>
<p>17-åringen er svært ukomfortabel mens aktor legger fram bevisene, som politiet har funnet på PC-en og gutterommet hans.</p>
<p>- Det gjør meg ganske ukomfortabel å se på det nå. Med tanke på at andre driver og ser på det. Det er ekkelt.</p>
<p>- Hva er det som er ukomfortabelt?</p>
<p>- Det setter meg i et dårlig lys.</p></div>
<div type="title" level="3"> Voldtektshistorie</div>
<div type="text">
<p>Et annet storyboard beskriver hvordan en mann voldtar vaskehjelpen sin.</p>
<p>- Kan du ta det bort? Jeg vil ikke se på det, sier gutten og tar seg til hodet med hendene.</p>
<p>I en håndskrevet historie heter det:</p>
<p>«Oksygenmangel, hjertet stoppet. Hun var så vakker der hun lå. Glinsende rødt blod. Blodet hadde sluttet å flyte ut av hennes mange sår.»</p>
<p>- Er dette noe du synes er fascinerende? spør Jordet.</p>
<p>- Det er iallfall noe jeg før syntes var fascinerende. Nå framstår det som ekkelt og grotesk, svarer 17-åringen.</p>
<p>31. oktober i fjor knivdrepte gutten Haugen med rundt 20 knivstikk. Dette har han innrømmet, men forsvaret hevder han var strafferettslig utilregnelig og ikke kan straffes.</p></div>
<div type="title" level="3">Søkte på nekrofili</div>
<div type="text">
<p>Jordet legger også fram at gutten har søkt på seriemordere, kannibalisme og nekrofili på nettet.</p>
<p>- Jeg tror det. Jeg hadde lyst til å lese om det på Wikipedia. For å få informasjon om det, sier han på spørsmål om han søkte på nekrofili.</p>
<p>- Var det noe du var interessert i?</p>
<p>- Litt, kanskje. Det var derfor jeg søkte det opp på internett.</p>
<p>- Syntes du nekrofili er seksuelt opphissende?</p>
<p>- Nei.</p></div>
<div type="title" level="3">Dikt</div>
<div type="text">
<p>Flere enkeltstående tegninger viser nakne kvinner med blod rennende fra hals- eller mageregionen. Det eldste beviset Jordet legger fram, er diktet «The Dead Ones», som gutten skrev da han var elleve år.</p>
<p>17-åringen har sittet varetektsfengslet siden drapet, mye av tida i psykiatrisk sykehus, hvor han er diagnostisert med ulike former for schizofreni.</p>
<p>Han har hele tida framstått som ukomfortabel i vitneboksen, men har svart på alle spørsmål fra aktor Jordet og dommer Ingulf Nordahl.</p>
<p>- Vi mener dette vil kaste lys over hans personlighet, motivasjon og tilregnelighet, fortalte Jordet Dagbladet i går.</p></div>
<div type="title" level="3"> Kan endre mening</div>
<div type="text">
<p>Statsadvokaten har i utgangspunktet innstilt på utilregnelighet i tiltalen, men er åpen for at det samlede bevisbildet kan få ham til å legge ned påstand om tilregnelighet isteden. I så fall må han sone i fengsel, mens han i motsatt fall blir helsevesenets ansvar.</p>
<p>Deler av Haugens familie følger rettssaken i salen.</p>
<p>- Det har vært og er et mareritt for dem, sier deres bistandsadvokat Nina Hjortdal til Dagbladet.</p></div></body></document>
