<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190525-gjodsel-er-bortkasta.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/gjodsel-er-bortkasta-sier-gartneren/71112375" frk="390 4 9 2212"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 20:35"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="mat"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Gjødsel er bortkasta, sier gartneren</div>
<div type="ingress">En prat med gartneren sparte meg for mange penger.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-05-25</div>
<div type="caption"><p>GARTNERPRAT: En planteprat med Morten Bragdø er både inspirerende, interessant og pengebesparende. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Det er høytid for hagesentrene rundt om. Også for Morten Bragdø på Randesund Hagesenter utenfor Kristiansand.</p>
<p>Han markerer seg stadig som en nytenkende gartner og overrasker jevnt og trutt med oppsiktsvekkende uttalelser - for eksempel gjennom Facebook, Instagram og en ny podcast som heter Plantepodden.</p>
<p>Så, før jeg går og drar og blakker meg på jord, gjødsel og planter, så ville jeg ta en prat med Morten. Og det lønte seg:</p>
<p>- Hva slags gjødsel skal jeg kjøpe?</p>
<p>- Det er ikke nødvendig å bruke gjødsel! Det er bortkasta.</p>
<p>- ?</p>
<p>- Det er for lengst praktisert og bevist en rekke plasser. Det er biologisk dokumenterbart at det ikke er nødvendig.</p>
<p>- Men, hva lever plantene av da?</p>
<p>- Se i skogen, da mann! På 99% av alle planter i hele verden! Er det noen som gjødsler i skogen?</p>
<p>- Eh, nei?</p>
<p>- Bare 5 prosent av det en plante trenger kommer fra jord. 95 prosent hentes fra sola. Av solenergien lages karbohydrater som den sender til røttene. Karbohydratene tiltrekker seg sopp og bakterier - og det er via dette systemet plantene får i seg det lille, men nødvendige, de trenger fra jorda.</p>
<p>- OK, så gjødsel er bare tull?</p>
<p>- Du trenger ikke gjødsel, men du trenger levende jord.</p>
<p>- Ja, jeg må jo kjøpe jord! Hvilken jord kjøper jeg?</p>
<p>- Du trenger ikke jord om du har jord. Nesten alt som selges i de plastsekkene er torv. Nå står det gjerne spagnum - men, det er altså et annet ord for torv.</p></div>
<div type="title" level="3">Søk i våre 5000 oppskrifter</div>
<div type="text">
<p>- Og det skal jeg ikke kjøpe?</p>
<p>- De eneste plantene i verden som trenger torv er myrplanter. Med mindre det er myrull du skal dyrke i hagen, så kan du la være.</p>
<p>- Nå høres det ikke som jeg skal kjøpe hverken jord eller gjødsel?</p>
<p>- Her skal du få et tips: Neste gang du går tur, så ta med en søppelsekk i ryggsekken.</p>
<p>- Hva gjør jeg med den?</p>
<p>- Fyll den med masse løv! Og så skal du kikke i jorda rundt morkne stubber, og ta med deg noen håndfuller - og særlig om du finner noen lange, hvite sopptråder - det er det som er gullet! Bland dette ned i jorda di når du planter – så skal du se!</p></div></body></document>
