<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190627-synkehull-i-oslo-pol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/synkehull-i-oslo---politiet-sperrer-av-omrade/71286906" frk="317 3 6 1909"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-27 12:13"/>
<attribute name="author" value="Asle Hansen, Nicolai Eriksen, Henning Lillegård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Synkehull i Oslo - politiet sperrer av område</div>
<div type="ingress">Politiet har sperret av et område i hovedstaden, etter at det oppsto et synkehull.</div>
<div type="author">Asle Hansen, Nicolai Eriksen, Henning Lillegård</div>
<div type="date">2019-06-27</div>
<div type="caption"><p>SE TV: Politiet har sperret av et område i hovedstaden, etter at det oppsto et synkehull.</p> <p>KAN VOKSE: Politiet opplyser at fagfolk er på vei til stedet for å undersøke om synkehullet kan vokse. Foto: Henning Lillegaard / Dagbladet</p> <p>KUMLOKK: Synkehullet er på størrelse med et kumlokk. Foto: Henning Lillegaard / Dagbladet</p> <p>ÅPNER SEG: Onsdag kveld åpnet himmelen seg over Oslo.</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet har rykket ut til Helgesensgate i Oslo, hvor det har oppstått et synkehull. Politiet er på stedet og bymiljøetaten er varslet.</p>
<p>- Melder opplyser at hullet er på størrelse med et kumlokk. Ifølge første patrulje på stedet har hullet vært der fra før, men er blitt større, sier operasjonsleder Christian Krohn Engeseth i Oslo politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Politiet opplyser at synkehullet er rundt 1,5 meter dypt.</p>
<p>Bymiljøetaten og Vann- og avløpsetaten er nå tilkalt. Området blir sperret for trafikk.</p>
<p>Synkehullet ble oppdaget under et døgn etter at en kraftig regnbyge traff hovedstaden. Like før klokka 21.00 i går kveld braket det løs med både lyn, torden og voldsomme mengder nedbør.</p>
<p>- Det kan tenkes at hullet kan ha med regnværet i går å gjøre, men det får fagfolk vurdere. Området er sperret, da vi vurderer at hullet er til fare for syklister og kanskje også fotgjengere, sier Engeseth.</p>
<p>Politiet opplyser at fagfolk også skal vurdere om det er fare for at synkehullet blir større.</p>
<p>Gårsdagens uvær skapte store problemer flere steder i hovedstaden, samt i Bærum og Asker. Uværet førte blant annet til dramatikk i nettopp Helgesens gate i Oslo i går kveld, da uværet dro et tre over ende.</p>
<p>- I Helgesens gate i Oslo har et tre falt over tre parkerte biler, og nødetatene jobber nå på stedet for å undersøke om det er personer i bilene, meldte politiet på Twitter i går kveld.</p></div></body></document>
