<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190921-hylles-restauranten-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/hylles-restauranten-sluttet-med-soppelkasser/71621443" frk="460 0 2 2786"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-21 19:49"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hylles: Restauranten sluttet med søppelkasser</div>
<div type="ingress">Restauranten alle beundrer handler ikke mat.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-09-21</div>
<div type="caption"><p>MESTERNES MASTER: Douglas McMaster er sjefskokk på restaurant Silo i England. I bransjen sees han opp til av de store fordi han går nye veier for å skape et sirkulært og bærekraftig matsystem. Foto: Silo</p> <p>RESIRKULERT: Metallet er hentet fra bunnen av Themsen og smeltet til nye kniver av Clementknives Foto: Fra Clementknives Instagram</p></div>
<div type="text">
<p>- Restaurant Amass har sluttet å bruke plastfolie, skrev vi og var med på å hylle et miljøtiltak. Kort etter kastet flere norske restauranter seg på bølgen.</p>
<p>La oss komme oss ut av plastparadigmet! Flott! Gratulerer!</p>
<p>Men, så fikk jeg høre om restaurant Silo - på Norges overlegent beste matfestival, altså Arktisk Mat i Mosjøen, som gikk av stabelen forrige helg.</p>
<p>Douglas McMaster snakket om hvordan han uten en et rødt øre ville starte en restaurant, tok opp lån på morens hus og satte i gang.</p>
<p>Det Silo holder på med er bærekraft 2.0. Hør bare her:</p>
<p>De krever at alle leverandører leverer ting i gjenbrukbar emballasje, for eksempel kommer det melk i melkespann som går tilbake til bonden.</p>
<p>Det lille av plast som kommer inn smeltes og formes til tallerkener som de bruker i restauranten.</p>
<p>Vinflasker knuses til sandkorn og smeltes om (på restauranten).</p>
<p>Det lille som finnes av matavfall går i en kompostmaskin. Komposten går tilbake til bonden. (De tilbyr også alle naboer å bruke maskinen)</p>
<p>Knivene lages av skrapmetall som hentes opp fra bunnen av Themsen, og smeltes om i Londons eldste smie, og håndtakene lages av smeltet plast</p>
<p>Bestikk er gjenbruk</p>
<p>Og lista fortsetter.</p>
<p>Det begynte med at de fikk en idé om at de skulle slutte med å ha søppelbøtter. Gradvis har det utviklet seg til en tanke om sirkulær økonomi - og om up-cycling heller enn recycling. Altså at de skaper nyttige produkter av emballasje, for eksempel.</p>
<p>Målsettingen om at ingenting av det som kommer inn på restauranten skal havne på en søppelfylling har utløst en kreativ kraft som gjør det enda mer spennende å jobbe på Silo.</p>
<p>Restauranten har til nå vært i Brighton, men skal nå etablere seg i London. Gjennom å følge hjerte og engasjementet har restauranten fått massiv oppmerksomhet i engelsk presse. Blant mange priser har verdens første zero-waste restaurant vunnet Observer Foods pris for Mest etiske restaurant.</p>
<p>Internt i bransjen har de satt en ny standard for resirkulering og bærekraft som de rettmessig beundres for.</p>
<p>Det er selvsagt interessant at en restaurant får mer oppmerksomhet for avfallshåndtering enn maten som serveres. Det sier ikke så rent lite om vår tid.</p>
<p>Men, altså, maten ser ut også til å være fremragende, på alle måter.</p>
<p>Vår tids største utfordringer løses med tusenvis av store og små grep. Og noen er flinkere til å stake ut kursen enn andre.</p></div></body></document>
