<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191020-skal-fa-ribbe-nar-ha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skal-fa-ribbe-nar-han-kommer-hjem/71728083" frk="1007 7 45 6284"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-20 19:52"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Hultgreen, Henning Lillegård (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Skal få ribbe når han kommer hjem</div>
<div type="ingress">Mens Sør-Varanger gjør seg klar til 75-års jubileet for russernes frigjøring av Øst-Finnmark, venter Anita Berg på at russerne løslater hennes spiondømte ektemann.</div>
<div type="author">Gunnar Hultgreen, Henning Lillegård (foto)</div>
<div type="date">2019-10-20</div>
<div type="caption"><p>OPTIMIST: Etter snart to år har Anita Berg – kona til spiondømte Frode Berg – endelig håp om at russiske myndigheter løslater ektemannen. Her sammen med ordføreren i Kirkenes, som også har godt håp om at Berg snart er hjemme i Kirkenes. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>FRODE BERG: Trine Hamran er forfatter og journalist, og god venn av Frode Berg. Slik reagerer hun på nyheten om den mulige utvekslingsavtalen mellom Litauen og Russland. Foto: Henning Lillegård</p> <p>DØMT SPION: Frode Berg sitter fortsatt fengslet i Moskva, etter at han ble dømt til 14 års fengsel for å ha spionert for den norske E-tjenesten mot Russland. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>HÅPEFULL: Anita Berg i Kirkenes søndag. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>TIL KIRKENES: Russlands utenriksminister Sergei Lavrov kommer torsdag til Kirkenes for å være med på 75 års jubileet for frigjøringen av Øst-Finnmark. Foto: Sergei Karpukhin / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>KIRKENES (Dagbladet): Torsdag lander Russlands utenriksminister Sergej Lavrov med privatfly direkte fra Moskva på Kirkenes lufthavn, Høybuktmoen.</p>
<p>Lavrov er invitert til å være med på feiringen av 75 års dagen for Den røde armés frigjøring av Øst-Finnmark.</p>
<p>Men det henger en mørk sky over den storslåtte markeringen av at de tyske nazistene i oktober 1944 ble jaget ut av Sør-Varanger og Øst-Finnmark.</p></div>
<div type="title" level="3">Har ribba klar</div>
<div type="text">
<p>Kirkenes-mannen og den tidligere inspektøren ved Grensekommissariatet i Kirkenes, Frode Berg, sitter fortsatt fengslet i det beryktede Lefortovo fengslet i Moskva. Berg ble tidligere i år dømt til 14 års fengsel for å ha spionert for den norske Etterretningstjenesten mot Russland.</p>
<p>I dag, søndag 20. oktober fyller Frode Berg 64 år.</p>
<p>Hjemme i Kirkenes hadde kona Anita håpet at ektemannen kunne feire dagen med yndlingsretten.</p>
<p>- Det beste Frode vet, er ribbe. Det skal han få når han kommer hjem, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Marerittet har snart vart i to år. Frode Berg har sittet isolert i det beryktede KGB-fengselet Lefortovo i Moskva. Et fengsel hvor den sovjetiske etterretningstjenesten og sikkerhetspolitiet – i kommunisttiden – plasserte og avhørte politiske fanger og andre dissidenter som regimet mente motarbeidet eller var en fare for det sovjetiske riket.</p></div>
<div type="title" level="3">Bursdag</div>
<div type="text">
<p>Berg hadde på bursdagen sittet hele 684 dager fengslet i Moskva.</p>
<p>Dagbladet møtte i dag Anita Berg, Frode Bergs kone, i Kirkenes. Hun ønsker ikke å si noe om offentlig om ektemannen før han er tilbake i Norge.</p>
<p>Dagbladet har truffet henne flere ganger, etter at hun fikk sjokkbeskjeden om at mannen var arrestert i Moskva.</p>
<p>Men Anita Berg legger ikke skjul på at hun er spent, og har håp om at ektemannen kan være hjemme i Kirkenes om noen få dager.</p>
<p>Drømmen er at flyet som utenriksminister Sergej Lavrov lander med torsdag kveld har med seg en ekstra passasjer. Og at da ordfører Rune Rafaelsen (Ap) ønsker Lavrov velkommen til Kirkenes på flyplassen, kommer Frode Berg ned trappetrinnene fra det russiske flyet.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper</div>
<div type="text">
<p>Ordfører Rafaelsen ønsker ikke å spekulere i når og hvordan Frode Berg kommer hjem til Kirkenes.</p>
<p>- Akkurat nå er jeg mest opptatt av 75-årsjubileet vårt. Kongen, statsminister Erna Solberg, utenriksminister Ine Marie Eriksen Søreide, forsvarsminister Frank Bakke-Jensen og forsvarssjefen, admiral Haakon Stephen Bruun-Hanssen, kommer til Sør-Varanger for å være med på den høytidelige markeringen av at det fredag 25. oktober er 75 år siden vi ble frigjort fra nazistenes okkupasjon, sier Rune Rafaelsen.</p>
<p>- Samtidig håper jeg for Frode Bergs skyld, og for hele familien hans, at han så snart som mulig kommer hjem til Kirkenes og sine kjære, sier ordfører Rafaelsen til Dagbladet.</p>
<p>Ordføreren legger ikke skjul på - overfor Dagbladet - at han nå har godt håp om at Frode Berg endelig kommer hjem.</p>
<p>- Det kan ta dager, men det kan også være snakk om uker, sier Rafaelsen.</p>
<p>Øverstkommanderende for den russiske Nordflåten, admiral Nikolai Yemenov, kommer også til Kirkenes for å være med på den storslåtte markeringen av frigjøringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny lov</div>
<div type="text">
<p>De første meldingene om at det kunne være håp om en snarlig løslatelse av Frode Berg, kom i forrige uke. I Litauens hovedstad Vilnius ble det kjent at det var forhandlet fram en avtale mellom russerne og litauiske myndigheter om en utveksling av spioner.</p>
<p>To russere skulle utleveres til Russland, mens to litauere som sitter fengslet i Russland skulle få komme hjem.</p>
<p>Samtidig ble det klart at Frode Berg skulle utleveres under samme spionutveksling.</p>
<p>Men like etter spionutvekslingen ble kjent, fikk opposisjonen i Litauen aksept for at det måtte en lovendring til, før spionbyttet. Tirsdag skal det litauiske parlamentet, Sejm, behandle lovforslaget, og det er ventet at det blir vedtatt.</p>
<p>Norske myndigheter har ikke ønsket å kommentere den påståtte spionutvekslingen. Men alt tyder på at Frode Berg kommer hjem til Norge i løpet av noen dager eller noen uker.</p></div>
<div type="title" level="3">Snart hjemme</div>
<div type="text">
<p>Foreløpig er det uklart hvordan Frode Berg blir utlevert til Norge. Han kan sammen med de to litauerne bli fraktet til den russiske enklaven Kaliningrad, og utveksles på brua over elva Neman som danner grensa mellom Litauen og enklaven Kaliningrad.</p>
<p>Men Berg kan også bli satt på et fly, og sendt til Oslo. En tredje mulighet er at russerne frakter Frode Berg til Murmansk og overleverer 64-åringen til norske myndigheter ved grensestasjonen på Storskog.</p>
<p>Ønsker russerne mest mulig publisitet, kan utenriksminister Sergej Lavrov velge å ta med seg Frode Berg i flyet som han kommer med til Kirkenes torsdag kveld.</p>
<p>Frode Berg-saken:</p>
<p>* Frode Berg ble pågrepet 5. desember 2017 i Moskva, utenfor luksushotellet Metropol, rett ved Kreml.</p>
<p>* Berg ble tatt med seg to brev og 3.000 euro (om lag 30.000 norske kroner) i kontanter da han ble arrestert.</p>
<p>* Den tidligere inspektøren i Grensekommissariatet Kirkenes har siden sittet fengslet i Moskva.</p>
<p>* I april i år ble han dømt til 14 års fengsel for å ha spionert mot Russland, på oppdrag for den norske etterretningstjenesten – E-tjenesten.</p>
<p>* Forrige torsdag ble det kjent at Bergs russiske forsvarer, Ilja Novikov, hadde sendt inn en benådningssøknad for Berg. Kilde: Dagbladets arkiv</p></div></body></document>
