<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190626-55-000-far-tilbake-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/55-000-far-tilbake-eiendomsskatt-i-oslo/71277653" frk="222 26 37 1385"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-26 14:57"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">55 000 får tilbake eiendomsskatt i Oslo</div>
<div type="ingress">Alle som betalte eiendomsskatt i Oslo i 2016, får pengene tilbake. Det sier byrådsleder Raymond Johansen.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-26</div>
<div type="caption"><p>TILBAKEBETALER: Raymond Johansen røper i dag at kommunen gir tilbake eiendomsskatt innkrevd i 2016. Her under Arbeiderpartiets landsstyremøte i 2018. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi legger fram en sak for bystyret der vi foreslår å betale tilbake alle som fikk eiendomsskatt utskrevet i 2016, sier byrådsleder Raymond Johansen til TV 2.</p>
<p>Neste bystyremøte er 4. september. Johansen beklager overfor de berørte og understreker at tilbakebetalingen vil bli gjort med renter.</p>
<p>- Men vi var i god tro, vi søkte råd hos Finansdepartementet, og der fikk vi beskjed om at tidsfristen for utskriving av eiendomsskatt ikke var over. Men de tok feil, det gjorde vi også, men nå ordner vi opp i dette, sier Johansen (Ap) til TV 2.</p>
<p>3.400 privatpersoner gikk til gruppesøksmål mot Oslo kommune på grunn av eiendomsskatten som ble innført i 2016. De mener skatten ble skrevet ut for sent, og at kommunen ikke kunne ha så høyt bunnfradrag at så mange blir fritatt.</p>
<p>Høyesterett konkluderte tirsdag med at kommunen ikke overholdt fristen i eiendomsskatteloven, som i dette tilfellet var 1. mars, og at vedtaket om å skrive ut eiendomsskatt for 2016 dermed er ugyldig. Retten slo imidlertid fast at bunnfradraget var lovlig.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
