<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190228-jeg-er-ferdig-med-a-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jeg-er-ferdig-med-a-bli-skuffet/70824308" frk="581 8 31 3579"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 22:02"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad, Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="langrenn,dopingskandale,doping,sport,seefeld,ski-vm,trude dybendahl,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg er ferdig med å bli skuffet</div>
<div type="ingress">VM-vinner Trude Dybendahl er ikke overrasket over Seefeld-skandalen.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad, Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-02-28</div>
<div type="caption"><p>VANT GULL: Fra 5-kilometeren under VM i Val di Fiemme i 1991, der Trude Dybendahl tok gullmedaljen. Foto: Per R. Løchen / NTB Scanpix</p> <p>DOPING: - Jeg er så lei meg at jeg ikke finner dekkende ord. Det sier Østerrikes landslagstrener Trond Nystad til Dagbladet, etter å ha sett denne rystende videoen. Video: Emilie Rydning og Fredrik Filtvedt / Dagbladet</p> <p>SKI-VM: Onsdag møtte politiet i Østerrike pressen etter doping-razzia under VM. To østerrikske utøvere er i avhør. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p> <p>SKI-VM: Estiske Martin Himma var sjokkert over kompisens dopingsak da han møtte pressen etter dagens 15-kilometer. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg er ferdig med å bli skuffet. Det er ikke overraskende at det fremdeles at det er noe tull og tøys, sier tidligere langrenns-ess Trude Dybendahl (53) til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tatt på fersken</div>
<div type="text">
<p>Dopingskandalen i Seefeld ryster langrennsverdenen. Onsdag ble ni personer, hvorav fem utøvere og en lege, pågrepet i en rekke samordnede aksjoner i Østerrike og Tyskland.</p>
<p>I dag kom videobeviset på at østerrikske Max Hauke ble tatt på fersken av politiet på et hotellrom i VM-byen - i full gang med å bloddope seg, med nåla i armen.</p>
<p>Både han, landsmann Dominik Baldauf (26) og den kasakhstanske medaljekandidaten Aleksej Poltoranin (31) har tilstått bloddoping. Saken har høyeste prioritet i østerriksk politi og rettsvesen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ofte medaljekandidater</div>
<div type="text">
<p>Dybendahl, som blant annet vant individuelt gull og sølv under VM i Val di Fiemme i 1991, er heller ikke overrasket over at stjerna Poltoranin er blant dem som er tatt.</p>
<p>- Det er ingen bombe. Ofte er det nettopp medaljekandidatene som blir tatt, sier hun.</p>
<p>53-åringen er heller ikke overrasket over hvilke nasjoner som er innblandet.</p>
<p>- Østerrikerne gjorde det særdeles godt i eget mesterskap i 99, sier bemerker hun - og sikter til at de østerrikske medaljevinnerne Christian Hoffmann og Mikhail Botvinov seinere ble tatt for nettopp bloddoping.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mye verre før</div>
<div type="text">
<p>Likevel: Dybendahl er ikke i tvil om at det nå er mindre doping i langrenn.</p>
<p>- Det var mye verre før - den gang hadde vi jo ikke WADA [som ble stiftet i 1999]. Men det er fremdeles noen utskudd, tydeligvis. Jeg har sett mange rare resultater opp igjennom.</p>
<p>- Hvorfor er det fremdeles noen som doper seg?</p>
<p>- Så lenge det er penger, prestisje og posisjoner involvert, vil det være noen som tar sjansen. Mennesker gjør mye, for å oppnå dette, det ligger i dets vesen. Det er synd - men det er flott, kjempemessig at de blir tatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Glad leger blir tatt</div>
<div type="text">
<p>VM-vinneren er glad for at politi og rettsvesen stadig oftere blir innblandet i aksjoner mot dopingmiljøet.</p>
<p>- Det er viktig at ikke bare utøverne, men også leger dømmes. Donati-rapporten [rapport om doping fra italieneren Alessandro Donati] avdekket at det ofte er avtale med legen, samt bonusordninger der legen får betalt ut fra resultater. Dette er et system hvor bakmennene tjener penger, sier Trude Dybendahl.</p>
<p>Hilde Gjermundshaug Pedersen (54), dobbel gullvinner fra VM i Oberstdorf i 2005, synes Seefeld-skandalen er nedslående nytt.</p>
<p>- Det er trist at vi får slike saker. De setter langrennsporten i et veldig dårlig lys, og legger en mørk sky over hele mesterskapet. Som egentlig ser ut som et flott mesterskap. Jeg håper de får en straff som svir, både løpere og ledere i dette tilfellet.</p>
<p>På spørsmål om hun har sett videoen, og hva hun tenker:</p>
<p>- Ja. Det må være veldig pinlig å bli avslørt slik. Men jeg håper de får sin straff.</p></div></body></document>
