<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-dette-klippet-skapte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dette-klippet-skapte-solskjaer-spekulasjoner/71634075" frk="460 5 15 2748"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 11:19"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette klippet skapte Solskjær-spekulasjoner</div>
<div type="ingress">Phil Jones ser ut til å si «Sacked in the morning» på et videoklipp, men United mener han sa noe annet.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>I HARDT VÆR: Manchester United sliter under Ole Gunner Solskjær. Søndag spilte de sin niende bortekamp på rad uten seier. Foto: Martin Rickett / Pa Photos / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Et opptak av United-spiller Phil Jones har gått sin seiersgang på sosiale medier etter at Manchester United tapte 2-0 mot West Ham på lørdag.</p>
<p>I videoklippet blir midtstopperen fanget opp på tribunen av tv-kameraene, samtidig som United-direktør Ed Woodward sitter nedenfor han.</p>
<p>I klippet kan det tilsynelatende se ut som at han sier: «Sacked in the morning» om Solskjær framtid på et tidspunkt der United ligger under.</p>
<p>Deretter snur Woodward seg. Det kan ved første øyekast se ut som han kjefter til Jones, og sier: «We're on camera. Stop».</p>
<p>Phil Jones : sacked in the morning</p>
<p>Ed Woodward : we’re on camera, stop</p>
<p>&#128514;pic.twitter.com/OhYvjoN3pT</p>
<p>— Garwain (@Garwain) September 22, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">«Det er corner»</div>
<div type="text">
<p>Daily Mail hevder at de har vært i kontakt med to profesjonelle leppelesere som mener at det var dette som ble sagt.</p>
<p>Ser man derimot på klippet med en videre vinkel, kan man se at det sitter en United-ansatt ved siden av Jones. Det er Karen Shotbolt, pressesjefen til United.</p>
<p>- Jeg tror det var etter en situasjon med Daniel James, og alt han sier er: «That is a corner». Hvis du ser på Sky da det faktisk skjer, kan du se det, men av en eller annen grunn er det nesten som de har redigert det på internett, sier Shotbolt til Dagbladet.</p>
<p>Ifølge Shotbolt var det hun som Woodward snakket til, ikke Jones.</p>
<p>- Vi så det opp igjen, og det ser jo ikke ut som klippet på Twitter, legger hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">Motstridende beskjeder</div>
<div type="text">
<p>Flere medier, deriblant The Times og Daily Mail, har omtalt episoden.</p>
<p>Til begge avisene kommer United-ansatte med forskjellige forklaringer.</p>
<p>Til The Times sier de at midtstopperen skal ha sagt «Poor, that» etter at et innlegg gikk utover sidelinja.</p>
<p>Forklaringen overfor Daily Mail derimot, er at Jones lurte på om West Hams Issa Diop hadde fått gult kort: «Has he been booked, Diop?»</p>
<p>Begge påpeker at Woodward trolig snakket til en annen ansatt.</p></div>
<div type="title" level="3">Pogba tilbake</div>
<div type="text">
<p>Manchester United ligger nå ti poeng bak serieleder Liverpool, etter seks spilte kamper i Premier League.</p>
<p>Etter å ha vunnet ni strake bortekamper da han tok over, står United nå med ni bortekamper uten seier under Solskjær.</p>
<p>De møter Rochdale i ligacupen på onsdag. Da kan Paul Pogba gjøre comeback etter et skadeopphold.</p>
<p>- Han får nok noen minutter mot Rochdale, men vi tror han definitivt vil være klar for Arsenal, sier Solskjær til klubbens hjemmeside.</p>
<p>Den kampen spilles på Old Trafford førstkommende mandag.</p></div></body></document>
