<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190915-avslorer-hvordan-de-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/avslorer-hvordan-de-mottes/71602574" frk="847 17 83 4874"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-15 13:34"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører hvordan de møttes</div>
<div type="ingress">- Det var mange forskjellige spekulasjoner.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-09-15</div>
<div type="caption"><p>STJERNEPAR: Markus Neby og Andrine Hegerberg har funnet lykken med hverandre. Foto: Andreas Fadum, Se og Hør / NTB Scanpix</p> <p>GØY: En hysterisk oljebryting-video av Silje Nordnes og daværende P3-programleder Live Nelvik, ble svært populær under P3-aksjonen i 2013. I 2014 gjorde gutta det samme. Video: NRK/P3</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av juni kunne radioprofil Markus Neby (28) avsløre en personlig nyhet på direkten under morgenshowet «P3morgen» - nemlig at han har fått seg kjæreste. Han fortalte at han var på vei hjem fra en barnebursdag med kjæresten - en person han fram til da ikke hadde nevnt.</p>
<p>Han sa imidlertid aldri noe navn, og på sosiale medier var folk raskt ute med å spekulere på både den ene og den andre kvinnen. I midten av juli bestemte han seg derimot å fortelle at det var fotballspiller Andrine Hegerberg (26) han hadde blitt sammen med. Det gjorde han ved å legge ut et bilde av de to sammen på Instagram.</p>
<p>At det var Hegerberg som hadde kapret hjertet hans hadde fansen mistenkt en god stund, etter at de to flere ganger hadde lagt ut bilder fra samme områder. Selv om de offisielt har vært et par i flere måneder nå, har de holdt relativt tett om forholdet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Gratulerer med dagen. Xoxo Sussebass</p>
<p>Et innlegg delt av Andrine Stolsmo Hegerberg (@andrinestolsmo) Sep. 1, 2019 kl. 5:55 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Insta-flørt</div>
<div type="text">
<p>Nå har Andrine imidlertid valgt å åpne seg om «sussebassen» sin, og om hvordan de to møttes.</p>
<p>Det var på besøk hos Else (39) og Ramona Kåss Furseth (35) at fotballspilleren snakket om forholdet. Hver søndag publiserer de to podkasten «The Kåss Furuseths», der de inviterer kjente personer hjem til frokost.</p>
<p>Denne gangen var det altså den tidligere Paris Saint-Germain-spilleren som kom på besøk, og de to søstrene la ikke skjul på at de hadde gledet seg til å høre om forholdet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Fotballproff @andrinestolsmo er på søndagsbrunsj! #thekåssfuruseths</p>
<p>Et innlegg delt av NRK P3 (@nrkp3) Sep. 15, 2019 kl. 2:05 PDT</p>
<p>Få detaljer om hvordan de to møttes har nemlig vært offentlig kjent, men 26-åringen kan fortelle at det har vært en moderne kjærlighetshistorie.</p>
<p>Den 24. september i fjor la Neby ut en story på Instagram, der han spilte fotball med noen venner. Han tagget Andrine og hennes søster, fotballspiller Ada Hegerberg (24), i storyen, men det stoppet ikke med det.</p>
<p>De begynte å prate sammen, og det utviklet seg på sikt en flørtende tone mellom de to.</p>
<p>- Det ble veldig mye chatting, og det eskalerte. I november i fjor var jeg i Oslo, og da spurte han om jeg ville møtes. Det var samme kveld som han skulle spille med Lemaitre på Sentrum scene, og jeg møtte ham før det, sier hun, og forteller at hun også var på konserten.</p>
<p>Datoen de offisielt ble sammen er satt til 11. februar. Det forteller Neby selv, over telefon. Hegerberg sier hun er dårlige på datoer og den slags, og derfor er det kjekt at kjæresten klarer å ha kontroll.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Kjøle.</p>
<p>Et innlegg delt av Andrine Stolsmo Hegerberg (@andrinestolsmo) Juli 21, 2019 kl. 12:44 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Ville spekulasjoner</div>
<div type="text">
<p>I perioden de to var sammen før de ytret det offentlig, var det flere som lurte på om de to hadde funnet tonen. Neby hadde blant annet besøkt henne i Paris, noe ivrige fans hadde fått med seg. Likevel var det ikke alle som klarte å slå spikeren rett ned på første forsøk.</p>
<p>- Markus fikk en lang mail fra noen som prøvde å nøste opp i det her. De hadde sendt skjermdumper og alt, og etter mye om og men hadde de konkludert med at han var sammen med Dagny, forteller hun lattermildt, og fortsetter:</p>
<p>- Det var mange forskjellige spekulasjoner. Vi prøvde aldri å skjule at vi var sammen, men vi blåste det ikke opp heller, forklarer hun i episoden.</p>
<p>I dag beskriver hun forholdet som «veldig koselig», og hun legger ikke skjul på at hun forsøker å tilbringe så mye tid med ham som mulig.</p>
<p>Andrines søster Ada er for øvrig sammen med fotballspiller Thomas Rogne (29). De to giftet seg i våres, noe de bekreftet på sosiale medier.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Mannen i mitt liv. Overwhelmed after marrying the love of my life and sharing our special day with the family and our closest friends. Our wedding takes place in Italy next summer and we can’t wait. So happy. So grateful for this man - and all the incredible people in my life. //&#128248; @ivarwj</p>
<p>Et innlegg delt av Ada Stolsmo Hegerberg (@ahegerberg) Mai 26, 2019 kl. 3:06 PDT</p>
<p>«Overveldet etter å ha giftet meg med mitt livs kjærlighet og å ha delt vår spesielle dag med familien og våre nærmeste venner», skrev Ada Hegerberg på Instagram i slutten av mai.</p>
<p>Hele gjengen i P3Morgen er nå i forhold. Ronny Brede Aase (32) forlovet seg nylig med sin kjæreste gjennom mange år, kollega Tuva Fellmann (32). Silje Nordnes (34) er på sin side i et forhold med musiker Fay Wildhagen (26).</p></div></body></document>
