<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190128-raser-mot-ernas-kvin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ap-toppen-ble-gravid-ved-hjelp-av-ei-sproyte-og-litt-saed---erna-fatter-ikke-at-min-situasjon-er-blitt-vanligere/70694374" frk="886 1 6 5358"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28 07:25"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raser mot Ernas kvinnepolitikk: - Jeg er singel, homofil, og har barn med en venn</div>
<div type="ingress">Høyres svar på kritikken: - Impotent av Ap.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-01-28</div>
<div type="caption"><p>MENER ERNA SETTER LIKESTILLINGEN I REVERS: Anette Trettebergstuen (Ap) sier Solberg kom med et kinderegg fra fortida i nyttårsgave til norske kvinner. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>NYTTÅRSTALE: Statsminister Erna Solberg holdt sin sjette nyttårstale 1. nyttårsdag fra statsministerboligen. Der snakket hun varmt om familien, og hvor viktig det er at det fødes flere barn i Norge. Video med tillatelse fra NRK</p></div>
<div type="text">
<p>- 1. nyttårsdag snakker Erna Solberg i store ordelag om at det bør fødes flere barn. To uker senere forteller hun alle som ønsker å etablere familier på en utradisjonell måte at ikke alle måter å få barn på er like ønsket.</p>
<p>Anette Trettebergstuen (Ap) freser mot det hun kaller et kinderegg fra fortida signert Erna Solberg.</p>
<p>- Først retter hun pekefingeren mot norske kvinner og påfører oss skyld for at vi ikke føder nok barn. Så innskrenkning i selvbestemt abort. Og til slutt, dersom du ikke kan få barn på «tradisjonelt vis», så er det ingen hjelp å få likevel, forklarer hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Sprøyte</div>
<div type="text">
<p>Trettebergstuen, som er lesbisk, har selv fått barn på utradisjonelt vis: Hun og sin homofile venn ble foreldre for egen hånd ved hjelp av ei sprøyte.</p>
<p>- Det private er politisk for meg, sier hun.</p>
<p>På Stortinget lå det an til et det bredt flertall for en rekke lovendringer som ville ha åpnet for eggdonasjon, assistert befruktning for enslige og tidlig ultralyd. Nå blir det ingenting av. I den nye regjeringsplattformen er KrF gitt et veto i spørsmål om bioteknologi.</p>
<p>- Den nye regjeringen innskrenker kvinners rett til å selv bestemme over egen kropp. Likestillingen settes i revers, oppsummerer Trettebergstuen.</p>
<p>I spørsmålet om eggdonasjon, assistert befruktning for enslige og tidlig ultralyd sier Ap, Høyre, Frp og Venstre ja - noe som ville ha sikret et bredt flertall for slike lovendringer på Stortinget - men KrF bruker sin vetorett til å stanse dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Solgt</div>
<div type="text">
<p>Trettebergstuen reagerer også på at enslige kvinner som henne nå ikke får anledning til assistert befruktning.</p>
<p>- Min situasjon er blitt vanligere og vanligere, men det vil ikke høyresida ta inn over seg. De vil ikke legge til rette for alternative måter å få barn på.</p>
<p>- Hva slags signaler sender det?</p>
<p>- Det sier at ikke alle måter å få barn på, og ikke alle familiekonstellasjoner, er like viktige for Solberg-regjeringen. Det er barn født av mor og far i «tradisjonelle» omstendigheter som de vil ha. Det var de barna Solberg snakket om i nyttårstalen. De ønsker ikke et mangfold av familiekonstellasjoner, som Ap gjør, sier Trettebergstuen.</p>
<p>- Høyre er jo egentlig enig med deg i disse sakene?</p>
<p>- Ja, nettopp. Og det sier jo litt om hva Erna Solberg har vært villig til å selge unna i regjeringsforhandlingene.</p></div>
<div type="title" level="3">Familietyper</div>
<div type="text">
<p>Trettebergstuen sier tida er overmoden for at eggdonasjon sidestilles med sæddonasjon. Hun reagerte negativt på Erna Solbergs mye omtalte oppfordring om å lage flere barn i nyttårstalen.</p>
<p>- Det var lettvint av Erna. Hun peker på kvinner, vi som allerede bærer velferdsstaten på våre skuldre, og påfører oss en skyld for at vi ikke produserer nok barn. Veldig gammeldags. Og så samtidig så nekter hun å føre en familiepolitikk som legger til rette for å få barn.</p>
<p>- Du klarte det jo?</p>
<p>- Ja, jeg fikk barn på utradisjonelt vis, men det var uten velsignelse fra det offentlige. Jeg er singel, homofil, og har barn med en venn. Dette blir vanligere og vanligere, men er fortsatt et eksempel på den type familie som regjeringen ikke vil legge til rette for.</p></div>
<div type="title" level="3">Sæd og egg</div>
<div type="text">
<p>Statsminister Erna Solberg ønsker ikke å svare i saken. Sveinung Stensland (H) svarer i hennes sted.</p>
<p>- Kritikken fra Trettebergstuen er uutholdelig hul. For det første er dette områder hvor Sp stanset Ap da de hadde makta. For det andre er det ikke snakk om en reversering, men et stans på enkelte områder. For det tredje har Anette Trettebergstuen selv demonstrert at det er mulig å få barn på utradisjonelt vis under denne regjeringen, sier Stensland.</p>
<p>- Noen ønsker kanskje ikke en regjering som sender enslige kvinner hjem på badet med litt sæd, ei sprøyte og et «lykke til»?</p>
<p>- Vi har åpnet for at det skal bli lettere med inseminering, siden vi har sagt at det ikke skal telle som et av de tre forsøkene med prøverør som alle par får. Og det er med KrFs velsignelse, svarer Stensland.</p></div>
<div type="title" level="3">Impotens</div>
<div type="text">
<p>Høyre-politikeren viser til at dagens lovverk ikke reverseres nå som KrF kommer i regjering, men at enkelte områder settes på vent. I tillegg har regjeringen, ved hjelp av KrF, også myknet opp lovverket på flere områder, understreker Stensland.</p>
<p>- Det er blitt gratis for kvinner å fryse ned egg og vi har fjerna aldersgrensa på prøverørsbefruktning. Det kan vi gjort, ikke Ap, ikke Trettebergstuen. Hun kan stå der og hyle, men hun demonstrerer bare sin egen, og Arbeiderpartiets, politiske impotens.</p>
<p>- «Impotens». Du valgte kanskje det ordet med overlegg?</p>
<p>- Arbeiderpartiets helsepolitikk består i å klage på ting de maktet å gjøre noe med selv.</p>
<p>- KrF stanser nå, ved hjelp av vetoretten, muligheten for lovendringer det egentlig er flertall for. Det var da ikke derfor vi gikk til valg i 2017?</p>
<p>- I et kompromiss er det alltid sånn at alle parter får gjennomslag for deler av sin primærpolitikk. Det har KrF fått, akkurat som de tre andre borgerlige partiene.</p></div></body></document>
