<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190905-nrk-ble-tatt-pa-seng.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/nrk-ble-tatt-pa-senga-av-trokket/71566678" frk="570 1 4 3798"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 12:09"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK ble tatt på senga av trøkket</div>
<div type="ingress">- Hvor mye oppmerksomhet det faktisk ble kom overraskende på, sier kringkastingssjefen.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-09-05</div>
<div type="caption"><p>SKITTENT SPILL?: NRK har forsøkt å manipulere skolevalget ved Lillestrøm videregående skole - se debatten. Video: Dagbladets valgbod</p> <p>OVERRASKET: Kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>PROGRAMLEDER: Andreas Wahl i NRK. Foto: Jørn H. Moen / Dagbladet</p> <p>KRITIKK: NRK «Folkeopplysningens» forsøk på manipulasjon av skolevalget på Lillestrøm videregående skole har mottatt nærmest unison kritikk fra toppolitikere, medievitere og samfunnsdebattanter det siste døgnet.</p></div>
<div type="text">
<p>Debatten rundt Folkeopplysningens falske nyheter-kampanje rettet mot elever ved Lillestrøm videregående raser videre i dag. Da han gjestet NRKs Nyhetsmorgen torsdag morgen fortalte kringkastingssjefen, Thor Gjermund Eriksen, at han ikke visste om stuntet.</p>
<p>Til Dagbladet sier Eriksen at han anser prosjektet som viktig.</p>
<p>- Det viser en åpenbar svakhet i debatten, skoleverket og mediene, nemlig hva teknologien gjør med oss. Jeg forstår at dette er kontroversielt, men i dag har nyansene kommet litt mer fram. Ingen andre har vært utsatt for fake news av NRK og dette har vært nøye planlagt sammen med rektor og er juridisk vurdert.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uheldig</div>
<div type="text">
<p>- Hva tenker du om at enkelte elever som er over 18 år kan ha rukket og stemt ved kommunevalget allerede før «Folkeopplysningen» avslørte prosjektet?</p>
<p>- Det er uheldig, men sjansen for at dette har påvirket valget er svært liten. Vi har illustrert hva som kan påvirke oss. Dette ble vurdert av programfolkene, rektor og jurister i fylkeskommunen.</p>
<p>- Men skal NRK drive med sjansespill?</p>
<p>- Folkeopplysningen har gjort dette før, altså tv med kontroversielle metoder. Facebook-innleggene er nøye overvåket for delinger og annet, så det har vært god kontroll. En del av oppdraget vårt er å bidra til økt refleksjon og kildekritisk evne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kom overraskende på</div>
<div type="text">
<p>I går ble det holdt et møte mellom NRK-ledelsen og kommunikasjonsavdelingen om kommunikasjonsutfordringer knyttet til Folkeopplysningens stunt, skriver Medier 24. Eriksen burde vært informert, skal ha vært en av konklusjonene.</p>
<p>- Du visste ikke om dette. Hvor høyt opp i NRK-systemet ble påfunnet klarert?</p>
<p>- På redaktørnivå, men det har vært en helt normal beslutningsprosess. Jeg visste om programmet, men ikke prosjektet i detalj. Hvor mye oppmerksomhet det faktisk ble kom overraskende på, sier Eriksen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Håpløst stunt</div>
<div type="text">
<p>Mediepolitisk talsperson i Frp, Morten Wold, er svært kritisk til stuntet. Han ønsker at Pressens faglige utvalg (PFU) tar tak i saken på eget initiativ.</p>
<p>- Det holder rett og slett ikke at NRK-sjef Thor Gjermund Eriksen sier han ikke visste om dette håpløse stuntet. Det viser bare at NRK har for mye penger, for mange folk, driver med for mye utenfor sin kjerneaktivitet og med fordel kunne strammet inn virksomheten for konsentrere seg om rollen som nyhetsformidler i langt færre kanaler.</p>
<p>- NRK-sjefen bør absolutt seriøst vurdere sin stilling etter dette famøse eksperimentet. Skandalen er komplett om noen elever er blitt villedet gjennom dette og så har forhåndsstemt ved valget, sier Wold.</p>
<p>På lederplass i dag, skriver Bergens Tidende også at Eriksen bør vurdere sin stilling.</p></div>
<div type="title" level="3">- Irrelevant kritikk</div>
<div type="text">
<p>Eriksen svarer følgende på Frps utbrudd.</p>
<p>- Dette er et helt irrelevant poeng i denne diskusjonen. Temaet og denne oppgaven, det er en del av vårt mandat. Det er for øvrig bra at det diskuteres.</p>
<p>Det er mange som har reagert på NRKs nyavslørte demokratistunt det siste døgnet, blant annet kunnskapsminister Jan Tore Sanner, kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland, statsminister Erna Solberg og valgforsker Bernt Aardal.</p>
<p>- Dette er en sviktende vurdering av NRK, en fundamental svikt, vil jeg si, mente Aardal overfor Dagbladet i går.</p></div></body></document>
