<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-raser-mot-sentralise.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/raser-mot-sentralisering-i-politiet---godt-a-fa-tallene-pa-papiret/71098613" frk="781 5 27 4949"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 11:49"/>
<attribute name="author" value="Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raser mot sentralisering i politiet: - Godt å få tallene på papiret</div>
<div type="ingress">Lene Vågslid (Ap) går i strupen på forlikspartnerne etter tall som viser at storbyer støvsuger distriktene for politifolk. Nå krever hun at justisministeren svarer Stortinget.</div>
<div type="author">Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>KRITISK: Aps Lene Vågslid er kritisk til tallene, som hun mener beviser Aps innvendinger mot gjennomføringen av politireformen.</p> <p>UJEVNT FORDELT: SSB-tall viser at det er storbyene som har sugd til seg flest politiansatte de siste to årene. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet omtalte mandag ferske tall fra SSB, som viser hvordan veksten i årsverk i politietaten har foregått de siste to årene.</p>
<p>De viser en stor sentralisering innad i politidistriktene, hvor 192 av 422 norske kommuner har fått færre årsverk i politi- og lensmannsetaten, samtidig som det er kraftig vekst i særlig hovedsetene i de nye politidistriktene, hvor du finner mange av landets største byer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke overrasket</div>
<div type="text">
<p>Senterpartiet er svært kritisk til utviklingen. Det samme er Arbeiderpartiets justispolitiske talsperson Lene Vågslid, som er leder i justiskomiteen på Stortinget.</p>
<p>- Disse tallene overrasker meg dessverre ikke, snarere er dette ei bekreftelse på de tilbakemeldingene vi har fått fra Politiets Fellesforbund og andre over hele landet de siste årene. Men det er godt å få tallene på papiret, for vi har etterspurt dette mang en gang, og bare fått til svar at «det har vært ei historisk satsing på norsk politi», sier Vågslid til Dagbladet.</p>
<p>Hun mener forliket om politireformen, som Arbeiderpartiet selv støttet i Stortinget, ikke er verdt papiret det er skrevet på, og vil kreve at justisminister Jøran Kallmyr (Frp) svarer Stortinget om den sterke sentraliseringen.</p>
<p>- Jeg sender et skriftlig spørsmål i dag hvor jeg vil spørre justisministeren hva han gjør for å rydde opp i denne situasjonen. Dette er brudd på forliket om politireformen, sier hun til Dagbladet mandag.</p></div>
<div type="title" level="3">Underfinansiering</div>
<div type="text">
<p>Hovedproblemet er, ifølge Vågslid, at politiet ikke er tilført penger nok i perioden.</p>
<p>Dermed har de delene av reformen som handler om å bygge opp politiets spesialkompetanse, skjedd på bekostning av lokal tilstedeværelse, mener hun.</p>
<p>- Det er helt rett at vi trenger både sterke felles etterforskningsenheter og FSI. Dette er positivt i reformen og avlaster klart mer enn før. At en ikke har satt distriktene i stand til å styrke det ytterste leddet - det som faktisk møter folk - er et brudd på forliket om nærpolitireformen, samt brudd med vedtak fattet i Stortinget, sier hun.</p>
<p>Hun understreker at Ap ikke sikret flertall for politireformen, men at de valgte å påvirke en reform som Venstre, Frp og Høyre uansett hadde flertall for da den ble vedtatt i 2015.</p></div>
<div type="title" level="3">Skylder på gjennomføringen</div>
<div type="text">
<p>Problemet er ikke intensjonen i reformen, men måten den er gjennomført på, sier hun.</p>
<p>Hun innrømmer at politireformen til en viss grad la opp til sentralisering.</p>
<p>- Reformen fra Høyre, FrP og KrF var sentraliserende på distriktsstrukturen og forslaget ville nok sett annerledes ut dersom det var en rødgrønn reform, men til og med Senterpartiet foreslo å sentralisere politidistriktene til 19 distrikter. For oss ble det viktig i forliket å sikre klare krav til lokale prosesser og medvirkning lokalt for å styrke de lokale tjenestestedene. Det er ikke fulgt opp av de snart 7 justisministrene vi har hatt.</p>
<p>Hun beskylder regjeringen for å prøve å selge gråstein som gull.</p>
<p>- Folk ble lovet en reform for et styrket nærpoliti. Jeg opplever stor frustrasjon ute blant landets ordførere, fra mange partier, som føler seg holdt for narr da nærpolitiet ikke har hatt prioritet i gjennomføringen av reformen, sier hun.</p>
<p>Vågslid mener SSB-tallene viser at de gjenværende tjenestestedene - dem som ikke ble nedlagt av Ap og de borgerlige partiene - ikke er styrket.</p>
<p>Som SSB-tallene viser, er det bare 98 norske kommuner som opplever økning i antall ansatte i tidsperioden 2016-2018, og det er storbyene som stikker av med den klart største andelen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen styrking</div>
<div type="text">
<p>Over dobbelt så mange kommuner hadde registrerte årsverk i politi- og lensmannsetaten i 2018, ifølge SSB.</p>
<p>- Stortinget har vedtatt at alle gjenværende tjenestesteder skulle styrkes, og det vedtaket er blitt behandlet som et rent valgfag av Høyre-regjeringen. Jeg har utfordra justisminister på justisminister etter. Saken til Dagbladet bekrefter jo vår påstand om at det ikke er noen styrking, sier hun.</p>
<p>Hun sier hun er spent på hva justisminister Jøran Kallmyr (Frp) mener om utviklingen, og merker seg at Frps justispolitiske talsperson på Stortinget, Solveig Horne, gir uttrykk for at det er en villet utvikling.</p>
<p>- Det er i seg selv en bekreftelse på at forliket om nærpolitireformen enten var en bløff fra regjeringa, eller at man rett og slett ikke har gjennomføringsevne. Jeg er spent på om Kallmyr sier det samme, sier hun.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å få en kommentar fra justisminister Jøran Kallmyr, som er i Kirkenes i dag, men statsråden har foreløpig ikke hatt anledning.</p></div></body></document>
