<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190828-oppskrift-pa-gjeldsv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/oppskrift-pa-gjeldsvekst/71532756" frk="946 5 32 6022"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-28 06:02"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Oppskrift på gjeldsvekst</div>
<div type="ingress">Ap-leder Jonas Gahr Støre har fått snusen i det han mener er regjeringens oppskrift på gjeldsvekst i norske kommuner. Her er lista over ingredienser.</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-08-28</div>
<div type="caption"><p>GJELDSBERG: Ap-leder Jonas Gahr Støre er bekymret for gjeldsveksten i norske kommuner. I går gjestet han Dagbladets valgbod foran Stortinget. Foto: Frank Karlsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Samme dag som regjeringen samles til budsjettkonferanse kommer Jonas Gahr Støre med en tydelig advarsel:</p>
<p>- Regjeringen gjør opp regning uten vert og sender den til kommunene. Resultatet blir et gjeldsberg i kommunene, sier han.</p>
<p>Støre viser til et KS-notat der det framgår at gjeldsveksten ikke har vært høyere på ti år. Kommunenes konsernregnskapstall viser at korrigert netto lånegjeld økte med 30 milliarder kroner til 366 milliarder kroner. Dette er langsiktig gjeld, fratrukket pensjonsforpliktelser, utlån og ubundne investeringsfond.</p></div>
<div type="title" level="3">Egen oppskrift</div>
<div type="text">
<p>Ap-lederen mener å ha funnet fram til regjeringens egen oppskrift for gjeldsberg i kommunene. Støres påstand er at regjeringen i praksis serverer kommunene få andre muligheter enn nye låneopptak.</p>
<p>Ingrediensene kan du se nederst i denne saken.</p>
<p>- Regjeringen har overført en rekke oppgaver til kommunene, uten at det følger med penger. Maskinskatten slår inn for fullt og kompensasjonen som var lovet, har ikke kommet, sier Støre.</p>
<p>- Regjeringen har lagt fram en pakke på 2 milliarder kroner for å løse regjeringens egen bomkrise, men kommunene får lite. Det er nullvekst i kommunenes inntekter, men ikke i kommunens oppgaver. Samtidig vil regjeringen stramme inn på muligheten til å skrive ut eiendomsskatt, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer i skatt</div>
<div type="text">
<p>I Dagens Næringsliv gikk finansminister Siv Jensen tirsdag ut og avslørte at kommunene i år vil få 5 milliarder kroner mer i skatteinntekter enn ventet. De kunne fjernet eiendomsskatten og fremdeles gå med overskudd, anfører hun.</p>
<p>Men de 5 milliarder kronene i økte inntekter gjør ikke Støre mindre bekymret.</p>
<p>- Skatteinntekter vil variere, men poenget er at vi har større ambisjoner enn regjeringen for kommunene. Arbeiderpartiet mener det trengs økte varige inntekter slik at kommunene kan styrke tjenestetilbudet sitt, sier han.</p>
<p>Ap-lederen viser til at partiet har satt av om lag 3,5 milliarder kroner mer til kommunene enn regjeringen i sitt alternative kommuneopplegg. Dette er bevilgninger som skal skje på varig basis, i motsetning til hva regjeringen ifølge Støre legger opp til.</p>
<p>- Det er det minste regjeringen bør legge inn, for vi har heller ikke ønsket å gjennomføre kuttene som regjeringen har lagt opp til, for eksempel når det gjelder arbeidsavklaringspenger. Dette grepet kan sende mange over til sosialhjelp, som kommunene må betale for, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vunnet i tipping</div>
<div type="text">
<p>Da statsminister Erna Solberg (H) møtte pressen i Arendal tidligere denne måneden, holdt hun et langt foredrag om situasjonen i norsk økonomi. Der framholdt hun at kommunene har så mye som 66 milliarder kroner på bok og at det nå er rekordfå ti kommuner på den såkalte Robek-lista.</p>
<p>- Det er god vekst i kommuneøkonomien, poengterte hun.</p>
<p>Men Ap-lederen mener tallene som Solberg viser til, ikke burde tjene til å berolige landets rådmenn og ordførere.</p>
<p>- Det er farlig å øke faste utgifter fordi du én gang har vunnet i tipping, sier han og utdyper:</p>
<p>- Det er fornuftig at kommunene bygger opp en sparekonto for å forberede seg på eldrebølgen som kommer. Men dette skyldes for en stor del engangsinntekter som følge av endringene i utbytteskatten og uttak fra havbruksfondet.</p></div>
<div type="title" level="3">Slår tilbake</div>
<div type="text">
<p>Kommunalminister Monica Mæland (H) og finansminister Siv Jensen (Frp) slår sammen tilbake mot Støre.</p>
<p>- Jeg trodde ikke at Jonas Gahr Støre var imot at kommunene investerer i gode sykehjem, skoler og omsorgsboliger. I tillegg ser Støre bort fra at kommunene ser ut til å håndtere gjelden sin godt, sier Mæland og viser blant annet til Robek-oversikten over antallet kommuner i økonomisk uføre.</p>
<p>Hun hevder det økonomiske opplegget for kommunene ikke står tilbake for det de rødgrønne leverte i sin tid.</p>
<p>- Det kan ikke være slik at de samme pengene er kjempebra om de kommer fra Ap og sultefôring når de kommer fra oss, sier Mæland og knaller til:</p>
<p>- Arbeiderpartiet later som at de satser på kommunene, men det de gjør er å ta inn mer skatt fra næringsliv og innbyggere, som de deretter deler ut igjen til kommunene.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Nødvendig å stramme inn</div>
<div type="text">
<p>En vanlig familie betaler 10 000 kroner mindre i skatt enn under de rødgrønne, hevder finansminister Siv Jensen (Frp).</p>
<p>- Likevel får staten og kommunene inn mer i skatteinntekter blant annet fordi flere kommer i jobb. Det er helt riktig at vi har strammet inn i kommunenes mulighet til å ta inn eiendomsskatt. Det var helt nødvendig, sier hun og fortsetter:</p>
<p>- Kommunene økte eiendomsskatten samtidig som de fikk bedre økonomi og økte sine resultater. Ap-styrte Oslo ville i fjor gått med 2,7 mrd i overskudd, selv uten eiendomsskatt. Det er ikke rart at Jonas er imot at regjeringen setter foten ned, når vi vet at ni av ti Ap-kommuner har eiendomsskatt, sier hun.</p>
<p>Jensen viser til regelendringen som sier at de over 60 kommunene med høyest eiendomsskattesats på bolig fra neste år må kutte satsen til 5 promille, samtidig som det innføres en obligatorisk reduksjonsfaktor eller rabatt i eiendomsskattegrunnlaget på 30 prosent.</p>
<p>Her er oppskriften:</p>
<p>Ap-leder Jonas Gahr Støre mener regjeringen har følgende oppskrift på det han kaller gjeldsberg i norske kommuner:</p>
<p>1. Tilsett 0 pst vekst i frie inntekter</p>
<p>2. Opprett et fond som deler ut engangsinntekter</p>
<p>3. Reduser kommunenes egne inntekter sakte, men sikkert gjennom lavere makssats, reduksjonsfaktor og verdigrunnlag i eiendomsskatten</p>
<p>4. Fjern maskinskatten og ikke oppfyll lovnad om kompensasjon for tapte inntekter</p>
<p>5. Fjern rentekompensasjonsordningen for rentefrie lån til kommunene</p>
<p>6. Krydre det hele med bemanningsnorm i barnehage, skole og barnevern pluss nye oppgaver innenfor rus og psykiatri som krever økte inntekter.</p>
<p>7. La det hele få godgjøre seg noen år, før eldrebølgen virkelig setter inn.</p></div></body></document>
