<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190312-her-er-krfs-nye-rode.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-er-krfs-nye-rode-topp/70863448" frk="559 1 4 3470"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 11:24"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning, Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er KrFs nye røde topp</div>
<div type="ingress">Ingelin Noresjø (42) som støttet Knut Arild Hareide og ønsket et samarbeid mot venstre, er innstilt som ny nestleder i KrF.</div>
<div type="author">Mats Rønning, Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-03-12</div>
<div type="caption"><p>INN I LEDELSEN: Ingelin Noresjø fra Nordland blir etter alt å dømme ny andre nestleder i KrF under landsmøtet i april. Foto: Nordland fylkeskommune</p> <p>TROIKA: Her er KrFs nye partiledertrio. Fra venstre: Nestlederne Ingelin Noresjø og Olaug Bollestad og partileder Kjell Ingolf Ropstad. Valgene skjer på landsmøtet i april.</p> <p>OMBESTEMTE SEG: Fylkesleder i KrF Nordland, Ingelin Noresjø, ville i utgangspunktet i regjering med Høyre og Frp. Nå har hun ombestemt seg. Video: Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Som ventet har valgkomiteen samlet seg om Kjell Ingolf Ropstad som ny partileder, mens Olaug Bollestad rykker ned til det samme nestledervervet som hun hadde før hun ble konstituert som KrF-leder.</p>
<p>Allerede for en måned siden meldte Dagbladet at valgkomiteen trolig kom til å peke på fylkesleder Ingelin Noresjø i Nordland KrF som partiets «røde dame» i ledelsen.</p>
<p>Valgene vil bli gjort under KrFs landsmøte i april.</p></div>
<div type="title" level="3">Enstemmig</div>
<div type="text">
<p>Valgkomiteens leder Solveig Ege Tengesdal sier det er en samlet komité som legger fram sin innstilling</p>
<p>- Anbefalingene fra partiet er svært tydelige på at Kjell Ingolf Ropstad bør bli ny partileder etter at Knut Arild Hareide valgte å fratre, sier Tengesdal.</p>
<p>- Jeg er veldig takknemlig og glad for tilliten fra valgkomiteen. Å være leder i KrF er et lagarbeid. Sammen skal vi bygge organisasjonen og løfte frem KrFs viktige politikk for familier, barn og eldre. Min oppgave blir å spille på lag med alle våre dyktige lokale kandidater som nå stiller til valg for å påvirke i sin kommune, sier Kjell Ingolf Ropstad.</p>
<p>Han sier at KrF framover skal markere seg som familiepartiet i norsk politikk og viser til gjennomslag i regjeringsplattformen for økt barnetrygd og innføringen av et fritidskort.</p>
<p>Om fungerende leder Olaug Bollestad, som nå trer til side, har valgkomiteens leder følgende å si:</p>
<p>- Olaug Bollestad er på mange måter en bauta i partiet, og vi er veldig glad for at hun er villig til å fortsette som 1. nestleder, sier Tengesdal.</p></div>
<div type="title" level="3">-Bredde i partiet</div>
<div type="text">
<p>Som ny 2. nestleder innstiller valgkomiteen altså Ingelin Noresjø, som er fylkesleder i Nordland KrF og fylkesråd for næring og kultur i Nordland fylkeskommune.</p>
<p>- Valgkomiteen mener disse tre speiler en bredde i partiet, og at de sammen har den personlige, politiske og organisatoriske kompetansen som trengs for å lede KrF framover, sier Tengesdal.</p>
<p>Da Dagbladet snakket med Noresjø i februar vektla hun at partiet ikke skulle bli et parti for Sør- og Vestlandet alene.</p>
<p>- Veivalget KrF har tatt og prosessen vi har vært gjennom vil prege organisasjonen en god stund framover. Våre medlemmer følger med på hvordan balansen i partiet blir og hvordan ulike meninger blir representert, sa hun og fortsatte:</p>
<p>- Nå må vil stå sammen om det som samler oss, nemlig politikken. For at det skal være mulig å fokusere på politikken, må personkabalene være klokt sammensatt. Både regjeringsapparat, partiledelse og sentralstyre må reflektere bredden i KrF, både politisk og geografisk. KrF må klare å bygge organisasjon og styrke seg i alle deler av landet, sa Noresjø.</p>
<p>Blant øvrige kandidater som ble nevnt som aktuelle for nestledervervet var Erik Lunde fra Oslo og tidligere KrFU-leder Ida Lindtveit Røse. Utviklingsminister Dag Inge Ulstein, som i likhet med Noresjø sto på «rød» side i retningsvalget, var også nevnt, men sa nei.</p></div></body></document>
