<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190423-lurte-nordmenn-med-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/lurte-nordmenn-med-hestekjott-to-ars-fengsel/70690317" frk="712 12 57 4491"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 13:26"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="hestekjøtt,mat"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lurte nordmenn med hestekjøtt: To års fengsel</div>
<div type="ingress">Straffen for hestekjøtt-svindlerne er endelig klar.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-04-23</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Jacques Poujol har nå fått sin dom etter den store hestekjøtt-skandalen som rystet Europa i 2013. Foto: Scanpix</p> <p>HESTEHANDEL: Jacques Poujol (til høyre) er her avbildet sammen med sin advokat Laurent de Caunes i forkant av rettsaken som ble pågynt i januar. Foto: Eric FEFERBERG / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Det er nå seks år siden den store hestekjøtt-skandalen herjet i Europa. Men, rett før påske ble rettsaken i Frankrike avsluttet.</p>
<p>Nå er det klart at de fire mennene på tiltalebenken blir dømt for å ha solgt billig hestekjøtt som storfekjøtt (ku og okse) i stor skala.</p>
<p>De to mest sentrale mennene har nå fått dommen. Jacques Poujol og Patrice Monguillon som hadde sjefsstillinger i det franske selskapet Spanghero fikk henholdsvis to og ett års fengsel.</p>
<p>To nederlandske forretningsmenn er også dømt for å ha medvirket i den ulovlige handelen. De to, Hendricus Windmeijer og Johannes Fasen, fikk mindre straffer, melder DW.com.</p>
<p>Ikke farlig</p>
<p>Hestekjøtt er ikke helsefarlig i seg selv, men kan inneholder dyremedisinen phenylbutazone, som er skadelig for mennesker.</p>
<p>I Norge slaktes det hest for konsum hvert år, men tallene synker år for år.</p>
<p>i 2017 ble ble det slaktet 71 tonn hestekjøtt. I 2006 var tallet 425 tonn.</p>
<p>Kilder: Mattilsynet og SSB</p>
<p>Hestekjøttskandalen rystet hele Europa i 2013. Også Norge.</p>
<p>Det begynte med at irske myndigheter oppdaget DNA fra hest i produkter som var merket med «rent oksekjøtt».</p>
<p>I kjølvannet av de irske funnene ble det gjort mange avsløringer. I Sverige fant man for eksempel produkter fra Findus som utelukkende hadde benyttet hestekjøtt.</p>
<p>Skandalen rullet fra land til land. Hestekjøtt ble funnet i produkter hvor det bare skulle vært oksekjøtt. Det ble gjort funn i Storbritannia, Belgia, Østerrike, Frankrike, Sveits, Spania, Portugal, Tyskland, Nederland, Russland, Danmark og Norge. I tilsammen 16 land fant mann hestekjøtt i ferdigmat.</p>
<p>I Norge ble det funnet hestekjøtt i frossen lasagne fra First Price. Produktene ble solgt i Norgesgruppens kjeder, som Kiwi og Meny, men også hos Rema 1000, Coop og Ica.</p></div>
<div type="title" level="3">Rumensk hestekjøtt</div>
<div type="text">
<p>Hestekjøttet ble etter hvert sporet til Romania, etter at først hadde vært innom Luxembourg.</p>
<p>- Hestekjøttet som er funnet i frossen lasagne i britiske supermarkeder, kommer fra et rumensk slakteri, kunne den franske matprodusenten Comigel informere om den gangen.</p>
<p>Men, saken kan ha enda større omfang. I juli i 2017 ble det pågrepet hele 65 personer i Spania for dyremishandling og hvitvasking av penger. Noen måneder tidligere ble en nederlandsk forretningsmann pågrepet i Belgia. Han ansees som den hovedmistenkte i saken.</p>
<p>I Spania er 65 personer pågrepet for dyremishandling og hvitvasking av penger. Den hovedmistenkte i saken, en nederlandsk forretningsmann, ble pågrepet i Belgia i april.</p>
<p>Ifølge politiet handlet det om en liga som handlet med hester fra Portugal og det nordlige Spania. Dyrene skal ha vært i dårlig forfatning, enten for gamle eller hester som ikke var egnet som menneskemat.</p>
<p>Svindlerne utstyrte hestene med nye mikrobrikker og forfalsket dokumentene. Deretter ble hestene slaktet og sendt til Belgia, som er blant de største hestekjøtt-eksportørene i EU.</p>
<p>Kjøttet ble solgt i Europa som dyrt kvalitetskjøtt, og kan ha gitt svindlerne en årsinntekt på 20 millioner euro.</p>
<p>Pågripelsene i Spania knyttes også til skandalen fra 2013.</p>
<p>BBC opplyser at de fire mennene som nå er dømt skal ha organisert salget av over 500 tonn hestekjøtt i 2012-2013 til et underbruk av det franske Comigel. Comigel skal så ha solgt frossenvarer til mer en et dusin europeiske land.</p>
<p>Spanghero ble også anklaget for å ha solgt 200 tonn hestekjøtt som ble brukt i merguez-pølser.</p>
<p>Spangheros tidligere sjef, Jacques Poujol og hans fabrikksjef Patrice Monguillon risikerte hele ti års fengsel, men slapp langt billigere ut av det enn mange hadde ventet.</p>
<p>Til Reuter uttalte Poujols advokat at hans klient i forkant at han «ikke visste at han kjøpte hestekjøtt».</p>
<p>Johannes Fasen, som var tiltalt sammen med Hendricus Windmeijer, har uttalt at de visste godt hva de gjorde.</p>
<p>- Min klient solgte hestekjøtt til Poujol fordi han bestilte hestekjøtt. Han solgte hestekjøtt til Poujol til hestekjøtt-pris og Spanghero solgte det som storfekjøtt til 1,5 Euro mer per kilo. Så, hvem har tent penger på denne forbrytelsen?, spurte advokaten retorisk før rettsaken begynte i januar.</p>
<p>Han nådde ikke fram med retorikken og saken er nå avsluttet.</p></div></body></document>
