<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-nordmann-disket-i-ho.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nordmann-disket-i-hoppuka/70621178" frk="289 23 42 1817"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 13:33"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="hopp,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nordmann disket i Hoppuka</div>
<div type="ingress">Robin Pedersen hoppet med for stor dress. Japaneren Ryoyu Kobayashi vant igjen.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>UTE: Robin Pedersen strøk i dresskontrollen. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>INNSBRUCK (Dagbladet): Den norske hoppukedebutanten Robin Pedersen ble disket under kvalifiseringen i Innsbruck i Østerrike.</p>
<p>Pedersen hoppet med for stor dress og får ikke hoppe i konkurransen i morgen.</p>
<p>- Jeg hadde litt for stor dress i forhold til hofta. Det er forskjell på når du måler selv kontra han som måler i bakken, sier Pedersen til NRK.</p>
<p>- Hva skjedde?</p>
<p>- Det har mye å si hvordan du står. Hvis du for eksempel måler fem centimeter lenger ned, eller står fem centimeter forskjellig fra når du selv måler, påpeker han.</p>
<p>Også amerikaneren Casey Larson og russeren Maksim Sergeev ble disket. I sammendraget etter to renn ligger Pedersen på 31. plass.</p>
<p>Ryoyu Kobayashi vant kvalifiseringen foran tsjekkeren Roman Koudelka. Japaneren hoppet 126,5 meter. Johann André Forfang kom på tredjeplass med et svev på 127,5 meter, men hadde en vindkompensasjon på minus 5,5 poeng.</p>
<p>- Jeg surret litt på trening, forteller Forfang til NRK.</p>
<p>- Jeg var sur i bua og bestemte meg for å gjøre en drastisk endring i balansen. Det fungerte. Jeg må bare få ut sånne hopp i morgen også. Det var veldig godt å kjenne luft under vingene igjen, forteller han.</p>
<p>Bortsett fra Pedersen kvalifiserte alle nordmennene seg til morgendagens renn. Andreas Stjernen ble nummer 10, Daniel-André Tande 16, Robert Johansson 21, Halvor Egner Granerud 28 og Anders Fannemel 35.</p>
<p>Ryoyu Kobayashi leder Hoppuka etter to renn og har 548,9 poeng. På de neste plassene følger Markus Eisenbichler (546,6 poeng) og Dawid Kubacki (526,0 poeng).</p>
<p>Andreas Stjernen er beste nordmann på fjerdeplass med 523,5, poeng. Rennet i Innsbruck starter klokka 14.00 fredag.</p></div></body></document>
