<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191031-igjen-viser-erna-hve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/igjen-viser-erna-hvem-hun-er-statsminister-for/71764282" frk="438 7 20 2709"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 05:00"/>
<attribute name="author" value="Balder Alvær Olafsen, Faglig Leder i Sosialistisk Ungdom"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Igjen viser Erna hvem hun er statsminister for</div>
<div type="ingress">Bruk pengene grønt – ikke til oljeleting.</div>
<div type="author">Balder Alvær Olafsen, faglig leder i Sosialistisk Ungdom</div>
<div type="date">2019-10-31</div>
<div type="caption"><p>FNs generalsekretær er krystallklar på sitt krav; «Alle land må slutte å subsidiere fossil energi». Likevel fortsetter regjeringen og statsminister Erna Solberg, en årelang tradisjon der oljeselskaper får 78 kr av staten for hver 100-lapp de bruker på leting etter olje, skriver innsenderen. Foto: Terje Pedersen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>2019 har blitt klimastreikernes år. Samtidig glitrer fortsatt klimatiltakene med sitt fravær i regjeringens forslag til statsbudsjett. Regjeringen innrømmer at klimamålene for 2020 ikke vil nås, og Norsk olje og gass jubler over egne framtidsutsikter.</p>
<p>FNs generalsekretær var krystallklar på sine krav under klimatoppmøtet, «Alle land må slutte å subsidiere fossil energi». Likevel fortsetter regjeringen en årelang tradisjon der oljeselskaper får 78 kr av staten for hver 100-lapp de bruker på leting etter olje.</p>
<p>Dette er absurd når vi vet at verden allerede har funnet over dobbelt så mye olje som vi kan pumpe opp. Dette er politikk som tilhører fortida, og det koster oss penger. På fire år kostet oljesubsidiene skattebetalerne over 60 milliarder kr. Likevel er ikke subsidiene fjernet.</p>
<p>Det handler om respekt for vanlige folk, både oljearbeidere og klimastreikende ungdom. Skal vi klare å ha en grønn klode i framtida, samtidig som vi sørger for arbeid til alle, er vi nødt til å flytte pengene fra oljen til grønn industri.</p>
<p>Norge har verdens mest klimavennlige produksjon av aluminium og silisium. Vi har vindmøller til havs der vi nå skal starte produksjon. Vi har fisk som etterspørres i hele verden. I tillegg har vi enormt med skapervilje og klimavennlig innovasjon i befolkningen. Det er dette vi skal bygge framtidas Norge på. Dette er områder som kunne ha godt av de milliarder som går til oljeleting, de kunne skapt nye arbeidsplasser og tatt oss i en mer klimavennlig retning.</p>
<p>Geologene som jobber med å finne ny olje bør heller være med på å skape et grønt industrieventyr som kommer til å overleve selv når oljealderen tar slutt. Da kan ikke regjeringen være den største bremseklossen for at pengene og arbeidsplassene skal forbli i den svarte oljen.</p>
<p>Norge er verdens sjuende største produsent av petroleum. Vi har ikke råd til å begynne omstillingen når resten av Europa har nådd sine mål og oljealderen har tatt slutt. Det trengs politisk vilje til å prioritere og tørre å satse på den nye grønne framtida istedenfor å stå med beina plantet i fortida.</p>
<p>Heldigvis har ikke Stortinget enda vedtatt budsjettet, og vi har fortsatt muligheten til å snu. Tiden er inne for å innrømme at oljeeventyret er over, slik at et nytt grønt industrieventyr kan begynne.</p></div></body></document>
