<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-helt-fantastisk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/helt-fantastisk/71477472" frk="939 8 48 5615"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 14:03"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen, Martine Johansen, Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Helt fantastisk</div>
<div type="ingress">Henriette Steenstrup og Rune Assmann ga hverandre sitt ja.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen, Martine Johansen, Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>EKTEPAR: Lørdag ga Henriette Steenstrup og Rune Assmann sitt ja i en romantisk seremoni på Tjøme med parets venner og familie til stede. Video: Madeleine Liereng.</p> <p>SMIDD I HYMENS LENKER: Henriette Steenstrup beskrev tilværelsen som nygift som helt fantastisk. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>LYKKELIGE: Henriette Steenstrup og ektemannen Rune Assmann strålte foran kamera etter vielsen. Foto: Andreas Fadum/Se og Hør</p> <p>PROGRAM: Lørdag giftet Henriette Steenstrup seg med sin kjære utkårede Rune Assmann. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>FORLOVER: Komiker Else Kåss Furuseth var i strålende humør før vielsen. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>INVITERT : Skuespiller Mari Maurstad avbildet sammen med ektemannen Aage Kvalbein. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>GJESTER: Odd-Magnus Williamson og kona Tinashe Williamson var selvsagt til stede under lørdagens bryllup. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>GLADLAKS: Været så ikke ut til å legge en demper på humøret til skuespiller Agnes Kittelsen. Foto: Andreas Fadum/Se og Hør</p> <p>GODT HUMØR: Skuespiller Pia Tjelta, komiker Morten Ramm og programleder Peter Bubresko stilte velvillig opp foran kamera før vielsen. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>REGNVÆR: Skuespiller Ane Dahl Torp kom sammen med programleder Solveig Kloppen til vielsen av Henriette Steenstrup og Rune Assmann. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>BRYLLUPSGJESTER: Komiker Johan Golden kom sammen med kona og skuespiller Tuva Hølmebakk. Foto: Andreas Fadum/Se og Hør</p> <p>RIV I HJERTET: I kveldens Senkveld forteller Henriette Steenstrup om hva som hjalp henne da hun var midt oppi skilsmisse.</p></div>
<div type="text">
<p>Det har gått nesten ett år siden den kjente og folkekjære komikeren Henriette Steenstrup (44) og kjæresten Rune Assmann (49) avslørte at de hadde forlovet seg.</p>
<p>Det avslørte komikeren og TV 2-profilen på direkten i en episode av morgenprogrammet P3Morgen.</p>
<p>Og nå er de blitt mann og kone.</p>
<p>Bryllupet sto i en romantisk seremoni på Hvasser på Tjøme med parets venner og familie til stede. Vielsen fant sted i Hvasser kirke og paret ga hverandre sitt «ja». Steenstrup ble fulgt opp kirkegulvet av brudgommen selv.</p>
<p>44-åringen strålte i en lekker knekort hvit bryllupskjole med slep som viste fram de solbrune leggene hennes, og brudgommen hadde på seg en svart smoking.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt fantastisk</div>
<div type="text">
<p>Vielsen inneholdt flere kjente sanger, deriblant «God Only Knows» av The Beach Boys og Bob Dylans klassiker «To Make You Feel My Love». Sistnevnte sang ble framført av Steenstrups datter.</p>
<p>Når paret kom ut av kirken var det ingen tvil om at humøret var på topp, og Steenstrup beskrev følelsen som nygift som «helt fantastisk».</p>
<p>På spørsmål om hvordan feiringen blir, svarte bruden at den kommer til å bli lang.</p>
<p>- Er det dere to som vinner festen i dag?</p>
<p>- Ja, det tror jeg, men det er mulig forloveren også har belaget seg på å vinne den festen, sa Steenstrup - noe forlover Else Kåss Furuseth også sa seg enig i.</p></div>
<div type="title" level="3">Regnvær på bryllupsdagen</div>
<div type="text">
<p>Selv om været ikke spilte helt på lag på selve bryllupsdagen, la det ingen demper på humøret til gjestene og brudeparet.</p>
<p>På gjestelista sto en rekke celebre navn, deriblant Steenstrups gode venn og forlover Else Kåss Furuseth (39).</p>
<p>Andre kjente navn som skuespiller Ane Dahl Torp (44), Pia Tjelta (41), Mari Maurstad (62), komiker Odd-Magnus Williamson (38) og Agnes Kittelsen (39) hadde også tatt turen for å se Steenstrup og den 49 år gamle kjæresten bli mann og kone.</p>
<p>Se flere bilder av gjestene nedenfor.</p></div>
<div type="title" level="3">Avslørte forlovelse på direkten</div>
<div type="text">
<p>Bryllupet står som nevnt omtrent ett år etter at Steenstrup avslørte direkte på radioen at hun hadde forlovet seg med kjæresten. Det var hennes gode venn og komikerkollega John Brungot som ikke klarte å holde nyheten for seg selv.</p>
<p>Frieriet skal ha skjedd da paret drev med fluefiske i fjor sommer.</p>
<p>- Jeg fikk min første harr, og da klarte han ikke å styre seg. Nei da, han hadde planlagt det. Han dro meg ut i elva og satte seg ned på kne. Jeg tror han tenkte at dersom noen gidder å stå ute i vadebukser og bøttehatt i åtte timer, så er det bare å gå ned på kne, sa hun lattermildt i sendingen.</p>
<p>Hun og Assmann møttes for første gang i 2017, året etter at Steenstrup og hennes tidligere ektemann Fridtjov Såheim hadde gått hver til sitt etter ti års ekteskap.</p>
<p>Steenstrup har tidligere uttalt at hun hadde sett for seg å nyte singeltilværelsen etter bruddet - men slik ble det ikke. Kort tid etterpå møtte hun nemlig Assmann, og i mars 2017 ble det kjent for offentligheten at de hadde blitt et par.</p>
<p>I februar 2018 viste den kjente komikeren fram den nye kjæresten for første gang, da hun tok han med på premieren til den norske filmen «Norske byggeklosser» på Colosseum kino i Oslo.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyttet sammen</div>
<div type="text">
<p>I fjor sommer kom også nyheten om at Steenstrup og kjæresten skulle flytte sammen, og dermed bli samboere. Da kapret paret drømmeboligen på over 200 kvadratmeter på Sogn i Oslo.</p>
<p>Ifølge eiendomsregisteret har huset totalt seks rom og i alt 203 kvadratmeter, fordelt på tre etasjer.</p>
<p>Etter skilsmissen fra Såheim i 2016, solgte duoen villaen på Nordberg i Oslo, og kjøpte hver sine nye boliger - i samme nabolag.</p>
<p>Det var i september 2016 skilsmissen ble gjort kjent, og i et stort portrettintervju i Dagbladet Magasinet året etter, fortalte Steenstrup at hun og den tidligere ektemannen hadde glidd fra hverandre som kjærester over en lang periode.</p>
<p>- Jeg har stor respekt for Fridtjov. Jeg liker ham, vi er gode venner, men vi er ikke det paret folk tenker at de vil være. Vi kommer til å blomstre mer når vi ikke er sammen, la hun til den gangen.</p>
<p>Det tidligere paret har to barn sammen.</p></div></body></document>
