<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-vapnet-aksjon-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vaepnet-aksjon-etter-knivhendelse-pa-grnerlokka/71102830" frk="289 0 0 1819"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 19:42"/>
<attribute name="author" value="Christian Roth Christensen, Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="aksjon,nyheter,innenriks,grunerløkka"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Væpnet aksjon etter knivhendelse på Grünerløkka</div>
<div type="ingress">Oslo-politiet bekrefter overfor Dagbladet at det har vært en væpnet aksjon på Grünerløkka tirsdag kveld.</div>
<div type="author">Christian Roth Christensen, Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>VÆPNA AKSJON: Oslo-politiet bekrefter overfor Dagbladet at det tirsdag kveld foregår en væpnet aksjon i Toftes gate på Grünerløkka. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>MULIG KNIVHENDELSE: Politiet rykket tirsdag kveld ut etter en mulig knivhendelse på Grünerløkka i Oslo. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet.</p> <p>INNSATSLEDER: Politiets innsatsleder Tom Berger. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet.</p> <p>AKSJON: Politiet i aksjon på Grünerløkka tirsdag kveld. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>GRÜNERLØKKA (Dagbladet): Politiet i Oslo rykket tirsdag kveld ut etter melding om at en person hadde blitt truet med kniv i en leilighet i Toftes gate på Grünerløkka i Oslo.</p>
<p>- Vi fikk melding om at en person hadde blitt truet med kniv i en leilighet. Vi var bevæpnet med tanke på at det var en kniv inne i bildet, forteller operasjonsleder Christian Kron Engseth til Dagbladet mens aksjonen finner sted.</p>
<p>Politiets innsatsleder, Tom Berger, forteller til Dagbladets reporter på stedet at det var snakk om trusler med kniv.</p>
<p>- Da vi kommer til stedet er det noen som løper ut av leiligheten og vi har da søkt etter dem.</p>
<p>Innsatslederen forteller at de nå har kontroll på alle som involvert, og at ingen ble skadd i hendelsen.</p>
<p>- Vi jobber nå med å finne ut hva som har skjedd.</p>
<p>Dagbladets reporter har observert hundepatruljer i området.</p>
<p>Berger begrunner det med at de søkte etter gjenstander som de som løp fra stedet kunne ha kastet fra seg.</p>
<p>Politiet opplyser seinere at de har funnet en kniv og tatt beslag av den.</p>
<p>- To personer er pågrepet i saken og blir anmeldt for dette. Fire personer er bortvist fra aktuell leilighet.</p></div></body></document>
