<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191012-et-landslag-a-bli-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/et-landslag-a-bli-virkelig-glad-i/71702273" frk="751 13 55 4151"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 21:33"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et landslag å bli virkelig glad i</div>
<div type="ingress">Norges desidert beste landskamp under Lars Lagerbäck endte med ett poeng mot Spania fire minutter på overtid. Det var to for lite.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-10-12</div>
<div type="caption"><p>KONGEN SJØL: Joshua King gir Norge 1-1 på straffespark fire minutter på overtid. Det var fortjent etter en strålende norsk landskamp, den beste under Lars Lagerbäck. Foto: Bjørn Langsem</p></div>
<div type="text">
<p>Norge-Spania 1 – 1 (0 – 0)</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Stein på stein er et godt norsk begrep. Det billedgjør framgang og forteller om ting som blir stadig bedre bare man tror på en plan, er lojal mot den og evner å utføre den.</p>
<p>LARS LAGERBÄCKS NORGE er som snytt ut av dette begrepet. Laget tar stadige steg, blir stadig litt bedre og evnet denne lørdagskvelden å ryste en av verdens største fotballnasjoner. For det var ikke flaks at vi tok poeng, selv om det måtte et straffespark langt inne i overtida til, det var Spania som hadde flaks.</p>
<p>Norge var ikke bare det beste laget.</p>
<p>Norge var etter hvert det klart beste laget.</p>
<p>FOR SEKS OG en halv måned siden herjet Spania med oss i Valencia. Resultatet var ikke så verst, vi tapte bare 2 – 1. 14 – 1 i målsjanser forteller noe annet. Vi hadde griseflaks. Men fra 23. mars til 12. oktober har det skjedd underverker med Norge menn A.</p>
<p>Nå var det vår tur til å herje med Spania.</p>
<p>I hvert fall i perioder.</p>
<p>VI TRENGTE EN bragd for å optimalisere EM-sjansene denne kvelden, intet mindre. Vi klarte det nesten. Hadde Norge fått som fortjent – en seier – ville resultatet blitt plassert på samme hylle som 2 – 1 over Italia (1991), 2 – 1 over Nederland (1992) og 2 – 0 over England (1993). Nå står det mest der som resultatet som sparket inn døra til framtida. For selv om vi trengte å vinne for å kunne reise til Bulgaria med litt mer enn håp om hjelp fra andre, så vil innholdet fra disse 90 minuttene gjenreise fotballinteressen som har vært plaget av nedgangstider, men som alltid er latent i kongeriket Norge.</p>
<p>Det hørte du på publikum.</p>
<p>Det så du da Joshua Kings scoret sitt 16. landslagsmål fra straffemerket.</p>
<p>TÅLMODIGHET OVERSKYGGER ALT når du spiller mot lag fra den øverste hylla. Du kan ikke forhaste deg, du må for all del ikke sprekke opp og jage en og en – det eneste saliggjørende er god struktur og balanse. Og Norge evnet det, lå dypt og trygt selv om det innimellom var i overkant passivt, og lot spanjolene ha ballen nærmest så mye de ville de første 25 minuttene.</p>
<p>Da det gikk bedre enn bra, Spania skapte egentlig bare en målsjanse etter noe sekunder der Norge ikke hang med i det hele tatt, ble Norge modigere.</p>
<p>MEN IKKE DUMDRISTIGE, bare villige til å flytte spillet høyere i banen, holde i ballen og bruke den. Fortelle Spania at det var et lag til i denne kampen. Et hjemmelag med alvorlige hensikter. Og selv om jeg ikke liker Ole Selnæs ute til venstre på den norske midtbanen, jeg mener han er bedre sentralt når han kan styre spillet hele tida, ikke bare når han går inn i banen for å ta tak, var det pasningsfoten hans som fant Omar Elabdellaoui i nabolaget til solo inne i den andre boksen.</p>
<p>Norges høyreback brukte den tida han trengte, men som du dessverre aldri får i internasjonal fotball.</p>
<p>Og så kom skuddet for seint.</p>
<p>Men en ting kom når det skulle, og det var håpet denne muligheten tente.</p>
<p>Vi skjønte det var mulig å plage Spania.</p>
<p>Og det fortsatte vi med.</p>
<p>SPANIA PÅ DEN andre sida av midtstreken, hjemme som borte, vil alltid være en formidabel motstander for Norge. Bare så det er sagt. De vil alltid være Spania, et lag av klassespillere, uansett hvordan de er skrudd sammen og hvilke klubber spillerne kommer fra. Men Spania 2019 er ikke så formidable, de er ikke Spania anno 2008, 2010 og 2012.</p>
<p>Bare så det også er sagt.</p>
<p>ET ØYEBLIKK MED påfølgende feil kunne ødelagt alt for Norge. Noen få sekunder, der alt som hadde vært bra før pause plutselig raknet. Da det som ikke skulle skje, skjedde. Da vi ikke ble utspilt, men ga det bort. Men heldigvis, og mest fordi det er ryggrad og karakter i dette laget, fikk det ikke skjebnesvangre konsekvenser.</p>
<p>Ja, vi trengte tre poeng denne kvelden.</p>
<p>Vi burde vunnet dem også.</p>
<p>Men vi fikk i hvert fall ett.</p>
<p>Og med det poenget vant norsk landslagsfotball igjen selvrespekten.</p></div></body></document>
