<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191004-varslet-aldri-giske-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/varslet-aldri-giske-varslerne/71670965" frk="912 1 9 5440"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-04 05:26"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Varslet aldri Giske-varslerne</div>
<div type="ingress">Gyldendal forlag bekrefter overfor Dagbladet at ingen av kvinnene som varslet om Trond Giske, kjente til at Haddy Njie skulle gi ut bok om skandalen.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-10-04</div>
<div type="caption"><p>SNAKKER UT: Haddy Njie forteller i programmet Lindmo på NRK om samtalene hun har hatt med ektemannen Trond Giske. Video: NRK</p> <p>SNAKKER UT: Bokaktuelle Haddy Njie snakker denne uken ut i programmet «Lindmo» på NRK. Video: NRK</p> <p>- VOND SAK: Sjefredaktør Cathrine Sandnes i Gyldendal forlag sier forlaget har gjort sitt ytterste for å ivareta varslerne. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I Haddy Njies nye bok «Dagbok. 13. desember – 13. februar» omtales flere av varslene mot Trond Giske i detalj.</p>
<p>To av kvinnene bak disse varslene sier til Dagbladet at de ikke har blitt kontaktet av Gyldendal.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>I boka får vi innblikk i samtaler ekteparet hadde om varslene, og inngående kjennskap til Trond Giskes fortløpende vurderinger.</p>
<p>I en av disse samtalene bestrides innholdet i ett av varslene. Sjefredaktør Cathrine Sandnes i Gyldendal sier dette er Giskes påstand.</p>
<p>- Det framkommer tydelig. Når innholdet i varselet gjenfortelles, så er det Giskes gjengivelse og Giskes opplevelse, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Hun mener man må lese boka for å forstå helheten i Haddy Njies framstilling.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekrefter</div>
<div type="text">
<p>Sandnes bekrefter at varslerne som er omtalt ikke har blitt kontaktet.</p>
<p>- Ingen har vært orientert om denne boka, bortsett fra den aller nærmeste familien. Det var viktig at ikke deler av boka ble lekket uten at det inngikk i helheten.</p>
<p>Sandnes sier at ingen av varslene beskrives i mer inngående detalj enn det som allerede er offentlig kjent - enten i mediene, eller gjennom boka «Arbeiderpartiet. Alle skal ned» av Marie Melgård og Lars Joakim Skarvøy.</p>
<p>- Det er ikke noe poeng i denne boka å avsløre noe som ikke er kjent tidligere. Men noe av denne informasjonen har det vært nødvendig å gjengi, så leseren skal forstå hvorfor det oppleves som det oppleves for Njie.</p>
<p>- Har dere tatt høyde for at det kan være en påkjenning for varsleren som får historien sin bestridt?</p>
<p>- Absolutt. Dette er en vond sak for alle som har vært berørt.</p>
<p>- Mener du at varslerne er ivaretatt?</p>
<p>- Vi har gjort vårt ytterste for å ivareta varslerne, og samtidig skrive det som er nødvendig for å forstå Haddy Njies versjon.</p>
<p>Ifølge Sandnes har ingen av de omtalte tatt kontakt med forlaget.</p></div>
<div type="title" level="3">Mediestorm</div>
<div type="text">
<p>I boka skriver Haddy Njie åpenhjertig om hvordan hun opplevde mediestormen rundt ektemannen Trond Giske for halvannet år siden.</p>
<p>- Den makten du har gjør at andre menneskers grenser kan flyttes. Eller den gjør at andre mennesker føler at de kommer i en ubehagelig situasjon, som er ubehagelig fordi du er den du er, sier blant annet Njie i et intervju med «Lindmo», som sendes på NRK i kveld.</p>
<p>På omslaget beskrives boka som et «ærlig innblikk i et familieliv, midt i orkanens øye».</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke trakassering</div>
<div type="text">
<p>Ifølge NTB sier Njie i intervjuet med Lindmo at verken hun eller Trond Giske mener at han noen gang har trakassert noen.</p>
<p>- Men jeg tror at man kan sette andre mennesker i en situasjon de opplever som veldig ubehagelig eller upassende eller at grensene deres blir presset, uten at den som har makt forstår det, sier Njie.</p>
<p>I bokas etterord skriver Njie at boka startet som en dagbok, som hun brukte til å sortere tankene sine i det hun beskriver som to av de mest voldsomme månedene i hennes liv. Seinere er manuset redigert, og personer har blitt anonymisert.</p>
<p>Under arbeidet har hun fått tilgang på alle Giskes papirer, notater, mailer, tekstmeldinger og referater fra møter og telefonsamtaler, skriver hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Samtaler om fortida</div>
<div type="text">
<p>I boka refererer hun blant annet fra samtaler mellom henne selv og Giske mens de to var på ferie tidlig i forholdet, lenge før varslene.</p>
<p>«Jeg ville høre hvordan Trond hadde levd før. Partyministeren. Et vanlig singelliv, sa han. Et aktivt singelliv, men vanlig.»</p>
<p>Njie sier at paret diskuterte rykter som gikk om Giske, men understreker i boka at de ikke handlet om uønsket oppmerksomhet eller upassende oppførsel, men «private, iblant flaue historier om flørting og fest» og «statsråden som glemte igjen noe på en ukjent studenthybel».</p>
<p>«Han sa ikke at han alltid hadde respektert et nei. Jeg spurte ikke heller. Ikke da. Det var en selvfølge. Men vi snakket heller ikke om hvorvidt et ja alltid betyr ja. Når man har mer makt enn den man flørter med, skal man stole på at ja-et man får, gjør det rett å gå videre? Er det greit å spørre igjen når hun ikke sier nei?» spør Njie seg blant annet.</p>
<p>Videre spør hun Giske hvor pågående han har vært som sjekker. Han blir stille.</p>
<p>«Jeg sa det han ikke kunne si. At kanskje var det ikke alltid han som var pågående. Jeg tror jeg sa som fluer på dritten. Jeg hadde vært på byen med kjente mannlige venner før og ble ikke lenger sjokkert av kvinner som plutselig og ubedt satte seg på fanget deres. Kvinner som lente seg inn med puppene først for å ta en selfie.»</p></div>
<div type="title" level="3">Beklaget</div>
<div type="text">
<p>Trond Giske trakk seg som nestleder i Arbeiderpartiet 7. januar 2018 som følge av flere varsler mot ham. Varslene var knyttet til seksuell trakassering og upassende oppførsel. Samme måned konkluderte partiet med at han hadde brutt partiets interne retningslinjer.</p>
<p>Giske beklaget sin oppførsel, men framholdt samtidig at det var kommet «grunnløse og falske varsler». Han har avvist anklagene om seksuell trakassering.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Trond Giske. Han ønsker ikke å kommentere boka.</p></div></body></document>
