<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190523-frp-ma-true-med-bom-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frp-ma-true-med-bom-dissens/71104141" frk="1079 2 17 6694"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 06:30"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Frp må true med bom-dissens</div>
<div type="ingress">Carl I. Hagen og Oslo Frp mener partiet må ta dissens hvis ikke Siv Jensen får gjennomslag på krisemøtet i regjeringen om bompenger.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-05-23</div>
<div type="caption"><p>BRANNFAKKEL: - Hvis bompengepartiet får 25 prosent ved lokalvalget til høsten, må Høyre og Ap inngå byrådssamarbeid for å sikre stabilitet, mener tidligere Frp-leder Carl I. Hagen. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>BOMPENGER: Carl I. Hagen ba om ordet på landsmøtet og fremmet et forslag om å betale ned all bompengegjeld i Norge og ta pengene rett fra oljefondet. Forslaget fikk stående applaus fra nesten hele landsmøtesalen. Men partileder og finansminister Siv Jensen ble sittende sammen med nestlederne Sylvi Listhaug og Terje Søviknes. Video: Jørgen Gilbrant</p> <p>MUSIKKVIDEO: FNB Sandnes har kommet med et kreativt påfunn for å verve nye velgere. - Folk sier det er genialt, sier ordførerkandidat. Video: FNB / Privat</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi har all grunn til å skjelve i buksene. Vi har ikke stått hardt nok på for å få ned bompenger. Inkludert meg selv, har Frp ikke forstått hvor kraftige reaksjonene er blitt. Vi har trukket på skuldrene mens folk er i ferd med å bli rasende.</p>
<p>Carl I. Hagen ser med gru på at bompengepartiet har vokst seg størst i Bergen med en oppslutning på 25,4 prosent.</p>
<p>Men Hagen tar ikke bare selvkritikk. Han har også oppskriften klar for å vinne tilbake velgerne som vender partiet ryggen til fordel for Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB).</p></div>
<div type="title" level="3">Dissens-krav</div>
<div type="text">
<p>Frp-høvdingen slår fast at partiets statsråder må stemme mot, og dermed ta dissens i regjering, dersom finansminister og partileder Siv Jensen ikke får gjennomslag i det tillyste krisemøtet med partilederne Erna Solberg (H), Kjell Ingolf Ropstad (KrF) og Trine Skei Grande (V) om bompengeopprøret.</p>
<p>- Det inkluderer vedtaket fra Frp's landsmøte om å bruke 100 milliarder kroner fra oljefondet til å nedbetale gjeld ved bomstasjonene, sier Hagen til Dagbladet.</p>
<p>Hagen viser til det enstemmige styrevedtaket i Oslo Frp om at dersom Jensen ikke får bomgjennomslag i regjeringen, så ber Oslo Frp stortingsgruppen fremme et forslag i Stortinget i tråd med landsmøtevedtaket i forbindelse med behandlingen av revidert nasjonalbudsjett.</p></div>
<div type="title" level="3">- Panikk i alle partier</div>
<div type="text">
<p>- Innebærer det at Frp's stortingsgruppe går mot sin egen regjering?</p>
<p>- Det er ikke så lenge siden vi tok dissens i regjering på denne FN-flyktninggreia. (FNs migrasjonsplattform, red.anm.). Om en regjeringsfraksjon tar dissens i regjering, så vil det ikke være unaturlig om stortingsgruppen stemmer i samsvar med det. Og det er fullt mulig i de forhandlingene som nå skal skje, at det fremmes et forslag i regjering der våre statsråder stemmer annerledes enn de øvrige.</p>
<p>- Dette blir vel uansett bare en markering?</p>
<p>- Jeg vil absolutt ikke forskuttere en votering som først skjer om noen uker. Dette bompengeopprøret har skapt panikk i alle de øvrige partiene her på Stortinget.</p>
<p>- Panikk, faktisk?</p>
<p>- Nå har både Jonas Gahr Støre (Ap) og Abid Raja (V) og flere andre advart mot at bompengetrykket er blitt for høyt. Kanskje vil lysten, viljen og evnen til å gjøre noe ekstraordinært vokse, sier Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fritt fram tross lov</div>
<div type="text">
<p>Hagen avviser at lovforslaget fra regjeringen om at oljeformuen bare kan investeres i utlandet, vil sette en bom for å bruke oljemilliarder på bompengegjeld.</p>
<p>- Overhodet ikke. Det har ingen ting med saken å gjøre. Oljefondets investeringer og bruken av penger fra oljefondet inn i statsbudsjettet er to forskjellige ting, sier Frp-nestoren som møter som vara på Stortinget for den sykmeldte Mazyar Keshvari.</p></div>
<div type="title" level="3">- Eliteøkonomer</div>
<div type="text">
<p>- Flere eksperter mener at en slik ekstraordinær innsprøytning av oljepenger vil være usunt for norsk økonomi?</p>
<p>- Gardermobanens gjeld på mange milliarder kroner ble slettet utenom makroøkonomiske vurderinger og handlingsregel og alt det maset der. Argumentet var at en slik pengebruk ikke ville skape noen etterskuddsvirkninger fordi Gardermobanen allerede var bygget. Det samme gjelder for halvparten av bompengegjelden.</p>
<p>- Frp's landsmøte hørte partiledelsen ved finansministeren advare, og økonomer advarer. Likevel mener Hagen at Hagen har rett?</p>
<p>- 100 milliarder kroner er cirka 1,05 prosent av det innestående på oljefondet. Så maser man om at alt går pokker i vold. Meningsløst. Dette er en debatt ført av noen eliteøkonomer som tre prosent av befolkningen følger med på og skjønner noe av, hevder Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Rabla for LO</div>
<div type="text">
<p>Hagen advarer også mot forslaget fra LO, Fellesforbundet og Fagforbundet om å utrede en veiprisordning der man betaler etter bruk, hvor du bor og hvor mye du tjener.</p>
<p>- LO har jo normalt vært relativt fornuftige. Men nå må det har rabla for dem, sier Hagen.</p>
<p>- De vil altså legge inn data på bompengebrikken om hvor du bor, hvilken inntekt du har, formue og hvor mye du kjører. Dersom du ønsker å ta inn penger på dette, har vi allerede gode systemer for det. Vi har veiavgift i form av bensin- og dieselavgift. Vi har inntektsskatt og vi har formuesskatt dersom du vil ta de rike. Men så skal de legge dette inn i et nytt system i hver brikke i hver bil. Det er helt meningsløst, tordner Frp-veteranen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap-Høyre-samarbeid</div>
<div type="text">
<p>Hagen mener at dersom bompengepartiet skulle oppnå et resultat i Bergen 9. september på linje med meningsmålingene for tida, må det møtes med helt ekstraordinære tiltak.</p>
<p>- Vi har nå en voldsom protest som kan medføre konsekvenser for vårt relativt stabile styringssystem. Hvis bompengepartiet i Bergen får 25 prosent, da får du en krise. Da må Høyre og Ap danne et felles byråd for å sikre stabilitet, sier Hagen.</p>
<p>- Jeg tror faktisk ikke folk har lest hva bompengepartiet står for av andre saker. Den gjengen har plukket litt herfra og derfra, men samlet henger det ikke på greip, tilføyer han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ensaksparti</div>
<div type="text">
<p>Samferdselsminister Jon Georg Dale - også han fra Frp - mener det er en lang vei fra sjokkmålinger i mai til et valgskred i september.</p>
<p>- Det er all grunn til å ta bompengemotstanden på alvor. Jeg ser det i utgangspunktet ikke som et problem at flere er enige med oss. Men hva mener disse ensakspartiene om eiendomsskatt, eldreomsorg og skole? - sier Dale.</p>
<p>- Frp har hatt samferdselsministeren i seks år. Øker oppslutningen om bompengepartiene fordi dere har mistet troverdighet?</p>
<p>- Det er for tidlig å konkludere med. Men vi kommer ikke utenom at bompengenivået nå er blitt høyere enn det folk er villig til å betale. Og derfor har jeg varslet kostnadskutt i prosjektene for å få dempet bompengebelastningen. Vi har all mulighet til å mobilisere tilbake de velgerne.</p>
<p>- Så bompengepartiets oppslutning har ikke noe å gjøre med Frp's innsats i regjering?</p>
<p>- Min plan er at de ikke skal være størst ved valget. Vi er enige om bompenger. I tillegg har vi politikk på andre områder, men vi vet ikke hva de vil.</p></div></body></document>
