<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190211-solskjar-med-klar-be.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-med-klar-beskjed---det-er-for-enkelt/70756426" frk="1233 2 14 6982"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 14:27"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ole gunnar solskjær,manchester united,sport,fotball,champions league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær med klar beskjed: - Det er for enkelt</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær møtte pressen før Champions League-kampen mot PSG.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I England)</div>
<div type="date">2019-02-11</div>
<div type="caption"><p>KLARE TIL KAMP: Ole Gunnar Solskjær og Anthony Martial. Foto: FRANCK FIFE / AFP / NTB Scanpix</p> <p>FRA CARRINGTON: Den siste treningen til Manchester United før den svært viktige kampen mot Paris Saint-Germain er nå gjennomført. Dagbladets reporter på stedet forteller at alle de store stjernene var på plass. Video: Christian Monge</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - PSG 21.00 tirsdag.</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): I morgen kveld står Ole Gunnar Solskjær overfor sin største test som manager i Manchester United: det franske storlaget Paris Saint-Germain.</p>
<p>Det er lenge siden Old Trafford har opplevd en så stor Champions League-kveld som nå står på trappene.</p>
<p>- Ja, det har vært lenge siden. Hvis jeg ser tilbake på en av de mest interessante kampene, så tapte vi mot Real Madrid og Nani ble utvist. Vi hadde Bayern München for noen år siden også. Men vi ser fram til dette. Det er både supporterne og spillere vi ser fram til å se, for de er spesielle. De har alltiv vært det, sier Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">Snudd på hodet</div>
<div type="text">
<p>Champions League-trekningen fant sted like før nordmannen entret Manchester i desember, og da var det liten tvil om at PSG var den store favoritten til å ta seg videre til neste runde.</p>
<p>- Jeg så den med Noah (sønnen journ.anm.), og vi sa «Wow, det er en tøff oppgave». Men jeg syns vi har gitt oss en god mulighet med måten vi har gått inn i denne kampen på. Vi er trygge på oss selv, jeg har funnet ut hva slags lag vi har. Vi er enige om hvilken type inngang vi skal ha i kamper. Hvis vi noen gang skal inn i en stor kamp godt forberedt, er det nå, sier Solskjær.</p>
<p>Det har blitt snudd helt på hodet. For det første er United ubeseiret på elleve kamper under Solskjær, samtidig som PSG sliter med skader på superstjerner som Neymar og Edinson Cavani, i tillegg til høyreback Thomas Meunier.</p>
<p>- Alle lag som mangler spillere som Neymar, Cavani og Meunier, vil kjenne effekten av det. Men det vil gi noen av de andre spillerne en sjanse. Det gjør det mer uforutsigbart for oss, hvem de kommer til å bruke. For når du har sett den angrepstrioen hele sesongen, vet du hva du kan forvente. Nå må vi gjette litt på hva som kommer, men vi har noen gode tanker om hvordan de vil tilnærme seg denne kampen, sier Solskjær.</p>
<p>PSG har også slitt litt hjemme i Frankrike, hvor tap er sjelden kost. Det skjedde nylig mot Lyon (1-2). Også i hjemlig cup har storlaget haltet litt.</p>
<p>Det betyr at det er et svekket storlag som kommer til Old Trafford, og noe de røde garantert håper å kunne utnytte før returoppgjøret i Paris.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forventer å vinne</div>
<div type="text">
<p>Solskjær var i godt humor på podiet på Old Trafford, hvor stemningen gjennom hele seansen var god.</p>
<p>45-åringen hadde nok ikke i sine villeste drømmer sett for seg at han ville stå med ti seire og en uavgjort på de elleve første kampene som vikarmanager.</p>
<p>- Ikke før jeg kom inn, nei. Men når du kommer hit, forventer du å vinne alle kamper. Med spillerne vi har, størrelsen på klubben og supporterne vi har. Samtidig vet du at du ikke kommer til å vinne hver eneste kamp, men spillerne var nok skuffet at vi tapte to poeng mot Burnley, og det samme er jeg, sier Solskjær til Dagbladet.</p>
<p>Nordmannen tror United kan overraske på en positiv måte i Champions League denne sesongen.</p>
<p>- Jeg mener denne troppen er veldig kapabel til å vinne mot alle mostandere, det må jeg si. Når vi går inn i kamper med den selvtilliten vi har og formen vi er i nå, ser vi fram til kampen. Samtidig kan vi ikke se for langt fram, du må se mot PSG nå og sørge for at du går videre. Så må vi ta neste utfordring når den tid kommer, sier Solskjær og fortsetter:</p>
<p>- Men jeg har vært veldig fornøyd med holdningen. Og jeg har sagt til guttene også, at hvis vi fortsetter å jobbe hver eneste dag på trening, kan vi forbedre oss og kanskje overraske noen få.</p>
<p>Solskjær møtte pressen sammen med den unge angriperen Anthony Martial, som ikke virket like glad for å møtte stille opp på pressekonferanse.</p>
<p>De gangene det var litt tvil om hvem som skulle svare, tok Solskjær ordet. Nordmannen forteller at han er imponert over hvor langt PSG har kommet:</p>
<p>- Det har vært fantastisk å se progresjonen deres. Jeg spilte mot dem i Cupvinnercupen i 1995 for Molde. Forskjellen er fantastisk, forbedringen. De har noen av verdens beste spillere, sier Solskjær og fortsetter:</p>
<p>- De har en av de største keeperlegendene i verden i Buffon. Thiago Silva har vært en av de beste midtstopperne i verden de siste årene. Du har en av verdens mest spennende spillere i Mbappé, de har Neymar som er den dyreste spilleren i verden. Så det forteller alt om progresjonen deres. Vi møter et lag med selvtillit, for de er vant til å vinne, sier Solskjær om motstanderen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fornøyde</div>
<div type="text">
<p>Martial fikk blan annet spørsmål om han håper Solskjær får managerjobben permanent.</p>
<p>- Vi er veldig glade for å ham ham her. Vi håper vi kan fortsette med ham. Avgjørelsen er ikke opp til oss, men vi er fornøyde, sier Martial, som bare snakket fransk fra podiet i dag.</p>
<p>- Da vår nye manager kom inn, hadde han masse selvtillt og beslutsomhet. Det var en virkelig boost for oss. Vi forsøker å betale ham tilbake, ting fungerer bra for øyeblikket, sier Martial om nordmannen.</p></div>
<div type="title" level="3">- For enkelt</div>
<div type="text">
<p>Manchester United møter også Liverpool og Chelsea i noen storkamper framover, men Solskjær fokuserer ikke på det.</p>
<p>- Vi skal spille noen store kamper de neste kampene, men vi har fokuset på den neste kampen. Det er alltid slik. Det har vært en av de viktigste tingene, at spillerne har vært fokusert på neste oppgave hele tiden. Vi ser ikke for langt fram, for da mister du fokuset. Vi ser fram til dette, sier Solskjær.</p>
<p>Da en journalist ville vite om det var så enkelt som at dersom Manchester United slår Liverpool og PSG med stil, så vil Solskjær kunne overbevise eierne om å få jobben fast, svarer nordmannen:</p>
<p>- Det er for enkelt.</p>
<p>- Dere må endre manus nå snart, dere har spurt det spørsmålet så mange ganger. Det er for enkelt. Det er noen måneder igjen denne sesongen for gjøre det jeg kan for klubben, sier Solskjær videre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vanskelig</div>
<div type="text">
<p>Like etter kampen mot Leicester, hastet Solskjær til Frankrike for å se PSG på nært hold. Han syns det er vanskelig å si hva slags utbytte han fikk av den turen.</p>
<p>- Det er vanskelig å sammenlikne kamper, for når de spiller i ligaen vet de at de vinner serien uansett, så tilnærmingen til kamper er kanskje litt annerledes i Champions League, sier Solskjær, som legger til at det var fint å se spillerne på nært hold.</p>
<p>Tidligere i dag trente Manchester United på Carrington, hvor pressen fikk innsyn i aktivitetene i snaut 20 minutter. De eneste spillerne som tilsynelatende manglet på treningsfeltet, var forsvarerne Matteo Darmian og Antonio Valencia, som sliter med småskader.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær og spillerne var i perlehumør på morgenen i dag, hvor trenere og spillere tullet og lo om hverandre. Det er lite som tyder på nervøsitet før den gigantiske kampen på Old Trafford i morgen kveld.</p></div></body></document>
