<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190317-vm-jentene-skjot-seg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vm-jentene-skjot-seg-bort/70881950" frk="525 13 41 3100"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-17 12:53"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg, Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="dorothea wierer,skiskytter-vm 2019,sport,skiskyting"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VM-jentene skjøt seg bort</div>
<div type="ingress">Dorothea Wierer fra Italia vant.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg, Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-03-17</div>
<div type="caption"><p>BESTE NORSKE: Tiril Eckhoff ble nummer fem på fellesstarten i VM. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ÖSTERSUND (Dagbladet): Pallen glapp for de norske skiskytter-jentene på fellesstarten i VM. Dorothea Wierer fra Italia tok gullet.</p>
<p>Tiril Eckhoff ble beste norske på femteplass. Hun hadde fire bom totalt. Marte Olsbu Røiseland ble nummer sju, også hun med fire bom.</p>
<p>Røiseland klarte seg med én bom på liggende skyting, og én bom på tredje skyting. Dermed var hun med i medaljekampen før alt skulle avgjøres. To bom ødela mulighetene.</p>
<p>Eckhoff startet med én bom på hver av de tre første skytingene. En bom på siste skyting ble også kostbart.</p>
<p>- Jeg er faktisk kjempefornøyd. Jeg var kjempesliten i dag. Det var utfordrende forhold. At jeg faktisk klarer å skrape sammen en form i VM, og at jeg jeg faktisk er femtemann i VM, det er jeg fornøyd med i dag, sier Eckhoff til NRK.</p>
<p>- Jeg har tatt en individuell medalje og tar med meg tre medaljer hjem, to gull, sammen med verdens beste lag, sier Eckhoff om mesterskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skuffet</div>
<div type="text">
<p>Ingrid Landmark Tandrevold fikk den beste starten av de tre norske med to fulle hus. På den tredje skytingen sviktet hun med tre bom. Dermed ødela hun et potensielt medaljeløp. Hun endte på 11. plass, med fem runder totalt.</p>
<p>- Det var litt så som så, jeg hadde en veldig god start og satte meg selv i en utrolig god posisjon, og da blir jeg veldig skuffet over at jeg ikke klarer å gripe sjansen når jeg har den. For det var mye som var bra, og jeg elsker når det er slike forhold på liggende skyting og det verste jeg vet på stående skyting, sier Tandrevold til NRK.</p>
<p>Hun sier at hun begynte å tenke litt mye og ble defensiv på grunn av forholdene på stående skyting.</p></div>
<div type="title" level="3">Tunge forhold</div>
<div type="text">
<p>11 dager med VM-øvelser er over for de norske skiskytterkvinnene. Fellesstarten på 12,5 km og fire skytinger markerer slutten på halvannen uke med medaljejag i Sverige.</p>
<p>Og været på dagens distanse var som tidligere i mesterskapet, med snø i lufta og helt grå himmel. Vindkastene varierte i styrke.</p>
<p>Allerede før avslutningsdistansen i VM kunne det norske kvinnelaget se tilbake på et mesterskap med suksess. Det ble gull på alle stafetter, mixed-stafett, singel-mixed stafett og kvinnestafetten lørdag. Tre gull og flere individuelle sølv var mer enn alle folk turte å håpe på før VM.</p>
<p>Ikke minst viser det at det jobbes mye riktig i Skiskytter-Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra fiasko til suksess</div>
<div type="text">
<p>VM 2017 i Hochfilzen ble en fiasko for kvinnene. De gjennomførte VM uten en eneste medalje - og uten en individuell topp 10-plassering (8. plass på mixed stafett).</p>
<p>OL 2018 viste bedring, med to individuelle medaljer til Marte Olsbu (sprintsølv) og Tiril Eckhoff (bronse på fellesstart).</p>
<p>VM skiskyting:</p>
<p>Gull: Wierer</p>
<p>Sølv: Yurlova-Percht +4,9</p>
<p>Bronse: Herrmann +19,6</p>
<p>5. plass: Eckhoff +1:05,4</p>
<p>7. plass: Olsu Røiseland +1:13,1</p>
<p>11. plass: Tandrevold +1:42,3</p>
<p>I årets VM har laget vært med å sette preg på nesten hver eneste øvelse. Og ikke minst er de norske jentene å regne som medaljekandidater på hver distanse.</p>
<p>Herrenes fellesstart begynner kl. 16.</p></div></body></document>
