<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190812-selvgode-og-hoye-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/selvgode-og-hoye-pa-seg-selv/71468618" frk="859 4 23 5050"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 14:34"/>
<attribute name="author" value="Anders Fjellberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Selvgode og høye på seg selv</div>
<div type="ingress">Audun Lysbakken med bredside mot Venstre i regjering. SV-toppen mener partiet må begynne å oppføre seg mer som Frp.</div>
<div type="author">Anders Fjellberg</div>
<div type="date">2019-08-12</div>
<div type="caption"><p>- SELVGODE: SVs Audun Lysbakken mener Abid Raja og Venstre nå framstår selvgode på vegne av klimapolitikken, og at de ikke har noen som helst grunn til det. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I det borgerlige regjeringssamarbeidet har partiet Venstre, som i lang tid har slitt tungt på meningsmålingene, den samme rollen i klimapolitikken Sosialistisk Venstreparti (SV) hadde under de rødgrønne:</p>
<p>De har statsrådsposten, og ser på seg selv som regjeringens mest offensive klimaparti.</p>
<p>Utfordringene det byr på må Venstre begynne å snakke ærlig om, mener SV-leder Audun Lysbakken. Han sier til Dagbladet at han synes Venstre har begynt å framstå selvgode.</p>
<p>- På grunn av styrkeforholdet i regjeringen har jeg har full respekt for at Venstre ikke kan få til alt som trengs for klimaet. Men jeg mener det er grådig viktig at vi har miljøpartier som er ærlige om hvor stor utfordringene er, sier Lysbakken til Dagbladet.</p>
<p>Slik Lysbakken husker det, var ikke SV redde for å si fra når de gikk på nederlag i samarbeidet med Arbeiderpartiet og Senterpartiet.</p>
<p>- Jeg har sansen for Venstre, og vi står sammen i mange saker. Men etter at de kom i regjering, har de dessverre sluttet å framstå utålmodige på vegne av klimaet. I stedet har de begynt å virke fornøyde og selvgode.</p>
<p>Skivebomkritikk all den tid denne regjeringen @Venstre er del av gjør mer enn noen annen regjering for klimasaken, både her hjemme og globalt. Problemet ekke Norge @audunlysbakken, det er USA, Russland, Kina, India, Mexico, Midtøsten osv; vi gjør vår del! https://t.co/FsQ08On10L</p>
<p>— Abid Q. Raja (@abidraja) August 5, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">«Vi gjør vår del»</div>
<div type="text">
<p>Lysbakken mener det toppet seg da Venstres Abid Raja denne uka, i et svar til Lysbakken på Twitter, skrev at regjeringen gjør mer for klimaet, både i Norge og globalt, enn «noen annen regjering».</p>
<p>Raja skrev videre at det ikke er Norge som er problemet, men «USA, Russland, Kina, India, Mexico, Midtøsten osv», og at «vi gjør vår del».</p>
<p>- Da har Venstre kommet dit at norsk klimapolitikk er perfekt, og det er bare ikke riktig, sier Lysbakken.</p>
<p>- Ved å hevde det, lurer vi folk til å tro at vi er på kurs mot å løse problemet, og det er vi ikke. Det skader klimapolitikken hvis folk som er opptatt av klima, begynner å snakke som om dagens klimapolitikk er god nok.</p>
<p>Lysbakken er tydelig på at «det ikke er Venstres skyld», men oppfordrer partiet til å «slutte å grønnvaske saker de har tapt».</p>
<p>- Oljepolitikken, der det nylig ble lyst ut hele 90 nye blokker for leting etter olje og gass, er et viktig eksempel. Et annet er at klimagassutslippene i Norge gikk opp i 2018, og at regjeringens eget statsbudsjett viser at vi ikke er på kurs mot å nå målene, verken for 2020 eller 2030, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Høye på seg selv</div>
<div type="text">
<p>Lysbakken ønsker også et nytt klimaforlik, der alle partiene på Stortinget setter seg ned for å diskutere hvordan Norge skal bidra til å løse klimakrisa.</p>
<p>- Hver gang vi har invitert til et sånt forlik, er svaret fra Venstre at det ikke trengs, fordi regjeringens klimapolitikk er så fantastisk god. Men hvis de tror de kan få til alt som kreves, ved å forhandle alene med høyresiden, og ikke har bruk for de andre miljøpartiene, da er du blitt for høy på deg selv, sier han.</p>
<p>- Etterlyser du egentlig et Venstre som oppfører seg mer som Frp i regjering og lager masse bråk når de går på nederlag?</p>
<p>- Ja, det er en god parallell. Frp er for eksempel veldig tydelige på at de mener regjeringens bompengepolitikk ikke er god nok. Jeg etterlyser et Venstre som er veldig tydelig på at klimapolitikken til regjeringen ikke er god nok.</p></div>
<div type="title" level="3">- Feil</div>
<div type="text">
<p>Abid Raja sier til Dagbladet at Lysbakken kritiserer Venstre i regjering, og overlater til Sveinung Rotevatn, statssekretær i Klima- og miljødepartementet å svare.</p>
<p>Rotevatn sier det er feil, slik Lysbakken påstår, at Venstre mener norsk klimapolitikk er perfekt.</p>
<p>- I så fall kunne vi jo bare lagt inn åra. Tvert imot må vi gjøre mye mer framover. Derfor sitter Venstre i regjering, for å drive klimapolitikken videre hver eneste dag.</p>
<p>Rotevatn mener regjeringen like fullt gjennomfører politikk som er «verdensledende» på flere områder, som elbiler, klimavennlig skipsfart, forbud mot oljefyr og innblanding av avansert biodrivstoff i flybensin.</p>
<p>- Vi begynner nå å se resultatene av politikken vår, sier Rotevan, og viser til at salget av diesel og bensin har falt med sju prosent så langt i år, og at flere kjører kollektivt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skeptisk til Ap og Sp</div>
<div type="text">
<p>- Utslippene har gått ned tre prosent de siste tre åra. Samtidig har Lysbakken rett i at vi enda ikke er på kurs til å nå de ambisiøse klimamålene våre, og derfor må politikken forsterkes.</p>
<p>Rotevatn er enig med Lysbakken i at det kan være positivt å diskutere klimapolitikk med SV og MDG.</p>
<p>- Jeg er mer skeptisk til å gjøre det med Arbeiderpartiet. Og ikke minst med Senterpartiet, som mener regjeringen fører en alt for miljøvennlig politikk, og kjemper for å bygge ned natur og gjøre bensinen billigere.</p></div></body></document>
