<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190514-rosenstein-gar-til-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rosenstein-gar-til-motangrep-pa-comey/71075138" frk="821 1 8 5184"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 02:14"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,rod rosenstein,james comey,utenriks,donald trump,usa,russland-etterforskningen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rosenstein går til motangrep på Comey</div>
<div type="ingress">- Han selger bøker og tjener penger på å snakke for folk, mens han spekulerer i hvor sterk karakter jeg har.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-05-14</div>
<div type="caption"><p>REFSER HVERANDRE: De er ikke verdens beste venner tidligere visejustisminister Rod Rosenstein (t.v.) og tidligere FBI-direktør, James Comey. Foto: NTB scanpix</p> <p>UEGNET: Tidligere FBI-sjef James Comey sier i et intervju med ABCs George Stephanopoulos at Donald Trump er uegnet til å være president. Video: ABC / CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Rod Rosenstein var mannen som hadde det øverste ansvaret for Russland-etterforskningen, som nylig ble avsluttet.</p>
<p>Avsluttet ble også hans tid i Det hvite hus. For omtrent i det øyeblikket rapporten var klar, sa Rosenstein opp.</p>
<p>Rosenstein hadde også en av hovedrollene i dramaet rundt sparkingen av den daværende FBI-direktøren, James Comey, i mai 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Rosensteins notat</div>
<div type="text">
<p>Sparkingen av Comey skapte furore i det politiske miljøet i Washington, og demokratene, som lenge hadde vært kritisk til Comey på grunn av FBIs håndtering av Hillary Clinton-etterforskning, gikk hardt ut mot Trump. Også flere republikanere var svært kritiske.</p>
<p>I dagene etter pekte Det hvite hus på Rosenstein da de skulle rettferdiggjøre sparkingen. Han hadde sendt et notat til justisminister Jeff Sessions like i forkant, som handlet om Comeys håndtering av Hillary Clinton-etterforskningen.</p>
<p>Der kritiserte han Comeys håndtering av etterforskningen av Hillary Clintons e-post-bruk, og skrev blant annet at «omtrent alle er enige i at direktøren gjorde alvorlige feil - det er en av de få tingene som forener folk med forskjellige perspektiver».</p>
<p>Rosensteins notat førte til at justisminister Sessions sendte et brev til president Trump, der han anbefalte at Comey ble sparket. Comey ble sparket, og i dagene etter ble notatet fra Rosenstein brukt som begrunnelse, til Rosensteins store misnøye.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump pekte på Russland-etterforskning</div>
<div type="text">
<p>I alle fall fram til Trump selv ble intervjuet om sparkingen. Han sa at han ville ha sparket ham uavhengig av anbefalingen, og at det ikke var håndteringen av Clinton-etterforskningen som var grunnen.</p>
<p>- Da jeg bestemte meg for å gjøre det, sa jeg til meg selv ... jeg sa: vet du hva, denne Russland-greia med Trump og Russland er en oppdiktet historie, sa Trump.</p>
<p>Det er vel uansett ikke så vanskelig å forstå at Comey ikke er Rosensteins største fan. For snaue to uker siden publiserte New York Times en kronikk skrevet av Comey, der han gikk til angrep på flere høytstående Trump-medarbeidere - blant dem, Rod Rosenstein.</p>
<p>Han spurte blant annet hvordan Rosenstein kunne takke presidenten i sitt avskjedsbrev, etter at Trump hadde angrepet både ham og departementet.</p>
<p>«Dyktige mennesker som mangler indre styrke, kan ikke stå imot kompromissene som er nødvendig å unngå for å overleve Trump, og det resulterer i noe man aldri vil kunne komme seg tilbake fra.»</p>
<p>«Det kreves karakter for å unngå skade, fordi Trump spiser sjelen din i små biter».</p>
<p>Under en opptreden på CNN gikk Comey enda lenger, og sa at Rosenstein hadde en svak karakter og at sjelen hans hadde blitt «spist» i løpet av hans tid i Trump-administrasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Slår tilbake mot kritikk</div>
<div type="text">
<p>Nå slår Rod Rosenstein, som nylig hadde sin siste dag som visejustisminister, tilbake, skriver CNN.</p>
<p>Under en tale i Baltimore fyrte han løs mot den tidligere FBI-direktøren.</p>
<p>- Nå er den tidligere direktøren en partisk ekspert, som selger bøker og tjener penger på å snakke for folk mens han spekulerer i min karakterstyrke og min sjels skjebne. Det er skuffende, sa Rosenstein.</p>
<p>I talen omtalte Rosenstein også innholdet i notatet som, i alle fall i noen døgn, ble holdt fram som årsaken til at Comey ble sparket, hvorfor han valgte å kritisere Comey og hvordan han ordla seg i notatet.</p>
<p>Han kom også med kritikk av president Donald Trump. Trump ba Rosenstein skrive i notatet at Comey hadde sagt at Trump ikke var under etterforskning. Det ville ikke Rosenstein, skriver nyhetsbyrået AP.</p>
<p>- For det første fordi jeg ikke hadde noen personlig kunnskap om hva direktøren hadde sagt, og for det andre så var det ikke relevant for notatet, sa Rosenstein, som også kritiserte Trump for måten han håndterte sparkingen.</p>
<p>- Hadde jeg tatt avgjørelsene hadde sparkingen blitt håndtert på en helt annen måte, med mye mer respekt og mye mindre drama, sa Rosenstein.</p></div>
<div type="title" level="3">Justisdepartementets forsvarer</div>
<div type="text">
<p>I den samme talen framstilte også Rosenstein seg som en beskytter av Justisdepartementets uavhengighet. Trump var som kjent svært misfornøyd med Russland-etterforskningen, som han gjentatte ganger omtalte som en «heksejakt» og en «bløff», men ifølge Rosenstein var det aldri aktuelt å avslutte etterforskningen før den var ferdig.</p>
<p>- Jeg hadde ansvaret for å lede den etterforskningen. (...) Hvis dette ikke ble gjort riktig, ville det alltid knytte seg tvil til omfanget av Russlands forsøk og omfanget av amerikansk medvirkning, sa Rosenstein.</p>
<p>- Jeg ville aldri ha tillatt noen å forstyrre denne etterforskningen.</p>
<p>Flere ganger underveis i etterforskningen ble det spekulert i at Rosenstein ville få sparken eller ønsket å trekke seg. Men han ble sittende til etterforskningen var sluttført.</p>
<p>Først 30. april i år levert han inn sin oppsigelse, som trådte i kraft 11. mai.</p></div></body></document>
