<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190617-bildene-skremmer-nor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bildene-skremmer-norge-men-stjernas-ord-gir-hap/71198152" frk="398 2 7 2443"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 20:31"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball-vm,fotball,sport,caroline graham hansen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bildene skremmer Norge. Men stjernas ord gir håp</div>
<div type="ingress">Caroline Graham Hansen forlot banen med skade - men landslagssjefen og hovedpersonen selv er optimistiske.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-06-17</div>
<div type="caption"><p>NEDE FOR TELLING: Caroline Graham Hansen leverte både mål og assist mot Sør-Korea i kveld, men måtte ned for telling og ble byttet ut med skade. Foto: NTB Scanpix</p> <p>POSITIVE BILDER: Det så mørkt ut for Caroline Graham Hansen da hun forlot banen med store smerter og tårer, men smilet var tilbake etter kampslutt. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>HYLLES: Barcelona-klare Caroline Graham Hansen hylles av landslagssjef Martin Sjögren og lagvenninne Guro Reiten. Reporter/video: Endre Lübeck / Fredrik N. Filtvedt / Dagbladet</p> <p>BEHANDLING: Caroline Graham Hansen fikk medisinsk hjelp etter skaden og måtte ta til tårene. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge vant 2-1 over Sør-Korea etter to straffescoringer og er klar for åttedelsfinalen i VM.</p>
<p>Caroline Graham Hansen og Isabell Herlovsen var begge iskalde fra ellevemetersmerket. Det holdt til seier for effektive Norge.</p>
<p>Førstnevnte skaffet også det andre straffesparket etter at hun selv scoret på det første, men måtte ned for telling etter taklingen fra Chae-Rim Kang.</p>
<p>Barcelona-stjerna hadde ikke mulighet til å fullføre kampen og ble byttet ut på direkten med bandasjert fot, ispose og tydelige smerter. Da kom også tårene.</p>
<p>- Det ser ut som et overtråkk, kommenterte TV 2s ekspert Solveig Gulbrandsen.</p>
<p>- Det er i så fall et stort tap for Norge om «Caro» må stå over åttedelsfinalen. Hun er en ekstremt viktig spiller for Norge. Men det ser ut som at hun har et smil på lur, sier tidligere landslagskollega Ingvild Isaksen.</p></div>
<div type="title" level="3">Graham Hansen forklarer tårene</div>
<div type="text">
<p>Det store spørsmålet er nå om Graham Hansen rekker åttedelsfinalen, som Norge er på vei mot.</p>
<p>- Jeg tipper «Caro» er tilbake neste kamp, sier landslagsspiss og målscorer Isabell Herlovsen håpefullt til TV 2.</p>
<p>- Jeg tror det kommer til å gå bra, men vi får ta en vurdering i morgen. Om hun ikke blir klar, vil det bli et stort savn for oss. Men jeg ønsker ikke å snakke om hypoteser, så vi får se hvordan status er i morgen, sier landslagssjef Martin Sjögren til kanalen.</p>
<p>Selv sier Barcelona-stjerna:</p>
<p>- Jeg vet ikke. Jeg må finne ut av det etterpå. Jeg får håpe at det bare er en stempling, sier Graham Hansen til TV 2.</p>
<p>Hun forklarte også hvorfor tårene kom på benken.</p>
<p>- Tårene skyldtes skuffelse og bekymring, siden jeg ikke klarte å fullføre kampen, forteller 24-åringen.</p></div></body></document>
