<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191015-pence-drar-til-tyrki.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/pence-drar-til-tyrkia-pa-kort-varsel/71712718" frk="414 3 8 2659"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-15 18:07"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pence drar til Tyrkia på kort varsel</div>
<div type="ingress">USAs visepresident Mike Pence drar til Tyrkia innen 24 timer, opplyser en amerikansk tjenestemann tirsdag.</div>
<div type="author">NTB I, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-10-15</div>
<div type="caption"><p>VISEPRESIDENT: Mike Pence avbildet under et pressetreff mandag der han fortalte at president Donald Trump hadde snakket med sin tyrkiske motpart Recep Tayyip Erdogan på telefon. Foto: AP Photo/Jacquelyn Martin</p></div>
<div type="text">
<p>Pence drar til Ankara innen ett døgn for å legge press på Tyrkia. Formålet er å få i stand en våpenhvile i den tyrkiske offensiven mot syrisk kurdisk milits, opplyser tjenestemannen.</p>
<p>Dagen i forveien kunngjorde Pence at han skulle dra til Tyrkia, men da uten å si når reisen ville finne sted.</p>
<p>Pence sa også mandag at Trump i en telefonsamtale ba Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan «stoppe invasjonen, inngå øyeblikkelig våpenhvile og innlede forhandlinger med kurdiske styrker i Syria».</p>
<p>Pence sa at han er «veldig bekymret for ustabiliteten i regionen» og sa at USA «ikke tolererer Tyrkias invasjon av Syria lenger».</p>
<p>Visepresidenten benektet mandag at Trump ga Tyrkia grønt lys til å gå inn i Syria da Trump kunngjorde at USA trekker soldatene sine ut av området.</p></div>
<div type="title" level="3">Truet Tyrkia</div>
<div type="text">
<p>Ved midnatt mandag ble det bekreftet at USA har innført sanksjoner mot Tyrkia som følge av deres offensiv mot mål i Nord-Syria.</p>
<p>Trump varslet selv om sanksjonene tidligere på kvelden.</p>
<p>- Jeg er fullt forberedt på å ødelegge Tyrkias økonomi om tyrkiske ledere fortsetter ned denne farlige og destruktive veien, skrev Trump i en uttalelse.</p>
<p>Han varslet at sanksjonene skal rettes mot nåværende og tidligere medlemmer av den tyrkiske regjeringen, og «mot enhver person som bidrar til Tyrkias destabiliserende handlinger i det nordøstlige Syria».</p></div>
<div type="title" level="3">Full kontroll i Manbij</div>
<div type="text">
<p>Søndag kveld ble det klart at det syriske regimet og kurderne går sammen om å forsvare Nord-Syria mot tyrkisk invasjon. Nå rykker syriske myndigheter altså inn i byer de tapte for fem år siden i landets borgerkrig.</p>
<p>I ettermiddag kom meldingen om at Syriske regjeringsstyrker har full kontroll over byen Manbij, ifølge Russland.</p>
<p>Tyrkia har truet med å rykke inn i Manbij, en by med rundt 100 000 innbyggere, men har ifølge Russland ikke lykkes med dette.</p>
<p>- Den syriske regjeringshæren har full kontroll over byen Manbij og bosetningene rundt, heter det i en kunngjøring fra det russiske forsvarsdepartementet.</p>
<p>Ledelsen i Moskva understreker at de ikke vil tillate direkte trefninger mellom syriske og tyrkiske regjeringsstyrker.</p>
<p>Tyrkiskstøttede militssoldater i området hevder at det ikke er syriske regjeringsstyrker, men i hovedsak kurdisk milits som har kontroll over byen.</p>
<p>Russland er president Bashar al-Assads fremste allierte i Syria.</p></div></body></document>
