<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190320-vil-skrive-norsk-fot.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/vil-skrive-norsk-fotballhistorie-mot-barcelona/70885877" frk="801 9 43 4573"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-20 13:41"/>
<attribute name="author" value="Endre Lübeck"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="guro reiten,sport,fotball,champions league,barcelona,lsk kvinner"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil skrive norsk fotballhistorie mot Barcelona</div>
<div type="ingress">Guro Reiten og LSK Kvinner har allerede gjort noe de aldri har klart før ved å ta seg til sin første kvartfinale i Champions League. Nå vil de skrive historie på ny.</div>
<div type="author">Endre Lübeck</div>
<div type="date">2019-03-20</div>
<div type="caption"><p>CHAMPIONS LEAGUE-KLAR: Guro Reiten og LSK Kvinner har vært suverene i norsk fotball de siste årene. Nå vil de krige seg videre i Champions League. Foto: Hans Arne Vedlog</p> <p>I FORM: Barcelona - med sine lett gjennkjennelige og refleksgule bortedrakter - slo Atlético 2-0 foran 60 739 tilskuere i helgen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ULLEVAAL STADION (Dagbladet): Bayern München, Barcelona, Paris Saint-Germain, Chelsea, Lyon, Wolfsburg og Slavia Praha.</p>
<p>Og Lillestrøm.</p>
<p>Der har du de åtte lagene som er klare for kvartfinaler i kvinnenes Champions League denne uka.</p>
<p>Onsdag møter Lillestrøm Barcelona borte på Mini Estadi - en langpasning unna Camp Nou - til den første av to kamper i Europas gjeveste turnering. Lillestrøm er i sin første Champions League-kvartfinale noensinne, og er det første norske laget som har kommet så langt siden Kolbotn spilte semifinale i 2007. Semifinale er også det lengste et norsk lag har kommet i turneringen.</p>
<p>- Vi har lyst til å vise oss skikkelig fram. Vi er nok ikke favoritter, men vi skal bite godt ifra oss. Det har vært en drøm å ta et steg videre fra det vi har oppnådd i Norge, sier Guro Reiten til Dagbladet, og sikter til den ekstreme dominansen laget hennes har hatt i hjemlig serie og cup de siste årene.</p>
<p>Seriemestere fem år på rad. Cupmestere fire av de fem siste sesongene. Laget med flest spillere på A-landslaget. 20 seire, én uavgjort og ett tap i fjor.</p>
<p>Og nå også kvartfinale i den mest prestisjetunge klubbturneringen i verdens største idrett.</p>
<p>Til sammenlikning er det elleve år siden sist et norsk lag klarte å kvalifisere seg for gruppespill i herrenes Champions League.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bedre enn i fjor</div>
<div type="text">
<p>Vi møter Reiten på kick-off for 2019-sesongen på Ullevaal Stadion. Fjorårets Toppserie-toppscorer er det klart mest ettertraktede intervjuobjektet blant journalistene, som beveger seg mellom kapteinene for å gjøre intervjuer i en seanse som kan minne litt om speed dating.</p>
<p>Reiten er den største profilen i Toppserien og har vært en sterk bidragsyter til de gule og svartes suksess. På spørsmål om hva som gjør LSK Kvinner så suverene i Norge, svarer Reiten dette:</p>
<p>- Vi har et godt lag med mange gode spillere. Trenerapparatet pusher oss alltid videre. Det er helt sykt kult å være en del av LSK Kvinner. Jeg klarer ikke å beskrive det til dere journalister, man må være i gruppa for å forstå det. Selv om vi har vunnet serien de siste fem årene, tør klubben å gå nye veier, fordi man alltid har lyst til å bli bedre. Det som drar oss videre er at vi vil ta det neste steget ute i Europa. Vi er bedre nå enn i fjor, sier Reiten, og fortsetter:</p>
<p>- Vi har hengt litt etter på det fysiske tidligere. Hvis vi skal hevde oss i Champions League må vi opp noen hakk der. Det har vi tatt tak i. Vi løper mer og fortere, og er rett og slett bedre trent. I tillegg har vi henta nye og spennende spillere før denne sesongen, som Elise Thorsnes, Therese Sessy Åsland og Heidi Ellingsen. Alle tilfører noe nytt til laget. De gjør oss mer uforutsigbare og til et bedre fotballag.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilskuerrekord</div>
<div type="text">
<p>Søndag spilte sølvplasserte Barcelona toppkamp mot serieleder Atlético Madrid på Wanda Metropolitano foran 60 739 tilskuere - aldri før har det vært så mange tilskuere på en klubbkamp med to kvinnelag.</p>
<p>Barcelona har et sterkt lag som kom til Champions League-kvartfinale i fjor og semifinale i 2017. De er i sin femte kvartfinale på seks år. Fra 2011 til 2015 vant de den spanske serien fire år på rad.</p>
<p>I den nevnte seriefinalen mot Atlético i helgen vant de 2-0.</p>
<p>- Hvordan skal dere slå Barcelona, Reiten?</p>
<p>- Vi har forberedt oss masse og sett mye video av dem. De likner litt på herrelaget i måten å spille på, i form av at de slår masse pasninger. De ønsker å ha ballen i laget. Det må vi la dem få gjøre, så lenge de ikke scorer mål og skaper sjanser. Vi ønsker å få brudd og deretter straffe dem på kontringer. Vi har fart og kvaliteter framover i banen. I tillegg har vi noen dødball-varianter som vi kanskje drar frem, sier Reiten og smiler lurt.</p>
<p>- Vi må ha gode avstander i laget vårt. Hvis vi sprekker opp finner de små smutthull. I tillegg må vi jobbe oss frem med laget sånn at vi ikke er altfor langt unna Barcelonas mål. Vi er gode offensivt og vi kommer til å sette dem under press i perioder, sier trener Riise.</p>
<p>Barcelona - LSK har avspark kl. 19 onsdag 20. mars og vises på TV 2 Zebra. Returoppgjøret spilles 27. mars.</p></div></body></document>
