<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190717-for-krigen-bryter-lo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/for-krigen-bryter-los/71408297" frk="482 0 2 2859"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 17:36"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Før krigen bryter løs</div>
<div type="ingress">Bondeviks advarsel er viktig. Det er tunge argumenter for at regjeringen ikke må la Trump lede Norge inn i et nytt amerikansk krigseventyr.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-07-17</div>
<div type="caption"><p>ESKALERT: En oljetanker tok fyr like ved det strategisk viktige Hormuzstredet i Persiabukta, etter et angivelig angrep 13. juni. Siden har ordkrigen eskalert. Foto: ISNA / AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Spenningen i Persiabukta mellom USA og Iran er ikke dempet. Partene står overfor hverandre med våpnene klare. På begge sider er det krefter som mener bruk av militære midler er nødvendig. Irans ledere uttaler at landet er klart for krig. Donald Trumps sikkerhetsrådgiver John Bolton har lenge vært tilhenger av å bombe Iran som ledd i et regimeskifte. Trump selv har advart Iran og sagt landet vil opphøre å eksistere om det går til krig. I bunnen på denne situasjonen ligger et avgjørende forhold: Det er grunnleggende uenighet om målene, dvs. atomavtalen. Da har vi en type ustabil konflikt der det alltid vil være fare for at våpen vil bli tatt i bruk. Selv om det ikke er førstevalget for noen av partene.</p>
<p>Det er i denne betente situasjonen at regjeringen skal ta stilling til om Norge skal bidra militært i en allianse ledet av USA. To forhold taler for det. Norske rederier eier en betydelig del av tonnasjen som seiler i den viktige Persiabukta. Disse skipene trenger beskyttelse. Dessuten vil mange fremheve at vårt allianseforhold til USA i seg selv innebærer at vi må stille opp når Trump kaller.</p>
<p>Det er sterke argumenter for at Norge ikke bør sende marinen til Golfen. I det grunnleggende politiske spørsmålet - atomavtalen med Iran - har Norge et annet standpunkt enn USA. Et norsk krigsskip eller annen tilstedeværelse kan bidra til å eskalere konflikten. Det er ikke i Norges interesse å bli dratt inn som militær aktør i en konflikt som kan utvikle seg til en ny og skjebnesvanger krig i Midtøsten. En slik krig kan føre til global destabilisering.</p>
<p>En som nå advarer regjeringen er tidligere statsminister Kjell Magne Bondevik. I et intervju med Dagbladet sier han at det ikke er noen selvfølge at Norge skal følge USA i en operasjon av den typen som nå planlegges. Bondevik sier Norge alltid må legge vekt på hva vår mektigste allierte ønsker, men at vi må foreta en selvstendig vurdering. I den inngår særlig to forhold: om en slik operasjon er i henhold til internasjonal lov og rett, og om den vil være med å eskalere konflikten mellom USA og Iran, og føre til krig.</p>
<p>Bondeviks advarsel er viktig. Det er tunge argumenter for at regjeringen ikke må la Trump lede Norge inn i et nytt amerikansk krigseventyr. Bondevik etterlyser også en offentlig debatt om saken. Der er vi også hjertelig enige. Den selvpålagte tausheten om Norges kriger og utenlandsoppdrag må opphøre. Det er uverdig at disse spørsmålene bare drøftes i hemmelige møter i en lukket komité på Stortinget.</p></div></body></document>
