<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190525-dodsalgen-far-enorme.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dodsalgen-far-enorme-konsekvenser---det-er-game-over/71113296" frk="1057 6 44 6421"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 09:27"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen, Hans Arne Vedlog (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,fiskeoppdrett,dødsalge,mortenlaks,nyheter,nordland"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Dødsalgen» får enorme konsekvenser: - Det er game over</div>
<div type="ingress">Flere jobber står i fare etter at «dødsalgen» rammet Nordland og Troms.</div>
<div type="author">Angelica Hagen, Hans Arne Vedlog (Foto)</div>
<div type="date">2019-05-25</div>
<div type="caption"><p>TV - FLERE KASSER MED DØD LAKS: Hos Mortenlaks i Lødingen i Nordland jobbes det på spreng for å fjerne tonnevis med død fisk. Foto og video: Hans Arne Vedlog og Angelica Hagen / Dagbladet</p> <p>- TRIST SYN: Tom Jarle Bjørkly forteller at han ville gråte da han så all den døde fisken. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>FLYTER DØD FISK: I merdene ligger død fisk på overflaten. Men det er enda verre på bunnen. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>PUMPER OPP DØD FISK: Her pumpes den døde fisken som ligger på bunnen opp i kasser på båten. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>RINØYVÅG (Dagbladet): Siden 14. mai har «dødsalgen» herjet i Nordland og Troms. Til sammen 13 000 tonn fisk - 7,5 millioner oppdrettslaks - har gått bort i det som omtales som en katastrofe. Det et er snakk om verdier til over 800 millioner kroner.</p>
<p>- Det er game over for oss. Vi er ikke på banen igjen før høsten 2020, sier daglig leder Tom Jarle Bjørkly i Mortenlaks.</p>
<p>At hele ni oppdrettere i Nordland og Troms nærmest er satt ut av spill, får store ringvirkninger, og påvirker flere enn bare oppdretterne selv. Dagbladet har tidligere omtalt at fiskeslakteriet Breivoll Marine Produkter trolig må permittere alle sine ansatte.</p>
<p>- Dette betyr enormt mye for slakteri, isopor-fabrikker, veterinærfirmaer. Ja, det får konsekvenser for svært mange og påvirker næringslivet her stort, sier Bjørkly.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet 600 tonn</div>
<div type="text">
<p>Det er varme, ferskvannsavrenning og stillestående hav som får skylda for den unormalt kraftige oppblomstringen av algen chrysochromulina leadbeateri. Den legger seg i gjellene til oppdrettsfisken og kveler dem.</p>
<p>Mortenlaks ble først rammet av algen mandag - og jobber iherdig med å få opp all den døde fisken fra sine merder. Bjørkly tar Dagbladet med ut på anlegget sitt i Rinøyvåg. Han ville først ikke ha med pressen ut på anlegget, men gjør et unntak for Dagbladet.</p>
<p>- Det er viktig å vise hvor vanvittig dette er og at miljøet rundt taper på at dette skjer, sier han.</p>
<p>Så langt har Mortenlaks mistet 600 tonn laks. Fisken skulle gi inntekter i år og neste vår for det lille familiedrevne oppdrettsselskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyter død fisk</div>
<div type="text">
<p>Da Dagbladet ankommer merdene ute i fjorden blir vi vitne til død fisk som ligger og flyter oppå vannet. Dette er imidlertid toppen av isfjellet.</p>
<p>På bunnen ligger haugevis med død fisk det jobbes med å pumpe opp av merdene og i kasser om bord på båten.</p>
<p>Og Mortenlaks er ikke utenfor fare ennå. Algen er fortsatt i fjorden.</p>
<p>Selskapet er det nest største private selskapet i Lødingen i Ofoten og skaper om lag 60 arbeidsplasser lokalt i Ofoten og Vesterålen.</p>
<p>- Det er et enormt økonomisk tap for oss. Men som sagt så får det konsekvenser for langt flere, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ville gråte</div>
<div type="text">
<p>Her i Rinøyvåg har de jobbet dag og natt med å få unna den døde fisken. Det er ikke mye som er igjen i merdene på anlegget.</p>
<p>- Da dette skjedde ville jeg bare legge meg ned og gråte. Det er kjempetrasig. Folk tenker på framtida si nå. Det er usikkerhet. Konsekvensene er ... Vel, jeg har jobba mange år i næringa og vært med på mange tøffe tak. Dette er det tøffeste jeg har vært med på, sier Bjørkly.</p>
<p>Oppblomstringen av «dødsalgen» har ikke vært så stor som den er nå siden 1991.</p>
<p>- Det er ikke sammenlignbart. Næringa var ikke like stor da som den er nå. Det får dermed mye større konsekvenser nå, sier han.</p>
<p>Bjørkly vil ikke slå fast at det blir permitteringer. Han har ikke fullstendig oversikt over situasjonen ennå. Men han legger ikke skjul på at dette er en svært vanskelig situasjon for oppdrettsselskapet. På grunn av dette har de ikke drift før i 2020.</p></div>
<div type="title" level="3">- Usynlig fiende</div>
<div type="text">
<p>Fiskeridirektoratet, Havforskningsinstituttet og Kystverket har alle bidratt i kampen mot «dødsalgen». Kystvaktskipet «Heimdal» og Fiskeridirektoratets eget fartøy «Rind» ble satt i gang som prøvetakingsbåter. Med et laboratorium om bord analyseres vannprøver for å få oversikt over hvilke vannbasseng oppdrettsfisken trygt kan oppholde seg i.</p>
<p>- Vi kan ikke kjempe mot en usynlig fiende, sier Bjørkly.</p>
<p>- Men vi skal reise oss. Det er verre for de mindre selskapene, legger han til.</p>
<p>Mortenlaks har oppdrettsanlegg i Lødingen kommune i Nordland. Det har også to andre rammede oppdrettsselskaper - Nordlaks og Ellingsen Seafood.</p>
<p>Ordfører i Lødingen kommune, Atle Daniel Andersen, sier at kommunen ser på algekatastrofen med stor bekymring.</p>
<p>- Dette er veldig dramatisk. Det er alvorlige tap og hele situasjonen er alvorlig, sier han.</p>
<p>Han påpeker også at situasjonen får ringvirkninger rundt om i kommunen.</p></div>
<div type="title" level="3">Permitteringer</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har tidligere snakket med daglig leder Elisabeth Balteskard i Northern Lights Salmon. Oppdrettsselskapet lokalisert i Skånland kommune i Troms har mistet 4000 tonn fisk på grunn av «dødsalgen». Også hun var tydelig på at denne algekatastrofen får store ringvirkninger lokalt.</p>
<p>Northern Lights Salmon benytter til vanlig fiskeslakteriet Breivoll Marine Produkter. Nå er det ingen fisk for de ansatte der å slakte.</p>
<p>Daglig leder Ole Aksel Johansen må dermed trolig permittere alle sine 30 ansatte - inkludert seg selv.</p>
<p>- Vi skulle jobbe fra juni til mars med slaktingen. Nå er det ingen jobb å gå til. Det er ingen fisk å slakte, har han tidligere uttalt til Dagbladet.</p>
<p>Hos Nordlaks jobber de på spreng for å evakuere fisken fra Lofoten til Vesterålen, som er mindre utsatt for «dødsalgen».</p>
<p>- Vi må gjøre det vi kan for å redusere risikoen. Dette har vist seg å være et farlig fenomen. Vi er i en heldig situasjon som har muligheten til å flytte fisk, det er ingen selvfølge, sier kommunikasjonssjef Lars Fredrik Martinussen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dyretragedie</div>
<div type="text">
<p>Til sammen er ni selskap i Nordland og Troms rammet.</p>
<p>I Nordland er Ballangen Sjøfarm, Ellingsen Seafood og Mortenlaks hardt rammet. I Troms er det Sørrollnesfisk, Northern Lights Salmon, Kleiva Fiskefarm, Gratanglaks, Nordlaks og Salaks.</p>
<p>Dagbladet har også besøkt Ballangen Sjøfarm i Ofotfjorden. Her jobbet daglig leder Ottar Bakke iherdig med å redde fisken som var igjen etter algekatastrofen.</p>
<p>Ballangen Sjøfarm har et driftssamarbeid med Cermaq. Til sammen har de mistet 2,8 millioner fisk - tilsvarende 3600 tonn. Det er mer enn halvparten av fisken de hadde totalt. Det økonomiske tapet er enormt.</p>
<p>- Det er en dyretragedie uten like. Dette har vært en forferdelig opplevelse. Det er helt uvirkelig. Man kan ikke ta det inn over seg, sier han.</p></div></body></document>
