<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191206-na-er-hun-kreftfri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/friskmeldt/71900279" frk="711 20 85 4128"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 09:43"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå er hun kreftfri</div>
<div type="ingress">Deler gladnyhet på Instagram.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-12-06</div>
<div type="caption"><p>GLADNYHET: Fredag formiddag delte Marna Haugen Burøe nyheten om at hun endelig har blitt kreftfri. Foto: Tore Skaar/ Se og Hør</p> <p>I TYKT OG TYNT: Marna Haugen Burøe og ektemannen Ørjan Burøe har tilsynelatende klart å holde humøret oppe under den tøffe behandlingen. Foto: Espen Solli</p> <p>VIL FÅ JENTER TIL Å TA CELLEPRØVE: I samarbeid med en rekke kjendiser oppfordret Kreftforeningen jenter til å ta en celleprøve i 2015. Video: Kreftforeningen / Det Nye</p></div>
<div type="text">
<p>Marna Haugen Burøe (38) kunne i august dele nyheten om at den siste behandlingen for livmorhalskreft var ferdig - etter å ha kjempet kampen mot kreften i flere måneder.</p>
<p>Nå deler 38-åringen den gledelige nyheten om at hun er blitt kreftfri.</p>
<p>Det gjør hun i et innlegg på Instagram fredag formiddag.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Fikk verdens beste telefon fra Radiumhospitalet i går, så det ble eneste røret jeg legger på i nærmeste fremtid &#9742;&#10024;&#10084; &#128140; komikerfrue.no&#128140;</p>
<p>A post shared by MARNA HAUGEN (@komikerfrue) on Dec 6, 2019 at 12:59am PST</p>
<p>- Fikk verdens beste telefon fra Radiumhospitalet i går, så det ble eneste røret jeg legger på i nærmeste framtid, skriver Burøe.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helt ubeskrivelig</div>
<div type="text">
<p>I et innlegg på bloggen sin skriver 38-åringen at hun mottok den gledelige nyheten fra Radiumhospitalet om at de siste prøvene ikke viste noen kreftceller.</p>
<p>- Jeg måtte holde meg fra å hoppe i taket og hyle ut. Jeg ser på Ørjan som ser på meg og blir blank i øynene mens han tar et godt tak rundt Theodor, som også kom ut fra klasserommet, og kysser han på hodet, skriver Burøe og legger til:</p>
<p>- For en lettelse! For en følelse. Det er helt ubeskrivelig.</p>
<p>Ektemannen og komikeren Ørjan Burøe (45) har også delt et innlegg på Instagram om at kona var kreftfri.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Sterkeste bad ass dama jeg vet om, som har banka livskiten av kreft to ganger. #friskmeldt &#10084;</p>
<p>A post shared by Ørjan Burøe (@orjanburoe) on Dec 6, 2019 at 1:27am PST</p>
<p>- Sterkeste bad ass dama jeg vet om, som har banka livskiten av kreft to ganger, skriver Burøe med emneknaggen #friskmeldt.</p>
<p>Det har foreløpig ikke lykkes Dagbladet å få en kommentar fra Marna Haugen Burøe.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen om kreftsykdommen</div>
<div type="text">
<p>Nyheten om at Haugen Burøe var rammet av ny kreftsykdom delte hun selv i sosiale medier i midten av juni.</p>
<p>«Det er kjempevanskelig å skrive dette. Da blir det liksom sant. Det er så mye enklere å pakke det vekk og slippe å forholde seg til vonde fakta mens i realiteten så gjør det hele bare verre, for man blir så tung og mørk innvendig», skrev hun på bloggen sin, og fortsatte:</p>
<p>- Jeg har kreft. I livmoren.</p>
<p>Gjennom månedene hun kjempet mot kreften har hun ved flere anledninger oppdatert følgerne sine på hvordan det går med henne.</p>
<p>Samtidig har paret, i kjent Burøe-stil, klart å tilsynelatende holde humøret oppe under den tøffe behandlingen. Alt fra komiske videoer i sosiale medier, til at Ørjan lager bart på kona mens hun sover, har blitt godt dokumentert.</p>
<p>Også parets felles barn, Theodor og Dexter, har vært viktige for mora under behandlingen. På bloggen har 38-åringen tidligere fortalt at det har vært viktig for henne å la ungene få ta del i behandlingen hun skulle gjennom.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Breakfast in bed &#129395;</p>
<p>A post shared by MARNA HAUGEN (@komikerfrue) on Nov 28, 2019 at 1:57am PST</p>
<p>Ved å la dem være med på sykehuset, håpet bloggeren at de lettere skulle forstå hva hun går gjennom.</p>
<p>«Unger lager de største scenarioene i hodene sine, så å få bli med og se gjør det hele mye mer ufarlig. Nå vet de hvor jeg er når jeg er på sykehuset, at det er en diger maskin til 35 millioner kroner (takk alle skattebetalere) som fikser kroppen min mens jeg hører på Coldplay og ser ut av «vinduet» (i taket) noen minutter», skrev hun blant annet.</p></div>
<div type="title" level="3">Rammet tidligere</div>
<div type="text">
<p>Sist 38-åringen var gjennom kreftsykdom var i 2012, da legene fant en kreftsvulst i magen hennes. Den gang trodde Haugen Burøe at hun var gravid, og sjokket var stort da hun fikk beskjed om at det var en kreftsvulst, og ikke en baby, i magen.</p>
<p>Bloggeren måtte gjennom flere måneder med cellegift før hun ble friskmeldt.</p></div></body></document>
