<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-solskjar-brolte-opp-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-brolte-opp-i-ansiktet-til-spillere-foran-lagkameratene/70649555" frk="691 0 4 4049"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 20:10"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,ole gunnar solskjær,premier league,sport,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær brølte opp i ansiktet til spillere foran lagkameratene</div>
<div type="ingress">Nye detaljer avslører hva Ole Gunnar Solskjær gjorde da han var misfornøyd med egne spillere.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>IKKE REDD: Ole Gunnar Solskjær sammen med Luke Shaw, Fred og Paul Pogba. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SOLSKJÆR: Sportsjournalist i Dagbladet, Øyvind Godø, har fulgt både nordmannens trenerkarriere og Manchester United over lang tid, og tror Solskjær har det som kreves for å lykkes i storklubben. Video. Kristoffer Løkås. Bilder: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er The Telegraph som i dag skriver om en episode som skjedde i garderoben i pausen under Manchester Uniteds FA-cupkamp mot Reading.</p>
<p>Den norske manageren gjorde det klokkeklart etter kampen at han ikke var helt fornøyd. Solskjær sa blant annet at de ikke fortjente å vinne 2-0, og at han hadde gjort det vanskelig for spillerne fordi han gjorde så mange bytter før kampen.</p>
<p>Nå avslører avisa nye detaljer fra kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjorde som Ferguson</div>
<div type="text">
<p>Sir Alex Ferguson ble kjent for å gi spillerne sine hårføneren - altså at han skjelte dem ut så mye at hårene reiste seg som om de brukte en hårføner.</p>
<p>Telegraph skriver at Solskjær var misfornøyd i pausen - og hadde ingen problemer med å gi spillerne inn.</p>
<p>Den norske 45-åringen brølte flere spillere rett i ansiktet i ren Ferguson-stil, og utblåsningen skal ha vart i flere minutter, skriver avisa.</p>
<p>Solskjær vet hvordan han vil ha det, og hvis spillerne ikke lever opp til standarden han forventer, er han ikke redd for å si ifra.</p>
<p>Dette har også Solskjær selv uttalt tidligere:</p>
<p>- Du vet når barn skuffer deg, så kjefter du på dem, du gir dem ikke sjokolade. Så du behandler spillere som du behandler barna egentlig. Du vil guide dem, du vil hjelpe dem, men når jeg blir skuffet ... spør Noah, Karna eller Elijah (Solskjærs to sønner og datter, journ.anm.) eller noen av spillerne i Molde. Noen ganger må du fortelle hva slags standard vi har.</p>
<p>Telegraph skriver videre at Solskjær gikk rett over til å ha fokus på den andre omgangen etter utblåsningen var over. Da var han helt rolig.</p></div>
<div type="title" level="3">Forskjellen fra Mourinho</div>
<div type="text">
<p>Flere eksperter var usikre på om Solskjær kom til å stå opp mot spillerne, men Telegraph skriver at spillerne har merket en stor forskjell på nordmannen og den tidligere manageren José Mourinho.</p>
<p>Der portugiseren kunne ha lange maktkamper og bruke en tidligere diskusjon mot spillerne i flere uker, sier Solskjær klart ifra umiddelbart og så er han ferdig med saken.</p>
<p>The Telegraph skriver at både spillerne og de som jobber i klubben er veldig fornøyd med den forandringen.</p>
<p>En annen forskjell, som er nevnt tidligere, er at spillerne er blitt gitt mye mer frihet nå. På den mye omtalte treningsleiren i Dubai har klubben hatt fokus på hvordan de skal spille, hva slags styrker spillerne har og hvordan de skal komme i gode situasjoner. Dette er en stor forskjell fra Mourinho.</p>
<p>Portugiseren var veldig opptatt av hvordan man skulle stoppe motstanderne, og terpet mye på dette. Spillerne fikk klare beskjeder om hvor de skulle være, og dette gjorde at de var redde for at en feil skulle føre til at de ble hengt ut foran lagkamerater på treningsfeltet i ettertid.</p>
<p>Dette skjer ikke lenger.</p>
<p>- Han vil at spillerne skal uttrykke seg selv og ikke føle seg låst til en spesiell posisjon på banen, sier en kilde til The Telegraph.</p></div>
<div type="title" level="3">Støtter Solskjær</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet snakket tidligere i sesongen med flere av Ole Gunnar Solskjærs gamle, norske lagkamerater i Manchester United.</p>
<p>De mener at Solskjærs tilnærming var akkurat det klubben trengte nå, og at det kan fungere på sikt:</p>
<p>- Han trenger ikke å være en brølape som skriker og smeller hele tida. Det har ikke fungert for Mourinho i United. Du må inn der og behandle de spillerne forskjellig og se alle individene, selv om de er store stjerner. Det er dét som er jobben. Der tror jeg han er mer enn egnet til.</p>
<p>- Ole Gunnar har bevist mange ganger at han holder mål. Det er sikkert noen som er overrasket, det vil det alltid være. Ole Gunnar har alltid vært opptatt av detaljer. Du må ha din lederstil, og det er viktig å tilpasse seg, uttalte Ronny Johnsen.</p></div></body></document>
