<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190827-flere-utesteder-i-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/flere-utesteder-i-trondheim-stenger-i-frykt-for-supporterbrak/71532235" frk="627 4 16 3714"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 10:31"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere utesteder i Trondheim stenger i frykt for supporterbråk</div>
<div type="ingress">Politiet ruster opp og flere utesteder holder stengt når beryktede Dinamo Zagreb-supportere tar turen til Trondheim.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-08-27</div>
<div type="caption"><p>BERYKTA: Dinamo Zagreb-fansen, her fra den første kampen mot Rosenborg, skaper bekymring foran kveldens skjebnekamp i Trondheim. Foto: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): Torkjel Rendal i politiet i Trondheim bekrefter overfor Dagbladet at de har blitt orientert om flere utesteder som holder stengt tirsdag kveld, i forbindelse med Champions League-kampen mellom Rosenborg og Dinamo Zagreb på Lerkendal.</p>
<p>- Sånn generelt sett øker vi bemanningen noe, og dimensjonerer ut ifra det vi har av etterretningsopplysninger rundt den fansen og de som kommer hit. Detaljer vil jeg ikke gå inn på, men jeg føler vi er godt forberedt til kveldens kamp, sier han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Forstår at folk er bekymret</div>
<div type="text">
<p>NRK Trøndelag, som omtalte saken først, melder at O'Learys Trondheim og ett utested til i bartebyen holder stengt tirsdag kveld i frykt for supporterbråk. Samtidig oppgis det i saken at ett utested til vurderer å stenge for kvelden.</p>
<p>- Det er mange som synes det er trist og dumt at blir slik. Folk skjønner det likevel, når det er snakk om kundenes, de ansattes og lokalenes sikkerhet, sier Robert Robertsson, restaurantsjef for O'Learys Trondheim til NRK Trøndelag.</p>
<p>Rendal sier at de har vært i kontakt med flere som ønsker å stenge, og forsøkt å berolige dem.</p>
<p>- Vi er ikke langt unna og vi har styrker som kommer til å hjelpe om hendelser oppstår. Sånn sett har vi ikke gitt noen oppfordringer om at noen skal stenge. Det er bare å opptre som normalt. Det skal være trygt for byens befolkning, sier han.</p>
<p>Han legger til at man kan forstå forholdsreglene enkelte tar, basert på hendelser som har vært tidligere.</p>
<p>- Likevel anser ikke vi det her som noe så farlig at man burde stenge ned virksomhet.</p>
<p>Rendal, som selv er fotballinteressert og støtter Rosenborg, oppfordrer fortsatt flest mulig å komme på kamp.</p>
<p>- Det er en stor hendelse. Vi ser fram til en fin kamp og en rimelig grei avvikling av det som skjer før, under og etter kampen.</p>
<p>Bortesupporterne vil bli holdt igjen 15 – 20 minutter etter kamp, skriver NRK Trøndelag.</p></div>
<div type="title" level="3">Fulle tribuner</div>
<div type="text">
<p>Dinamo Zagrebs supportere er beryktet, og har gjentatte ganger sørget for økt bemanning i forbindelse med kamper i Norge. Rendal sier at de er fullt klar over ryktet til Dinamo Zagreb-fansen.</p>
<p>- Vi har fått med oss at de er berykta. Men vi må huske at vi er ganske langt nord o mulighetene deres for å komme seg hit (til Trondheim) er langt mer begrensa enn hvis det hadde vært i midten av Europa. Vi forventer en del av dem oppover, sier Rendal, som sier at antallet er uvisst.</p>
<p>Det er mye som står på spill til denne kampen, og Dyrhaug anslo mandag at mellom 60 og 200 Dinamo Zagreb-supportere tar turen til Trondheim og Lerkendal.</p>
<p>- En del av dem har ankommet allerede. Vi har ingen uønskede hendelser rundt dem enda, og vi forventer at de oppfører seg rimelig greit. Vi skal slå ned på dem som finner om nødvendig. Det er ingen grunn til at folk skal være redde for å gå på kamp eller for å befinne seg i byen ellers.</p>
<p>Kveldens kamp er en av Rosenborgs viktigste på lenge. Trønderne tapte 0-2 i Zagreb forrige uke, og har dermed et tøft utgangspunkt før kveldens skjebnekamp. Likevel er både spillere, trenere og supportere optimistiske med tanke på Rosenborgs sjanser, og daglig leder i Rosenborg, Tove Moe Dyrhaug, bekreftet mandag overfor Dagbladet at det blir fulle tribuner på Lerkendal.</p>
<p>Talsmann for Kjernen, Espen Viken, sa også at de ville engasjere seg og støtte laget, selv om han ikke ville avsløre noen konkrete grep.</p>
<p>Kampen vises på TV 2, og avspark er klokka 21.00.</p></div></body></document>
