<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190607-vil-ikke-stille-trum.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vil-ikke-stille-trump-for-riksrett---jeg-vil-se-ham-i-fengsel/71160694" frk="810 1 8 5092"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 03:41"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vil ikke stille Trump for riksrett: - Jeg vil se ham i fengsel</div>
<div type="ingress">Striden om riksrettssak fortsetter.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-06-07</div>
<div type="caption"><p>UVENNER: Nancy Pelosi, eller «Nervøse Nancy», som Trump gjerne omtaler henne, og Donald Trump, ofte sarkastisk omtalt som et «svært stabilt geni» av Pelosi, er ikke amerikansk politikks beste venner. Foto: REUTERS / Carlos Barria / NTB scanpix</p> <p>MUELLER: Spesialetterforsker Robert Mueller gav sin første offentlige uttalelse på to år om Russland-granskningen. Video: AP</p> <p>MUELLER: Donald Trump har avbrutt et møte med ledende demokrater og sagt han ikke vil samarbeide hvis granskningene i kjølvannet av Mueller-rapporten fortsetter. Video: CNN</p> <p>- FULL?: En video av Nancy Pelosi, Demokratenes leder i representantenes hus, går sin seiersgang på sosiale medier. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>TIL ANGREP: Donald Trump la selv ut denne videoen på sin Twitter-profil på dagen der spesialetterforsker Robert Muellers Russland-rapport legges fram. Video: Donald Trump / Twitter.</p></div>
<div type="text">
<p>Diskusjonene går høyt internt i det demokratiske partiet i USA for tida. Spørsmålet mange er opptatt av er om de bør stille president Donald Trump for riksrett.</p>
<p>Flere framstående partimedlemmer, blant dem presidentkandidat Elisabeth Warren, har tatt til orde for det, og begrunner det med spesialetterforsker Robert Muellers rapport.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil se Trump i fengsel</div>
<div type="text">
<p>En som er langt mer tilbakeholden enn sine kolleger er Nancy Pelosi, demokratenes leder i Representantenes hus. Det blir, i alle fall delvis, begrunnet politisk.</p>
<p>For at en amerikansk president skal kunne stilles for riksrett må først Representantenes hus gå inn for det med simpelt flertall. Akkurat det kan demokratene få gjennom, dersom de bestemmer seg for det, siden de etter valget i høst sikret seg flertall der.</p>
<p>Går Representantenes hus inn for det, følger en rettssak i Senatet, som ledes av Høyesterettsjustitiarius. Etter dette følger en rådslagning i Senatet, som så skal stemme over skyldspørsmålet. Å avsette presidenten ved riksrett krever to tredels flertall i Senatet.</p>
<p>Der har Republikanerne flertall per dags dato. Det Pelosi ikke ønsker seg er at Trump blir stilt for riksrett og frifunnet av Senatet, noe hun også ga uttrykk for under et møte med fem av sine komitéledere under et ukentlig møte om etterforskningene av Trump som pågår i Kongressen for øyeblikket.</p>
<p>- Jeg vil ikke stille ham for riksrett, jeg vil se ham i fengsel, sa Pelosi under møtet, ifølge flere amerikanske medier, blant annet Politico.</p>
<p>Med andre ord ønsker hun å slå Trump under valget i 2020, slik at rettsvesenet kan gå etter ham for de lovbrudd demokratene mener han har begått, skriver Washington Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Strid om riksrettssak</div>
<div type="text">
<p>Presset på å få stilt Trump for riksrett har økt siden Robert Mueller slapp sin rapport. Presset ble definitivt ikke mindre da spesialetterforsker Mueller i slutten av mai bestemte seg for å komme med sin første offentlige uttalelse om Russland-granskningen på to år.</p>
<p>Der justisminister William Barr i sin oppsummering av rapporten langt på vei frikjent Trump, gjentok og klargjorde Mueller sin konklusjon.</p>
<p>- Hvis vi hadde vært sikre på at presidenten ikke hadde brutt loven, ville vi sagt det. Vi kom derimot ikke til en konklusjon om hvorvidt presidenten begikk et lovbrudd, sa Mueller.</p>
<p>Han avviste med andre ord at Trump var blitt renvasket for mistanke om at han forsøkte å hindre etterforskernes arbeid.</p>
<p>Det har vært hevdet fra flere med nær tilknytning til Det hvite hus at president Trump forsøkte å overtale tidligere FBI-sjef James Comey til å lege bort granskningen av det såkalte Russland-sporet og handlingene til tidligere sikkerhetsrådgiver Michael Flynn.</p>
<p>Det ville i så fall kunne være et forsøk på å hindre rettens gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsøker å overtale Pelosi</div>
<div type="text">
<p>Så langt har ingen av de folkevalgte sett den hele og fulle Mueller-rapporten. Justisminister William Barr har sagt at han bryter loven dersom han utleverer den i sin helhet.</p>
<p>Fordi Barr ikke har vært villig til å dele hele rapporten vedtok justiskomiteen i Representantenes hus i mai en uttalelse der de konstaterer at Barr har utvist ringeakt for Kongressen.</p>
<p>Selv om flere framstående demokrater, som lederen av justiskomiteen i Representantenes hus, Jerold Nadler, forsøker å overtale Pelosi til å starte en riksrettsprosess, så har hun så langt stått imot.</p>
<p>Hun mener det vil være svært kostbart for partiet rent politisk.</p>
<p>Når det gjelder Donald Trump selv så har sannsynligvis fått med seg at Pelosi skal ha gitt uttrykk for at hun ønsker ham fengslet, for under et intervju med Fox News torsdag fyrte presidenten løs.</p>
<p>- Hun er en skam. Jeg synes ikke hun er en talentfull person. Jeg har forsøkt å være grei med henne fordi jeg vil ha avtaler, men det evner hun ikke. Hun er en fæl, hevngjerrig og forferdelig person, sier Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">20 etterforskninger</div>
<div type="text">
<p>Etter at Donald Trump ble USAs president har han vært gjenstand for rett under 20 etterforskninger. De foregår på delstatsnivå, på føderalt nivå og i flere komiteer i Kongressen.</p>
<p>Etterforskningene blir av en rekke demokrater ansett for å være de første skrittene i retning av riksrettssak mot Donald Trump.</p></div></body></document>
