<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190708-farlig-signal-om-ene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/farlig-signal-om-energidrikker-til-barn-og-unge/71366718" frk="324 2 6 2052"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 21:31"/>
<attribute name="author" value="Inger Lise Blyverket, Direktør, Forbrukerrådet, Og Kaja Lund-Iversen, Seniorrådgiver Mat Og Ernæring, Forbrukerrådet"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Farlig signal om energidrikker til barn og unge</div>
<div type="ingress">Koffeininnholdet er fire ganger så høyt som i cola. Dette er produkter som ikke er ment for barn.</div>
<div type="author">Inger Lise Blyverket, direktør, Forbrukerrådet, og Kaja Lund-Iversen, seniorrådgiver mat og ernæring, Forbrukerrådet</div>
<div type="date">2019-07-08</div>
<div type="caption"><p>FARLIG SIGNAL: Å si at «litt energidrikk er greit», som Bruzell gjør, er en uheldig legitimering og et farlig signal, skriver artikkelforfatterne. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vitenskapskomiteen for mat og miljø (VKM) skal sikre at vi får vitenskapelige risikovurderinger på om det vi spiser og drikker er trygt eller ikke. Derfor var det med stor undring at vi leste uttalelsene fra Ellen Bruzell i VKM til Dagbladet 19. juni, hvor energidrikker sidestilles med cola.</p>
<p>Energidrikker er drikker med høyt innhold av koffein og andre stimulerende stoffer. Koffeininnholdet er fire ganger så høyt som i cola. Dette er produkter som ikke er ment for barn og som endatil er merket med «Bør ikke inntas av barn».</p>
<p>I en undersøkelse fra Forbrukerrådet i 2018, oppga halvparten av de som drikker energidrikker at de har opplevd bivirkninger. Noe av det som oppgis er høy energi med påfølgende plutselig energifall, søvnforstyrrelser, konsentrasjonsproblemer, hjertebank, skjelving, hodepine og hyperaktivitet.</p>
<p>Koffeinforgiftning kan føre til hjertestans og kronisk nyresvikt. I USA og Sverige er dødsfall hos unge mennesker koplet til konsum av energidrikker.</p>
<p>Energidrikker er blitt kult og trendy hos barn og unge takket være produsentenes aggressive markedsføring. Normaliseringen av energidrikker som tørstedrikk, smitter over på barna. Og det er ikke noe som hindrer dem i å kjøpe dem. At enkelte butikkjeder frivillig har en aldersgrense for å kunne kjøpe energidrikker, mens andre ikke, fører til forvirring og usikkerhet. Også foreldre fortviler over at barna deres får fri tilgang til disse risikoproduktene.</p>
<p>Å si at «litt energidrikk er greit», som Bruzell gjør, er en uheldig legitimering og et farlig signal. Ikke minst er det et svært lite presist råd å handle etter, og trolig kan det få flere barn og unge til å drikke mer. Det kan da ikke være Vitenskapskomiteen sin målsetting?</p></div></body></document>
