<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190930-ville-strommetall.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ville-strommetall/71656909" frk="608 13 49 3502"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 11:08"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ville strømmetall</div>
<div type="ingress">NRK jubler over gode seertall for den mørke finanskomedien «Exit».</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-09-30</div>
<div type="caption"><p>FINANSDRAMA: Dramaserien Exit er en ny storsatsning på NRK, basert på historiene til fire menn fra det norske finansmiljøet.Trailer: NRK</p> <p>«EXIT»: De har penger, karriere og familie. Men de kjeder seg. Mørk og sjokkerende serie fra Oslos finansverden. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag hadde NRKs dramakomedie «Exit» premiere på NRK1, mens hele serien ble gjort tilgjengelig på NRK sin nettspiller.</p>
<p>Nå er seertallene klare, og NRKs analysesjef Kristian Tolonen har all grunn til å juble: Totalt har 530 000 sett den første episoden, «Steril», mens 433 000 har sett den andre episoden, «Horer og hummer på Hankø».</p></div>
<div type="title" level="3">- Ville tall</div>
<div type="text">
<p>- Med Exit ser vi noen av de høyeste strømmetallene vi har sett så raskt etter publisering, med mer enn 200 000 i rating på den første episoden, sier Tolonen i en kommentar til Dagbladet.</p>
<p>Den andre episoden er sett av 178 000 i NRK sin nettspiller.</p>
<p>- Dette er ganske ville tall når det gjelder strømming, slår Tolonen fast.</p>
<p>- Enda heftigere er det at alle episodene i snitt har allerede 150 000 seere. Så blir det spennende å se hvor mye av seingen på serien som er «tatt ut» nå, versus hvor mange som ser den fremover. Men høyere tall blir det, sier han.</p>
<p>Tatt i betraktning at programmet sendes klokka 23.15 på fredagskvelden, og derfor ligger utafor det som vanligvis kalles «beste sendetid», er Tolonen svært fornøyd med de totale tallene.</p>
<p>- I så måte ser dette ut til å bli litt av en suksess, sier han.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen garanti</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Vegard Stenberg Eriksen, som er eksekutiv produsent i NRK, var det ingen garanti for at en så kontroversiell serie som «Exit» skulle gå godt, verken med tanke på seertall eller anmeldelser.</p>
<p>- Derfor er det svært gledelig å se at det treffer, sier Stenberg Eriksen.</p>
<p>- Når vi ble møtt med et rekordstort engasjement rundt serien i forkant av publisering ga det oss en pekepinn på at folk vil undersøke hva dette er for noe, at så mange velger å se hele serien i løpet av helgen gir oss den bekreftelsen vi håpet på.</p>
<p>Marianne Massaiu, TV-sjef i mediabyrået Mediacom, beskriver seertallene som veldig sterke.</p>
<p>- Når du klarer å samle over 300 000 så seint på kvelden, er det veldig sterke tall. Nå kom det to episoder etter hverandre, og den andre kom etter midnatt. Likevel er det over 250 000 som syntes det var allright å holde seg våken en halvtime til for å se på.</p></div>
<div type="title" level="3">- Viktig for NRK</div>
<div type="text">
<p>Massaiu peker at på «Exit» har gjort det sterkt også på nett, der serien har enda flere seertilfeller enn de har lineært. Hun tror det er sannsynlig at serien kommer til å få enda sterkere strømmetall etter hvert som den blir mer kjent.</p>
<p>- Det er flere som har sett mer og som har sett gjennom alle episodene. Hvis tallene mine er riktige, så er det nesten 17 prosent av befolkningen som har vært innom og sett fem minutter eller mer av «Exit» direkte, i opptak eller strømmet. Det er kjempefine tall, og en veldig, veldig sterk start.</p>
<p>Hun understreker at det er viktig for NRK at disse målingene er gode.</p>
<p>For NRK som skal forsvare NRK-skatten er markedsandelene et viktig mål. De må oppfylle de krav de har på seg som allmenkringkaster, og vise at de evner å samle seere. Det å få en god markedsandel og høye seertall på egenprodusert, nytt innhold på et tidspunkt hvor seingen normalt sett er relativt lav, er alltid hyggelig. Det at programmet gjør det godt både på strømming og på lineært TV, gjør det ekstra hyggelig for NRK.</p></div></body></document>
