<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190708-frank-loke-havnet-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/frank-loke-havnet-i-dramatisk-redningsaksjon/71382108" frk="759 39 187 4764"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 17:49"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frank Løke havnet i dramatisk redningsaksjon</div>
<div type="ingress">Ble hentet opp av vannet av redningsskøyte.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-07-08</div>
<div type="caption"><p>REDDET OPP AV VANNET: Svømmekonkurransen gikk ikke som håpet for Frank Løke som måtte hentes opp av redningsskøyte. Foto: Nina Hansen/ Dagbladet</p> <p>DET FØRSTE INTERVJUET: Frank Løke er hjemme igjen etter «Skal vi danse»-skandalen. Se det første intervjuet med ham her. Reporter: Linn Christin Marthinussen. Video: Andreas Fadum / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Helgas årlige arrangement Open Water- Horten-Moss gikk ikke helt etter planen. Det som skulle være en konkurranse om å svømme de 10 000 meterne mellom de to byene endte med en dramatisk redningsaksjon for flere av deltakerne, det skriver NRK.</p>
<p>53 svømmere ble plukket opp fra vannet av redningsskøyta Elias på grunn av kraftig vind og strøm i fjorden. Bare 51 av de 100 deltakerne fullførte den planlagte svømmeturen. I tillegg til redningsskøyta Elias bisto Røde Kors-båten og to redningsskøyter fra Vestfold i redningsaksjonen.</p>
<p>To av svømmerne som deltok i konkurransen skal ha blitt drevet så langt sør at de ble nødt til å gå i land på Bastøy.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk panikk</div>
<div type="text">
<p>En av deltakerne på arrangementet, tidligere håndballspiller og reality-deltaker Frank Løke (39), havnet midt i dramaet som utspant seg under det som skulle være en trygg svømmetur.</p>
<p>Da han svømte motstrøms utenfor Moss kom Løke farlig nær en av Bastøfergene.</p>
<p>- Jeg fikk panikk og var livredd for å bli tatt av dragsuget og gå under båten. Heldigvis oppdaget kapteinen meg og kjørte full bakking, men jeg kjente virvlene og et sug fra båten, så det ble mer dramatisk enn jeg håpet, sier Løke til NRK.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Dagens svømmetur endte opp på Redningsskøyta RS159 Elias&#128556; - Ble plukket opp av vannet etter ca 5 km, drivende mot Danmark&#128514; - Var med å sette rekord i dag btw&#128077;&#128513; Erik og RS159 Elias har aldri plukket opp 53 slitne svømmere før. - Selv om jeg ikke klarte «cutten», skadet meg litt ved start og prøvde å kjøre chicken-leken med en av Bastøfosen båten, så var dette en tur som jeg aldri vil glemme&#128513;&#128077;&#128513; - Takk til Erik og teamet hans for den gode jobben de gjør&#128079;&#128079;&#128079; - @openwater_oslofjord @3r3t #rs159elias #actionfrankloke #jeløy #redningsskøyta</p>
<p>A post shared by Frank Løke (@actionfrankloke) on Jul 7, 2019 at 1:16pm PDT</p>
<p>På Instagram delte Løke et bilde med følgerne sine etter den dramatiske hendelsen. I innlegget skriver 39-åringen at han ble plukket opp av redningsskøyta etter omtrent fem kilometer. Løke benyttet også anledningen til å takke redningsskøyta for innsatsen.</p>
<p>Videre skriver Løke at han ble plukket opp av redningskøyta etter å ha svømt fem kilometer. Til tross for all dramatikken påpeker 39-åringen at det er en svømmetur han aldri vil glemme.</p>
<p>Før konkurransen delte Løke også et bilde på Instagram hvor han blant annet skrev at han ønsket å slå tida han fikk under fjorårets svømmekonkurranse.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Etter 4 dager med lek og moro i Legoland og Lalandia med kidsa, så venter en av de tøffeste utfordringene jeg hadde i 2018&#128170;&#127946;&#9794;&#128170; Svømme 10 km over Oslofjorden er ikke for gutta, som såvidt klarte svømmeknappen “back in the days”&#129335;&#9794; Målet er å pisse på tiden fra ifjor på 5 timer og 46 min og prøve å komme under 04.30&#127942; Blir jeg sist i år, så lover jeg å svømme tilbake&#128514;&#128074;&#128514; - #actionfrankloke #hortenmoss #openwaterswimming #oslofjorden @openwater_oslofjord @tom_remman @swimrun.no</p>
<p>A post shared by Frank Løke (@actionfrankloke) on Jul 6, 2019 at 12:15pm PDT</p>
<p>«Svømme 10 km over Oslofjorden er ikke for gutta, som såvidt klarte svømmeknappen «back in the days». Målet er å pisse på tida fra i fjor på fem timer og 46 minutter og prøve å komme under 04.30. Blir jeg sist i år lover jeg å svømme tilbake», skrev han til bildet.</p>
<p>Dagbladet har foreløpig ikke lykkes med å få en kommentar fra Frank Løke.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiseres for sikkerheten</div>
<div type="text">
<p>Nå kritiserer redningsselskapet sikkerheten rundt arrangementet.</p>
<p>- Vi har et klart inntrykk av at opplegget har et betydelig forbedringspotensial. Vi tenkte det kunne være smart å være der, og det viste seg absolutt å være behov for mer sikkerhetsopplegg enn arrangøren hadde planlagt, sier pressevakt Lars Mosby Enger i Redningsselskapet til NRK.</p>
<p>Arrangøren av svømmekonkurransen, Tom Remman forteller til NRK at de hvert år er forberedt på å hjelpe svømmere til land. Han mener at alle visste hva de gikk til og at svømmerne fikk tildelt fløyte, flytebøye og GPS-tracker. Han sier også at alle deltakerne ble godt briefet på forhånd om konkurransen og at de hadde muligheten til å trekke seg.</p>
<p>Videre mener Remman at de ikke hadde anledning til å stenge av Oslofjorden for all båttrafikk.</p>
<p>Dagbladet oppdaterer saken.</p></div></body></document>
