<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190905-oljefest-pa-borsen-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/oljefest-pa-borsen---equinor-til-himmels/71567727" frk="504 37 118 3132"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-05 12:05"/>
<attribute name="author" value="Odd Steinar Parr, Finansavisen.no"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oljefest på børsen - Equinor til himmels</div>
<div type="ingress">Hydro-rally, mens Norwegian har snudd opp.</div>
<div type="author">Odd Steinar Parr, Finansavisen.no</div>
<div type="date">2019-09-05</div>
<div type="caption"><p>KAN SMILE: Markedsverdien til Equinor har vokst 40 milliarder kroner hittil torsdag. Foto: Iván Kverme / Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): Oslo Børs holder koken, og har steget ytterligere etter bratt oppgang fra start torsdag.</p>
<p>Hovedindeksen står i skrivende stund i 875,72, opp 2,00 prosent.</p>
<p>Aksjer og egenkapitalbevis er hittil omsatt for 2.276 millioner kroner.</p>
<p>Utviklingen skjer i kjølvannet av børsoppgang i USA i går og stigende Asia-børser tidligere i dag. Toneangivende Europa-børser trekker også stort sett oppover.</p>
<p>Unntaket er FTSE 100, som faller 0,6 prosent dagen etter at det britiske parlamentet vedtok et lovforslag som setter en stopper for hard Brexit. Statsminister Boris Johnson fikk heller ikke det nødvendige 2/3 flertall for et nyvalg.</p></div>
<div type="title" level="3">Oljeprisen opp</div>
<div type="text">
<p>Brent-oljen er opp 0,3 prosent til 60,85 dollar fatet i dagens handel, noe som er opp fra rundt 59,90 dollar ved stengetid på Oslo Børs i går.</p>
<p>WTI-oljen er uendret på 56,26 dollar fatet.</p>
<p>USA og Kina ble natt til torsdag enige om at handelssamtalene skal gjenopptas på et høyere nivå under et møte i USA i begynnelsen av oktober.</p>
<p>Oljeprisen fikk seg et løft onsdag etter at sterke makrotall fra Kina bedret sentimentet som lenge har vært preget av utsikter til svakere global økonomisk vekst grunnet handelskrigen.</p>
<p>Fokuset rettes nå mot de ukentlige lagertallene fra USA torsdag ettermiddag, der konsensus ifølge Reuters peker mot et lagertrekk på 2,5-3,5 millioner fat.</p></div>
<div type="title" level="3">Oljefest</div>
<div type="text">
<p>Equinor smeller opp 8,0 prosent til 167,40 kroner, og volumet er friskt: 867 millioner kroner. Kun tre aksjer stiger mer enn oljegiganten.</p>
<p>Det vil si at markedsverdien på Equinor har steget rundt 40 milliarder kroner så langt i dag.</p>
<p>Kun seks ganger de siste fem årene har Equinor steget mer enn 6 prosent på Oslo Børs.</p>
<p>Sammen med partnerne meldte Equnior i morges at selskapet forbereder produksjonsstart på Johan Sverdrup i oktober i 2019, én måned tidligere enn planlagt.</p>
<p>Equinor skriver at de nå forventer en kontantstrøm fra driften på rundt 50 dollar per fat i 2020, basert på en reell oljepris på 70 dollar per fat.</p>
<p>I tillegg har selskapet lansert et program for tilbakekjøp av aksjer på inntil 5 milliarder dollar, tilsvarende 45 milliarder kroner, frem til utgangen av 2022.</p>
<p>Johan Sverdrup-effekten løfter også Aker BP, med nærmere bestemt 4,8 prosent til 251,50 kroner. DNO trekker opp 5,6 prosent til 12,63 kroner. Aksjen har ifølge Reuters blitt oppgradert til kjøp av Stifel.</p>
<p>Aksjene som stiger mer enn Equinor er først og fremst poLight. Børsraketten stiger nye 19,0 prosent til 22,60 kroner. Aksjen er opp over 180 prosent den siste uken.</p>
<p>Riggsektoren er også i vindene, og nest høyest på vinnerlisten finner vi Borr Drilling på pluss 10,0 prosent til 53,14 kroner.</p>
<p>Awilco Drilling stiger 8,1 prosent til 16 kroner.</p>
<p>Andre oljeservicevinnere er PGS på pluss 7,8 prosent til 11,74 kroner og Subsea 7 på pluss 3,8 prosent til 91,04 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere økonominyheter:</div>
<div type="text">
<p>- De kan rett og slett vente på den gode dealen</p>
<p>Credit Suisse: - Kan vise seg å bli en katalysator for aksje</p></div></body></document>
