<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190223-tottenham-smell-tapt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tottenham-smell-tapte-mot-burnley/70801539" frk="290 31 57 1782"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 14:33"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,premier league,tottenham,burnley,harry kane,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tottenham-smell: Tapte mot Burnley</div>
<div type="ingress">Burnley har ikke tapt en Premier League-kamp siden 26. desember. Mot Tottenham lørdag ble Ashley Barnes matchvinner i 2-1-seieren.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-02-23</div>
<div type="caption"><p>SMELL: Harry Kane og Tottenham gikk på et overraskende tap mot Burnley lørdag formiddag. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Etter en tam og sjansefattig 1. omgang på Turf Moor steg Chris Wood til værs etter 57 minutter og stanget inn 1-0 til hjemmelaget. Det var formspissens fjerde mål de siste fire kampene og hans sjette på de åtte siste.</p>
<p>Men ledelsen varte bare i åtte minutter, før Harry Kane utlignet til 1-1 i sitt comeback etter skade. Kane kom alene med Tom Heaton etter et langt kast fra Danny Rose og var iskald da han avsluttet via stolpen.</p>
<p>Premier League lørdag</p>
<p>Burnley – Tottenham 2-1 (0-0)</p>
<p>Mål: 1-0 Chris Wood (57), 1-1 Harry Kane (65), 2-1 Ashley Barnes (83).</p>
<p>21.338 tilskuere.</p>
<p>Senere kampstart (16.00): Bournemouth – Wolverhampton, Newcastle – Huddersfield, Leicester – Crystal Palace (18.30). (NTB)</p>
<p>Det var hans 15. Premier League-scoring denne sesongen, men bare nummer to i 2019.</p>
<p>Kampen var Kanes første siden han pådro seg en ankelskade mot Manchester United 13. januar.</p>
<p>Etter Kane-scoringen kjørte Burnley kampen og tok fortjent ledelsen igjen da Ashley Barnes satte inn 2-1 fra kloss hold etter 83 minutter. Jóhann Berg Gudmundsson skjøt et innlegg hardt i boks, og Barnes dukket opp på en meters hold og bredsidet inn ballen.</p>
<p>Det var også kampens siste scoring. Dermed har Burnley for alvor meldt seg ut av bunnkampen. Laget er nå på 13.-plass med 30 poeng etter fem seirer og tre uavgjorte på de siste åtte ligakampene.</p>
<p>Tottenham er fortsatt godt plassert på 3.-plass, men rotet bort muligheten til å ta ytterligere innpå Liverpool før lagets tøffe bortekamp mot Manchester United søndag.</p></div></body></document>
