<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190930-avslorer-overgangspl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avslorer-overgangsplaner/71657536" frk="545 5 17 3208"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-30 17:54"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører overgangsplaner</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær etterlyser mål og kreativitet når overgangsvinduet åpner igjen.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-09-30</div>
<div type="caption"><p>SKADEUTSATT: Manchester United har slitt med mange skader i det siste. Paul Pogba er tilbake, men Marcus Rashford er tvilsom. Foto: Richard Sellers / Pa Photos / NTB Scanpix</p> <p>MISBRUKT: Ole Gunnar Solskjærs advokat, Erik Flågan i Stray Vyrje Advokatfirma, varsler grep etter at nordmannen og Dagbladet er blitt misbrukt.</p></div>
<div type="text">
<p>Man Utd - Arsenal, på TV 2 Sport Premium fra kl. 21.</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær og co. har bare scoret 17 mål på 18 kamper siden han ble fast ansatt som United-manager i slutten av mars.</p>
<p>Flere stusset over at klubben ikke signerte en erstatter da Romelu Lukaku ble solgt til Inter i sommer, og temaet har blitt diskutert gjentatte ganger de siste ukene.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær har hele tida forsikret om at de ønsker å satse på stortalentet Mason Greenwood (17), men på pressekonferansen før Arsenal-kampen røpet han at de er på jakt etter en ny spiss.</p>
<p>- Vi lot Romelu og Alexis (Sanchez) gå. Du trenger ikke være rakettforsker for å skjønne at det er en spiss vi ønsker å hente neste gang. Vi ser etter kreativitet og mål, sa Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fant ikke den rette</div>
<div type="text">
<p>For når Manchester United tar imot Arsenal i kveld, er det trolig nevnte Greenwood som starter på topp.</p>
<p>Anthony Martial har slitt med en skade i fem uker, og rekker trolig ikke kampen. Marcus Rashford er også usikker etter lyskeskaden han pådro seg i 2-0-tapet mot West Ham forrige uke.</p>
<p>Det at United har satt seg i en situasjon der Greenwood er det eneste friske alternativet, har skapt kraftige reaksjoner blant britisk presse.</p>
<p>Solskjær forteller derimot at de jaktet på en spiss i sommer, men at de ikke fant den rette.</p>
<p>- Hvis vi hadde funnet den rette, hadde vi signert han, sa Solskjær.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">- Ønsket ikke å være her</div>
<div type="text">
<p>Nordmannen er ikke i tvil om at det var rett å la Lukaku dra til Italia.</p>
<p>- Det var riktig tidspunkt for Romelu å dra. Han vet det. Han ønsket ikke å være her. Hva er poenget med å ha spillere som ikke ønsker å være her? sa Solskjær på pressekonferansen.</p>
<p>- Og det er heller ikke noe poeng i å signere spillere som du ikke er hundre prosent sikker på. Når du henter inn spillere, trenger du de som kommer til å være der i en lengre periode, og det er den langsiktige tankegangen vi må vise. Jeg kan ikke tenke: «Jeg trenger en spiller fordi det handler om ryktet mitt». Nei, det handler om klubben, fortsatte han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Speider på Lyon-spiss</div>
<div type="text">
<p>Ifølge James Ducker i The Telegraph skal Manchester United ha sendt ut speidere for å se på Lyon-spissen Moussa Dembele (23), som tidligere har spilt for både Celtic og Fulham.</p>
<p>De skal også følge med på utviklingen til Borussia Dortmund-spiller Jadon Sancho (19), som tidligere har spilt for byrival Manchester City, samt Leicester-playmaker James Maddison (22).</p>
<p>The Telegraph påpeker videre at en avtale med Juventus' Paulo Dybala skal ha kollapset i den siste uka av overgangsvinduet i sommer, og at United også skal ha sett på lagkameraten Mario Mandzukic.</p>
<p>Ifølge Goal skal Juventus være villige til å selge den kroatiske spissen i vinter hvis United legger ni millioner pund på bordet.</p></div></body></document>
