<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-kritikerne-kvesser-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kritikerne-kvesser-knivene-og-slakter-dumbo/70917359" frk="543 7 26 3447"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 13:52"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="top1,film,dumbo,disney,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kritikerne kvesser knivene og slakter «Dumbo»</div>
<div type="ingress">Anmelderne er ikke nådige med Tim Burtons moderne versjon av Disney-klassikeren.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>FLYVEDYKTIG: «Dumbo» har premiere i mars, og er en ny versjon av Disneys gamle klassiker. Video: Disney</p> <p>BOR PÅ SIRKUS: Dumbo sammen med Holt Farrier (Colin Farell) og barna Milly (Nico Parker) og Joe Farrier (Finley Hobbins). Foto: Disney</p> <p>IKONISK: I «The Lion King» får vi se de gamle, klassiske scenene i ny versjon. Video: Disney</p> <p>ÅNDEN I LAMPEN: Will Smith i rollen som Genie i den kommende «Aladdin». Video. Disney</p></div>
<div type="text">
<p>Disney-klassikeren «Dumbo» (1941), historien om den lille og triste sirkuselefanten som mobbes for sine store ører, men som til slutt lærer at han kan fly, lanseres denne våren i ny og dataanimert drakt.</p>
<p>Mange venter på et kjært gjensyn, og internasjonale filmanmeldelser har begynt å tikke inn. Responsen er ikke særlig oppløftende. Dumbo letter aldri, men går i bakken med et tungt smell, mener The Guardians Peter Bradshaw, som gir filmen én stusslig stjerne. Han regelrett kvesser slaktekniven og går nådeløst til verks.</p>
<p>- Et tykkhudet pattedyr av en film som aldri tar av, som ikler seg det 21. århundrets skam over ideen om sirkusdyr, overkompliserer den første filmen, mister evnen til å være direkte, forlater følelsene, feilplasserer sangene og til slutt forliser i et slags steampunk «Jurassic Park», stappfull av retrofuturistisk kjedelighet som fikk barna på visningen jeg var på til å begynne å prate, skriver Bradshaw.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forglemmelig</div>
<div type="text">
<p>Tim Burton har regissert «Dumbo» som blant annet har Colin Farrell, Eva Green og Michael Keaton i hovedrollene. Rolleprestasjonene er på autopilot, ifølge The Guardian-anmelderen , som mener filmen får saget av støttennene på smertefullt vis.</p>
<p>Over dammen, i USA, skriver magasinet Variety at filmen er høyst forglemmelig.</p>
<p>- Utenom den dataanimerte elefanten inneholder ikke filmen en neste karakter som river oss med følelsesmessig, mener kritiker Owen Gleiberman.</p>
<p>Han synes videre at «Dumbo» er en storstudiofilm som prøver altfor hardt i å rettferdiggjøre hvorfor det er laget nok en «ekte» versjon av en gammel tegnefilmsuksess fra Disney.</p>
<p>- Er det en grunn til å lage en spillefilm av «Dumbo»? Som historiefortelling, nei, men grunnen til å lage alle disse nye filmene koker ned til et avhengighetsskapende, billig innfall: «Hvordan vil en «Dumbo»-spillefilm se ut?»</p></div>
<div type="title" level="3">Disney-ras</div>
<div type="text">
<p>I håp om å etablere gamle animasjonssuksesser hos nye generasjoner og fri til nostalgiske lommebøker hos de voksne, relanseres en rekke av Disneys klassikere som spillefilmer. «Askepott» (2015), «Jungelboken» (2016), «Skjønnheten og udyret» (2017), «Christopher Robin» (2018) er ute. Denne våren har de trappet betraktelig opp og i løpet av de sju første månedene av 2019 kommer hele tre på rappen: «Dumbo», «Aladdin», «Løvenes konge».</p>
<p>Collider er langt mere positive til «Dumbo», selv om filmbloggen hevder at den er lett som en fjær. Noe har filmstudioet klart å dra i land, ifølge anmelder Vinnie Mancuso.</p>
<p>- Babyelefanten er ekstremt søt. Mange er nok bekymret for graden av «søthet» de klarte å oppnå i Dumbo, men akkurat dette dro de hjem.</p>
<p>Han skryter videre av skuespillerprestasjonene til Eva Green og Michael Keaton, og kostymekreasjonene til Oscar-vinner Colleen Atwood.</p>
<p>- Som i de fleste sirkus vil «Dumbo» av og til få hjertet ditt til å dunke, men det er best å ikke kikke for mye bak forhenget, for da vil det begynne å se svært billig ut.</p></div></body></document>
