<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-les-morens-rorende-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/les-morens-rorende-brev/71201248" frk="714 1 5 3983"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 16:34"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,dødsfall,etterforskning,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Les morens rørende brev</div>
<div type="ingress">Politiet tror Daisy Mai Tran ble påkjørt og drept. Moren ber gjerningspersonen melde seg.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>BLE FUNNET DØD: Daisy Mai Tran ble trolig påkjørt og drept. Foto: Privat</p> <p>FUNNET DØD HER: Daisy Mai Tran ble funnet død på denne grusveien ved Snartemo. Foto: Vidar Ruud / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Franske Daisy Mai Tran ble funnet død på en blindvei på Snartemo i Vest-Agder 2. juni. Ei venninne av henne ble funnet hardt skadd på samme sted og fløyet til sykehus med luftambulanse.</p>
<p>Politiets hovedteori er at de to ble påkjørt og at sjåføren stakk fra stedet.</p>
<p>Nå går Trans mor ut med et åpent brev i håp om at gjerningspersonen melder seg for politiet.</p>
<p>Det var Fædrelandsvennen som omtalte saken først.</p>
<p>- Det har gått to uker uten at familien har fått svar. Familien er i sorg og uvissheten er en ekstra belastning. De trenger opplysninger om hva som skjedde for å komme videre i sorgprosessen. Nå håper vi at denne oppfordringen fra familien kan bringe nye opplysninger til politiet, sier bistandsadvokat Jorunn Ingebretsen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Savner henne fryktelig</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har, etter familiens ønske, valgt å publisere brevet i sin helhet. Det kan du lese her:</p>
<p>«Jeg er Corine TRAN, mor til Daisy Maï. Jeg bor sammen med min mann og to andre barn i en liten landsby i Sør-Frankrike ved foten av Pyreneene. Søndag 2. juni var bursdagen til bror av Daisy, og selv om hun var langt unna, tenkte vi alle på henne som var så glad for å være sammen med sine norske venner denne helga.</p>
<p>I et år bodde og jobbet hun i Stavanger, hvor de som kjente henne, elsket henne dypt og til og med snakket om henne som en «engel» full av glede over livet og alltid klar til å hjelpe andre. Det har gått mer enn to uker siden vår kjære datter døde. På natta mellom lørdag 1. og søndag 2. juni ble hun voldsomt skadet av en bil, og jeg vet ikke om hun døde på stedet eller om hun led svært lenge. Hun lå på en vei med venninnen skadet, fryktelig skadet var hun også, og jeg ønsker med hele mitt hjerte at hun blir bra igjen.</p>
<p>På kvelden den 3. juni kom fransk politi hjem til oss for å kunngjøre Daisys dødsfall. Selv i dag føler min mann, mine barn og jeg en ekstrem sorg, og vi kan ikke finne ordene for å beskrive vår smerte. Hun var vår eldste datter, svangerskapet var spesielt vanskelig, men vi var så glade i henne og stolte av henne, vi savner henne fryktelig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gi deg til kjenne</div>
<div type="text">
<p>Jeg snakker til personen som forårsaket ulykken: Du er en mann eller en kvinne, en far eller en mor med ett eller flere barn, eller du er singel, det spiller ingen rolle, for du er først og fremst et menneske. Vi er alle skapt i Guds bilde, og jeg har alltid trodd at dypt nede i oss er vi kjærlighet, og at vi alle foretrekker å gjøre godt. For familien vår har tiden stoppet: Vi kan ikke se Daisy en siste gang og si farvel eller ordne hennes begravelse. Vi vet ikke noe om framdriften i etterforskningen eller når den vil ende.</p>
<p>Til denne uendelige ventetida legges avstanden og språkbarrieren. Så jeg ber deg mine knær: gi deg til kjenne, gå og forklar ulykkesforløpet til politiet, godta å bli hjulpet og ikke bær denne fryktelige hemmeligheten hele livet ditt.</p>
<p>Vær klar over at din bekjennelse vil la min familie og meg selv endelig begynne å sørge.</p>
<p>En Daisy, min Daisy.</p>
<p>Corine».</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på oppklaring</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha mottatt den foreløpige obduksjonsrapporten, er politiets mistanke om at Tran ble påkjørt, styrket.</p>
<p>Politiadvokat Hellek Rue sier til Fædrelandsvennen at han håper brevet kan føre politiet nærmere en oppklaring av saken.</p>
<p>- For en gjerningsmann vil det være en fordel å melde seg selv. Det vil kunne gi strafferabatt. Dessuten slipper man å gå og kikke seg over skuldrene. Melder man seg nå lar man foreldrene til Daisy Mai Tran få slippe å leve i uvisshet, sier Rue.</p>
<p>Politiet har tidligere undersøkt to-tre biler fra området der kvinnene ble funnet, og også beslaglagt kjøretøy. De har gjennomført en rekke avhør, og fått inn flere tips i saken, men står foreløpig uten mistenkte.</p></div></body></document>
