<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190624-avslorer-vill-fylleh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/avslorer-vill-fyllehistorie/71216281" frk="812 9 45 4847"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 08:07"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="fest,bomkjøp,russell crowe,kjendis,leonardo dicaprio,dinosaur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører vill fyllehistorie</div>
<div type="ingress">Mange har kanskje kjøpt noe de angrer på, men Russell Crowe slår nok de aller fleste av oss.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-06-24</div>
<div type="caption"><p>DYR KVELD: Skuspiller Russell Crowe kunne nylig fortelle om det som skulle vise seg å bli en svært dyr og fuktig kveld, da han besøkte skuespiller Leonardo Dicaprio. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GOD HANDEL: Skuespillerne Russell Crowe og Leonardo Dicaprio er gode venner, noe den hysteriske avsløringen om handelen også vitner om. Her er de avbildet sammen i 2008. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LURTE DØDEN: Filmstjernen Leonardo DiCaprio forteller om den gangen motoren på et fly til Russland sprengtes i luften foran øynene hans. Video: TV 3</p> <p>STORFILM: Leonardo Dicaprio og Russell Crowe var i 2008 å se sammen i storfilmen «Body of lies» Foto: NTB Scanpix</p> <p>SKAPER DISKUSJONER: Hollywood-stjerna Russell Crowe må forsvare seg mot skeptikere, etter at han la ut denne videoen sammen med spekulasjoner om at den viser en UFO fly forbi utenfor kontoret hans. Video: ParallelUniverse1234/Youtube</p></div>
<div type="text">
<p>Mange av oss har kanskje opplevd å få en briljant idé i de sene nattetimer. Heldigvis setter ofte sunn fornuft, eller om ikke annet lommeboka en stopper for hva som blir gjennomført.</p>
<p>Slik er det ikke for alle.</p>
<p>I et nytt intervju avslører skuespiller Russell Crowe (55) at han en gang har kjøpt et dinosaurhode av venn og skuespillerkollega Leonardo DiCaprio (44) - på fylla.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vær litt raus med meg</div>
<div type="text">
<p>Den australske skuespilleren er et kjent fjes for de fleste nordmenn etter å ha figurert i storfilmer som «The Gladiator», «A beautiful mind», «Cinderella Man» og «American Gangster». Suksessen har sørget for at Crowe har penger til salt i grøten, og vel så det,</p>
<p>I et intervju med radio- og tv-profilen Howard Stern fortalte han onsdag at han en gang kjøpte et dinosaurhode av Leonardo DiCaprio. Det uvanlige samleobjektet kostet 55-åringen hele 35 000 dollar, noe som tilsvarer 300 000 kroner etter dagens kurs.</p>
<p>- Jeg kjøpte den til barna, og vet du, vær litt raus med meg, det var en hel del vodka involvert og det skjedde hjemme hos Leonardo, forklarer skuespilleren i intervjuet.</p>
<p>- Så du drakk hjemme hos Leonardo, dere to hadde en morsom kveld og du sier til Leonardo: «Jøss, dette er et fantastisk dinosaurhode»? spør radioprofilen, hvorpå radioprofilen oppklarer:</p>
<p>- Nei, jeg tror han startet samtalen med å si at «Jeg har denne, men det kommer en annen på markedet snart, en som jeg virkelig har lyst på, så jeg prøver å selge denne», og jeg sa: «Vel, da kjøper jeg den. Hvor mye vil du ha?».</p>
<p>Crowe forklarer videre at Leonardo ikke forsøkte å tjene penger på salget, og ga dinosaurskallen for den prisen han selv mente å huske han hadde gitt for det noe spesielle samleobjektet, som altså var et sted mellom 30-35 000 dollar.</p></div>
<div type="title" level="3">Auksjonerte den bort</div>
<div type="text">
<p>I intervjuet forklarer han at han ikke husker hva slags dinosaur det var snakk om, men ifølge CNN var dette et av objektene som ble auksjonert bort under auksjonen som ble holdt i Australia i 2018.</p>
<p>Den hadde navnet «Russell Crowe: Kunsten å skille seg», og under auksjonen fikk man sjansen til å få kloa i en rekke gjenstander som hadde vært med i Crowes filmer. Årsaken var at stjerna skulle «ha råd til skilsmissen» fra ekskona Danielle Spencer (50).</p>
<p>Ifølge CNN skal dinosauren ha vært av typen mosasaur. Denne kjempeøglen, som var utbredt for omtrent 65 millioner år siden, er blant annet beslektet med komodovaranen, allment kjent som «komododragen», som er verdens største nålevende øgleart og lever på øya Komodo i Indonesia.</p>
<p>Crowe skal også ha lagt til at han ikke trodde det var en særlig populær dinosaur, men at han i ettertid har hørt at dinosaurskallen har doblet seg i verdi siden han auksjonerte den bort.</p></div>
<div type="title" level="3">Klamydiaklinikk</div>
<div type="text">
<p>Auksjonen, som potensielt sørget for et sviende økonomisk tap for Crowe, har tidligere fått mye oppmerksomhet.</p>
<p>Crowe er nemlig kjent for å være av den sleivete og tidvis rampete typen, og da den britiske talkshow-verten John Oliver benyttet anledningen til å kjøpe et par objekter som han siden donerte videre, startet en liten humoristisk disputt mellom de to.</p>
<p>Blant tingene Oliver kjøpte, var suspen Crowe brukte i filmen «Cinderella Man», og den ble deretter donert til en videobutikk i Anchorage i Alaska.</p>
<p>Ikke lenge etter auksjonen gikk Crowe ut på Twitter og takket Oliver for å ha handlet på auksjonen. Han la også til at han ofte viser «sin ektefølte kjærlighet for australiere og Australia». Dette kjente Oliver seg ikke igjen i.</p>
<p>- Meg bekjent har jeg aldri vist kjærlighet for australiere eller Australia. Jeg har i beste fall vist morbid nysgjerrighet. Litt som en niåring som pirker borti en død frosk med en pinne, fleipet Oliver.</p>
<p>Det stoppet ikke der. I en video, som blant annet ble delt av Crowe på Twitter, ble det klart at han hadde gjort en betydelig donasjon til det som fikk navnet «John Olivers klamydia-klinikk for koalaer».</p></div></body></document>
