<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-mistillit-til-ernas-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/mistillit-til-ernas-prosjekt/71582650" frk="540 3 12 3252"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 21:36"/>
<attribute name="author" value="Oda Rygh"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mistillit til Ernas prosjekt</div>
<div type="ingress">Høyre og regjeringskameratene går alle tilbake. Internt bråk i koalisjonen har ikke forført velgerne.</div>
<div type="author">Oda Rygh</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>ANKOMST: Erna ankommer valgvaken i Oslo. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Erna Solberg ankom Høyres valgvake på det splitter nye Clarion-hotellet halv ni i kveld. Spørsmål om resultatet i de store byene ble raskt veivet vekk av statsministeren, som kort påpekte at stemmelokalene ikke har stengt en gang.</p>
<p>Det er forståelig at hun ikke vil spekulere, for det er en thriller vi står foran for Høyre og de borgerlige samarbeidspartnerne i mange kommuner.</p>
<p>Dette valget har vært utradisjonelt på mange vis, først og fremst pga fremveksten av protestpartiene på ulike fløyer. Folkeaksjonen nei til mer bompenger og Senterpartiet har gjort mye av seg med noen brennbare saker, men meningsmålingene har også vist vekst hos MDG, SV og Rødt.</p>
<p>Merk det skrikende fraværet av regjeringspartiene i den lista.</p>
<p>..Og så AP, da.</p>
<p>I tillegg har det vært uvanlige tall på hvem som har spist av hvem. For å ta det mest åpenbare eksempelet: Høyre og Frp kniver om de samme velgerne og når en av de går ned går ofte den andre opp. Slik har det ikke sett ut de siste månedene: Både Høyre og Frp har mista velgere samtidig. Og Høyres stemmer har lekket ut av regjeringssamarbeidet og i sprikende retninger, til både MDG og SP.</p>
<p>Det var med dette i bakhodet at deltagerne på Høyres valgvake stimlet om skjermene mens nedtellingen gikk til offentliggjøringen av prognosene klokken ni mandag kveld. Prognosen for AP kom først opp på skjermen, og det er nok «skadefryd» som er ordet som best beskriver lydene i rommet.</p>
<p>AP så ut til å ha det dårligste valget siden 20-tallet, med 24,4% på landsbasis.</p>
<p>Neste opp på skjermen var Høyre, og det var nok ikke gledesbrøl med prognosen på 20,0%.</p>
<p>Oppramsingen av de store byene, Oslo, Bergen, Stavanger og Trondheim viste alle på det tidspunktet enten at en rødgrønn koalisjon beholdt flertallet, eller at ingen åpenbar tradisjonell borgerlig koalisjon var på trappene.</p>
<p>Dette er tapet til Høyre dette valget: Høyre har en selvforståelse som styringsparti, de som leder de borgerlige koalisjonene. Dette er det Høyre er på landbasis, det er dette de har vært i Oslo i to tiår, før sist lokalvalg vippet dem av pinnen. Resultatet i dette valget er en protest mot partiene i regjering og dermed hele Høyres prosjekt.</p>
<p>Det må være vemodig for Arbeiderpartiet å se på, som den eneste store taperen i tillegg til regjeringspartiene. Det er jo de som skulle hatt proteststemmene mot makta, og for miljøet og venstrepolitikk.</p>
<p>Om det var stortingsvalg i år ville antagelig Erna vært ferdig som statsminister. Det er ikke vanskelig å peke på det Audun Lysbakken i sin tale denne kvelden kalte «regjeringens samlivskrise» som en av årsakene. Sperregrensen er bare et symbolsk tall i lokalvalg, men V ligger i skrivende stund an til å ligge under og KrF akkurat og vaker på den. FrP har det svakeste kommunevalget siden 1991.</p>
<p>En nedtur for Høyre var kanskje forventet gitt regjeringsslitasjen, selv uten det interne bråket, bompengestrid og distriktsopprør. Men ikke på dette nivået.</p>
<p>Vinnerne er protestpartiene og den røde og grønne fløy.</p>
<p>Taperne er de sprikende staur i Ernas prosjekt.</p>
<p>..Og så AP da.</p></div></body></document>
