<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191231-25-000-for-a-fjerne-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/25-000-for-a-fjerne-penis-tatovering-pa-ryggen/71978102" frk="461 17 52 2892"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 02:52"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">25 000 for å fjerne penis-tatovering på ryggen</div>
<div type="ingress">Pluss fengsel og 50 000 for å rispe inn «pikk» og «voldtektsmann».</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-12-31</div>
<div type="caption"><p>FENGSEL, OPPREISNING OG LASERREGNING: Tre menn er i Øvre Romerike tingrett på Eidsvoll dømt for grov episode i Eidsvoll Verk for to år siden. Foto: domstol.no.</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>To menn i 20-åra er dømt til ubetinget fengsel i fem og seks måneder for å ha tatovert en stor penis og ordene «pikk» og «voldtektsmann» på ryggen til en ung mann.</p>
<p>De er også dømt til å betale samlet 50 000 kroner i oppreisning til offeret pluss fjerning av ryggtatoveringen med laser, beregnet til 25 000 kroner, melder Romerikes Blad.</p>
<p>En tredje ung mann, 20 år, er i Øvre Romerike tingrett dømt til 45 dagers ubetinget fengsel for vold og medvirkning til kroppskrenkelse i tilknytning til den samme tvangstatoveringen, som skjedde for to år siden.</p>
<p>Først i desember i år kom saken opp for tingretten. Den pådømte volds- og tatoveringsepisoden skjedde på Eidsvoll Verk i Akershus 13. desember 2017.</p>
<p>Offeret, som ikke møtte selv i tingretten, fikk tidligere samme dag beskjed om å møte de tre på togstasjonen i Drammen. Derfra kjørte de tog til Eidsvoll Verk, og videre til en bolig der.</p></div>
<div type="title" level="3">Krenkende - like alvorlig som vold</div>
<div type="text">
<p>- Rettens syn er at en skade som dette - stor, skjemmende og krenkende tatovering - er minst like alvorlig som vold i form av kutt som må sys, mindre bruddskader i for eksempel ansikt og nese, arm og fingre samt tannskader, heter det i dommen fra Øvre Romerike tingrett.</p>
<p>De to som er dømt for tatoveringen, 24 og 28 år gamle, er begge tidligere straffedømt - 24-åringen for seksuallovbrudd og 28-åringen for voldsutøvelse, skriver Romerikes Blad.</p>
<p>24-åringen er dømt til seks måneders fengsel i tillegg til oppreisningsbeløpet og sin del av laserregningen for å fjerne tatoveringen.</p>
<p>- Jeg har fortalt han på telefon om rettens konklusjon. Han har ennå ikke fått hele dommen forkynt, og derfor er det ikke tatt stilling om den skal ankes eller godtas, sier 24-åringens forsvar, advokat Haakon Borgen, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyd med dommen</div>
<div type="text">
<p>Både forsvarer til 28-åringen, advokat Per Magne Kristiansen, og 20-åringens forsvarer, advokat Torkil Jan Røseid, sier til Romerikes Blad at deres klienter godtar dommene i tingretten.</p>
<p>Bistandsadvokat Nina Elisabeth Seierstad Andresen sier at fornærmede er fornøyd med dommen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk for lang tid</div>
<div type="text">
<p>Verken tiltale eller dom gir noen konkret episode som bakgrunn for konfrontasjonen med start i Drammen og stopp i Eidsvoll Verk.</p>
<p>Tingretten gir kritikk for lang saksbehandlingstid og liggetid hos politi og påtalemyndighet.</p>
<p>Retten tar utgangspunkt i at straffen skulle vært 10-11 måneder. På grunn av lang tid siden den alvorlige hendelsen skjedde, har tingretten redusert til et utgangspunkt på åtte måneder.</p>
<p>Hel eller delvis tilståelse er blant momentene som har gitt ytterligere strafferabatt i Øvre Romerike tingrett.</p></div></body></document>
