<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190222-mannefall-dette-ma-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mannefall-dette-ma-du-vite-for-skiathlon/70798343" frk="1326 26 217 8087"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-22 19:14"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve, Thomas Haarstad, Bjørn Langsem, Foto"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport,ski-vm 2019,seefeld"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mannefall. Dette må du vite før Skiathlon</div>
<div type="ingress">VM-Fantaski ruller videre. Før morgendagens skiathlon blir du tvunget til å vrake flere toppnavn, men disse kan rydde plass.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve, Thomas Haarstad, Bjørn Langsem, FOTO</div>
<div type="date">2019-02-22</div>
<div type="caption"><p>GÅR IKKE: Francesco De Fabiani ble ansett som en outsider til medaljekampen på skibytte, men står over rennet for å gå lagsprint søndag. Foto: NTB scanpix</p> <p>Afterski #2: Sergej Ustjugov i krangel med Johannes Høsflot Klæbo, som senere tok gull. Ellers var det knall, fall, tårer og massevis av drama. Se episode to av "Afterski" nå. Programleder: Øyvind Godø. Video/redigering: Kristoffer Løkås/Fredrik N. Filtvedt.</p> <p>NORSKE HÅP: Martin Johnsrud Sundby ser bort mot Sjur Røthe. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>UTFORDRER: Krista Pärmäkoski. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD / OSLO (Dagbladet): Slagsmål. Ellevilt drama. Tårer. Mer tårer. Litt mer tårer og gullfeiring med tårer.</p>
<p>Ski-VM startet med et brak, og i helga kommer en gammel kjenning tilbake: Skiathlon.</p>
<p>Øvelsen ble nemlig fjernet fra verdenscupen før årets sesong. Det ble for krevende for FIS å arrangere det på ulike steder.</p>
<p>Men under VM skal det konkurreres i den norske paradegrenen. Dagbladet har tidligere skrevet om den norske dominansen. Martin Johnsrud Sundby har eksempelvis rekka 2-1-2-2-1-2-1-1-1-2 i de ti siste konkurranse av dette formatet. Therese Johaug har rekka 2-1-1-1-1 på distansen. Før 9.-plassen i OL i fjor hadde Heidi Weng følgende rekke: 2-5-3-3-1-2-2.</p></div>
<div type="title" level="3">Dyre spillere</div>
<div type="text">
<p>Med Stina Nilsson ute har det vært ganske enkelt å fylle opp sprintlagene den siste tida. Men på lørdagens skiathlon for kvinner og menn er det ikke like lett.</p>
<p>Therese Johaug er storfavoritt, men koster også skjorta. Det samme gjør Ingvild Flugstad Østberg, Krista Pärmäkoski og Charlotte Kalla.</p>
<p>Fyller du på med disse utøverne har over halve budsjettet godt, uten at vi har enset Sergej Ustjugov, Aleksandr Bolsjunov og outsideren Johannes Høsflot Klæbo en eneste tanke.</p>
<p>Du blir rett og slett nødt til å vrake flere stjerner.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjur Røthe (Fantaskipris: 8)</div>
<div type="text">
<p>Røthe hadde en pangåpning på sesongen, og har vist god form siden. Er vesentlig billigere enn mange av konkurrentene, og det gjør også at vi vil ha ham med på laget.</p></div>
<div type="title" level="3">Martin Johnsrud Sundby (Fantaskipris: 17)</div>
<div type="text">
<p>Meldes å være i veldig god form og har en vanvittig rekke på distansen, men det er noe med mesterskap og Sundby. Har fortjent den individuelle medaljen og er nok glad for at Simen Hegstad Krüger ikke står på startsteken. Sundby er avhengig av å sprenge feltet underveis, for han er ikke sterk nok inne på stadion.</p>
<p>Emil Iversen (12.5) er billigere og frister nok mer.</p></div>
<div type="title" level="3">Sergej Ustjugov (Fantaskipris 18.5)</div>
<div type="text">
<p>Elgen fra Russland er illsint om dagen. Det fikk Klæbo under torsdagens sprint. Ustjugov takler å gå i rykk og napp, har en stor topphastighet og er seig som få når han har dagen. Er også en god spurter, sammenliknet med mange av de andre distanseløperne.</p>
<p>Hvis du vil gå all-in på russisk suksess er selvfølgelig Aleksandr Bolsjunov aktuell, selv om han har for vane å surre det til når han går i felt. På den billigere russiske hylla finner vi Jevgenij Belov (9). Han har også levert mange god renn i løpet av sesongen.</p>
<p>Dario Cologna har knapt gått et godt renn denne sesongen, og vi vraker ham sammen med Alex Harvey. Begge to har kapasiteten inne, men de har vist det sjeldent denne sesongen. Francesco De Fabiani hadde vært høyaktuell, men han skal visstnok ikke gå på grunn av teamsprinten søndag.</p>
<p>Også Viktor Thorn (3,5), Calle Halfvarsson (10) og Maurice Manificat (12) er spennende menn som har valgt å droppe skiathlon. Thorn og Halfvarsson står over av samme årsak som De Fabiani, mens Manificat har en sår hals og sparer seg til seinere i mesterskapet.</p></div>
<div type="title" level="3">Therese Johaug (Fantaskipris: 20)</div>
<div type="text">
<p>Det er umulig å starte uten 30-åringen fra Dalsbygda. Det er dårlige ski, plutselig sykdom eller fall som kan spolere for henne.</p>
<p>Du får knapt pengene tilbake på å spille Johaug hos bookmakerne, og få er så glad i penger som dem.</p>
<p>Natalja Neprjajeva (Fantaskipris: 11)</p>
<p>Den russiske 23-åringen har vist i år at hun takler begge teknikker bra. Har pallplasser både fra klassisk og fristil i verdenscupen og ble nummer to i Tour de Ski. Kjemper om en pallplassering, og er vesentlig billigere enn mange av konkurrentene.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingvild Flugstad Østberg (Fantaskipris: 16.5)</div>
<div type="text">
<p>Er en av få jenter som kan utfordre Johaug. Spesielt nå som Ebba Andersson er ute med sykdom. Gjøvik-jenta bør ende på pallen på en god dag, og derfor vil vi også ha henne på laget.</p>
<p>Hvis du vil spare penger, er Astrid Uhrenholdt Jacobsen aktuelt. Hun koster 10, og viste god form både i NM og Ulricehamn.</p></div>
<div type="title" level="3">Charlotte Kalla (Fantaskipris: 18.5)</div>
<div type="text">
<p>Ebba Andersson er dessverre ut, så Kalla blir svenskens store håp i morra. Kalla har kjørt et eget opplegg for å komme i form til VM. Hun sto blant annet over Tour de Ski, og har gått få løp i verdenscupen. Er et usikkert kort, og har vist vekslende form. Med et toppløp er hun med i toppen, men vi tar ikke sjansen til den prisen.</p>
<p>Mulig outsider hos svenskene er Frida Karlsson (Fantaskipris: 7). Spørsmålet er om VM-debutanten står distansen.</p></div>
<div type="title" level="3">Krista Pärmäkoski (Fantaskipris: 17)</div>
<div type="text">
<p>Den finske veteranen er alltid med i toppen. Det tror vi også at hun kommer til å være lørdag. Spørsmålet er hvor høyt opp hun har kapasitet til å ende. Pärmäkoski tok tredjeplass i OL, men har få pallplasseringer ellers på distansen. Det gjør også at vi vraker henne.</p>
<p>Nossums innsidetips Få kjenner langrenn så godt som herretrener Eirik Myhr Nossum. Han er sikker på at det kommer til å bli et rotterace mellom de fire norske, Bolsjunov og Ustjugov, før han trekker en liten overraskelse opp av hatten. Francesco De Fabiani (Fantaskipris 7.5) - Jeg tror faktisk De Fabiani. De Fabiani er bra og har hatt en voldsom hevning gjennom sesongen, forklarer Nossum til Dagbladet i Seefeld. Den italienske 25-åringen er en mulighet til å frigjøre midler til en dyrere kanon. Han har vist at han kan kjempe i toppen tidligere i sesongen. Har to andreplasser fra 15 kilometer klassisk, og har tatt steg på fristilsdelen. Gikk inn til en sjetteplass på en 15 kilometer fristil under Tour de Ski. Henger nok ikke med hvis det blir satt voldsomt fart gjennom hele fristilsdelen, men blir farlig hvis det ender med en massespurt. Ble for eksempel nummer to i Cogne etter lagkamerat Pellegrino, og ble nummer åtte på VM-sprinten. Trolig bare Iversen og Klæbo som kan slå ham i en spurt.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 13.30 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.00 Kvalifisering hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
