<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190325-var-100-meter-fra-gr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/var-100-meter-fra-grunn---kunne-gatt-veldig-galt/70909260" frk="546 8 29 3305"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 07:26"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="havari,nyheter,viking sky,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Var 100 meter fra grunn: - Kunne gått veldig galt</div>
<div type="ingress">Sjefen til losene om bord «Viking sky» berømmer sitt eget mannskap, men er klar på at de har vært «heldige».</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-03-25</div>
<div type="caption"><p>DRAMATISK: Her er pilotens egne bilder fra den dramatiske redningsaksjonen fra «Viking Sky». Video: Hovedredningssentralen Sør-Norge</p> <p>HYLLER PILOTENE: Forfatter Leo Oterhals har skrevet mange bøker om norsk kysthistorie, og mener hendelsen med «Viking Sky» kunne endt med en katastrofe. Nå hyller han helikopterpilotene. Video: Nicolai Delebekk / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Da cruiseskipet «Viking sky» i 14-tida lørdag sendte ut en mayday-melding fra Hustadvika, var været så ille at to redningsskøyter som skulle hjelpe de 1373 personene om bord, måtte snu av hensyn til egen sikkerhet.</p>
<p>Om bord for å bidra i farvannene i Møre og Romsdal, var to loser fra kystverket. På land hadde losoldermann Emil Heggelund - sjef for losene om bord «Viking sky» - jevnlig kontakt med mannskapet sitt.</p>
<p>Til NRK Nyhetsmorgen forteller han at havariet «kunne ha gått veldig galt».</p>
<p>- Ja, det kunne ha gått veldig galt da ankrene ikke tok tak og skipet drev mot land, sier Heggelund til Dagbladet, og legger til:</p>
<p>- Da de fikk kontroll, og ankrene tok tak, var skipet cirka 100 meter fra grunn. Det var kritisk. Jeg må få lov til å si at vi har vært veldig heldige.</p></div>
<div type="title" level="3">25 til sykehus</div>
<div type="text">
<p>Det var 1373 personer om bord skipet da motorene om bord stanset lørdag - 915 passasjerer og 482 besetningsmedlemmer.</p>
<p>Da krisen sto på, ble en rekke passasjerer evakuert fra skipet. I vinterstormen heiste redningshelikoptre opp én og én passasjer fra dekk, og fløy passasjerene i land. I løpet av lørdag kveld og natt til søndag, ble 470 personer evakuert.</p>
<p>25 personer har blitt behandlet ved sykehusene i Molde og Kristiansund. Søndag ettermiddag var tilstanden alvorlig én pasient. Totalt var sju personer fortsatt innlagt i Kristiansund, og seks personer innlagt i Molde.</p>
<p>Samtidig som dramaet om bord «Viking Sky»-skipet utspilte seg, mistet også lasteskipet «Hagland Captein» motorkraft og fikk slagside. Dette skipet befant seg i samme området, og ni personer om bord lasteskipet måtte hoppe i sjøen for å bli heist opp av redningshelikoptre.</p>
<p>Fra land fulgte losoldermann Heggelund redningsaksjonen, og beskriver innsatsen og utfallet som «fantastisk».</p></div>
<div type="title" level="3">Maskinen, ikke båten</div>
<div type="text">
<p>Los-sjefen beskriver farvannet rundt og i Hustadvika som «ureint» og kaller det «et tøft havstykke».</p>
<p>- Men det var ikke noe uvanlig vær i området. Vinterstormene kommer inn fra nord om Stadt, men det er noe vi er vant til, sier Heggelund.</p>
<p>Han mener slike værforhold heller ikke er i veien for skipsfart.</p>
<p>- Det skal ikke være noen problemer med å gå med med sånne fartøy. Det gjøres daglig. Faktum er at situasjonen oppsto, ikke på grunn av båten, men på grunn av maskineriet, sier Heggelund.</p></div>
<div type="title" level="3">«Travel»</div>
<div type="text">
<p>Da dramaet sto på som verst, var Heggelund i jevnlig kontakt med sine loser om bord skipet.</p>
<p>- Det varierte litt. I en sånn anstrengt situasjon, må de får jobbe i fred. Kontakten kunne være alt fra hver halvtime, eller hver time, sier Heggelund, som hele tida satt og fulgte med på situasjonen.</p>
<p>- Det har vært travelt, det må være lov å si. Det er klart man blir litt spent, men min jobb i denne sammenhengen er å holde kontakt med losene for å se om de har noen behov. Og de har vært helt fantastiske.</p></div></body></document>
