<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190604-tennislegende-hanet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tennislegende-hanet-norske-priser-na-hyller-han-ruud/71147167" frk="1005 14 86 6055"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 09:19"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="tennis,casper ruud,pat cash,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tennislegende hånet norske priser. Nå hyller han Ruud</div>
<div type="ingress">Tidligere Wimbledon-vinner Pat Cash tror Casper Ruud kan bli blant verdens ti beste tennisspillere.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-06-04</div>
<div type="caption"><p>RUUD: Casper Ruud fikk det tøft i møtet med tennislegenden Roger Federer. Til Dagbladet forteller 20-åringen hvordan han opplevde storkampen. Video: Fredrik Filtvedt</p> <p>IMPONERT OVER RUUD: Pat Cash. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ØKER INTERESSEN: Casper Ruud er gull verdt for norsk tennis. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SKRYTER: Roger Federer skrøt av det norske tennistalentet Casper Ruud etter oppgjøret i tredje runde av French Open. Video: Fredrik N. Filtvedt</p></div>
<div type="text">
<p>Pat Cash, som vant den prestisjetunge Wimbledon-turneringen i 1987, går enda lenger enn Roger Federer i rosen av Casper Ruud.</p>
<p>Den tidligere tennisstjerna fra Australia tror den norske 20-åringen kan bli blant verdens ti beste tennisspillere, der sveitseren spådde en framtid som topp 20 i verden for Ruud etter fredagens kamp.</p>
<p>- Casper Ruud viser at han er en framtidig topp 10-spiller i verden med en anstendig prestasjon mot Roger Federer. Jeg må bare la meg imponere, skriver Pat Cash på Twitter.</p>
<p>Tennislegenden legger til at han er spesielt imponert over nordmannens forehand. Ruud har tidligere uttalt at hans mål er å få verdens beste forehand.</p></div>
<div type="title" level="3">Hånet Norge</div>
<div type="text">
<p>Rosen av Ruud fra Pat Cash står i sterk kontrast til hvordan han i 2015 hånet Norge for manglende tennisspillere både på topp- og breddenivå.</p>
<p>- Jeg betalte 300 norske kroner for én time på denne offentlige banen. Det er ikke rart at vi ikke ser norske spillere, skrev Cash syrlig etter et norgesbesøk i 2005:</p>
<p>I paid 300 Norwegian NOK (€35 / £25) for 1 hr on this public court, no wonder we don’t see Norwegian players pic.twitter.com/a4wqwmpmUe</p>
<p>— Pat Cash (@TheRealPatCash) May 24, 2015</p>
<p>Nå er imidlertiden tonen en helt annen. Den tidligere Wimbledon-vinneren tror det norske stortalentet kan bli en av de virkelig store i internasjonal tennis.</p>
<p>I tillegg har tennis blitt en billigere sport i Norge enn for fire år siden.</p>
<p>Ruud kan føre interessen for tennissporten til nye høyder i Norge om han fortsetter utviklingen, kanskje tilsvarende det Magnus Carlsen gjorde med sjakksporten i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Reduserte prise</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet forteller Gisle Jentoft, president i Norges Tennisforbund, at prisene har blitt vesentlig lavere siden Cash kom med sin kritikk i 2015.</p>
<p>- Pat Cash uttalte at det kostet kr 300 å spille en time på de banene i Frognerparken. I dag er prisen kr 100-120, litt avhengig av tidspunktet. Denne reduksjonen er et resultat av økt offentlig tilskudd til driften i Frognerparken og et samarbeid mellom Oslo Idrettskrets, den lokale klubben Frognerparken IL og Heming IL Tennis som i dag drifter anlegget, sier Jentoft til Dagbladet.</p>
<p>- Ingen av klubbene i norsk tennis har som mål å tjene mest mulig penger, og prisen per time er for å sikre fornuftig økonomisk drift, forsvarlig vedlikehold og betjening av lån. Kommunale bidrag har enkelte steder vært betydelige de siste årene, og dette er med på å redusere prislappen. NTF jobber målrettet med å redusere «prislappen» på å spille tennis.</p>
<p>- Det å ha en utøver som Casper Ruud er åpenbart med på å øke interessen for sporten. Dere i media skriver om hans prestasjoner, kampene sendes på TV og dette har en åpenbar positiv effekt. Caspers prestasjoner har lenge vist satsende spillere som kommer etter at det er mulig å lykkes og det trigger selvsagt også flere til å prøve tennis, sier tennispresidenten.</p>
<p>- Discovery har nylig inngått en fireårig avtale med ATP World Tour og ATP Media, som sikrer Eurosport eksklusive rettigheter til 43 ATP turneringer i året fra 2020. Dette betyr at det blir enklere for langt flere å følge Casper Ruud, og vi tror at dette generelt sett vil forsterke interessen for tennis.</p></div>
<div type="title" level="3">Casper-effekten</div>
<div type="text">
<p>Medlemstallene i norsk tennis har økt jevnt og trutt de siste årene, fra 25 733 medlemmer da Cash kom med kritikken mot Norge i 2015 - til 28 002 medlemmer i 2018.</p>
<p>- Denne veksten kan selvsagt i noen grad tilskrives «Casper-effekten», men samtidig gjøres det en stadig bedre jobb i norsk tennisklubber. Antallet klubber vokser, det utvikles og oppgraderes anlegg, og flere klubber deltar i NTFs trenerutdanning og tilbyr NTFs Tennis Kids program. Tennis Kids er et konsept for den organiserte tennisskolen hvor klubbene nå rapporterer om 9745 deltakere. Det er en økning på 3,3 prosent fra året før, forklarer tennispresident Gisle Jentoft til Dagbladet.</p>
<p>- Vi i NTF jobber hardt for å skape videre vekst i norsk tennis – i tråd med visjonen om at «flere skal spille tennis, og de skal spille livet ut». Vi er sikre på at Casper-effekten vil bidra positivt både til den generelle interessen for og kunnskapen om tennis i Norge, og til at flere vil spille tennis.</p></div>
<div type="title" level="3">Federer tror på Ruud</div>
<div type="text">
<p>I så måte vil en ledestjerne og frontfigur i Casper Ruud hjelpe veldig på som inspirasjon i framtiden.</p>
<p>Wimbledon-legenden Cash' spådom om at Ruud kan bli blant de ti beste i verden, er enda mer optimistisk enn det tidenes beste tennisspiller Roger Federer sa etter at han slo nordmannen i 3. runde av French Open fredag.</p>
<p>- For øyeblikket er han best på grus. Han har tid til å sette opp slagene med forehanden, brukte mye toppspinn og varierte spillet. Nøkkelen for ham er å variere spillet og spille raske poeng, som med Rafael Nadal. Folk snakker ikke om det nok, men han er så god på en-to slag, noe Casper trenger å jobbe med, sa Federer til Dagbladet.</p>
<p>Se sveitseren snakke om Ruud her:</p></div>
<div type="title" level="3">Smigret Ruud</div>
<div type="text">
<p>Ruud selv er naturlig nok smigret av rosen.</p>
<p>- Det er hyggelig at han har tro på meg, sier Ruud, som har stor respekt for sveitseren.</p>
<p>- Vi vekslet noen ord da vi takket for kampen og litt i garderoben etterpå. Han er en superhyggelig fyr og like behagelig og elegant utenfor banen som på den, påpeker det norske stortalentet.</p>
<p>I dag skal Ruud i aksjon i nok en grusturnering - mot franskmannen Corentin Denolly i en ATP Challenger-turnering i tsjekkiske Prostejov.</p>
<p>Ruud er førsteseedet i turneringen og behøvde derfor ikke å spille første runde.</p>
<p>Kampen Ruud - Denolly sendes på Eurosport i dag fra kl. 11.00.</p></div></body></document>
