<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190409-risikerer-fengsel-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/risikerer-fengsel-i-dubai-na-snur-kvinnen-som-ble-kalt-for-en-hest/70961227" frk="682 7 28 3867"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-09 01:12"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen, Marthe Ihle, Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter,dubai"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Risikerer fengsel i Dubai: Nå snur kvinnen som ble kalt for «en hest»</div>
<div type="ingress">Den 14 år gamle dattera er årsaken til at Laleh Shahravesh (55) kan slippe fengsel i Dubai.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen, Marthe Ihle, Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-04-09</div>
<div type="caption"><p>I DUBAI: Laleh Shahravesh (til høyre) ble pågrepet i Dubai etter noen gamle Facebook-innlegg. Her med dattera Paris. Foto: Detained in Dubai</p></div>
<div type="text">
<p>«Jeg håper du forsvinner under jorda, din idiot. Faen ta deg. Du forlot meg for denne hesten.» «Du giftet deg med en hest, din idiot.»</p>
<p>Dagbladet skrev tidligere i dag om de to setningene som ble publisert på Facebook i 2016, som nå har ført Laleh Shahravesh (55) ut i alvorlig trøbbel.</p>
<p>Den harmdirrende kommentaren, som ble skrevet på Facebook da eksmannen giftet seg på nytt kort tid etter skilsmissen, førte nemlig til at Shahravesh nå risikerer fengsel i Dubai.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan trekke saken</div>
<div type="text">
<p>Nå har saken tatt en ny vending. Ifølge Sky News har kvinnen som angivelig ble beskrevet som «en hest» på Facebook, gått ut med en egen uttalelse på den samme nettsida. I uttalelsen skriver hun at hun er villig til å trekke anklagene som har ført til at 55-åringen nå risikerer å bli fengslet.</p>
<p>Kvinnen skriver at en av de siste tingene ektemannen skal ha sagt før han døde, var hvor dypt han elsket sin datter. Shahravesh og eksmannen, som var gift i 18 år, har dattera Paris (14) sammen. Mot slutten av ekteskapet bodde de i Dubai. Da Shahravesh og dattera flyttet hjem, ble eksmannen værende igjen.</p>
<p>- Jeg er villig til å trekke denne saken for å ære min ektemanns kjærlighet for hans datter, skriver mannens enke ifølge Sky News.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal være flere meldinger</div>
<div type="text">
<p>Shahravesh har innrømmet at hun skrev de to meldingene på Facebook i sinne.</p>
<p>- Jeg hadde ingen anelse om at han skulle gifte seg igjen, og så fort etter at vårt ekteskap falt sammen. Jeg skrev to ubehagelige kommentarer om hans nye kone på hans Facebook-side, ifølge The Evening Standard.</p>
<p>Enka hevder derimot at hun har blitt utsatt for mer enn et par kommentarer på Facebook. Kvinnen sier til The Evening Standard at hun besluttet å levere en formell klage etter å ha «lidd i stillhet» i over et år.</p>
<p>Hun hevder at Shahravesh har sendt mange nedsettende meldinger og e-poster siden skilsmissen i 2016.</p></div>
<div type="title" level="3">Arrestert på flyplassen</div>
<div type="text">
<p>Eksmannen, hvis navn er Pedro Manuel Coreia Dos Santos, døde av et hjerteinfarkt i mars i år. Han døde i Dubai, der han de siste åra bodde sammen med sin nye kone.</p>
<p>Shahravesh og dattera ble begge arrestert på flyplassen da de ankom Dubai forrige måned. De hadde reist til landet for å overvære begravelsen, men endte opp i fengsel som følge av de tre år gamle Facebook-kommentarene.</p>
<p>I Dubai er det nemlig slik at loven sier at en Facebook-kommentar postet før personen besøker landet, kan gi bot eller fengsel. Det kommer selvfølgelig an på innholdet. I dette tilfellet er det fordi hun hånet sin nå avdøde eksmann.</p>
<p>Begge er siden løslatt mot kausjon, og dattera er sendt alene hjem til Storbritannia. Shahravesh har tatt inn på hotell, mens hun venter på at saken skal opp for retten. Der risikerer hun å bli dømt til to år i fengsel og en bot på drøyt 500 000 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om løslatelse</div>
<div type="text">
<p>- Jeg får ikke forlate Dubai. Jeg har vært i retten en gang, der jeg ikke fikk lov til å forsvare meg. Jeg er livredd. Jeg klarer ikke å spise eller sove. Jeg har gått ned to størrelser på grunn av stresset. Dattera mi gråter seg i søvn hver kveld, sier 55-åringen i en uttalelse via Detained in Dubai.</p>
<p>Det er Radha Stirling ved nevnte organisasjon som representerer Shahravesh.</p>
<p>- Ikke bare har jenta mistet en far, men på vei til å ta et siste farvel endte hun opp på en politistasjon, og må nå klare seg uten mora si, sier Stirling til The Independent.</p>
<p>Ifølge henne holder dattera nå på å forfatte et brev til sjeik Mohammed bin Rashid Al Maktoum, som er statsminister og visepresident i De forente arabiske emirater, samt hersker i Dubai. Der skal hun be om at mora løslates, skriver BBC.</p></div></body></document>
