<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190228-snakker-ut-om-romans.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/snakker-ut-om-romanseryktene/70819904" frk="717 5 22 4302"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 09:32"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="bradley cooper,lady gaga,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snakker ut om romanseryktene</div>
<div type="ingress">Etter flere dager med ville spekulasjoner og analyser, snakker Lady Gaga ut.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-02-28</div>
<div type="caption"><p>REAKSJONER: Det er mange som har ment at «Shallow»-opptredenen til stjernene Lady Gaga og Bradley Cooper avdekket romantiske følelser mellom de to. Nå har en ekspert på kroppsspråk uttalt seg.</p> <p>Lady Gaga og Bradley Cooper har hovedrollene i den populære filmen «A Star Is Born» og på den 91. Oscar-utdelingen fremførte de sangen «Shallow» sammen - til stor applaus fra salen. Nå går spekulasjonene rundt hvorvidt Gaga og Cooper er mer enn bare gode venner.</p> <p>HETT: Denne duetten satte virkelig fyr på nettet. Foto: NTB scanpix</p> <p>LURTE ALLE: Lady Gaga innrømmer at opptredenen var nøye planlagt, og at det skulle se ut som de to var forelsket på scenen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til mandag ble årets Oscar-statuetter delt ut, da et samlet Hollywood feiret filmåret som hadde gått. Selve showet ble kritisert for å være kjedelig og ukarismatisk, men én hendelse klarte virkelig å sette dype spor hos mange.</p>
<p>Lady Gaga (32) og Bradley Cooper (44), som i fjor briljerte i nyinnspillingen av klassikeren «A Star is Born», gikk sammen opp på scenen og framførte låten «Shallow». Sangen vant pris samme kveld for beste originallåt, og opptredenen ble kalt både rå og ekte.</p>
<p>Spesielt var det mange som bet seg merke i kjemien mellom de to stjernene på scenen. De så rett og slett ut som et forelsket par, og at Lady Gaga nylig ble singel, har ikke akkurat bremset ned romansespekulasjonene. Mens alt fra kroppsspråkeksperter til kilder nær Coopers kjæreste Irina Shayk (33) har hatt sitt å si om opptrinnet, har Gaga sittet stille i båten.</p></div>
<div type="title" level="3">Lurte alle?</div>
<div type="text">
<p>Helt fram til nå. På besøk hos talkshowkonge Jimmy Kimmel kunne hun nemlig avsløre at det hele var nøye kalkulert og planlagt.</p>
<p>- Ja, folk så kjærlighet, og gjett hva? Det var akkurat det vi ville at dere skulle se, sier hun i programmet, ifølge People.</p>
<p>Det begrunner artisten, hvis egentlige navn er Stefani Joanne Angelina Germanotta, med at filmen er en kjærlighetshistorie. Det ønsket de å bevare i den virale Oscar-opptredenen.</p>
<p>- Det var så viktig for oss at vi hadde en forbindelse til hverandre under hele sangen. Når du synger kjærlighetslåter, så er det det du vil at folk skal føle, forklarer hun.</p>
<p>Hun sammenlikner det med hvordan hun oppførte seg rundt Tony Bennett (92) for noen år siden, da de to turnerte rundt med albumet sitt «Cheek to cheek». Kjemien er der på scenen, men det betyr ikke at det har oppstått varme følelser.</p>
<p>- Jeg er en artist, og jeg synes Bradley og jeg gjorde en god jobb. Lurte dere, humret hun, til latter fra salen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllet i takketalen</div>
<div type="text">
<p>Da Lady Gaga vant Oscar-statuetten for beste originale sang, nevnte hun selvfølgelig Bradley, som er filmens regissør, manusforfatter, produsent og hovedrolleinnehaver, i takketalen:</p>
<p>- Det er ikke en eneste annen person på denne jorda som kunne sunget denne sangen sammen med meg enn deg, Bradley. Takk for at du trodde på oss. Tusen, tusen takk, sa hun fra scenen.</p>
<p>Forrige måned ble det også en tårevåt affære da Lady Gaga vant Golden Globe-pris for sangen «Shallow».</p>
<p>- Jeg må bare si, som kvinne i musikkbransjen, at det er vanskelig å bli tatt seriøst som musiker og låtskriver. Men disse tre mennene løftet meg opp og støttet meg. Bradley, jeg elsker deg, åpnet 32-åringen talen sin med da.</p></div>
<div type="title" level="3">- En kode mellom kvinner</div>
<div type="text">
<p>En av dem som har reagert kraftig på Bradley og Lady Gagas framførelse under Oscar-utdelingen, er den tidligere «Spice Girls»-stjernen Mel B (43).</p>
<p>- Gode gud, jeg synes dette var skikkelig ukomfortabelt på vegne av Bradleys kjæreste, fortalte 43-åringen under «Good Morning Britain»-sendingen mandag, ifølge People.</p>
<p>I’m sorry, but if you’re Bradley’s wife, aren’t you just...slightly...nervous?</p>
<p>— Laura Turner (@lkoturner) 25. februar 2019</p>
<p>Videre sa Mel B at duoen hadde «et forelsket blikk til hverandre», men at hun virkelig håpet at den elektriske energien mellom dem bare var for å lage show.</p>
<p>- Jeg håper dette var en del av framførelsen, for det finnes en kode mellom kvinner, og forhåpentligvis er det ikke ... Forhåpentligvis er dette bare profesjonelt.</p>
<p>Etter den hete framførelsen tok nemlig en rekke fans til Twitter for å uttrykke sin oppfatning av hva som foregår. Og mange nevnte at opplevelsen må ha vært vond å se på for Irina Shayk.</p></div></body></document>
