<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190829-roykgranat-gikk-av-3.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/roykgranat-gikk-av-30-til-sykehus/71541572" frk="384 8 19 2371"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 12:21"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Røykgranat gikk av. 30 til sykehus</div>
<div type="ingress">Da instruktøren skulle instruere hvordan røykhåndgranaten fungerer, gikk den av ved et uhell.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-08-29</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>I alt 30 soldater tilknyttet Sør-Hålogaland HV-distrikt 14 er sendt eller skal sendes til sykehus etter at en røykhåndgranat gikk av ved et uhell på Drevjamoen i Nordland torsdag morgen.</p>
<p>Det bekrefter sjef for heimevernsdistriktet, Bengt Henriksen, til Dagbladet.</p>
<p>Av de mottatte pasientene er 20 lettere skadd, seks har moderate skader mens én skal være moderat til alvorlig skadd, skriver avisen Helgelendingen. Det er snakk om moderate øyeskader, hudskader og inhalasjonsskader.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjørte selv til sykehuset</div>
<div type="text">
<p>Det var i 9-tida torsdag morgen at politiet fikk melding om at røykhåndgranaten hadde gått av på Drevjamoen, om lag tre mil nord for Mosjøen.</p>
<p>Mange av soldatene som sto nærmest da røykhåndgranaten gikk av, ble umiddelbart kjørt til sykehus av Forsvaret.</p>
<p>- De sju første soldatene som ble mest eksponert for gassen, fikk vi umiddelbart av gårde i egne kjøretøy. I dette tilfellet kan tida ha mye å si, sier HV-sjef Henriksen til Dagbladet.</p>
<p>Etter hvert ga Henriksen ordre til alle som har vært i berøring med gassen om å innfinne seg på sykehuset i Mosjøen for en sjekk.</p>
<p>- Mitt fokus har vært å ta vare på alle de 30 som sier de har vært i kontakt med gassen, og de 194 andre som har vært med på øvelsen. Alle de 30 har ringt hjem, og jeg har gitt beskjed til de 194 andre om å også ringe hjem, sier Henriksen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skulle instruere</div>
<div type="text">
<p>Det var under en instruksjon at uhellet skjedde, forteller HV-sjefen til Dagbladet.</p>
<p>- Uhellet skjedde på en stamplass på en av skytebanene. Da røykhåndgranaten gikk av, sto det en halvsirkel med soldater rundt, sier Henriksen.</p>
<p>- Hadde soldatene på gassmasker eller annet verneutstyr?</p>
<p>- Det kjenner jeg ikke til, men sannsynligvis har de ikke hatt på gassmasker.</p></div>
<div type="title" level="3">- Risikofylt</div>
<div type="text">
<p>HV-sjefen har selv anmodet Forsvarets havarikommisjon om bistand. De ankommer stedet i kveld.</p>
<p>I tillegg etterforsker politiet saken.</p>
<p>- Havarikommisjonen starter sitt arbeid i kveld. De vil se på hendelsesforløpet for å finne tiltak som kan hindre at dette skjer igjen. Det er vårt fokus nå, sier Henriksen.</p>
<p>Han forteller at slik tiltak alltid er velkomne.</p>
<p>- Vår virksomhet er av og til risikofylt, og vi jobber hele tida med risikovurderinger. Det som ikke skulle skje, skjedde i dag, sier HV-sjefen.</p></div></body></document>
