<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-slik-kan-liverpool-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slik-kan-liverpool-kapre-sancho/71891511" frk="644 2 8 3869"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 17:17"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik kan Liverpool kapre Sancho</div>
<div type="ingress">Liverpool er en av få klubber som har hatt stor suksess på overgangsmarkedet i januar. Nå rapporteres det at stjerneskuddet Jadon Sancho kan havne på Merseyside. Jürgen Klopp sier klubben er klar til å agere om noe skulle dukke opp.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>SNART I RØD DRAKT?: Det er det store spørsmålet alle nå stiller seg. Hvor er neste stopp for Jadon Sancho? Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Jürgen Klopp og Liverpool leder ligaen med åtte poeng foran kveldens stormøte med byrival Everton. Den luka kan med seier øke til elleve ned til det mange ser på som deres argeste rival, Manchester City.</p>
<p>Leicester og Brendan Rodgers kan krype enda nærmere Liverpool, om de vinner sin kamp og serielederne skulle avgi poeng mot Everton. I skrivende stund skiller det åtte poeng mellom de to, med like mange kamper spilt.</p>
<p>Til tross for at Leicester er nærmest Liverpool på tabellen, tror ikke TV 2-ekspert Petter Myhre at de for alvor kan blande seg inn i tittelkampen.</p>
<p>- Jeg tror ikke de kommer til å blande seg inn. Det er for langt opp, og City og Liverpool ser bedre ut enn Leicester og Chelsea. Om det er noen som kan gå forbi Liverpool er det Manchester City, sier Myhre til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil vurdere forsterkninger</div>
<div type="text">
<p>Nå er Fabinho ute i det tette kampprogrammet, mens Mohamed Salah ikke har vært seg selv etter at han sannsynligvis kom litt for tidlig tilbake etter ankelskaden sin. I tillegg er Joel Matip på skadelista.</p>
<p>Det vanvittige kampprogrammet gjør at mange fans har skreket etter forsterkninger for at det etterlengtede ligagullet skal kunne sikres.</p>
<p>Som manager har Jürgen Klopp tradisjonelt sett holdt seg rolig i januar-vinduene, ettersom han har ment at det ofte er dyrere å handle midt i sesongen. I 2018 gjorde han imidlertid et unntak, da Virgil van Dijk ble hentet allerede 1. januar.</p>
<p>Den gangen som verdens dyreste forsvarsspiller.</p>
<p>Overgangen har vært en så stor suksess, at Klopp nå ikke er fremmed for å igjen agere i januarvinduet. Det skal også nevnes at Liverpool er en klubb som ofte har gjort suksess i januar.</p>
<p>De siste ti åra har både Luis Suárez, Phillipe Coutinho og Daniel Sturridge blitt hentet i vintervinduet.</p>
<p>Og suksessen kan gjenta seg. Denne gangen skal det ikke dreie seg om noen ny forsvarsbauta, men en offensiv kraft hele fotballverden har siklet på det siste året. Jadon Sancho skal etter rapportene være misfornøyd i Borussia Dortmund, og har flere ganger tidligere i høst blitt utelatt fra kamptroppen.</p>
<p>Tyskland-kjenner og nåværende Viasport-reporter, Jan-Åge Fjørtoft, har vært blant dem som har meldt at Sancho vil forlate Dortmund, og at Liverpool nå er i førersetet for å signere det tidligere Manchester City-talentet.</p>
<p>- Fra en veldig god kilde i Tyskland: Klopp og Liverpool er favoritter til å signere Dortmund-spiller Sancho. Sancho vil forlate klubben allerede i januar, skriver Fjørtoft på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanvittig sum</div>
<div type="text">
<p>Han melder også med forbehold om at prislappen kommer til å ligge på omkring 1,3 milliarder norske kroner. Spilleren skal heller ikke ha noen klausul i kontrakten, noe som ofte gjør overganger vanskeligere, spesielt midt i sesongen.</p>
<p>Det som gjør denne saken noe spesiell er at Klopp selv ikke kategorisk avfeide en mulig overgang under pressekonferansen i forkant av møtet med Everton. Det har han nemlig «alltid» gjort tidligere.</p>
<p>- Vi er klare for å gjøre noe om det vil hjelpe oss, sa han på pressekonferansen, ifølge britiske Mirror.</p>
<p>- Han er en veldig god spiller. Jeg har ikke peiling på hvor disse ryktene kommer fra, men det kan ikke komme fra oss, for vi snakker aldri om disse tingene. Prisen vil uansett bli et problem. Men det er ikke noe jeg kan si om det, sa Klopp, ifølge lokalavisa Liverpool Echo.</p>
<p>Sancho har i lengre tid vært jaktet av utallige storklubber. Blant disse skal Chelsea, Barcelona, Real Madrid, Manchester City og Manchester United bare være noen av de interesserte.</p></div></body></document>
