<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190213-analytiker-hudflette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/analytiker-hudfletter-oslo-bors/70738273" frk="390 7 19 2395"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 15:21"/>
<attribute name="author" value="Redaksjonen Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,hegnar.no,oslo børs,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Analytiker hudfletter Oslo Børs</div>
<div type="ingress">Styret på Oslo Børs anbefalte aksjonærene å si ja til budet fra Nasdaq uten å ha kontakt med Euronext som var den eneste budgiveren da børsen startet sin prosess.</div>
<div type="author">Redaksjonen Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-02-13</div>
<div type="caption"><p>Uenig: Budkrigen om Oslo Børs vekker engasjement. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen.no): Thomas Myrholt i SpareBank 1 Markets følger Oslo Børs VPS tett. Men analytikeren forstår ingenting av børsstyrets anbefaling av budet fra Nasdaq Nordic.</p>
<p>- Nasdaq er blitt trukket frem som de hyggelige svenskene som gir oss en hjelpende hånd mot den store stygge ulven, Euronext, sier Thomas Myrholt til Finansavisen.</p>
<p>Han viser til at Nasdaq er fire ganger så stor som Euronext.</p>
<p>- Jeg stiller spørsmålstegn ved den såkalte strukturerte prosessen styret initierte. Meg bekjent ble ikke den eneste budgiveren på det tidspunktet, Euronext, kontaktet i et forsøk på å øke budet før en anbefaling ble gitt, sier Myrholt, og fortsetter:</p>
<p>- Når de inviterer til en strategisk prosess burde de kontaktet Euronext, som allerede hadde gitt ett bud, med tanke på å få et høyere bud. Styret skal jo maksimere aksjonærverdiene. Hvis jeg hadde sittet i styret ville jeg spurt om Euronexts bud på 145 kroner var det høyeste de ville gi.</p>
<p>- Nå har børsen i stedet bundet seg til Nasdaq uten å ha kontaktet Euronext. Det har skapt en uheldig situasjon med mye usikkerhet og tull, sier analytikeren, ifølge avisen.</p>
<p>SpareBank 1 Markets er rådgiver for Euronext, men Myrholt står fast på at han er en uavhengig analytiker som rådgiver aksjekundene.</p>
<p>- Nasdaqs bud fremstår veldig usikkert ettersom de krever mer enn 90 prosent aksept, noe de aldri vil få da Euronext allerede har over 50 prosent bindende aksept.</p>
<p>- Uansett om Nasdaq byr 160 eller 165 kroner vil de aldri få 90 prosent tilslag med mindre Euronext trekker seg, hvilket de har sagt at de ikke vil. Jeg tror Nasdaq vil måtte trekke sitt bud på et tidspunkt fordi de ikke vil oppfylle kravene sine.</p>
<p>Kommunikasjonsdirektør Per Eikrem ved Oslo Børs VPS tilbakeviser ikke at Euronext ikke ble kontaktet direkte. Likevel mener han at de var invitert i prosessen, skriver avisen.</p>
<p>- Euronext hadde jo lansert at de skulle komme med et bud etter en vunnet prosess. De hadde aksjer og aksepter på mer enn 50 prosent. Så sendte styret ut en melding med tittelen «Inviterer til budprosess», sier Eikrem til Finansavisen.</p>
<p>Andre økonominyheter:</p></div></body></document>
