<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190105-tunfisk-kongen-bladd.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tunfisk-kongen-bladde-opp-25-millioner-for-kjempefisk---det-far-ekspertene-til-a-sla-alarm/70628005" frk="570 8 29 3579"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 19:05"/>
<attribute name="author" value="Torgeir P. Krokfjord"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,japan,fisk,tunfisk,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Tunfisk-kongen» bladde opp 25 millioner for kjempefisk - det får ekspertene til å slå alarm</div>
<div type="ingress">- Den er av beste kvalitet, sa sushimagnaten da han poserte med rekordfisken på fiskeauksjon i Tokyo. Men i verdenshavene er situasjonen kritisk for blåfinnet tunfisk.</div>
<div type="author">Torgeir P. Krokfjord</div>
<div type="date">2019-01-05</div>
<div type="caption"><p>STOLT: - Den er av beste kvalitet, sa sushimagnaten Kiyoshi Kimura da han poserte med rekordfisken på fiskeauksjon i Tokyo. Foto: Kazuhiro Nogi / AFP / NTB scanpix</p> <p>SMAKEBIT: Kiyoshi Kimura tar en liten bit av sin gigantiske tunfisk. Foto: Kazuhiro Nogi / AFP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det er den japanske sushimagnaten Kiyoshi Kimura som bladde opp rekordbeløpet på det berømte fiskemarkedet i Tokyo. Kimura eier sushikjeden Sushi Zanmai, og bærer sitt tilnavn «Tunfisk-kongen» med stolthet.</p>
<p>3,1 millioner dollar – omkring 25 millioner kroner – betalte Kimura for den 278 kilo tunge fisken.</p>
<p>Tunfisken ble fisket utenfor nordkysten av Japan. 40 prosent av verdensfangsten av tunfisk omsettes i og til Japan, der den brukes i sushi og sashimi. De mest ettertraktede eksemplarene er mellomstore og store eksemplarer med mye fett, ifølge Verdens naturfond.</p>
<p>Den forrige rekorden var fra 2013, da en tunfisk ble solgt for 10 millioner norske kroner på fiskemarkedet i Tokyo.</p>
<p>- Jeg kjøper bare tunfisk av beste kvalitet, sa en strålende fornøyd Kimura til den japanske TV-kanalen NHK.</p>
<p>Ha la til at han var overrasket over den høye prisen han måtte ut med. Vanligvis omsettes blåfinnet tunfisk for omkring 8-900 kroner pr. kilo – men prisen kan tre- eller firedobles mot slutten av året, spesielt for fisk fra Oma-området i Nord-Japan.</p></div>
<div type="title" level="3">Faretruende</div>
<div type="text">
<p>Men den enorme etterspørselen har fått konsekvenser – den totale bestanden av blåfinnet tunfisk har sunket med 96 prosent siden før det ble igangsatt organisert fiske etter arten. Nå er det bare drastiske tiltak og en svært streng kontroll med tunfisk-fisket som kan hindre at arten blir totalt utryddet.</p>
<p>Naturvernere har gang på gang advart om at de kontrollrutinene ikke er på plass – og at tunfisken kan være utslettet fra verdenshavene om ikke lenge.</p>
<p>- Feiringen av auksjonshandelen får oss til å glemme hvor vanskelig situasjonen faktisk er for denne arten, sier Jamie Gibbon, som jobber med tunfiskbevaring i organisasjonen The Pew Charitable Trusts, til The Guardian.</p>
<p>WWF ber nordmenn om å avstå fra å spise tunfisk.</p>
<p>Samtidig har det den siste tida vært enkelte positive tegn å spore – der Japan og andre nøkkelnasjoner har stilt seg bak planer om å øke verdensbestanden med et mål om en bestand som i 2034 skal utgjøre 20 prosent av nivået før industrielt fiske tok til.</p></div>
<div type="title" level="3">Fisker-protest</div>
<div type="text">
<p>Oma-tunfisken kalles ofte «den svarte diamanten» på tunfiskmarkedet: Den fiskes på tradisjonelt vis, slik at fiskerne tar opp fiskene helt inntakt - slik tilfellet var med den gigantiske fisken som Kimura kjøpte på fiskeauksjonen i Tokyo.</p>
<p>Oma-fiskerne har protestert høylydt mot de nye fiskekvotene. Hundrevis av fiskere arrangerte en stor demontrasjon utenfor fiskeridepartementet i Japan i juni - hvorpå den tradisjonsrike tunfiskfestivalen i Oma i oktober også ble avlyst i protest, ifølge Washington Post.</p>
<p>Ifølge Pew Charitable Trust er det et stort problem at fiskere i Japan, Sør-Korea og Mexico fisker fisk som ikke er fullvoksen - og dermed gjør det enda vanskeligere for arten å reprodusere seg.</p>
<p>Det er svært vanskelig å drive oppdrett av blåfinnet tunfisk, fordi fisken er svært var for lys og lyd, sjelden klarer å reprodusere seg i fangenskap og i mange tilfeller forsøker å svømme av gårde - i toppfart - før de smeller inn i veggene på oppdrettsanleggene og dør.</p></div></body></document>
