<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191014-slo-tilbake-mot-krit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slo-tilbake-mot-kritikerne/71708130" frk="514 5 16 3123"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-14 15:27"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slo tilbake mot kritikerne</div>
<div type="ingress">Åge Hareides danske landslag har fått kritikk for måten Sveits ble beseiret på i EM-kvalifiseringen lørdag. Det har nordmannen liten forståelse for.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-14</div>
<div type="caption"><p>LANDSLAGSTRENER: Åge Hareide. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>GÅR HAN?: Lars Lagerbäcks kontrakt med NFF varer ut et eventuelt EM-sluttspill neste sommer. Landslagssjefen har hatt ansvaret for Norge siden 2017, og tidligere trent andre nasjoner som Island, Nigeria og Sverige. Kommentator: Morten P. Video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Den meget viktige 1-0-seieren ble kjempet i land av et dansk landslag som spilte mange lange baller og skapte få sjanser. Sveitserne var på sin side bedre med ballen og hadde flere kvalifiserte avslutninger på mål.</p>
<p>I etterkant har derfor både TV-kanaler og aviser stilt spørsmål ved underholdningsverdien i det Hareides mannskap viste på hjemmebane. En mild pipekonsert i pausen indikerte også at fansen ikke var imponert.</p>
<p>Mandag slo Hareide tilbake på et pressemøte foran tirsdagens privatlandskamp mot Luxembourg.</p>
<p>- Fotball skal sees med forskjellige øyne. I Danmark er det tradisjon for at alt skal være flott, polert og champagnefotball, og så vinner man til slutt. I mange andre nasjoner har man en mer pragmatisk tilnærming, hvor man sier at vi ikke er et utviklingslag, sa Hareide – og fortsatte:</p>
<p>- Det er vår intensjon å spille fantastisk fotball og vinne kampene, men vi møter noen ganger motstandere som på papiret er sterkere enn oss. Og da skal vi bruke andre spillere og andre midler for å kunne gjøre en forskjell.</p></div>
<div type="title" level="3">Får støtte</div>
<div type="text">
<p>Landslagssjefen eksemplifiserte deretter sitt poeng ved å henvise til en kamp mot Polen i 2017, der spissen Andreas Cornelius ble brukt for å vinne de mange luftduellene.</p>
<p>- Hvis vi hadde brukt han i en kamp der vi spilte med ballen langs bakken, hadde det vært noe fundamentalt galt med treneren, sa Hareide.</p>
<p>Premier League-profilen Kasper Schmeichel forstår heller ikke at det blir stilt spørsmål ved spillestilen når det danske landslaget ikke har tapt en kamp i ordinær tid på tre år.</p>
<p>- Det handler om å vinne. Hvis vi kan spille flott, er det fantastisk, men det er ingen av oss som gidder å tape. Målet er alltid å spille så flott og underholde som vi kan, men det lar seg ikke alltid gjøre, og til syvende og sist er resultatet alltid det viktigste, sa han.</p>
<p>- Jeg vil mye heller vinne 1-0 og spille stygt, enn å tape 0-1 og spille flott. Du kan bare spørre sveitserne, som kanskje spilte penere enn oss, tilføyde Leicester-profilen.</p></div>
<div type="title" level="3">Går langt tilbake</div>
<div type="text">
<p>Christian Eriksen pekte på at målet er plass i neste års EM-sluttspill. På veien dit handler det om å være kynisk og å fokusere på resultatene.</p>
<p>Åge Hareide innser samtidig at det stilles krav til laget hans. Han mener det går langt tilbake.</p>
<p>- Det har alltid vært høye forventninger til det danske landslaget. Det er sjarmerende i seg selv. Jeg spilte selv med dynamittdrengene, og det var vel dem som skapte forventningene til landslaget, sa han.</p>
<p>Hareides danske mannskap topper EM-kvalifiseringens gruppe D sammen med Irland. De to topplagene har begge 12 poeng med to kamper igjen å spille.</p></div></body></document>
