<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190307-uenige-i-kritikken-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/uenige-i-kritikken---suck-it-up-ole/70845083" frk="1084 3 21 6308"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 11:18"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kathrine sørland,farmen kjendis,kjendis,ole klemetsen,martine lunde"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uenige i kritikken: - Suck it up, Ole</div>
<div type="ingress">Mens Ole Klemetsen kaller «Farmen» et mareritt, mener flere av hans meddeltakere det stikk motsatte.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-03-07</div>
<div type="caption"><p>UENIGE: Kathrine Sørland (t.v) og Martine Lunde (t.h) er ikke enige i kritikken Ole Klemetsen presenterte i går. Foto: Morten Eik / Lars Eivind Bones</p> <p>SULTEN: Ole «Lukkøye» Klemetsen forteller om hvordan mat-vanene ble snudd på hodet på «Farmen»-gården.</p> <p>OKSEDRAMA: Det oppstod stor dramatikk på gården da oksen «Sondre» gikk til angrep på deltagerne.</p> <p>EXIT: Innrømmer at det tok på å være med på «Farmen Kjendis».</p> <p>LURERI: Det finnes noen spøker som er bedre enn andre. Mina Hadjian forteller om da hun i onsdagens episode av «Farmen kjendis» fikk alle de andre på gården til å gå fem på.</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag kveld gikk tidligere bokser Ole «Lukkøye» Klemetsen (47) hardt ut mot «Farmen kjendis». Han hadde vært med i programmet siden start, men måtte i går akseptere nederlaget, da han, sammen med Svein Østvold (57) og Ronald Pulk (39), tapte den siste finalebilletten til fordel for Carina Dahl (33).</p>
<p>I den forbindelse lettet Klemetsen virkelig på trykket, og gikk hardt ut både mot programkonseptet og produksjonen. Han pekte spesielt på tre ting i sin harde kritikk av det folkekjære programmet.</p>
<p>47-åringen mente han hadde fått for dårlig informasjon på forhånd, at oppfølgingen fra kanalen og produksjonen var for dårlig, og at maten de fikk servert ikke var tilfredsstillende. Han hevdet at han flere ganger underveis vurderte å trekke seg.</p>
<p>Disse uttalelsene er det flere av hans meddeltakere som reagerer på. Onsdag uttalte Svein Østvik og Ronald Pulk at de ikke kjente seg igjen i kritikken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Suck it up</div>
<div type="text">
<p>Det gjør heller ikke flere av hans andre «Farmen kjendis»-kolleger. Overfor Dagbladet forteller blant andre Kathrine Sørland (38) at hun ikke forstår hva Klemetsen prater om.</p>
<p>- Jeg er ikke av samme oppfatning. Dette er et program man har sett flere ganger, og man vet hva man går til. Selvsagt er det tøft å være inne på en gård. Ja, jeg skal innrømme at det var tøffere enn jeg trodde, men jeg visste hva jeg gikk til, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Det var lange dager med jobb fra morgen til kveld, og vi fikk ikke servert gourmetmat, men vi klarte oss. Vi klarte alle ukeoppdragene, som vil si at vi hadde bra med kjøtt hele tida. Vi drakk rent vann. Det kan rett og slett ikke kalles et mareritt. Suck it up, Ole. Du har vært gjennom verre ting enn dette, sier hun til Dagbladet på telefon fra Tanzania.</p>
<p>Hun mener en av grunnene til Klemetsens misnøye kan være at han slet seg selv ut. Han var nemlig blant dem som trente inne på gården.</p>
<p>- Han jogget jo nesten daglig. Kanskje han ikke burde drevet på med det hardkjøret.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterspør oppfølging</div>
<div type="text">
<p>En som derimot har noe å utsette på oppfølgingen, er Trude Mostue (50). Hun måtte forlate realitygården i slutten av februar, etter å ha tapt tvekampen mot Tiril Sjåstad Christiansen (23).</p>
<p>50-åringen påpeker overfor Dagbladet at hun gjerne skulle ha hatt bedre oppfølging etter exiten.</p>
<p>- Jeg synes oppholdet var veldig fint, og hadde ingen problemer med maten eller hvordan vi levde. Når det er sagt, skulle jeg gjerne ha fått bedre oppfølging etterpå. Du får tilbud om psykolog, men jeg synes det burde være obligatorisk, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Man burde bli fulgt tettere opp, for eksempel på en samling med produksjonsselskapet og deltakerne. Jeg synes også det hadde vært fint om man involverte familiene til deltakerne. Vi forandrer oss litt der inne, og det fikk min familie kjenne på. Hadde de visst det på forhånd, for eksempel fordi de hadde deltatt på en samling, ville ting vært annerledes, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke enig</div>
<div type="text">
<p>Mostue forteller at hun ble aggressiv, fjern og hadde behov for å være litt alene etter «Farmen kjendis»-exiten. Med fire barn og kjæreste i hus, var ikke det så enkelt å få til. Hun er tilbake til sitt gamle «jeg» igjen nå, men etterlyser likevel noe mer enn bare et valgfritt psykologtilbud i etterkant av realitydeltakelsen.</p>
<p>- Jeg visste jo hva jeg kom til, og jeg snakker mest for min egen del. Jeg er fornøyd med det meste, så det eneste jeg egentlig etterspør er det jeg sier her.</p>
<p>Martine Lunde (23) ser seg også fornøyd med store deler av oppholdet. Selv om finalehåpet brast for henne på mandag denne uka, ser hun tilbake på opplevelsen med gode minner.</p>
<p>- Jeg er ikke enig i det han sier. Vi fikk masse informasjon på forhånd, og tilbud om psykolog både underveis og etterpå. Man skjønner jo også at man ikke får servert kjempegod mat, men vi hadde aldri for lite. Jeg syns produksjonen var fantastisk.</p>
<p>- Hvordan speiler det seg mot da du var med på «Paradise Hotel»?</p>
<p>- Det har vært tilbud om like god oppfølging her. Forskjellen er at maten var bedre på «Paradise», humrer hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Klemetsen: - Jeg jobbet hardt</div>
<div type="text">
<p>Når Dagbladet presenterer de andre deltakernes synspunkter overfor Klemetsen, påpeker han at han kritiserer realityoppholdet på egne vegne. Likevel benytter han gjerne sjansen til å utdype utsagnene sine.</p>
<p>- Jeg sto på fra morgen til kveld. Jeg jobbet hardt. Enkelte andre broderte, sydde og melket kyrne. Jeg sier ikke at det ikke var viktig, for det var også en del av ukeoppdragene, men det var ofte de samme som valgte de mindre fysiske oppdragene, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg var en av dem som jobbet hardt hele dagen, fra morgen til kveld. Når jeg ser tilbake på det, kunne jeg sikkert ha valgt andre oppgaver mer taktisk. Da hadde det kanskje ikke blitt så tungt, sier han.</p>
<p>Klemetsen hevder å være blant dem som gjorde mest på gården i form av fysisk arbeid, og sier han er stolt over arbeidet han la ned. Likevel mener han at oppfølgingen underveis og informasjonen i forkant burde vært bedre.</p>
<p>- Jeg ble lovet et eventyr, men det skjer ikke i mange eventyr at man ikke får mat og må jobbe seg kjempesliten, sier han.</p>
<p>Presseansvarlig for «Farmen» i TV 2, Alex Iversen, fortalte til Dagbladet i går at alle deltakere har ulik opplevelse av det å delta i «Farmen kjendis».</p>
<p>- Ole har åpenbart hatt det tøft, men de fleste tilbakemeldingene vi har fått fra andre deltakere denne sesongen, og andre sesonger, er at det er krevende å være med, men at det har vært en morsom og god opplevelse å delta. Vi tar alltid tilbakemeldinger fra deltakere på alvor, og vi vil se om vi kan gi enda bedre informasjon i forkant og bedre oppfølging i etterkant, sa Iversen.</p></div></body></document>
