<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191109-selger-luksusleiligh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/selger-luksusleilighet/71800692" frk="362 13 30 2158"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 18:38"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Selger luksusleilighet</div>
<div type="ingress">Samtidig som ryktene om Zlatan Ibrahimovi&#263;s framtid herjer, har den svenske veteranen solgt en leilighet i Milano.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-11-09</div>
<div type="caption"><p>USIKKER FRAMTID: Ingen vet hvor Zlatan Ibrahimovic og kona Helena Seger ender opp. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SE TV: Zlatan Ibrahimovi&#263; er selv til stede når statue av ham avdukes utenfor Malmö stadion. Video: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Det skriver den italienske avisa Corriere della Sera lørdag.</p>
<p>Zlatan og kona Helena Seger skal ha eid leiligheten siden 2010, men har nå kvittet seg med den. Paret skal ha fått rundt 50 millioner kroner for leiligheten som lå ved den eksklusive gata Via Santo Spirito, mener avisa å vite.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange rykter</div>
<div type="text">
<p>Det gjør selvfølgelig at Zlatan-ryktene får vann på mølla. For de siste dagene har den høyreiste svensken blitt lenken til Milano-klubben AC Milan.</p>
<p>Ibrahimovics kontrakt med LA Galaxy utløper 31. desember, og tidligere denne uka kom ryktene om en Milano-framtid:</p>
<p>- Zlatan er svært interessant fyr. Han holder meg beskjeftiget og sørger for at innboksen er oppfylt. Han er en 38-åring som blir hentet av Milan, en av verdens største klubber, uttalte MLS-sjefen Don Garber i et intervju med ESPN.</p>
<p>MLS kommunikasjonssjef Dan Courtemanch menet at egen sjef var feilsitert, og svensken selv har holdt det åpent hva som skjer med fotballkarrieren over nyttår.</p>
<p>Expressen har også omtalt salget av leiligheten, og de mener at det tyder på at Zlatan har andre planer enn en retur til Milano.</p>
<p>Det til tross for at kona Helena skal være stor fan av byen. Svensken spilte i Milan fra 2010 til 2012, og på den tida ble det 42 mål i Serie A på 61 kamper, skriver NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Spekulerer selv</div>
<div type="text">
<p>38-åringen, som fikk en statue i hjembyen Malmö tidligere i høst, har selv fyrt opp flere rykter om egen framtid. I oktober la han ut en melding på sin Instagram-profil som flere mente betydde at han endte opp i Spania:</p>
<p>- Hei, Spania! Gjett hva? Jeg kommer tilbake, sier Ibrahimovic i den korte videomeldingen.</p>
<p>Zlatan har også sagt at den amerikanske ligaen kommer til å tape en stor attraksjon uten ham:</p>
<p>- Om jeg ikke fortsetter, kommer ingen til å vite hva MLS er, sa han nylig ifølge Los Angeles Times.</p></div></body></document>
