<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190928-rockelegende-sjekker.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/rockelegende-sjekker-inn-pa-rehab-utsetter-konserter/71651036" frk="698 13 55 4159"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 00:31"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rockelegende sjekker inn på rehab. Utsetter konserter</div>
<div type="ingress">Metallica-vokalist lagt inn på rehab.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-09-28</div>
<div type="caption"><p>REHAB: Metallica-frontmann, James Hetfield, har sjekket inn på rehab, noe som fører til at bandet må utsette konserter i Autralia og på New Zealand. Her er Hetfield avbildet i Trondheim i sommer. Foto: Frank Karlsen / Dagbladet</p> <p>OVERRASKET: Metallica klinte til med norsk kjempeslager i Trondheim. Video: Øyvind Rønning. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Det verdenskjente metalbandet Metallica har sett seg nødt til å utsette sine konserter i Australia og New Zealand.</p></div>
<div type="title" level="3">På rehab</div>
<div type="text">
<p>Årsaken er at vokalist og gitarist, James Hetfield (56), har sjekket inn på rehabilitering.</p>
<p>«Som mange av dere vet så har vår bror James strevd med avhengighet til og fra i mange år. Han har nå, uheldigvis, sett seg nødt til å gå inn i et behandlingsprogram igjen«, skriver bandet på Twitter.</p>
<p>As most of you probably know, our brother James has been struggling with addiction on and off for many years. He has now, unfortunately, had to re-enter a treatment program to work on his recovery again.</p>
<p>(2/6)</p>
<p>— Metallica (@Metallica) September 28, 2019</p>
<p>Bandet skriver videre at de er veldig lei seg for at de må utsette konsertene på New Zealand og i Australia, og lover at de skal sette opp nye konsertdatoer i de to landene så raskt som mulig.</p>
<p>«Nok en gang, vi er utrolig lei oss for de vanskelighetene vi har påført mange av dere, spesielt våre lojale fans som reiser langt for å oppleve våre konserter. Vi setter pris på deres forståelse og støtte til James, og takker for at dere er en del av vår Metallica-familie», heter det i meldingen fra bandet.</p></div>
<div type="title" level="3">Dokumentar</div>
<div type="text">
<p>James Hetfield har slitt med alkoholproblemer gjennom store deler av Metallicas karriere.</p>
<p>I 2001 ble det kjent at Hetfield var innlagt på en avrusningsklinikk. Denne historien blir også fortalt i dokumentaren «Some Kind of Monster», en dokumentar om bandet spilt inn mellom 2000 og 2003.</p>
<p>Dokumentaren viser tiden fra Hetfield blir lagt inn, til han kommer tilbake igjen til bandet og skal forsøke å finne sin plass igjen, mens de spiller inn bandets åttende studioplate St. Anger.</p>
<p>Siden den gang har Hetfield tilsynelatende holdt seg alkoholfri, før det nå altså later til at han har falt av vannvogna.</p>
<p>I 2017 ble han intervjuet i den populære podkasten til komikeren, Joe Rogan. Der fortalte han at han hadde vært edru i 15 år, og fortalte om hvordan han hadde klart det.</p>
<p>- Frykt var en viktig motivasjon for meg. Å miste familien min, det skremte meg veldig, det var den bunnen jeg traff, at familien min ville dra på grunn av oppførselen som jeg tok med meg fra turnélivet. Jeg ble sparket ut av huset av kona, jeg bodde for meg selv et eller annet sted, jeg ville ikke det, fortalte Hetfield, ifølge Loudwire.</p></div>
<div type="title" level="3">Spilte i Trondheim</div>
<div type="text">
<p>Metallica regnes for å være verdens største og meste populære rockeband, og selger ut stadionkonserter over hele verden.</p>
<p>Så seint som i sommer spilte de i Granåsen i sommer, til stor begeistring fra Dagbladets anmelder.</p>
<p>«Det vi får denne kvelden er ei totalpakke av noe av det beste rocken kan by på i dag», lød dommen, til terningkast seks.</p>
<p>Metallica har vunnet flere Grammys og solgt over 100 millioner album. Bandet ble innlemmet i rockens Hall of Fame i 2009.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">«The Black Album»</div>
<div type="text">
<p>Bandet ble dannet i 1981 av trommis Lars Ullrich og gitarist James Hetfield. Bandet ga i 1983 ut sin første plate, «Kill Em All», og siden har de ikke sett seg tilbake.</p>
<p>Utover 80-tallet vokste de seg større og større, ikke minst takket være den bejublede metalklassikeren «Master of Puppets».</p>
<p>Men det var først i 1991 Metallica for alvor ble allemannseie, da de ga ut plata som rent faktisk bare heter «Metallica», men som er bedre kjent som «The Black Album».</p>
<p>Bandet har solgt over 25 millioner av plata på verdensbasis, og plata sikret bandet et publikum langt utenfor den harde kjernen av metalfans.</p>
<p>Bandets foreløpig siste plate, «Hardwired ... to Self-Destruct» ble sluppet i 2016</p>
<p>Per dags dato består Metallica av James Hetfield (vokalist og gitarist), Lars Ullrich (trommis), Kirk Hammett (gitarist) og Rob Trujillo (bassist).</p></div></body></document>
