<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190717-utklasset-rivalene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/utklasset-rivalene/71407998" frk="584 9 34 3514"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-17 13:02"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utklasset rivalene</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær og Manchester United knuste Leeds. 17-åringen viste seg fram.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-07-17</div>
<div type="caption"><p>SEIER: Ole Gunnar Solskjær og Manchester United kjørte over Leeds. Foto: NTB scanpix</p> <p>PUNGER UT: Ole Gunnar Solskjær punger ut for den engelske høyrebacken Aaron Wan-Bissaka. Video: Crystal Palace</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Leeds 4-0 (2-0)</p>
<p>Manchester United og Leeds er bitre rivaler, men lagene hadde ikke møttes på åtte år før dagens treningskamp. Byene ligger en drøy time unna hverandre i England, men det etterlengtede møte fant sted 15 000 kilometer unna i Perth, Australia.</p>
<p>Og det var United som kom best i gang i den australske kystbyen.</p>
<p>- Han kommer til å score mål i år. Det er jeg 100 prosent sikker på, uttalte Ole Gunnar Solskjær om 17 år gamle Mason Greenwood før dagens kamp. Og unggutten brukte bare sju minutter på å innfri managerens spådom.</p>
<p>Angriperen er spådd en lysende karriere, og dukket først opp på den gjengse United-supporters radar på tampen av forrige sesong. Solskjær siktet til den kommende Premier League-sesongen med sin uttalelse, men alle mål på seniornivå gjør nok godt for tenåringens selvtillit.</p>
<p>Paul Pogba spilte fri nysigneringen Aaron Wan-Bissaka på høyrekanten, og derfra slo han hardt og lavt inn foran mål. Der kom Greenwood i full fart og nærmest løp ballen inn i mål. Hans første på seniornivå og en tidlig ledelse for United.</p>
<p>- Det var instinkt - en god avslutning. Han trenger ikke å forandre noe som helst. Jeg har sagt til ham Når du får det første målet, kommer resten av seg selv. Han kommer til å score mål, det er det han gjør, skrøyt spisskollega, Marcus Rashford, etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Praktmål av Rashford</div>
<div type="text">
<p>United var påskrudde til denne treningskampen, blant annet Paul Pogba virket ivrig etter å vise seg fram. Den franske stjerna banket til fra distanse ved et par anledninger, og var nære å øke de rødkleddes ledelse. Pogba har vært åpen om at han ønsker seg nye utfordringer, men foreløpig ser det ut som han blir værende på Old Trafford en sesong til.</p>
<p>Der Pogba var noen centimeter unna, hadde Marcus Rashford finstilt siktet. Spissen traff stolpen etter to minutter, men midtveis i omgangen traff han nettet.</p>
<p>United kontret hurtig, og Scott McTominay slapp ballen til Rashford. Jobben var langt ifra fullført, men med en effektiv skuddfinte dro han av to forsvarsspillere. Keeperen var siste hinder, men med en velplassert avslutning doblet han ledelsen.</p>
<p>Leeds hadde også flere store sjanser mot et sårbart United-forsvar, mens Daniel James traff stolpen og ut i motsatt ende av banen. Lagene gikk likevel til pause med 2-0 etter en underholdende omgang.</p></div>
<div type="title" level="3">Byttet hele laget</div>
<div type="text">
<p>Til andre omgang byttet Solskjær ut hele laget. 11 nye spillere kom inn, klare til å overbevise manageren om at de bør få en startplass når sesongen sparkes i gang for alvor.</p>
<p>Og også «andrelaget» virket tente. Seks minutter etter pause sto det 3-0. Phil Jones var sterk i lufta og stanget en corner kontant i mål.</p>
<p>I've just seen a successful corner kick taken by Manchester United. I can't believe it.</p>
<p>— Liam Canning (@LiamPaulCanning) July 17, 2019</p>
<p>Midtveis i omgangen ble Tahith Chong felt i 16-meteren, og dommeren pekte resolutt mot straffemerket. Anthony Martial var sikker fra 11-meter, og det sto 4-0.</p>
<p>David de Gea ble syk før dagens kamp, og det var derfor Sergio Romero som voktet buret. Flere andre er heller ikke klare for kamp helt ennå, deriblant Romelu Lukaku. Han kan også være på vei bort fra klubben, med Inter Milan som den mest sannsynlige destinasjonen.</p></div></body></document>
