<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190808-tar-forholdet-ett-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/tar-forholdet-ett-steg-videre/71465151" frk="566 1 6 3182"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-08 07:42"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tar forholdet ett steg videre</div>
<div type="ingress">- Vi har egentlig bodd sammen siden dag én.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-08-08</div>
<div type="caption"><p>SAMBOERE: Bare noen måneder etter at Helene Hima og Simen Olsen avslørte forholdet, er de nå blitt samboere. Foto: Privat</p> <p>TRIVES I HVERANDRES LAG: Etter over en måned som samboere har deres nye tilværelse virkelig gitt mersmak. Foto: Privat</p> <p>KJÆRLIGHET: «Paradise Hotel»-Simen avslører at han og kjæresten Helene Hima («Ex on the beach») har bestemt seg for å ta neste steg i forholdet.</p> <p>«EOTB»: Det er ikke lenge før sesong to av skandaleprogrammet «Ex on the beach» ruller på skjermen igjen. Her er de aller første bildene fra sesong to.</p></div>
<div type="text">
<p>I midten av mars kunne den tidligere «Ex on the beach»-deltakeren Helene Hima (23) avsløre at hun hadde fått seg kjæreste. 23-åringen hadde funnet lykken med «Paradise Hotel»-deltaker Simen Olsen (23), og den gang uttalte Hima at «enten går det til helvete, eller så går det dritbra» om sitt nye forhold.</p>
<p>Nå, nesten fem måneder seinere, ser det altså ut til å gå «dritbra» mellom dem.</p>
<p>Nylig kunne nemlig Simen Olsen avsløre overfor Dagbladet at han og kjæresten skulle ta forholdet et steg videre og bli samboere, og nå har de endelig flyttet sammen.</p>
<p>- Vi har egentlig bodd sammen siden dag én, vi møttes i slutten av februar. Vi kom såpass godt overens at vi bare ville henge hele tiden, så Simen sov hos meg ganske ofte, sier Hima, og legger til at de offisielt ble samboere i slutten av juni - og at de til å begynne med leier sammen.</p>
<p>Og det er tydelig at samboerskapet har falt i god smak.</p>
<p>- Sykt å si, men det er helt perfekt. Det å våkne om natta for eksempel, og bare se at Simen ligger der, er så betryggende og godt - i tillegg til det å komme hjem til hverandre etter en lang dag på jobb, forklarer hun.</p>
<p>Ofte kan det å bli samboere vise noe helt nye sider hos partneren. Det har også disse turtelduene fått erfare.</p>
<p>- Simen er veldig handy av seg, det visste jeg ikke. I tillegg har vi blitt mer ryddige, sier Hima.</p>
<p>- Hva er den største utfordringen med å bo sammen?</p>
<p>- Bare det at Simen er veldig varm av seg, mens jeg igjen er kald. Og å få med Simen på trening, sier hun lattermildt.</p>
<p>Olsen avslører på sin side at kjæresten er rimelig morgengretten. I tillegg avslører paret, trolig i likhet med mange andre, at de sliter med å velge filmer og serier de skal se sammen. Ifølge duoen vil Olsen bare se på «mamma-program», mens dama vil se på reality.</p>
<p>- Dere har jo et rimelig offentlig forhold. Hvordan påvirker det dere?</p>
<p>- Nei, helt ærlig så skjønner vi ikke hvorfor mange offentlige personer mener at det å være offentlig par har så negativ virkning, svarer de, og fortsetter:</p>
<p>- Vi har ikke hørt noen rykter angående utroskap og liknende som andre folk tydeligvis får. Vi føler at de fleste er veldig glade på våre vegne.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenige om barn</div>
<div type="text">
<p>Hva framtida bringer er paret usikre på, og forteller at de per nå har helt forskjellige formeninger om det å stifte familie.</p>
<p>- Vi har det helt fantastisk som par, det kunne ikke vært bedre. Vi gleder oss til å skape mange minner i leiligheten framover, svarer Hima, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg ønsker jo ikke å få barn, men det gjør Simen. Vi gjør nesten alt for hverandre, så hvem vet hva framtida bringer.</p></div></body></document>
