<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190415-jeg-haper-steinhvelv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jeg-haper-steinhvelvet-star/70986731" frk="644 6 28 4267"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 20:29"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="katedral,brann,arkitektur,paris,nyheter,notre-dame,kirke,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg håper steinhvelvet står</div>
<div type="ingress">Notre-Dame er det viktigste kristne symbolet i Europa etter Peterskirka, sier arkitekturprofessor, som reagerer sterkt på brannen.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-04-15</div>
<div type="caption"><p>KOLLAPSER: Her kollapser hovedspiret i Notre-Dame. Video: CNN</p> <p>FRANKRIKE-KJENNER: Kjerstin Aukrust, førsteamanuensis ved Universitetet i Oslo. Foto: Universitetet i Oslo</p> <p>STORE SKADER: Taket fra 1700-tallet har fått store skader, og basilikaens hovedspir har falt. Foto: Hubert Hitier / AFP / NTB Scanpix</p> <p>REAGERER STERKT: Arkitekturprofessor Thomas Thiis-Evensen er selv katolikk og reagerer sterkt på at Notre-Dame er rammet av brann. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>STORSLAGENT: Arkivbildet viser det sentrale alteret i Notre-Dame .fto: Patrick Kovarik / AFP / NTB Scanpix</p> <p>HÅPER STEINHVELVET STÅR: Thomas Thiis-Evensen håper katedralens steinhvelv står etter brannen. Foto: Charles Platiau / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>SE TV LIVE: Det brenner i Notre Dame-katedralen i Paris. Bilder fra stedet viser kraftig røykutvikling og flammer fra taket på katedralen. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag kveld brenner det kraftig i katedralen Notre-Dame i Paris. Brannvesenet fikk melding om brannen litt før klokka 19.00, og klokka 20.30 brenner det fortsatt kraftig på stedet. Hovedspiret i kirka har falt, og taket har fått store skader.</p>
<p>President Emmanuel Macron avlyste en planlagt tale raskt etter de første meldingene om brannen. Det symboliserer litt av viktigheten av det franske landemerket, mener førsteamanuensis Kjerstin Aukrust ved Universitetet i Oslo.</p>
<p>Aukrust har fransk politikk, historie og kultur og samfunn blant sine hovedområder.</p>
<p>- Notre-Dame er en bygning som er dypt forankret ikke bare i Paris' historie, men hele Frankrikes. I tillegg ligger den på île de la Cité, øya der Paris ble grunnlagt. Det er virkelig midt i Paris' historiske sentrum, sier Aukrust til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Enorm verdi</div>
<div type="text">
<p>Aukrust omtaler katedralen som en med enormt stor betydning i fransk historie. Blant annet er flere franske konger kronet i kirka.</p>
<p>- Det er den katedralen som har aller høyest status i Frankrike. Så den har stor symbolverdi, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Hun omtaler basilikaen som et av Frankrikes viktigste landemerker, i tillegg til Eiffeltårnet og kirka Sacre-Coeur.</p>
<p>- Det er de stedene man forbinder med Paris, og jeg tror dette vil smerte franskmennene. Jeg skvatt selv da jeg så nyheten. Det er et historisk landemerke og et sterkt kulturminnested, som har enorm sentimental verdi, og økonomisk og kulturhistorisk verdi. At spiret kollapset, er også helt tragisk.</p></div>
<div type="title" level="3">- Viktigst etter Peterskirka</div>
<div type="text">
<p>Thomas Thiis-Evensen, arkitekturprofessor ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo, sammenfatter Notre-Dames symbolverdi i tre hovedpunkter:</p>
<p>- Ved siden av Peterskirka i Roma er Notre-Dame det viktigste kristne symbolet i Europa. For det andre er dette kroningskirka i Frankrike, og for det tredje er den for alle turister et symbol for Frankrike, sier Thiis-Evensen til Dagbladet.</p>
<p>At folk står og gråter utenfor den brennende katedralen, sier det meste om hvilke følelser som er i sving, sier arkitekten og kulturkjenneren.</p>
<p>- Følelser er det viktigste vi har når det gjelder ulike ting i livet. Jeg er selv katolikk og reagerer veldig sterkt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Planlegger nok allerede</div>
<div type="text">
<p>Notre-Dame i Paris er en gotisk katedral. Den ble påbegynt i 1163, og ble gradvis påbygd i de påfølgende århundrene.</p>
<p>Thiis-Evensen minner om at dette slett ikke er første gang et kulturminne brenner. Notre-Dame har selv vært igjennom betydelig restaurering tidligere, særlig på 1700- og 1800-tallet, etter blant annet hard medfart under den franske revolusjon.</p>
<p>- De planlegger nok allerede hvordan de skal restaurere. Et slikt byggverk er som en organisme, hele tida i endring, konstaterer professoren.</p>
<p>Han forteller at det nåværende taket, som nå ser ut til å gå tapt, ble konstruert av arkitekten Eugène Viollet-le-Duc i den store restaureringen på 1700-tallet.</p>
<p>- Taket er jo egentlig bare til for fuktbeskyttelse. Steinhvelvet er derimot veldig viktig, da det definerer rommet - jeg håper virkelig at det står, sier arkitekten.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg er også preget av brannen i Notre-Dame.</p>
<p>- Hjerteskjærende å se Notre-Dame i flammer, i min favorittby Paris. Jeg håper så mye som mulig kan reddes, skriver Solberg på Twitter.</p></div></body></document>
