<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191214-var-forberedt-pa-a-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/var-forberedt-pa-a-miste-livet/71926444" frk="903 6 37 5453"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-14 16:01"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Var forberedt på å miste livet</div>
<div type="ingress">John Crilly er mannen som for knappe to uker siden løp etter terroristen på London Bridge, bare med et brannslukningsapparat til å forsvare seg med.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-12-14</div>
<div type="caption"><p>OVERMANNET: Disse dramatiske bildene viser hvordan forbipasserende overmannet London-angriperen. Video: Privat. Reporter: Madeleine Liereng / Dagbladet</p> <p>DREPT: Jack Merritt og Saskia Jones. Foto: AFP / NTB Scanpix</p> <p>HYLLES: På London Bridge ligger det blomster og beskjeder til Jack Merritt og Saskia Jones, som ble drept i terrorangrepet. Bildet er tatt lørdag 2. desember. Foto: PA / Rick Rindler / NTB Scanpix</p> <p>PRESSEKONFERANSE: Politiet holdt pressekonferanse i forindelse med terrorangrepet på London Bridge fredag 29.november. Video: AP</p> <p>NB! STERKE INNTRYKK: En mann skal være skutt og drept av London-politiet på London Bridge.</p> <p>HYLLER: Ordfører i London, Sadiq Khan, hyller de sivile borgerne som overmannet gjerningsmannen på London Bridge.</p> <p>Ushman Khan. Foto: Shutterstock / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg var forberedt på å antakelig miste livet, sier John Crilly om kampen mot terroristen Usman Khan (28) på London Bridge for snart to uker siden.</p>
<p>Saskia Jones (23) og Jack Merritt (25) mistet livene sine i terrorangrepet på den kjente brua. De to ofrene var tidligere studenter ved Cambridge-universitetet og begge jobbet for det Cambridge-baserte rehabiliteringsprogrammet for straffedømte, Learning Together.</p>
<p>Crilly deltok på et arrangement i regi av Learning Together i Fishmongers' Hall ved siden av London Bridge da han hørte skrik.</p>
<p>I et intervju med BBC forteller Crilly at han gikk ned en etasje, hvor han fant Jones, som lå skadet på gulvet.</p></div>
<div type="title" level="3">Angrep med brannslukningsapparat</div>
<div type="text">
<p>I korridoren sto Khan med to kniver i hendene.</p>
<p>- Han sa noe som: «Jeg skal drepe alle» eller «jeg skal drepe deg» eller noe om å drepe folk. Og så Allahu Akbar, forteller Crilly.</p>
<p>Gjerningsmannen var iført det som så ut til å være en bombevest da han gjennomførte knivangrepene. Da vesten ble undersøkt etter at han ble skutt av politiet, kunne politiet slå fast at den var falsk.</p>
<p>- Jeg skrek til ham at han skulle sprenge den, jeg sa at hvis du skal sprenge den, så spreng den, hevder Crilly.</p>
<p>Crilly og flere andre fulgte etter terroristen ut på gata. Selv angrep han terroristen med et brannslukningsapparat.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt for drap</div>
<div type="text">
<p>Crilly er en tidligere narkoman som deltok i et ran som gikk galt i Manchester i 2005. Hans medsammensvorne slo til en eldre mann, som døde av skadene, ifølge Manchester Evening News.</p>
<p>Crilly ble dømt for både drapet og ranet. Loven han ble dømt etter lot folk bli dømt for drap, selv som vedkommende ikke påførte det dødelige slaget, forklarer BBC. I 2016 fastslo Høyesterett at denne loven hadde blitt tolket feil i 30 år.</p>
<p>Crilly, som hadde studert juss i fengselet, anket drapsdommen og sa seg skyldig i uaktsomt drap. Han ble løslatt etter 13 år i fengsel.</p>
<p>Ifølge BBC ble han og Jack Merritt gode venner gjennom rehabiliteringsprogrammet Learning Together. På spørsmål fra kanalens journalist, forteller Crilly at han ikke ser på seg selv som noen helt, og peker heller ut Merritt som helten.</p>
<p>«Hvil i fred, Jack: Du var en vakker sjel som alltid tok de svakes parti», skrev faren David Merritt på Twitter dagen etter terrorangrepet, som svar på en kondolansemelding fra kolleger og venner av sønnen.</p>
<p>Saskia Jones beskrives av familie som en «morsom, snill og positiv innflytelse i sentrum av mange personers liv». Jones skal nylig søkt seg inn til en form for politiutdannelse som ville ha kvalifisert henne til å hjelpe ofre for kriminalitet.</p></div>
<div type="title" level="3">Heltene på brua</div>
<div type="text">
<p>- De er virkelig de beste av oss, sa London-ordfører Sadiq Khan om det «utrolig heltemotet» publikum utviste under angrepet.</p>
<p>I tillegg til Crilly, tok også en av de ansatte ved Fishmonger's Hall affære. Den polske kokken Lukasz plukket støttanna til en narhval fra veggen den hang på, og løp etter terroristen.</p>
<p>- Lukasz løp mot ham, ble knivstukket i hånda, men fortsette å følge etter ham. Knivstikkingen stoppet Lukasz ikke fra å banke opp terroristen. Lukasz er en helt, sier en kollega av den polske kokken til Sky News.</p>
<p>Thomas Gray (24) var også en av dem som hjalp til med å overmanne gjerningsmannen. Grey sier at han bare gjorde det «alle fra London ville gjort».</p>
<p>- Han hadde to kniver på seg, en i hver hånd, og det virket som de var teipet til hendene hans. Jeg tråkket på hans venstre håndledd mens noen andre slo hånda mot bakken og fikk tatt bort en av knivene, sier Gray, ifølge The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Planla terrorangrep</div>
<div type="text">
<p>Dagen etter angrepet ble angrepsmannen identifisert som 28 år gamle Usman Khan.</p>
<p>«Denne personer er kjent for myndighetene, ettersom han i 2012 ble dømt for terrorlovbrudd. Han ble løslatt fra fengsel i desember 2018, og det er åpenbart viktig å prøve å finne ut hvordan han klarte å gjennomføre dette angrepet», skrev politiet i en pressemelding.</p>
<p>Khan ble arrestert i desember 2010. Han og åtte andre menn tilsto at de hadde planlagt å sprenge London-Børsen, Big Ben, og Westminster Abbey.</p>
<p>I tillegg hadde de håndskrevne lister med navn og adresser til andre potensielle mål, blant annet statsminister Boris Johnson, som da var ordfører i London.</p>
<p>Bilder og videoer fra brua viser en rekke personer som tar tak i Khan, får lagt ham i bakken og deretter tatt kniven fra ham.</p>
<p>Deretter kan man se en mann ligge over angriperen. Denne mannen blir revet bort av politiet. Deretter løsner politiet skudd mot den mistenkte terroristen, som ble skutt og drept på stedet.</p></div></body></document>
