<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191019-seiret-etter-kunstsc.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/seiret-etter-kunstscoring/71727211" frk="340 9 20 2155"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 18:34"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seiret etter kunstscoring</div>
<div type="ingress">Etter et svært overraskende tap før landslagspausen, slo Manchester City tilbake med 2-0-seier borte mot Crystal Palace i Premier League lørdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>MÅL: David Silva scoret Citys andre mål. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Pep Guardiolas menn gikk på en skikkelig skrell da de tapte 0-2 hjemme mot Wolverhampton for to uker siden. Lørdag var de tilbake i godt gammelt slag. Scoringer av Gabriel Jesus og David Silva sørget for tre poeng til gjestene.</p>
<p>Med seieren i London legger den regjerende mesteren press på Liverpool som møter Manchester United på Old Trafford lørdag. City er fem poeng bak serielederen.</p></div>
<div type="title" level="3">To raske scoringer</div>
<div type="text">
<p>Det var gjestene som styrte det aller meste fra start. De måtte likevel vente 39 minutter før det løsnet. Et flott innlegg fant Jesus innenfor 16-meteren. Brasilianeren headet inn 1-0 via stolpen.</p>
<p>To minutter senere sto det 2-0. Det etter et praktfullt angrep som kulminerte med en nydelig pasning fra Raheem Sterling til David Silva. Spanjolen banket til mellom beina på Crystal Palace-keeperen.</p>
<p>En fullt fortjent ledelse etter en omgang gjestene fra Manchester hadde dominert.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode muligheter</div>
<div type="text">
<p>Den andre omgangen skulle bli fartsfylt. Sterling var nære åtte minutter ut i omgangen. Engelskmannen dro seg fri innenfor 16-meteren til Palace, men avslutningen med venstrefoten gikk like utenfor.</p>
<p>Cirka 20 minutter var Jesus farlig frampå. Han fikk skyte fra god posisjon, men en mesterlig redning av Wayne Hennessey forhindret 0-3.</p>
<p>Crystal Palace løftet seg utover i omgangen, og kvarteret før slutt var innbytter Christian Benteke uhyre nære å redusere med sitt første touch på ballen. Spissen headet og City-keeperen slo ballen i tverrliggeren.</p>
<p>Det skjedde mye etter hvert på Selhurst Park. Like etter hjemmelagets sjanse var gjestene bare et skrekkelig Jesus-valg unna 3-0. Brasilianeren kunne spille De Bruyne på åpent mål, men valgte å skyte fra skrå vinkel istedenfor.</p>
<p>Belgieren skulle få en stor sjanse like etterpå. De Bruyne kom til heading, men avslutningen gikk i stolpen.</p>
<p>Vertene fikk en mulighet på tampen til å skape litt spenning, men verken Zaha eller Benteke klarte å få ballen i mål.</p></div></body></document>
