<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190710-domstol-43-ar-gammel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/domstol-43-ar-gammel-mann-er-julio-iglesias-sonn/71387614" frk="250 23 33 1426"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 11:23"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Domstol: 43 år gammel mann er Julio Iglesias' sønn</div>
<div type="ingress">Blir artistens niende barn.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>AFFÆRE: Sangeren Julio Iglesias har en 43 år gammel sønn fra en like gammel affære. Det avgjorde en domstol nylig. Foto: NTB scanpix</p> <p>FIKK MEDHOLD: Javier Sanchez Santos er sønnen til artisten Julio Iglesias. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En spansk domstol har avgjort at en 43 år gammel mann er den biologiske sønnen til sangeren Julio Iglesias.</p>
<p>Saken ble tatt til retten av Javier Sanchez Santos, som er sønnen til den tidligere portugisiske ballerinaen Maria Edite, som sier at hun hadde en kort affære med Iglesias i 1975.</p>
<p>Iglesias var på tidspunktet affæren skal ha foregått gift med Isabel Preysler, som da også var gravid med hans barn, ifølge The Telegraph.</p>
<p>Han har nektet for farskapet, men spansk lov gjorde at Sanchez i 2017 fikk medhold i å innhente en DNA-prøve fra sangeren. Denne viste at det er 99,99 prosent sannsynlig at Sanchez er Iglesias' sønn.</p>
<p>Sanchez har kjempet i rundt 30 år for å få medhold i at Iglesias er hans biologiske far.</p>
<p>75 år gamle Iglesias er fra tidligere far til åtte barn som han har fått med to kvinner. Det yngste barnet er i dag 12 år gammelt. Han er også far til artisten Enrique Iglesias.</p>
<p>Julio Iglesias har solgt over 300 millioner plater verden over, og har gitt ut hele 77 album i løpet av sin langvarige karriere. I 2011 kunngjorde han at han hadde planer om å trekke seg fra rampelyset</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
