<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190623-hedret-arild-berg-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hedret-arild-berg-i-sjumalsdrama/71217616" frk="547 5 17 3354"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 17:54"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,bodø/glimt,arild berg,viking,eliteserien"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hedret Arild Berg i sjumålsdrama</div>
<div type="ingress">Bodø/Glimt er med i gullkampen etter 4-3-seier mot Viking i Stavanger - på en kveld hvor tankene gikk rett til avdøde Arild Berg.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-06-23</div>
<div type="caption"><p>SPESIELL SEIER: Patrick Berg kjempet tappert da Bodø/Glimt slo Viking 4-3, dagen etter at onkel Arild døde. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>HEDRET: Avdøde Arild Berg ble hedret av Glimt-supporterne i Stavanger i kveld. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p> <p>STERKE FØLELSER: Bodø/Glimt-spillerne slapp følelsene løs etter kampslutt. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Viking - Bodø/Glimt 3-4</p>
<p>«Hvil i fred» møtte Bodø/Glimt-spillerne i borteoppgjøret mot Viking i Stavanger da Glimt-fansen hedret avdøde Arild Berg i forkant av kveldens kamp.</p>
<p>Den tidligere Bodø/Glimt-spilleren forlot verden i går og etterlot et stort savn av en herlig og godt likt mann som hadde et helt unikt balltalent.</p>
<p>- Arild er en av de virkelig store, og vi vil aldri glemme han. At han har valgt å forlate oss, er forferdelig, trist og tragisk. Vi har ikke ord, men sender selvfølgelig alle våre tanker til den nærmeste familien. Vi alle sitter med klump i magen, og vi lover deg, Arild: Vi vil alltid synge ditt navn, sier supporter Jostein Werner Fyhn, en av initiativtakerne bak banneret, til Bodø Nu.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fotballen blir liten i en slik sammenheng</div>
<div type="text">
<p>Bodø/Glimts unge og fremadstormende mannskap hedret på sin side Arild Berg med en oppvisning i kontrings- og angrepsfotball i Stavanger denne spesielle søndagskvelden.</p>
<p>- Først og fremst er det Patrick som er mest påvirket. Vår rolle var å gi det han trengte og passe på at han hadde det OK forholdene tatt i betraktning. Fotballen blir liten i en slik sammenheng, men kan vi gi noen en liten glede ved å vinne, så har vi i hvert fall gjort lite grann, sier Ulrik Saltnes til NTB.</p>
<p>- Alt slikt påvirker. Vi sa før kampen i dag at vi skulle gjøre vårt beste for Berg-familien og hele Glimt. Dette var den beste måten vi kunne hedre dem på, forteller Geir André Herrem.</p>
<p>Gultrøyene banket inn hele fire mål mot et VIking-lag som har imponert denne sesongen.</p>
<p>Det har til de grader også Glimt, som innehar 3.-plassen i Eliteserien, til tross for to færre kamper spilt enn Molde og én kamp mindre spilt enn de fleste lagene bak nordlendingene på tabellen.</p></div>
<div type="title" level="3">Målfest</div>
<div type="text">
<p>Glimts målfarlige back Fredrik André Bjørkan sendte gjestene i ledelsen etter en corner fra Amor Layouni som ble stusset videre fra Ulrik Saltnes.</p>
<p>Standarden var satt.</p>
<p>Dernest doblet Geir André Herrem ledelsen etter assist fra Morten Konradsen. Like før pause banket imidlertid stortalentet Kristian Thorstvedt inn 1-2-reduseringen med en vakker markkryper fra 20 meter og ga Viking håp.</p>
<p>Så viste Bodø/Glimt høy klasse i kontringsfasen da Saltnes spilte fri Layouni, som parkerte Viking-forsvaret og fra skrått hold banket inn gjestenes tredje scoring for kvelden.</p>
<p>Innbytter Philip Zinckernagel la så på til 4-1-ledelse. Denne gang med Layouni, en av ligaens beste spillere denne sesongen, som servitør da svensken uselvisk spilte Zinckernagel på åpent mål i stedet for å skyte selv.</p>
<p>2-4-scoringen til Usman Sani Hassan Sale ga Viking nytt håp om poeng. Og to minutter på overtid reduserte Runar Hove til 3-4 etter et nydelig innlegg fra Ylldren Ibrahimaj.</p>
<p>Glimt slapp imidlertid med skrekken, holdt unna og tok tre sterke poeng i Stavanger - på dagen hele Fotball-Norge hedrer Arild Berg.</p></div></body></document>
