<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190606-siv-sto-skolerett-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/siv-sto-skolerett-sa-ble-hun-sendt-pa-gangen/71157750" frk="993 1 8 6191"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-06 12:00"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen, Jørgen Gilbrant, Gunnar Ringheim"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siv sto skolerett. Så ble hun sendt på gangen</div>
<div type="ingress">En etter en tok fylkeslederne ordet på gårsdagens landsstyremøte og beskrev for Siv Jensen hvor tøft det er å se velgerne i øynene.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen, Jørgen Gilbrant, Gunnar Ringheim</div>
<div type="date">2019-06-06</div>
<div type="caption"><p>KRISMØTE: Fremskrittspartiets ledelse møtte pressen etter et krisemøte om bompenger. Video: Siv Johanne Seglem</p> <p>BOMPENGER: Carl I. Hagen ba om ordet på landsmøtet og fremmet et forslag om å betale ned all bompengegjeld i Norge og ta pengene rett fra oljefondet. Forslaget fikk stående applaus fra nesten hele landsmøtesalen. Men partileder og finansminister Siv Jensen ble sittende sammen med nestlederne Sylvi Listhaug og Terje Søviknes. Video: Jørgen Gilbrant</p></div>
<div type="text">
<p>I fire stive timer handlet det om bompengeopprør, manglende gjennomslag og frustrasjon over de mange skandalene som har rammet Frp.</p>
<p>Det ekstraordinære krisemøtet i Fremskrittspartiets landsstyre onsdag utviklet seg til en alvorlig oppstrammer for partiledelsen. Og selv om tonen aldri ble ufin, var det et betydelig alvorspreg over forsamlingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Smertegrensa avklart</div>
<div type="text">
<p>- Det viktigste i møtet var at alle fylkeslagene fikk fortelle hvor skoen trykker og hva som er viktigst for dem å få gjennomslag for. Jeg tror det var nyttig for Siv å få vite hvor smerteterskelen ligger, fortalte Frp's helsetopp Åshild Bruun-Gundersen til Dagbladet i går om partiets ekstraordinære landsstyremøte.</p>
<p>I etterkant av frustrasjonsrunden med fylkeslederne, tok Frank Sve, fylkesleder i Møre og Romsdal og en sterk stemme i bompengeopprøret, til orde for at partiet skulle stemme for å slette bompengegjelden når revidert nasjonalbudsjett kommer opp 21. juni.</p>
<p>Carl I. Hagen sa til Dagbladet i forkant av landsstyremøtet at han foreløpig er «snill gutt», men at han fortsatt holder muligheten åpen for at han fremmer forslaget om å bruke titalls milliarder på å slette bompengegjeld.</p>
<p>- Om alvoret ikke hadde gått opp for partiledelsen før møtet, så gjordet det i hvert fall det underveis. Dette handler ikke bare om Carl som henger i et horn på veggen og roper. En etter en tok fylkeslederne ordet, noen tok ordet flere ganger også. Alle fortalte om en frustrerende situasjon og fortvilelse, sier en kilde som var til stede til Dagbladet.</p>
<p>Videre ble det diskutert om partiet kunne stemme mot de tre bompengeprosjektene som skal til behandling 19. juni, slik Dagbladet tidligere i dag meldte er et tema i stortingsgruppen.</p>
<p>Frps bomkrav</p>
<p>Stoppe nye bypakker</p>
<p>Endre nullvekstmålet</p>
<p>Slette bompengegjeld</p>
<p>Kutte kostnader i eksisterende bypakker</p>
<p>Strengere krav til egenandel fra lokale myndigheter</p>
<p>Nei til veiprisng</p>
<p>Partiledelsen skal forhandle med de andre i regjeringen - med utgangspunkt i Frps bomvedtak fra landsmøtet og regjeringsplattformen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trykket stemning</div>
<div type="text">
<p>Hvis forslagene kom opp til avstemning i landsstyret, kunne det ført til en total splittelse av partiet og alle skjønte at det ville bety at Frp måtte ut av regjering, sier en kilde til DN, som først meldte om den dramatiske utviklingen i landsstyremøtet.</p>
<p>Ventilasjonen er ikke den beste i rommet der møtet ble holdt. Det ble fort en trykket stemning i dobbelt forstand, med mange kritiske og tøffe innlegg. Ifølge en kilde bar innleggene i større grad preg av fortvilelse enn forbannelse - fordi en føler at man ikke får ut Frp-politikken til folk.</p>
<p>- Dette var jo samme dag som meteorologene hadde utstedt tornadovarsel. Litt sånn føltes det også inne i møterommet, sier en som var til stede.</p>
<p>En annen kilde sier følgende:</p>
<p>- Siv kom til en forståelse og viste tålmodighet. Men det sto og vippet en stund. Ikke slik at det direkte ble fremmet et forslag å gå ut av regjering nå - men flere innlegg gikk i den retningen av at nok er nok hvis det ikke blir betydelig gjennomslag.</p></div>
<div type="title" level="3">Siv sendt på gangen</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentant Per-Willy Amundsens kom med initiativet som løste floka da han foreslo å sette ned en arbeidsgruppe, melder DN, noe også Dagbladet får bekreftet.</p>
<p>I arbeidsgruppen, som ble sendt på gangen, var nevnte Sve og Siv Jensen, samt flere fylkesledere og samferdselsminister Jon Georg Dale.</p>
<p>- Det ville vært umulig å bli enige om noe med så mange i rommet, så det var nødvendig å ha en gruppe som fikk til et kompromiss vi kunne samles om, sier en annen som var til stede.</p>
<p>Arbeidsgruppen var på gangen i en halv time før de kom tilbake og presenterte de seks punktene som Siv Jensen nå tar med seg til de andre regjeringspartiene.</p></div>
<div type="title" level="3">Regjeringsfrustrasjon</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet kjenner til at langt flere krav var oppe til diskusjon enn de seks punktene landsstyret endte opp med å vedta.</p>
<p>Temaer som også kom opp var alle skandalene det siste året og dårlig kommunikasjon i sentrale saker for partiet.</p>
<p>- Det er en frustrasjon som har bygget seg opp over tid. Nå er folk lei. Lei av skandaler, lei av manglende gjennomslag for saker som er viktig for oss. Så kommer dette bompengeopprøret på toppen og blir en utløsende faktor, forteller en av dem som var med på krisemøtet.</p>
<p>Det er en stram tidsplan Siv Jensen nå har å forholde seg til.</p>
<p>Det ble diskutert på landsstyremøtet om det skulle settes noen tidsfrist for forhandlingene og et nytt landsstyremøte, men partileder Siv Jensen får den tiden hun trenger av partiet.</p>
<p>Flere av de som var på landsstyret sier til Dagbladet at de likevel har en forventning om at Jensen kommer tilbake til landsstyret med et forhandlingsresultat før det skal stemmes over 15 milliarder nye bompengekroner 19. juni. Det er også bare to dager før revidert nasjonalbudsjett.</p></div>
<div type="title" level="3">«Timeout»</div>
<div type="text">
<p>Det har tidligere vært satt ned en «krisegruppe» på bompenger ledet av samferdselsminister Jon Georg Dale og de parlamentariske lederne, men siden forhandlingene de neste to ukene vil gå inn på punkter i Granavolden-plattformen, må partilederne involveres, sier flere kilder.</p>
<p>På politisk kvarter i dag tidlig var Fremskrittspartiets parlamentariske leder Hans Andreas Limi og brukte ordet «timeout» mens forhandlingene pågår.</p>
<p>- Når jeg brukte begrepet timeout så var det ikke ment som en timeout fra regjeringsplattformen. Granavolden ligger fast. Det jeg mener å si er at vi må ta en timeout fra disse bypakkene. Det berører for så vidt også plattformen, men det er der problemet ligger. Bypakkene er den utløsende årsaken til dette bompengeopprøret, presiserer Limi overfor Dagbladet.</p></div></body></document>
