<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-sonnen-haper-pa-funn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sonnen-haper-pa-funn---sterke-folelser/71081452" frk="741 7 33 4569"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 11:25"/>
<attribute name="author" value="Leif Stang, Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="øvsttun gravplass,bergen,trine frantzen-forsvinningen,etterforskning,politiet,sigurd klomsæt,trine frantzen,forsvinning,innenriks,krim,nyheter,ola thune"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sønnen håper på funn: - Sterke følelser</div>
<div type="ingress">Mens politiet graver etter forsvunne Trine Frantzen, bivåner sønnen, Jørgen Frantzen, søket etter sin mor.</div>
<div type="author">Leif Stang, Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>ØVSTTUN KIRKEGÅRD: Politiet graver nå i en grav på Øvsttun kirkegård i Bergen. De søker etter Trine Frantzens levninger, som siden mai 2004 har vært forsvunnet. Video: Leif Stang, Dagbladet</p> <p>SØNN: Jørgen Frantzen er forsvunne Trine Frantzens sønn. Foto: Leif Stang / Dagbladet</p> <p>FAMILIEHJELP: Advokat Sigurd Klomsæt (t.v.) er familiens bistandsadvokat. Her i samtale med Mona Sørensen, Trine Frantzens søster, og privatetterforsker Ola Thune, som i en årrekke var engasjert av familien for å etterforske saken. Foto: Leif Stang / Dagbladet</p> <p>POLITIINSPEKTØR: Tore Salvesen. Foto: Leif Stang / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>BERGEN / OSLO (Dagbladet): Under den blå himmelen på Øvsttun gravplass i Bergen graver politiet etter levningene til Trine Frantzen.</p>
<p>De håper at levningene etter 31-åringen, som forsvant sporløst i 2004, ligger her.</p>
<p>Under et hvitt telt graver kriminaltekniker iført heldekkende, hvite drakter i jorda over én spesifikk grav etter svar.</p>
<p>Klokka 16.45 i dag opplyser politiet om at de har avsluttet gravingen i den første graven. Der fant de ikke noe av interesse.</p>
<p>I en melding skriver politiet at de vil fortsette graving i flere andre konkrete graver. De vil ikke gå ut med ytterligere detaljer rundt dette.</p>
<p>Gravingen vil bli avsluttet rundt klokka 2100 i kveld. Da skal det vurderes om de vil fortsette arbeidet torsdag.</p>
<p>Mens de gjør det, bivåner Trine Frantzens sønn, Jørgen Frantzen, politiets arbeid fra sidelinjen. Overfor Dagbladet beskriver han det som en følelsesmessig berg- og dalbane.</p>
<p>- Jeg er med på noe jeg aldri har vært med på før, og kjenner på sterke følelser, sier sønnen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil være nøkterne</div>
<div type="text">
<p>I likhet med politiet, håper familien at levningene etter Trine ligger på Øvsttun gravplass. Samtidig ønsker de ikke å ha for store forhåpninger.</p>
<p>- Vi i familien har et håp om at de finner levningene etter min mor her, men samtidig forsøker vi å være nøkterne. Det er ikke sikkert at det vil bli gjort funn her, sier sønnen.</p>
<p>Han understreker samtidig at hele familien setter stor pris på at politiet nå tar denne saken på største alvor.</p>
<p>- Hvis politiet finner levninger etter henne her, er vi sikre på at de vil gjøre alt de kan for å finne ut hva som har skjedd med min mor, sier Jørgen Frantzen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forventer full etterforskning</div>
<div type="text">
<p>Advokat Sigurd Klomsæt har vært familiens bistandsadvokat siden 2017. Han håper også at politiet gjør funn i dag.</p>
<p>Skulle det skje, forventer han at politiet starter en full etterforskning av forsvinningssaken.</p>
<p>Han har hatt et samarbeid med privatetterforsker Terje Bergsvaag, og var onsdag formiddag på gravplassen hvor politiet gjør sitt arbeid.</p>
<p>Der var også privatetterforsker Ola Thune, som tidligere var engasjert av familien til å etterforske forsvinningssaken. Mens Thune var ved gravplassen, snakket han blant andre med Mona Sørensen, søstera til Trine Frantzen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tungt rusmiljø</div>
<div type="text">
<p>Frantzens sporløse forsvinning er en av Norges største krimgåter. Natt til 7. mai 2004 skal hun ha vært på fest sammen med flere venner i en leilighet i Bergen, ikke langt fra gravplassen i Fana der politiet nå søker etter levninger.</p>
<p>Seks dager seinere ble hun meldt savnet. Likevel skulle det gå mer enn tre måneder før politiet anså saken som et mulig drap. Politiet har i ettertid tatt selvkritikk for mangelfull etterforskning i startfasen.</p>
<p>Trine Frantzen var en del av et tungt rusmiljø da hun forsvant. Hennes nærmeste familie har aldri gitt opp håpet om å få svar på hva som skjedde med henne for 15 år siden.</p>
<p>TV-programmet «Insider» på MAX har presentert en teori om at hun skal ha fått en såkalt «judas-dose» - en overdose narkotika satt av noen andre, for deretter å bli fraktet til en kirkegård i nærheten. Deretter skal hun ha blitt gravd ned på gravplassen, er teorien som politiet nå undersøker.</p></div>
<div type="title" level="3">- Planlagt til minste detalj</div>
<div type="text">
<p>Politiinspektør Salvesen forteller til Dagbladet at arbeidet er planlagt å vare i to dager, men politiet tar høyde for at det kan ta lengre tid.</p>
<p>- Arbeidet er planlagt ned til minste detalj, og vi regner med å starte selve gravingen klokka 10.00. Det kan bli tidkrevende, sier Salvesen.</p>
<p>I første omgang konsentrerer politiet seg om en spesifikk grav, og politiet vil grave helt ned til levningene som ligger der. På forhånd har de sikret seg DNA fra Frantzens sønn, en såkalt referanseprøve.</p>
<p>- Hvis vi finner levninger, vil vi raskt kunne fastslå om de tilhører Trine Frantzen. Da snakker vi bare om dager, sier politiinspektøren.</p></div></body></document>
