<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190730-norsk-fotball-sliter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/norsk-fotball-sliter-nar-arets-storste-fotballkamp-betyr-null/71439779" frk="722 12 55 4573"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 15:42"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk fotball sliter når årets største fotballkamp betyr null</div>
<div type="ingress">Kristiansund-Manchester United er årets største fotballkamp i Norge. Der har du norsk fotballs største problem.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-07-30</div>
<div type="caption"><p>EN DEL AV PROBLEMET: Engelsk fotball har tatt kvelertak på det vakre spillet i Norge. Det ble ikke bedre da Ole Gunnar Solskjær ble ansatt i Manchester United. Fotballinteressen i Norge er engelsk, mer enn noe annet. Publikumstallene - både for Kristiansund-Manchester United, i Eliteserien og Norges landskamper - bekrefter påstanden. Foto: Alfonso Jimenez / Rex Shutterstock / NTB Scanpix</p> <p>POGBA: Etter det Dagbladet erfarer, var ikke Uniteds største stjerne, Paul Pogba, på treninga før møtet med KBK.</p> <p>FORVENTINGER TIL KAMPEN: Noah Solskjær forteller om hans forventninger til dagens kamp mellom Manchester United og Kristiansund. Video: Dagbladet</p> <p>SOLSKJÆR: Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær ser fram til å møte sin gamle klubb på Ullevaal stadion. Reporter: Fredrik N. Filtvedt. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER UNITED OG Liverpool trekker alltid fulle hus på Ullevaal i Norway Cup-uka, uansett norsk motstander. Det samme gjør Barcelona med Lionel Messi og Real Madrid med Martin Ødegaard.</p>
<p>Det spiller (nesten) ingen rolle hva det koster.</p>
<p>Selv om gjestene gjerne skal ha et sted mellom tolv og femten millioner kroner for «bryderiet», som krever pluss 24 timer av klubbens tid - det blir jo alltid bare ruslekamper - er det fortsatt god butikk for arrangørene.</p>
<p>I VINTERSPORTSLANDET NORGE er fotball nasjonens største engasjerende aktivitet og fritidssyssel. Engelsk fotball. Bare i Liverpools og Manchester Uniteds norske supporterklubber er det pluss minus ett hundre tusen registrerte medlemmer. Folk som betaler sin kontingent, folk som reiser til England en eller mange ganger i året, folk som opplever forskjellige former for abstinens mellom serieslutt og terminlista for neste sesong - hele familier som sover, spiser og lever engelsk fotball.</p>
<p>Liverpool og Manchester United er Norges desidert største fotballklubber.</p>
<p>Norges største fotballklubb, Rosenborg, er ikke engang i nærheten.</p>
<p>ULLEVAAL STADION ER bortimot utsolgt når Manchester United nok en gang kommer til Oslo for å vise seg fram et par uker før seriestart. Sånn var det da Real Madrid var her for fire år siden også (Martin Ødegaard startet og spilte 47 minutter). Og Barcelona og Liverpool før det. Det eneste norske fotballaget som kan matche det, er Norge menn A. Men da snakker vi ikke om treningskamper uten spenningsmoment og betydning ut over anledningen, da snakker vi om et Norge i posisjon til å kvalifisere seg til et internasjonalt sluttspill.</p>
<p>Slik vi var da 26 751 tilskuere så Per-Mathias Høgmos Norge slå Kroatia 2-0 i september 2015.</p>
<p>Slik vi var da 27 120 håpefulle så det samme laget slå Malta 2-0 en måned seinere.</p>
<p>Slik vi var da 27 182 så Ungarn slå oss 1-0 i den første play off-kampen til Frankrike-EM (november 2015).</p>
<p>DET ENESTE KRITERIET som gjelder for lag som Liverpool og Manchester United, er at de møter opp. Det er litt tyngre for Norge. Vi må være i sluttspillposisjon for å vekke folks interesse. Bortskjemte på det norske idrettsunderets mange store resultater er det som om norske fotballsupportere krever medgang. Det hjelper ikke at du kaster billettene etter dem en gang.</p>
<p>Spør bare NFF, de har prøvd alt selv om grådigheten tok dem i bakkant av de tre nevnte kampene i 2015.</p>
<p>18. DESEMBER I fjor signerte Ole Gunnar Solskjær managervikariatet i Manchester United. Ved utgangen av januar i år, altså seks uker seinere, hadde 90 000 nye nordmenn/husstander tegnet Premier League-abonnementer til 399 kroner i måneden. Det var ikke til å tro, det er ikke til å tro, og det forsterker norsk fotballs desidert største problem og utfordring.</p>
<p>Engelsk fotball.</p>
<p>JA, VI ELSKER fotball i dette landet, men ikke for enhver pris ut over 399 kroner i måneden. Vi ser helst på de gode. Grunnfjellet er ikke så ihuga som vi trodde. Se bare på Rosenborg. Eller Vålerenga om du vil, da Klanen skulle vokse, skjedde det stikk motsatte.</p>
<p>At publikumstallene faller med dårlige resultater, er til å forstå.</p>
<p>Ikke at de halveres.</p>
<p>ENGELSK FOTBALL KAN gjøre som den vil i Norge. Premier League er verdens beste fotballprodukt. Klubber som Liverpool og Manchester United er globale merkevarer. De selger ut alle hus. Og derfor kommer det rundt 28 000 tilskuere og ser Kristiansund-Manchester United i en betydningsløs kamp til private arrangørers fortjeneste, mens NFF er heldige om EM-kvalifiseringskampen Norge-Malta om en måneds tid trekker en tredel.</p>
<p>Sånn er det bare.</p>
<p>Dessverre.</p></div></body></document>
