<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190518-tror-pa-pallplasseri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tror-pa-pallplassering/71092754" frk="521 1 4 3209"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-18 20:51"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea, Ruben Pedersen, Marie Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="eurovision song contest,tv,musikk,kultur,top1,mathilde lea"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Tror på pallplassering</div>
<div type="ingress">- En maktdemonstrasjon, mener Per Sundnes. Norske Keiino klatrer stadig på Eurovision-bettinglistene.</div>
<div type="author">Mathilde Lea, Ruben Pedersen, Marie Røssland</div>
<div type="date">2019-05-18</div>
<div type="caption"><p>KEIINO: Etter at Keiino har levert sitt bidrag, har de klatret ytterligere på bettinglistene. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>HAR TRUA: Leder av Den norske Grand Prix-klubben, Morten Thomassen, jublet under Keiinos opptreden. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>MADONNA: Madonna er blitt observert i gangene på Eurovision. Foto: Russell Davies</p></div>
<div type="text">
<p>TEL AVIV/OSLO (Dagbladet): Norge og Keiino, med «Spirit in the Sky», var nummer 15 ut i kveld. Trioen, bestående av Tom Hugo, Fred Buljo og Alexandra Rotan, fortalte til pressen at «dette blir veldig gøy» før de skulle i ilden.</p></div>
<div type="title" level="3">- For en opplevelse</div>
<div type="text">
<p>Dagbladets reporter på stedet meldte om god stemning på presserommet da Keiino sto på scenen. I tillegg var det svært god stemning i salen, og norske flagg å skimte flere steder.</p>
<p>- For en opplevelse! Vi ble møtt av et jublende folkehav som ropte «Norway, Norway», og det var helt fantastisk! Vi fikk så god energi fra publikum!, sier Alexandra Rotan via sin pressekontakt.</p></div>
<div type="title" level="3"> Puster Sverige i nakken</div>
<div type="text">
<p>Låten klatrer nå på oddslistene, men lå på en niendeplass da sendingen begynte lørdag kveld. Tidligere på dagen lå den på en tiendeplass.</p>
<p>I skrivende stund er Norge på femteplass, som vil si at den har klatret fantastiske fem plasser opp på lista i løpet av få timer. Det betyr at Norge puster Sverige i nakken, ettersom nabolandet ligger på en fjerdeplass.</p>
<p>(Saken fortsetter under bildeserien).</p>
<p>Live-published photos and videos via Shootitlive</p>
<p>- Dette blir bare villere og villere. Det tyder på at Keiino har gjort alt de kunne. Nå kan egentlig alt skje, sier Morten Thomassen, som er president for den norske MGP-klubben til Dagbladet.</p>
<p>Han er likevel nøktern, og tror at Norge ender på en sjuendeplass. Dagbladets anmelder ga Keiino terningkast fire.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tror vi kommer på pallen</div>
<div type="text">
<p>Oddsen er selvsagt ikke fasiten på hvordan resultatet blir, men kan brukes som en god pekepinn på at Keiinos framføring traff europeere rundt om. Ekspertene har vært i tvil om joiken vil overbevise et internasjonalt publikum.</p>
<p>Det er også blitt pekt på at låta minner på Finlands bidrag fra i fjor, og at det kan ha påvirket juryens stemmer.</p>
<p>- Jeg tror vi kan komme på pallen, sier Per Sundnes til Betsson-bloggen, og fortsetter:</p>
<p>- Det å kunne prestere når det gjelder som mest er en viktig egenskap i Eurovision, og den egenskapen er det ingen tvil om at KEiiNO har. Dette var en maktdemonstrasjon. Alle tre leverer sin soleklart best opptreden, jubler Per Sundnes.</p></div>
<div type="title" level="3">- Omfavnet det urnorske</div>
<div type="text">
<p>Sundnes mener Keiino leverte en perfekt gjennomføring av «Spirit in the Sky». Han påpeker også at publikum jublet da Fred Buljo joiket.</p>
<p>- Det europeiske folket har uten tvil omfavnet det urnorske. Dette gir meg store forhåpninger, fortsetter Sundnes.</p>
<p>Resultatet vil være klart rundt halv ett i natt. Før den tid skal det skje mye annet på scenen. Eurovision får blant annet besøk av selveste Madonna, som skal framføre en gammel og en ny låt.</p>
<p>Det har vært mye forvirring knyttet til hvorvidt hun faktisk kom til å opptre, men det 60 år gamle popikonet er blitt observert i gangene.</p></div></body></document>
