<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191113-harnes-domt-for-cann.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/harnes-domt-for-cannabisdyrking/71812268" frk="595 6 25 3779"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 18:54"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Harnes dømt for cannabisdyrking</div>
<div type="ingress">Ble frikjent i sommer. Nå kan eks-torpedoen havne i fengsel.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-11-13</div>
<div type="caption"><p>TILTALT: Lars Harnes er i lagmannsretten dømt for cannabisdyrking etter at politiet fant en plantasje i Fet i 2015. Foto: Privat / Politiet</p> <p>BESLAG: I boligen fant politiet blant annet disse cannabisplantene. Foto: Politiet</p> <p>FORSVARER: Advokat Alexander Greakers klient gikk fra fengselsstraff i tingretten til frifinnelse i lagmannsretten. Foto: Rune Stoltz Bertinussen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Eks-torpedo og tidligere Bandidos-leder Lars Harnes er dømt til 15 måneders fengsel for dyrking av cannabis. Det kommer fram i en fersk dom fra Eidsivating lagmannsrett.</p>
<p>Dommen kommer drøye fire måneder etter at Nedre Romerike tingrett slo fast at 51-åringen skulle frifinnes i samme sak. Harnes' forsvarer, advokat Øyvind Bratlien, har onsdag kveld ikke vært tilgjengelig for kommentar.</p>
<p>Det var i desember i 2015 at politiet banket på døra til en enebolig i Fet. Ingen var hjemme, men bak husets fire vegger fant politiet langt mer enn forventet. Velutstyrt med tekniske løsninger for varme, vanning og lys, var boligen rigget med ett formål: dyrking av cannabis. På stedet ble det blant annet beslaglagt 277 planter.</p></div>
<div type="title" level="3">Rigget for produksjon</div>
<div type="text">
<p>Selv om Harnes nå domfelles, er lagmannsretten uenig med aktor Kari Karlsen Aas' påstand om at Harnes var en av hovedmennene bak cannabisplantasjen. Eks-torpedoen nektet, i likhet med i tingretten, å avgi forklaring i lagmannsretten. Selv satt han varetektsfengslet i forbindelse med den såkalte Sult-saken, da politiet aksjonerte mot boligen i Fet.</p>
<p>Lagmannsretten mener likevel at det er flere bevis som knytter Harnes og cannabisproduksjonen sammen, og at det bare er en teoretisk mulighet for at han ikke har hatt en rolle i plantasjen. Blant annet vises det til innkjøp gjort med hans bankkort og observasjoner av ham ved den aktuelle boligen.</p>
<p>Ifølge den ferske dommen var det omfattende produksjon som ble drevet i eneboligen. Alle rom i det toetasjes huset ble brukt i forbindelse med plantasjedriften.</p>
<p>- Veggene og vinduer var kledd med sølvfolie, planter sto i egne planteseksjoner, det var installert et selvgående vanningssystem, det hang lamper styrt med tidsur over plantene, og det var installert friskluftventiler i alle rom. I andre etasje ble det funnet en større mengde stiklinger, samt høstede toppskudd som lå til tørking i egne stativer, heter det i dommen fra lagmannsrett.</p>
<p>Harnes har fra tidligere et omfattende rulleblad som inneholder et titall dommer for blant annet ran og grov vold. I 2006 ble han dømt til åtte års forvaring, men slapp ut etter å ha studert ved Menighetsfakultetet og erklært at han ville gå over til katolisismen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra dom til frifinnelse</div>
<div type="text">
<p>Da saken gikk i Nedre Romerike tingrett i juni, sto også en mann (42) tiltalt. Han hadde vært registrert som leietaker av boligen hvor plantasjen ble funnet, og ble i tingretten dømt til sju måneder og tre dagers fengsel, hvorav seks av dem betinget. Lagmannsretten valgte på sin side å frifinne mannen.</p>
<p>42-åringens advokat, Alexander Greaker, sier til Dagbladet at klienten er svært glad for resultatet.</p>
<p>- Han er veldig fornøyd med å nå bli fullstendig frikjent. Vi kommer til å kreve erstatning for uberettiget straffeforfølging, sier Greaker.</p>
<p>I likhet med i tingretten avga hans klient forklaring, og erkjente å ha inngått leiekontrakten for boligen. Han avviste imidlertid all kjennskap til hva boligen skulle brukes til. Lagmannsretten mener at 42-åringen ikke kan klandres for at han ikke forsto at huset skulle benyttes til cannabisproduksjon.</p>
<p>- En ting er at han forsto at han gjennom å være stråmann skaffet kriminelle adgang til å benytte huset, noe annet er om han burde forstått konkret hva som var formålet med leieforholdet, heter det i dommen.</p></div></body></document>
