<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190804-kaster-klarne-pa-for.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/kaster-klaerne-pa-forsida-av-vogue/71456025" frk="851 22 112 4994"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-04 17:03"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kaster klærne på forsida av Vogue</div>
<div type="ingress">Claudia Schiffer gjør comeback på Vogue-forsida etter 25 år.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-08-04</div>
<div type="caption"><p>SUPERMODELL: Claudia Schiffer har gjort stor suksess som modell, og har vært å se på utallige magasinforsider. Nå stiller hun svært lettkledd på forsiden av italienske Vogue. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SUKSESS: Det er liten tvil om at Claudia Schiffer har oppnådd enorm suksess som modell. Her på catwalken for Chloe i 1992. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VENNINNER: Claudia Schiffer slo gjennom som modell på samme tid som Naomi Campbell. De to jobbet ofte sammen. Her på catwalken for Valentino i 1991. Foto: NTB Scanpix</p> <p>COMEBACK: I 2017 strålte Claudia Schiffer på catwalken under moteuka i Milano med sine modellkolleger fra 90-tallet. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MANN OG KONE: Claudia Schiffer og Matthew Vaughn har vært gift siden 2002. Sammen har de tre barn. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det har gått 25 år siden den tyske supermodellen Claudia Schiffer (48) sist prydet forsida av motemagasinet Vogue. Nå gjør hun comeback - svært lettkledd.</p>
<p>I augustutgaven av Vogue Italia poserer nemlig den erfarne 48-åringen foran kameraet med kun en liten, sort veske og et par sko til å dekke til hennes edle deler.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Claudia Schiffer (@claudiaschiffer) Aug. 1, 2019 kl. 3:09 PDT</p>
<p>Det er over tre tiår siden Schiffer begynte sin modellkarriere. Likevel er hun minst like populær i dag, og hittil i år har hun ifølge W Magazine vært å se på hele fire magasinforsider. Den ferske Vogue-forsida skiller seg imidlertid ut.</p>
<p>Ikke nok med at Schiffer praktisk talt poserer naken, hun har også fotografert seg selv. Fotograf Collier Schorr (56) har bistått modellen, men det er hun selv som har trykket på selvutløserknappen og tatt bildene. Totalt har hun to forsider, der hun på den andre er ikledd en blazer.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Vogue Italia (@vogueitalia) Aug. 1, 2019 kl. 4:02 PDT</p>
<p>Schiffers modellkollega, Stephanie Seymour (51), har også landet to forsider for det italienske magasinet med samme konsept. Også hun poserer uten en tråd, og er tilbake på Vogue-forsida etter 32 år.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Vogue Italia (@vogueitalia) Aug. 1, 2019 kl. 1:00 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">31 år i bransjen</div>
<div type="text">
<p>Claudia Schiffer ble oppdaget på en nattklubb i hjemlandet Tyskland som 17-åring. Bare seks måneder etter at hun fullførte skolegangen, var den høye, blonde tenåringen å se på forsida av Elle.</p>
<p>Derfra gikk det bare en vei for Schiffer, og det var oppover. Hun sikret seg oppdrag for Guess og Chanel, og takket være en rekke langtidskontrakter med sminkemerket Revlon, er hun i dag en av verdens aller best betalte modeller.</p>
<p>I løpet av 31 år i modellbransjen har hun vært å se på mer enn 1000 magasinforsider. Da Schiffer i 2017 så tilbake på sine mange år i bransjen, kunne hun imidlertid røpe at hun ikke tror hun hadde slått gjennom hvis hun hadde måttet starte som modell den dag i dag.</p>
<p>- Jeg er en ganske sjenert, privat person. Den nye generasjonen har ikke noe filter - de kan bare dele hva som helst når som helst, og jeg finner det vanskelig å dele enkelte ting. Hvis jeg hadde måttet gjøre det på 90-tallet, så tror jeg at jeg hadde feilet, fortalte Schiffer til New York Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Godt samhold</div>
<div type="text">
<p>Da Scihffer entret modellbransjen for litt over 30 år siden, var det sammen med modeller som Naomi Campbell (49) og Cindy Crawford (53). Sammen reiste de rundt på catwalker og ulike jobber, og ble gode venner. I ovennevnte intervju sa 48-åringen at de nesten alltid var sammen.</p>
<p>- Vi var bare en liten gruppe jenter, som gikk alle showene og konkurrerte om de store jobbene, så man dro på jobb og visste hvem man ville se den dagen. Vi pleide å ringe hverandre og si: «Jeg er med på den kampanjen her, men jeg tar den bare hvis du skal være med, også».</p>
<p>Samholdet mellom de unge modellene fungerte også bra når det kom til å støtte hverandre. Blant annet pleide de å ringe hverandre hvis de hadde hatt en dårlig opplevelse med en fotograf eller liknende.</p>
<p>Den dag i dag er Claudia Schiffer fortsatt god venn med både Campell og Crawford, og i 2017 returnerte de alle til catwalken sammen under Versace-visningen i Milano - med Carol Gracias (40) og Helena Christensen (50).</p>
<p>- Å få ha det øyeblikket sammen igjen. Det var så morsomt, har Schiffer uttalt om gjenforeningen med venninnene.</p></div>
<div type="title" level="3">Familielykke</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at Claudia Schiffer nærmest umiddelbart opplevde sukess som modell, var hun ikke like heldig med kjærligheten. I seks år var hun forlovet med kjendismagikeren David Copperfield (62), men i 1999 gikk de fra hverandre.</p>
<p>Etter dette datet hun den britiske kunstselgeren Tim Jefferies, men den varige kjærligheten kom ikke før i 2002, da hun giftet seg med den britiske filmprodusenten Matthew Vaughn (48).</p>
<p>Kort tid etter at duoen giftet seg, ventet de sitt første barn, sønnen Caspar (16), som kom til verden i 2003. Ett år seinere ble dattera Clementine Poppy (14) født - og i 2010 fikk ekteparet nok en datter, ni år gamle Cosima Violet.</p></div></body></document>
