<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190326-svarer-pa-voldsankla.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/svarer-pa-voldsanklager---fullstendig-bak-mal/70913043" frk="508 3 11 3015"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 10:57"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="top1,svt,kultur,josefin nilsson,tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svarer på voldsanklager: - Fullstendig bak mål</div>
<div type="ingress">- Direkte eller indirekte anklages jeg for hennes død. Det er forferdelig, sier Josefin Nilssons ekskjæreste.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-03-26</div>
<div type="caption"><p>REAKSJONER: Dokumentaren «Josefin Nilsson – Älska mig för den jag är» skaper sterke reaksjoner i Sverige. Hashtaggen #brinnforjosefin har blitt brukt mer enn 7500 ganger på Instagram. Foto: Hasse Fridén / TT / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dokumentaren «Josefin Nilsson – Älska mig för den jag är» har skapt storm i Sverige. Her hevder Marie Nilsson Lind, søsteren til Josefin Nilsson, at den avdøde artisten opplevde både drapstrusler og mishandling fra sin tidligere kjæreste.</p>
<p>Den anklagde mannen, en svensk skuespiller som tidligere er dømt for forholdet, har opplevd massiv kritikk i sosiale medier i kjølvannet av dokumentaren.</p>
<p>Nå svarer han.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Hevn</div>
<div type="text">
<p>- Dette er fullstendig bak mål, sier han i et intervju med Aftonbladet.</p>
<p>Han sier videre at han har planer om å skaffe seg en advokat, og vurderer å gå til sak.</p>
<p>- Jeg forstår ingenting av dette. Jeg så på den en liten stund, og kan bare konstatere at dette er merkelig gjort. Det framstår som et forsøk på å ta hevn.</p>
<p>Han reagerer sterkt på framstillingen av seg selv i dokumentaren.</p>
<p>- Direkte eller indirekte anklages jeg for hennes død. Det er forferdelig. Såpass forstår jeg fra det jeg har lest i avisene, selv om jeg ikke har orket å lese alt.</p>
<p>Han har heller ikke orket å se dokumentaren i sin helhet, men sier han har sett deler av den.</p>
<p>Mandag ble det kjent at mannens arbeidsplass, teatret Dramaten, stopper et teaterstykke der mannen er med, melder Dagens Nyheter.</p>
<p>- Det går ikke an å gjennomføre det, det er til alles beste, sier teatrets pressesjef Lena Törner til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble selv drapstruet</div>
<div type="text">
<p>Mannen ble først dømt til tre måneders fengsel for over tjue år siden, blant annet for å ha sparket Nilsson i magen. Flere av tiltalepunktene ble forkastet på grunn av manglende bevis.</p>
<p>- Denne dommen har jeg allerede sonet for tjue år siden. Det er jo som å gå til en hvilken som helst kriminell og si at nå skal man gå gjennom det igjen. Slik fungerer det ikke i svensk rettsvesen, sa mannen i et intervju med Expressen søndag.</p>
<p>I lagmannsretten endte det imidlertid med at han ble frikjent for to av tilfellene, og fikk en betinget dom. Det ble vektlagt at han hadde lidd sterkt under mediedekningen av saken, og knapt kunne vise seg ute.</p>
<p>I tillegg hevdet han å ha mottatt drapstrusler, og at en person hadde fulgt etter ham.</p>
<p>- Han kan ikke dra på utesteder, ettersom han alltid får kommentarer om anklagene. Han tvinges derfor nå til å leve et stille hjemmeliv, skrev lagmannsretten, ifølge Aftonbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Markering</div>
<div type="text">
<p>Saken har skapt sterkt engasjement i Sverige. Lørdag kveld samlet flere hundre seg i en markering hvor det ble tent lys for Nilsson.</p>
<p>Utenfor mannens dør har det blitt satt opp lys, og lapper med teksten «#brinnforjosefin».</p>
<p>Hashtaggen er blitt brukt mer enn 7500 på Instagram.</p>
<p>«Josefin Nilsson – Älska mig för den jag är» finnes på strømmetjenesten SVT Play, og sendes på SVT2 29. mars.</p></div></body></document>
