<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-gjermund-eggen-var-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/gjermund-eggen-var-et-medmenneske-det-var-viktigere-enn-politikk/71079218" frk="961 5 34 5700"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 11:39"/>
<attribute name="author" value="Bengt Berg, Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,gjermund eggen,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Gjermund Eggen var et medmenneske. Det var viktigere enn politikk</div>
<div type="ingress">Den eneste som gratulerte sovjetrusser under den kalde krigen.</div>
<div type="author">Bengt Berg, Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>BLE MINNET: Statuen av Gjermund Eggen, som står utenfor Engerdal kirke, var dekorert av blomster før begravelsen. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ENGERDAL/OSLO (Dagbladet): Flaggstengene langs riksveien hedret Gjermund Eggen på vei mot en fullsatt kirke i sentrum av den vesle grenda Engerdal. Flaggene hang med hodet i verdighet, uten å vaie. Det var ikke et vindpust i Engerdal i dag.</p>
<p>Engerdal kirke var overfylt. Samfunnslokalet var også fylt like ved kirka med TV-overføring av seremonien.</p>
<p>Mange ønsket å følge Norges skilegende Gjermund Eggen til hans siste hvilested.</p>
<p>Kona Anne holdt en tale hvor hun takket for de nesten 50 årene de har delt som ektepar. Hun fortalte hvordan Gjermund Eggen beholdt humøret, selv i det siste på sykehuset.</p>
<p>De tre barna Ann Kristin, Mette og Gard fortalte også om den siste uken faren levde og takket for alt han hadde vært for dem. Barnebarna la roser på kisten.</p>
<p>Skipresident Erik Røste holdt minnetale på vegne av Skiforbundet.</p>
<p>- Med Gjermund Eggens bortgang har norsk skisport mistet en av sine aller største og mest folkekjære skiløpere gjennom tidene, sier skipresidenten.</p>
<p>Jørn Hoel innledet begravelsen med «Har en drøm» og avsluttet med «Ei hand å holde i». Hanne Krogh sang «En kjærlighetssang» og J«eg snører min sekk».</p>
<p>Lokalbefolkningen tok farvel med den store sønnen i Engerdal. Gamle skihelter var der.</p></div>
<div type="title" level="3">Besøkte Eggen på dødsleiet</div>
<div type="text">
<p>Odd Martinsen og Ole Ellefsæter er de to gjenlevende fra det legendariske stafettlaget som tok gull i Holmenkollen i 1966. Harald Grønningen døde i 2016.</p>
<p>De to besøkte Gjermund Eggen på dødsleiet.</p>
<p>- Det var godt, forteller Ellefsæter til Dagbladet.</p>
<p>- Gjermund var til stede, selv om han var sliten. Vi hadde en god stund, sier Ellefsæter som selv heiet Gjermund Eggen fram til VM-gull på femmila i Holmenkollen. Et gull han gjerne ønsket seg selv.</p>
<p>Men det var en legende som ble skapt i Nordmarka den dagen. Grangreinen som hang snøtung påTV-skjermen med kommentator Jarle Høysæther som engasjert sa igjen og igjen. «Nå må du komme da Gjermund. Nå må du komme!»</p>
<p>Og så kom han. Med mørk lugg over en hvit drakt, mørk nikkers, og hvite strømper. Stilig.</p>
<p>En helt var skapt for evigheten.</p>
<p>Inn i svart-hvitt, et av de største TV-øyeblikkene som noen gang er foreviget i NRK.</p>
<p>Ellefsæter hadde startet før Eggen. Da han hørte det diagonale skyvet bak seg, gjorde han løype og sa gå på Gjermund! Dette greier du.</p>
<p>En skiløper passerte. En mørk lugg nikket for en takk.</p>
<p>I dag er det Ole Ellefsæter som takker for at han ble kjent med den kjære sønnen fra Engerdal.</p></div>
<div type="title" level="3">Livslangt vennskap</div>
<div type="text">
<p>Sokneprest Svein Olav Anvard Hovde holdt minnetale om Eggen. Blant historiene om Eggen er denne om vennskapet han skapte med «68-generasjonen», som ble livslangt.</p>
<p>- Minst like viktig som heder og gull var vennskapet med skikameratene. Spesielt ble vennskapet med Harald, Odd og Ole nært og viktig, og varte livet ut. Så viktig var ski-vennene for Gjermund, at han i 1978 inviterte flere av skikameratene for treff. Dette ble en årlig sammenkomst, kjent som «Skiveteranene 1978». I fjor feiret klubben 40-års jubileum. Gjermund var limet som holdt oversikt og ringte alle og gratulerte på bursdager, sier Hovde i talen.</p>
<p>Hovde fortalte også om en helt spesiell situasjon med Eggen og den sovjetrussiske konkurrenten Vjatsjeslav Vedenin, hvor han var den eneste som gratulerte ham, mens publikum pep mot ham på grunn av den politiske situasjonen.</p>
<p>- Som medmenneske og skiløper fikk han også stor respekt av sine konkurrenter. Gjermund var som eksempel den eneste som gratulerte den russiske langrennsløperen Vedenin for sin 2. plass – da publikum viste han ryggen og pep han ut pga. den politiske situasjonen. Gjermund så større på det og viste fair play-holdning, sa presten i talen sin.</p>
<p>De to møttes seinere i 2016 i russerens hjemby Tula, hvor et vennskapstre ble plantet og de to snakket om sine dueller opp gjennom årene.</p>
<p>Hovde kom også inn på populariteten til Eggen og alle besøkende som har stormet til Engerdal siden midten av 60-tallet.</p>
<p>- Gjennom alle år har Gjermund og Anne tatt imot busser med besøkende gjester, hjemme hos seg og i Engerdal. Her har de fått se en gedigen premiesamling og blitt kjent med bygda til skikongen. Gjermund har vært guide og Anne har tatt imot gjester med kaker og kaffe i heimen, og gitt folk tilbakeblikk, bydd på seg sjøl og delt av sine verdier og livserfaringer, alltid med glimt i øyet og en god replikk, livsglede og humor:</p>
<p>For Gjermund ba alltid om en klem fra kvinnfolkene før de drog fra Egga, som stilte seg opp, og var som regel i flertall. Snarrådige og livsglade Anne ville også markere avskjed med karfolka og ba alltid om å få klem! - på begge sider - fra kara ... .. det var ikke rart folk valfarta til Engerdal; til Anne og Gjermund sitt rike. Opp gjennom åra har de tatt imot over 70 000 besøkende og markedsført Engerdal på sin varme og levende måte, fortsatte presten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Like populær som Beatles</div>
<div type="text">
<p>Den vesle bygda som fikk besøk av busslaster av folk som gjerne ville se og få et ord med deres store helt. De fleste var av motsatt kjønn.</p>
<p>Men vi andre er også fylt av vemod i dag. Gjermund Eggen ga alle skielskere noe spesielt.</p>
<p>I dag gikk alle i diagonalgang ut av kirka og ned til stedet hvor helten skal hvile. Mannfolket har kastet lua. Som Gjermund Eggen gjorde, en kilometer før mål på den uforglemmelige femmila i Kollen.</p>
<p>Gjermund Eggen er i mål. Alle vi andre nærmer oss. Uten lue. I ærbødighet.</p>
<p>Som skihistoriker Thor Gotaas betegner det.</p>
<p>- Gjermund Eggen var omtrent like populær i Norge som Beatles på slutten av sekstitallet.</p></div></body></document>
