<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190126-jeg-vil-fortelle-bar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-vil-fortelle-barna-hva-det-har-kostet/70702651" frk="1280 5 36 6985"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 20:18"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="hans marius hoff mittet,maria haukaas mittet,kjendis,hver gang vi møtes,tv 2,karriere"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg vil fortelle barna hva det har kostet</div>
<div type="ingress">Maria Haukaas Mittets vei til toppen har ikke bare vært en dans på roser.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-01-26</div>
<div type="caption"><p>SER TILBAKE: Maria Haukaas Mittet har en av landets største stemmer. Lørdag kveld ser hun tilbake på karrieren i «Hver gang vi møtes». Hun forteller også om at alt ikke har vært like lett. Foto: Morten Eik / Se og Hør</p> <p>«ANNIE»: Bare elleve år gammel kapret Maria rollen som Annie på Bryggeteateret i Oslo. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SPENT: Den sjarmerende nordlendingen ser frem til at de andre skal tolke låtene hennes. Foto: Morten Eik / Se og Hør</p> <p>VM: I 2011 hadde artisten ski-VM-låta «Glorious». Her på Universitetsplassen under åpningsseremonien. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VANT: I 2008 stakk Maria Haukaas Mittet av med seieren i «Melodi Grand Prix». Foto: NTB Scanpix</p> <p>Maria Haukaas Mittet intervjues rett etter seieren i NRK-programmet "Stjernekamp". Mannen Hans Marius Hoff Mittet intervjues også om konas seier, og Trine Rein intervjues også om Maria´s innsats i programmet.</p> <p>BLE STJERNA: I 2015 gikk Maria helt til topps i «Stjernekamp». Her sammen med ektemannen Hans Marius Hoff Mittet. Foto: Tore Skaar / Se og Hør</p> <p>MIDTPUNKT: Lørdag kveld er det Maria Haukaas Mittet som hylles. Her sammen med Lars Bremnes, Tom Mathisen, Petter «Katastrofe» Kristiansen, Elisabeth Andreassen, Trine Rein og Sol Heilo. Foto: Hans Arne Vedlog/ Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er veldig spesielt å sitte og fortelle fra sitt eget liv, ting man kanskje har glemt litt, sier Maria Haukaas Mittet (39), som er hovedperson i kveldens episode av «Hver gang vi møtes», til Dagbladet.</p>
<p>Hun fikk sitt store gjennombrudd allerede som 11-åring, da hun spilte «Annie» på Bryggeteatret i Oslo, og siden den gang har hun så godt som aldri sett seg tilbake.</p>
<p>I 2008 gikk hun til topps i «Melodi Grand Prix», og i 2015 stakk hun av med seieren i «Stjernekamp» på NRK. Hun har vunnet hjertene til TV-seerne flere ganger, og lørdag kveld er det nettopp Maria Haukaas Mittet og hennes karriere som skal hylles.</p></div>
<div type="title" level="3">Fulgte drømmen</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet forteller artisten at hun lever i nuet og at det derfor ble veldig spesielt å se tilbake på livet sitt sammen med de andre artistene i programmet.</p>
<p>- Jeg er en person som i retrospektiv ofte finner ut at ting kanskje var litt kjipt. Jeg «dealer» som regel med ting der og da og når ting er vanskelig har jeg en tendens til å sette opp en jernvegg rundt meg selv, sier hun, og legger til at hun gjør det for å beskytte seg selv mot det som ikke føles bra.</p>
<p>- Da jeg satt på enden av bordet innså jeg at «saft suse», alt var jo ikke så kult likevel, fortsetter hun.</p>
<p>For selv om 39-åringen tilsynelatende har hatt suksess siden hun fikk sitt første gjennombrudd, innrømmer hun at veien har blitt til mens hun har gått, og at hun, i likhet med mange andre, har møtt på flere fartsdumper.</p>
<p>- Vurderte du noen gang å legge artistkarrieren og drømmen på hylla?</p>
<p>- Det har hele tiden vært artist jeg skulle bli. Men når du ikke har penger til noen ting, så er det selvfølgelig vanskelig å holde motet oppe. Jeg har på en måte hatt noen turer innom vanlige jobber, men det fungerer ikke. Jeg har aldri hatt noen plan b, så det får være eller ikke være, påpeker hun.</p>
<p>Den sjarmerende nordlendingen innså at hvis hun skulle følge drømmen og få hjulene til å gå rundt, måtte hun ta grep - noe som skulle vise seg å bli svært avgjørende for henne.</p>
<p>- Det handler om å ha et apparat rundt deg. Noen har ikke det og er helt selvgående, men jeg er ikke det. Jeg liker at folk hjelper meg med det administrative så jeg kan fokusere på det kunstneriske, sier hun og fortsetter:</p>
<p>- Det er når jeg tar tak i det selv at det går dårlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Ga ikke opp</div>
<div type="text">
<p>Maria begynte å samarbeide med et management som kunne forvalte det hun hadde å gi - noe som ga henne større muligheter til å jobbe med det som virkelig betyr noe for henne - nemlig musikken.</p>
<p>- På veien dit jeg er nå har jeg prøvd å opprettholde kontaktene mine. Det er jo dét det handler om, kontaktnett. Du må være fremme i panna på folk for at de skal huske deg.</p>
<p>- Hva betyr det for deg i dag at du aldri ga opp, selv da det buttet imot?</p>
<p>- Jeg har aldri sett på det å gi opp som et alternativ, men det er utrolig tilfredsstillende å ha kommet over på den andre siden. Og så er det egentlig veldig, veldig bra å ha vært på det stedet hvor ikke alt var helt på stell, for da kan jeg nyte det mer nå.</p>
<p>- Noen ganger er svingen mye mer kurvete, men hvis man virkelig har noe på hjertet og en drivkraft så er det jo da man skal holde på. Føler man at det kanskje ikke er nok, så må man finne på noe annet, tenker jeg.</p></div>
<div type="title" level="3">Spesiell situasjon</div>
<div type="text">
<p>I 2010 giftet Maria Haukaas Mittet, den gang Maria Haukaas Storeng, seg med sin store kjærlighet, musikalstjerne Hans Marius Hoff Mittet (41) i Bygdøy kirke i Oslo.</p>
<p>Tre år seinere kom sønnen Wilhelm til verden, en gledelig nyhet de ferske foreldrene selv delte i sosiale medier. I 2016 kunne de juble igjen, da de fikk sin andre sønn, Fabian, sammen.</p>
<p>Verken Maria eller Hans Marius har spesielt «vanlige» jobber, som folk flest, men førstnevnte påpeker at selv om de holder mye konserter og forestillinger, påvirker ikke det kvalitetstid med familien.</p>
<p>- Det virker som vi har mange baller i luften for det er synlig det vi driver med, men vi har veldig mye tid sammen med barna. Kanskje spesielt på andre tidspunkt enn andre.</p>
<p>- Folk som har vanlige jobber, som jeg liker å kalle det, de har jo bare en luke på en time eller to på morgenen og det samme på kvelden, mens vi kan hente tidlig i barnehagen og ha hele ettermiddagen og kvelden uten at det går utover noe, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Støtter barnas valg</div>
<div type="text">
<p>Ekteparets arbeidsmengde varierer i perioder og for øyeblikket spiller blant annet Hans Marius bare i helgene, ifølge Maria. Med andre ord har han hele uka fri til å være med barna og dermed mye tid til å bruke på hjemmet.</p>
<p>- Plutselig så blir det veldig intenst, sånn som juleturneen, hvor det er en hel måned med bare fire fridager og doble konserter hver eneste dag. Men på den andre siden så har vi fri i mange andre deler av året, så jeg tror nok heller det virker som at vi har lite tid enn at vi faktisk har det. Vi har egentlig veldig mye tid sammen med barna våre, påpeker hun.</p>
<p>Har Wilhelm og Fabian arvet stemmene deres?</p>
<p>- De er jo ganske små enda, men begynner å vise interesse for musikk. Akkurat nå har de Michael Jackson-dilla begge to, og det går i hatt og glitterhansker som Hans Marius har sittet og limt. Det skorter ikke på oppbacking for å si det sånn, men de skal få lov til å gjøre akkurat det de har lyst til i livet sitt.</p>
<p>- Vi skal prøve å «backe» hva enn de måtte velge, men vi har jo på en måte litt erfaring selv om ting må erfares selv.</p>
<p>Den sjarmerende artisten sier videre at tiden barna deres lever i når de blir voksne, vil være helt annerledes enn i dag.</p>
<p>- Den kompetansen vi sitter med kan vi jo i hvert fall fortelle om, men det er ikke sikkert den vil funke til noe seinere. Hvis det er det de skulle finne på å gjøre så vil jeg støtte dem, men også fortelle dem hva det koster.</p></div></body></document>
