<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190714-det-er-vanskelig-a-v.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/det-er-vanskelig-a-vaere-best/71398553" frk="651 10 38 3757"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-14 19:54"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er vanskelig å være best</div>
<div type="ingress">Odd visste nøyaktig hva de gikk til og hva som måtte til for å ta tabelltoppen i Mjøndalen. De var ikke i nærheten.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-07-14</div>
<div type="caption"><p>VERKTØYENE VIRKET IKKE: Mjøndalen la seg lavt, stengte rom og gjorde det nesten umulig for Dag-Eilev Fagermos Odd. Da de hadde frustrert bortelaget lenge nok scoret de to mål og vant kampen fordi de var det smarteste laget. Foto: Trond Reidar Teigen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mjøndalen-Odd 2-0 (0 – 0)</p>
<p>ODD HADDE ALLEREDE gjort en strålende første halvdel av sesongen da tabelltoppen ventet på dem i Mjøndalen. Det kan ingen ta fra dem. Første eller andreplass etter 15 serierunder er ikke det viktigste midt i juli. Men poengene som forsvant i Mjøndalen kan koste dem dyrt når medaljene skal deles ut i november.</p>
<p>Mest fordi Dag-Eilev Fagermo har lyst på den gjeveste.</p>
<p>ODD-TRENERENS LITT løse skjema til seriegullet i november handler om 20 poeng per tiende spilte kamp. Det gir 60 poeng. Om det ikke holder, og 60 poeng har ikke vært nok siden Ole Gunnar Solskjær og Molde vant klubbens historiske følrste seriegull i 2011 (58) – vil du i hvert fall være veldig i nærheten.</p>
<p>Resten kan være opp til tilfeldighetene.</p>
<p>Alle som følger Eliteserien vet hvor tilfeldig det kan være.</p>
<p>Alle slår alle, uavhengig av tabellposisjon.</p>
<p>Moldes tap i Tromsø er et av mange bevis på det.</p>
<p>Odds tap i Mjøndalen er ett til.</p>
<p>I FJOR BLE ble medaljene og de tre plassene i Europa fordelt på Rosenborg 64 poeng, Molde 58 og Brann 57. Året før vant Rosenborg seriegullet på 61 foran Molde 54 og Sarpsborg 51. Hvilket betyr at der Odd er nå er et helt ålreit sted å være etter halvspilt serie.</p>
<p>På tredjeplass, ett poeng bak teten.</p>
<p>DET ER MANGE grunner til at Odd er et av vårsesongens beste lag i Norge. De tre viktigste er spillestilen Dag-Eilev Fagermo har sverget til gjennom hele trenerkarrieren selv om kantspillet varierer etter typevalg, de innleide spillerne som har fylt nødvendige hull i laget – Sander Svendsen og Fredrik Oldrup Jensen – og Torgeir Børven på topp, Eliteseriens toppscorer (11). Men Eliteserien er full av svarte hull, og denne søndagen var det Odd som ramlet uti.</p>
<p>Det er også et kjennetegn.</p>
<p>ET ANNET KJENNETEGN som gode fotballag må bli vant til er spill mot lavtliggende etablerte forsvar. Hjemme som borte, det spiller egentlig ingen rolle. Lag i nedrykksfare, spesielt de som har en tendens til å slippe inn mange mål så fort de mister strukturen og balansen, vil alltid stramme opp forsvarsspillet. Mjøndalen er et sånt fotballag, som gjør det de må for å holde plassen i Eliteserien.</p>
<p>Mot Odd falt de tilbake til 30 meter fra eget mål, stengte stort sett alle rom og forsvarte seg med nebb og klør.</p>
<p>Da de hadde frustrert bortelaget nok gjennom den første omgangen, begynte de å ta bedre vare på mulighetene framover i banen.</p>
<p>DET VIKTIGSTE VÅPENET det beste laget har i slike kamper er tålmodighet. Det helt avgjørende verktøyet er balltempo og bevegelser. Blir du trillende fra side til side på det forsvarende lagets premisser kommer du ingen vei. Og når ingen tar personlige initiativ gjennom å prøve å gå av en spiller og skape ubalanse på den måten, for ikke å snakke om mangelen på situasjonsnødvendige avslutninger fra distanse, blir det mest som om man spiller i lim.</p>
<p>Når den lavtliggende motstanderen plutselig scorer blir det nesten umulig.</p>
<p>MJØNDALEN SPILTE EN perfekt fotballkamp mot Odd. Det skal de ha. Vegard Hansen vet at en gjerrig, lav og forbedret defensiv er den eneste måten å overleve på. Da gjør man også det. Og når du har en målscorer som Olivier Occéan, som kan trylle fram en flygende volley til 1 – 0 på en corner, blir faktum at hensikten helliger middelet.</p>
<p>Over 90 minutter var ikke Mjøndalen det beste fotballaget denne søndagskvelden.</p>
<p>Men de var absolutt det smarteste.</p></div></body></document>
