<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190712-apnet-graver-i-jakte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/apnet-graver-i-jakten-pa-emanuela-resultatet-sjokkerte/71392999" frk="538 9 32 3304"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 00:39"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpnet graver i jakten på Emanuela. Resultatet sjokkerte</div>
<div type="ingress">Torsdag ble to graver åpnet for å prøve å finne Emanuela Orlandi. Men etterforskerne fant ikke det de ventet å finne.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-07-12</div>
<div type="caption"><p>SPORLØST FORSVUNNET: 36 år etter forsvinningen, prøver familien fortsatt å finne ut hva som hendte med Emanuela Orlandi. Foto: AP Photo</p> <p>ÅPNET GRAV: Etterforskere åpnet torsdag to graver på en gravplass i Vatikanet. Foto: Handout / VATICAN MEDIA / AFP</p> <p>FANT ROM: Den ene graven viste seg å skjule et stort, tomt rom. Foto: Handout / VATICAN MEDIA / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Emanuela Orlandis forsvinning har skapt en hel haug med konspirasjonsteorier som omhandler alt fra mafia-innblanding og kidnapping, til en hemmelig sex-ring.</p>
<p>Men ingen vet nøyaktig hva som skjedde da Emanuela Orlandi som 15-åring forsvant sporløst fra Romas gater i juni i 1983.</p>
<p>Nå er to graver i Vatikanet åpnet for å prøve å løse mysteriet, i håp om at en eventuell gjerningsperson kan ha begravet henne der.</p>
<p>Men da etterforskerne åpnet de to gravene, ble de sjokkerte: Ikke fant de levningene etter Orlandi, ei heller etter de personene som skal ha vært begravet der, skriver CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant ingenting</div>
<div type="text">
<p>Kirkegården ligger i skyggen av Peterskirken i Vatikanet. Der ligger i hovedsak personer av adelsslekt fra Tyskland og Østerrike begravet.</p>
<p>Da gravene ble åpnet, forventet etterforskerne derfor å i det minste finne beinrestene etter prinsessen Sophie von Hohenlohe, som døde i 1836, og etter prinsesse Carlotta Federica av Mecklenburg, som døde i 1840.</p>
<p>Men det var ikke spor etter noen av dem. Det bekrefter talsmann for Vatikanet, Alessandro Gisotti overfor Reuters.</p>
<p>- Det er et negativt resultat. Vi fant verken menneskelige levninger eller gravurner, sier han.</p>
<p>Han opplyser at Vatikanet nå går gjennom gamle dokumenter fra tidligere byggeprosesser i Vatikanet for å se om de blir klokere på hva som har skjedd.</p></div>
<div type="title" level="3">- Se dit engelen peker</div>
<div type="text">
<p>Da etterforskerne åpnet prinsesse Sophies grav, kom de ned i et stort rom under jorda.</p>
<p>- Det var den første overraskelsen. Det var ingenting der inne, sier Emanuelas bror, Pietro Orlandi, til reportere utenfor Vatikanet.</p>
<p>Slik Dagbladet tidligere har omtalt, jakter familien fortsatt på svar om hva som skjedde med Emanuela da hun forsvant som 15-åring. Nylig fikk de et tips som ledet dem nettopp til nevnte kirkegård i Vatikanet.</p>
<p>«Se dit engelen peker,» lyder teksten i brevet, som har anonym avsender.</p>
<p>På den teutoniske gravplassen inne i Vatikanet finnes det nemlig en statue av en engel, laget i marmor, hvis hender peker ned mot bakken. Selve budskapet på graven skal være dedikert til den tyske prinsen Gustavo von Hohenlohe.</p></div>
<div type="title" level="3">Spekulasjoner</div>
<div type="text">
<p>I 2012 åpnet Italienske etterforskere graven til mafiabossen Enrico de Pedis, i en kirke i Roma, etter mistanke om at graven også inneholdt levningene til Orlandi. Hun hadde da vært savnet i nesten 30 år.</p>
<p>Flere teorier verserte om forsvinningen. En av dem var at 15-åringen var blitt kidnappet av en organisert, kriminell gjeng, for å presse Vatikanske tjenestemenn til å tilbakebetale et lån.</p>
<p>En annen teori var at Orlandi hadde blitt tatt med makt og brukt som pressmiddel for at tyrkiske Mehmet Ali Agca skulle bli sluppet ut av fengsel. Agca, som var medlem av den høyreekstreme gruppen Grey Wolves, skjøt og skadet pave Johannes Paul II på St. Petersplassen 13. mai i 1981.</p></div></body></document>
