<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190318-warner-bros-sjef-ma-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/warner-bros-sjef-ma-ga/70887219" frk="526 9 31 3270"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-18 21:55"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,kevin tsujihara,anklagelser,warner bros.,sparken,sex"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Warner Bros.-sjef må gå</div>
<div type="ingress">- Kevin erkjenner at hans feil er uforenlige med forventningene firmaet har til lederskap.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-03-18</div>
<div type="caption"><p>TREKKER SEG: Etter anklagelser om å ha byttet roller mot sex har Kevin Tsujihara nå måtte takke for seg i rollen som sjef for Warner Bros. Foto: NTB Scanpix</p> <p>HUN BLE VOLDTATT: Den norske skuespilleren Natassia Malthe hevder hun ble voldtatt av Harvey Weinstein i 2008. Hun fortalte dette på en pressekonferanse i New York onsdag kveld, sammen med sin advokat Gloria Allred. Video: CNN / Foto: NTB Scanpix.</p> <p>OVERGIR SEG: Harvey Weinstein har overgitt seg til politiet i New York, melder nyhetsbyrået AP. Tidlig fredag morgen New York-tid ankom han politistasjonen. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Warner Bros.-sjefen Kevin Tsujihara (54) trekker seg fra stillingen, det melder nyhetsbyrået AP mandag kveld. Tsujihara har jobbet i selskapet i over 25 år, men etter seksuelle anklager mot ham har han nå måtte tre av fra sin stilling.</p>
<p>AP skriver at 54-åringen, som har vært svært viktig for Hollywood og filmbransjen i mange år, skal ha tilbudt skuespillere roller i bytte mot sex, noe som ikke tolereres i selskapet.</p>
<p>- Kevin har bidratt sterkt til studioets suksess de siste 25 åra og det takker vi ham for, heter det i en uttalelse fra John Stankey, sjefen i WarnerMedia, som legger til at det er i selskapets beste interesse at Tsujihara har måttet gå.</p>
<p>- Kevin erkjenner at hans feil er uforenlige med forventningene firmaet har til lederskap og at det kan påvirke selskapets evne til å utvikle seg framover.</p></div>
<div type="title" level="3">Trakk seg</div>
<div type="text">
<p>Anklagene mot Warner Bros.-sjefen begynte først å rulle etter en avsløring fra The Hollywood Reporter som lekket flere meldinger mellom 54-åringen og skuespiller Charlotte Kirk fra 2013. Meldingene skal ha inneholdt detaljerte avtaler om at Tsujihara skal ha lovet å introdusere Kirk til flere viktige personer i bransjen i bytte mot et seksuelt forhold.</p>
<p>Ifølge AP skal Tsujihara ha trukket seg fra sin stilling mandag, etter å ha sendt et lengre brev til selskapet.</p>
<p>- Det har blitt kjent at mitt lederskap vil kunne være et hinder for videre utvikling for selskapet, heter det blant annet i brevet.</p>
<p>- Den harde arbeidsinnsatsen alle i organisasjonen legger ned er virkelig beundringsverdig, og jeg vil ikke la medias oppmerksomhet på min fortid påvirke det gode arbeidet som gjøres.</p></div>
<div type="title" level="3">Benekter forholdet</div>
<div type="text">
<p>Tsujiharas advokat, Bert H. Deixler, har tidligere benektet at 54-åringen skal ha hatt noen direkte rolle i ansettelsen av Charlotte Kirk. Mandag skal advokaten ha nektet å gi ytterligere kommentar i saken.</p>
<p>Tsujihara har imidlertid beklaget seg overfor kollegaer i selskapet og beklaget for at valg i hans personlige liv har forårsaket smerte og forlegenhet overfor Warner Bros.</p>
<p>Charlotte Kirk har blant annet medvirket i «How To Be Singel» og «Ocean's 8» i henholdvis 2016 og 2018. Hun skal i ettertid ha nektet for et seksuelt forhold med den profilerte sjefen, tross at tekstmeldinger mellom dem har blitt lekket.</p>
<p>At Tsujihara må gå fra selskapet kommer et drøyt år etter at New York Times publiserte en omfattende avsløring om Hollywood-produsenten Harvey Weinstein (66). Avsløringene ble starten på en bølge gjennom hele verden og flere avsløringer kom på banen. Blant annet med kampanjer som #MeToo, Time's Up og #StilleForOpptak.</p></div></body></document>
