<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190726-toppblogger-mange-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/toppblogger---mange-foreldre-er-feige/71413286" frk="1453 5 49 8479"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-26 21:17"/>
<attribute name="author" value="Cecilie Louise Berg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Toppblogger: - Mange foreldre er feige</div>
<div type="ingress">- Ungene har ingen forutsetning for å velge mat som er bra for dem, uttaler Marit Røttingsnes Westlie (49), bedre kjent som matbloggeren Fru Timian.</div>
<div type="author">Cecilie Louise Berg</div>
<div type="date">2019-07-26</div>
<div type="caption"><p>ANSVARSLØSE: - Ja, jeg mener at mange foreldre er feige og ansvarsløse når de lar ungene selv bestemme hva de skal ha til skolemat og til middag hver dag. Foto: Øystein Westlie</p> <p>FRU TIMIAN: Matbloggen har tatt Marit Røttingsnes Westlie verden rundt, men i sommer blir hun hjemme i Østfold for å pusse opp huset. Foto: Øystein Westlie</p> <p>Fru Timians stekte ostekake med jordbær kan varieres med både blåbær og bringebær.</p> <p>FRANSK: Oppskriften på denne flate, franske klassikeren, brødtypen fougasse, finner du på bloggen til Fru Timian.</p> <p>HERR OG FRU TIMIAN: Marit og mannen, fotograf Øystein Westlie. Foto: Privat</p> <p>GRILLTID: Spareribs med anvendelig og smaksrik grillsaus. Bilde fra bloggen.</p> <p>FROSSEN: Godt når sommervarmen er her; frossen rosévin. Bilde fra bloggen.</p> <p>TACOFREDAGSSUPPE: Tacosuppe uten kjøtt er en av sommerens slagere på bloggen til Fru Timian. Oppskriften finner du under. Foto fra bloggen.</p></div>
<div type="text">
<p>Hun elsker å invitere til middag, men er sjelden ferdig når gjestene kommer. Vennene er følgelig godt kjent i kjøkkenskapene hennes, og det lever Marit Røttingsnes Westlie, alias matbloggeren Fru Timian, godt med. Det viktigste er at man klarer å samles til et måltid, uttaler hun når Dagbladet treffer henne til en liten sommerprat.</p>
<p>Den markedsføringsutdannede østfoldjenta er en av et fåtall norske matbloggere som lever av jobben sin. Neste år kan hun feire tiårsjubileum for nettstedet, som hun regelmessig fornyer med ferske oppskrifter etter mottoet «deilig mat for hele familien». De som følger henne i sosiale medier - 46 000 på Facebook og snaut 30 000 på Instagram - får også med seg filmsnutter og gløtt inn i bloggerens dagligliv.</p>
<p>Ti bøker har hun gitt ut, og matkurs og foredragsvirksomhet står jevnlig på kalenderen. Observante følgere vet også at Fru Timian nylig lanserte sin egen serie med krydder.</p>
<p>Bloggen har tatt henne verden rundt. I Louisiana, USA lærte hun for eksempel alt om tabascosaus, mens kokosmelk og chilisaus ble studert på nært hold i Thailand.</p>
<p>- Livet er bra! Jeg er gift på det tjuende året, ungene vokser seg til - og jeg har en utrolig morsom og spennende jobb.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal ikke være diktatorer</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om hva hun er opptatt av akkurat nå, handler det om hva slags mat vi lærer opp barna til å like. Et tema hun lenge har vært opptatt av.</p>
<p>- Jeg har jobbet mye med opplæring og matkursing av barnehage- og SFO-ansatte. Da har jeg alltid passet på å snakke mye om betydningen av å være gode forbilder for barna i våre valg av hva vi spiser, og ikke spiser. Det er vi voksne som skal bestemme hva barna skal spise. Ikke barna selv, sier Røttingsnes Westlie.</p>
<p>Barn har ikke selv noen forutsetning for å vite hva som er bra for dem, mener hun.</p>
<p>- Jeg mener at mange foreldre er feige og ansvarsløse når de lar ungene bestemme hva de skal ha til skolemat og til middag hver dag.</p>
<p>Bloggeren avviser at vi skal være det hun kaller diktatorer overfor barna, men snarere hjelpe dem til å ta gode, sunne valg.</p>
<p>- Jeg har veldig troen på å introdusere all slags mat overfor barna, og tror at selv om de ikke liker alt, vil dette påvirke dem, slik at de etterhvert lærer seg å spise og like det aller meste.</p>
<p>La gjerne barna få være med på å bestemme middagsmaten, men la dem velge mellom fornuftige alternativer, er hennes budskap:</p>
<p>- Skal vi ha hvit eller rosa fisk til middagen, for eksempel. Eller om det er pastaskruer eller spagetti som skal i gryta den dagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Enig med Ingrid Espelid Hovig</div>
<div type="text">
<p>Hennes største mål med bloggen er å formidle matglede.</p>
<p>- Å kose seg når man lager mat, også de dagene man bare har et kvarter til rådighet, og å kose seg når maten spises, er viktig. Jeg er ikke et diettmenneske, men lever etter Ingrid Espelid Hovigs råd om at man kan spise litt av det meste.</p>
<p>Røttingsnes Westlie mener at det er viktig å lære nye generasjoner at man verken trenger å telle kalorier eller karbohydrater, så lenge man har et variert kosthold. Og at det smaker skikkelig godt med hjemmelaget mat. Spiser man hjemmelaget mat, har man kontroll på hva man spiser, er hennes filosofi.</p>
<p>6 kjappe</p>
<p>Mattrend du liker nå? - At det er mer fokus på å redusere matsvinn.</p>
<p>Hva smakte barndommen av? - Nystekte boller med hjemmelaget syltetøy.</p>
<p>Hva er sommersmak nummer en for deg? - Norske jordbær.</p>
<p>Hva har du spist i dag? - Frokost med havregrøt, kanel, honning og bringebær.</p>
<p>Favorittkokebok nå? - Chrissy Teigens siste bok Hungry for more. Aller mest fordi jeg elsker måten hun skriver på. Hun har skikkelig humor og er en matentusiast.</p>
<p>Instagramfavoritter? - Jeg liker veldig godt @halfbakedharvest og @dollyandoatmeal.</p>
<p>- Ellers er min oppfatning at mange er glade i å lage mat hjemme, men at de i en travel hverdag likevel tyr til ferdigmat. De mangler basiskunnskap i matlaging, og vet ikke at man kanskje bare bruker fem minutter lenger tid på å lage maten fra bunnen av. Dette er noe av grunnen til at jeg ønsker meg enda mer fokus på mat og helsefaget i grunnskolen.</p>
<p>- Andre tanker om nordmenn og mat?</p>
<p>- Jeg synes kanskje at vi er i overkant opptatt av matpriser, sannsynligvis fordi medier og dagligvarekjeder har innbilt oss at dette er noe vi skal være opptatte av.</p>
<p>Vi burde heller være opptatt av matens kvalitet, og utvalget og servicen i butikken, mener hun.</p>
<p>- Mange hamstrer så mye at de må kaste. Hva er vitsen ved å ha 20 pakker surkål i skapet, bare fordi de kostet en krone stykket før jul i fjor?</p>
<p>Fru Timians sommermat</p>
<p>Sommerbær, franske brød, spareribs og en iskald sommerdrink. Prøv deg på noen av disse!</p>
<p>Stekt ostekake med jordbær - stekes i vannbad</p>
<p>Fougasse med litt rugmel - franske brød</p>
<p>Frosé - frossen rosévin</p>
<p>Spareribs med den beste grillsausen - klissen grillfavoritt</p></div>
<div type="title" level="3">Da det nesten gikk galt</div>
<div type="text">
<p>- Restaurantopplevelsen du aldri glemmer?</p>
<p>- Sprøstekte gresshopper på fancy restaurant i København.</p>
<p>- Guilty pleasure? Noe du gremmer deg litt over å like?</p>
<p>«Jeg er ikke et diettmenneske, men lever etter Ingrid Espelid Hovigs råd om at man kan spise litt av det meste.» Marit Røttingsnes Westlie/Fru Timian</p>
<p>- Cola Zero. Det er jo egentlig ikke godt, men så synes jeg det er godt likevel.</p>
<p>Sommeren tilbringes hjemme i Rakkestad, sammen med mannen og de to barna. Oppussingen som ble påbegynt i fjor, skal fullføres. Det var også i fjor at det holdt på å gå veldig galt, da ekteparet og tenåringssønnen skulle installere kjølehjørne på det nyoppussede kjøkkenet.</p>
<p>- Jeg holdt på å få hele kjølehjørnet over meg. Det skulle plasseres på en høy sokkel, og manøvreres inn i en trang nisje. Plutselig bikket det over meg, og aldri i mitt liv har jeg tynt det jeg har av muskulatur så mye. Hele hjørnet var bare sekunder fra å lande rett over ny kjøkkeninnredning, nytt gulv - og meg. Da vi endelig fikk det på plass, var vi skjønt enige om at det fra da av bare kunne gå oppover.</p>
<p>- Andre uheldige episoder på kjøkkenet du aldri glemmer?</p>
<p>- Kanskje da jeg krydret svinekotelettene med kanel istedenfor pepper? Men det er veldig lenge siden, altså, ler hun.</p>
<p>TACOSUPPE UTEN KJØTT</p>
<p>Enkel og kjempegod middag til hele familien, sier Fru Timian om denne tacovarianten i suppeform. (4 porsjoner)</p>
<p>2 løk og 3 fedd hvitløk</p>
<p>2 ss olivenolje</p>
<p>1 ts salt og godt med nykvernet pepper</p>
<p>1 ts paprikapulver, ½ ts kajennepepper, 1 ts spisskummen, ½ ts chiliflakes (ev. ¼ ts chilipulver)</p>
<p>1 stor gulrot</p>
<p>1 toppet ss tomatpuré og 2 bokser, à 4 dl, hakket, hermetisk tomat</p>
<p>4 dl vann</p>
<p>1 ts sukker</p>
<p>1 boks kikerter(290 g), 1 boks kidneybønner (290 g), 1 boks sorte bønner (390 g), 1 liten boks mais</p>
<p>Til servering: 1 avokado, rømme, tortillachips, koriander</p>
<p>Finhakk løken og hvitløkfeddene, og ha dem i en kasserolle sammen med olivenoljen, salt og pepper. La det surre på litt under medium varme i 4-5 minutter til løken begynner å bli myk og blank. Ha i resten av krydderne og la det surre litt til. Riv gulroten på den grove siden av rivjernet og ha i sammen med tomatpuréen, de hermetiske tomatene, vannet og sukkeret og kok opp. La det koke i 10 minutter før du har i kikertene, bønnene og maisen. Jeg liker å skylle bønnene i kaldt vann før jeg har dem i. La suppen koke opp igjen og småkoke i 3-4 minutter sånn at alt blir gjennomvarmt. Smak til med salt og pepper før servering. Del avokadoen i 2 og ta ut steinen og fjern skallet. Del i skiver. Fordel suppen i suppeskåler og lag gode hauger på toppen av hver tallerken med avokadoskiver, rømme, tortillachips og koriander.</p></div></body></document>
