<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190710-idretten-blir-som-en.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/idretten-blir-som-en-ekstra-mor-og-far/71386316" frk="610 1 5 3285"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-10 05:21"/>
<attribute name="author" value="NTB ."/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Idretten blir som en ekstra mor og far</div>
<div type="ingress">Millionene ruller inn på Mats Zuccarellos konto, men det at han er et forbilde for barn og unge er det han synes er aller kulest med statusen som idrettsutøver.</div>
<div type="author">NTB .</div>
<div type="date">2019-07-10</div>
<div type="caption"><p>SOSIALT ENGASJEMENT: Mats Zuccarello er ikke bare ishockeyspiller. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>I forrige uke skrev ishockeystjernen under en avtale med NHL-klubben Minnesota Wild verdt 255 millioner over fem år.</p>
<p>Pengene gir ham trygghet i seg selv, men det mener han bare er en hyggelig bieffekt. Det aller viktigste han kan bidra med er det som skjer utenfor isen.</p>
<p>31-åringen har gjennom en årrekke vist et stort sosialt engasjement, og han er svært bevisst på at han er et forbilde for veldig mange.</p>
<p>Med hjelp av samarbeidspartene som Arctic ønsker Zuccarello å bidra der han kan.</p>
<p>- Det er det som jeg synes er kulest. At jeg kan være et forbilde for barn og unge. Jeg forsøker så godt jeg kan å gjøre mitt beste. Vi er alle mennesker og gjør alle feil, men jeg prøver å hjelpe til i samfunnet, og spesielt med idrett for barn og unge. Idrett er en viktig ting i barndommen. Idretten blir som en ekstra mor og far, sier Zuccarello til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Liker å hjelpe</div>
<div type="text">
<p>NHL-stjernen sier at idretten hjelper deg med sosiale antenner. Han sier at mange sliter med sosial angst og at idretten kan hjelpe til på så mange områder. Han mener at idretten bidrar til å gi mange unge en bedre oppvekst.</p>
<p>- Du lærer at du vinner og taper, du får oppleve oppturer og nedturer sammen med noen. Jeg tror at det kan hjelpe deg til å takle voksenlivet bedre. Jeg gjør ikke dette for å skape idrettsstjerner. Jeg gjør dette for å skape gode mennesker og folk som er klare for livet. Jeg liker å hjelpe folk. Jeg prøver i hvert fall. Du kan ikke hjelpe alle, men har du hjulpet én eller to så har du gjort jobben, sier Zuccarello.</p>
<p>Han sier at han får gode tilbakemeldinger fra mange holdt på jobben han legger ned for de svake i samfunnet.</p>
<p>- Det er viktig med gode samarbeidspartnere, og vi trenger midler for at dette skal gå rundt. Vi har hjulpet mange på de to-tre årene vi har holdt på. Vi forsøker å få inn så mange midler som mulig slik at dette skal gå rundt av seg selv. Jeg har vært i Afrika et par ganger og samlet inn penger til Right To Play, men først og fremst forsøker vi å hjelpe våre egne. Vi må ikke tro at vi slipper unna i Norge. Vi er også et land der mange faller utenfor samfunnet, sport og idrett. Lek og moro er viktig for alle barn.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen endring</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke mange millionærfakter rundt Mats Zuccarello der han går rundt i shorts og joggesko og med caps på hodet på sin egen pressekonferanse, og der han akkurat har satt signaturen på et papir som gjør ham til Norges best betalte idrettsutøver.</p>
<p>- Hva gjør det med deg at du får en kontrakt som er verdt så vanvittig mye penger?</p>
<p>- Det er ikke så mye som blir endret, men penger hjelper selvsagt. Det er all right å kunne tjene mange penger på hobbyen sin. Jeg trenger ikke å være flau over det, men det er ikke noe jeg tenker på at jeg skal tjene gode penger hele tiden. Det var viktig å få en god kontrakt som gjaldt lengst mulig. Alle idrettsutøvere ønsker seg det. Det fikk jeg, og det er jeg strålende fornøyd med. Jeg investerer noe i eiendom og bruker noe. Det er ikke noe forskjell fra det som har vært.</p></div></body></document>
