<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190811-i-motsetning-til-mou.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/i-motsetning-til-mourinho-er-denne-united-manageren-blid/71474369" frk="631 4 17 3760"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 10:11"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">I motsetning til Mourinho er denne United manageren blid</div>
<div type="ingress">Manchester United har fortsatt sine mangler og kunne trengt et par forsterkninger til. Likevel ser det veldig mye bedre ut enn for ett år siden.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-08-11</div>
<div type="caption"><p>UTELUKKENDE POSITIV: I motsetningen til forgjengeren José Mourinho er Ole Gunnar Solskjær en positiv manager. Han klager ikke, selv om alle brikkene ikke falt på plass i overgangsvinduet som stengte torsdag ettermidag. Han bare gleder seg til sesongen og åpningskampen mot Chelsea på Old Trafford. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>DU KAN MENE hva du vil om preseason og treningskamper, det er ikke alltid veldig mye å henge bastante konklusjoner på, men en ting er helt sikkert. På denne tida i fjor var Manchester United et håpløst, negativt og sørgelig skue, der manageren, José Mourinho, var det største hengehuet av dem alle.</p>
<p>Nå smiler i hvert fall sjefen.</p>
<p>I den ideelle verden skulle selvfølgelig Ole Gunnar Solskjær gjerne hatt en spiss for Romelu Lukaku, og en midtbanespiller for Ander Herrera.</p>
<p>I den verden han opererer velger han klokelig å snakke om de forsterkningene han har hentet.</p>
<p>JOSÉ MOURINHO GJORDE Manchester Uniteds pre season 2018 til et mareritt gjennom å sutre over alt, klage på det meste og krangle med alle over ham i United-systemet. Det ødela sesongen før den hadde begynt.</p>
<p>For ett år siden var ingenting positivt ved Manchester United.</p>
<p>Alt var et ork innbundet i negativitet og dårlige vibber.</p>
<p>Av den grunn var det knapt noen som smilte på Old Trafford.</p>
<p>Nå er veldig mye annerledes.</p>
<p>MANCHESTER UNITED SMILER nå. Og er optimistiske. Det hjelper på laget. Det hjelper på omgivelsene. For selv om forutsetningene foran sesongen kunne vært bedre – og mange mener at de burde vært bedre også – så er de i hvert fall bedre enn de var på denne tida i fjor.</p>
<p>Mye bedre.</p>
<p>Hvilket er framskritt.</p>
<p>OLE GUNNAR SOLSKJÆR har løst Manchester Uniteds defensive problemer gjennom å hente en strålende høyreback (Aaron Wan-Bissaka, 21) og en midtstopper (Harry Maguire, 26) med ferdigheter langt ut over det å forsvare eget mål. Begge er engelskmenn. I tillegg har han hentet en ung waliser med ekstremfart og gjennombruddsvilje (Daniel James, 21). Og det er det, to engelskmenn og waliser.</p>
<p>Ingen andre.</p>
<p>Ingen internasjonale storheter.</p>
<p>VED INNGANGEN TIL sesongen og åpningskampen mot Chelsea på Old Trafford er det spillerne han ikke fikk som holdes mot ham. Selv om han løste to av de viktigste oppgavene – 1) å hente Maguire, 2) å bli kvitt Lukaku – er det problemene han ikke løste som stjeler fokuset. Som 3) spissen han ikke fikk, og 4) midtbanespilleren han ikke klarte å lande.</p>
<p>Mange store navn ble nevnt.</p>
<p>Ingen av dem er på Old Trafford.</p>
<p>Derfor er deler av United-familien skuffet.</p>
<p>ROMELU LUKAKU SCORET 42 mål på de to sesongene han spilte i United. Det vil merkes. Ole Gunnar Solskjær bruker første halvdel av sesongen til å satse på Anthony Martial, Marcus Rashford, Jesse Lingard og Daniel James. Det vil høres om han ikke lykkes. Men likevel, uansett hvordan du snur og vender på det, er spillerstallen han har til rådighet bedre enn den han hadde da overgangsvinduet åpnet 1. juli.</p>
<p>Spørsmålet er om den er god nok.</p>
<p>OLE GUNNAR SOLSKJÆR vet at det kommer til å ta tid å gjenreise Manchester United. Og at det kommer overgangsvinduer etter det som stengte torsdag ettermiddag. Derfor har han ingen hast. Derfor lar han seg ikke presse av overgangssummer og lønnskrav. Han må ikke gjøre alt på en gang. Der fansen tenker sprint, tenker manageren langdistanse. Så spørsmålet blir derfor om Ole Gunnar Solskjær får den tida han trenger om resultatene ikke matcher omgivelsenes kortsiktige krav til suksess.</p>
<p>Jürgen Klopp fikk tid til å skape sitt Liverpool.</p>
<p>Ole Gunnar Solskjær trenger tid til å skape sitt Manchester United.</p></div></body></document>
