<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190908-har-vart-forferdelig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-vaert-forferdelig/71558988" frk="771 5 23 4544"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 09:06"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Har vært forferdelig</div>
<div type="ingress">Etter fire år er en mann i 30-åra siktet for kidnappingen av millionær Reidar Osen (71).</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-09-08</div>
<div type="caption"><p>- FIN DAG: Reidar Osen er lettet over at det endelig ser ut til å være et gjennombrudd i saken. Han kaller dagen i dag «en fin dag» Foto: Bent Are Sigvaldsen / Dagbladet</p> <p>BLE BANKET: Reidar Osen ble hardt skadd i overfallet. Foto: Privat</p> <p>KIRKEGÅRD: Politiet har etter mange tips startet et søk ved en gravplass ikke langt unna der hun sist ble sett.</p> <p>GLAD: Politietterforsker Kenneth Berg er glad på Reidar Osens vegne. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag kom nyheten om at politiet har pågrepet og siktet en mann i 30-åra for kidnappingen og overfallet på investor Reidar Osen.</p>
<p>Det var i desember 2015 at mangemillionæren ble brutalt kidnappet av tre menn utenfor galleriet sitt i Bergen.</p>
<p>- Det var umenneskelig tortur. På et tidspunkt ble jeg kastet ned i en grav. De truet med å skjære av meg fingeren hvis jeg ikke ga dem penger, har han tidligere fortalt Dagbladet.</p>
<p>Etter noen timer klarte Osen å rømme fra kidnapperne. Kidnappingssaken ble aldri løst, og saken ble henlagt. Eiendomsinvestoren har siden vært svært kritisk til politiets etterforskning.</p></div>
<div type="title" level="3">- Endelig!</div>
<div type="text">
<p>I slutten av januar i år besluttet statsadvokat Ellen Cathrine Greve at politiet skulle se på saken på nytt. I mars ble saken gjenopptatt og en ny etterforskningsgruppe fikk ansvar for saken.</p>
<p>Nå er en mann i 30-åra varetektsfengslet i fire uker med brev- og besøksforbud, to av ukene i full isolasjon. Mannen nekter straffskyld, og politiet jakter videre på minst to gjerningspersoner.</p>
<p>- Nå begynner det å løsne. Endelig! I dag er en fin dag. Nå har de fått orden på etterforskningen. Politiet kan når de vil, sier Reidar Osen til Dagbladet.</p>
<p>Osen har tidligere vært bitter over at saken ikke har blitt oppklart. Nå vil han skryte av politiet.</p>
<p>- Det har vært forferdelig. Å vite at de har gått løs, har vært forferdelig. En slik sak må tas alvorlig, sier han.</p>
<p>Osen legger til at det har vært mye for ham å tenke på, særlig med tanke på at minst to gjerningspersoner fortsatt går fri.</p>
<p>- Men jeg er glad bare noen må stå til rette for det de har gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Siktet i to saker</div>
<div type="text">
<p>Den siktede mannen i 30-åra er også siktet for en liknende ransepisode fra Bergensområdet samme år. Dette mener Osen gjør saken enda verre.</p>
<p>- At den samme personen kan ha gjort dette flere ganger, gjør meg redd. Det er fantastisk om begge sakene blir oppklart nå.</p>
<p>Reidar Osen vil skryte av politietterforsker Kenneth Berg, som ledet etterforskningen i den innledende fasen i 2015.</p>
<p>For to år siden sendte politietterforskeren inn et varsel om Bergenspolitiet.</p>
<p>- Jeg var veldig uenig i at saken var moden for henleggelse, den var høyst uferdig og ville framstå som et makkverk fra politiets side, uttalte han til TV 2.</p>
<p>Berg leverte en skriftlig rapport der han pekte på både systemfeil og enkeltbeslutninger han mener ble gjort feil i saken. Etter at han sto fram som varsler, ble han sykmeldt i over åtte måneder.</p></div>
<div type="title" level="3">- Blandede følelser</div>
<div type="text">
<p>I dag har Kenneth Berg blandede følelser, selv om han er veldig glad på Osens vegne.</p>
<p>- Dette fortjener han for innsatsen. Han har stått på for saken. Jeg er glad på hans vegne i dag, sier Berg til Dagbladet.</p>
<p>Han legger til at han samtidig er stolt av etterforskningsteamet som har gjort en kjempejobb, og gir en stor ære til statsadvokat Ellen Cathrine Greve som besluttet at saken skulle gjenopptas.</p>
<p>- Når distriktet fikk kniven på strupen av statsadvokaten var de nødt til å gjøre noe – nå ser vi resultater.</p>
<p>- Men jeg har blandede følelser over disse fire åra som har gått. Om prosessen og det å være varsler i systemet, sier han.</p>
<p>Berg understreker at politiet ikke er i mål med saken, og at etterforskningsgruppa har mye arbeid foran seg.</p></div>
<div type="title" level="3">Nye analysemetoder</div>
<div type="text">
<p>Politiadvokat og påtaleansvarlig Jørgen Henriksen har kalt siktelsen for et gjennombrudd i saken.</p>
<p>- Hvorfor kom ikke gjennombruddet tidligere – måtte politiet få kniven på strupen av statsadvokaten for at dette kunne skje?</p>
<p>- Vi har gjennomgått det tidligere etterforskningsmaterialet med nye øyne og snudd alle steiner på nytt. Blant annet har det vært avgjørende for Osen-saken at de to ranssakene nå er blitt sett på i sammenheng. I tillegg har vi gjennomført nye tekniske undersøkelser og tatt i bruk nye analysemetoder som er bedre enn det vi hadde for fire år siden, sier Henriksen, og legger til:</p>
<p>- Hvilke vurderinger og beslutninger som er tatt i saken før den nye etterforskningsgruppa startet sitt arbeid i mars 2019 er det andre i politidistriktet som må svare for.</p></div></body></document>
