<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191231-av-og-til-kommer-ang.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/av-og-til-kommer-angsten/71945656" frk="943 6 37 5440"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-31 07:17"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Av og til kommer angsten</div>
<div type="ingress">Kreftsykdommen har satt sine spor, men Gunnar Pettersen ser lysere på livet nå. Han stortrives i kommentatorbua og gledes over sønnens framgang på håndballbanen.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-12-31</div>
<div type="caption"><p>FORMIDLER: Gunnar Pettersen deler av sin håndballkunnskap som kommentator for Viasat. For tre år siden fikk han kreft og ble sykemeldt i flere måneder. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>FOKUSERT: Pettersen bruker både erfaring fra håndballen og utdannelsen i kommenteringen. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>KUMAMOTO (Dagbladet): «Hvis jeg ser en jævel som ikke jobber, så er det ut av hallen!», ropte Gunnar Pettersen i en av hans mange tordentaler som landslagstrener.</p>
<p>Engasjementet for håndball er fremdeles ytterst til stede, men nå gjennom rollen som kommentator for Viasat. Og sinte utbrudd er det få av.</p>
<p>Pettersen kommenterte seinest håndball-VM for kvinner, hvor den sindige 64-åringen gikk overens med alle og enhver. I det ene øyeblikket pratet han om løst og fast med journalister, før han i det neste kom med råd og tips til Thorir Hergeirsson.</p>
<p>For det bor mye håndball i Pettersen, som ser klare likheter mellom trenerrollen og TV-kommenteringen.</p>
<p>- Når jeg sitter og ser kampen, tenker jeg som en lagleder: «Hvor er mulighetene nå?». Jeg ser på forsvaret til motstanderen. Er det mulighet i kantposisjon? Er det mulighet i linjeposisjon?, forklarer han, og kommer med et eksempel:</p>
<p>- Noen ganger tar jeg sjansen på å si det. «Hvis Heidi Løke trekker nå, så vil hun få et innspill», og da er det gøy hvis det skjer relativt kjapt, smiler håndballprofilen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilpasset undervisning</div>
<div type="text">
<p>Pettersen er pedagog og adjunkt av utdanning. Det har kommet nyttig med både som trener og kommentator. Før lærte han opp spillerne, nå er det norske folk han formidler kunnskapen til.</p>
<p>- Selv om ikke alle synes jeg alltid var like pedagogisk i laglederrollen, smetter han inn.</p>
<p>Pettersen kommenterer håndball for Viasat sammen med Daniel Höglund, hvor håndballtreneren har rollen som ekspertkommentator. Pettersen har en overflod av kunnskap, men som pedagog er han opplært til å gi tilpasset undervisning.</p>
<p>- Utfordringen er å ikke bruke for mange faguttrykk. Bruker du faguttrykk klarer du å si ting mye fortere, men da tror jeg ikke folk skjønner det. Så det å forklare faguttrykket med få ord mens situasjonen er i bildet, det synes jeg er en artig utfordring, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk kreft</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke gitt at Pettersen fortsatt skulle være håndballtrener og drive med kommentering i 2019.</p>
<p>I februar 2016 oppdaget legen at han hadde kreft. Pettersen hadde slitt med magesmerter, og ble operert i tykktarmen. Han fikk først beskjed om at det ikke var kreft - en tanke som aldri hadde slått Pettersen - men legen hadde tatt feil. I en av de fire polyppene som ble fjernet ble det oppdaget kreft. Da måtte han gjennom en ny operasjon.</p>
<p>64-åringen har beskrevet det som den tyngste perioden i livet, men i dag er han heldigvis frisk.</p>
<p>- Det er under kontroll. Jeg blir sjekket hver sjette måned, og skal rett inn når jeg kommer hjem nå (fra håndball-VM i Japan). Det er litt ubehagelig å ligge der og vente på de svarene. Men det har gått bra så langt og jeg føler meg frisk og rask, forteller han.</p>
<p>Pettersen ser lysere på tilværelsen nå, men den forferdelige perioden har satt sine spor.</p>
<p>- Det eneste er at du blir litt mer engstelig og kjenner litt mer etter. Du drar kjappere litt drastiske slutninger. Så av og til kan angsten komme, men jeg har lært meg noen teknikker for å få det bort. I det store og det hele går det veldig bra, så jeg har egentlig ingenting å klage på, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Tør ikke se sønnens kamper</div>
<div type="text">
<p>Pettersen var landslagstrener i to perioder. Først mellom 1989 og 1994, deretter fra 2001-2008. En drøm for enhver trener, men det er ikke noe han savner.</p>
<p>– Jeg har fått i overkant mye. Det er jeg veldig glad for, men jeg ønsker meg absolutt ikke tilbake til den rollen, sier Pettersen, som egentlig hadde tenkt til å gi seg som trener i 2008, men som nå er trener et ungt og lovende Sandefjord-lag i 1. divisjon.</p>
<p>Pettersens sønn, Simen Holand Pettersen (21), er også ung og lovende. Han spiller riktignok på Norges beste lag, Elverum, og er i ferd med å etablere seg på landslaget, men mottar stadig råd fra sin håndballkyndige far. For det er få ting Gunnar Pettersen bryr seg mer om, og engasjementet kan bli for stort når han ser sønnen spille.</p>
<p>- Det vil sikkert overraske, men de eneste kampene jeg ser live av ham er de jeg kommenterer. Og det er ikke så mange. Ellers så sliter jeg med å følge med på direkten, så jeg ber stort sett samboeren min ta opp de kampene. Når jeg kommer hjem, spør jeg «Er det greit å se på den kampen?». Hvis hun sier det, vet jeg at det har gått sånn noenlunde bra, smiler han.</p>
<p>Han har trent Simen fra han var åtte år gammel, men prøver å holde seg litt på avstand av respekt for sønnens nye trener. Men det er ingen som kjenner Elverum-spilleren bedre enn faren, og når han kommenterer kampene, kan det være vanskelig å holde seg.</p>
<p>- Jeg vet jo hva han er god på og ikke god på. Så når jeg ser han er på vei inn i litt feil baner, så ... jeg blir ikke lei meg, men litt småfortvilet på hans vegne. Det har egentlig vært en mye tøffere utfordring enn jeg trodde, sier Pettersen om å måtte kommentere sønnen.</p>
<p>Fredag 10. januar starter håndball-EM for menn. Gruppespillet går i Trondheim, hovedrunden i Malmö og finalene i Stockholm. Også dette mesterskapet sendes på Viasats kanaler.</p></div></body></document>
