<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190812-snakker-med-politiet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/snakker-med-politiet---taus-om-terrorforsoket/71480258" frk="930 6 38 5609"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 03:47"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Jesper Nordahl Finsveen, Hans-Martin Thømt Ruud, Ralf Lofstad, Frode Andresen, Nina Sørlie Nilssen, Bjørn Langsem, Benjamin A. Ward"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snakker med politiet - taus om terrorforsøket</div>
<div type="ingress">21-årige Philip Manshaus har lagt igjen en rekke beskjeder på internett, men nekter å snakke med politiet om siktelsen mot ham i avhør.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Jesper Nordahl Finsveen, Hans-Martin Thømt Ruud, Ralf Lofstad, Frode Andresen, Nina Sørlie Nilssen, Bjørn Langsem, Benjamin A. Ward</div>
<div type="date">2019-08-12</div>
<div type="caption"><p>SIKTET FOR DRAP: 21 år gamle Philip Manshaus vokste opp i Bærum, ikke langt fra moskeen han angrep. Video / Foto: Privat. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p> <p>- HELTENE: Da mannen i 20-åra tok seg inn i moskeen i Bærum lørdag kveld og avfyrte skudd, var 65 år gamle Rafiq en av dem som stoppet ham. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>ØNSKER FORKLARING: Politiinspektør Grete Lien Metlid. Foto: Øistein Norum Monsen / Dagbladet</p> <p>STILTE OPP: Oslo-politiet beskriver at de har fått den drapssiktede 21-åringen inn i et avhørsrom og at han har satt seg ned. Han har imidlertid ikke ønsket å si noe om politiet. Foto: Benjamin Ward / Dagbladet</p> <p>RASISME: Jøran Kallmyr mener det er altfor mye rasisme og muslimhat i Norge. Reporter/video: Mats Rønning / Kristoffer Løkås.</p> <p>LYS OG BLOMSTER: Mange har lagt ned lys og blomster ved familieboligen på Eiksmarka. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>POLITIADVOKAT: Pål Fredrik Hjort Kraby. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka 13.00 i dag framstilles en 21 år gammel mann fra Bærum for varetektsfengsling. Han er siktet for drap og drapsforsøk etter at hans 17 år gamle stesøster ble funnet drept. Han skjøt også i en moské i Bærum, men ble overmannet av to besøkende i moskeen.</p>
<p>Siden den gang har 21-åringen sittet pågrepet på politihuset i Oslo. På tross av gjentatte forsøk har han ikke sagt et ord om det mistenkte drapet og skytingen i moskeen.</p>
<p>Politiet har fått ham inn på et avhørsrom, der han har satt seg ned med etterforskerne. Der har han ikke ønsket å si noe om saken, slik han også har rett til.</p>
<p>- Vi har avsluttet avhøret. Han ville ikke forklare seg, sier Grete Lien Metlid, leder for Oslo-politiets felles enhet for etterforskning og etterretning, til Dagbladet i 21-tida søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke forklare seg</div>
<div type="text">
<p>Manshaus' forsvarer Unni Fries er søndag kveld på vei til politihuset i Oslo for å møte klienten sin da hun snakker med Dagbladet.</p>
<p>- Så vidt jeg vet, blir det ikke avhør i kveld. Det er mulig det blir gjennomlesning av den samtalen han hadde med politiet i går, sier Fries.</p>
<p>- Hva kan du si om den samtalen?</p>
<p>- Han benytter seg av retten sin til å ikke forklare seg nå. Det er for tidlig å si når han eventuelt vil gjøre det, sier forsvareren.</p>
<p>- Men han har etterlatt seg en rekke spor og politiske ytringer på internett. Har han ikke noe budskap han har hatt lyst til å ytre til politiet?</p>
<p>- Det ønsker jeg ikke å kommentere nå, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skulle gjerne hatt dialog</div>
<div type="text">
<p>Seint søndag kveld opplyser Fries at Manshaus nekter straffskyld, og at han ikke kommer til å forklare seg under dagens fengslingsmøte, heller.</p>
<p>Fries har vært utenbys, og en medarbeider har hittil tatt seg av kontakten med klienten. Hun ønsker ikke å si noe om 21-åringens mentale helse før hun har snakket med ham.</p>
<p>- Jeg vil treffe ham selv og få oversikt over situasjonen, sier hun.</p>
<p>Politiet vil begjære Manshaus varetektsfengslet for fire uker med full isolasjon. Fries sier det er usikkert om klienten vil samtykke til fengsling, eller om han eventuelt vil gi en forklaring under fengslingsmøtet.</p>
<p>Fengslingsmøtet kan avgjøres ved såkalt kontorforretning - slik at Bærums-mannen ikke må møte, dersom han samtykker til fengsling.</p>
<p>For politiets del har tausheten foreløpig vært en utfordring for dem.</p>
<p>- Det er for tidlig å konkludere med motiv i denne saken. Vi skulle veldig gjerne hatt en dialog med ham, men han har ikke ønsket å forklare seg, sier enhetsleder i Oslo-politiet Rune Skjold.</p></div>
<div type="title" level="3">Overmannet</div>
<div type="text">
<p>Det var i 16-tida lørdag at politiet fikk melding om skyting i Al-Noor-moskeen på Skui i Bærum. Da de ankom, var Manshaus overmannet av to eldre medlemmer av menigheten, som ubevæpnet konfronterte 21-åringen, som skal ha vært iført hjelm og uniformsaktig bekledning.</p>
<p>Da politiet oppsøkte mannens bopel på Eiksmarka, der han bor med sin familie, fant de hans 17-årige stesøster drept.</p>
<p>- Vi er i en tidlig fase av etterforskningen, men begynner å danne oss et godt bilde av hendelsesforløpet etter en rekke vitneavhør, sier politiinspektør Metlid.</p>
<p>Søndag ettermiddag la en mor og datter ned blomster utenfor huset der den 17-årige jenta ble funnet drept. Datteren har kjent den avdøde siden de gikk i barnehagen sammen, mor har blitt kjent med familien gjennom datteren.</p>
<p>- Vi er overrasket over at dette kunne skje i vårt nærmiljø, sier de to.</p>
<p>De beskriver nærmiljøet som veldig trygt og fint, og at alle der brydde seg om hverandre.</p>
<p>- På skolen har det alltid vært stort fokus på antimobbing, og at man skal ta vare på hverandre.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli terrorsiktet</div>
<div type="text">
<p>Politiet omtaler Manshaus som høyreekstremist, basert på blant annet internettaktiviteten hans. Selv om mannen er siktet for drap og drapsforsøk, etterforsker politiet angrepet mot moskeen som en forsøk på terror.</p>
<p>På spørsmål fra Dagbladet om politiet ikke anser angrepet som en fullbyrdet terrorhandling, svarer politiet at siktelsen kan bli utvidet til terror.</p>
<p>Dette handler blant annet om hvorvidt 21-åringens hensikt var å skape alvorlig frykt i samfunnet. Grove terrorhandlinger har en strafferamme på 30 år, som er den definitive maksstraffen i Norge.</p>
<p>- Grunnen til at vi ikke har utvidet siktelsen enn så lenge, er fordi det bare har gått 24 timer. Moskéangrepet etterforskes som terror, og kunne gått mye verre. Men den siktelsen vi har i dag, gir oss de nødvendige hjemlene til å etterforske denne saken slik vi ønsker nå. Vi vil vurdere å utvide siktelsen til terror, sier politiadvokat Pål Fredrik Hjort Kraby til Dagbladet.</p></div></body></document>
