<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-spinnvill-reality-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/spinnvill-reality-fra-60-tallets-sovjet-for-a-se-filmen-ma-du-ha-visum/70615545" frk="801 14 72 4895"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 18:09"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="60-tallet,verdenspremiere,premiere,sovjetunionen,kultur,film,eksperiment,dau,big brother"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spinnvill reality fra «60-tallets Sovjet»: For å se filmen må du ha visum</div>
<div type="ingress">Filmverdenen tvilte på om det ambisiøse prosjektet noensinne ville bli ferdig. Nå har «Dau» fått en premieredato.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>EKSPERIMENT: «Dau»-prosjektet er omhyllet av både mystikk og hemmelighetskremmeri. Det vi vet er at 400 mennesker forlot livene sine for å «reise tilbake i tid» til 60-tallets Sovjetunionen. Råmaterialet skal være på over 700 timer. Dette er traileren. Video: Phenomen Films</p> <p>OVERVÅKNING: I ekte sovjetisk stil lever de 400 menneskene inne på settet under stadig overvåking. De 700 timene med råfilm er nå blitt til 13 filmer og en rekke serier. Foto: Phenomen Films / Skjermdump</p> <p>INSTITUTT: I midten av realitylandsbyen lå et fullt fungerende forskningsinstitutt. Foto: Phenomen films / Skjermdump</p></div>
<div type="text">
<p>Helt siden den spede starten i 2008, har ryktene svirret rundt det ambisiøse kunstfilmprosjektet «Dau».</p>
<p>Lite har vært kjent om den mystiske produksjonen, som har vært delvis finansiert av offentlige russiske midler. På tross av at russiske myndigheter for sju år siden begynte å kreve mer håndfaste resultater, er premieren gang på gang blitt avlyst eller utsatt.</p>
<p>Nå kan det se ut til at «Dau» faktisk får sin debut på lerretet. For ifølge filmens egen pressetjeneste er den endelige premieredatoen nå satt:</p>
<p>- Verdenspremieren til «Dau» er få dager unna. I Paris fra 24. januar til 17. februar er du invitert til å ta del i en ny fase av eksperimentet som begynte i «Dau»s hemmelige laboratorium i 2009, skriver filmproduksjonen i en invitasjon som er sendt ut til alle som har meldt sin interesse på filmprosjektets offisielle side.</p>
<p>Følger du linken i invitasjonen, kommer du til ei nettside hvor du kan registrere deg. Det er imidlertid én hake.</p></div>
<div type="title" level="3">Krav om visum</div>
<div type="text">
<p>For å besøke «Dau», må du nemlig ha et visum, som vil gi deg tilgang til området og opplevelsene knyttet til «Dau» ved Théâtre du Châtelet og Théâtre de la Ville, opplyses det på nettsida.</p>
<p>Du må altså søke visum minimum to timer før du besøker filmprosjektet, og det er flere typer visum å velge mellom. Skal vi tro informasjonsteksten som blir oppgitt, skal visumet også ha betydning for hva du får oppleve under ditt besøk:</p>
<p>- Det er viktig at du forstår at avhengig av typen visum du velger, vil reisen din bli bestemt på forhånd. «Dau» bestemmer for deg, og dette tillater overraskelser, heter det nemlig i teksten.</p>
<p>Det er heller ikke lov å bringe verken bagasje eller elektroniske gjenstander inn i visningslokalet. Det betyr at du må legge både mobiltelefon og kamera utenfor.</p></div>
<div type="title" level="3"> «Sovjetisk Big Brother»</div>
<div type="text">
<p>Det vi vet om dette eksperimentet, er at en gang i 2009 gikk 400 mennesker med på å forlate nåtida. De reiste tilbake i tid og flyttet inn i en fullskala modell av en sovjetisk landsby fra 1930-60-åra, gjenoppbygget i utkanten av byen Karkov i Ukraina.</p>
<p>I denne landsbyen skulle deltakerne bo og leve i tre år, samtidig som de måtte følge de samme reglene som om de virkelig hadde bodd i Sovjet. Hele tida ble de filmet med skjulte kameraer.</p>
<p>Det hele minner litt om en slags 30-tallets sovjetisk «Big Brother».</p>
<p>Målsettingen var å lage en episk, biografisk skildring av livet til den kjente russiske fysikeren og nobelprisvinneren Lev Landau.</p>
<p>Et liv med store mengder sex, og med genialitet og undergang side om side. Det fascinerte regissør Ilya Khrzhanovsky, skriver magasinet GQ, som i 2017 fikk eksklusiv tilgang til settet og regissøren.</p></div>
<div type="title" level="3"> 700 timer råmateriale</div>
<div type="text">
<p>Når «Dau» nå blir tilgjengelig for publikum, er det er ikke småtterier som skal vises fram. 700 timer råmateriale er blitt til et enormt sammensatt kunstfilmkompleks.</p>
<p>- 13 featurefilmer, en rekke serier, en innovativ digital plattform, psykologisk og intellektuelt, fysiologisk og spirituelt, og flere andre opplevelser som kan utforskes 24 timer i døgnet, 7 dager i uka, opplyser produksjonen, før de avslutter den korte, utsendte invitasjonen med prosjektets slogan:</p>
<p>- Eksperimentet fortsetter. Kom så nærme du vil.</p></div>
<div type="title" level="3"> Utsatt premiere</div>
<div type="text">
<p>Produksjonen var ifølge Moscow Times først ment å vare i sju uker. I stedet varte prosjektet fra 2006 til 2011 – og pådro seg samtidig et sprengt budsjett. Det er estimert at kostnadene gikk fra 30 millioner norske kroner til 85 millioner norske kroner.</p>
<p>Etter flere år med usikkerhet og rykter, skjedde det plutselig noe i august i fjor. Ut av det blå dukket traileren til «Dau» opp på Internett, sammen med ei mystisk webside med akkurat så lite informasjon om prosjektet til at det virkelig vekker nysgjerrighet.</p>
<p>Så kom den første premieredatoen, lagt til Berlin i oktober.</p>
<p>Det ble imidlertid ikke tid til å gjennomføre sikkerhetskontrollen for et arrangement av så enorme proporsjoner, og planene ble derfor utsatt igjen, skriver Der Spiegel.</p>
<p>Nå kan altså premieren til den myteomspunne filmen snart være et faktum. Vel å merke kun om du har registrert deg, fått visum og er til stede i Paris i det aktuelle tidsrommet ...</p></div></body></document>
