<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191206-sjoko-sjokk-stratos-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sjoko-sjokk-stratos-til-440-kroner/71902657" frk="639 11 44 3988"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-06 18:02"/>
<attribute name="author" value="Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjoko-sjokk: Stratos til 440 kroner</div>
<div type="ingress">Over nyttår kan det bli dyrt å bestille godteri hos söta bror.</div>
<div type="author">Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-12-06</div>
<div type="caption"><p>PRISEN MANGEDOBLES: Fra 1. januar tar Posten et fortollingsgebyr på 299 kroner ved import av såkalte næringsmidler - herunder godteri. Det gjør at ei enkelt sjokoladeplate plutselig blir dyr å kjøpe på nett fra utlandet. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p> <p>GLAZING: Dagbladet Mat tok turen til Strømstad og oppdaget en nokså spesiell type donut, dekket av fargerik sjokoladeglazing. Reporter: Jenny Mina Rødal / Video: Nicolai Aagaard</p></div>
<div type="text">
<p>Har du pleid å bestille sjokolade og annet godteri fra nettforhandlere i utlandet?</p>
<p>Fra 1. januar kan det bli en dyr affære, skriver Nettavisen. De har regnet seg fram til at én plate Stratos kan komme til å koste 440 kroner, på grunn av de nye importreglene som trer i kraft etter nyttår.</p>
<p>- Stortinget har bestemt å innføre mva og toll på import av næringsmidler uansett verdi, forklarer John Eckhoff, pressesjef i Posten, overfor Dagbladet.</p>
<p>Næringsmidler omfatter alt fra sukkervarer til te og kosttilskudd. Kort og godt «det du kan putte i munnen og spise eller drikke», ifølge Eckhoff.</p></div>
<div type="title" level="3">Fortolling til 299 kroner</div>
<div type="text">
<p>Sukkervarer fra Sverige havner høyt på lista over hva nordmenn bestiller på nett. Mange importerer også kosttilskudd, forteller pressesjefen.</p>
<p>Grunnen til at du vil måtte grave dypt i lommeboka for ei sjokoladeplate fra utlandet, er hovedsakelig fortollingsgebyret fra speditører som Posten.</p>
<p>I tillegg kommer må du ut med moms og den omstridte sukkeravgiften, viser Nettavisens regnestykke.</p>
<p>Fortollingsgebyret er på 299 kroner, uansett hva varen koster.</p>
<p>Det er speditør som foretar fortollingen, og i Norge er Posten den største aktøren.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter opphoping av varer</div>
<div type="text">
<p>Nå går Eckhoff ut for å sikre at nordmenn er kjent med de nye reglene.</p>
<p>- Vi er redde for at mange vil la være å hente pakkene sine. Det opplevde man i Sverige, da regelverket der ble endret, sier pressesjefen.</p>
<p>- Vårt ønske er at folk blir oppmerksomme på regelendringen, slik at de ikke blir overrasket over nyttår.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere tilpasser seg</div>
<div type="text">
<p>- Hva er det som gjør at fortollingsgebyret er satt til 299 kroner?</p>
<p>- Det er kostpris, altså dekker det utgiftene Posten har ved å gjøre jobben.</p>
<p>Selv om du bestiller varer i år, ender du likevel med å betale fortollingsgebyr dersom varene først passerer grensa i 2020.</p>
<p>Reglene gjelder uansett hvilket land du importerer fra.</p>
<p>John Eckhoff forteller at enkelte utenlandske aktører har tilpasset seg de nye reglene, og foretar en fortolling på vegne av kundene. Da vil avgiften inngå i kjøpesummen.</p>
<p>- Det kan være lurt å spørre nettbutikken dersom du er i tvil om dette gjelder for din bestilling. Dersom du handler fra en nettbutikk som ikke ordner fortolling, vil Posten gjennomføre en ordinær fortolling.</p></div>
<div type="title" level="3">Tjuvstart</div>
<div type="text">
<p>Næringsmidler «tjuvstarter» avviklingen av 350-kronersgrensen, som i dag sikrer toll- og momsfri netthandel av varer med prislapp under 350 kroner.</p>
<p>I oktober ble dette fritaket besluttet fjernet. Fra 1. april 2020 blir det i utgangspunktet avgifter og toll fra første krone.</p>
<p>Da blir også alle andre varer enn næringsmidler omfattet av reglene.</p>
<p>Unntaket er tekstiler - klær og liknende, skriver Aftenposten:</p>
<p>På tekstiler må det betales moms fra første krone, men man slipper toll på varer inntil 3000 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Svensk godteselskap endrer kurs</div>
<div type="text">
<p>Da de nye reglene var et faktum, snakket Dagbladet med Morten Hansson, som er administrerende direktør i Maxgodis.se.</p>
<p>Maxgodis er en av flere bedrifter som har nytt godt av 350-kronersgrensen. De har solgt godteri til nordmenn for millioner.</p>
<p>Forretningsmodellen deres har vært som følger:</p>
<p>Først lager man sjokolade i Norge. Deretter eksporterer man den til Sverige. Der lastes den om, og så kjører man den tilbake til Norge til kunder som har kjøpt den billig på nettet - fritatt for norsk sukkeravgift.</p>
<p>I november sa Maxgodis-Hansson til E24 at det ikke lenger vil lønne seg for dem å selge godteri fra Sverige, og at det har tvunget dem til å endre forretningsmodell.</p></div></body></document>
