<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190722-venninnas-bekymring-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/venninnas-bekymring---det-er-uforstaelig/71420362" frk="795 4 23 4652"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-22 10:38"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Venninnas bekymring: - Det er uforståelig</div>
<div type="ingress">Liv Engom tror ikke at hun noensinne får se venninna igjen.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-07-22</div>
<div type="caption"><p>VENNINNER: Liv Engom og Anne-Elisabeth Hagen har vært venninner siden de var 15-16 år gamle. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet.</p> <p>MØTTES: Anne-Elisabeth Hagen (t.v.) og Liv Engom (t.h.) møttes til skolegjenforening i fjor sommer. Det markerte også 50 års vennskap. Foto: Privat</p> <p>UENIG: Hagen-familiens advokat, Svein Holden, er uenig med politiets formulering om den nye teorien i Hagen-forsvinningen. Video: Elias Zahl-Pettersen. Reporter: Trym Mogen</p> <p>TØFT: Engom forteller at det siste halvåret har vært tøft. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet.</p> <p>NY HOVEDTEORI: Politiet har endret hovedteori i saken om Anne-Elisabeth Hagen. Tommy Brøske orienterte onsdag 26. juni om at de ser på det som svært sannsynlig at Hagen er død. Video: Kristoffer Løkås / Dagbladet TV.</p></div>
<div type="text">
<p>263 dager etter at Anne-Elisabeth Hagen forsvant er det fortsatt et mysterium hva som har skjedd med 69-åringen.</p>
<p>I juni gikk politiet ut og fortalte at de har byttet hovedhypotese i etterforskningen av Anne-Elisabeth Hagens forsvinning. Politiet har, helt siden saken ble kjent i januar i år, holdt fast ved at de tror hun har blitt bortført.</p>
<p>Nå tror politiet at Hagen mest sannsynlig har blitt drept.</p>
<p>Anne-Elisabeth Hagen sin venninne, Liv Engom, forteller overfor Expressen om hvordan tiden har vært siden venninna forsvant.</p>
<p>- Jeg så det først på TV. Hennes navn sto lengst nede, men jeg kunne ikke forstå det. Så jeg skrev til noen venner og spurte «Er det vår Anne-Elisabeth?», forteller hun til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Det siste møtet</div>
<div type="text">
<p>Anne-Elisabeth Hagen forsvant fra sitt hjem i Sloraveien i Lørenskog 31. oktober i fjor, men politiet etterforsket saken i all hemmelighet fram til 9. januar i år.</p>
<p>Engom forteller at sist var i kontakt med venninna i oktober i fjor. Da sendte hun Anne-Elisabeth en melding, uten å få svar.</p>
<p>Sist hun derimot møtte venninna var i september, til en kopp kaffe.</p>
<p>- Da var hun helt vanlig. Jeg tenkte på det i etterkant. Om hun sa noe spesielt som jeg kanskje burde ha fanget opp. Men nei, det var ikke noe uvanlig. Vi pratet som vanlig, om våre liv og om familien. Om det var noe feil hadde hun sagt det. En kunne lett se på henne om noe var feil. Det blir sånn når man lærer å kjenne noen godt, sier Engom til Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uforståelig</div>
<div type="text">
<p>De to venninne ble kjent da var 15-16 år gamle. Selv om det i voksen alder kunne gå måneder mellom hver gang de møttes, var det likevel alltid som de hadde sett hverandre dagen før, fortalte Engom til Dagbladet i april.</p>
<p>I dag legger hun ikke skjul på at all medieoppmerksomheten rundt venninnas forsvinning har vært vanskelig.</p>
<p>- Det er uforståelig det som har skjedd. Hun fortjener det ikke. Hun var et fantastisk menneske. Noen bedre enn henne finnes nok ikke lenger, fortsetter hun.</p>
<p>Siden Anne-Elisabeth forsvant har Engom fått et barnebarn, men hun forteller at saken også da var i tankene hennes.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror på snarlig løsning</div>
<div type="text">
<p>- Jeg fikk barnebarn og det var så klart bare glede. Men samtidig tenkte jeg, «jeg kan ikke gå rundt her og være glad». Jeg har mistet venninna mi. Det var tøft, men jeg forsonet meg med tanken om at hun aldri kommer tilbake, sier hun tårevåt til avisa.</p>
<p>Engom har troa på at saken kommer til å få en løsning.</p>
<p>- Jeg tror at saken får en løsning innen året er omme. Da kan vi roe ned, og slippe alle tanker.</p></div>
<div type="title" level="3">- Forferdelig</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid ikke første gang Engom prater om venninna. I et intervju med Dagbladet i juni fortalte hun om den følelsesmessige berg-og-dalbanen hun har vært gjennom etter at hun fikk vite at venninna var forsvunnet.</p>
<p>- Hver gang det blir tatt opp og kommer i media, så merker jeg at det er en påminnelse om noe forferdelig. Det er ikke noe koselig, selv om jeg innerst inne er klar over at hun er død for lenge siden, sa hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiets fire hypoteser</div>
<div type="text">
<p>Det var først dagen etter at saken ble kjent for offentligheten at politiet hadde mulighet til å gjennomføre hundesøk på eiendommen og i området rundt huset.</p>
<p>Siden da har politiet gjennomført en rekke åpenlyse undersøkelser i, på eller i området rundt eiendommen.</p>
<p>De har brukt en 3D-skanner på tomta, de har brukt svenske likhunder til å søke i et vann like ved eiendommen, de har sendt dykkere i Langvannet og de har gått manngard etter spor.</p>
<p>I politiinspektør Tommy Brøskes intervju med Dagbladet i juni, kom det fram at politiet sitter med fire hypoteser om hva som kan ha skjedd med Anne-Elisabeth Hagen, deriblant en ulykke og frivillig forsvinning. Samtidig ble det understreket at det hele veien har vært og fremdeles er hypotesen om at 69-åringen er utsatt for noe kriminelt, som anses som mest sannsynlig.</p></div></body></document>
