<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190513-snakker-om-ryktene.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/snakker-om-ryktene/71072055" frk="631 3 12 3734"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-13 10:51"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Snakker om ryktene</div>
<div type="ingress">- Det er sannheten. Jeg har ingen annen historie, sier Martin Ødegaard om framtida.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-05-13</div>
<div type="caption"><p>BEDRE OG BEDRE: Martin Ødegaard har lagt bak seg en meget god sesong i Nederland. Foto: NTB scanpix</p> <p>I MÅLFORM: Sju ganger har Martin Ødegaard funnet nettmaskene for Vitesse denne sesongen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vitesse - De Graafschap 6-1</p>
<p>Martin Ødegaard (20) tegnet seg for nok en scoring da Vitesse slo De Graafschap 6-1 i Æresdivisjonen i går. Totalt har han sju seriemål, og Vitesse ligger på femteplass.</p>
<p>Med bare én seriekamp igjen øker spekulasjonene rundt Ødegaard: Hva skjer etter sesongen? Ajax har vært nevnt. Men er han også god nok for Real Madrid?</p>
<p>- Jeg hører mye, men er under kontrakt med Real. Det vil bli tatt en beslutning om framtida mi til sommeren. Det er sannheten. Jeg har ingen annen historie, forteller Ødegaard til lokalavisa De Gelderlander.</p>
<p>Han erkjenner at det kan bli slitsomt med alle spørsmålene. Men etter alle solemerker blir han med Real Madrid i sesongoppkjøringen. Deretter kastes kortstokken opp i været på nytt - og en avgjørelse vil bli tatt.</p>
<p>Ødegaard uttaler seg til flere medier i Nederland:</p>
<p>- Jeg har utviklet meg her og er glad jeg kom hit. Jeg vet ikke hva som skjer neste sesong. Agenten min styrer slike ting. Men jeg håper å få en prat med Real Madrid, sier han til FOX Sports.</p>
<p>Viasat-kommentator Petter Veland - ekspert på spansk fotball - analyserer situasjonen slik overfor Dagbladet:</p>
<p>- Hvor Ødegaard spiller avhenger av mange faktorer. Men skal han ta et steg videre, er han avhengig av spill i en av de fem store ligaene. Alternativet er Ajax eller PSV Eindhoven i Nederland.</p>
<p>Ødegaard har lagt bak seg en meget god sesong i Vitesse. Han er blitt kåret til årets spiller. Utlånskontrakten går ut etter sesongen. Vitesse avrunder serien borte mot VVV Venlo onsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode tilbakemeldinger</div>
<div type="text">
<p>20-åringen har tidligere sagt til Dagbladet at han har fått gode tilbakemeldinger fra Real Madrid. Han har også sagt at han vil sette seg ned med klubben og høre hva slags planer de har for ham. Vel så viktig blir det han selv har på hjertet.</p>
<p>Det er ingen hemmelighet at Ødegaard er ønsket med videre i Vitesse:</p>
<p>- Klubben ønsker å krysse grenser neste sesong. Ødegaard spiller en viktig rolle i jakten på spill i Europa. I år har nordmannen vært en playmaker i Arnhem, skriver De Gelderlander.</p>
<p>Viasat-ekspert Veland er ikke i tvil om at den norske unggutten har utviklet seg:</p>
<p>- Jeg er enig med de fleste andre: Gutten er blitt mann. Han har tatt stegene du håpet han skulle ta. Han ser mer voksen ut. Han bidrar defensivt i større grad. Antall målpoeng har økt. Og han tar ansvar i det offensive spillet.</p></div>
<div type="title" level="3">Utskiftninger</div>
<div type="text">
<p>I Real Madrid ligger det i kortene at det blir utskiftninger denne sommeren. Klubben har prestert under vante standarder denne sesongen. Tredjeplass i Primera Division - 18 poeng bak Barcelona og tidlig exit i Champions League - blir tatt ille opp av supporterne.</p>
<p>Del to av Zinedine Zidanes trenerkarriere i klubben har ikke vært en ubetinget suksess. Seinest søndag tapte laget 1-3 borte for Real Sociedad.</p>
<p>Chelsea-spiller Eden Hazard er blant dem som knyttes stadig nærmere Madrid. Han skal allerede ha hatt en prat med Chelsea-ledelsen.</p>
<p>- Ja, jeg har sagt hva jeg ønsker. Men det handler ikke bare om meg, sier han, ifølge Sky Sports.</p>
<p>Veland ser for seg at Zidane har en ganske stor jobb foran seg:</p>
<p>- Jeg skal ikke overdrive og si at han må bygge et helt nytt lag. Men mye har skjedd med mentaliteten og spillegruppa det siste året. Noe av nedturen er blitt forklart med en mett spillergruppe. Hvis ikke en ny sesong bringer fram revansjelysten, er de ferdige som fotballspillere. Men jeg tror de kan komme tilbake til nivået som de har vært på, sier han.</p></div></body></document>
