<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191203-bedre-enn-game-of-th.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/bedre-enn-game-of-thrones/71887498" frk="819 6 31 5106"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-03 17:46"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Bedre enn «Game of Thrones»</div>
<div type="ingress">Forventningene er store til Netflix' nye fantasy-storsatsing «The Witcher». Blant anmelderne sitter «Game of Thrones»-sammenlikningene løst.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-12-03</div>
<div type="caption"><p>KOMMER SNART: Netflix' nye fantasy-storsatsing «The Witcher» har premeire på strømmetjenesten 20. desember. Video: Netflix</p> <p>KJEMPENYHET: Dette vet vi om den potensielt brutale, blodige og svindyre oppfølgeren til «Game of Thrones». Handlingen i «House of the Dragon» vil foregå rundt 300 år før handlingen i megasuksessen. Foto: HBO</p></div>
<div type="text">
<p>- Kampene i «The Witcher» får de i «Game of Thrones» til å se elendige ut.</p>
<p>Det skriver én anmelder om Netflix' nye fantasy-storsatsing «The Witcher», ifølge The Independent. Serien har premiere på strømmetjenesten 20. desember. Anmeldelsene er enda ikke publisert, men flere har sluppet små hint i sosiale medier.</p>
<p>Ifølge NME har kampscenene i serien fått mye oppmerksomhet, og en anmelder skriver at sverdkampene i «The Witcher» får «Game of Thrones»-slagene til å se ut som «to fylliker som slåss utenfor en bar».</p>
<p>Serien er basert på bøkene med samme navn av den polske forfatteren Andrzej Sapkowski.</p>
<p>De handler om Geralt of Rivia, en ensom uhyrejeger som dreper fabeldyr og monstre mot betaling. I Netflix' serie spilles han av Henry Cavill, kjent fra blant annet «Man of Steel» (2013).</p>
<p>Historien om Geralt danner også grunnlaget for den bestselgende dataspillserien med samme navn. Det tredje spillet i serien har ifølge PCGamer solgt mer enn 20 millioner eksemplarer. Totalt har serien solgt mer enn det dobbelte.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mørkt og dystert</div>
<div type="text">
<p>Mia Karlsen (27) er «The Witcher»-entusiast og klesansvarlig i butikken Outland. Hun forteller at suksessen begynte med en enkeltstående novelle Sapkowski publisert i et polsk science fiction-magasin på 1980-tallet.</p>
<p>- Så tok det helt av, og han fortsatte å skrive. I dag er han kanskje den største fantasy-forfatteren i Polen, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Selv om bøkene på mange måter følger klassiske fantasy-troper, skiller de seg fra kjenninger som «Ringenes herre» og «Game of Thrones», mener hun. Hun beskriver bøkene som «rå og ekte».</p>
<p>- Til sammenlikning er «Ringenes herre» veldig poetisk. «The Witcher» er mye mørkere, dystrere og «rett fram».</p></div>
<div type="title" level="3">Saksøkte spillselskap</div>
<div type="text">
<p>For mange TV-seere ble HBOs suksesserie «Game of Thrones», basert på bøkene til George R.R. Martin, en introduksjon til fantasy-sjangeren. Karlsen mener «The Witcher» skiller seg fra «Game of Thrones» på flere punkter.</p>
<p>- I «Game of Thrones» er det mye som skjer på en gang. I «The Witcher» følger man Geralt og de andre karakterene mye tettere. Det er en mer lineær fortelling og «action-pakket», sier hun.</p>
<p>I Polen er Sapkowski regnet som en av landets fremste forfattere innen sjangeren. Det internasjonale gjennombruddet kom imidlertid ikke før etter spillserien ble en suksess.</p>
<p>Likevel er ikke Sapkowski noen fan av spillene. Ifølge Variety gikk han i 2018 til sak mot spillselskapet CD Project Red, og krevde 16 millioner dollar i royalties for det andre og tredje spillet i serien. Han mener nemlig rettighetene han solgte i 2007 bare ga selskapet rettigheter til det første spillet.</p>
<p>- Spillselskapet spurte pent om de kunne lage spill basert på bøkene hans. Han trodde antakeligvis ikke det kom til å bli særlig stort, så han solgte rettighetene for en temmelig liten sum, sier Karlsen.</p>
<p>40 millioner salg seinere er det mulig han angrer, spekulerer hun.</p>
<p>- Jeg tror kanskje han føler seg litt snytt, rent økonomisk.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mer normalt</div>
<div type="text">
<p>Selv er hun svært positiv til Netflix' serie, og sier hun kjenner igjen mye fra bøkene i det lille hun har sett av trailere og klipp. Når det gjelder bøkene, er hun klinkende klar i sin dom:</p>
<p>- «The Witcher» er bedre enn «Game of Thrones».</p>
<p>Hun har imidlertid ikke troa på at serien blir like stor som HBO-serien.</p>
<p>- Men jeg håper det! Jeg tror «Game of Thrones» hadde en litt videre kundegruppe. Den er litt mer generell, og tilgjengelig for hvem som helst. «The Witcher» krever muligens litt mer spesiell interesse.</p>
<p>Hun tror «Game of Thrones» har vært med på å å gjøre fantasy-sjangeren populær i et bredere lag av befolkningen enn tidligere.</p>
<p>- Det var nok en springbrett som var med på å gjøre fantasy mer normalt, i stedet for noe bare «rare nerder» liker.</p>
<p>Tidligere har sjangeren ofte blitt forvist til barnehyllene, forteller hun.</p>
<p>- Jeg har flere ganger opplevd i vanlige bokhandler at «Game of Thrones» og «Ringenes herre» blir satt i barne- og ungdomshylla</p>
<p>«Game of Thrones» forandret alt, forteller hun.</p>
<p>- Jeg tror populariteten har økt fordi de endelig har begynt å lage fantasy-serier for voksne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bestselger</div>
<div type="text">
<p>Nå tror hun sjangerens «nerdestempel» er på vei ut.</p>
<p>- Det begynner å bli helt vanlig. Endelig! Fantasy og science fiction er det beste som finnes.</p>
<p>- Er det noen hardbarka fantasy-fans som er misfornøyd med at interessen deres er blitt «mainstream»?</p>
<p>- Nei, det tror jeg faktisk ikke. For jo mer «mainstream» det blir, jo mer får vi. Tilbud og etterspørsel.</p>
<p>Serien og spillene har skapt økt interesse for bøkene - også i Norge.</p>
<p>- Jeg vet ikke hvor lenge de har vært bestselgere, men de blir rett og slett revet ut av hyllene.</p></div></body></document>
