<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191019-slaktes-pinlig-utilg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slaktes---pinlig-utilgivelig/71727258" frk="600 5 18 3580"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 20:19"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slaktes: - Pinlig. Utilgivelig</div>
<div type="ingress">Vålerengas rekke av dårlige resultater ble forlenget i kveld. - Jeg skjønner faen ikke hva vi driver på med, sier Aron Dønnum.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>TRENER: Ronny Deila og Vålerenga tapte mot Stabæk i kveld. Foto: NTB scanpix</p> <p>SVARER PÅ KRITIKKEN: Vålerenga-trener Ronny Deila svarer på kritikken fra Kjetil Rekdal. Reporter: Mathias Hagen. Foto: Nina Hansen. Video: Øystein Sæthre / Dagbladet / Eurosport.</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerenga - Stabæk 0-2 (0-2)</p>
<p>Vålerenga sto med ti kamper uten seier før de tok imot Stabæk på eget gress i kveld. Nå er rekka forlenget til elleve kamper uten tre poeng.</p>
<p>Gjennom en serie dårlige prestasjoner har hovedstadsklubben nesten klart å rote seg inn i nedrykkskampen, og i kveldens kamp mot Stabæk viste de ikke tegn til bedring.</p>
<p>Allerede etter 17 minutter spill sto det 2-0 til bortelaget, og Vålerenga klarte aldri å hente inn igjen Stabæks ledelse. Vondt ble til verre da Aron Dønnum ble utvist i andre omgang. Det betyr at han må stå over derbyet mot erkerivalen Lillestrøm neste runde.</p>
<p>- Det var en grusom start. Vi var passive og ikke i nærheten av det vi snakket om før kampen. Vi tapte denne kampen de første 25 minuttene, sa en skuffet Ronny Deila til Eurosport ved kampslutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Tidlig scoring</div>
<div type="text">
<p>Problemene startet allerede da kampuret bikket seks minutter.</p>
<p>Sammy Skytte forsøkte seg to ganger, og den andre avslutningen gikk inn bak Adam Larsen Kwarasey. Luc Kassi fant lagkompisen med et innlegg, og Skytte banket til på direkten. Keeperen fikk reddet, men var sjanseløs på returen.</p>
<p>Stabæk hadde to brukbare muligheter i minuttene etter, men 11 minutter seinere klarte Jan Jönssons menn å øke til 2-0.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjokkert</div>
<div type="text">
<p>Denne gangen var det Daniel Braaten som inntok rollen som servitør, mens Kassi selv fikk avslutte. Den rutinerte angrepsspilleren la inn i feltet, og helt umarkert kunne Kassi stupe inn dagens andre for Bærum-laget.</p>
<p>- Han virker sjokkert over eget lag, Ronny Deila. Det er feil på feil. Det er så mye å plukke i dette første kvarteret, at jeg ikke vet hvor jeg skal begynne, kommenterte Tor Ole Skullerud for Eurosport.</p>
<p>Enga-trener Ronny Deila begynte med å ta ut Deyver Vega etter 30 minutter. Spissen så ikke spesielt fornøyd ut med den avgjørelsen.</p>
<p>Det hører med til historien at også Vålerenga produserte noen brukbare muligheter etter hvert, men Aron Dønnum slaktet eget lags prestasjon i pauseintervjuet med Eurosport.</p>
<p>- Pinlig i starten. Vi tar oss opp litt, men vi har oddsen litt imot oss. Vi kunne scoret to-tre. Det er ræva å slippe inn de to målene. Jeg skjønner faen ikke hva vi driver på med, raste han.</p>
<p>- Det er utilgivelig, supplerte Deilas assistent, Johannes Moesgaard.</p></div>
<div type="title" level="3">- Effektiviteten er fraværende</div>
<div type="text">
<p>Stabæk berget en ny sesong i Eliteserien da de slo Aalesunds FK i playoff forrige sesong. Men heller ikke i år har klubben hatt en sterk opptreden på øverste nivå. De kjemper også i bunnen av Eliteserien, og kunne klatre opp på à poeng med Vålerenga med seier i kveld.</p>
<p>Hjemmelaget skapte mange store sjanser i starten av den andre omgangen, men gang på gang hadde de ikke marginene på sin side.</p>
<p>- Det er ganske utrolig at de ikke setter en av sjansene. Effektiviteten er fraværende, sa Skullerud.</p>
<p>For å vinne fotballkamper må man score mål, og dermed var det Stabæk som gikk seirende ut på Intility Arena i kveld. Vondt ble til verre da Aron Dønnum ble utvist 15 minutter før slutt. Han pådro seg sitt andre gule kort etter å ha sakset ned Daniel Braaten.</p>
<p>Allerede etter Dønnums første gule kort var det klart at han måtte stå over neste kamp mot Lillestrøm. Stabæk skal spille mot Odd neste runde.</p></div></body></document>
