<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-loy-om-flykapring-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/loy-om-flykapring-for-a-gi-kjaeresten-sparken/71186662" frk="271 3 6 1544"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 21:28"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Løy om flykapring for å gi kjæresten sparken</div>
<div type="ingress">Håpet «kapringen» ville stenge kjærestens jobb i flyselskap - så han fikk mer tid med henne.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>FATTIG TRØST: Inderen som nylig ble dømt for en falsk flykapring kan trøste seg med gode skussmål fra familien til den ene kona, som var ansatt hos Jet Airways. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En 38-årig forretningsmann i storbyen Mumbai i India tok uortodokse og ulovlige skritt for å få mer tid med kjæresten.</p>
<p>Nylig ga en dommer ham fengsel på livstid for i 2017 å ha lagt fra seg et brev om at flyet var kapret inne på toalettet på et Jet Airways-fly underveis fra Mumbai til Delhi.</p>
<p>Motivet skal ha vært å gjøre så stor skade på flyselskapet at det ville bli nødt til å legge ned flyoperasjonene ut fra Mumbai, skriver BBC og en rekke andre medier.</p>
<p>I så fall ville kjæresten, som var flyvertinne i Jet Airways, bli stående uten jobb. Håpet skal ha vært at hun dermed ville bli nødt til å flytte til Mumbai og få mer tid sammen med ham.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode skussmål</div>
<div type="text">
<p>Men selv da ville ikke livet ha blitt ukomplisert: Under rettssaken har det blitt kjent at mannen allerede var gift og hadde to barn da han giftet seg med flyvertinne-kjæresten.</p>
<p>Mannen kan trøste seg med gode skussmål fra familien til den kona som var ansatt hos Jet Airways.</p>
<p>«Han er en god og snill mann og fortjener ikke dette», sa hennes søster ifølge Mumbai Mirror.</p>
<p>Forretningsmannen er den første som har blitt straffet etter Indias nye strenge lover mot flykapringer, hvor livstidsfengsel er mildeste straff, og dødsstraff er den strengeste.</p></div></body></document>
