<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-raser-som-en-skrekkf.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/raser---som-en-skrekkfilm/71639735" frk="391 0 0 2322"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 17:46"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raser: - Som en skrekkfilm</div>
<div type="ingress">Det norske friidrettslandslaget valgte å bytte hotell. Nå bor de svenske utøverne der, og de er på ingen måte fornøyde med forholdene.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>RASER: Angelica Bengtsson var ikke fornøyd med hotellet det svenske friidretts-landslaget endte opp på. Foto: REUTERS / Vasily Fedosenko / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>NRK meldte tidligere i dag at det norske friidrettslandslaget hadde byttet fra sitt opprinnelige hotell til et nytt etter at de ikke var fornøyde med standardene på hotellet.</p>
<p>Toppfriidrettssjef Erlend Slokvik kunne fortelle at det var flere meget uhygieniske rom og at det var kloakkstank som preget lufta i noen av rommene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Som en skrekkfilm</div>
<div type="text">
<p>Men det er ikke bare nordmennene av friidrettsutøvere som oppholder seg på hotellet som heter Ezda Hotel. Også de har lagt merke til de angivelige dårlige forholdene på hotellet, men de har foreløpig ikke flyttet på seg.</p>
<p>Likevel er utøvere som svenske Angelica Bengtsson, som er stavspringer, ikke fornøyd med rommene de har blitt tildelt i Doha.</p>
<p>- Det er så synd, for det er fryktelig fancy her overalt. Men så kommer vi til vårt hotell, og så er det som en skrekkfilm, sier Bengtsson til Expressen, og fortsetter:</p>
<p>- «The Grudge» kommer i gangen, liksom, spøker hun.</p>
<p>Hun bor på hotell med svenske utøvere som Fredrik Samuelsson, Thobias Montler og Andreas Kramer. Hun spøker med at de kan være hennes vakter. Men heller ikke mennene var fornøyd med hotellet som de har endt opp på.</p>
<p>- Det ble litt av et sjokk. Det er ikke bra, altså. Jeg har vært på betydelig bedre opplegg enn dette. Jeg forventer mer, enkelt og greit, sier lengdehopper Montler.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Som en leirskole</div>
<div type="text">
<p>De opplyser mange av de samme tingene som de norske utøverne har klagd over. Hygienen blir poengtert i størst grad. Og Montler sier at det allerede har blitt gjennomført rombytter.</p>
<p>Han hinter også til at han er misunnelig på de norske utøverne som fikk byttet hotell. Det ser ikke ut til at svenskene gjør det samme.</p>
<p>- Jeg fikk noen bilder av dem i går, og det jeg så var veldig fint. Jeg hadde helt klart byttet om jeg fikk muligheten, sier Montler.</p>
<p>Nordmennene har altså byttet hotell, og Warholm var blant dem som reagerte overfor NRK da de ankom det første hotellet.</p>
<p>- Det var litt som å komme på leirskole. Det var koselig sånn sett, men ikke helt optimalt, sier Warholm.</p></div></body></document>
