<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190221-solskjar-far-aren-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-far-aeren-for-pogbas-forvandling---verdens-beste-i-sin-posisjon/70788969" frk="639 1 4 3832"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 06:57"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær får æren for Pogbas forvandling: - Verdens beste i sin posisjon</div>
<div type="ingress">Nå herjer han for Ole Gunnar Solskjær, og ekspertene mener hans rolle på ingen måte skal undervurderes.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-02-21</div>
<div type="caption"><p>EKSPERT: Even Braastad. Foto: Strive.</p> <p>HERJET: Paul Pogba var brennhet i Juventus. Nå er han det samme for Manchester United. Foto: Reuters.</p></div>
<div type="text">
<p>- Det har vært veldig godt å se Paul Pogba i fri utfoldelse igjen. Han har et enormt potensial, men mistrivdes helt tydelig under José Mourinho. Nå har han en friere rolle, og ligner mer på den spilleren Manchester United kjøpte fra Juventus.</p>
<p>Det sier Strive-kommentator Even Braastad.</p>
<p>Han har fulgt Serie A og italiensk fotball tett i en årrekke, og har også en podcast viet til nettopp fotballen i støvellandet - «Støvelball».</p>
<p>At Pogba under Solskjærs ledelse har vist seg fra sin beste side, er det liten tvil om. Sett vekk fra en svak oppvisning som endte med utvisning mot PSG, har Pogba vært strålende for igjen topp fire-aktuelle United.</p>
<p>Formkurven har nærmest utelukkende pekt oppover for franskmannen, men først etter at Solskjærs forgjenger forsvant ut Old Trafford-portene. Før det, på de 20 kampene han spilte under Mourinho, ble det fire mål og to målgivende pasninger.</p>
<p>Nå er han imidlertid tilbake der han var i Juventus-tiden, sier Braastad.</p>
<p>- Han har kapasitet til å bidra med tosifret antall scoringer og målgivende i løpet av en sesong, mener Braastad, og det antallet er Pogba i ferd med å nærme seg:</p>
<p>Han står nå med ni scoringer og syv målgivende pasninger under Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">Undertrykt av Mourinho?</div>
<div type="text">
<p>Manchester United-eksperten Samuel Luckhurst i Manchester Evening News går så langt som å si det følgende om verdensmesteren:</p>
<p>- Få hadde sett for seg at Solskjær kom til å løfte Pogba til nye høyder. Han spiller sin livs beste fotball, og akkurat nå, i formen han er i, er han ikke bare verdensklasse. Nå er han verdens beste i sin posisjon.</p>
<p>I saken peker Luckhurst på en rekke faktorer som har ført til at Pogba blomstrer under Solskjær. Braastad peker på at han nå får tillit under Solskjær, akkurat som han fikk i Juventus, da under Antonio Conte.</p>
<p>- Jeg tror den rollen Solskjær har ikke skal undervurderes. Pogba fikk tillit under Conte, vokste under Massimilliano Allegri, men følte seg nok undertrykt av Mourinho. At Solskjær, som han hadde mens han fortsatt var ung og ekstremt lovende, kommer inn, gir nok trygghet. At Solskjær fra første stund snakker om at spillerne skal «uttrykke seg», er nok musikk i Pogbas ører.</p>
<p>Solskjær har hele tiden vært klar på at Manchester United skal kjempe om titler - og de skal gjøre det ved å spille «the United way», som innebærer offensiv fotball.</p>
<p>I en midtbanetreer har Pogba fått mer frihet, ettersom Ander Herrera og Nemanja Matic har gjort grovjobben. Igjen finner Braastad likhetstrekk til Juventus-tiden.</p>
<p>- Der hadde han en terrier i Arturo Vidal og en ballfordeler i Andrea Pirlo rundt seg. I United nå kan Herrera og Matic til dels ta de rollene, så Pogba får den friheten han trenger for å skinne.</p>
<p>- Nå er han spilleren Juventus-fansen husker ham som: En offensiv drivkraft på midtbanen, en spiller som tør, som sprer energi, som er ekstremt skapende.</p></div>
<div type="title" level="3">- En av de absolutt beste</div>
<div type="text">
<p>Solskjær, som ga Pogba sin reservelagsdebut da franskmannen var 16 år gammel, har åpenbart fått det meste ut av Pogba, og Braastad påpeker at han er en humørspiller som må legges til rette for, men understreker:</p>
<p>- Gevinsten for manageren som klarer å legge til rette for Pogba er enorm. En Pogba i humør bidrar med mer enn mål og målgivende, sier Braastad, og trekker frem at franskmannen er en ballvinner, gledesspreder og en spiller med lederegenskaper.</p>
<p>- Han har kapasitet til å være en av de absolutt beste midtbanespillerne i verden.</p>
<p>Så gjenstår det å se om Pogba kan vise det når Liverppol tar turen til Drømmenes Teater søndag ettermiddag.</p></div></body></document>
