<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191202-dette-er-en-historie.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/dette-er-en-historie-om-menneskehandel/71885475" frk="483 9 27 2789"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 18:56"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Dette er en historie om menneskehandel</div>
<div type="ingress">Virginia Giuffre snakker om møtet med prins Andrew i kveld.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-12-02</div>
<div type="caption"><p>PRINS ANDREW: Virginia Guiffre sier at Jeffrey Epstein fløy henne til London for å ha sex med prins Andrew. Video: BBC. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>NEKTER: Prins Andrew hevder at han ikke kan huske å ha møtt Virginia Giuffre. Giuffre har forklart at hun ble tvunget til å ha sex med Andrew. Video: Newsnight, BBC</p> <p>PRINS PÅ FEST: I kjølvannet av overgrepsanklager og spørsmål rundt vennskapet til avdøde Jeffrey Epstein, sier prins Andrew i et nytt intervju at han ikke skjønner hvordan han har fått stempelet som «partyprins», da han ikke lenger fester. Bilder av prinsen i Saint-Tropez sier det motsatte. Foto: Coleman-Rayner / Stella Pictures. Klipp: Emilie Rydn...</p></div>
<div type="text">
<p>Virginia Giuffre (35) hevder hun ble tvunget til å ha sex med britiske prins Andrew (59) i 2001, da hun var 17 år gammel. Det skal ha vært den avdøde milliardæren Jeffrey Epstein som betalte henne for å gjøre det.</p>
<p>I kveld sendes det første intervjuet med Virginia Giuffre, der hun snakker om møtet med prinsen. Foreløpig har BBC bare sluppet noen få drypp fra intervjuet, som sendes i sin helhet klokka ni britisk tid. Der ber Giuffre det britiske folket om støtte.</p>
<p>- Jeg ber folk i Storbritannia om å kjempe sammen med meg for å hjelpe meg å kjempe denne kampen, og å ikke akseptere dette som ok oppførsel. Dette er ikke en enkel sex-historie. Dette er en historie om å bli utsatt for menneskehandel, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kvalm av hele greia</div>
<div type="text">
<p>Jeffrey Epstein ble i august funnet død på cella si i fengselet i New York, tiltalt for menneskehandel og sex med mindreårige. Han skal i 2001 ha fløyet Giuffre til London for å ha sex med den britiske prinsen. Det er dette møtet Giuffre nå snakker om.</p>
<p>De skal alle ha møttes på et utested.</p>
<p>- Han ba meg om å danse. Han er den ekleste danseren jeg noensinne har sett. Det var forferdelig, og denne fyren svetta over hele meg. (...) Jeg var bare kvalm av hele greia, minnes Giuffre i det kommende intervjuet.</p>
<p>Etter byturen skal de ha reist videre til sosietetskvinnen Ghislaine Maxwells hjem, der samleiet skal ha funnet sted. Maxwell var Jeffrey Epsteins daværende kjæreste, og det skal ha vært hun som fortalte Giuffre hva hun skulle gjøre med Andrew.</p></div>
<div type="title" level="3">Avviser anklagene</div>
<div type="text">
<p>Mellom 1999 og 2002 skal prinsen og Giuffre, som den gang het Roberts til etternavn, ha hatt samleie ved tre anledninger. Ifølge Giuffre skal Epstein ha betalt henne 15 000 dollar for å ha samleie med prinsen.</p>
<p>Prins Andrew og Buckingham Palace har hele veien avvist Guiffres anklager, og nylig fortalte prinsen i et intervju med BBC at han ikke kan huske å ha møtt henne. Han hevder også å ha en sykdom som gjør at han ikke svetter - og mener dermed at påstandene til Giuffre er helt feil.</p></div></body></document>
