<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190313-facebook-problemer-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/store-facebook-problemer/70869556" frk="511 2 8 3197"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-13 17:15"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="facebook,instagram,nyheter,meta_vu,sosiale medier,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Facebook-problemer over store deler av verden</div>
<div type="ingress">Brukere over hele verden sliter med å komme inn på Facebooks tjenester.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-03-13</div>
<div type="caption"><p>TRØBBEL: Brukere over hele verden opplever problemer med det sosiale mediet, ifølge Downdetector. Skjermdump: Downdetector.com</p></div>
<div type="text">
<p>Facebook og deres bildedelingstjeneste Instagram opplever for tiden store problemer. Problemene startet onsdag ettermiddag, og torsdag morgen har de spredt seg til flere land.</p>
<p>De to tjenestene er nå nede eller opplever store problemer i store deler av verden.</p>
<p>Aller verst ser det ut til å være USA, ifølge tjenesten Downdetector.com, hvor man i realtid kan se hvor i verden det populære nettsamfunnet opplever problemer.</p>
<p>Også brukere av Facebooks medingstjeneste Messenger skal oppleve problemer.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppgitte brukere</div>
<div type="text">
<p>- Jeg har aldri sett Facebook nede så lenge. 11 timer og problemene vedvarer globalt, skriver en oppgitt bruker, ifølge NTB.</p>
<p>- Dette er ille. Det er ikke noe morsomt i det hele tatt, skriver en annen bruker.</p>
<p>Brukere melder om forskjellige problemer. Noen får ikke kommentert på innlegg, mens andre ikke får lastet opp Facebook-siden i det hele tatt.</p>
<p>- Jeg får ikke logget inn i det hele tatt. Jeg spurte om en kode for å endre passord, men ingen av kodene fungerer, skriver en bruker.</p>
<p>Flere brukere skriver på Downdetector at de får beskjed om å endre passord og at de skal motta en kode, som enten ikke fungerer eller andre blir tilsendt.</p>
<p>For visse brukere i Storbritannia får man opp følgende melding hvis man er rammet av Facebook-problemene:</p>
<p>«Facebook er nede som følge av nødvendig vedlikehold akkurat nå, men du bør være i stand til å komme tilbake i løpet av noen minutter.»</p>
<p>We're focused on working to resolve the issue as soon as possible, but can confirm that the issue is not related to a DDoS attack.</p>
<p>— Facebook (@facebook) 13. mars 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke DDoS-angrep</div>
<div type="text">
<p>Den britiske avisa Independent melder at Facebook selv skriver at nedetida er et resultat av vedlikehold.</p>
<p>Men Facebooks sider for utviklere skal ikke nevne noe om planlagt vedlikehold i dag, så spekulasjonene raser nå om det kan være andre årsaker til problemene.</p>
<p>- Vi er klare over at enkelte brukere har problemer med å få tilgang til ulike apper. Vi jobber med å løse problemet, men vi kan bekrefte at dette ikke skyldes et DDoS-angrep, skriver Facebook på Twitter.</p>
<p>DDoS, også kalt tjenestenektangrep, er et elektronisk angrep som kan hindre tilgang for brukere av en tjeneste.</p></div>
<div type="title" level="3">Europa, Amerika og Asia</div>
<div type="text">
<p>Ifølge downdetector.com rammet problemene brukere av Facebook, Messenger, Whatsapp og Instagram i deler av Europa og USA.</p>
<p>De største problemene er på østkysten i USA, og ellers i landet. Også i Sør-Amerika skal problemene være store, og de største er i Brasil.</p>
<p>I Europa er det Storbritannia og Benelux-landene som opplever de største problemene, i tillegg til Polen, Italia og Frankrike.</p>
<p>Men problemene rammer hele Europa, inkludert Norge. Her hjemme skal problemene imidlertid være mindre enn i Storbritannia.</p>
<p>I Asia er det på Filippinene de største problemene befinner seg, men også på dette kontinentet er det få land som er fri for Facebook- og Instagram-problemer.</p>
<p>Problemene har torsdag morgen spredt seg til Thailand, Japan og Australia.</p></div></body></document>
