<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190529-resultatsmell-for-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/resultatsmell-for-tidligere-stjerneanalytiker/71129210" frk="301 48 99 2036"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-29 10:51"/>
<attribute name="author" value="Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,hegnar.no,nyheter,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Resultatsmell for tidligere stjerneanalytiker</div>
<div type="ingress">Aasulv Tveitereid opplevde et fall i årsresultatet på hele 76,32 prosent i fjor. Tjener fortsatt millioner.</div>
<div type="author">Marianne Løland Skarsgård Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-05-29</div>
<div type="caption"><p>TJENER FORTSATT MILLIONER: Bunnlinjen krympet betraktelig for Aasulv Tveitered, investor og forvalter, i fjor. Foto: Iván Kverme/Finansavisen</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no:) Investeringsselskapet til den tidligere stjerneanalytikeren Aasulv Tveitereid, AAT, gikk på en liten smell i 2018. Selskapet noterte et årsresultat på 11,20 millioner kroner, mot 47,31 millioner kroner i 2017, et fall på hele 76,32 prosent.</p>
<p>- Hovedgrunnen er at børsen falt to prosent i fjor, mens den steg 17 prosent året før, kommenterer Tveitereid til Hegnar.no.</p>
<p>Finansinntektene endte på 66,70 millioner kroner, mot 51,94 millioner kroner, mens finanskostnadene beløp seg til hele 55,12 millioner kroner, opp fra 4,58 millioner kroner året før.</p>
<p>I 2008 sa Tveitereid opp jobben i SEB Enskilda, og i 2011 satset han fullt på egne investeringer med selskapet AAT, som ved utgangen av året hadde 183 millioner kroner investert i aksjer.</p></div>
<div type="title" level="3">Økte i Spectrum</div>
<div type="text">
<p>Tveitereid økte ifølge aksjonærlister oppdatert mandag med 81.192 aksjer i seismikkselskapet Spectrum, og sitter nå på 1,38 millioner aksjer, tilsvarende en eierandel på 2,52 prosent. Investoren eier dermed Spectrum-aksjer for omlag 90 millioner kroner.</p>
<p>Tirsdag ettermiddag var aksjen opp 0,76 prosent til 66,00 kroner på Oslo Børs, mens den siden nyttår har steget 80,82 prosent. I desember 2018 nådde aksjen et bunnpunkt, som sammen med investeringen i TGS, kan forklare noe av resultatsmellen for Tveitereid i fjor.</p>
<p>En svak utvikling i B2 Holding og Norwegian Finans Holding tynger også.</p>
<p>21. mai ble det klart at styrene i TGS og Spectrum har godkjent en endelig fusjonsavtale.</p></div>
<div type="title" level="3">Kitron-opptur</div>
<div type="text">
<p>Investeringsselskapet sitter også blant annet på en eierandel på 3,29 prosent i Kitron, med 5,80 millioner aksjer. Aksjen stod tirsdag ettermiddag i 9,20 kroner, ned 2,75 prosent.</p>
<p>I fjor steg Kitron imidlertid 24,46 prosent på Oslo Børs.</p></div>
<div type="title" level="3">Andre økonominyheter:</div></body></document>
