<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190306-kryptisk-ledetrad-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kryptisk-ledetrad-se-dit-engelen-peker/70841581" frk="505 9 28 3064"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 04:15"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="vatikanet,emanuela orlandi,utenriks,forsvinning,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kryptisk ledetråd: «Se dit engelen peker»</div>
<div type="ingress">Emanuela Orlandi forsvant fra Romas gater i 1983, 15 år gammel. Fortsatt er det ingen som vet hvor det ble av henne.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-03-06</div>
<div type="caption"><p>FORSVANT: Emanuela Orlandi, hvis far jobbet i Vatikanet, forsvant på vei hjem fra en musikktime sommeren 1983. Foto: AP</p> <p>ER HUN HER? Vatikanet skjuler trolig mer enn én hemmelighet. Foto: Waj/Shutterstock/NTB Scanpix</p> <p>FORSVANT PÅ SAMME TID: Emanuela Orlandi og Mirella Gregori. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Emanuela Orlandis forsvinning har skapt en hel haug med konspirasjonsteorier som omhandler alt fra mafia-innblanding og kidnapping, til en hemmelig sex-ring.</p>
<p>Men ståa er fortsatt den at ingen vet hva som skjedde med Emanuela Orlandi da hun forsvant på vei hjem fra en musikktime i juni i 1983.</p>
<p>Nå skal familien ha mottatt et kryptisk tips som peker på Vatikanet, der faren i sin tid var ansatt.</p>
<p>«Se dit engelen peker,» lyder teksten i brevet, skriver Daily Telegraph.</p>
<p>Brevet, som er sendt anonymt, gjør at familien nå tror jenta er begravet i hemmelighet i Vatikanet.</p></div>
<div type="title" level="3">Vurderer å åpne grav</div>
<div type="text">
<p>På den teutoniske gravplassen inne i Vatikanet finnes det nemlig en statue av en engel, laget i marmor, hvis hender peker ned mot bakken. Selve budskapet på graven skal være dedikert til den tyske prinsen Gustavo von Hohenlohe.</p>
<p>Men ifølge italienske Corriere della Sera, skal undersøkelser ha vist at graven har blitt åpnet ved minst én anledning tidligere.</p>
<p>Ifølge Daily Telegraph har nå familien henvendt seg til Vatikanet og bedt om at det skal gjøres på nytt i håp om å finne levningene etter Orlandi.</p>
<p>- Jeg kan bekrefte at vi har mottatt et brev fra Emanuela Orlandis familie, opplyser Alessandro Gisotti, talsmann i Vatikanet.</p>
<p>De vurderer nå sterkt om de skal gå til det steget å åpne graven.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener Vatikanet dysser ned saken</div>
<div type="text">
<p>Saken ble heftig omtalt i fjor høst, da arbeidere fant levninger etter et menneske under grunnmuren på Vatikanets ambassade. Dette viste seg å ikke kunne kobles til ei tenåringsjente.</p>
<p>Orlandis bror Pietro har, siden forsvinningen, jobbet utrettelig for å finne ut hva som skjedde med søsteren. Han har også tidligere beskyldt Vatikanet for å dysse ned og komplisere saken.</p>
<p>- Jeg er imponert over at politiet i Vatikanet umiddelbart fant ut at dette kan være levningene etter Emanuele og Mirella Gregori. Hvorfor setter de dette i sammenheng? uttalte han i et italiensk tv-program i fjor høst.</p>
<p>I 2012 åpnet Italienske etterforskere graven til mafiabossen Enrico de Pedis, i en kirke i Roma, etter mistanke om at graven også inneholdt levningene til Orlandi. Hun hadde da vært savnet i nesten 30 år.</p>
<p>Flere teorier verserte om forsvinningen. En av dem var at 15-åringen var blitt kidnappet av en organisert, kriminell gjeng, for å presse Vatikanske tjenestemenn til å tilbakebetale et lån.</p>
<p>En annen teori var at Orlandi hadde blitt tatt med makt og brukt som pressmiddel for at tyrkiske Mehmet Ali Agca skulle bli sluppet ut av fengsel. Agca, som var medlem av den høyreekstreme gruppen Grey Wolves, skjøt og skadet pave Johannes Paul II på St. Petersplassen 13. mai i 1981.</p></div></body></document>
