<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190110-ga-pasientene-beskje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ga-pasientene-beskjed-om-a-lime-sammen-sarene-etter-rumpeinngrep-na-er-hun-siktet-for-drap/70620577" frk="735 8 38 4505"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 09:14"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="kosmetiske inngrep,utenriks,new york,rumpeinjeksjoner,rumpe,usa,plastikkirurgi,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ga pasientene beskjed om å lime sammen sårene etter rumpeinngrep. Nå er hun siktet for drap</div>
<div type="ingress">Dømt to ganger tidligere for ulovlig praksis.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-01-10</div>
<div type="caption"><p>ARRESTERT: En kvinne ble onsdag morgen pågrepet i sitt eget hjem, etter at en av hennes pasienter døde etter et rumpeløft gjennomført i hennes leilighet. Foto: Google Earth</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble en 44 år gammel kvinne arrestert, etter at en av hennes pasienter døde som følge av et rumpeløft-inngrep utført i hennes eget hjem i bydelen Bronx i New York.</p>
<p>Pasienten, Lesbia Ayala (48), hadde reist fra hjemmet sitt i Philadelphia for å få sprøytet inn silikon i rumpa og lårene. Ifølge politiet døde hun av embolisme, en tilstand som forårsakes av at blodstrømmen i en arterie blokkeres av materiale som føres med blodet.</p>
<p>Ifølge The New York Times har kvinnen fra før to dommer mot seg for å ha utført ulovlige injeksjoner i sitt eget hjem.</p>
<p>En tidligere pasient hadde etter et inngrep klaget over at det lakk blod og væske fra rumpa og lårene. Kvinnen responderte med å anbefale sitt favorittriks for å lukke sår:</p>
<p>- Kjøp litt superlim og smør det på.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere dommer</div>
<div type="text">
<p>I september 2011 erklærte 44-åringen seg skyldig i tiltalen om å ha utført plastiske inngrep uten lisens, og sonet flere år i fengsel. Men det hindret henne ikke i å fortsette.</p>
<p>Mens hun var ute på prøveløslatelse i 2014, ble hun igjen tatt for å utføre silikon-injeksjoner, og ble sendt tilbake til fengselet der hun sonet ni nye måneder.</p>
<p>I rettsdokumentene skal det komme fram at hun fikk fraktet silikonet fra Den dominikanske republikk, merket som «silikon for hår» eller «for massasje». Når pasientene klaget over smerter eller blødninger, frarådet hun dem å oppsøke medisinsk behandling.</p>
<p>De fant også hundrevis av bilder på telefonen hennes, av kvinner på behandlingsbenker som hadde fått et stort antall injeksjoner i rumpa og lårene.</p>
<p>Onsdag morgen ble hun altså tatt på nytt, denne gangen tiltalt for drap og uautorisert legepraksis. Hun ble pågrepet i hjemmet sitt og er ventet å møte i retten torsdag</p>
<p>Kvinnens advokat, Robert Osuna, sier til The New York Times at han ikke har lest tiltalen, og at han derfor ikke kan kommentere den.</p></div>
<div type="title" level="3">Populært</div>
<div type="text">
<p>Det finnes lite oppdatert statistikk om utbredelsen av kosmetiske inngrep i Norge. Ifølge en rapport gjennomført av Helsetilsynet i 2004 ble det den gang gjort mellom 8000 og 9000 kosmetiske inngrep årlig. Ifølge deres tall utgjør kvinner utgjør 90 prosent av inngrepene.</p>
<p>Plastikkirurg og overlege ved Oslo Plastikkirurgi, Amin Kalaaji, har tidligere sagt til Dagbladet at stadig flere kvinner ønsker å forstørre rumpa.</p>
<p>- For to år siden ble det en økning av forespørselen. Jeg har ingen klar forklaring på hvorfor, sa Kalaaji til Dagbladet.</p>
<p>Ifølge tall fra American Society of Plastic Surgeons var det i USA ti prosent økning i antall rumpeforstørrelser fra 2016 til 2017.</p>
<p>Plastikkirurger The New York Times har snakket med mener grunnen til at populariteten har skutt i været de siste åra, delvis er drevet av formfulle superstjerner som Beyoncé, Kim Kardashian og Nicky Minaj.</p>
<p>Men undergrunnsklinikkene dukker også opp, og øker i omfang. Spesielt i New York har politiet sett en markant økning i ulovlige klinikker som henvender seg til dem som ønsker å fikse på utseendet, men som ikke har råd til å betale for en autorisert plastikkirurg.</p>
<p>I fjor innrømmet stjerneskuddet Cardi B at hun hadde fått utført silikon-injeksjoner i rumpa på en undergrunnsklinikk i en kjeller i Bronx - helt uten bedøvelse.</p>
<p>- Det var den villeste smerten. Det føltes som om jeg skulle svime av. Jeg ble svimmel, og det lekket i cirka fem dager etterpå, sa hun i april.</p>
<p>Da hun seinere ønsket å gjøre noen justeringer, skal hun ha fått beskjed om at stedet hadde blitt stengt, fordi noen hadde dødd på operasjonsbordet.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange skrekkhistorier</div>
<div type="text">
<p>Da Dagbladet snakket med Kalaaji fortalte han også at det finnes en rekke skrekkhistorier ved bruk av silikonimplantater til rumpeoperasjoner.</p>
<p>Derfor anbefaler han å benytte seg av fettransplantasjon framfor silikon, som er forbundet med flere komplikasjoner.</p>
<p>Det er også vanlig praksis hos de seriøse aktørene i USA, skriver The New York Times. Silikon-injeksjoner har nemlig vært ulovlig siden 60-tallet, på grunn av risiko for misdannelser, arr, og ikke minst, embolismer.</p>
<p>Uansett metode er inngrepet fortsatt ikke uten en betydelig risiko.</p>
<p>- Det er ikke en ufarlig operasjon. Man må være veldig nøye som lege, og det kan medføre alvorlige komplikasjoner som nerveskader, infeksjon, sår og blodpropp, forklarte Kalaaji.</p></div></body></document>
