<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191114-husker-ikke-a-ha-bli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/husker-ikke-a-ha-blitt-intervjuet/71817480" frk="449 10 28 2650"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-14 06:35"/>
<attribute name="author" value="Anders Grønneberg Og NTB"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Husker ikke å ha blitt intervjuet</div>
<div type="ingress">Overraskende påstander om boka som hevder å avsløre «norgeshistoriens største forskningssvindel».</div>
<div type="author">Anders Grønneberg og NTB</div>
<div type="date">2019-11-14</div>
<div type="caption"><p>FORSKERNE: De to forskerne Gunnar Nordhus (t.v.) og Edvard Vogt presenterte boka «Volden og dens ofre», som ble gitt ut av Cappelen. Den handler Politivoldsakene i Bergen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Sju av 17 tannleger og leger avisa BT har vært i kontakt med, oppgir at de ikke husker å ha blitt kontaktet av forfatterne bak den nye politivoldsboken i Bergen.</p>
<p>Boka «Politivoldsaken. Norges største forskningsskandale» har slått ned som en bombe i det politiske og juridiske miljøet.</p>
<p>Boka tar for seg forskningsprosjektet som la grunnlaget for saken som seinere er blitt kalt «Politivoldsaken i Bergen».</p></div>
<div type="title" level="3">Alle har svart nei</div>
<div type="text">
<p>I den nye boka hevder to av forfatterne, Bjarne Kvam og Per Christian Magnus, at de kontaktet elleve tannleger og ti leger som var oppført i telefonkatalogen i 1973. Forfatterne sier de spurte om legene på 70-tallet samarbeidet med Gunnar Nordhus og Edvard Vogt, som sto bak den opprinnelige rapporten «Voldskriminaliteten og dens ofre» fra 1981.</p>
<p>Alle de 21 spurte skal ifølge Kvam og Magnus ha sagt ha sagt nei.</p>
<p>Bergens Tidende har ettergått påstandene til forfatterne bak den nye boka, og har kontaktet de samme legene og tannlegene. Av 21 personer svarte 17 av dem.</p></div>
<div type="title" level="3">Navngitt lege avviser</div>
<div type="text">
<p>Fire sier de ikke husker å ha vært i kontakt med Kvam eller Magnus, seks sier de ikke tror de har vært i kontakt med dem, og sju sier de ikke har vært i kontakt med dem.</p>
<p>Flere av intervjuene kildene «ikke husker» skal ha skjedd i 2015.</p>
<p>- Det er nytt for meg at jeg har blitt intervjuet i forbindelse med en sånn bok. Jeg har ikke hatt noen kontakt med Kvam, sier lege Jon Efskind som er navngitt i boken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Å glemme er ikke uvanlig</div>
<div type="text">
<p>Kvam selv sier til avisa at det er overraskende at kildene ikke husker å ha vært i kontakt med ham. Forfatterne hevder å ha notater som viser at de har snakket med alle legene og tannlegene.</p>
<p>- Men av og til er det slik at man intervjuer noen, uten at de husker det i ettertid. Det er ikke helt uvanlig det, sier forfatteren.</p>
<p>Alle BT kontaktet sa at de heller ikke var i kontakt med forfatterne bak den opprinnelige rapporten på 70-tallet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble forsøkt utgitt på 90-tallet</div>
<div type="text">
<p>Politivoldboka er skrevet av krimforfatter Tom Kristensen, tidligere BT-journalist Bjarne Kvam og tidligere NRK-journalist Per Christian Magnus.</p>
<p>Til Dagbladet forteller er forfatter Bjarne Kvam at han allerede på 90-tallet forsøkte å få gitt ut boka - men at ingen forlag ønsket å publisere den.</p>
<p>- Jeg opplevde at det var så å si politisk umulig å få denne trykket, sier Kvam til Dagbladet.</p></div></body></document>
