<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190404-var-pa-surfetur-fikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/var-pa-surfetur---fikk-ansiktet-knust-av-meterhoy-bolge/70944660" frk="451 4 13 2608"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 19:49"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Var på surfetur - fikk ansiktet knust av meterhøy bølge</div>
<div type="ingress">- Som å få et balltre i ansiktet, sier Steve Bowens.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-04-04</div>
<div type="caption"><p>OPERERT: Slik så Steve Bowens ut etter den omfattende operasjonen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MONSTERBØLGE: Den imponerende prestasjonen fra januar i år skulle vise seg å være verdens beste. Video: World Surf League</p> <p>KJEMPEBØLGE: Amerikanske Garrett McNamara skal ha slått verdensrekorden etter å ha surfet på en 30 meter høy bølge i portugisiske Nazare. Video: Tobias Ilsanker</p> <p>ARR: Arrene fra ulykken er store. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VILLE SLÅ VERDENSREKORDEN: Den britiske tobarnsfaren Andrew Cotton (35) ville sette verdensrekord i monsterbølge-surfing. Så gikk det fryktelig galt.</p></div>
<div type="text">
<p>Han skulle bare nyte lørdagen, vannet og bølgene, men 150 meter fra land gikk alt galt for britiske Steve Bowens. 43-åringen fra Cornwall i England var ute på sitt SUP-brett ved den lokale stranda Gwithian, da en én meter høy bølge traff ham.</p>
<p>Resultatet ble en omfattende ansiktsoperasjon, skriver lokalavisa Cornwall live.</p>
<p>- Egentlig var jeg ferdig for dagen og klar til å dra hjem, men så kom en ny bølge jeg kastet meg på. På slutten feilkalkulerte jeg og falt. Bølgen var ikke stor, men jeg landet på feil sted til feil tid og brettet traff meg midt mellom øynene. Det føltes som om noen slo meg med et balltre i ansiktet, sier Bowens til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">- Aldri sett så mye blod</div>
<div type="text">
<p>Men til tross for sjokket og redsel for å besvime, klarte han å holde hodet kaldt. 43-åringen kom seg etter hvert opp av vannet og opp på brettet</p>
<p>- Jeg har aldri sett så mye blod tidligere. Det var som om det rant maling ned på brettet mitt og ut i vannet, sier surferen til New York Post.</p>
<p>Mens blodet rant fra ansiktet, begynte Bowens å rope om hjelp. Til slutt klarte en annen surfer å ta seg bort til ham, og han ble hjulpet tilbake til land.</p></div>
<div type="title" level="3">Ni timers operasjon</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha kommet seg ut av vannet og opp på parkeringsplassen, ble Bowens møtt av kona. Hun sørget for at en ambulanse raskt ble sendt til stedet. Vel framme på sykehuset ventet langt mer enn bare en liten sjekk.</p>
<p>Etter ni timer på operasjonsbordet var skadene i ansiktet rettet opp. Da hadde 43-åringen fått fjeset skåret opp, blant annet for å rekonstruere ett av kinnene. I tillegg var nesa og begge øyehulene brukket.</p>
<p>Bowens håper nå at hans opplevelse kan være en advarsel til andre surfere. Han mener mange ikke vet hvordan de skal reagere dersom de havner i lignende situasjoner.</p>
<p>- Det var mange surfere i nærheten som åpenbart ønsket å hjelpe, men som så ut som de ikke visste hvordan de skulle gripe inn på best mulig måte, forteller Bowens til New York Post.</p></div></body></document>
