<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191016-bilbranner-ma-tas-me.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/bilbranner-ma-tas-mer-alvorlig/71711930" frk="413 5 14 2368"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 13:37"/>
<attribute name="author" value="Jan Bøhler, Groruddalen Og Justiskomiteen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bilbranner må tas mer alvorlig</div>
<div type="ingress">Kriminelle oppfatter at det å true noen, hevne seg, eller markere seg med bilbranner, er ganske så risikofritt.</div>
<div type="author">Jan Bøhler, Groruddalen og Justiskomiteen</div>
<div type="date">2019-10-16</div>
<div type="caption"><p>BRANN: Bilbranner må tas mer alvorlig, mener Jan Bøhler. Foto: Ørn Borgen / NTB scanpix</p> <p>KAMPEN: Politiet opplyser overfor Dagbladet at det er visse spor som tyder på at brannen kan være påsatt. Video: Lars Martin Gimse</p></div>
<div type="text">
<p>Bare tre dager etter bilbranner på Grorud tente noen natt til søndag på biler på Furuset. Igjen ser vi det samme. Personer som trolig er gjerningsmenn, er sett flyktende fra stedet. Det fins vitner og denne gang t o m video-opptak av den flyktende bilen.</p>
<p>Mønsteret med at påtente bilbranner skjer i områder hvor vi har problemer med ungdoms- og gjengkriminalitet, gjentar seg - enten det er i Groruddalen, i Indre by øst eller i Søndre Nordstrand bydel. Det som også gjentar seg er dessverre at det etter de første meldingene blir stille om saken i media og fra politiet, og at vi ikke får høre om at noen blir tatt og dømt. Påtente bilbranner er liksom ikke alvorlig nok til å få oppmerksomhet. Det er jeg helt uenig i.</p>
<p>Forrige onsdag tok jeg derfor igjen opp bilbranner med justisministeren på Stortinget, og ba for tredje gang siden november 2018 om svar på om noen er oppklart og gjerningsmenn dømt. Han kunne heller ikke denne gangen vise til at noen er tatt for noen av de ca 160 påtente bilbrannene vi nå er kommet opp i i Oslo siden 2017.</p>
<p>Dette er urovekkende fordi det gjør at kriminelle oppfatter at det å true noen, hevne seg, eller markere seg med bilbranner, er ganske så risikofritt.</p>
<p>Det gjør også at folk i nærområdene der det har vært flere påtente bilbranner på et par år, blir urolige for at lovens lange arm står for svakt i deres område. De begynner lett å tenke at for å unngå at de selv skal utsettes for kriminelles represalier, må de unngå å snakke med politiet, fortelle hva de ser - og for all del ikke vitne mot dem.</p>
<p>Det at folk ikke tar sjansen på å si ifra, er dessverre et gjennomgående økende problem i større etterforskninger og i straffesaker som gjelder disse områdene. Frykten må ikke få råde, og påtente bilbranner betyr derfor mer enn de gjør som enkeltsaker.</p>
<p>Justisministeren lovte senest onsdag 9/10 i Stortinget at bilbranner skal prioriteres høyere. La oss følge grundig med framover på om dette skjer og om noen gjerningspersoner tas og dømmes.</p></div></body></document>
