<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-slik-blir-den-nye-os.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slik-blir-den-nye-oslo-trikken/71405083" frk="256 10 17 1700"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 13:18"/>
<attribute name="author" value="Kristian Tvedt"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik blir den nye Oslo-trikken</div>
<div type="ingress">De nye Oslo-trikkene får dobbel kapasitet og ingen trapper, lover Sporveien.</div>
<div type="author">Kristian Tvedt</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>PROTOTYPEN: Fargen likner - resten er nytt, ifølge Sporveien. Den nye Oslo-trikken vil bli klar til neste år. Foto: Sporveien</p> <p>TRAPPEFRITT: Dette er innsiden av de nye trikkene. Foto: Sporveien</p> <p>Bjørn Bjune, prosjektsjef i Sporveien Trikken. Foto: Sporveien</p></div>
<div type="text">
<p>Oslo kommune vil ha 87 trikker klare vinteren 2020/21. Det er 16 flere enn dagens 71.</p>
<p>De nye trikkene vil produseres i Spania, av det spanske selskapet CAF.</p>
<p>Prislapp: fire milliarder kroner.</p>
<p>Prototypen er utviklet for at de nye trikkene skal kunne testes og kvalitetssikres før produksjonen starter, skriver NRK.</p>
<p>- Prototypen er helt identisk med hvordan den faktiske trikken blir, i en-til-en-størrelse. Det gjør at vi nå endelig kan vise fram de første bildene av de nye, moderne, robuste og kostnadseffektive trikkene til hovedstaden, sier prosjektsjef i Sporveien Trikken, Bjørn Bjune, til NRK.</p>
<p>Ifølge Bjune og Sporveien blir de nye trikkene mer tilgjengelige - rullestoler og barnevogner vil ha mye lettere av- og påstigning, fordi hele trikken får lavt golv med universell utforming.</p>
<p>Det betyr ingen flere trapper på trikken.</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbel kapasitet</div>
<div type="text">
<p>- De nye trikkene som er under produksjon, vil veie rundt 42,7 tonn. Det er betydelig mindre enn dagens Italia-trikker, sier Ina Østby, kommunikasjonsansvarlig for de nye trikkene, til NRK.</p>
<p>Det vil krympe kostnadene til vedlikehold. Dagens italienskproduserte trikker har nemlig rustskader - alle sammen. Asfalten ble også slitt ned av dagens tunge trikker.</p>
<p>I dag har trikken 50 millioner reisende årlig. De nye trikkene vil kunne frakte dobbelt så mange, ifølge NRK.</p></div></body></document>
