<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190607-ni-ting-du-kan-gjore.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ni-ting-du-kan-gjore-for-a-kutte-utslipp-erna/71155547" frk="1413 10 91 8616"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 06:30"/>
<attribute name="author" value="Anders Fjellberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="klimamål,nyheter,klima,dbklima,ola elvestuen,anja bakken riise"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Ni ting du kan gjøre for å kutte utslipp, Erna</div>
<div type="ingress">Her er miljøbevegelsens krav til regjeringen etter at Norge igjen har økt utslippene.</div>
<div type="author">Anders Fjellberg</div>
<div type="date">2019-06-07</div>
<div type="caption"><p>ØKTE UTSLIPP: En økning i utslippene fra veitrafikken, er blant grunnene til at klimagassutslippene i Norge økte med 0,4 prosent i 2018. Nå krever miljøbevegelsen handling. Foto: Terje Bendiksby / NTB Scanpix</p> <p>VIL HA TOGSATSING: Anja Bakken Riiise, leder for Framtiden i våre hender. Foto: Mariam Butt / NTB scanpix</p> <p>KLIMAMINISTER: - Vi er godt i gang, sier Ola Elvestuen. Her fra Venstres landsmøte. Foto: Ned Alley / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag denne uken kom nyheten om at Norges utslipp av klimagasser økte i 2018. De foreløpige tallene som ble presentert av SSB, viser en liten økning på 0,4 prosent.</p>
<p>Samtidig er verden i en situasjon der utslippene må nær halveres innen 2030, dersom vi skal ha en rimelig sjanse til å stoppe den globale oppvarmingen på 1,5 grader.</p>
<p>Deretter må menneskeskapte utslipp av CO2 bli så godt som helt borte innen 2050, ifølge FNs klimapanel.</p>
<p>Tall fra statsbudsjettet 2019 viser at med dagens politikk, og en verden som utvikler seg noenlunde slik den har gjort til nå, vil ikke Norges utslipp være i nærheten av å følge samme spor.</p>
<p>- Norge holder stø kurs mot dramatiske klimaendringer, sa klimaforsker Bjørn Samset ved Cicero til Dagbladet tidligere i uka.</p>
<p>De anslåtte utslippskuttene i Norge fram mot 2030 er på rundt 14 prosent. I 2050 kan utslippene, ifølge statsbudsjettet, bare ventes å være 40 prosent lavere enn i dag.</p>
<p>Dette har også Klima- og miljøminister Ola Elvestuen (V) vært tydelig på flere ganger: Norge må gjøre mer.</p>
<p>Dagbladet har denne uka vært i kontakt med flere miljøoranisasjoner, og bedt dem komme med konkrete forslag til hva regjeringen og Elvestuen bør gjøre med en gang, for å få ned utslippene.</p>
<p>- Jeg savner politisk lederskap. Med det enorme engasjementet vi ser fra barn og unge, ikke bare i Norge men i hele verden, bør dette være et veldig godt tidspunkt å følge opp, sier Anja Bakken Riise, leder for Framtiden i våre hender.</p>
<p>Hun har tre forslag som hun mener også vil ha en langsiktig effekt på norske utslipp:</p>
<p>Begynne omleggingen av oljeavhengigheten i norsk økonomi ved å avlyse årets tildeling av letearealer på sokkelen (TFO), og fjerne leterefusjonsordningen.</p>
<p>Et grønt skatteskift som øker CO2-avgiften uten at drivstoffavgiftene blir redusert tilsvarende.</p>
<p>Tilrettelegge for mer miljøvennlig transport ved å avvikle taxfree-ordningen, øke flypassasjeravgiften og øremerke midlene til billigere togbilletter, økt togkapasitet mellom storbyene i Norge, flere sovevogner og togtilbud mellom Oslo og København.</p>
<p>Miljøstiftelsen Zero har også tre forslag til regjeringen:</p>
<p>Lastebiler: Kom med en virkemiddelpakke for å få fart på omstillingen til el- og hydrogenlastebiler. Utslippene fra tungtransport vil øke betydelig fram mot 2030 hvis ikke omstillingen til nullutslippsløsninger kommer raskt i gang. Det vil også bidra til å skape et marked for slike lastebiler, noe som vil gi ringvirkninger utover Norge.</p>
<p>Maritimt: Still krav om å bruke nullutslippsfartøy i offshore- og oppdrettsnæringen i den kommende handlingsplanen for grønn skipsfart.</p>
<p>Industri: Gjennomfør prosjektet for karbonfangst- og lagring som planlagt, og kom med virkemidler for å realisere nullutslippsprossesser i industrien.</p>
<p>- Selv om økningen i Norges samlede klimagassutslipp er liten, går det i feil retning. Jeg minner om at vi skal halvere utslippene våre innen 2030. Så her må Erna Solberg brette opp ermene, sier Marius Holm, daglig leder i Zero.</p>
<p>Bård Vegar Solhjell, leder for WWF Norge, skriver i en epost til Dagbladet at de er oppgitte over at klimagassutslippene i Norge har gått opp.</p>
<p>- Det haster å snu trenden, og det er avgjørende å få til endringer som fører til varige og strukturelle kutt.</p>
<p>WWF har følgende forslag:</p>
<p>Innse at oljealderen er på hell. Første trinn: Gjør oljeskatteregimet nøytralt og avskaff TFO-ordningen (en årlig tildeling av leteområder i de best kjente områdene på sokkelen, journ. anm)</p>
<p>Vi må telle karbon som vi teller penger. Innfør klimabudsjett i stat og kommune og øk CO2-prisene gradvis.</p>
<p>Vi må også tenke stort og langsiktig og vise vei for karbonfangst- og lagring.</p></div>
<div type="title" level="3">Karbonfangst</div>
<div type="text">
<p>I likhet med Zero og WWF, mener også Bellona at det er avgjørende at Norge setter fart, og får til fangst og lagring av CO2 i stor skala. I dag er det to prosjekter under utvikling. Det ene er på sementfabrikken Norcem i Brevik, det andre er på avfallsforbrenningsanlegget på Klemetsrud i Oslo.</p>
<p>Ifølge en artikkel i Teknisk ukeblad i mai forhandles det om den statlige støtten til prosjektene, og en endelig beslutning fra regjeringen kan komme i 2020.</p>
<p>Både sementproduksjon og en del annen tungindustri, har store utslipp som ikke er mulig å bli kvitt på andre måter enn å fange opp og lagre utslippene. Samtidig regnes fangst- og lagring som helt nødvendig å utvikle i stor skala globalt, fordi vi trolig må «vaske» atmosfæren for enorme mengder CO2, dersom vi skal stanse oppvarmingen av kloden.</p>
<p>- Hvis vi skal ha industri i framtida, trenger vi karbonfangst og lagring, sier Christian Eriksen i Bellona.</p></div>
<div type="title" level="3">Elvestuen: - Godt i gang</div>
<div type="text">
<p>- Det er mange gode forslag her, men dette er ting vi er klar over og godt i gang med, sier Klima- og miljøminister Ola Elvestuen.</p>
<p>- Det handler om å drive dette gjennom, for å få store nok og raske nok resultater. Det er avgjørende dersom Norge skal redusere utslippene med 90-95 prosent innen 2050.</p>
<p>- Hva legger du i «å drive dette gjennom»?</p>
<p>- Det er en del av det å være i posisjon. Vi må ha fremdrift på det som er våre viktigste saker, og dette er den viktigste saken for Venstre. Og for verden.</p>
<p>- Så det betyr at Venstre må få gjennomslag i regjeringen?</p>
<p>- Vi har gjennomslag i regjeringen. Og dette ligger i enigheten i Granavolden-erklæringen. Det er den som skal drives gjennom, men i mange av disse sakene må du ha sterk vilje over lang tid. Det er et ansvar som vil påligge folkevalgte i mange år fremover.</p></div>
<div type="title" level="3">Elvestuen: - Oljealderen er på hell</div>
<div type="text">
<p>Når det gjelder de konkrete forslagene fra miljøorganisasjonene, sier Elvestuen at det kommer en virkemiddelpakke for klimakutt i tungtransporten, og at de gjennom planen for grønn skipsfart, sikter mot å halvere utslippene derfra innen 2030.</p>
<p>- Og på karbonfangst- og lagring ga vi nettopp ekstra midler for en testbrønn for lagringsdelen av prosjektet, i revidert budsjett, sier Elvestuen.</p>
<p>- Til WWF: Ja, vi har innsett at oljealderen er på hell. Hvis verden skal ha netto null utslipp i 2050, har det store konsekvenser for olje- og gassproduksjonen i Norge. En viktig del av jobben vi må gjøre, er å klare den omstillingen. Vi må erstatte den aktiviteten, men samtidig er det viktig å ha med bransjen, da den er viktig for å drive fram grønn teknologi. Bare se på Equinor og havvind, sier klimaministeren.</p>
<p>Til Anja Bakken Riise i Framtiden i våre hender, som etterlyste et grønt skatteskifte, økte avgifter på fly og satsing på tog, sier Elvestuen:</p>
<p>- Det har Venstre holdt på med i alle år, og det er blant grunnene til at Norge har en elbilrevolusjon som er unik i verden. For fly følger vi en litt annen retning, og starter innblanding av avansert biodrivstoff fra neste år. Vi starter på 0,5 prosent, men vi er først i verden.</p>
<p>- Så kan jeg også legge til at den delen av kollektivtransporten som hadde størst vekst i fjor, med 5,7 prosent flere reiser, var jernbanen. Den veksten skal videreføres.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skal ned 45 prosent</div>
<div type="text">
<p>Elvestuen kan imidlertid ikke love at utslippene kommer til å stupe de nærmeste ett til to årene.</p>
<p>- Skipene må bygges og tas i bruk. Karbonfangst- og lagring må utvikles, og for tungtransporten er det først nå nullutslippsløsningene er på plass. Men innen 2030 kommer vi til å få ned utslippene med 45 prosent, sier han.</p>
<p>- På kort sikt skal vi fortsette elbilrevolusjonen, satse på kollektiv, sykkel og gange i de stor byen og ta i bruk mer av det gode biodrivstoffet (ikke palmeoljebasert, journ. anm).</p>
<p>45-prosent-kuttet Elvestuen viser til, gjelder det som kalles «ikke-kvotepliktig sektor». Det betyr transport, landbruk, bygg og avfallssektoren.</p>
<p>En rekke etater jobber for tiden med å utrede hvordan Norge kan klare det, og skal levere en rapport til Elvestuen før jul.</p>
<p>- Klarer vi å senke Norges utslipp i ikke-kvotepliktig sektor med 45 prosent innen 2030?</p>
<p>- Ja.</p>
<p>- Og det skal vi gjøre helt uten bruk av fleksible mekanismer (handel med kvoter og utslippsreduksjoner med andre EU-land, journ. anm)?</p>
<p>- Ja.</p>
<p>Rettet: I en tidligere versjon av denne saken var sitatene fra WWF tillagt presseansvarlig Julie Wentzel Frøland, og ikke WWF-sjef Bård Vegar Solhjell som var den som kom med uttalelsen.</p></div></body></document>
