<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190312-trommeslageren-hal-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/trommeslageren-hal-blaine-er-dod/70862037" frk="361 10 22 2061"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 07:27"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="hal blaine,død,trommeslager,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Trommeslageren Hal Blaine er død</div>
<div type="ingress">Døde i sitt hjem mandag.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-03-12</div>
<div type="caption"><p>DØD: Trommeslageren Hal Blaine døde i sitt hjem mandag. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SUKKSESSRIKE: The Wrecking Crew gjorde stor suksess som studioband. Her gir de sitt avtrykk til Hall of Rock i Los Angeles i 2008. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske trommeslageren Hal Blaine er død, det melder flere internasjonale medier.</p>
<p>Stjerna, som ble 90 år gammel, døde av naturlige årsaker i sitt eget hjem i California.</p>
<p>Det bekrefter hans svigersønn til nyhetsbyrået AP. Familien har også selv kunngjort nyheten på Facebook, hvor de også takker for all omtanke.</p>
<p>«Familien setter pris på alle bønner og støtte Hal har mottatt verden over. Nå ber vi om å få sørge i fred og ro. Vi har ingen flere opplysninger å komme med på nåværende tidspunkt», heter det blant annet i meldingen fra familien.</p></div>
<div type="title" level="3">- Beste trommeslageren</div>
<div type="text">
<p>Blaine var medlem av studiobandet The Wrecking Crew, og skal ifølge AP ha deltatt på hele 40 låter som ble nr. 1 på listene i USA, i tillegg til 150 låter på topp 10-lista.</p>
<p>Blant annet har Blaine spilt trommer på plateinnspillinger med en rekke kjente artister som Elvis Presley, Frank Sinatra og The Beach Boys, og er blitt omtalt som verdens mest produktive trommeslager.</p>
<p>Brian Wilson i The Beach Boys tvitret om dødsbudskapet kort tid etter at det ble kjent.</p>
<p>«Jeg er så trist, jeg vet ikke hva jeg skal si. Hal Blaine var en så god musiker og venn at jeg ikke finner ord. Hal lærte meg mye, og han skal ha mye av æren for vår suksess - han var den beste trommeslageren noensinne», skriver han blant annet under et gammelt bilde av ham og kollegaen.</p>
<p>I’m so sad, I don’t know what to say. Hal Blaine was such a great musician and friend that I can’t put it into words. Hal taught me a lot, and he had so much to do with our success - he was the greatest drummer ever. We also laughed an awful lot. Love, Brian pic.twitter.com/vLOX3RIKc6</p>
<p>— Brian Wilson (@BrianWilsonLive) 11 March 2019</p>
<p>Grunnet hans store suksess, skal mange trommeslagere ha ansett Blaine både som en mentor og en venn.</p></div></body></document>
