<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191215-raseri-etter-finalet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/raseri-etter-finalethriller---skandale/71934213" frk="503 5 18 3160"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 13:01"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem, Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raseri etter finalethriller: - Skandale!</div>
<div type="ingress">Nederland slo Norge tidligere i mesterskapet. I dag kan de kåre seg verdensmester i håndball for første gang i landets historie.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem, Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-12-15</div>
<div type="caption"><p>SEIER: Martine Smeets og Estavana Polman jubler. De kan kalle seg verdensmestre i håndball. Polman ble toppscorer i finalen. Foto: NTB scanpix</p> <p>STOLT: Rafael van der Vaart er stolt av kjæresten og VM-profil Estevana Polman.</p></div>
<div type="text">
<p>Spania - Nederland 29-30 (13-16)</p>
<p>KUMAMOTO (Dagbladet): Først gjorde Russland og Norge opp om bronsemedaljen, deretter var det deres overkvinner sin tur til å kjempe om den gjeveste medaljen.</p>
<p>Kampen ble avgjort i siste sekund. Spania misset i sitt siste angrep, og Nederland fikk straffekast bare fire sekunder før full tid. Skuddet satt i mål.</p>
<p>Spanjolene raser mot dommerne.</p>
<p>- En skandale! Dommerne snyter Spania for gullet, melder Marca.</p>
<p>Herrespilleren Antonio Garcia er også rasende:</p>
<p>- Dette er en skandale! skriver han på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritisk</div>
<div type="text">
<p>Norge fant aldri ut av Spanias keeper, Silvia Navarro Gimenez, og fikk svi for det. Nederland hadde langt mindre problemer med akkurat det, og gikk til pause med en 16-13-ledelse.</p>
<p>Russland sleit stort med Nederlands skyttere i semifinalen, og det virket ikke som om Spania hadde studert dem nøye nok heller.</p>
<p>Estavana Polman fant etter hvert veien til nettmaskene flere ganger, mens Lois Abbingh steg opp på toppen av toppscorerlista i mesterskapet i løpet av kampen.</p>
<p>- De inviterer de nederlandske skytterne inn i kampen, kommenterte Daniel Høglund for Viasat.</p>
<p>Selv om Nederland var gode, var det spesielt en scoring kommentatorene reagerte kraftig på. En Nederland-spiller hadde en klar og tydelig tramp, men fikk likevel godkjent scoringen.</p>
<p>- Det er det svakeste vi har sett av dette dommerparet i VM, mente Høglund, mens kollega Gunnar Pettersen gikk enda lenger.</p>
<p>- Ja, det er noe av det svakeste vi har sett i hele mesterskapet. Det er helt utrolig at det kan godkjenne det målet. Det er en gedigen tramp, sa den tidligere landslagssjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">- En skygge av seg selv</div>
<div type="text">
<p>Verken Nederland eller Spania har vunnet håndball-VM tidligere. Derfor var det historie som skulle skrives i Park Dome i Kumamoto, Japan.</p>
<p>Og ut over i andre omgang klarte de oransje å feste et enda sterkere grep om seieren. Nederland har noe utrolig tapt tre kamper i løpet av mesterskapet, men likevel kommet seg til finale.</p>
<p>For Polman, Nabbingh og resten av gjengen fortsatte å imponere. Samtidig satte Spanias store stjerne, Nerea Pena, sitt første spillemål etter 43 minutter.</p>
<p>- Hun har vært en skygge av seg selv, mente kommentatorene.</p></div>
<div type="title" level="3">Høydramatisk</div>
<div type="text">
<p>Det ble en skikkelig thrilleravslutning på kampen, hvor Spania jakter Nederland desperat.</p>
<p>Det sto 29-29 ett minutt før full tid, og Spania hadde muligheten til å gullet. De bommet i sitt siste angrep, og da Nederland forsøkte å kontre hoppet en spansk spiller foran og blokkerte Tess Westers forsøk på å kaste ballen opp i banen.</p>
<p>Da blir det straffekast til Nederland etter håndballens regler, og den satte Nabbingh i mål fire sekunder før full tid.</p>
<p>Da sluttsignalet gikk brøt det ut vill jubel blant nederlenderne. Spanjolene sto resignerte, oppløst i tårer på andre siden av banen.</p></div></body></document>
