<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190630-tyskerne-raser-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tyskerne-raser-etter-tapet/71294680" frk="428 0 2 2468"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 16:56"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="damefotball,tyskland,fotball,sport,sverige,fotball-vm"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyskerne raser etter tapet</div>
<div type="ingress">De tyske fotballjentene er ikke imponert over hvordan Sverige scoret sitt siste mål.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-06-30</div>
<div type="caption"><p>VIDERE: Sverige overrasket, og tok seg til semifinalen i VM. Foto: REUTERS / Benoit Tessier / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var Tyskland som var ganske store favoritter da de møtte Sverige i kvartfinalen i VM for kvinner i går. Det var de i hvert fall da de i tillegg scoret det første målet etter bare kvarteret spilt.</p>
<p>Men de svenske fotballjentene reiste seg, og Sofia Jakobsson og Stina Blackstenius snudde kampen til 2-1. Dermed skal Sverige spille semifinale mot Nederland på onsdag, mens de tydelig preget tyskerne må reise hjem.</p>
<p>- Akkurat nå kjennes det bare tomt og bittert. At vi drar i dag er utrolig tungt, sa Melanie Leupolz etter det bitre tapet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Merkelig at hun ikke ser det</div>
<div type="text">
<p>Men i etterkant av kampen var ikke de tyske jentene spesielt imponert over hvordan det siste målet til Sverige kom. For like før scoringa havnet svenske Hanna Glas og tyske Lina Magull i en duell.</p>
<p>Den tyske midtbanespilleren ble liggende igjen på gressmatta, og like etter satte altså Sverige i gang en kontring, som endte i et innlegg på pannebrasken til Fridolina Rolfö. Headingen ble reddet, men Blackstenius satte returen sikkert i nettet. Dermed hadde altså Sverige scoret sitt andre mål for kvelden.</p>
<p>Leupolz mener at det var usportslig og rart av svenskene å fortsette mens Magull lå på bakken i smerter.</p>
<p>- Det er merkelig at dommeren ikke blåser, og når hun ikke gjør det føles det dårlig gjort av de svenske spillerne å fortsette videre. De må ha sett at hun lå nede, sier hun ifølge Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg er så lei meg</div>
<div type="text">
<p>Lina Magull var også fortvilet over det siste målet svenskene gjorde. Hun forklarer det samme som Leupolz at dommeren ser det, men gjør ingenting. Hun hevder at det er denne situasjonen som gjør at de til slutt taper kampen.</p>
<p>- Jeg er så lei meg nå. Vi gjør en god innsats, men tapet avgjøres på grunn av dette. Det føles så tungt, sa en gråtende Magull etter kampen til Aftonbladet.</p>
<p>Målscorer Blackstenius var på sin side naturligvis glad for å ha tatt seg videre.</p>
<p>- Jeg er selvfølgelig utrolig glad. Å være i en semifinale i VM er helt sykt. Jeg har hele tiden hatt troen på at vi skulle vinne denne kampen, og nå står vi i semifinalen med en OL-plass i tillegg, sa Blackstenius etter gårsdagens kamp, sa hun.</p>
<p>Sverige møter altså Nederland i semifinalen på onsdag, mens England og USA skal spille om den andre finaleplassen på tirsdag.</p></div></body></document>
