<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190418-lagde-skandalelat-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/lagde-skandalelat-i-2017-na-angrer-han/70987778" frk="844 8 41 4838"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 03:47"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,russemusikk,top1,duracell 2019,playboy 2017"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lagde skandalelåt i 2017. Nå angrer han</div>
<div type="ingress">For to år siden sto han bak den sterkt kritiserte russelåten «Playboy 2017». Nå råder han unge produsenter til å huske at det er flere enn russen som hører russemusikken.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-04-18</div>
<div type="caption"><p>GLOSER: For to år siden vakte Lasse Myrvold Hagejordet sterke reaksjoner med låten «Playboy 2017». I dag ber han unge russelåtmakere om å holde seg unna de drøyeste tekstene. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BLE VOLDTATT: Tiril Steinbakk (20) ble gjengvoldtatt på russetreff. Hun velger å fortelle sin historie for å vise mennesket bak hendelsene, og for å få mer åpenhet rundt voldtekt. Video: Nina Hansen / Dagbladet</p> <p>KVINNEDAGEN: Den internasjonale kvinnedagen feires hvert år den 8. mars. Men hva vet egentlig årets russ om likestilling og stemmerett? Video: Frida Andersen / Musikk: Epidemic sound, Rignes Ronny</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi synger fortsatt om narkotikabruk, men det er bare fantestreker sammenliknet med å synge om overgrep. Jeg synes det er fælt at det blir brukt som et humoristisk virkemiddel i russemusikk, sier Lasse Myrvold Hagejordet (25) til Dagbladet.</p>
<p>Søndag skrev Dagbladet om russelåten «Duracell 2019» av artisten DJ Pøssycat, som vekker sterke reaksjoner med tekstlinjer som «Voldtekt er bra, ja det gjør meg glad» og «heroin er verdens beste medisin».</p></div>
<div type="title" level="3">Angrer</div>
<div type="text">
<p>Hagejordet utgjør halvparten av russemusikkduoen Solguden &amp; Mannen. For to år siden sto de bak låten «Playboy 2017», som skapte tilsvarende reaksjoner med linjer som «Er du tretten, er du med/ Når du suger, så gå ned» og «si meg, hvor mye må jeg betale for å få noe fitte her?»</p>
<p>Låta fikk skarp kritikk, både fra politiet og daværende justisminister Per-Willy Amundsen (Frp). Seinere slapp duoen en revidert versjon, hvor ordet «tretten» var endret til «søtten».</p>
<p>I dag angrer Hagejordet på låten.</p>
<p>- Vi fikk en liten oppvekker. Som russeprodusent skjønner jeg jo at gutta bak DJ Pøssycat ikke mener eller står for det de synger om. Men etter «Playboy 2017», skjønte vi selv at et sted må man sette streken. Alt er ikke like gøy å tulle med, av hensyn til folk som har opplevd forskjellige ting, sier han.</p>
<p>Han tror russelåtprodusenter i etableringsfasen synes det er gøy å skape reaksjoner og få medieoppmerksomhet.</p>
<p>- Jeg vet ikke om de alltid gjør det bevisst, men jeg tror ikke de synes det er ukult når det først skjer.</p>
<p>Han avviser imidlertid at dette var intensjonen deres da de lagde «Playboy 2017».</p>
<p>- Personlig håpet jeg at det ikke skulle skje.</p></div>
<div type="title" level="3">- En påkjenning</div>
<div type="text">
<p>Medieoppmerksomheten var alt annet enn moro for Hagejordet.</p>
<p>- For min del var det en påkjenning. Det varte ikke noe særlig mer enn ei uke, men jeg innså mer og mer hvor dumt det var, sier han.</p>
<p>I dag har duoen tonet tekstene sine ned.</p>
<p>- Jeg skal ikke si at det ikke slo meg at låten var drøy før vi publiserte den, for det gjorde det. Vi tenkte bare ikke over at det var andre enn russen som skulle høre den. Men det var det, og da må man tenke over hva man sier, sier han.</p>
<p>Før mediestormen tok de for gitt at alle tolket tekstene deres som ufarlig moro.</p>
<p>- Jeg regner fortsatt med at de fleste skjønner hva som er seriøst ment og hva som ikke er det, men samtidig forstår jeg at ikke alle synes det er gøy å spøke med alvorlige temaer.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om drøye tekster</div>
<div type="text">
<p>Ansvaret ligger imidlertid ikke utelukkende hos produsentene, mener han. Russen har ofte godkjent låtene på forhånd - og noen ber eksplisitt om drøye tekster.</p>
<p>- Noen busser sier det mer eller mindre rett ut: «lag det litt drøyt, vi vil i avisa». Da sier vi nei. Det gidder vi ikke. Vi er ikke interessert i å skrive ting vi mener ikke har noe å gjøre i en sang som skal ut i offentligheten, bare for at låten skal havne i media.</p>
<p>Medlemmene av russebussen «Duracell 2019» ble laget til, bekrefter til Dagbladet at de hørte en demo av låten før den ble publisert, men sier de ikke tenkte videre over teksten der og da.</p>
<p>Sangen er nå fjernet fra Spotify etter ønske fra elevene. De understreker at de tar helt avstand fra innholdet i sangen.</p>
<p>DJ Pøssycat sier selv til Dagbladet at sangen er «ment som grov satire og parodi på den drøye russelåt-trenden som har pågått de siste åra».</p></div>
<div type="title" level="3">- Jobb hardt</div>
<div type="text">
<p>Selv om han selv har skapt overskrifter om drøye russelåter, føler ikke Hagejordet at han har vært med på å bane veien for låter som «Duracell 2019».</p>
<p>- To år før oss igjen var det låter som var like drøye. Det er mange som lager russelåter. Da er sjansen stor for at det dukker opp slike tekster.</p>
<p>Nå skriver han ikke lenger tekster han ikke kan stå for i offentligheten. Helt fritt for rølp har det imidlertid ikke blitt - duoen synger fortsatt om fyll og dop. Men han er tydelig på at grensa går lenge før tekster om voldtekt og overgrep mot mindreårige.</p>
<p>Hagejordet råder andre til å følge hans eksempel.</p>
<p>- Jobb hardt og bli kjent for noe annet enn tekster som ikke egner seg i offentligheten, lyder hans tips til unge russelåtmakere.</p></div></body></document>
