<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191031-fjerner-rase-innslag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/fjerner-radioresepsjonen-innslag/71770081" frk="397 0 0 2622"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-31 13:58"/>
<attribute name="author" value="Hilde Marie Tvedten, Anders Grønneberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fjerner rase-innslag</div>
<div type="ingress">NRK fjerner det omstridte innslaget der Tore Sagen snakker om rase.</div>
<div type="author">Hilde Marie Tvedten, Anders Grønneberg</div>
<div type="date">2019-10-31</div>
<div type="caption"><p>REFSES: Tore Sagen får refs etter denne uttalelsen på det populære programmet «Radioresepsjonen» på NRK.</p></div>
<div type="text">
<p>Etter massive reaksjoner på et innlegg på «Radioresepsjonen», skal innslaget fjernes etter initiativ fra programlederne selv, melder VG.</p>
<p>Rune Lind, redaksjonssjef i NRK Underholdning, bekrefter overfor Dagbladet at innslaget nå fjernes fra NRKs nettsider, i samråd med Tore Sagen, redaksjonen i «Radioresepsjonen» og NRK-ledelsen.</p>
<p>Både komikere og andre profiler har reagert på innslaget i «Radioresepsjonen» som kalles «Flauhetskonkurransen» i tirsdagens sending.</p></div>
<div type="title" level="3">Klimafornektelse- og rase-tema</div>
<div type="text">
<p>- Vi har full forståelse for at «rase-delen» har skapt reaksjoner. Virkemidlene som brukes er sterke, og hvis ting tas ut av sin sammenheng, så er det utvilsomt sterk kost. Det brukes ord som i dagligtale er forkastelige, sier Rune Lind, redaksjonssjef i NRK Underholdning.</p>
<p>Poenget i innslaget er imidlertid det motsatte av det som det nå dannes et inntrykk av, påpeker Lind.</p>
<p>- Vi ser at mange tolker budskapet annerledes, og spesielt blant lyttere som ikke kjenner formatet, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Tore Sagen overrasket</div>
<div type="text">
<p>Tore Sagen er overrasket over reaksjonene, og ønsket selv å fjerne innslaget på NRKs nettsider.</p>
<p>- Målet var å peke på hvor flaut klimafornektelse og rasisme var, men jeg såret visst feil gruppe, sier Tore Sagen i en sms til Dagbladet.</p>
<p>Til VG sier han også:</p>
<p>- Jeg har hatt lyst til å ta det vekk fra NRKs podkast og radiosendinger fordi innslaget ble misforstått og mange ble støtt. Vi som lager «Radioresepsjonen» synes det skal være et inkluderende tøyseprogram uansett kjønn, hudfarge eller legning. Dette ble ikke tredd nedover hodene våre, det var vi i «Radioresepsjonen» som synes innslaget skulle fjernes. Sjefene er restriktive med å avpublisere</p></div>
<div type="title" level="3">- Hovedbudskapet treffer ikke</div>
<div type="text">
<p>Rune Lind redaksjonssjef NRK Underholdning har fjernet det grove rasistiske og klimafornektende innslaget i Radioresepsjonen fra NRKs nettsider.</p>
<p>- Det er fjernet. Tore Sagen ønsket det også tatt bort, fordi Radioresepsjonen ikke ønsker å framstå som rasister.</p>
<p>Han forteller at grunnen til at innslaget blir fjernet, er at hovedbudskapet ikke treffer - og at innslaget er ment som kritikk av klimafornektere og dem som fremmer rasisme.</p>
<p>- Men de sterke virkemidlene Tore bruker blir misforstått når de blir tatt ut av sammenhengen.</p>
<p>- Det er trist at så mange misforstår innholdet. Men vi forstår at det kan misforstås, og derfor er det NRK-ledelsens og Tores Sagens ønske å fjerne dette fra våre nettsider, Rune Lind i NRK.</p></div></body></document>
