<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191227-handball-em-i-fare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/handball-em-i-fare/71970926" frk="228 8 11 1339"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 11:34"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Håndball-EM i fare</div>
<div type="ingress">En vond hofte kan sette en stopper for Magnus Abelvik Rød (22) i håndball-EM i januar. Høyrebacken er usikker på om han rekker mesterskapet.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-12-27</div>
<div type="caption"><p>USIKKER: Magnus Abelvik Rød. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Det melder VG og tyske Flensborg Avis. Flensburg-Handewitt-spilleren fikk en smell i torsdagens 27-22-seier over Minden.</p>
<p>– Jeg landet på hofta mi i en kamp i går. Jeg har hatt vondt i den en liten stund nå, så jeg må nok inn å ta et bilde for å se hva problemet er, sier Rød til VG fredag.</p>
<p>Den norske troppen samles 1. januar. Før den tid skal 22-åringen i et møte med landslagssjef Christian Berge, klubbtrener Maik Machulla og det medisinske apparatet.</p></div>
<div type="title" level="3">Usikker</div>
<div type="text">
<p>– Jeg håper jeg kan være med, men det er også en klubbsituasjon jeg må tenke på. De vil ikke jeg skal delta i mesterskapet om skaden min er mer alvorlig en fryktet eller om det vil være en stor fare for at det utløser en større skade, fortsetter Oslo-gutten.</p>
<p>I juli ble Rød kåret til verdens beste unge håndballspiller.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere skader</div>
<div type="text">
<p>For to dager siden ble det kjent at kaptein Bjarte Myrhol måtte melde forfall til mesterskapet. Kent Robin Tønnessen er ute med en akillesskade.</p>
<p>Norges første kamp i EM går mot Bosnia-Hercegovina 10. januar. Med i Norges pulje er også Frankrike og Portugal. Gruppespillet spilles i Trondheim.</p></div></body></document>
