<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190110-delte-snapchat-video.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/delte-snapchat-video-bak-rattet/70635224" frk="750 9 46 4606"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-10 14:26"/>
<attribute name="author" value="Miriam Bakkejord, Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="bil,tone damli,mobilbruk,kjendis,statens vegvesen,lovbrudd"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Delte Snapchat-video bak rattet</div>
<div type="ingress">Tone Damli dokumenterte selv øyeblikket på sosiale medier, men slipper trolig billig unna.</div>
<div type="author">Miriam Bakkejord, Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-01-10</div>
<div type="caption"><p>SNAPCHAT: Tone Damli var ute og kjørte bil, da hun fikk lyst til å synge - og filme det med mobilen. Video: Tone Damli / Snapchat</p> <p>HUSPROSJEKT: Tone Damli snakket ut om det omdiskuterte husprosjektet i kveldens episode av Senkveld. Video: TV 2</p> <p>COMEBACK: Tone Damli gjør comeback med en opptreden under Vixen Blog Awards. Video: Ruben Pedersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det var på Snapchat og Instagram at Tone Damli (30) mandag delte et flere sekunder langt videoklipp av seg selv bak rattet, med dattera Billie (4) i baksetet.</p>
<p>Klippet, der mor og datter nynner til en låt fra høyttaleranlegget, virker i utgangspunktet uskyldig. Problemet er bare at Damli bruker telefonen mens hun er sjåfør, og dermed bryter loven.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Med mamma på jobb &#10084;</p>
<p>Et innlegg delt av Tone Damli (@iamtonedamli) Des. 7, 2018 kl. 9:21 PST</p>
<p>Bruk av mobiltelefon under kjøring er forbundet med høy risiko, selv når man står i kø eller venter på grønt lys. Regjeringen skjerpet forbudet fra 1. januar, der ulovlig mobilbruk vil medføre to prikker i førerkortet. Tidligere har straffen bare vært 1700 kroner i bot, men nå kan bøtenivået også justeres opp - om nødvendig.</p>
<p>Dinside skrev nylig om store mørketall knyttet til mobilbruk i bil og ulykker. Siden 2005 har 46 mennesker omkommet i ulykker der Statens vegvesens ulykkes-gruppe (UAG) mener mobiltelefonen var en medvirkende årsak til ulykken.</p></div>
<div type="title" level="3">- En del av trafikken</div>
<div type="text">
<p>Hva gjelder Tone Damlis videoklipp, som på Instagram ble delt med 304 000 følgere, står bilen stille fram til de siste sekundene. Dette er likevel brudd på forbudet, forteller seniorrådgiver i Vegdirektoratet, Anette Hauge - som har sett klippet.</p>
<p>Hun vil ikke uttale seg direkte om Damlis video, men sier på generelt grunnlag at man bare slipper unna forbudet dersom motorvognen er parkert, kjørt ut til siden av veien eller stanset.</p>
<p>- Stopp for rødt lys i et gatekryss eller ved kjøring i kø anses som «kjøring», slik at forbudet gjelder i slike situasjoner. Ved stopp i et gatekryss eller kjøring i kø er du en del av trafikken. Ulovlig bruk av mobiltelefon eller annet elektronisk utstyr kan føre til at førerens oppmerksomhet tas bort fra trafikken slik at reaksjonstiden til føreren øker, forteller hun.</p>
<p>Til Damlis forsvar skal det riktignok understrekes at situasjonen hadde vært langt verre dersom hun dro opp mobilkameraet i høyere hastighet. I prinsippet har det likevel lite å si, forteller senior kommunikasjonsrådgiver i NAF, Nils Sødal.</p>
<p>- Man tenker at det ikke er så alvorlig å bruke mobilen når bilen står tilnærmet stille, men det handler om å ha fokus på det du driver med. Det å kjøre bil er en viktig jobb, og man skal holde flyt i trafikken, sier Sødal til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Slipper trolig konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har også vært i kontakt med Utrykningspolitiet (UP), som ikke har anledning til kommentere saken.</p>
<p>Selv mener Tone Damli at situasjonen er overdrevet. Via sin manager, David Eriksen, forklarer hun bakgrunnen for bilfilminga:</p>
<p>- Billie og jeg hørte på en sang i bilen, som hun synes er veldig kul. Jeg ville fange øyeblikket mens jeg sto i ro i et lyskryss. Da det ble grønt lys la jeg fra meg telefonen. Men ja, kanskje jeg kjørte i to-tre sekunder mens filmen fortsatt gikk, sier hun.</p>
<p>Saken fortsetter under.</p>
<p>Hvorvidt videoklippet vil få konsekvenser for artisten, ettersom hun dokumenterte øyeblikket i sosiale medier, er foreløpig uvisst. Pressesjef i Statens Vegvesen, Kjell Bjørn Vinje, tror 30-åringen slipper unna denne gang.</p>
<p>- Det vil neppe gi konsekvenser, men det er opp til politiet og påtalemyndigheten å avgjøre, forteller han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skal ikke føle seg trygg</div>
<div type="text">
<p>Vinje understreker at mobilbruk hever risikoen for ulykker, og at den ferske innstrammingen vil være et stort satsingsområde det kommende året - både for politiet og vegvesenet.</p>
<p>- Jeg er foreløpig ikke kjent med hvilke resultater som er oppnådd disse første ukene, men ingen skal føle seg trygge bak rattet, sier han og trekker fram det økende antall kontroller som vil bli gjennomført i løpet av 2019.</p>
<p>Så seint som torsdag ble fire bilførere ved Høvik, kommunen der Damli er bosatt, tatt for å ha brukt mobiltelefonen ulovlig, ifølge Budstikka. På E6 i Mo i Rana ble det derimot delt ut til hele seks bilister tidligere i uka, skriver Rana Blad.</p>
<p>Oslo-politiet storkontroller i fjor høst ga også nedslående resultater, ifølge NTB. Ved tre kontroller ble rundt 120 biler sjekket, noe som blant annet førte til 25 forenklede forelegg for mobilbruk.</p></div></body></document>
