<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190519-berommelsens-bakside.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/berommelsens-bakside-rehab-nakenbilder-og-dodsfrykt/70714386" frk="2440 15 217 14090"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-19 07:05"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,high school musical,slik gikk det,suksess,disney"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Berømmelsens bakside: Rehab, nakenbilder, og dødsfrykt</div>
<div type="ingress">Slik har det gått med «High School Musical»-stjernene.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-05-19</div>
<div type="caption"><p>DEN GANG DA: Denne gjengen ble stjerner over natta. De siste åra har imidlertid flere trukket seg tilbake fra rampelyset. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DER DET HELE STARTET: De fleste som har sett filmene om Troy Bolton og Gabriella Montez husker denne scenen i den første filmen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ALLE GODE TING ER TRE: Vanessa Hudgens, Zac Efron, Ashley Tisdale og Corbin Bleu på premieren av den tredje filmen i 2008. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BRUDD: Zac og Vanessa var et av Hollywoods hotteste par fra 2006 til 2010. Her sammen i 2007. Foto: NTB Scanpix</p> <p>OFFENTLIG PAR: Vanessa og Zac i 2009, ett år før de gikk hver til sitt. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NY FLAMME: De siste ni åra har Vanessa vært sammen med Austin Butler. Her sammen i fjor. Foto: NTB Scanpix</p> <p>IKONISK: Det er nok mange fans som husker denne scenen fra gymsalen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DRAMA-LEDER: Ashley Tisdales karakter Sharpay Evans var lederen for dramaklubben i filmene, og følte seg trolig som en leder ellers også. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIFT: Ashley Tisdale med ektemannen Christopher French i fjor. Foto: NTB Scanpix</p> <p>KOM IKKE OVERENS: Lucas og Ashleys karakterer var tilsynelatend en søskenduo som ikke klarte seg uten hverandre. I virkeligheten var historien en helt annen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FANT LYKKEN: Corbin Bleu giftet seg i 2016 med skuespiller Sasha Clements. Her sammen i mars i år. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var nok mange som drømte seg bort i kjærlighetshistorien mellom Troy Bolton og Gabriella Montez i Disney-trilogien «High School Musical», som kom på midten av 2000-tallet.</p>
<p>Sangene klistret seg som lim på hjernen, og «We're All In This Together», «Breaking Free» og «Get'cha Head In The Game» har stor allsangfaktor i dag, 13 år etter at første film rullet over kinolerretet.</p>
<p>Skuespillere som Zac Efron (31), Vanessa Hudgens (30), Ashley Tisdale (33), Lucas Grabeel (34) og Corbin Bleu (30) fikk sine store gjennombrudd i rollene som henholdsvis Troy Bolton, Gabriella Montez, Sharpay Evans, Ryan Evans og Chad Danforth, og selv om flere av dem fremdeles lever svært profilerte liv, har enkelte trukket seg kraftig tilbake fra rampelyset.</p>
<p>Zac Efron tok verden med storm og smeltet mange pikehjerter som Troy Bolton, en vellykket basketspiller på skolens basketlag. På nyttårsaften i første film treffer han Gabriella Montez, og resten kan vel sies å være historie.</p></div>
<div type="title" level="3">Slet med rusproblemer</div>
<div type="text">
<p>I dag regnes 31-åringen som en av Hollywoods kjekkeste menn, og siden dagene med Disney-suksessen har han hatt mange oppturer karrieremessig. Han har medvirket i en rekke storsatsinger, som «The Greatest Showman», «17 Again», «Baywatch» og «The Lucky One».</p>
<p>På privaten har imidlertid ikke livet bare vært en dans på roser.</p>
<p>Blant annet har Efron lagt en periode med tungt rusmisbruk bak seg, etter et opphold på avrusning i 2013. Tidligere har stjerna i et intervju med ELLE fortalt at han ikke levde livet slik han ønsket, og at han derfor tok grep om egen hverdag.</p>
<p>- Uansett hvem du er så møter du på vanskeligheter i oppveksten, sa han til The Hollywood Reporter i 2014.</p>
<p>Videre fortalte Efron at han drakk for mye, samt tok andre rusmidler. Stjerna fortalte at han spesielt i 20-åra hadde en vanskelig tid i Hollywood.</p>
<p>- Man får alt kastet etter seg. Jeg angrer ikke på noe nå, for jeg har lært av alt jeg har gjort, men det var en interessant tid, for å si det sånn, sa han den gangen.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>“The meeting of two eternities, the past and future....is precisely the present moment.” - HDT #YourTimeIsNow #HugoMan #HUGOreversed</p>
<p>A post shared by Zac Efron (@zacefron) on Dec 31, 2018 at 8:45am PST</p></div>
<div type="title" level="3">Problemer med kjærligheten</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med The Sunday Times har Efron også fortalt at det er vanskelig for ham å ha et normalt kjærlighetsliv i Hollywood. Dette fordi alle jenter han viser seg sammen med får veldig stor oppmerksomhet, og rykter oppstår bare han har venner av det motsatte kjønn.</p>
<p>- Jeg tror jeg aldri kommer til å kunne date normalt. Alle jeg dater vil ha en eller annen oppfatning før de har møtt meg uansett, sa Efron i intervjuet.</p>
<p>31-åringen kunne også røpe at selv på datingappen Tinder var det lite napp å få.</p>
<p>- Utrolig nok, da jeg lastet ned Tinder, så var det ingen som «likte» meg, slik at vi kunne begynne å chatte med hverandre. De trodde kontoen var falsk.</p>
<p>Efron har hatt langvarige forhold før, til tross for at han synes datingen er vanskelig. Blant annet har han vært sammen med modellen Sami Miro, men paret gikk hver til sitt etter to år i 2016.</p>
<p>Før det hadde 31-åringen vært sammen med skuespillerkollegaen Vanessa Hudgens fra «High School Musical» i fire år, fra 2006 til 2010.</p></div>
<div type="title" level="3">Kobles til dansk svømmer</div>
<div type="text">
<p>I 2017 sa stjerna at han er klar for å slå seg til ro i et intervju med Cosmopolitan.</p>
<p>- Jeg har ikke tenkt så mye over det å slå seg til ro før nylig. Nå er jeg mye sammen med folk i flotte forhold. Jeg innser at man må finne sin egen lykke før man kan gjøre andre lykkelige, sa han den gang.</p>
<p>Tidligere i år, nærmere bestemt i mars, ble Efron koblet til den danske svømmeren Sarah Bro (23), som blant annet representerte Danmark under sommer-OL i Rio de Janeiro i 2016.</p></div>
<div type="title" level="3">Hasteoperert etter ulykke</div>
<div type="text">
<p>Efron har også utmerket seg som en stor fan av ekstremsport, og 31-åringen er ikke av den forsiktige typen.</p>
<p>I februar gikk det imidlertid alvorlig galt, og Efron måtte legge skiene på hylla for en stund, og bytte dem ut med krykker. Han havnet nemlig i en ulykke i skibakken, der han skulle «freestyle» og gjøre et triks. Skuespilleren landet feil, røyk det ene korsbåndet, og ble fraktet til sykehuset i full fart.</p>
<p>Stjerna ble dermed hastet inn til operasjon, og oppdaterte fansen med status på både Twitter og Instagram:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>I tore my ACL shredding the gnar&#9975; &#128533; but all is good. I opted for surgery so I can come back stronger than ever. Thank you to Dr. Kvitne and his team at Kerlan-Jobe Surgery Center. I’ll keep you updated as I heal and progress! Thanks for all the love and positivity!</p>
<p>Et innlegg delt av Zac Efron (@zacefron) Feb. 8, 2019 kl. 8:59 PST</p>
<p>«Jeg røyk korsbåndet da jeg skulle gjøre et kult triks i bakken, men alt er bra. Jeg valgte å operere så jeg kan komme tilbake sterkere enn noensinne. Tusen takk til Dr. Kvitne og hans team på Kerlan-Jobe Surgery Center. Jeg skal oppdatere dere når jeg er bedre og om framgangen. Takk for all kjærlighet og positivitet!», skrev han til følgerne sine.</p>
<p>På Instagram dokumenterer 31-åringen i dag rehabiliteringen og opptreningen etter ulykken, og det er tydelig at det preger store deler av hverdagen hans.</p>
<p>«Fysioterapi har blitt en morgenrutine for meg etter operasjonen», skriver han blant annet.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Physical Therapy has become my morning routine post surgery.. check out what a session looks like in my bio &#129311;</p>
<p>Et innlegg delt av Zac Efron (@zacefron) April 16, 2019 kl. 9:25 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Nakenbilder</div>
<div type="text">
<p>I likhet med Efron ble Vanessa Hudgens verdensstjerne over natta for sin rolle i Disney-filmen. I 2007 fikk hun virkelig merke berømmelsens bakside, da nakenbilder hun hadde tatt av seg selv for kjæresten ble lekket på Internett.</p>
<p>Stjerna var bare 18 år da bildene av henne havnet i feil hender og truet med å ødelegge karrieren hennes for alltid.</p>
<p>Tre år etter sa hun at hun fremdeles var såret over det som skjedde.</p>
<p>- Jeg tror det gjorde meg sterkere, men det preger meg fortsatt. Det var ille, ettersom bildene skulle være private. Samtidig er jo dette noe som flere skuespillere gjør på film, og det vil sikkert jeg også gjøre i framtida. Men jeg vet ikke om jeg hadde klart å gjøre det akkurat nå, sa hun om lekkasjen den gang, ifølge Cosmopolitan.</p>
<p>Nakenbildene kostet henne nesten jobben, men etter mye om og men valgte Disney å gi stjerna en ny sjanse.</p>
<p>Året etter opplevde hun imidlertid samme mareritt igjen, da bilder av henne havnet på avveie nok en gang. De siste åra har hun imidlertid vært taus om lekkasjene.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpen om forholdet</div>
<div type="text">
<p>Hudgens har så godt som levd et liv i rampelyset de siste 13 åra, og selv om hun verner forholdsvis godt om privatlivet sitt, har hun ved et par anledninger lettet på sløret om forholdet til skuespiller Austin Butler (27), som hun har vært sammen med siden 2011.</p>
<p>I et intervju med Women's Health, har Hudgens tidligere fortalt at nøkkelen til suksess i forholdet er at de respekterer, stoler på og beundrer hverandre</p>
<p>- Forholdet er så solid nå fordi jeg føler meg sterk som en selvstendig kvinne, sa hun og fortsatte:</p>
<p>- Jeg er veldig selvsikker, men det er hyggelig å ha en bestevenn som du kan dele seire, så vel som tap med. Han inspirerer meg mer enn noen.</p>
<p>De siste åra har Hudgens for alvor gått andre veier, og tatt valg som har gjort at hun ikke lenger blir sett på som ei uskyldig jente, slik som karakteren hun spilte i «High School Musical» var. 30-åringen har medvirket i filmer som «Sucker Punch», «Gimme Shelter» og «Spring Breakers», og til The Guardian fortalte hun i 2018 hvordan karrieren hennes har endret seg de siste åra.</p>
<p>Helt siden hun var liten har hun sett for seg å spille roller som både narkoman, stripper eller prostituert, men «High School Musical» skal ha gjort at hun ble avsporet i flere år.</p>
<p>- Da jeg var 25 tenkte jeg at jeg hadde livet planlagt og alt var bra. To år seinere våknet jeg, og hadde ikke en eneste tanke om hvem jeg var og hva jeg gjorde, sa hun, og fortsatte:</p>
<p>- «High School Musical» var en fantastisk reise, men det avsporet meg totalt fra hvor jeg egentlig så karrieren min gå.</p></div>
<div type="title" level="3">Fryktet for sitt eget liv</div>
<div type="text">
<p>Rollen som rikmannsdattera Sharpay Evans, var det Ashley Tisdale som sto for. I tida etter suksessen gikk hun i mange år gjennom en svært uhyggelig opplevelse, der hun fryktet for både sitt eget og kjæresten Christopher French (37) sitt liv.</p>
<p>Ifølge TMZ fortalte Tisdale politiet at hun fryktet en «gal stalker» skulle oppsøke henne og skyte henne og kjæresten. Mannen hadde tidligere truet med å gjøre alvor av sine mange trusler.</p>
<p>Tisdal fikk i 2013 gjennomslag for et besøksforbud mot Nicholas Fiore, som angivelig hadde bombardert henne med mer enn 18 000 twittermeldinger.</p>
<p>Dommeren senket imidlertid besøksforbudet ned til 100 meter.</p>
<p>I 2014 tok Tisdale og kjæresten forholdet sitt ett steg videre, og forlovet seg. Bryllupet mellom paret, som knapt hadde vært sammen i ett år da de fikk ringer på fingrene, foregikk i all hemmelighet i september samme år.</p>
<p>- Den beste dagen i livet mitt. La meg introdusere herr og fru French, skrev skuespilleren under et bilde av seg selv og sin nybakte ektemann på Instagram.</p></div>
<div type="title" level="3">Angst og depresjon</div>
<div type="text">
<p>De siste åra har Tisdale, som har medvirket i flere storfilmer, satset mer og mer på musikken. I et intervju med People i fjor fortalte hun både om artistkarrieren, men også hvordan musikken virket som terapi for henne.</p>
<p>Åpenhjertig fortalte stjerna nemlig om at hun har slitt med angst og depresjon.</p>
<p>- Dette er første gang jeg er så sårbar. Dette er meg som deler min reise gjennom angst og depresjon, forklarte hun til det amerikanske bladet.</p>
<p>- Jeg visste ikke hva de angstsymptomene jeg hadde før var for noe. Tidligere fikk jeg hetta før jeg gikk på scenen. Det var et panikkanfall, men jeg ante ikke hva det var før jeg begynte å lese om det, fortsatte hun.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>4 years ago... I can’t believe how fast it’s gone by. There are no words that could describe how much this man means to me. @cmfrench #MrandMrsFrench</p>
<p>Et innlegg delt av Ashley Tisdale (@ashleytisdale) Sep. 8, 2018 kl. 8:07 PDT</p>
<p>Låta «Voices in My Head» tar blant annet for seg negativiteten stjerna sleit med.</p>
<p>- Det er så mange ganger jeg er på et event eller en sosial tilstelning og tenker at jeg ikke er god nok til å være der, og det er noe mange av oss sliter med. Den negativiteten, den stemmen i hodet ... Jeg bare følte at den møtte det gjøres noe med, innrømmet hun.</p>
<p>33-åringen håper hun kan være en viktig stemme for angst og depresjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Kom ikke overens</div>
<div type="text">
<p>Lucas Grabeel, som spilte Ashley Tisdales musikalelskende bror i filmene, har siden suksessen trukket seg tilsynelatende kraftig tilbake fra rampelyset. I 2017 skapte imidlertid Grabeel og Tisdale overskrifter sammen, da de i et intervju med MTV kunne avsløre at de virkelig ikke kom overens da de spilte i de populære tenåringsfilmene.</p>
<p>- Vi var ikke nære. For å være ærlig, så var vi ikke særlig gode venner. Vi hatet hverandre, jeg tuller ikke, sa Tisdale om da hun først traff Grabeel.</p>
<p>- Nei, vi fikk ikke den beste starten, la Grabeel til.</p>
<p>Tisdale fastslo imidlertid at de hadde fått et tett bånd da innspillingen var ferdig.</p>
<p>- Jeg har alltid vært glad i deg, og du er så å si som en tvillingbror for meg, sa hun.</p>
<p>De siste åra har Grabeel, i motsetning til de ovennevnte, trukket seg tilsynelatende kraftig tilbake fra rampelyset. Tross flere store roller, verner han godt om privatlivet sitt, også hva gjelder kjærlighetslivet.</p>
<p>Ifølge Yahoo! skal han ha vært i et forhold med skuespiller Emily Morris (37) de siste åra, noe han så godt som bekrefter selv i sosiale medier. Der deler han nemlig stadig bilder av henne.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Miss her already. Yesterday was a sad goodbye, but I'll be back soon, Darling!</p>
<p>Et innlegg delt av Lucas Grabeel (@mrgrabeel) Juni 24, 2018 kl. 7:41 PDT</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>#lucky am I.</p>
<p>Et innlegg delt av Lucas Grabeel (@mrgrabeel) Aug. 19, 2018 kl. 8:21 PDT</p>
<p>- Heldig er jeg, skriver han blant annet under et bilde av Morris.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor suksess</div>
<div type="text">
<p>For 30 år gamle Corbin Bleu har karrieren bare gått oppover etter «High School Musical»-suksessen. Han har medvirket i flere Disney-filmer, og også i TV-serier som «The Good Wife» og «Castle».</p>
<p>De siste åra har også teater- og musikalscenen kapret mye av tida hans. Stjerna fikk sitt store musikalgjennombrudd på Broadway i 2010, da han spilte en av hovedrollene i «In the Heights».</p>
<p>Privat er stjerna gift med skuespilleren Sasha Clements (29), som han giftet seg med i 2016. Paret møttes for første gang i 2011, og har vært sammen siden. Tre år seinere fridde han til Clements med et spektakulært frieri i Disney World i Florida, Ifølge E! News.</p></div></body></document>
