<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190129-familien-til-vigdis-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/familien-til-vigdis-hjorth-varsler-soksmal-mot-den-nationale-scene/70710233" frk="578 5 20 3548"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 10:33"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="arv og miljø,kultur,top1,teater,vigdis hjorth,den nationale scene"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Familien til Vigdis Hjorth varsler søksmål mot Den Nationale Scene</div>
<div type="ingress">- Det er uaktuelt å betale, svarer advokat Jon Wessel-Aas.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-01-29</div>
<div type="caption"><p>ROMANEN BLE TEATER: Vigdis Hjorths roman «Arv og Miljø» er fortsatt kilde til strid. Denne gangen for Den nationale scene i Bergen. Foto: Odd Mehus / DNS</p></div>
<div type="text">
<p>Familien til forfatter Vigdis Hjorth krever erstatning fra Den Nationale Scene i Bergen. Grunnen er teaterstykket «Arv og miljø».</p>
<p>Varslet om søksmål bekreftes av teatersjef ved Den Nationale Scene i Bergen, Agnete G. Haaland, overfor Dagbladet.</p>
<p>- Brevet kom til styreleder forrige uke. Familien mener at teaterstykket «Arv og miljø» er en krenkelse av privatlivets fred. Vi avviser kravet på det sterkeste. Vi har dramatisert en av de beste samtidsromanene de siste åra, sier Haaland.</p>
<p>- Jeg finner dette varselet underlig. Vi vet at det har vært en debatt rundt romanen, men det har vi ikke tatt stilling til. Tematikken er så allmenngyldig at vi mener det er viktig å lage teater av dette stoffet, fortsetter hun.</p>
<p>Vigdis Hjort har ikke besvart Dagbladets henvendelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker erstatning</div>
<div type="text">
<p>Det er advokatfirmaet Elden som på vegne av familien framsetter kravet overfor DNS. Kravet skal være hittil være på 500 000 kroner, 250 000 kroner per fornærmet. Haaland sier at de ikke kan utelukke at andre i Hjorth-familien også kommer med krav.</p>
<p>Teatrets advokat, Jon Wessel Aas, skriver i svarbrevet til advokatfirmaet Elden, som Dagbladet har fått tilsendt, at «det er uaktuelt å betale».</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å komme i kontakt med Hjort-familiens advokat, Tony A. Vangen, i advokatfirmaet Elden. Han ønsker ikke å kommentere saken på nåværende tidspunkt.</p>
<p>- Av hensyn til familiens behov for ro i en svært belastende situasjon ønsker jeg ikke å kommentere. Jeg har også anmodet DNS å behandle saken med verdighet og respekt, skriver Vangen i en sms til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kilde til debatt</div>
<div type="text">
<p>Vigdis Hjorths «Arv og miljø» tar opp temaer som familie, arvestrid og incest. Boka slo ned som en bombe i det litterære Norge da den kom høsten 2016 - med ingredienser som bittert arveoppgjør og sexovergrep.</p>
<p>«Arv og miljø» sparket på nytt i gang en stor offentlig debatt om virkelighetslitteratur. Mange spekulerte i om Vigdis Hjorth skildret egen barndom og opplevelser i boka. Selv brøt forfatteren med sin egen familie for flere tiår siden, og har hele veien avvist at romanen er selvbiografisk.</p>
<p>I kravet mot teatret står det at det ikke er tvil om at «boka oppfattes av leserne å være, beskyldninger om incest mot Vigdis Hjorth sin avdøde far», ifølge DNS.</p></div>
<div type="title" level="3">- Angrep på kunsten</div>
<div type="text">
<p>- Det er alvorlig dersom man risikerer å bli møtt med rettslig ansvar basert på at noen identifiserer seg med fiksjonen, det gjelder både i skjønnlitterær form eller som scenekunst. Det er et angrep på, og en trussel mot, de kunstneriske sjangrenes egenart, skriver teatersjef Haaland til Dagbladet.</p>
<p>Forfatterens søster, Helga Hjorth, skrev en egen roman som et tilsvar til «Arv og miljø». «Fri vilje» handler om en familie som opplever at søsteren bruker dem som levende modeller i en roman om arveoppgjør og overgrepsanklager.</p>
<p>- Vi fant igjen private eposter, tekstmeldinger og brev, referater fra samtaler, møter som var mer eller mindre direkte gjengitt. Det var umulig å ikke kjenne det igjen. Det opplevdes surrealistisk. At alt vårt, i det vi trodde hadde vært private rom, var ute i det offentlige, var ubehagelig. Det var vanskelig å forstå at det kunne gå an, sa Helga Hjorth til Dagbladet i 2017, da hun ga ut boka.</p>
<p>Helga Hjorth ønsket ikke å kommentere varslet om søksmål tirsdag.</p></div></body></document>
