<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191013-liverpool-stjerne-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/liverpool-stjerne-senket-hviterussland/71704532" frk="423 7 20 2590"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-13 19:21"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Liverpool-stjerne senket Hviterussland</div>
<div type="ingress">Georginio Wijnaldum scoret to flotte mål og er oppe i fem totalt for Nederland i EM-kvalifiseringen. De oransjekledde topper gruppe C foran Tyskland.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-13</div>
<div type="caption"><p>MUSKLER: Georginio Wijnaldum viser muskler etter å ha smelt inn 2 – 0 ledelse for Nederland. Hans to mål sørget for 2 – 1 seier i Minsk mot Hviterussland. Foto: Sergei Grits / AP / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Hviterussland yppet seg litt mot stjernene fra Nederland, men Wijnaldum avgjorde kampen med et flott hodestøt og et lekkert langskudd fra 25 meter. Hjemmefansen kunne juble for redusering i andre omgang, men Nederland holdt unna og vant kampen 2-1.</p>
<p>- Vi må gjøre det bedre enn vi gjorde i andre omgang, selv om vi hadde kontroll mot slutten av matchen. Vi er veldig nær å kvalifisere oss til EM, og det er alt som betyr noe, sa Wijnaldums klubbkamerat og Nederlands kaptein Virgil van Dijk til nederlandsk TV etter kampen.</p>
<p>Hviterusserne var veldig nær å sjokkere storfavoritten etter 25 minutter. Spissen Denis Laptev fikk plutselig sjansen fra fem meter etter at et innlegg hadde sneket seg forbi det nederlandske forsvaret, men stoppertalentet Matthijs de Ligt kastet seg ned og blokkerte avslutningen.</p></div>
<div type="title" level="3">Perlemål</div>
<div type="text">
<p>Istedenfor var det Nederland som tok en oppskriftsmessig ledelse seks minutter senere. Quincy Promes fikk stå ganske upresset og prikke inn et innlegg til Wijnaldum, som på akrobatisk vis headet ballen i mål.</p>
<p>Wijnaldum skulle for alvor vise seg fram da han la på til 2-0. Han fikk ballen på 25 meter og klinte til så ballen gikk i mål nesten helt oppe i hjørnet bak en sprellende Aleksandr Gutor.</p>
<p>Stanislav Dragun ga hjemmefansen håp kort tid ut i andre omgang, da han snek seg bak Virgil van Dijk etter tellefeil i det nederlandske forsvaret. Dragun gjorde ingen feil og stusset ballen i mål etter det nydelige innlegget fra Denis Poljakov.</p></div>
<div type="title" level="3">Topper</div>
<div type="text">
<p>Supertalentet Donyell Malen fikk alle tiders mulighet til å legge på til 3-1 ti minutter før slutt, men Hviterusslands keeper Gutor vartet opp med en kjemperedning og holdt liv i kampen.</p>
<p>Da lagene møttes i Amsterdam scoret Wijnaldum også, men den gangen ble det mye mer komfortabelt for Nederland, som vant 4-0.</p>
<p>Nederland topper gruppen foran Tyskland med 15 poeng etter seks kamper. Tyskland kan komme à poeng med nederlenderne om de slår Estland senere i kveld. Nederland vil uansett beholde tabelledelsen ettersom de slår tyskerne i innbyrdes oppgjør.</p>
<p>For Hviterusslands del er håpet om direkte kvalifisering for lengst ute, men landet kan fortsatt kvalifisere seg via omspill etter at de vant sin gruppe i nasjonsligaen.</p></div></body></document>
