<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190724-nei-lofoten-var-ikke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/nei-lofoten-var-ikke-vernet-for-oljeboring/71425036" frk="383 1 4 2414"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 12:54"/>
<attribute name="author" value="Toine C. Sannes, Fiskeripolitisk Talsperson, Miljøpartiet De Grønne"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nei, Lofoten var ikke vernet for oljeboring</div>
<div type="ingress">Klarer ikke Ola Elvestuen å stoppe oljeboring i dette området har han sviktet miljøet på sin vakt.</div>
<div type="author">Toine C. Sannes, fiskeripolitisk talsperson, Miljøpartiet De Grønne</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>STEILE FRONTER: Det har lenge vært steile fronter i oljekampen i nord. Her er slagordet «Faen ta olja» endret til «Faen ta oljemotstand». Foto: Bjørn Jørgensen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Regjeringen har tillatt oljeboring i porten til Lofoten. I et unikt gytefelt for fisk, hekkeområde for sjøfugl og under skreifisket skal det tyske selskapet Wintershall DEA fra oktober prøvebore etter olje.</p>
<p>Området som er åpnet for olje, ligger ved inngangen til Vestfjorden og rett sør for dypvannskorallområdet Trænarevet. Havforskningsinstituttet advarte på det sterkeste mot å bore i dette området.</p>
<p>Norges Kystfiskarlag betegner området som det viktigste for fisk i Norge. Og Trænarevet er stengt for trålere, ettersom bunntråling kan skade de unike korallene som finnes her.</p>
<p>Havstrømmene tar ikke hensyn til en strek satt på kartet av politikere: på denne siden skal vi verne, på andre siden skal vi bore. Lofoten fungerer som en trakt, havstrømmene vil føre olja rett inn i torskens fødestue, og krisen er et faktum.</p>
<p>Er vi villige til å gamble med naturressurser, havkoraller, gyteområder, hekkeplasser og livsgrunnlaget til fiskere og norske fiskeriarbeidsplasser på land - for at en russisk oligark gjennom sitt tyske selskap skal få lete etter olje? Perioden med leteboring skal være avsluttet 29. februar, og mulig det gjøres for å kunne hevde at det ikke bores i hele perioden under skreifisket. Men hensikten med prøveboring er å finne olje. Og ved et funn vil boringen foregå hele året, side om side med skreifisket.</p>
<p>Regjeringen og Arbeiderpartiet blør velgere i nord, og ser ikke ut til å være i takt med befolkningen. Nordland har en av landets laveste ledighetstall på 1,8 prosent og samtlige kommuner i Lofoten har takket nei til olje. Har regjeringspartiene og Arbeiderpartiet råd til å på nytt legge seg ut med befolkningen i nord?</p>
<p>Tillatelsen er nå klaget inn til Klima- og miljødepartementet. Denne saken vil handle om Venstre sin miljøtroverdighet, og være den viktigste testen for Ola Elvestuen. Verden står overfor to kriser - menneskeskapte klimaendringer og tap av artsmangfold. Denne saken omhandler begge. Klarer ikke Elvestuen å stoppe oljeboring i dette området, når han har de faglige argumentene på sin side, har han sviktet miljøet på sin vakt.</p></div></body></document>
