<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190530-kvinne-fant-slange-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinne-fant-slange-pa-kjokkenet/71133850" frk="206 3 4 1264"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 12:56"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,slange,nyheter,sandnes"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne fant slange på kjøkkenet</div>
<div type="ingress">Sandnes-kvinne fikk sjokk. Leter fortsatt etter eier.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-05-30</div>
<div type="caption"><p>TATT: Kvinnen måtte få hjelp av en nabo til å få slangen ned i ei bøtte. Foto: Politiet</p> <p>KVELERTAK: Brannmannen Phinyo Pukphinyo viser hvordan en pytonslange kan kvele et menneske på bare sekunder. Reporter: Madeleine Liereng. Video: Newsflare</p> <p>LIVREDD: Dagbladets reporter fikk kjenne på frykten «Den Lille Dyrehage». Video: Christian Wehus</p></div>
<div type="text">
<p>En kvinne i Sandnes i Rogaland fikk seg litt av en overraskelse rundt 11.30 torsdag ettermiddag.</p>
<p>Plutselig fant hun en slange på kjøkkenet. Ifølge politiet ante ikke kvinnen hvem sin slange det var, og den redde kvinnen ringte raskt både politiet og en nabo.</p>
<p>Hun fikk hjelp til å putte slangen i en bøtte av naboen før Falck kom til stedet og tok seg av dyret.</p>
<p>- Hun synes ikke dette var noen hyggelig opplevelse, over hodet ikke. sier operasjonsleder i Sør-Vest politidistrikt, Helene Strand, til Dagbladet. Ingen har ennå meldt slangen savnet.</p>
<p>Kornsnok, som egentlig er en amerikansk art, som kan bli mellom én og to meter lang, lever ikke vilt i Norge, og det er antatt at slangen egentlig er noen kjæledyr.</p>
<p>- Det er ingen som har meldt seg som eier. Kanskje noen kan gi seg til kjenne, sier operasjonsleder Strand.</p></div></body></document>
