<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190507-mer-enn-nok-a-elske-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/mer-enn-nok-a-elske-seg-selv/71052621" frk="927 17 89 5125"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-07 18:49"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,skilsmisse,adele,simon konecki,instagram"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Mer enn nok å elske seg selv</div>
<div type="ingress">Sangstjerna deler ærlige tanker på Instagram.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-05-07</div>
<div type="caption"><p>SINGEL: I april ble det kjent at Adele og ektemannen har gått hver til sitt. Det kommende året vil sangstjerna fokusere på seg selv. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BRUDD: Adele og ektemannen hadde vært sammen i sju år, og har sønnen Angelo sammen. Her er eksparet avbildet sammen med Bella Hadid og The Weeknd under Grammy-utdelingen i 2016. Foto: NTB Scanpix</p> <p>SUPERSTJERNE: Adele regnes som en av Storbritannias mest suksessfulle artister. Her er hun avbildet på scenen under Glastonbury-festivalen i 2016. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I april bekreftet sangstjerna Adeles (31) representanter overfor nyhetsbyrået AP at hun og ektemannen gjennom tre år, Simon Konecki (45), har gått hver til sitt.</p>
<p>Eksparet, som giftet seg i 2016, har sønnen Angelo (6) sammen. I uttalelsen sto det at «Hello»-sangeren og Konecki forplikter seg til å oppdra sin felles sønn med kjærlighet, og at de ikke ville gi noen ytterligere kommentarer om bruddet.</p>
<p>Nå har Adele tatt til Instagram for å fortelle fansen om det tøffe året hun har lagt bak seg. Det gjorde hun i forbindelse med sin 31-årsdag 5. mai.</p></div>
<div type="title" level="3">- 30 var en prøvelse</div>
<div type="text">
<p>I innlegget, som er likt av nesten 2,6 millioner brukere, åpner Adele med å fortelle at det siste året har vært tungt.</p>
<p>- Dette er 31. Takk gud. 30 var en prøvelse, men jeg eier det, og prøver mitt beste å håndtere det, åpner sangstjerna det personlige innlegget med - der hun har lagt ved fire bilder av seg selv.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>This is 31...thank fucking god &#128128; 30 tried me so hard but I’m owning it and trying my hardest to lean in to it all. No matter how long we’re here for life is constant and complicated at times. I’ve changed drastically in the last couple years and I’m still changing and that’s okay. 31 is going to be a big ol’ year and I’m going to spend it all on myself. For the first time in a decade I’m ready to feel the world around me and look up for once. Be kind to yourself people we’re only human, go slow, put your phone down and laugh out loud at every opportunity. Learning to REALLY truly love yourself is it, and I’ve only just realized that that is more than enough. I’ll learn to love you lot eventually &#128514; Bunch of fucking savages, 30 will be a drum n bass record to spite you. Chin up eh &#10084;</p>
<p>A post shared by Adele (@adele) on May 5, 2019 at 1:16pm PDT</p>
<p>Videre forteller Adele at hun har forandret seg drastisk de siste åra, og at hun fortsatt er i endring. Det kommende året skal hun bruke til å fokusere på seg selv.</p>
<p>- 31 blir et stort år, og jeg skal bruke det på meg selv. For første gang på et tiår er jeg klar for å føle verden rundt meg og se opp, for en gangs skyld, skriver Adele.</p>
<p>Sangstjerna oppfordrer samtidig følgerne sine til å være snille mot seg selv, ta det med ro, se opp fra mobilen og le høyt så ofte man får mulighet.</p>
<p>- (...) Jeg har først nå innsett at det er mer en nok å elske seg selv, avslutter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyllet av fansen</div>
<div type="text">
<p>Dette er det andre innlegget sangstjerna deler på Instagram siden skilsmissen ble kjent. Bildet hun la ut forrige uke var imidlertid av en mer humoristisk sort.</p>
<p>På bildet så man to versjoner av Adele, en der hun gråter, og en hvor hun peker mot kameraet. Mange tolket de to bildene som et svar på hvordan hun hadde det etter samlivsbruddet, spesielt med tanke på teksten som fulgte med de to bildene:</p>
<p>- Når du tar deg selv i følelsene dine, men så husker du hvem du er.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>A post shared by Adele (@adele) on May 1, 2019 at 11:06am PDT</p>
<p>Fansen så ut til å sette stor pris på 31-åringens innlegg, og blant de over 21 000 kommentarene var det flere som takket henne for å hjelpe dem gjennom brudd.</p>
<p>- Dette er min inspirasjon gjennom bruddet, skrev en av sangerens fans.</p></div>
<div type="title" level="3">Verner om privatlivet</div>
<div type="text">
<p>Adele, som står bak låter som «Rolling in the Deep» og «Someone Like You», er en av Storbritannias mest suksessfulle artister. Hun er den første kvinnen, etter Beyoncé (37), til å vinne seks Grammy-priser på én og samme kveld.</p>
<p>Popstjerna er særdeles privat, og at hun og Konecki hadde giftet seg bekreftet hun ikke før i 2017, året etter bryllupet.</p>
<p>Avsløringen skjedde under en konsert i Australia, under framføringen av superhiten «Someone Like You».</p>
<p>- Jeg forsøkte å minnes hvordan jeg følte meg i begynnelsen av forholdet som inspirerte meg til å skrive denne sangen. For selv om et brudd kan føles bittert, forferdelig og kaotisk, er den følelsen du får første gang du faller for en person, verdens beste følelse. Jeg er avhengig av den følelsen, sa sangstjerna fra scenen.</p>
<p>- Jeg kan åpenbart ikke gå igjennom disse følelsene nå som jeg er gift. Jeg har funnet den rette, la hun deretter til.</p></div>
<div type="title" level="3">Tydelig oppdragelse</div>
<div type="text">
<p>Heller ikke sønnen Angelo snakker hun noe særlig om, og det finnes svært få bilder av den seks år gamle gutten.</p>
<p>I et intervju med OK! Magazine i 2016, fortalte hun imidlertid om hvordan hun ønsker å oppdra sønnen sin.</p>
<p>- Jeg oppdrar ham til å respektere kvinner, fortalte hun den gang, og la til:</p>
<p>- Han merker hvilken sterk kvinne jeg er hjemme, men også når han er med meg på jobb. Han er jo med meg overalt.</p></div></body></document>
