<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-ikke-flertall-for-md.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ikke-flertall-for-mdg-krav-om-a-hente-syk-firearing-fra-syria/71644299" frk="755 0 4 4592"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 12:25"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning, Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ikke flertall for MDG-krav om å hente syk fireåring fra Syria</div>
<div type="ingress">Venstre og KrF er enig med MDG i at Norge bør hente den syke fireåringen og moren hans hjem fra Syria. Men de vil neppe stemme for forslaget i Stortinget.</div>
<div type="author">Mats Rønning, Line Fransson</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>STADIG SYKERE: Den snart fem år gamle gutten veier nå 11 kilo og familien frykter for livet hans. Her sammen med sin treårige lillesøster. Sammen med mora er de internert i al-Hol-leiren i det nordøstlige Syria. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>- Vi vil at alle Syria-barn med mødre med norsk statsborgerskap skal hentes hjem. Det vil gi uskyldige barn en ny start med god oppfølging fra norske myndigheter, sier KrFs parlamentariske leder Hans Fredrik Grøvan til Dagbladet.</p>
<p>Han tilføyer at mødrene da også vil bli stilt til ansvar for sine handlinger og eventuelt straffeforfulgt. Men det innebærer ikke at KrF akter å stemme for MDG-forslaget som Dagbladet omtalte i går.</p>
<p>- Vi arbeider for gjennomslag for vårt standpunkt i regjering, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Peker på regjeringen</div>
<div type="text">
<p>Også Venstre vil at Norge skal hente den syke fireåringen hjem, sier parlamentarisk leder Terje Breivik.</p>
<p>- Om nødvendig også sammen med moren, og i så fall straffeforfølge henne her. Jeg er trygg på at Venstres folk i regjeringen jobber for at det blir en realitet, og jeg vet at regjeringen jobber intensivt med denne saken, sier han.</p>
<p>MDG kan med andre ord ikke regne med støtte fra Venstre heller, når hasteforslaget kommer opp til behandling i Stortinget neste uke.</p>
<p>- Siden dette åpenbart er en sak som ligger til regjeringen å finne en god løsning på, med tanke på kompleksiteten, ser ikke Venstre noen grunn til at Stortinget skal gjøre vedtak i saken nå, sier Breivik.</p></div>
<div type="title" level="3">Ap peker på UD</div>
<div type="text">
<p>Heller ikke Ap eller Sp signaliserer støtte til MDG-forslaget nå.</p>
<p>Senterpartiets parlamentariske leder Marit Arnstad sier stortingsgruppa ikke har tatt stilling til forslaget fra MDG, mens Arbeiderpartiets utenrikspolitiske talskvinne Anniken Huitfeldt sier det slik i en uttalelse til Dagbladet:</p>
<p>- Arbeiderpartiet er for å hente uskyldige barn hjem fra Syria. Her må regjeringen og UD finne en løsning, både for akutt helsehjelp og uttransport. Vi vil be UD ta initiativ overfor barnas familie i Norge slik at de kan bidra i en trygg uttransportering av barna.</p></div>
<div type="title" level="3">Hasteforslag</div>
<div type="text">
<p>Som Dagbladet kunne fortelle i går vil Miljøpartiet De Grønne sørge for at fireåringens skjebne blir tatt opp til diskusjon i Stortinget ved første anledning.</p>
<p>Allerede under trontaledebatten til uka fremmer partiets stortingsrepresentant Une Bastholm et forslag som instruerer regjeringen om umiddelbart å hente fireåringen til Norge fra flyktningleiren al-Hol i Syria.</p>
<p>Forslaget ber også om at regjeringen henter hjem guttens tre år gamle søster og barnas 29-årige mor. Moren er under etterforskning av PST for deltakelse i terrorganisasjonen IS.</p>
<p>Generelt vil MDG hente hjem alle norske statsborgere i al-Hol-leiren, også kvinnene som frivillig reiste til Syria.</p>
<p>- Det er ingen menneskerettslige eller barnefaglige vurderinger som sier at barn mister rettigheter hvis de har foreldre i live. Vi må la menneskerettighetene til barna veie tyngst, og hente dem hjem med familien sin, sa Bastholm til Dagbladet i går.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fraviker Norges verdier</div>
<div type="text">
<p>Folkerettsekspert Mads Harlem har den siste måneden jobbet gratis for å bistå med å få den syke gutten med mor til Norge slik at gutten kan få behandlingen han trenger for å overleve. Han har jobbet med å sikre respekt for humanitære verdier hele livet i krig og katastrofer, og er ikke imponert over dagens politiske debatt.</p>
<p>- Vi skal redde liv og hjelpe barn uavhengig hvilken side av konflikten foreldre har tilhørt- og uavhengig av hvilke forferdelige handlinger foreldrene har gjort. Det er nedfelt i folkeretten og norsk humanitær politikk, og var noe Jonas (Gahr Støre) tok med seg fra Røde Kors og inn i jobben som utenriksminister, sier Harlem og fortsetter:</p>
<p>- Nå er politikere villig til å kaste bort helt grunnleggende verdier som har vært norsk utenrikspolitikk i alle år. Da setter vi ting i bevegelse i Norge, som jeg aldri hadde trodd ville skje.</p>
<p>Harlem har tenkt mye mens han har hørt på den politiske debatten de siste ukene. Det er flere ting i regjeringens håndtering av saken han mener er lite prinsipielle.</p>
<p>- Norsk asyl- og utlendingspolitikk bygger på at de som har rett på beskyttelse skal få det. De som ikke har det, skal sendes hjem. Det samme burde jo skje her: Kurdiske myndigheter ber Norge og de andre statene om å hente sine borgere hjem. Dørene må jo gå begge veier? Det er ikke sånn at det er et system for vestlige land og Norge og et annet for kurdere og andre land.</p></div></body></document>
