<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190620-jeg-vil-bestemme-sel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/jeg-vil-bestemme-selv-hvem-som-skal-torke-meg-i-rumpa/71200439" frk="491 0 0 2842"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-20 11:22"/>
<attribute name="author" value="Grete Horntvedt, Leder i Oslo Senior Høyre"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="debatt,eldreomsorg,eldrereform,private sykehjem,kronikk,kultur,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jeg vil bestemme selv hvem som skal tørke meg i rumpa</div>
<div type="ingress">Eldrereformen må handle om grunnleggende forhold som altfor ofte svikter i dagens Oslo: En stabil hjemmetjeneste der du mottar de samme personene i ditt hjem og ikke en hærskare som skifter ofte.</div>
<div type="author">Grete Horntvedt, leder i Oslo Senior Høyre</div>
<div type="date">2019-06-20</div>
<div type="caption"><p>VELGE SELV: Dersom hver enkelt av oss skal få bestemme selv, må det være flere å velge mellom. Ellers er det jo ikke noen valgfrihet, skriver innsenderen. Foto: Gorm Kallestad / NTB scanpix</p> <p>Grete Horntvedt</p></div>
<div type="text">
<p>Vi som bor i Oslo, skal alltid være trygge for at vi får nødvendig helsehjelp og oppfølging når vi har behov for det. Mennesker som sliter eller faller utenfor, må tilbys hjelp til å få en god livssituasjon som gjør dem i stand til å ta vare på seg selv og delta i fellesskapet hva enten de er unge eller gamle.</p>
<p>Hensynet til, og omsorgen for, enkeltmennesket er Høyres utgangspunkt. Det er en viktig verdi, og derfor skal den enkelte, ikke systemet, stå i sentrum for omsorgs- og helsetjenestene. Mennesker er forskjellige og har forskjellige behov. Medvirkning må således stå sentralt i bydelenes dialog med oss. Behandlingsapparatet må bygges opp rundt dette, og vi må få oppleve at vi har reell medbestemmelse over vårt liv og avgjørelser som skal fattes som angår oss selv og pårørende.</p>
<p>Kort sagt: Du skal få bestemme selv hvem som skal tørke deg i rumpa når du må ha hjelp.</p>
<p>Jeg ønsker velkommen alle aktører som vil bidra til å skape gode og mangfoldige tjenester til deg og meg – enten det er kommunale, private eller ideelle aktører. Selvfølgelig skal ansatte ha en akseptabel lønn, en god turnusordning og en rimelig pensjonsordning. Med det som utgangspunkt, er det underordnet hvem som tilbyr tjenesten. Dersom hver enkelt av oss skal få bestemme selv, må det være flere å velge mellom. Ellers er det jo ikke noen valgfrihet.</p>
<p>Jeg trenger støtte fra alle Oslo-beboere til en eldrereform som sikrer trygghet, livskvalitet og hjelp til det som betyr mest for oss; slik Oslo Høyre har tatt til orde for i sitt valgprogram for neste periode.</p>
<p>Eldrereformen må handle om grunnleggende forhold som altfor ofte svikter i tilbudet til eldre i dagens Oslo: En stabil hjemmetjeneste der du mottar de samme personene i ditt hjem og ikke en hærskare som skifter ofte.</p>
<p>Aktiviteter slik du ønsker dem, og fellesskap med folk du trives sammen med. Mat som du liker og setter pris på, og måltider når det passer deg. Helsehjelp på riktig nivå til riktig tid slik at du ikke blir en kasteball mellom institusjoner og sykehus. Boliger og boformer der du selv kan velge mellom flere tilbud.</p>
<p>Skal vi virkelig få kvalitet i omsorgen og reell valgfrihet, må både kommunale og private omsorgs- og helsetjenester strekke seg og yte sitt beste slik vi vil ha det. Først da blir jeg fornøyd. Jeg håper det samme gjelder for deg. Oslo skal være en by for alle – uansett alder og behov.</p></div></body></document>
