<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190208-klabo-ma-mote-i-rett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/klaebo-ma-mote-i-retten/70747826" frk="274 2 4 1730"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-08 12:43"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo må møte i retten</div>
<div type="ingress">Johannes Høsflot Klæbo må møte i Sør-Trøndelag tingrett etter en trafikkulykke i desember.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-02-08</div>
<div type="caption"><p>MÅ I RETTEN: Johannes Høsflot Klæbo. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>NM I MERÅKER: Johannes Høsflot Klæbo satte staven mellom beina i kampen om NM-sølv og måtte fortvilet se Røa og Asker gå forbi. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>Det melder Adresseavisen.</p>
<p>Langrennsprofilen var involvert i en trafikkulykke på Byåsen 12. desember i fjor. Politiet anser hendelsen som så alvorlig at den må avgjøres i tingretten.</p>
<p>- Vi har avgjort hva som blir vårt straffeforslag i retten, og vi mener saken er såpass alvorlig at den ikke kan avgjøres med et forelegg, sier Jannicke Evjen Olsen, politiadvokat i Trøndelag politidistrikt, til avisa.</p>
<p>Saken mot Klæbo vil gå som tilståelsessak i løpet av våren. Dermed blir det ikke tatt ut tiltale mot skiløperen, bare en siktelse, skriver NTB.</p>
<p>Tilståelsesdommer går for bare én dommer og med ett rettsvitne til stede.</p>
<p>Sakene blir ofte avholdt uten representanter fra politi og påtalemyndighet til stede, og er avhengig av at siktede gir en uforbeholden tilståelse til dommeren og forklarer seg om hendelsesforløpet.</p>
<p>- Vi forholder oss til den prosessen som politiadvokaten viser til, og vi har ingen kommentarer utover det, sier pappa og manager Haakon Klæbo til Adressa.</p>
<p>Klæbo kjørte i en annen bil som hadde bremset for en fotgjenger. Denne bilen ble deretter dyttet inn i fotgjengeren, som var en tolv år gammel jente.</p>
<p>Jenta pådro seg ingen alvorlige skader, men hadde smerter i hofta og beinet etter ulykken.</p>
<p>22-åringens førerkort ble midlertidig beslaglagt etter hendelsen.</p>
<p>Klæbo stiller til start i verdenscupen i Lahti denne helgen. Nordmannen er favoritt til lørdagens sprint.</p></div></body></document>
