<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190806-sonderknust-etter-do.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sonderknust-etter-dodsulykken---jeg-var-den-siste-han-snakket-med/71465677" frk="451 3 10 2701"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-06 18:06"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sønderknust etter dødsulykken: - Jeg var den siste han snakket med</div>
<div type="ingress">Carl Fredrik Hagen sier han var den siste som snakket med Bjorg Lambrecht før belgieren omkom i sykkelrittet Polen rundt mandag. Tirsdag ble Lambrecht hedret.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-08-06</div>
<div type="caption"><p>I SORG: Lotto-laget bar svarte armbånd under dagens etappe. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Syklisten Bjorg Lambrecht mistet mandag livet etter å ha truffet en kulvert under Polen rundt. Tragedien mandag skjedde på den 150 kilometer lange etappen fra Chorzów til Zabrze.</p>
<p>Den norske proffsyklisten Carl Fredrik Hagen, som sykler på samme lag som Lambrecht, sier han er i dyp sorg etter sin lagkamerats bortgang.</p>
<p>- Bjorg var en livsglad gutt, som alltid var positiv og smilende. Han gjorde det han ønsket her i livet, og fulgte drømmen. Både han og jeg hadde det samme ønsket - å leve av sykling - og han hadde en stor framtid foran seg, sier Hagen til Dagbladet.</p>
<p>Hagen fikk et nært forhold til Labrecht, og belgieren var en av de på laget nordmannen kjente best. 27-åringen fra Oppegård var også den aller siste Labrecht snakket med før den fatale ulykke inntraff. Hagen så dødsulykken i sidesynet.</p>
<p>- Han satt på hjulet mitt, og jeg var den siste han snakket med. Han hadde ekstremt uflaks. Det var ikke veldig høy fart i feltet, det var ingen svinger og ingen stolper i veien. Han mistet bare kontrollen. Det er ekstremt tragisk, sier Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Veldig tøff dag</div>
<div type="text">
<p>På grunn av dødsfallet ble tirsdagens etappe nøytralisert. Rytterne trillet gjennom de 133 kilometerne for å vise sin respekt. På etappen ble Lambrechts nå tidligere lagkamerater i Lotto Soudal forært seieren.</p>
<p>Feltet stoppet få meter fra mållinjen og lot de seks gjenværende Lotto-rytterne kjøre samlet over mål. Hagen forteller til NRK at han våknet opp i natt og trodde han hadde mareritt. Likevel, selv om det ikke var gått et døgn siden ulykken, gjorde det godt å komme seg tilbake på sykkelen.</p>
<p>- Det har vært en veldig tøff dag, men det gjør godt at hele sykkelfamilien står sammen. I dag fikk vi minnet Bjorg med en nøytral etappe. Han var en fantastisk gutt. Det var viktig å få hedret ham og en fin start på sørgeperioden, sier Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Unikt vennskap</div>
<div type="text">
<p>Etter ulykken mandag delte Hagen sine tanker på Twitter. Der skriver Hagen at han er knust av det forferdelige tapet av en fantastisk lagkamerat og venn.</p>
<p>- Bjorg var en flott person og et eksepsjonelt talent. I løpet av de få månedene vi tilbrakte sammen, utviklet vi et unikt vennskap, skriver Hagen på det sosiale mediet.</p>
<p>- Bjorg vil for alltid være i mitt hjerte. Min dypeste kondolanse går til hans familie, venner og alle i Lotto-Soudal-familien, fortsetter den norske 27-åringen.</p>
<p>Carl Fredrik Hagen er eneste nordmann som deltar i Polen rundt.</p></div></body></document>
