<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-pst-is-kriger-kan-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/norsk-svensk-is-kriger-tatt-i-syria/70840235" frk="641 9 36 3905"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 15:23"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="is,innenriks,syria,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">PST: IS-kriger kan straffeforfølges</div>
<div type="ingress">Den norsk-svenske IS-krigeren Michael Skråmo ville heller dø enn å overgi seg. Nå er han blitt tatt til fange av den kurdiske YPG-militsen i Syria.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"><p>IS-KRIGER: Michael Skråmo er norsk statsborger, men er født og oppvokst i Göteborg. Her fra et av propagandabildene Skråmo har lagt ut.</p> <p>PROPAGANDA: Michael Skråmo i en av propagandavideoene for IS.</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag ettermiddag ble det kjent at den norsk-svenske IS-krigeren Michael Skråmo (33) er blitt tatt til fange av den kurdiske YPG-militsen i Syria. Pågripelsen ble bekreftet av den svenske YPG-soldaten Jesper Söder på Twitter.</p>
<p>Skråmo er norsk statsborger med norske foreldre, men er født og oppvokst i Göteborg. Han skal ha vært en profilert skikkelse innenfor terrorgruppa, og har drevet utstrakt propagandavirksomhet og oppfordret til terrorangrep i Sverige.</p>
<p>I en propagandavideo fra 2015 oppfordret en gråtende Skråmo svenske jihadister til å forlate Sverige og slutte seg til «den hellige krigen» i Syria.</p></div>
<div type="title" level="3">Tatt til fange</div>
<div type="text">
<p>Kilder fortalte til Expressen at Skråmo ble tatt til fange under kamper i området rundt den syriske byen Baghouz. Området er det siste som er under kontroll av terrororganisasjonen IS, som nå er i full oppløsning.</p>
<p>Ifølge NTB har omtrent 3000 mennesker flyktet fra Baghouz de siste dagene på grunn av den pågående offensiven som den USA-støttede SDF-styrken driver. Skråmo skal ha vært blant et hundretall IS-krigere som ble igjen i området for å forsvare det.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan straffeforfølges</div>
<div type="text">
<p>Det svenske sikkerhetspolitiet Säpo ønsker ikke å gi kommentarer om enkeltpersoner som har reist til Irak og Syria for å slutte seg til terrorgrupper.</p>
<p>Kommunikasjonsdirektør i PST, Trond Hugubakken, forteller at Skårmo er kjent for dem fra tidligere.</p>
<p>- Han er etterlyst internasjonalt av PST, og bakgrunnen for det er at han er siktet for deltakelse i terrororganisasjonen ISIL. Omstendighetene rundt pågripelsen er ikke klarlagt for oss på nåværende tidspunkt, og det er derfor ikke mulig å si noe om den videre prosessen, sier Hugubakken til Dagbladet tirsdag kveld.</p>
<p>Hugubakken bekrefter at det på sikt kan bli aktuelt å stille Michael Skårmo for retten i Norge.</p>
<p>- Han er norsk statsborger og siktet for deltakelse i en terrororganisasjon. Dermed har vi grunnlag for å sikte ham og straffeforfølge ham i Norge.</p>
<p>- Det kan bli aktuelt med en rettssak i Norge på sikt, men det avhenger av flere ting. Først må vi få bekreftelse om pågripelse, så må vi følge med på hva som skjer videre, sier Hugubakken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil heller dø</div>
<div type="text">
<p>Et familiemedlem av 33-åringen har fortalt den svenske avisa at Skråmo ikke har ønsket å overgi seg, selv om det har blitt forhandlet om at de skulle gi opp.</p>
<p>- Han er der fortsatt. Han forteller at han heller vil dø enn å overgi seg, sa et familiemedlem av Skråmo til Expressen nylig.</p>
<p>Etter at han konverterte til islam i 2004/2005, reiste han gjennom Europa på prekenturné og dørbanking for å få muslimer til å anerkjenne den radikale salafistiske læren i islam.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekymret for barna</div>
<div type="text">
<p>I august 2014 reiste Skråmo til Syria for å slutte seg til IS med sin kone og fire barn, og har fått ytterligere tre barn i Syria. I intervjuet med Expressen uttrykte Skråmos familiemedlem bekymring overfor barna.</p>
<p>- Vi bryr oss ikke om ham. Han skal få betale for det han har gjort. Det eneste vi bryr oss om er barna. De sulter og er sjuke, og vi vil bare at de skal få komme hjem til Sverige, sa familiemedlemmet.</p>
<p>Tirsdag ettermiddag meldte Expressen at barna er i sikkerhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppløsning</div>
<div type="text">
<p>Siden terrororganisasjonen Den islamske stat (IS) ble etablert i 2013, har 40 000 krigere fra 110 land sluttet seg til dem. På det meste kontrollerte de nesten en tredjedel av landområdene i Syria og Irak.</p>
<p>I midten av februar opplyste observatørgruppa Syrian Observatory for Human Rights (SOHR) at IS bare hadde kontroll over området Baghouz, og styrkene forventet å erklære seier også der innen få dager.</p></div></body></document>
