<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-messi-fikk-samme-beh.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/messi-fikk-samme-behandling-som-skitalentet---ikke-for-a-forbedre-prestasjoner/70654477" frk="775 3 18 4752"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 22:13"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="helene marie fossesholm,fotball,doping,barcelona,lionel messi,vintersport,sport,hormonbehandling,langrenn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Messi fikk samme behandling som skitalentet: - Ikke for å forbedre prestasjoner</div>
<div type="ingress">Lionel Messi har blitt beskyld for doping som følge av hormonbehandlingen han mottok i ung alder. - Alltid noen som ikke ønsker alle folk godt, sier Helene Marie Fossesholm om rykteflommen.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>LITEN AV VEKST: Lionel Messi mottok veksthormonbehandling i ung alder. Det reddet trolig karrieren til verdens beste fotballspiller. Foto: NTB scanpix</p> <p>Helene Marie Fossesholm er et av Norges desidert største langrennstalenter. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag fortalte Norges Skiforbund at to av deres største skitalenter tidligere har mottatt hormonbehandlinger. I Helene Marie Fossesholms tilfelle trengte hun veksthormoner for å oppnå en normal høyde.</p>
<p>Det er hun langt fra alene om i idrettshistorien.</p>
<p>Det mest kjente eksempelet er Lionel Messi. Mannen vi i dag kjenner som verdens kanskje aller beste fotballspiller har aldri vært som alle andre, men i ung alder var det ikke nødvendigvis fotballtalentet som fikk han til å skille seg ut.</p>
<p>Familien oppdaget tidlig at ikke alt var som det skulle med størrelsen til den lille gutten, og fant etter hvert ut at han hadde sluttet å vokse. Gutten fra Rosario, Argentina var født med en veksthormon-sykdom og trengte hjelp for å vokse, men Newell's - Messis klubb - ville ikke betale for den kostbare behandlingen.</p>
<p>Da Barcelona oppdaget talentet til 13-åringen hentet de ham over til Spania. I kontrakten, som ble skrevet på en papirserviett, signerte de ham med løfte om å betale for hormonbehandlingen. Det holdt for Messi og hans familie, som forlot Argentina i ung alder. Resten er, som det heter, historie.</p></div>
<div type="title" level="3">Helsemessige konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Personer som sliter med denne typen vekstproblemer, og ikke får den nødvendige behandlingen, risikerer alvorlige konsekvenser for egen helse, og kan få problemer med å leve et normalt liv.</p>
<p>Det er ofte et sensitivt tema for dem som er berørt, og Messi har sjelden uttalt seg om sykdommen han ble rammet av som barn. I Guillem Balagues biografi om stjernespilleren, fortalte han imidlertid om hva han måtte gjennom i ung alder.</p>
<p>- Da jeg var 11 år oppdaget de sykdommen og jeg måtte starte på behandlingen for å vokse. Hver kveld, hver eneste dag gjennom uka, stakk jeg en nål inn i leggene mine, og det pågikk i tre år.</p>
<p>- Jeg var så liten - den minste av alle på banen eller på skolen. Slik var det til jeg hadde fullført behandlingen og startet å vokse skikkelig, forteller Messi i boka.</p>
<p>I likhet med argentineren, var det vanskelig for Fossesholm og hennes familie å gå ut med informasjon om hennes hormonbehandling.</p>
<p>- Det var en vanskelig vurdering, for dette er høyst privat informasjon, sier medisinsk ansvarlig i Norges Skiforbund, Ola Rønsen til Dagbladet.</p>
<p>- Er det noen medisinske konsekvenser av å gjennomføre behandlingen?</p>
<p>- Jeg vil heller snu på det, og si at det ville hatt medisinske konsekvenser å ikke gjennomføre behandlingen. Denne behandlingen startet på et tidspunkt hvor det ikke hadde noe med idrett å gjøre. I Fossesholms tilfelle var det ei jente med unormal tilvekst og i skjelettet generelt. Da kunne det fått helsemessige konsekvenser å ikke gjennomføre behandlingen, forteller Rønsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Rykteflom</div>
<div type="text">
<p>Deler av årsaken til at de valgte å offentliggjøre informasjonen var fordi medietrykket begynte å bli stort og for å unngå framtidige spekulasjoner om doping.</p>
<p>Preparatet som Fossesholm inntok i ung alder står på WADAs forbudsliste, men den unge jenta fikk medisinsk fritak for bruken. Hun var 137,5 cm høy da hun var 13,5 år, men takket være behandlingen er hun 151 cm i dag.</p>
<p>Messi, som til slutt strakte seg 170 cm, har flere ganger fått dopingbeskyldninger rettet mot seg på grunn av hormonbehandlingen han mottok i ung alder, selv om det er ubestridt at han ikke brukte det av prestasjonsfremmende årsaker. Uten den, er det ikke sikkert at han noen gang ville slått gjennom på fotballbanen.</p>
<p>Det har lenge gått rykter om at Fossesholm har mottatt en hormonbehandling, noe hun ikke synes noe særlig om.</p>
<p>- Så klart er det ikke hyggelig. Jeg informerte lagkameratene på juniorlandslaget og for dem var det ikke noe problem. De støtter meg, og det setter jeg pris på.</p>
<p>- Det er alltid noen ute i verden som ikke ønsker alle folk godt, sier hun til TV2.</p>
<p>Rønsen påpeker at det er en vanlig behandling, og at flere utøvere har gjort det samme.</p>
<p>- Det finnes flere saker av denne karakteren. I Messis tilfelle startet det nok også tidlig, før han hadde vist store ferdigheter for fotballspill. Det er ingen utøvere som har gjort dette for å forbedre egne prestasjoner. Den casen finnes ikke, konkluderer han.</p>
<p>- Er det vanskelig å få en idrettskarriere uten behandlingen?</p>
<p>- Det kan jeg ikke spekulere i, for det eksakte svaret finnes ikke. Det er ikke nok forskning på det.</p></div></body></document>
