<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190804-et-stort-vif-poeng-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/et-stort-vif-poeng-tross-alt/71458203" frk="755 4 22 4500"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-04 20:33"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Et stort VIF-poeng, tross alt</div>
<div type="ingress">I fjor hadde Vålerenga tapt denne kampen mot Kristiansund. Måten de avverget ulykken på forteller at laget har tatt nye steg.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-08-04</div>
<div type="caption"><p>LETTELSENS ANSIKT: Vålerengas Matthias Vilhjalmsson utliknet til 1-1 for Vålerenga. Det gjorde en veldig vanskelig kveld litt bedre for Ronny Deila og hjemmelaget. Foto: Audun Braastad / NTB scanpix</p> <p>MATCHVINNERREDNING: Kristiansund-keeper Sean McDermott vartet opp med en klasseredning for å hindre Matthias Vilhjalmsson i å utligne på overtid i første omgang. Video: Eurosport</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerenga-Kristiansund 1 – 1 (0 – 1)</p>
<p>DA VÅLERENGA SÅ ut til å gjøre som de pleier når muligheten er der for å ta steg og forsterke en allerede god tabellposisjon – tape en fotballkamp – headet Matthías Vilhjálmsson hjem den ene poenget.</p>
<p>Noen poeng er veldig mye større enn andre.</p>
<p>Et tap for Kristiansund ville vært ulidelig med tanke på Vålerengas ambisjoner inn i høsten.</p>
<p>Uavgjort, slik kampen utartet, er til å leve med.</p>
<p>SIST VÅLERENGA SPILTE seriekamp, mot Bodø/Glimt 5. juli, scoret de fire mål i løpet av den første snaue halvtimen. Mot Kristiansund tok det 38 minutter å produsere en målsjanse. Og fordi Kristiansund allerede hadde scoret ble Vålerenga nødt til å ta risiko og jage i en kamp rigget for Kristiansund-kontringer.</p>
<p>I tillegg, de gangene Vålerenga fikk orden på det og hadde sine øyeblikk, var KBK-keeper Sean McDermott akkurat så god som han var mot Manchester United.</p>
<p>HVER GANG VÅLERENGA har muligheten til å ta et stort steg framover, har de en tendens til å ett tilbake. Det skjedde tre ganger i fjor, det skjedde noen ganger i 2017 også, og mot Kristiansund lå en ny fiasko i kortene. Hvilket betyr at Vålerenga kan være et veldig godt fotballag, men at kvelder som denne mot Kristiansund, som treffer dem når de trenger det stikk motsatte, har en tendens til å ødelegge mer enn godt er.</p>
<p>I de foregående sesongene under Ronny Deila ville Kristiansund vunnet denne kampen.</p>
<p>Denne kvelden avverget Vålerenga en nestenulykke.</p>
<p>CHIDERA EJUKE, VÅLERENGAS lettbeinte dribler og X-faktor, er historie. Det merkes selvfølgelig. Ingen i Eliteserien matchet hans ferdigheter en mot en. Vålerenga med og uten den uforutsigbare nigerianeren er derfor to forskjellige fotballag. Men Ronny Deila er den samme, ideene er de samme, og praten om unge spillere for å bygge Vålerenga inn i framtida er mer enn bare ord.</p>
<p>Derfor spilte Feilix Horn Myhre (20), og ikke costaricaneren Deyver Vega, fra start i den første seriekampen post Chidera Ejuke.</p>
<p>Ikke bare fordi han er ung.</p>
<p>Men fordi han har det høyrebeinet Ronny Deila vil ha på venstre kant.</p>
<p>AKKURAT SOM HAN vil ha Aron Dønnums venstrefot ute til høyre. Det nærmeste Vålerenga kommer en Ejuke light. Det er nemlig ikke kantspillerne som skal slå innlegg i dette VIF-laget. Det er backene. Og derfor skal kantene åpne den offensive døra for backene, ta seg inn i rommet foran motstanderens midtstoppere, ta relasjonstreninga fra hverdagen inn i kampene, fungere som spillpunkter og ballflyttere, og gjerne også avslutte fra distanse om muligheten byr seg for skuddfoten inne i banen.</p>
<p>Ronny Deila tenker dønn likt selv om Chidera Ejuke er borte.</p>
<p>Han må bare bruke andre.</p>
<p>Det ble ikke helt som tenkt mot Kristiansund, men det forandrer ikke Deilas VIF-plan.</p>
<p>Akkurat det er like viktig som det ene poenget.</p>
<p>SEKS LAG GÅR inn i høstsesongen med ambisjoner om topp tre og Europa 2020, flere av dem med ambisjoner om seriegull i november. Vålerenga, selv om det ikke snakkes høyt om det i og rundt Intility Arena, er ett av dem som definitivt har øynene på medalje. Og der Ronny Deilas lag er nå, nummer fem på tabellen med elleve poeng til opp til Molde i front, og likt med Rosenborg med en kamp mindre spilt, er det mange grunner til det.</p>
<p>Den ene er Eliteserien, mulighetenes marked der alle slår alle.</p>
<p>Den andre er hjemmekamper mot Rosenborg, Brann og Molde.</p>
<p>SØNDAG 1. SEPTEMBER møter Vålerenga Rosenborg hjemme. Dit er det fire uker og kamper mot Strømsgodset (B), Stabæk (B) i den allerede nevnte hengekampen, Haugesund (H) og Bodø/Glimt (B). Ser du på tabellen kunne det vært vanskeligere. Veldig mye vanskeligere. Og når serietreer Bodø/Glimt venter på Aspmyra (26. august) i kampen før Rosenborg – laget Vålerenga scoret seks ganger på i den siste kampen før ferien og som per akkurat nå har tre kamper til gode på Molde og Brann, to på Odd og Rosenborg og en på Vålerenga – kan lista være lagt for den høstsesongen Vålerenga har ventet på så lenge.</p>
<p>Det er ikke så veldig mye som mangler.</p></div></body></document>
