<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-sjaforens-brev-folk-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sjafor-i-idrettshall-sjekkes-for-terrorplaner/71881006" frk="346 8 18 2215"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 20:50"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjåførens brev:- Folk skal dø</div>
<div type="ingress">29-åring løslatt etter drama i går. Så fikk svensk politi nye opplysninger.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>GJENNOM VEGGEN: Midt i håndballkampen i Vikingahallen i Märsta, nord for Stockholm, smeller en bil gjennom veggen. Hallen evakueres umiddelbart. Video med tillatelse fra SolidSport.</p></div>
<div type="text">
<p>Dramatisk skjerping søndag kveld av mistenkt motiv for at en sjåfør kjørte gjennom veggen på en svensk idrettshall kvelden før:</p>
<p>- et bilbatteri med kabler lå over gasspedalen.</p>
<p>- et brev med tilknytning til sjåføren inneholdt ordbruken «folk skal dø». Den drepte al-Qaida-lederen Osama bin Laden er nevnt som referanmse i brevet.</p>
<p>Det melder Aftonbladet søndag kveld.</p>
<p>Fyllekjøring og farlig atferd, sa svensk politi i går kveld om sjåføren som kjørte gjennom veggen på Vikinghallen i Märsta ved 18.30-tiden midt under en håndballkamp for gutter 14 år.</p>
<p>- Mistanken er utvidet til å gjelde drapsforsøk etter nye opplysninger som er kommet fram. Han ble pågrepet søndag, sier Stockholmspolisens talsperson Towe Hägg til Aftonbladet et døgn seinere.</p>
<p>Ifølge den svenske avisa er Säkerhetspolitiet nå inne i etterforskningen for å sjekke om det lå terrorplaner bak det dramatiske bilangrepet.</p>
<p>Sjåføren er en 29 år gammel mann, som er kjent av politiet fra tidligere for grov vold.</p></div>
<div type="title" level="3">Dømt for drapsforsøk</div>
<div type="text">
<p>I 2014 ble han dømt til åtte års fengsel for drapsforsøk etter å ha skutt mot en mann med pistol. Fire skudd traff offeret, derav ett i hodet. Han overlevde.</p>
<p>For noen uker siden, i oktober, ble 29-åringen prøveløslatt på tross av at han hadde fått flere advarsler for såkalt utagerende oppførsel under soning.</p>
<p>Politiet forklarte lørdag kveld at den uregistrerte bilen først kjørte gjennom en mur før ferden fortsatte rett mot den ene langveggen i idrettshallen.</p></div>
<div type="title" level="3">Panikk</div>
<div type="text">
<p>Bilder innenfra hallen viser at håndballspillerne løper i panikk av banen.</p>
<p>Bilen stoppet på sidelinjen etter å ha dyttet en stor dør eller deler av veggen inn på håndballbanen.</p>
<p>Politiet opplyste også at mannen bare hadde pådratt seg lettere skader.</p>
<p>En politijurist godkjente i går kveld at han ble løslatt etter å ha blitt sjekket av helsepersonell.</p>
<p>Men søndag slo politi kontra etter nye opplysninger om 29-åringens atferd, også utenfor bilen.</p></div></body></document>
