<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191227-george-michaels-sost.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/george-michaels-soster-er-dod/71971530" frk="483 9 30 3015"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-27 14:28"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">George Michaels søster er død</div>
<div type="ingress">Familiens advokat bekrefter dødsfallet.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-12-27</div>
<div type="caption"><p>DØD: Melanie Panayiotou, George Michaels søster, er gått bort. Foto: NTB Scanpix</p> <p>IKON: Popstjerna George Michael ble 53 år gammel, og døde av hjertestans i sin egen seng første juledag. Video: AP</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Fredag ettermiddag melder den britiske avisa The Sun at George Michaels søster, Melanie Panayiotou, er død, 55 år gammel.</p>
<p>Panayiotou ble ifølge avisa funnet av storesøstera i sitt eget hjem i London første juledag, akkurat tre år etter at George Michael gikk bort.</p>
<p>- Politiet ble tilkalt av ambulansepersonell rundt 19.35 onsdag 25. desember etter at en kvinne i 50-åra ble funnet død, heter det i en uttalelse fra politiet.</p>
<p>Videre kommer det fram at dødsfallet ikke blir undersøkt som mistenkelig og at Panayiotou skal ha vært syk kort tid før hun døde onsdag.</p>
<p>Familiens advokat, John Reid, bekrefter at 55-åringen er gått bort.</p>
<p>- Vi kan bekrefte at Melanie veldig tragisk har gått bort. Vi ber om at familiens privatliv respekteres gjennom denne triste tida, heter det i uttalelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble funnet død</div>
<div type="text">
<p>Første juledag for tre år siden, i 2016, ble George Michael selv funnet død i sitt eget hjem, bare 53 år gammel, etter å ha fått hjertestans.</p>
<p>Stjerna led av dilatert kardiomyopati (en hjertefeil som gir svekket pumpefunksjon i hjertet, ifølge Norsk Helseinformatikk), og fikk akutt betennelse i hjertemuskulaturen.</p>
<p>I tillegg hadde han pådratt seg fettlever (økt mengde fettvev i leveren), en tilstand som ofte er forbundet med høyt alkoholforbruk og/eller usunt kosthold.</p>
<p>Tre måneder seinere fant begravelsen sted, noe en talsperson for artisten bekreftet i en pressemelding.</p>
<p>- Familie og nære venner ble samlet for en liten, privat seremoni for å si farvel til deres kjære sønn, bror og venn, heter det i pressemeldingen ifølge BBC.</p>
<p>Popstjernen skal ha blitt begravet ved Highgate Cemetery i London.</p>
<p>- George Michaels familie ønsker å takke fansen verden over for alle kjærlighetserklæringer og for at de har vist sin støtte. Vi ber om at familiens ønske om privatliv blir respektert slik at de kan fortsette å leve et liv utenfor medias søkelys. Ingen ytterligere detaljer vil bli gitt, het det videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant kjæresten død</div>
<div type="text">
<p>Nyheten om «Careless Whisper»-sangerens dødsfall slo ned som en bombe i mediene, og både familie og kjendiser uttrykket sin dype sorg i sosiale medier.</p>
<p>BBC meldte om at en ambulanse hadde rykket ut til sangstjernens eiendom i Goring i Oxfordshire 25. desember, klokken 13.42. Det var Michaels kjæreste, Fadi Fawaz, som fant ham død.</p>
<p>Fawaz, som er stylist og tidligere fotograf, holdt en relativt lav profil etter kjærestens tragiske bortgang, men i starten av mars 2017 åpnet han seg imidlertid om sorgen i et intervju med tabloidavisa Daily Mirror.</p>
<p>Han beskrev den gang de siste månedene som «opprivende, sjokkerende og tøff».</p>
<p>- Alle disse løgnene. Jeg har ikke ord for hvor vanskelig det har vært, sa han til avisa og refererte til rykteflommen om at musikeren tok sitt eget liv.</p></div></body></document>
