<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-vg-rapporten-kan-hav.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/vg-rapporten-kan-havne-i-pfu/70938454" frk="860 2 11 5443"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 17:59"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VG-rapporten kan havne i PFU</div>
<div type="ingress">Sofies advokat bekrefter overfor Dagbladet at også VGs gransking av seg selv kan bli klaget inn til PFU.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>RAPPORTEN: VG brukte nesten en måned på å skrive sin journalistiske evaluering. Ifølge Dagbladets opplysninger fikk aldri Sofie anledning til å hindre publisering av upublisert materiale eller godkjenne sitater gitt i en situasjon ikke definert som et intervju. Rapporten kan nå bli klaget inn til PFU på dette grunnlaget. Nyhetsredaktør Tora Bakke Håndlykken var ansvarlig for rapporten. Bak sjefredaktør Gard Steiro. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>GISKE-VIDEO: Fredag kveld kunne TV 2 avsløre hvor lenge kvinnen i Giske-videoen og sjefredaktør i VG, Gard Steiro, snakket sammen kvelden VG publiserte den mye omtalte saken om dansevideoen. Video: TV 2, NRK og Dagbladet. Reporter: Kristoffer Løkås/Dagbladet</p> <p>GISKE-VIDEO: Dette er den mye omtalte videosnutten som i løpet av kort tid har snudd livet til tidligere Ap-nestleder Trond Giske på hodet. Reporter: Madeleine Liereng. Video: André Børke / Dagbladet</p> <p>IKKE IVARETATT: Tora Bakke Håndlykken, nyhetsredaktør i VG, sier de beklager måten kvinnen i Giske-videoen er håndtert som kilde. Reporter: Angelica Hagen. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>I går meldte TV 2 at Sofie kommer til å klage VG inn for PFU. Sofie sto fram hos TV-kanalen og fortalte at hun følte seg feilsitert, dårlig behandlet og presset av VG og deres politiske journalist, Lars Joakim Skarvøy.</p>
<p>Dagbladet får i dag bekreftet fra Sofies advokat at klagen ikke nødvendigvis bare gjelder VGs opprinnelige artikkel, men også kan rette seg mot VGs egen rapport, publisert en måned etter at den opprinnelige saken ble publisert.</p>
<p>- Vi har ennå ikke konkludert, men rapporten er en del av vurderingen. Vi overveier om det er begått nye eller andre brudd på god presseskikk i rapporten, sier advokat Knut-Asbjørn Solevåg til Dagbladet.</p>
<p>Bakgrunnen er ifølge advokaten at rapporten kan ha brutt Sofies vern som kilde, selv om Sofie på forhånd var klar over at rapporten ble offentliggjort.</p>
<p>Sofie har lest gjennom denne saken og ønsker ikke å gi noen ytterligere kommentar utover det advokaten sier. Se nederst i saken for VGs svar.</p></div>
<div type="title" level="3">«Uprofesjonell kilde»</div>
<div type="text">
<p>I arbeidet med rapporten, som ble ledet av nyhetsredaktør Tora Håndlykken, fikk Sofie anledning til å gå gjennom hva som sto der og komme med sine innvendinger.</p>
<p>Ifølge Dagbladets opplysninger ble Sofie imidlertid aldri informert om at VG i utgangspunktet ikke har anledning til å sitere fra samtaler der premisset er at det ikke er et intervju. Ei heller spurt om hun ønsket at VG skulle publisere upublisert materiale.</p>
<p>VG har gjentatte ganger omtalt Sofie som en «uprofesjonell kilde», men de skal ikke ha informerte henne om grunnleggende presseetikk da hun møtte avisa for å gi sitt bidrag til rapporten.</p>
<p>De aktuelle bestemmelsene i Vær varsom-plakaten er blant annet punkt 3.3, der det heter at «det er god presseskikk å gjøre premissene klare i intervjusituasjoner og ellers overfor kilder og kontakter», og punkt 3.6 der det heter at «upublisert materiale som hovedregel ikke utleveres til utenforstående».</p></div>
<div type="title" level="3">- Unikt</div>
<div type="text">
<p>Til Aftenposten i helga sier professor i journalistikk Svein Brurås at prinsippet i 3.6 er «en hovedregel», men at det skal veldig mye til å bryte det.</p>
<p>Elin Floberghagen, generalsekretær i Norsk Presseforbund sier følgende til samme avis:</p>
<p>- Dette er unikt i den forstand at VG bruker det upubliserte materialet i en offentlig internevaluering. Det er ingenting som likner, uttalte Floberghagen, som i dag ikke ønsker å kommentere saken i påvente av PFU-klagen.</p>
<p>Sofie mener at hun aldri er intervjuet av VGs journalist Lars Joakim Skarvøy, men i rapporten er hun sitert på en rekke beskrivelser fra kvelden på Bar Vulkan og om Trond Giskes oppførsel - som hun mener aldri å ha sagt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Orientert om offentliggjøring</div>
<div type="text">
<p>VG viser til at det i hele prosessen med Sofie i forbindelse med evalueringsrapporten var klart at den ville bli offentliggjort.</p>
<p>- Ble Sofie spurt da hun gjennomgikk rapporten om det var greit å publisere ting hun har sagt i disse off-the-record-samtalene?</p>
<p>- Sofie har i forkant blitt orientert om evalueringen og at den vil bli gjort offentliggjort. Hun leste gjennom rapporten og kom med merknader som vi inntok i rapporten. Premissene for rapporten og gjennomgangen av den har vært tydelig fra vår side, og vi har satt stor pris på Sofies bidrag til vår evaluering, skriver nyhetsredaktør Tora Håndlykken i en epost til Dagbladet.</p>
<p>De viser også til vurderingene som finnes i rapporten om nettopp kildevern og problemstillingene knyttet til Vær varsom-plakaten artikkel 3.6 som handler om upublisert materiale:</p>
<p>«Dette har lagt visse begrensninger på vår mulighet til å legge frem underlagsmateriale for rapporten. Vi har likevel hatt et ønske om å være åpne og transparente om den journalistiske arbeidsprosessen. En del forhold fra rapporten er ikke tidligere offentlig kjent, men det har vært nødvendig å ha disse med i evalueringen for å gi et tilstrekkelig helhetsbilde. Vår forutsetning er at dette bare har kunnet skje i den utstrekning det ikke berører kildevernet,» heter det i rapporten.</p>
<p>- Ble Sofie, som «uprofesjonell kilde», informert om sine rettigheter som kilde?</p>
<p>- Som vi har uttalt tidligere er ikke kildevernet Sofies ansvar - det er fullt og helt vårt ansvar å ivareta det. Kildevernet er vurdert inngående i forkant av publisering av rapporten, svarer Håndlykken.</p></div></body></document>
