<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191202-seks-av-ti-frykter-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/seks-av-ti-frykter-utroskap-pa-julebordet/71882634" frk="754 4 19 4322"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-02 21:05"/>
<attribute name="author" value="Amanda Strand Askeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seks av ti frykter utroskap på julebordet</div>
<div type="ingress">Ny undersøkelse viser at mange nordmenn ser på julebordet som en trussel for forholdet.</div>
<div type="author">Amanda Strand Askeland</div>
<div type="date">2019-12-02</div>
<div type="caption"><p>JULEBORD: Mange sier på den norske julebordsesongen som en trussel mot forholdet, ifølge Match. Foto: Illustrasjon/Shutterstock</p> <p>Samlivsterapeut: Frode Thuen sier det ikke er bra å nekte partneren å dra på julebord. Foto: Odd Mehus</p> <p>IKKE GJØR DETTE: Trygve Harlem Losnedahl, som var advoktfullmektig i Advokatfirmaet Hjort, gikk i 2017 gjennom en del dommer fra norske domstoler. På bakgrunn av disse har han laget en liste over hva du ikke bør gjøre på årets julebord, dersom du er glad i jobben din og kollegaene dine. Video/grafikk: Marie Røssland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>I en ny undersøkelse gjennomført av YouGov for datingtjenesten Match sier 62 prosent at de synes den norske julebordtradisjonen med mye alkohol øker risikoen for utroskap.</p>
<p>I en pressemelding sier senior marketing Manager i Match, Emélie Fauque, at mange ser på det norske julebordet som en trussel mot forholdet.</p>
<p>- Det handler om at partneren er alene blant kollegaer, kledd for å imponere og med god tilgang til det som måtte være av alkohol. Det er ikke rart mange synes forholdene ligger litt for godt til rette for utroskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye fokus</div>
<div type="text">
<p>Psykolog og samlivsterapeut Frode Thuen sier til Dagbladet at han tror det er to grunner til at folk ser på julebordsesongen som «farlig» for forholdet.</p>
<p>- Man drikker seg ganske full og da er det lett å gjøre dumme ting som man ikke ville gjort ellers. Man har en forestilling av at det er et sted hvor man slipper alle hemninger, sier han.</p>
<p>Han mener også at fokuset på utroskap og julebord i mediene i desembermåneden også bidrar til bekymring.</p>
<p>- Mediene skriver mye om det hver eneste desember. Man blir tutet ørene fulle med at det er en utroskapsfelle, så jeg tror det handler om at det er så mye fokus på det.</p></div>
<div type="title" level="3">Menn er mest utro</div>
<div type="text">
<p>Ifølge undersøkelsen er bekymringen til de aller fleste ubegrunnet.</p>
<p>Thuen sier at dersom man er bekymret for utroskap i julebordsesongen, så er det noe man bør snakke med partneren om på forhånd.</p>
<p>- Det kan være lurt dersom man har grunn til å være bekymret, som ved at partneren har vært utro tidligere. Men noen ganger er bekymringen ubetinget, og da handler det om egen usikkerhet, sier Thuen.</p>
<p>Blant mennene i undersøkelsen sier ni prosent at de har vært utro på julebordet. Blant kvinnene er det tre prosent.</p>
<p>- Tradisjonelt har det vært flere menn som har vært utro, men i nyere undersøkelser har det ikke vært så stor forskjell. Denne var litt overraskende, sier Thuen.</p>
<p>Han legger til at de aller fleste ikke vil innrømme mer enn de må.</p>
<p>- Når partneren får vite om det, så innrømmer den som har vært utro vanligvis ikke mer enn det partneren kan bevise.</p></div>
<div type="title" level="3">Unge mest bekymret</div>
<div type="text">
<p>17 prosent av dem som har partner sier at de har vært bekymret for at partneren skal være utro på julebordet. Utroskap defineres i undersøkelsen som kyssing, nærgående fysisk kontakt eller sex.</p>
<p>Det er de unge mellom 18 og 29 år som er mest bekymret for julebordutroskap.</p>
<p>- Det er nok fordi det er flere av dem som er uetablert, og kanskje har lettere for å havne oppi en sånn situasjon, sier Thuen.</p>
<p>Han tror også det kommer an på hvor man jobber.</p>
<p>- En del bransjer har er en stor andel unge voksne. I de bransjene vil det nok være mer utroskap, fordi man fester mer hemningsløst og blir fullere på et julebord enn hvor arbeidsstokken er eldre.</p>
<p>Nesten 2 av 10 i den yngste gruppen innrømmer at de har nektet eller hatt lyst til å nekte kjæresten å gå på julebord. Det er ikke bra, ifølge Thuen.</p>
<p>- Det er et uttrykk om at det er veldig mye mistillit, sjalusi og kontrollbehov. Det kan ha sammenheng med at partneren har vært utro tidligere. Men samtidig kan ikke forholdet være tuftet på at man ikke kan være med på julebord. Da er man ute og kjører, sier han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Forskjellig syn på utroskap</div>
<div type="text">
<p>I fjor skrev BBC som en undersøkelse som viste stor forskjell på hvordan menn og kvinner definerer det å være utro.</p>
<p>For eksempel mente 73 prosent av kvinnene at å kysse en annen enn sin partner var utroskap, mens bare 51 prosent av mennene mente det samme.</p>
<p>Thuen mener det ikke er så stor forskjell på definisjonen blant kvinner og menn i Norge.</p>
<p>- Det er ofte en seksuell affære. Noen har høyere terskel enn andre, uten at det nødvendigvis er knyttet til kjønn.</p></div></body></document>
