<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-dette-skurrer-i-tilt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dette-skurrer-i-tiltaltes-forklaring/71086530" frk="771 7 32 4483"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 17:14"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen, Hans Arne Vedlog (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="varhaug,innenriks,nyheter,varhaug-drapet,drapssak"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Dette skurrer i tiltaltes forklaring</div>
<div type="ingress">Mannen som tok livet av Sunniva Ødegård (13) ble torsdag grillet i retten.</div>
<div type="author">Angelica Hagen, Hans Arne Vedlog (Foto)</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>STATSADVOKATEN ER SKEPTISK: Statsadvokat Nina Grande (t.v.) er skeptisk til deler av tiltaltes forklaring. Her sammen med dommer Gunn Elin Lode og forsvarer Tor Inge Borgersen. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>VARHAUG-SAKEN: Onsdag starter rettssaken i Varhaug-saken. Det var mandag 30. juli i fjor at 13 år gamle Sunniva Ødegård ble funnet drept ved en sti i Varhaug. Reporter: Madeleine Liereng. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>JÆREN (Dagbladet): Den nå 18 år gamle mannen som er tiltalt for drapet på Sunniva Ødegård (13) på Varhaug 29. juli i fjor, har i to dager forklart seg om drapet i Jæren tingrett.</p>
<p>Han stilte i vitneboksen i rødbrun genser og jeans. Under store deler av forklaringen har han hvilt hodet i hånda og sett ned i pulten foran seg. Han har vært sliten og medtatt.</p>
<p>Følg vår livedekning av rettssaken her.</p>
<p>Både statsadvokat Nina Grande og forsvarer Tor Inge Borgersen er tydelige på at det har vært vanskelig for 18-åringen å forklare seg i retten. På rettens andre dag gikk store deler av dagen til å spille av avhørene politiet hadde med ham 7. og 8. august i fjor. Det var mye han ikke husket.</p>
<p>- Det kan være fordi det er vanskelig for ham å sitte i retten her, men det kan også være på grunn av de psykiske plagene. Det kan være at han avreagerer på denne måten, sier forsvareren til Dagbladet.</p>
<p>Siden 28. mars har den tiltalte vært innlagt på psykiatrisk avdeling, og han har forklart at han siden drapet har blitt diagnostisert med både schizofreni og Asperger syndrom syndrom.</p></div>
<div type="title" level="3">Sår tvil om forklaringen</div>
<div type="text">
<p>Ifølge statsadvokaten er dette uansett ikke formildende for drapet som er begått. Grande sår også tvil om deler av tiltaltes forklaring.</p>
<p>- Deler av forklaringen er selvmotsigende og det er deler av dette vi mener andre bevis i saken tilsier at ikke er sant.</p>
<p>Bevisene Grande viser til skal legges fram i retten neste uke.</p>
<p>Det er blant annet plantingen av DNA-spor som statsadvokaten ikke finner troverdig. Tiltalte har forklart at han plantet DNA-spor på Sunniva Ødegård etter at hun var død fordi han ville bli tatt for drapshandlingen.</p>
<p>- Dette finner jeg ikke troverdig, sier hun.</p>
<p>Han er derfor også tiltalt for likskjending/seksuelt misbruk av barn under 14 år. I tillegg har statsadvokaten tatt ut tiltale mot ham på falsk forklaring. Han påstår at han har fått hjelp til å forsøke å tenne på avdøde.</p>
<p>I retten forklarte han at denne personen tilbød seg å hjelpe ham med å fjerne et lik for 1000 kroner. Forespørselen skal ifølge tiltalte ha kommet før han tok livet av Sunniva.</p>
<p>- Det var tilfeldig. Han ville starte med dette profesjonelt, sa tiltalte.</p>
<p>Her mener statsadvokaten at 18-åringen ikke snakker sant.</p>
<p>- Forklaringen i seg selv er ikke troverdig. Vi har etterforsket og prøvd å finne bevis som plasserer denne personen på Varhaug den aktuelle kvelden, og det kan vi ikke, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville unngå strafferabatt</div>
<div type="text">
<p>Tiltalte ble også grillet av dommer Gunn Elin Lode. Han forklarte i retten at han tok livet av Sunniva fordi han ville bli satt i fengsel.</p>
<p>- Om du ville bli tatt, hvorfor fortalte du ikke med en gang at du hadde drept henne? spurte dommeren.</p>
<p>- For å unngå å få strafferabatt, svarte 18-åringen.</p>
<p>Hun lurte også på om han kan ha innbilt seg at han hadde en medhjelper, med bakgrunn i at han har slitt med rus. Men tiltalte mener at personen var til stede og at det var han som helte bensinen over Sunniva.</p>
<p>I retten konfronterte statsadvokaten ham med at det bare er funnet hans fingeravtrykk på flaska som inneholdt bensinen. Dette forklarte han med at medhjelperen kan ha brukt hansker.</p></div>
<div type="title" level="3">Løy om blodige klær</div>
<div type="text">
<p>18-åringen forklarte først i avhør at han kastet de blodige klærne sine på lekeplassen etter drapet. Seinere korrigerte han dette til at han la klærne under solariet hjemme.</p>
<p>Da faren lurte på hvor klærne var, gikk han ut og latet som at han hentet klærne fra lekeplassen. Deretter forklarte han at blodet på buksa kom fra at han holdt hodet til en kamerat som blødde neseblod.</p>
<p>Forsvarer Tor Inge Borgersen sier til Dagbladet at han ikke vil gå inn på tiltaltes forklaring.</p>
<p>- Jeg forholder meg til det han har forklart i retten, sier han.</p>
<p>- Hvordan har det vært for han å forklare seg?</p>
<p>- Han har vært under behandling og det har vært vanskelig for ham. At han møter i retten i det hele tatt, har imponert meg, sier forsvareren.</p>
<p>Retten settes igjen mandag klokka 09. Da skal blant annet tiltaltes far vitne.</p></div></body></document>
