<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190731-sa-hun-ble-gruppevol.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sa-hun-ble-gruppevoldtatt-av-12-menn-sannheten-var-en-helt-annen/71442177" frk="473 4 14 2943"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 05:51"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sa hun ble gruppevoldtatt av 12 menn. Sannheten var en helt annen</div>
<div type="ingress">Nå er den britiske kvinnen (19) arrestert etter mistanke om å ha avgitt falsk forklaring.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-07-31</div>
<div type="caption"><p>KYPROS: Her ankommer den britiske tenåringen retten i Kypros. Hun er mistenkt for å ha avlagt falske anklager om gruppevoldtekt. Foto: Iakovos Hatzistavrou / AFP / NTB Scanpix</p> <p>TENÅRINGER: De israelske tenåringene dekker til ansiktet på vei til retten i Kypros forrige uke. Foto: AP Photo/ Petros Karadjias / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I midten av juli ble tolv israelske tenåringer pågrepet og mistenkt for å ha gruppevoldtatt en 19 år gammel kvinne fra Storbritannia på et hotell i Ayia Napa.</p>
<p>De tolv tenåringene nektet for anklagene, og hevdet at kvinnen samtykket til samleiet. De forklarte også at det var den britiske kvinnen som tok kontakt med to av mennene i det israelske reisefølget, skrev Dagbladet tidligere.</p>
<p>Søndag ble den britiske kvinnen arrestert etter hun trakk tilbake anklagene om voldtekt. 19-åringen skal ha fortalt etterforskerne at hun anmeldte mennene fordi hun var «sint og fornærmet» over at de filmet henne uten samtykke, og deretter kastet henne ut av hotellrommet.</p>
<p>19-åringen sitter nå i varetekt for mistanke om falske anklager melder The Independent.</p></div>
<div type="title" level="3">Feiret</div>
<div type="text">
<p>De tolv israelske tenåringene, som var mellom femten og atten år, ble løslatt forrige uke. Ifølge The Times of Israel, ankom sju av guttene flyplassen i Israel feirende søndag kveld. De ble sett åpne en flaske champagne, mens de sang: «Am Yisrael Chai» (Israels folk lever) og «Briten er en hore».</p>
<p>Til hebraisk-språklige medier uttalte tenåringene at de verken angret, eller hadde dårlig samvittighet etter hendelsen.</p>
<p>- Jeg føler meg fantastisk. Sannheten har kommet fram, og jeg er lykkelig, sa en av guttene søndag kveld.</p>
<p>En annen kalte det «et mirakel fra gud,» og sverget på at han skulle saksøke den britiske kvinnen for ærekrenkelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritiske</div>
<div type="text">
<p>På sosiale medier har flere israelere påpekt at selv om tenåringene har blitt frifunnet for voldtekt i Kypros, så hadde de kunnet bli straffeforfulgt dersom hendelsen hadde skjedd i Israel.</p>
<p>«Hevnporno» har nemlig vært ulovlig i landet siden 2014. Legger man ut seksuelt innhold på nettet eller sosiale medier uten personens samtykke, risikerer man å bli dømt som sexforbrytere, som har en strafferamme på opptil fem år i fengsel, skriver The Times of Israel.</p>
<p>Det ikke er bekreftet at tenåringsguttene faktisk delte sex-videoen på nett.</p>
<p>- Hva sier det om det israelske samfunnet når vi er lettet over at disse tenåringene bare hadde gruppesex, filmet og delte det på nettet? De er virkelig noen gode gutter, skriver spaltist Chen Artzi-Sror i et debattinnlegg i The Yedioth Ahronoth daily.</p>
<p>- Det er bra at disse tenåringene er tilbake i Israel og ikke lenger risikerer fengselstraff, men de burde ikke ha blitt møtt med en varm velkomst, eller sang og dans. Foreldrene burde heller ikke sitert bibelvers da de hyllet løslatelsen, fortsetter hun.</p></div></body></document>
