<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-det-ligger-an-til-en.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-ligger-an-til-en-helt-ekstrem-valgnatt/71559456" frk="1996 7 86 12065"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 18:58"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen, Arnhild Aass Kristiansen, Jørgen Gilbrant, Mats Rønning, Jon Even Andersen, Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det ligger an til en helt ekstrem valgnatt</div>
<div type="ingress">Ap ligger an til å gjøre et historisk dårlig kommunevalg. SV, Rødt, MDGs store framgang og borgerlig rot kan likevel sikre rødgrønn makt i storbyene.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen, Arnhild Aass Kristiansen, Jørgen Gilbrant, Mats Rønning, Jon Even Andersen, Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>FORTSETTER DANSEN? Målinger tyder på at Ap gjør et elendig kommunevalg. Men rødgrønne venner kan sikre fortsatt Ap-makt i Oslo og flere av de store byene. Her danser Ap-leder Jonas Gahr Støre og byrådsleder Raymond Johansen ( til høyre) seg gjennom Oslos gater under Pride-paraden. Foto: Fredrik Hagen NTB/Scanpix</p> <p>HØYRES MANN: Høyres byrådslederkandidat Eirik Lae Solberg. Foto: Øistein Norum Monsen/Dagbladet</p> <p>DRAMA: Det er en dramatisk innspurt i kampen om velgerne i Bergen. Får Aps Roger Valhammer fortsette som byrådsleder, eller blir det Harald Victor Hove fra Høyre som drar det lengste strået?Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>SV-KANDIDATER: SVs førstekandidater i storbyene, fra venstre Marianne Borgen (ordfører i Oslo), Pål Julius Skogholt (førstekandidat i Tromsø), Mona Berger (førstekandidat i Trondheim) og Mikkel Grüner (førstekandidat i Bergen). Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p> <p>FEMTE PERIODE: Ap-ordfører Rita Ottervik i Trondheim stiller til valg for sin femte periode, og ser ut til å få det. Foto: Hans Arne Vedlog/Dagbladet</p> <p>VIL HA FORNYELSE: Høyres ordførerkandidat Ingrid Skjøtskift mener Trondheim trenger fornyelse, og vil satse millliarder på skolen. Men målingene tyder ikke på at de borgerlige klarer å kapre makten ved kommunevalget: Foto: Hans Arne Vedlog/Dagbladet</p> <p>OVERTAR MAKTA?: Høyre har styrt oljebyen Stavanger siden... Nå har Kari Nessa Nordtun en mulighet for å bli ordfører for Ap. Her sammen med partileder Jonas Gahr Støre. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kampen om distrikts-Norge ser Sp ut å vinne. Men kampen om storbyene er mer åpen. Ap ligger an til å gjøre sitt dårligste kommunevalg noensinne, men bompengeopprør og rot på borgerlig side, samt framgangen til MDG, SV og Rødt, kan sikre Ap fortsatt makt i Oslo og de andre storbyene.</p>
<p>I Bergen kan valgnatta bli særdeles dramatisk:</p>
<p>- Det er helt utrolig! Hvis meningsmålingene bare er i nærheten av resultatet mandag, vil det bli det mest ekstreme kommunevalget i Bergens historie, i hvert fall siden 1945, sier meningsmålingsekspert Johan Giertsen til Dagbladet. Han driver nettstedet Poll of polls sammen med statssekretær Lars Øy (H).</p>
<p>Statsminister Erna Solberg tar ingen sorger på forskudd.</p>
<p>- Felles for alle stedene er at det vipper veldig mye. Du kan faktisk også risikere at noen av disse byene blir borgerlige, sa statsminister Erna Solberg i Dagbladets valgbod onsdag.</p>
<p>- Jeg har fortsatt god tro både på Kristiansand, Stavanger, Bergen, og tror vi kan være med og kjempe om et skifte i Tromsø og Trondheim, sier Solberg.</p>
<p>Ap hadde ved inngangen av valgkampen en målsetting om å holde makta i storbyene, og kanskje kapre Stavanger.</p>
<p>- Det blir veldig spennende, men jeg har håp om at vi kan forsvare oss godt sammen med partnere i storbyene, og også andre store byer, sier Ap-leder Jonas Gahr Støre nå.</p>
<p>Oslo: MDG redder Raymond</p>
<p>I Oslo er Raymond Johansen (Ap) storfavoritt til å fortsette som byrådsleder. De tre partiene som sitter i byråd, Ap, SV og MDG, styrker seg samlet, men det er store bevegelser mellom de tre partiene. Arbeiderpartiet ligger an til et katastrofalt valg med rundt 20 prosent av stemmene - ned over 10 prosentpoeng.</p>
<p>Men SV og MDG styrker seg imidlertid like dramatisk. MDG ligger ifølge snittet av målingene an til å nå rundt 15 prosent.</p>
<p>Den parlamentariske situasjonen ser ut til å bli nøyaktig den samme som i dag etter valget. Ap, SV og MDG ikke har flertall alene, men er avhengig av et samarbeid med et Rødt i sterk framgang</p>
<p>- MDG har hatt en slapp politikk når det kommer til arbeidsliv, privatisering og konkurranseutsetting, sier Rødts førstekandidat Eivor Evenrud, som varsler at det er et mer erfarent og potent Rødt som vil møte i forhandlinger etter valget - hvis målingene slår til.</p>
<p>Borgerlig side har ikke hatt flertall på en eneste måling siden 2015, og det er enorm avstand mellom Frp og FNB - som er iherdige bompengemotstandere - og Venstre.</p>
<p>- Høyre går til valg på å innføre en bompause på ettermiddagen, som vil gjøre det enklere for folk å få hverdagen til å gå opp. Men vi er helt avhengig av fortsatt å ha bompenger for å satse på kollektiv- og veiutbygging. Det er uaktuelt for Høyre å fjerne bompengene, slår byrådslederkandidat Eirik Lae Solberg fast.</p>
<p>- Vi vil at kommunen skal ta en større andel av kostnadene ved samferdselsinvesteringer, sier derimot Frp’s førstekandidat Aina Stenersen.</p>
<p>- Vi krever en plan for at bomstasjonene etter hvert blir borte. Så får vi forhandle etter valget, sier listetopp Bjørn Revil i FNB.</p>
<p>Et tredje byrådsalternativ - som faktisk har flertall på målingene - er hvis MDG skifter side og danner byråd med Høyre, KrF og Venstre. Det vil i så fall være første flertallsbyråd i Oslo.</p>
<p>- Drømmen om det byrådet lever fortsatt. Dette vil være mitt budskap også etter valgdagen, at vi bør sette oss ned sammen, sier førstekandidat Hallstein Bjercke i Venstre. KrF har tidligere åpnet opp for å bli med i et slikt byråd, mens både MDG og Høyre - de to største partiene - finner det unaturlig.</p>
<p>Bergen: - Helt ekstremt</p>
<p>I Bergen spær meningsmålingsekspert Johan Gjertsen det mest ekstreme kommunevalget i Bergens historie, i alle fall siden 1945.</p>
<p>- Det ligger an til en helt ekstrem valgnatt, sier Giertsen.</p>
<p>De siste meningsmålingene, publisert i henholdsvis BA og Bergens Tidende, viser nær jevnt løp mellom byrådsleder Roger Valhammer (Ap) og utfordrer Harald Victor Hove (H). Begge må uansett legge en betydelig kabal.</p>
<p>Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) entret scenen med lokale meningsmålinger på 20-tallet på vårparten, og har holdt stand. De siste målingene viser 15,6 og 19,8 prosent.</p>
<p>På BAs siste måling mangler Høyre, FNB og Frp tre mandater for å sikre flertall. Senterpartiet er på vippen.</p>
<p>Avstanden er noe større i favør av Valhammers lag i BTs siste måling, men dagens byrådspartier Ap, Venstre og KrF må sikre seg støtte fra både SV, MDG, Sp og/eller Rødt for å sikre seg et nødvendig flertall.</p>
<p>- Det er oppsiktsvekkende at bompengepartiet har holdt stand. De kan få 25 000 stemmer, noe som er godt over en fullsatt Brann Stadion. Det er formidabelt. Og de stjeler fra begge de to større partiene, sier Giertsen.</p>
<p>Ap måles mot et svært godt kommunevalg i 2015, men ligger an til å falle hele 20 prosentpoeng på fire år. Samtidig går MDG, SV og Rødt betydelig fram.</p>
<p>Hoves utfordring er en betydelig skepsis til FNB mot å bli med på et eventuelt blått lag. Valhammers utfordring er å samle en stor bukett samtidig som Ap i seg selv er betydelig svekket.</p>
<p>- Jeg våger ikke sette et rødt øre på noe som helst utfall, oppsummerer Giertsen</p></div>
<div type="title" level="3">Tromsø: Tror på SV-ordfører</div>
<div type="text">
<p>I Tromsø vil har SV, Sp, Ap og Høyre kastet seg inn i kampen om ordførerkjedet, og de siste målingene tyder på at forhandlinger i etterkant må til for å avgjøre utfallet. I Respons' ferske partibarometer for avisene VG og iTromsø får Ap en oppslutning på 16,9 prosent og Høyre 15,4 prosent.</p>
<p>Det er ned katastrofale 12,9 prosentpoeng fra valget for fire år siden for Ap's del, og ned 4,9 prosentpoeng for Høyre.</p>
<p>SV gjør et kjempebyks i målingen og er jevnstore med Ap, mens Senterpartiet og MDG begge gjør det knallsterkt og lander på rundt 10 prosent. Politisk redaktør Skjalg Fjellheim i Nordlys tror SVs Pål Julius Skogholt fort kan bli Tromsøs neste ordfører.</p>
<p>- MDG har sagt at de foretrekker en ordfører fra venstresida, kanskje aller helst SVs Pål Julius Skogholt. Han er en erfaren politiker som har vært statssekretær og fylkesråd, og er trygt plassert i sein maktsøkende delen av SV, sier Fjellheim.</p>
<p>Senterpartiet har tradisjonelt orientert seg mot den borgerlige fløyen i Tromsø, men Fjellheim tipper partiet vil se mot venstre denne gang.</p>
<p>- Sp vil neppe kunne hente makt i den borgerlige blokka slik det ser ut nå, og da tror jeg realpolitikken fører dem over til venstresiden, sier han.</p>
<p>Leder i LO i Tromsø, Torill Nustad, som selv er tilknyttet Rødt, mener det er helt åpent hvem som blir ordfører etter valget.</p>
<p>- Dersom det skulle bli flertall for venstresiden, er det ikke bare å peke på Gunnar Wilhelmsen, og si at Ap skal ha ordføreren. Forhandlinger vil avgjøre. Wilhelmsen har ikke hatt noe forhold til fagbevegelsen, og har ingen erfaring å snakke om fra lokalpolitikk. For oss er det viktigste at et politiske flertallet i Tromsø ikke privatiserer offentlige tjenester, men tvert imot bygger ut velferden i offentlig regi, sier Nustad.</p>
<p>Senterpartiet fort bli jokeren som avgjør ordførervalget. Toppkandidat Marlene Berntsen Bråthen har selv kastet seg inn i ordførerkampen – men vil ennå ikke si om hun akter å samarbeide til venstre eller høyre.</p>
<p>- Vi går til valg på vår egen politikk, og vil avgjøre dette etter valget. Det er på tide at Tromsø får en ny retning, sier Bråthen.</p>
<p>Arbeiderpartiet og Høyre har hatt ordføreren i Tromsø i alle år etter krigen, med unntak av en kort periode med Sp-ordfører midt på 70-tallet. Bråthen mener det er på tide med noe nytt.</p>
<p>Senterpartiets listetopp sier hun kan samarbeide med alle andre partier, med unntak av bompengelista, som også gjør seg gjeldende i Tromsø.</p>
<p>Trondheim: Ap halvert, men Rita styrer videre</p>
<p>Ap fortsetter å falle og er halvert sammenlignet med forrige kommunevalg, viser en rykende fersk måling for NRK og Adresseavisen.</p>
<p>Men likevel ligger det an til at de rødgrønne beholde makten i «utstillingsvinduet» Trondheim. Sterk framgang for samarbeidspartiene på rødgrønn side og en svak borgerlig blokk gjør at Rita Ottervik etter alt å dømme får sin femte ordførerperiode.</p>
<p>- Det har vært en del skandaler i Trondheim rundt byutvikling, og det er behov for større åpenhet. Ap har styrt byen i 16 år og har sittet med all makt. Det er sunt med fornyelse, sier Høyres ordførerkandidat Ingrid Skjøtskift.</p>
<p>Høyre vil bruke en milliard de neste ti åra for å få en bedre skole, vil ha fritt brukervalg i helsetjenester og eldreomsorg og vil bygge nye boliger sentralt i byen.</p>
<p>Men trolig må Høyre se langt etter makt også etter dette valget, selv om Høyre nå nærmer seg Ap i oppslutning.</p>
<p>På en måling for NRK og Adresseavisen som ble publisert torsdag, får Ap 23, 3 prosent, som er en halvering i forhold til kommunevalget for fire år siden. Høyre nærmer seg med 21, 9 prosent. SV får 12 prosent, MDG 10,1 prosent, Rødt 7, 7 prosent, Sp 7,3 prosent, Venstre 6,1 prosent, Frp 4, 8 prosent, Pensjonistpartiet 3, 3 prosent og KrF 2 prosent.</p>
<p>Ap styrte i flere år i en bred allianse av Ap, SV, Sp, Venstre, KrF og MDG. Både SV og Venstre har gått ut. Venstre vil trolig orientere seg mot borgerlig side nå. Men Høyre, Frp, Pensjonistpartiet og Venstre klarer neppe å slå den rødgrønne blokka.</p>
<p>Stavanger: Maktskifte i oljehovedstaden?</p>
<p>Det er spennende helt til det siste i oljehovedstaden Stavanger, der venstresiden øyner en mulighet for å vinne ordførerkjedet for første gang siden 1993.</p>
<p>For å få flertall i Stavanger trengs 34 mandater. Den borgerlige blokken, med Frp, Høyre, Venstre og KrF, har 31 mandater i en måling publisert denne uka i Stavanger Aftenblad og VG. Ap, SV, MDG og Rødt har samlet 27 mandater.</p>
<p>Årets to store kometer på meningsmålingene, Sp og Folkeaksjonen Nei til mer bompenger, har ikke åpent valgt side i Stavanger. På den siste målingen fikk de henholdsvis tre og seks mandater.</p>
<p>- Sp har samarbeidet med høyresiden i Stavanger, så det gir nok en liten fordel til Høyres ordførerkandidat John Petter Hernes, men det er ikke gitt. Maktkampen i Sp vil avgjøre, sier valgforsker Svein Erik Tuastad.</p></div>
<div type="title" level="3">- Nå eller aldri</div>
<div type="text">
<p>I Stavanger er det mulig at FNB vil samarbeide med venstresiden.</p>
<p>- Stavanger har vært høyresidens utstillingsvindu. Det er litt nå eller aldri for venstresiden, mener Tuastad, som utdyper:</p>
<p>- Det er strukturelle årsaker til at høyresiden har stått så sterkt, som en folks økonomi og kristenkultur. Det vil ikke forsvinne. Men dette året er spesielt, fordi bompengepartiet tar mer fra høyresiden enn fra venstresiden. Det reduserer Høyre og Frp til et lavere nivå enn tidligere, påpeker han.</p></div></body></document>
