<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-a-gi-hjelp-til-krist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/a-gi-hjelp-til-kristne-homofile/70913247" frk="698 1 5 4047"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 12:45"/>
<attribute name="author" value="Jens Fredrik Brenne, Styreleder i Til Helhet, Espen Ottosen, Medlem i Til Helhets Representantskap"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,kristne,meninger,homofile,bloggen,til helhet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Å gi hjelp til kristne homofile</div>
<div type="ingress">Vi er langt på vei er enig med Ingvild Endestad om at homofile behandles kritikkverdig en del steder i Øst-Europa. Men møter vi respektløs omtale av homofile, kan vi forsikre om at Til Helhet tar avstand fra slike holdninger.</div>
<div type="author">Jens Fredrik Brenne, styreleder i Til Helhet, Espen Ottosen, medlem i Til Helhets representantskap</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>STØTTE: Vi i Til Helhet er opptatt av at kristne med homofile følelser, som ikke ønsker å gå inn i et homofilt forhold, skal ha muligheten til å snakke med mennesker som deler deres tro og gir dem støtte, skriver innsenderne. Foto: Shutterstock / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mye av det Ingvild Endestad, leder i FRI, Foreningen for kjønns- og seksualitetsmangfold, påstår om Til Helhet i Dagbladet 22. mars stemmer heldigvis ikke. Her noen ord til oppklaring.</p>
<p>La oss starte med å påpeke at vi langt på vei er enig med Ingvild Endestad om at homofile behandles på en kritikkverdig måte en del steder i Øst-Europa. Endestad skriver om homofile som «bankes opp og fratas rettigheter». Og hun nevner «høyreekstreme og homofiendtlige politikere». Vi er opptatt av at homofile skal ha mulighet til å leve slik de ønsker – uten fare for represalier, hets og trakassering.</p>
<p>Vi har begge to deltatt på internasjonale konferanser om homofili med deltakere fra ulike land. Stort sett vises stor respekt for at homofile skal ha frihet til å leve med en partner. Men møter vi respektløs og hetsende omtale av homofile medmennesker, kan vi forsikre Endestad om at vi tar avstand fra slike holdninger.</p>
<p>Så til noen av feilaktighetene som Endestad presenterer. Hun starter med å påstå at Til Helhet «gir sjelesorg for uønskede seksuelle følelser» og at det er «bare homofile følelser som regnes som uønsket». Det siste er feil. Tross alt sier Jesus i Matteus 5,28 om at en mann «som ser på en kvinne for å begjære henne, har allerede begått ekteskapsbrudd med henne i sitt hjerte».</p>
<p>Heterofile seksuelle følelser er ikke fritatt fra kritikk. Og vi har fulgt opp mennesker som sliter med pornoavhengighet eller har andre utfordringer med sin seksualitet.</p>
<p>Videre påstår Endestad at Til Helhet gir homofile beskjed om at «Du har grunn til å skamme deg» og at «eneste vei ut er ikke å endre oss som får deg til å føle det sånn, men å endre deg». Dette stemmer heller ikke. Mange av dem som er med i Til Helhet har det meste av livet kjent på homofile følelser. Disse lever i stor grad som single. Vi ser på disse som helhjertede kristne og ber dem verken om å skamme seg eller forteller dem at de må oppleve endring for å få et fullverdig liv.</p>
<p>Endestad mener at det er etisk uforsvarlig å «behandle» mennesker for at de skal endre seksuell orientering. Hun skriver at «personer som har vært igjennom det, forteller at de først og fremst lærer å undertrykke og hate seg selv». Til Helhet tilbyr ikke et behandlingsopplegg for at mennesker skal bli kvitt sin homofile orientering. Og vi vet at menneskers seksuelle følelser stikker dypt i vår personlighet.</p>
<p>Samtidig har vi møtt mennesker som troverdig forteller at de har opplevd at deres seksualitet har endret seg – på ulike måter. Men vi verken garanterer eller lover endring. Og vi er mer opptatt av at kristne med homofile følelser må få hjelp til å håndtere sin situasjon enn av å forvente raske endringer.</p>
<p>Så blir vi neppe enige med Endestad om hvordan gi hjelp til mennesker som har homofile følelser. Hennes utgangspunkt er at homofilt samliv er nøyaktig like bra som heterofilt samliv. Da framstår det selvsagt meningsløst å støtte de som mener at det er galt å gå inn i et homofilt forhold. I Til Helhet tenker vi altså annerledes om seksualitetens mening. Vi lærer at Guds skaperplan er ekteskapet mellom mann og kvinne, og at et likekjønnet samliv dermed strider imot Guds vilje for vår seksualitet.</p>
<p>Når temaet er seksualitet, samliv og ekteskap finnes det mange ulike vurderinger i vårt samfunn. Og vi forventer naturligvis at vårt ståsted respekteres. Særlig er vi opptatt av at kristne med homofile følelser, og som ikke ønsker å gå inn i et homofilt forhold, skal ha muligheten til å snakke med mennesker som deler deres tro og gir dem støtte.</p></div></body></document>
