<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190526-flere-savnet-etter-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/flere-savnet-etter-tornado/71117607" frk="364 0 2 2319"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 07:08"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="tornado,oklahoma,nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Flere savnet etter tornado</div>
<div type="ingress">Minst to personer er døde etter at en tornado traff campingplass og hotell i Oklahoma.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-05-26</div>
<div type="caption"><p>SE SKADENE: Et motell fikk store skader i uværet. Politiet frykter at folk har mistet livet, men dette er ikke endelig bekreftet. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Flere mennesker fryktes omkommet i en tornado i El Reno i den amerikanske delstaten Oklahoma, ifølge lokale medier.</p>
<p>Ifølge NBC News er minst to personer døde etter hendelsen. Andreetasjen på et hotellet The American Budget Value Inn kollapset under stormen lørdag kveld lokal tid. Samtidig ble en campingplass med flere husvogner hardt rammet.</p>
<p>- Søk- og redningsoperasjonen fortsetter, og nasjonalgarden vil avgi rapport her i løpet av en time. Et ukjent antall er fortsatt savnet, og to er bekreftet døde, sier Andrew Skidmore, som jobber med krisehåndtering i fylket hvor byen ligger, til TV-stasjonen ABC News.</p></div>
<div type="title" level="3">Campingplass og bilforhandler</div>
<div type="text">
<p>Bildene fra stedet viser redningsmannskaper som søndag morgen går gjennom vrakrester på stedet.</p>
<p>I tillegg ble både en campingplass og en bilforhandler i nærheten totalskadd.</p>
<p>Ubekreftede meldinger tyder på at 17 mennesker er savnet fra andre etasje i motellet American Budget Value Inn.</p>
<p>Tornadoen rammet byen i nærheten av Oklahoma City lørdag kveld lokal tid. Også et område for flyttbare boliger i nærheten har fått skader.</p>
<p>Ødeleggelsen på campingplassen og hotellet er store søndag formiddag. Oklahoma har i løpet av de siste ukene blitt rammet av flere kraftige stormer og uvær.</p>
<p>Det er imidlertid fortsatt uklart om noen døde under uværet lørdag kveld amerikansk tid. Ifølge CNN går nå myndighetspersoner dør til død for å undersøke om det er skadde eller omkomne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Store ødeleggelser</div>
<div type="text">
<p>Lokalpolitiet i Union City i Oklahoma advarte søndag morgen om situasjonen.</p>
<p>- Veldig farlig situasjon i El Reno i kveld. Det er store ødeleggelser med alvorlige skader og dødsfall involvert, skriver politiet.</p>
<p>- Dette er et eksempel på hvor raskt slik stormer kan utvikle seg fra uvær til en dødelig tornado. Vær bevisst og forberedt, skriver politiet i meldingen.</p>
<p>- Vi har absolutt opplevd en traumatisk hendelse. En tornado har rett og slett truffet en campingplass, et hotell og andre lokale forretninger. Vi driver redningsarbeid nå, og har alle i arbeid, sier ordfører i El Reno, Matt White ifølge NBC News.</p></div></body></document>
