<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190221-forbannet-russer-dyt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/forbannet-russer-dytter-til-klaebo-i-malomradet/70795369" frk="453 1 4 2605"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-21 15:00"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted, John Rasmussen, Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sergej ustjugov,sport,ski-vm 2019,johannes høstflot klæbo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbannet russer dytter til Klæbo i målområdet</div>
<div type="ingress">Det gikk hett for seg etter semifinalen i VM-sprinten, hvor Sergej Ustjugov var irritert på Johannes Høsflot Klæbo.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted, John Rasmussen, Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-02-21</div>
<div type="caption"><p>RASENDE: Sergej Ustjugov gikk til angrep på Johannes Høsflot Klæbo etter målgang i Seefeld. Video: NRK.</p></div>
<div type="text">
<p>Følg VM-sprinten i Dagbladets VM-studio her.</p>
<p>SEEFELD/OSLO (Dagbladet): Sergej Ustjugov (26) var tydelig forbannet på Johannes Høsflot Klæbo (22) i semifinalen på VM-sprinten, og langet ut mot nordmannen i løypa etter en trang situasjon hvor de nærmest krasjet i hverandre.</p>
<p>Da kamphanene seinere kom i mål, var russeren borte på nordmannen umiddelbart og dyttet til ham. En irritert Klæbo sto på sin side rakrygget og så ikke helt ut til skjønne hva det hele dreide seg om, før nordmannen tilsynelatende sendte en glose mot rivalen.</p>
<p>Se video av hendelsen øverst i artikkelen.</p>
<p>- Ustjugov er sinna på Klæbo her, sier NRK-kommentator Torgeir Bjørn på direkten.</p>
<p>Klæbo pekte og gestikulerte, mens Ustjugov dyttet ham med både skuldra og strak arm. Han var også oppe i ansiktet til Klæbo med armen.</p>
<p>Stadion i Seefeld svarte med å bue på russeren, mens Klæbo ble geleidet unna.</p>
<p>- Nå tror jeg Klæbo bare bør komme seg bort, sier NRKs Jann Post.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dyttet ham ikke</div>
<div type="text">
<p>Etterpå dysset Ustjugov ned hele episoden.</p>
<p>- Alle så alt som skjedde. Han er den sterkeste, han vant løpet, han er verdensmester på sprinten, sier Ustjugov til pressen via tolken sin.</p>
<p>- Jeg dyttet ham ikke, jeg slo ham ikke. Jeg heiet på ham og ønsket ham lykke til i det øyeblikket, lykke til i finalen. Og som du ser, gikk ønsket mitt i oppfyllelse og han vant, sier han videre.</p>
<p>Journalistene ga seg ikke med de svarene, men russeren forteller at han vil se løpet i reprise før han sier noe om episoden med Klæbo i løypa.</p>
<p>- Jeg var selvfølgelig litt sinna, for han var raskere enn meg og han vant. Men jeg er glad på hans vegne og jeg er glad for innsatsen til laget mitt, sier Ustjugov diplomatisk.</p>
<p>Klæbo sa følgende til NRK etter gulløpet:</p>
<p>- Jeg er litt usikker på hva som skjer. Jeg vil ha innersporet, så kommer han. Han kjører rett inn i meg. Det er dytting og knuffing. Jeg syns det er litt artig at han kommer bort etterpå og skal fyre opp etterpå.</p>
<p>- Han avslutter med å si «good luck» Det er jeg som går finale, ikke han. Det skal jeg ta med meg, men jeg vet ikke om jeg vil møte han på en duatlon eller på en sisteetappe, sier Klæbo med et glis.</p></div>
<div type="title" level="3">Røyk ut</div>
<div type="text">
<p>Ustjugov røyk ut av semifinalen med sin femteplass, mens Klæbo sikret billett til sprintfinalen, som han seinere vant.</p>
<p>Ustjugov fikk seinere gult kort av juryen for obstruksjon etter seansen i løypa.</p></div></body></document>
