<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-skandalen-vokser.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skandalen-vokser/71623824" frk="1245 2 21 7812"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 20:21"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skandalen vokser!</div>
<div type="ingress">Om du synes historien om svindelen med musehullet i Sotsji var i drøyeste laget, må du stålsette deg nå. Dummere enn dette blir det ikke. Russland beskyldes for å ha tuklet med bevismaterialet.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>LURT: Den russiske friidrettstjernen Darya Klishina har i årevis frontet hjemlandets kamp for å komme for fullt tilbake i internasjonal idrett. Nå må hun føle seg lurt. FOTO: AFP/Jonathan Nackstrand</p></div>
<div type="text">
<p>FOR tre uker siden stod Yury Ganus; den nye sjefen for antidoping Russland (RUSADA), på podiet i Trondheim og lekset opp alt som hadde vært galt når det gjaldt moralen i russisk toppidrett:</p>
<p>- Svindel. Bare svindel, konkluderte Ganus fritt oversatt. For nå er det tid for fri oversettelse:</p>
<p>Den nye mistanken om at russerne har manipulert det utleverte datamaterialet fra dopinglaboratoriet i Moskva, er ikke til å tro.</p>
<p>Så dum går det ikke an å være. I hvert fall ikke ifølge Yury Ganus som der på podiet under seminaret for internasjonale skiltrenere gjorde et mektig inntrykk med sitt oppgjør med hjemlandets gamle synder.</p>
<p>For russernes egen sjef for antidopingarbeidet var ikke i tvil. Før var det meste dritt når det gjaldt dopingkontrollen hjemme hos ham, men nå skulle alt ryddes opp.</p>
<p>Dette radikale skiftet i Russland illustrerte Ganus ved hjelp av en tilnærmet håndtegnet powerpoint. Den viste en russisk atomdrevet isbryter som pløyde seg igjennom de massive flakene.</p>
<p>Hu hei; her kom den nye russiske tid.</p>
<p>Men så var vi visst likevel ikke ferdig med den gamle.</p>
<p>FOR i går kveld kom tviten fra den tyske dopingjournalisten Hajo Seppelt som fortalte at det bevismaterialet som Verdens Antidopingbyrå (WADA) sist vinter etter uker med venting og bråk til slutt fikk lirket ut av det herostratisk berømte dopinglaboratoriet i Moska, i mellomtida var blitt manipulert av russerne selv.</p>
<p>Seppelt er mannen som i årevis har drevet fram avsløringene av den russiske dopsvindelen. Uten han hadde det ikke blitt noen internasjonal etterforskning, ingen grundige McLaren-rapporter og ikke noe oppgjør med de russiske statslederne som har misbrukt idretten for å oppnå politisk gevinst.</p>
<p>Forvarselet om at russerne selv hadde manipulert de dopingprøvene som ble hentet ut av Wadas etterforskere fra laboratoriet i Moskva, er altså dessverre til å tro.</p>
<p>Det er i så fall en enda mer dramatisk nyhet enn hele den store Sotsji-skandalen. For den viser at de russiske myndighetene fortsetter å misbruke idretten.</p>
<p>At internasjonal idrett for dem bare er juks.</p>
<p>GRADEN av manipulasjon er ennå ikke kjent. Meningen er at funnet skal diskuteres mandag under styremøtet til WADA i Tokyo. Helt siden januar har WADAs etterforskere gjennomgått de prøvene de fikk hentet ut fra Moskva-labben. Det vi foreløpig vet om innholdet er at det inkluderer rundt 300 mistenkelige prøver. Disse prøvene har så vært utgangspunktet for 43 saker der rettsbehandlingen såvidt har startet.</p>
<p>Selve funnet er altså allerede usedvanlig stort. Moskva-materialet var jo i utgangspunktet en rest. En rekke saker mot russiske idrettsstjerner er forlengt avgjort i Idrettens Voldgiftsdomstol (CAS). Der er 29 utøvere frifunnet på bevisets stilling, mens 11 er dømt. Samtlige dommer konkluderer imidlertid med at dette har vært en eneste stor svindel. Historien om musehullet i OL-laboratoriet i Sotsji og arrangørenes eget jukseopplegg, var altså sann.</p>
<p>DET eneste som har manglet for å avslutte selve arbeidet med Sotsji-skandalen, er en tilståelse fra russiske myndigheter.</p>
<p>Noe så ydmykendet har de fremste politikerne der nektet. Det offisielle Russland har aldri tatt på seg skyld for det som skjedde på bakrommet før og etter de prestisjetunge Sotsji-lekene. Ingen minister har snakket så ærlig som RUSADA-sjef Yury Ganus gjorde på det nevnte seminaret i Trondheim om hvordan deres egen toppidrett egentlig har vært juks.</p>
<p>Om den nye mistanken er sann, er jo heller ikke det strengt tatt nødvendig lenger.</p>
<p>En ekstra manipulasjon av prøvematerialet snakker for seg selv.</p>
<p>JUKSET er i så fall et prestisjenederlag også for WADA-ledelsen. Det var den som med avtroppende president Craig Reedie i spissen, presset gjennom at Russland skulle få komme tilbake til den internasjonale antidoping-bevegelsen i september i fjor uten at russerne selv hadde innrømmet skyld for Sotsji-skandalen.</p>
<p>Dette skjedde etter en dramatisk maktkamp innad i WADA-styret der den ambisiøse norske nestlederen Linda Hofstad Helleland frontet en mye tøffere linje mot russerne. Hun hadde all mulig grunn til det. Om mistanken om ny svindel er riktig, er det Helleland som står igjen som den moralske vinneren i denne maktkampen.</p>
<p>Men svindel i toppidrett dreier seg dessverre om mye mer enn sviktende moral. Det er grunnen til at Helleland seinere også er blitt vraket som mulig ny sjef for WADA. Flertallet av medlemslandene vil ikke ha en så tydelig Russland-kritiker som henne, og velger snart polske Witold Banka som Reedies etterfølger.</p>
<p>OM WADA-styret på mandag på grunn av denne nye eventuelle manipulasjonen utestenger Russland på nytt, er det ironisk nok Banka som må fronte denne harde linjen. Hva den konkret vil innebære, er det foreløpig vanskelig å si. For selv om russerne ble holdt utenfor WADA-samarbeidet i flere år etter avsløringene i McLaren-rapportene, fikk de jo lov til å konkurrere tilnærmet fritt internasjonalt.</p>
<p>For eksempel ble landet tatt inn igjen av den internasjonale olympiske komite (IOC) allerede under avslutningsseremonien i Pyengchang i februar 2018. Da trumfet storpolitiske realiteteter det som måtte finnes av felles moral i jakten på dopingskurkene. Akkurat som i fotball-VM arrangert i Russland sommeren 2018 mens russerne fortsatt var uten godkjent dopingkontroll.</p>
<p>For tida er det bare friidretten av de store idrettene som har vært konsekvente. Der holdes Russland utenfor til landet på en troverdig måte har vist at det erkjenner sitt store dopingproblem. Til VM i Doha om en drøy uke kommer det bare russere under et nøytralt flagg. Denne harde linja har vart så lenge, at selv Darja Klishina; selv symbolet på den russiske dopingkampen, til sist ga opp å vente på at hjemlandet skulle få komme tilbake.</p>
<p>DARJA var eneste russer som fikk konkurrere i friidrett under Rio-OL 2016. Siden hun hadde vært bosatt i USA, slapp hun unna mistanken om delaktighet i plottet. Etter disse lekene fortalte hun stadig hvor vanskelig det var å være russisk idrettsstjerne uten eget flagg.</p>
<p>I går kveld må hun ha følt seg mer lurt enn noen gang. Det forteller jo dessverre alt at den WADA-ledelsen som mer enn noen andre ville ta russerne tilbake, nå i stedet mistenker dem for juks.</p>
<p>Fortsatt stoler ingen på russerne.</p>
<p>SAMTIDIG har den internasjonale friidrettsledelsen håpet å få dem tilbake til sporten så fort som mulig. Ingen ønsker heller en permanent utestengelse av Russland:</p>
<p>.Utestengelsee er bare et virkemiddel for å få russerne til å skjønne at de ikke kan konkurrere på grunnlag av systematisk juks.</p>
<p>Det er nettopp her de rammer seg selv om mistanken om manipulasjon med Moskva-materialet er korrekt. Det setter OL-plassen i spill allerede i sommerlekene i Tokyo neste år, og vil presse nye internasjonale særforbund til å gjøre som friidretten.</p>
<p>Altså sette hardere krav for russisk deltakelse.</p>
<p>FOR om WADA i januar bar ut en bløff fra Moskva-labben, er den bløffen signert den politiske ledelsen. I den siste årsrapporten til RUSADA forteller nettopp Yury Ganus; den ærlige russeren fra podiet i Trondheim, om hvordan Moskva-labben nå er direkte styrt av den russiske stat:</p>
<p>- Vi lever i en periode der sport enten vi liker det eller ikke, mer og mer er et krigsprosjekt der de ulike interessene til geopolitiske rivaler smeller sammen på sportsarenaene, skriver Ganus i forordet til den årsrapporten.</p>
<p>Og akkurat nå ser det ut som om Russland har gått på en geopolitisk smell fordi landet igjen har lurt seg selv.</p></div></body></document>
