<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191208-fly-nodlandet-livet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fly-nodlandet---livet-passerte-i-revy/71907699" frk="286 7 14 1768"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 19:22"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fly nødlandet: - Livet passerte i revy</div>
<div type="ingress">Søndag ettermiddag fikk et fly fra Braathens Regional Airlines (BRA) problemer i lufta.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-12-08</div>
<div type="caption"><p>PROBLEMER: Søndag ettermiddag fikk et fly på vei fra Stockholm til Ängelholm problemer i lufta. Foto: Flightradar 24 / skjermdump</p> <p>HIMMELTALL: En noe uvanlig flytur ble foretatt av SAS for å markere siste tur med den gamle arbeidshesten Boeing 737-600. Video: Flightradar24 - Klipp: Per Ervland / Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Flyet, som var på vei fra Stockholm til Ängelholm, nødelandet på Skavsta flyplass. Det bekrefter pressevakt i flyselskapet, Anna Soltorp, overfor Dagbladet.</p>
<p>- Flyet hadde problemer med avising, sier hun.</p>
<p>- Man hadde problemer med avisingen, det vil si at det ble isdannelse på flyet. De var tvunget til å gå ned til varmere luft, og fikk lande på Skavsta flyplass, utdyper hun overfor Expressen.</p>
<p>Sara Jönsson ved Sjø- og flyreddningssentralen forteller til Expressen at ingen ble skadet i forbindelse med nødlandingen og at flyet landet som normalt.</p>
<p>Likevel opplevde minst en passasjer hendelsen som dramatisk.</p>
<p>- Det var en heftig landing. Flyet gikk kraftig ned og det ble en hard landing. Da satt vi på huk med ansiktene nede mellom knærne.</p>
<p>Det forteller Hans Averier (66) til avisa. Ifølge ham hadde flyet vært i lufta i 20 minutter da det ble tydelig at noe var galt. Kapteinen ga beskjed om at de måtte nødlande.</p>
<p>- Det var uhyggelig og ubehagelig de første fem minuttene. Det var veldig vanskelig. Hele livet passerte i revy, og man lurte jo på hva som skulle skje, sier Averier.</p>
<p>Samtidig forteller han at både passasjerer og besetningen håndterte situasjonen godt.</p>
<p>Soltorp forteller til Dagbladet at passasjerene ble tatt hånd om på Skavsta flyplass og at Braathen skal se til at de kommer seg dit de skal.</p></div></body></document>
