<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190111-derby-tap-for-zuccar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/derby-tap-for-zuccarello-og-rangers---jeg-vet-ikke-hva-jeg-skal-si-det-er-ikke-goy/70646954" frk="384 6 15 2236"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-11 06:20"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ishockey,sport,mats zuccarello"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derby-tap for Zuccarello og Rangers: - Jeg vet ikke hva jeg skal si, det er ikke gøy</div>
<div type="ingress">Det ble nok et tap på Mats Zuccarello og Rangers i New York-derbyet mot Islanders i NHL fredag. Rangers tapte 3-4, deres femte strake tap i serien.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-11</div>
<div type="caption"><p>TAP: Mats Zuccarello og Rangers tapte mot Islanders i NHL. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det ble en jevn kamp da New York Rangers tok imot New York Islanders i Madison Square Garden fredag kveld. Men heller ikke denne gang ble det seier for Mats Zuccarello &amp; Co.</p>
<p>Det ble tap for rivalen Islanders etter at det avgjørende målet ble scoret 90 sekunder før slutt.</p></div>
<div type="title" level="3">Skuffet Zuccarello</div>
<div type="text">
<p>- Vi har spilt to veldig gode kamper nå, men jeg vil heller spille to elendige kamper og få poeng. Akkurat nå ser det ikke ut som vi klarer å finne ut hvordan vi skal vinne. Når man er inne i en dårlig periode er det sånn det er. Jeg skulle ønske jeg hadde løsningen, sier en tydelig skuffet Zuccarello til New York Post.</p>
<p>- Det ser ikke ut som vi klarer å finne en måte å vinne på. Vi finner en måte å tape på istedenfor. Det er tungt å svelge. Jeg vet ikke hva jeg skal si, det er ikke gøy, fortsetter nordmannen.</p>
<p>Rangers-spilleren Ryan Strome kom med den første nettkjenningen i kampen. Det varte ikke lenge før det kom en utligning fra New York-rivalene, for minuttet senere scoret Islanders-spilleren Mathew Barzal. Islanders hadde videre overtaket i første periode, og Jordan Eberle satte inn en suser etter drøye 9 minutter.</p></div>
<div type="title" level="3">Sen avgjørelse</div>
<div type="text">
<p>Islanders mistet overtaket i starten av andre periode, når Kevin Shattenkirk utligner for Rangers etter drøye minuttet. Heller ikke i denne perioden varte overtaket så lenge, for to minutter etterpå kommer Anders Lee med en nettkjenning for Islanders og sørger for 3-2-ledelse. Det ble deretter måltørke i resten av perioden før den siste pausepraten.</p>
<p>I tredje og siste periode ble resultatet utlignet nok en gang, da Jesper Fast serverte en nettsuser for hjemmelaget. Det så lenge ut til at det gikk mot overtid på Madison Square Garden, men 90 sekunder før slutt satte Islanders-spilleren Josh Bailey inn det siste og avgjørende målet og sørget derfor for en 4-3-seier til bortelaget.</p>
<p>Nordmannen Mats Zuccarello fikk 20 minutter og 51 sekunder på isen denne gang.</p></div></body></document>
