<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190404-michael-cohen-sier-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/michael-cohen-sier-han-har-trump-informasjon-ber-om-a-fa-utsatt-soning/70950134" frk="705 3 16 4357"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-04 23:23"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,michael cohen,nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Michael Cohen sier han har Trump-informasjon. Ber om å få utsatt soning</div>
<div type="ingress">- Tid er ikke en luksus han har, skriver Cohens advokater til Kongressen.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-04-04</div>
<div type="caption"><p>NY INFORMASJON: Michael Cohen sier han har funnet nye «viktig dokumenter», og ber derfor om å få utsatt soningen. Foto: REX / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Donald Trumps tidligere advokat, mannen som en gang sa han ville «ta ei kule for Trump», Michael Cohen, sier at han har ny informasjon om Donald Trump, og ønsker nå å få utsatt soningen av fengselsstraffen han ble dømt til i desember i fjor.</p>
<p>Cohen møtte tidligere i år for flere kongresskomiteer for å svare for seg. En av høringene gikk sågar for åpent kamera.</p></div>
<div type="title" level="3">Utbetaling av hysj-penger</div>
<div type="text">
<p>Der sa blant annet Cohen at president Trump visste om at han betalte hysj-penger til pornostjernen Stormy Daniels og modellen Karen McDougall, for at de skulle holde tett om sine påståtte seksuelle forhold til presidenten.</p>
<p>Cohen påstå også at han fikk tilbakebetalt pengene fra Trump mens han var president, og la fram en kopi av en sjekk på 35 000 dollar fra Trump som bevis.</p>
<p>Sjekken skal ha blitt utbetalt i 2017 og skal være en av elleve betalinger i løpet av året.</p>
<p>Cohen er dømt for utbetalingen av hysjpengene, fordi det brøt med valgkamplovgivningen.</p>
<p>I den samme høringen anklaget Cohen også Trump for å ha visst om Wikileaks' lekkasje av nesten 20 000 stjålne e-poster fra toppledelsen i Det demokratiske partiet, og han kom med flere krasse angrep på presidenten.</p>
<p>Han kalte Trump blant annet en løgner, svindler og rasist.</p>
<p>- Han har blitt den verste utgaven av seg selv. Han kan opptre lojalt, men er ikke lojal. Han kan opptre generøst, men han er ikke generøs. Han ville bare markedsføre seg selv for å bli enda rikere. Han forventet aldri å vinne valget, sa Cohen.</p></div>
<div type="title" level="3">«Viktige dokumenter»</div>
<div type="text">
<p>Og nå hevder Trumps tidligere våpendrager at han har ny informasjon. I et brev fra til Kongressen torsdag skriver Cohens advokater at han har funnet «viktige filer» på en harddisk. Ifølge dem kan filene være til hjelp for etterforskningen mot Trump, skriver CNN.</p>
<p>Cohen ber derfor om tid, og hjelp fra Kongressen til å overtale fengselsmyndighetene til å utsette soningen han etter planen skal starte i mai.</p>
<p>Advokatene skriver at de håper Cohen kan få redusert fengselsstraff og at soningsdatoen blir «betydelig utsatt mens han fullt ut samarbeider med påtalemyndighetene og Kongressen.</p>
<p>«Med 30 dager igjen før han må melde seg i fengselet, så er ikke tid en luksus han har. Vi håper at dette memorandumet slår fast at Cohen må være lett og umiddelbart tilgjengelig for å gi kontinuerlig assistansen til Kongressen, for at den skal kunne oppfylle sitt forvaltningsansvar. Cohen fikk nå nylig tilgang til en harddisk med viktige dokumenter», skriver advokatene i brevet.</p>
<p>Cohens advokater ber demokrater i kongresskomiteer om å legge press på påtalemyndigheten for å få utsatt soningen.</p>
<p>«Det er ikke tvil om at Cohens vitnemål, både i offentligheten og bak lukkede dører, har gitt viktige bidrag, med dokumenter og andre bevis, til å sparke i gang politietterforskning og kongressetterforskning», heter det i brevet.</p>
<p>Ifølge Cohens advokater må Cohen i fengsel for «ting som stort sett i alle tilfeller var til gagn for Trump personlig og definitivt styrt av ham», skriver New York Times.</p>
<p>«Etter vårt syn er det noe som ikke er rettferdig her», skriver advokatene når de argumenterer for en kortere fengselsstraff.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump granskes</div>
<div type="text">
<p>Det pågår flere etterforskninger som kan knyttes til Trump. Den delstatlige påtalemyndighetene i New York startet nylig en sivilrettslig granskning av påstander om at Trump overdrev sin egen formue da han søkte om lån for eiendomsprosjekter og et mislykket forsøk på å kjøpe fotballaget Buffalo Bills. En tilsynsmyndighet skal undersøker om Trump har gitt feilaktige opplysninger til forsinkringsselskaper.</p>
<p>Granskere ser også på mulig korrupsjon i presidentens innsettelseskomité for to år siden, og utbetalingen av hysj-penger.</p>
<p>Akkurat hva som de «viktige dokumentene» Cohen nå har funnet inneholder, er så langt ikke kjent, men trolig kan det knyttes til Trump-relaterte saker Cohen har forklart seg om.</p>
<p>Cohen ble i desember dømt til tre års fengsel for flere brudd på valgkamplovgivningen, og for å ha betalt hysj-penger til flere kvinner under Trumps presidentvalgkamp. Påtalemyndigheten mener Trump beordret Cohen til å utbetale pengene.</p></div></body></document>
