<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190405-tredje-dodsfall-pa-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tredje-dodsfall-pa-atte-dager-i-grand-canyon-mann-67-falt-i-doden/70950156" frk="514 10 32 2937"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-05 02:30"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tredje dødsfall på åtte dager i Grand Canyon. Mann (67) falt i døden</div>
<div type="ingress">67-åringen falt utfor en kant ved et utkikkspunkt.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-04-05</div>
<div type="caption"><p>FALT I DØDEN: En 67 år gammel mann falt onsdag i døden i Grand Canyon. FOTO: Nlbfoto / imagebroker / REX / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En 67 år gammel mann fra California døde onsdag etter å ha falt fra et utkikkspunkt ved sørkanten i parken, skriver Reuters.</p>
<p>Mannen var på besøk i Grand Canyon alene, da han ifølge vitner skal ha falt utfor kanten. Vitnene varslet redningsmannskaper, som fant den døde mannen over 100 meter nedenfor utkikkspunktet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre dødsfall på ei drøy uke</div>
<div type="text">
<p>Dette er det tredje dødsfallet i Grand Canyon i løpet av ei drøy uke. 26. mars ble en person funnet omkommet i det samme området som 67-åringen døde i. Den døde personen skal ikke ha blitt funnet i nærheten av et utkikkspunkt, men så langt har det ikke kommet ut noen detaljer om dødsfallet.</p>
<p>Identiteten på den omkomne er heller ikke kjent.</p>
<p>Torsdag i forrige uke snublet en turist fra Hongkong da han var i ferd med å ta bilder.</p>
<p>Ulykka skjedde vest i Grand Canyon, nær det spektakulære utkikkspunktet Eagle Point Skywalk. Rett under kanten finnes noen utspring og fordypninger i fjellsida som det er mulig å stå på, men ingen barrierer som forhindrer folk i å ta seg ned dit.</p>
<p>Skilt på stedet advarer folk mot å gå for nær kanten.</p>
<p>Helikopter ble satt inn for å hente ut liket av turisten, som ble funnet 300 meter lenger nede.</p>
<p>Talsmann David Leibowitz understreket at turisten i 50-åra ikke befant seg på selve attraksjonen - ei hesteskoformet glassbru der man kan se rett ned - da han falt.</p></div>
<div type="title" level="3">Bekymret for parkenes ressurser</div>
<div type="text">
<p>I etterkant av de to første dødsfallene pekte flere eksperter på at nasjonalparkene har utfordringer med å håndtere det store antallet turister som besøker dem hvert år.</p>
<p>Selv om det veldig sjelden skjer ulykker, bekymrer flere eksperter seg for at parkene mangler ressurser. Parkansatte forsøker så godt de kan å sette opp gjerder og varselskilt, og informerer også de besøkende om farene, så er det begrenset hva de kan få til med stadig mindre ressurser.</p>
<p>- Jeg vet at parkene gjør alt de kan, men spørsmålet er hvor mye de faktisk kan gjøre med begrensede ressurser, sier Phil Francis, leder for koalisjonen for å beskytte Amerikas nasjonalparker til NBC News.</p>
<p>Ifølge ham har flere nasjonalparker mistet 20 til 25 prosent av sine parkansatte de siste ti åra.</p>
<p>Over 60 personer har falt i døden i Grand Canyon siden 1925. I tett på 20 tilfeller skal personene som falt ha vært opptatt med å posere eller ta bilder da de falt i døden, ifølge Michael P. Ghigleri, som har skrevet boka «Over the Edge: Death in Grand Canyon».</p>
<p>Han påpeker at selv om tallene fremdeles er ganske lave sammenliknet med hvor mange som besøker nasjonalparkene, så ser det ut til at det har vært en oppgang i dødsfall som følge av at folk poserer eller tar bilder.</p>
<p>- Men det er ingen epidemi, det er fremdeles en av en million, sier han.</p></div></body></document>
