<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190206-analytiker-ikke-fryk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/analytiker---ikke-fryktelig-skremmende/70738914" frk="468 24 76 3140"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-06 12:01"/>
<attribute name="author" value="Siri Vosgraff"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,hegnarno,equinor,nyheter,økonomi"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Analytiker: - Ikke fryktelig skremmende</div>
<div type="ingress">Oljegiganten Equinor la onsdag frem sine fjerdekvartalstall. Dette mener analytikerne.</div>
<div type="author">Siri Vosgraff</div>
<div type="date">2019-02-06</div>
<div type="caption"><p>Equinor-sjef Eldar Sætre la i dag frem oljegigantens fjerdekvartalstall. Foto: Carina Johansen / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(Hegnar.no): Equinor la onsdag morgen frem sine tall for 4. kvartal. Og selv om oljegiganten innfridde på noen områder, nådde blant annet ikke driften opp til analytikernes forventninger.</p>
<p>- Overordnet så var Q4-tallene skuffende og svake med justert EBIT 9 prosent under forventning. Likevel, mye av avviket skyldes lavere realiserte priser i kvartalet som knyttes opp mot fasing og tidspunkt for løfting av olje fra installasjoner, sier analytiker i SEB, Halvor Strand Nygård, til Hegnar.no.</p>
<p>- Dette er imidlertid ikke noe vi ekstrapolerer videre da det, i stor grad, ikke er knyttet til driften. Så isolert sett er Q4-tallene dårlige, men ikke fryktelig skremmende, påpeker analytikeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyggelig guiding</div>
<div type="text">
<p>Nygård sier til Hegnar.no at ser man imidlertid fremover, er budskapet fra Equinors kapitalmarkedsdag overordnet positivt, med visibilitet på produksjonen frem til 2025, hyggelig kontantstrøm og løft i utbyttet.</p>
<p>- Utbyttet var en positiv overraskelse hvor Equinor øker det med 13 prosent, som er 7-8 prosent over det både vi og markedet hadde spådd, sier han, og trekker også frem at selskapet kom med en hyggelig cash flow-guiding.</p>
<p>- Dette er i stor grad knyttet til lavere capex enn forventet og vil gi en god kontantstrøm fremover, som igjen vil øke mulighetsrommet for ytterligere aktivitet, oppkjøp, aksjetilbakekjøp og styrking av balansen, sier analytikeren.</p>
<p>Nygård påpeker overfor Hegnar.no at det imidlertid ikke bare var positive ovverraskelser i dagens rapport.</p>
<p>- Produksjonsutsiktene for 2019 var noe svake med en forventet flat produksjon sammenlignet med 2018, noe som er 3-5 prosent under forventning. Men selskapet vil nyte godt av oppstarten på Sverdrup slik at utsiktene for vekst er gode fremover.</p>
<p>SEB har en kjøpsanbefaling på Equinor, med et kursmål på 220 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Opprettholder trolig</div>
<div type="text">
<p>Også analytiker i Fearnley Securities, Trond Omdal, trekker i en fersk rapport frem skuffelser som det justerte driftsresultatet og selskapets produksjonsguiding.</p>
<p>- På den positive siden utvider selskapet gjennomsnittlig organisk capex på 11 milliarder dollar frem til 2021, og guider en 3 prosent sammensatt årlig vekstrate fra 2019-2025. Det indikerer en produksjon i 2025 på over 2,5 millioner fat per dag, mot vårt estimat på 2,425 millioner fat, skriver Omdal i rapporten.</p>
<p>Han trekker også frem at det ikke ble annonsert noen tilbakekjøp av aksjen, men mener ordlyden i dagens rapport var mer positiv enn tidligere, og at det økte utbyttenivået indikerer et gulv på 200 kroner for Equinor-aksjen.</p>
<p>- Vi vil sannsynligvis reduserer EBIT-estimatet for 2019 med 2-3 prosent, men vil imidlertid trolig opprettholde vår kjøpsanbefaling og kurmål på aksjen på 235 kroner, skriver oljeanalytikeren.</p>
<p>Equinor faller onsdag formiddag 2,71 prosent til 194,15 kroner på Oslo Børs. Aksjen har hittil i år klatret 5,66 prosent, mens den de siste tolv månedene er opp 8,92 prosent.</p></div></body></document>
