<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190908-bompengepartiet-mote.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bompengepartiet-moter-seg-selv-i-retten/71577429" frk="639 3 15 4245"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 15:25"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Hultgreen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bompengepartiet møter seg selv i retten</div>
<div type="ingress">Nå skal Oslo byfogdembete avgjøre om Folkeaksjonen nei til mer bompenger Oslo har lov til å bruke partinavnet og logoen.</div>
<div type="author">Gunnar Hultgreen</div>
<div type="date">2019-09-08</div>
<div type="caption"><p>PARTI-KRANGEL: «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger» krangler med «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo». På selve valgdagen møtes partiet i retten i Oslo byfogdembete. Bildet er fra en demonstrasjon i Oslo den 1. juni i år.. Foto: Lise Åserud / NTB Scanpix</p> <p>ULOVLIG: Advokat John Christian Elden representerer «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger», og mener «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo» ulovlig bruker partinavnet og partiets logo.</p> <p>UØNSKET: Kasserer Per-Ivar Bergo i «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo» er uønsket i «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger». Foto: Olav Johannes Bøthun, Hallingdølen</p></div>
<div type="text">
<p>Mens velgerne er på vei til stemmelokalene for å stemme, kjemper protestpartiet «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger» en kamp i retten.</p>
<p>«Folkeaksjonen Nei til mer bompenger», har i en begjæring om midlertidig forføyning bedt Oslo byfogdembete pålegge «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo», om straks å skifte navn.</p>
<p>I begjæringen som Oslo byfogdembete skal behandle, krever advokat John Christian Elden, på vegne av «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger», at «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo» straks pålegges å skifte navn.</p></div>
<div type="title" level="3">Logoforbud</div>
<div type="text">
<p>Samtidig krever advokat Elden på vegne av «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger» at «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo» forbys å bruke partiets logo.</p>
<p>- «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo» er en supporter forening som bruker partiets navn og logo, uten å ha lov til det, sier advokat Elden til Dagbladet.</p>
<p>I tilsvaret til søksmålet, som «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo», har sendt til Oslo byfogdembete, går Oslo-avdelingen til motangrep.</p></div>
<div type="title" level="3">Uønsket</div>
<div type="text">
<p>Prosesskrivet er ført i pennen av Oslo-partiets kasserer Per-Ivar Bergo. Han er, forøvrig av partiledelsen i «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger», erklært uønsket i partiet.</p>
<p>Bergo som ikke er advokat, skriver i sitt tilsvar, på vegne av «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo»:</p>
<p>«Av kostnadsmessige grunner har saksøkte valgt å være selvprosederende, men det er innhentet rådgivning fra Kvale Advokatfirma DA ved advokat (H) Gunnar Stake-Larsen».</p>
<p>Bergo skriver videre at det var saksøker («Folkeaksjonen Nei til mer bompenger») som oppfordret saksøkte («Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo») til etableringen av saksøktes organisasjon som et partiledd.</p>
<p>Bergo hevder at det var det saksøker («Folkeaksjonen Nei til mer bompenger») som ga beskjed om at navnet «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo» skulle benyttes.</p></div>
<div type="title" level="3">Krangler</div>
<div type="text">
<p>Bergo påstår også at det var saksøktes («Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo») styre som både utarbeidet og leverte valglisten til Oslo kommune i samsvar med valglovens bestemmelser.</p>
<p>- Saksøker («Folkeaksjonen Nei til mer bompenger») medvirket ikke til dette på noen som helst måte, slår Bergo fast i tilsvaret og fortsetter:</p>
<p>- Uten saksøktes («Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo») arbeid ville det ikke blitt stilt til valg i Oslo. Det er også saksøkte som har utarbeidet valgprogrammet som benyttes ved kommunevalget.</p></div>
<div type="title" level="3">Penger</div>
<div type="text">
<p>Bergo og «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo» hevder at saksøker («Folkeaksjonen Nei til mer bompenger»):</p>
<p>«.... uten hjemmel i vedtekter og uten å følge de ulovfestede foreningsprinsipper ekskludert et helt partiledd og over 1000 medlemmer. Noe som er gjort på grunnlag av en tvist der årsaken er saksøkers manglende vilje til å ivareta parti-medlemmenes demokratiske interesser og til å overføre nærmere kr 100 000 i kontingentmidler som rettmessig tilhører saksøkte».</p>
<p>Noe som kan tyde på at partikrangelen i «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger», også dreier seg om en kamp om penger – både medlemskontingenten og den mulige statlige partistøtten.</p></div>
<div type="title" level="3">Valg</div>
<div type="text">
<p>Klokken 09.00 i morgen mandag, settes retten i Oslo byfogdembete. Retten vil da ta stilling til om «Folkeaksjonen Nei til mer bompenger Oslo», har lov til å bruke partinavnet og logoen.</p>
<p>Rettsforhandlingene og krangelen får ingen direkte innvirkning på selve valget til Oslo bystyre. Men det kan bli spennende hvilken fløy av partiet de som eventuelt blir valgt inn i bystyret bekjenner seg til.</p></div></body></document>
