<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-slo-opp-et-dogn-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/slo-opp-et-dogn-for-bryllupet/71100206" frk="560 17 57 3177"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 09:53"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,sophie turner,bryllyp,joe jonas"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slo opp et døgn før bryllupet</div>
<div type="ingress">Stjerneparet fikk kalde føtter.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>OVERRASKET: Begge var å se på Billboard Music Awards natt til torsdag, men det var det som skjedde etter uttelingen som nå overrasker fansen. Joe Jonas og Sophie Turner bestemte seg nemlig for å gifte seg i Las Vegas. Video: CNN</p> <p>MANN OG KONE: Joe Jonas og Sophie Turner møttes i 2016, og giftet seg for en snau måned siden. Her i 2018. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GIFTET SEG: Den kjente DJ-en Diplo livestreamet seremonien. Foto: Instagram</p></div>
<div type="text">
<p>I begynnelsen av mai overrasket «Game of Thrones»-stjerna Sophie Turner (23) og kjæresten Joe Jonas (29) stort, da de etter Billboard Music Awards dro rett til et bryyllupskapell i Las Vegas og giftet seg.</p>
<p>Bryllupet kom som et sjokk på mange, da paret i utgangspunktet hadde avslørt at de skulle gifte seg til sommeren. I stedet gikk de for et klassisk Las Vegas-bryllup, der en Elvis-imitator holdt seremonien.</p>
<p>Oppladningen til bryllupet skal derimot ikke ha gått helt knirkefritt. Dagen før paret gikk til alters, fikk de panikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Slo opp i 24 timer</div>
<div type="text">
<p>I et åpenhjertig intervju med The Times, der Turner blant annet snakker ærlig om vansker rundt sin mentale helse, innrømmer hun at hun og Joe Jonas slo opp dagen før sjokkbryllupet fant sted.</p>
<p>- Det var den verste dagen i livet vårt, forteller Turner, og fortsetter:</p>
<p>- På et tidspunkt fikk vi begge kalde føtter. Men 24 timer seinere sa vi begge: «Bare glem det».</p>
<p>Dermed endte det som kjent med et bryllup, som ble delt med resten av verden gjennom en livesending på DJ-en Diplo (40) sin Instagram-profil.</p>
<p>«Skal bare innom dette bryllupet en rask tur», skrev Diplo under en av de mange videoenesnuttene han delte.</p>
<p>Etter at paret hadde gitt hverandre sine «ja», ble låta «Viva Las Vegas» spilt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Han reddet livet mitt</div>
<div type="text">
<p>I intervjuet med The Times takker også Turner Jonas for at han har hjulpet henne med å elske seg selv gjennom en vanskelig tid mentalt.</p>
<p>- Jeg gikk gjennom en fase der jeg var mentalt dårlig, sier skuespilleren om da hun møtte mannen i sitt liv i 2016.</p>
<p>- Han sa: «Jeg kan ikke være med deg før du elsker deg selv. Jeg kan ikke se at du elsker meg mer enn du elsker deg selv». Det var noe ved det. Jeg tror han på et vis reddet livet mitt, sier hun åpenhjertig.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Frosted fun n frolics</p>
<p>A post shared by Sophie Turner (@sophiet) on Dec 30, 2018 at 5:14am PST</p></div>
<div type="title" level="3">Rask forlovelse</div>
<div type="text">
<p>Da stjerneparet i oktober 2017 avslørte at de hadde forlovet seg, hadde det bare gått ett år siden de hadde blitt observert sammen for første gang.</p>
<p>Forlovelseskunngjøringen gjorde paret selv via Instagram, der Turner og Jonas la ut et identisk bilde av hverandres hender. På førstnevntes hånd, som hvilte på Jonas', kunne man skimte en ring.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>I said yes.</p>
<p>A post shared by Sophie Turner (@sophiet) on Oct 15, 2017 at 10:39am PDT</p>
<p>«Hun sa ja», skrev Jonas til sitt bilde, mens Turner skrev: «Jeg sa ja».</p>
<p>Et snaut år seinere forlovet også Joe Jonas' bror, Nick Jonas (26) seg, og også han fant seg en skuespiller, Priyanka Chopra (36). De giftet seg i desember i fjor, og nå er alle de tre Jonas-brødrene gift. Kevin Jonas (31) giftet seg med kona Danielle Delesa (32) i 2009.</p></div></body></document>
