<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190308-kina-lager-karl-marx.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kina-lager-karl-marx-anime/70848328" frk="490 2 9 3200"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 10:42"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="tegneserie,propaganda,mathilde lea,kultur,tv,kinas kommunistparti,kina,karl marx,the leader"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kina lager Karl Marx-anime</div>
<div type="ingress">Med en romantisk tegnefilmserie om Karl Marx prøver det kinesiske kommunistpartiet å fri til den yngre garde.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-03-08</div>
<div type="caption"><p>KARL MARX: Det kinesiske kommunistpartiet frir til ungdommen med en tegneserie om Karl Marx, som har fått navnet «The Leader». Video: Bilibili</p></div>
<div type="text">
<p>Det kinesiske kommunistpartiet frir til sine unge medlemmer med en anime-tegnefilm med Karl Marx som hovedperson. Det melder Yahoo News.</p>
<p>Her framstilles Karl Marx som en kjekk, glattbarbert ung mann, med myke brune krøller og blå øyne. Langt fra den skjeggete filosofen vi kjenner fra bildene. I tillegg snakker han kinesisk.</p>
<p>Tegnefilmen får navnet «The Leader», og blir laget for å feire 200-årsdagen for Karl Marx' fødselsdag. Den har til hensikt å gjøre Marx mer tilgjengelig for den unge kinesiske garde.</p>
<p>- Det finnes masse litterære arbeider om Karl Marx, men ikke så mye i et format tilpasset de unge, sier manusforfatter Zhuo Sina til AFP, og fortsetter:</p>
<p>- Vi ville fylle dette tomrommet, og vi håper at folk kan få en mer positiv forståelse og interesse for Marx og hans biografi.</p>
<p>Landet har holdt en rekke arrangementer for å feire Karl Marx-jubileet i år.</p></div>
<div type="title" level="3">Sentral for kommunistpartiet</div>
<div type="text">
<p>Karl Marx står sammen med Friedrich Engels bak «Det kommunistiske manifest», og bøker som «Kapitalen» og «Den tyske ideologi». De politiske teoriene hans har vært sentrale for det kinesiske kommunistpartiet fram til i dag.</p>
<p>I Kina lærer studenter teoriene til Marx og Lenin allerede på barneskolen, og alle statlige ansatte er pålagt å ta kurs i marxistiske teorier for å kunne bli forfremmet.</p>
<p>Tegnefilmen har fått støtte fra Kinas sentrale propagandaavdeling, og myndighetenes marxistkontor. «The Leader» blir ifølge Yahoo News sluppet på et tidspunkt hvor det kinesiske kommunistpartiet strammer det ideologiske grepet i skolen.</p>
<p>Ifølge South China Post er det animasjonsstudioet Dongmantang som har laget tegneserien, mens det ifølge Global Post er Wawayu.</p></div>
<div type="title" level="3">Hyller Marx</div>
<div type="text">
<p>Serien ble først annonsert med en trailer på det kinesiske mikrobloggtjenesten Sina Weibo, Kinas svar på Twitter. Serieskaperne bruker en pressemelding til å ytterligere hylle Karl Marx:</p>
<p>- Marx var en stor mann som sto rett opp og ned mellom himmel og jord, og det ideologiske system som han etablerte gjennom hele sitt liv vekte det sovende proletariatet over verden, og påvirket den historiske utviklingen av verden - så vel som vanlige mennesker av kjøtt og blod.</p>
<p>- Hans kjærlighet for Jenny (Von Westphalen), som møtte mye motstand, og vennskapet med (Friedrich) Engels, som de nesten mistet, ble legendarisk, heter det videre i pressemeldingen, gjengitt av Animation Magazine.</p>
<p>Jiang Siyi, en 24 år gammel student og medlem av kommunistpartiet, sier til CNN at animeprosjektet et «et virkelig interessant eksperiment».</p>
<p>- Mange unge kinesere synes myndighetenes tidligere propagandametoder var for tørre, og ikke gjorde dem interessert i å få en dyp forståelse av marxisme, sier Siyi.</p>
<p>Første episode hadde premiere 28. januar på den kinesiske strømmetjenesten Bilibili. Hele tegnefilm-serien består av totalt sju episoder. Hittil er fem episoder blitt sendt, hvorav den siste ble tilgjengelig på strømmetjenesten fredag 28. februar.</p></div></body></document>
