<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191207-hund-med-teipede-bei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hund-med-teipede-bein-funnet-i-plastpose-i-bekk/71904267" frk="210 3 4 1221"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 11:15"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hund med teipede bein funnet i plastpose i bekk</div>
<div type="ingress">Var kraftig nedkjølt, men i live.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-12-07</div>
<div type="caption"><p>DUMPET: Hunden ble funnet i en bekk like ved Bondivannet i Asker. Kart: Googlemaps</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet i Oslo melder at de har hentet opp en hund fra en bekk i Asker. Hunden skal ha hatt beina teipet sammen da den ble funnet. Den var i tillegg puttet i en plastpose.</p>
<p>- Vi fikk melding fra ei kvinne som observerte hunden omkring klokka 11.30. Hun klarte ikke å få tak i den selv, så vi rykket ut sammen med brannvesenet, sier operasjonsleder Gjermund Stokkli til Dagbladet.</p>
<p>Ifølge Oslo brann- og redningsetat rykket flere brannbiler og dykkerbil ut til stedet sammen med politiressurser. Sammen klarte nødetatene å hente hunden opp fra vannet. Den var da sterkt nedkjølt, men i live.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforskes</div>
<div type="text">
<p>- Det framstår som åpenbart at noen har forsøkt å ta livet av hunden. Det er selvsagt straffbart å avlive dyr på denne måten, sier Stokkli.</p>
<p>Det er uklart hvor lenge hunden har ligget i vannet. Den blir fraktet til veterinær for undersøkelser. Politiet vil så forsøke å spore opp både eier og hvem som har kastet hunden i elva.</p>
<p>Stedet hunden ble funnet skal være i nærheten av Bondivannet. Den beskrives som liten og hvit med krøller.</p></div></body></document>
