<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-riksadvokaten-blir-n.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/riksadvokaten-blir-nedrent-av-brev-og-e-poster/70827842" frk="716 6 31 4672"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 18:52"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="riksadvokaten,rettssak,nyheter,innenriks,høyesterett,dødsfall,dom,ankesak,anke,angelica,valdres-saken,valdres,statsadvokaten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Riksadvokaten blir nedrent av brev og e-poster</div>
<div type="ingress">Krever at påtalemakten trekker anken i Valdres-saken.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"><p>ØNSKER INGEN NY RUNDE: Den 47-årige domfelte kvinnen håper hun slipper en ankerunde i Høyesterett. Her med et skjerf datteren Angelica strikket. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>PRESSES: Den tiltalte kvinnen (47) presses hardt av aktor Arne Ingvald Dymbe i vitneboksen. Dagbladets reporter Ralf Lofstad forklarer utviklingen. Video: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>BLOMSTER OG HILSENER: Disse blomstene og støttehilsenen ble sendt til Eidsivating lagmannsrett under hovedforhandlingen i januar. Foto: Privat</p> <p>VALDRES-SAKEN: Den 47-årige kvinnen som er tiltalt for grov mishandling og omsorgssvikt etter at datteren Angelica (13) døde nyttårsaften 2015, nektet straffskyld da ankesaken mot henne startet i Eidsivating lagmannsrett i dag. Reporter: Ralf Lofstad. Video: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Påtalemaktens høyeste instans, Riksavdokaten, blir for tida regelrett nedrent av brev og e-poster, alle med krav om at aktors anke i den såkalte Valdres-saken frafalles, i det som framstår som en kampanje.</p>
<p>- Vi kan bekrefte å ha mottatt omkring hundre henvendelser fra privatpersoner med oppfordring om å trekke anken til Høyesterett, opplyser Mie Skarpaas, kommunikasjonsrådgiver hos Riksadvokaten, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Grov mishandling</div>
<div type="text">
<p>En 47-årig kvinne ble 14. februar i Eidsivating lagmannsrett dømt til åtte måneders betinget fengsel, for grov mishandling av datteren Angelica, som døde på familiehytta i Valdres nyttårsaften 2015.</p>
<p>Den domfelte kvinnen sier støtteerklæringene varmer.</p>
<p>- Jeg vil på vegne av meg selv, mannen min og resten av familien rette en dyp og inderlig takk til disse hjertevarme menneskene som har engasjert seg slik og viser sin støtte - virkelig står på barrikadene for oss, sier hun til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Kunne vært drapstiltale</div>
<div type="text">
<p>Aktor, statsadvokat Arne Ingvald Dymbe fikk i retten gjennomslag for at hun er ansvarlig for å unndra datteren fra livsnødvendig helsehjelp - Angelica hadde anoreksi og veide bare 21,7 kilo da hun døde.</p>
<p>47-åringen var også tiltalt for å hensette datteren i en hjelpeløs tilstand, men ble frifunnet for dette, fordi lagmannsretten kom til at dette dekkes av tiltalepunktet om grov mishandling.</p>
<p>Under Valdres tingretts behandling av saken i fjor uttalte Dymbe til Dagbladet at tiltalen fort kunne dreid seg om forsettlig drap, men at «den lille tvilen som fins» hindret ham i å ta i bruk den paragrafen i loven.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan få ny straff</div>
<div type="text">
<p>Straffen i lagmannsretten er langt mildere enn hva aktor Dymbe ønsket - tre års ubetinget fengsel - og det er han som har anket dommen til Høyesterett. Landets øverste rettsinstans kan ikke omgjøre skyldspørsmålet, men de kan vurdere straffeutmålingen på ny.</p>
<p>Riksadvokatens kommunikasjonsrådgiver Skarpaas opplyser at anken ble mottatt fra statsadvokaten torsdag. Skredet av brev og e-poster som krever anken frafalt, får ikke innvirkning på prosessen.</p>
<p>- Anken vil bli behandlet på vanlig måte, slår hun fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener seg forfulgt</div>
<div type="text">
<p>Angelicas mor har hele tida nektet straffskyld i saken, og mener seg forfulgt og trakassert av et forutinntatt politi og aktorat. Hun har lite interesse av at straffen - som innebærer at hun slipper å sone i fengsel - blir tatt opp på ny.</p>
<p>- Måten den såkalte saken er blitt behandlet på av påtalemyndigheten fra første stund, er så langt unna det grunnleggende prinsippet i enhver rettsstat: In dubio pro reo - uskyldig til det motsatte er bevist, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Meningene om saken og dommen er svært delte blant publikum. I en kommentar i Dagbladet denne helga stiller gjesteskribent Aage Borchgrevink seg på linje med aktoratet, og etterlyser høyere straff for moren i Høyesterett.</p>
<p>«Forhåpentligvis kommer Høyesterett med mer gjennomtenkte vurderinger enn lagmannsretten. Problemet er ikke at straffen er kort og betinget, men at dommen ikke anerkjenner det avdøde barnet», skriver Borchgrevink.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skjevt framstilt</div>
<div type="text">
<p>Dette står i stor kontrast til dem som støtter moren og mener hun nå bør få fred til å sørge etter å ha mistet datteren. Gjennom både ting- og lagmannsrettssaken fikk 47-åringen jevnlig tilsendt blomster og hilsener.</p>
<p>I et Facebook-innlegg som er delt nærmere hundre ganger, skriver kvinnens kusine at 47-åringen er utsatt for en skjev framstilling i media.</p>
<p>«Dette har bidratt til å bygge opp under det som nærmest kan kalles et karakterdrap», skriver hun.</p>
<p>Og videre:</p>
<p>«[47-åringen] er dømt, la henne ta sin straff ifølge dommen fra lagmannsretten. Det er ikke ved å la denne saken gå nok en runde i rettsapparatet at rettssikkerheten til alvorlig syke barn sikres. Det er helt andre tiltak som er langt viktigere i så måte.»</p></div></body></document>
