<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190610-gladmelding-pa-prins.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/gladmelding-pa-prinsessens-bursdag/71168897" frk="842 28 154 5356"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 12:28"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="bursdag,chris o'neill,prinsesse madeleine,det svenske kongehuset,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gladmelding på prinsessens bursdag</div>
<div type="ingress">Mot alle odds går feiringen av prinsesse Madeleine etter planen.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-06-10</div>
<div type="caption"><p>HURRA: Prinsesse Madeleine av Sverige fyller i dag 37 år. Feiringen kunne blitt heller stusslig i dag, men noen uforutsette nyheter gjorde brått alt bedre. Foto: NTB scanpix</p> <p>- JEG STREVER: Hennes Kongelige Høyhet prinsesse Madeleine røpet hos «Skavlan» at hun aldri har vent seg til å være i oppmerksomhetens sentrum. Video: NRK</p> <p>HURRA: Prinsesse Madeleine var i Sverige på nasjonaldagen, mens hennes to eldste barn var igjen i USA. De var for syke til å reise. Derfor satt hun i kortesjen sammen med sin niese prinsesse Estelle. Foto: NTB scanpix</p> <p>RAKK BRYLLUPSDAGEN: Prinsesse Madeleine giftet seg med Chris O'Neill i den 8. juni i 2013. Det lå lenge an til at han ikke ville rekke bryllupsdagen deres i Sverige, men med litt flaks gikk ting brått på skinner. Foto: NTB scanpix</p> <p>KYSSET: Prinsesse Madeleine og Chris O'Neill kysset hverandre foran jublende folkemasser etter vielsen i Slottskyrkan. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I dag er det svenske flagget heist til toppen rundt om hos «söta bror», i anledning prinsesse Madeleines 37-årsdag. Prinsessen bor for tida i Florida sammen med ektemannen og barna, men har den siste uka befunnet seg i hjemlandet - i anledning flere store fester.</p>
<p>Den 6. juni feiret de nasjonaldagen i hjemlandet, ikledd de tradisjonsrike nasjonaldraktene og med haugevis av folk i gatene.</p>
<p>I tillegg har prinsessen og hennes ektemann, Chris O'Neill (44), bryllupsdag tett på nasjonaldagen, den 8. juni. At prinsessens bursdag kommer to dager etter det igjen, altså mandag 10. juni, kan sikkert høre tilfeldighetene til, men det spiller i hvert fall opp til at juni blir en skikkelig festmåned for den kjente familien.</p>
<p>I år kunne feiringen av prinsessens fødselsdag derimot gått rett vest. På grunn av sykdom, som Se og Hør tidligere har omtalt, måtte to av barna hennes være igjen i USA, og det lå lenge an til at de ikke klarte å komme seg til Sverige i tide for mors fødselsdag.</p>
<p>Nå har prinsessen derimot fått litt av en gladmelding. Det skriver svenske Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk reise</div>
<div type="text">
<p>Prinsesse Leonore (5) og prins Nicolas (3) har begge to ligget med feber og ørebetennelse den siste uken, og har derfor ikke hatt anledning til å reise til Sverige. Madeleine og hennes yngste datter, prinsesse Adrienne (1), reiste derfor alene til Sverige, mens pappa Chris måtte bli igjen med de to eldste barna.</p>
<p>- Det har ikke vært forsvarlig av oss å la dem fly, sier Ulrika Näsholm, informasjonssekretær ved Hoffet.</p>
<p>De gikk glipp av nasjonaldagen på Skansen, men ren flaks skulle ha det til at de to ble friske før både bryllupsdagen og mamma Maddes bursdag. Expressen skriver at O'Neill dukket opp på bryllupsdagen i Sverige, et tegn på at barna også da var ankommet Sverige. Og nå skal de få være med på å feire morens 37-årsdag mandag 10. juni.</p>
<p>Mot alle odds er altså familien samlet i Sverige. Det bekrefter Margareta Thorgren, informasjonssjef ved Hoffet.</p>
<p>- De måtte vente en uke på grunn av sykdommen. I dag skal det feires sammen med nære og kjære - sammen med familien. Hun feirer privat, og det vil ikke være noe offisielt arrangement, sier informasjonssjefen.</p>
<p>Selv om dagen feires privat, har Kungahuset valgt å gratulere Madeleine med 37-årsdagen. På Instagram har de lagt ut et nytt bilde av prinsessen, der hun smiler foran Hovstallet i Stockholm.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>&#127480;&#127466;&#128144; I dag fyller @princess_madeleine_of_sweden 37 år! &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; Bilden är tagen vid Hovstallet i Stockholm. &#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240;&#10240; &#128247;: Sara Friberg/Kungl. Hovstaterna</p>
<p>A post shared by Kungahuset (@kungahuset) on Jun 10, 2019 at 12:03am PDT</p>
<p>Overfor Expressen legger Thorgren til at familien har planer om å tilbringe nesten hele sommeren i Sverige.</p>
<p>Familien eier Solliden slott på Öland i Sverige, og har lange tradisjoner for å tilbringe late sommere der ute.</p></div>
<div type="title" level="3">Jobbet «minst»</div>
<div type="text">
<p>Det er en kjent sak at medlemmer av de ulike kongefamiliene har en kalender som ikke ligner mange andres. De reiser verden rundt på oppdrag, og representerer landene sine i flere offentlige sammenhenger året rundt.</p>
<p>Det britiske nettstedet Royal Central har tatt et dypdykk i de skandinaviske kongefamilienes kalendre fra i fjor, og enkeltes arbeidsmengde sjokkerer - mildt sagt. Selv om Skandinavias kongehus i helhet kommer godt ut av den britiske nettsidens oversikt, er det imidlertid én som skiller seg kraftig ut.</p>
<p>Madeleine har de siste årene utenlands med ektemannen Chris O'Neill og sine tre barn, prinsesse Leonore, prins Nicolas og prinsesse Adrienne.</p>
<p>Den svenske prinsessen, som altså er bosatt Florida, har tidligere skapt hodebry for svenskene, spesielt for å droppe ulike tilstelninger.</p>
<p>Prinsesse Madeleine sto bare oppført på programmet ni ganger i fjor, og er derfor den skandinaviske kongelige med minst arbeidsmengde i hele 2018.</p>
<p>- Sveriges prinsesse nøyde seg med ni arbeidsdager i fjor. Svenskene er misfornøyd med at hun dropper kongelige høydepunkter, som Nobel. Nå har hun flyttet til Florida, og kommer nok til å vise seg sjeldnere og sjeldnere. Svenskene mener prinsessen er lat, og det kan man jo nesten forstå, når man leser tallene, har Se og Hørs kongehusekspert Anders Johan Stavseng tidligere uttalt.</p></div></body></document>
