<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190224-slik-senket-solskjar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slik-senket-solskjaer-liverpool-for-20-ar-siden/70797499" frk="631 10 41 3833"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-24 13:02"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen, Håkon Østmoe Brandsnes (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport,liverpool,premier league,manchester united,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik senket Solskjær Liverpool for 20 år siden</div>
<div type="ingress">Solskjær har senket Liverpool som spiller. Søndag får han muligheten til å gjøre det som manager.</div>
<div type="author">Mathias Hagen, Håkon Østmoe Brandsnes (I ENGLAND)</div>
<div type="date">2019-02-24</div>
<div type="caption"><p>VIKTIG SCORING: Solskjær var sentral i 1998/1999-sesongen for United. Her feirer han etter å ha scoret vinnermålet mot Liverpool i FA-cupen. Foto: Ian Hodgson / REUTERS / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Liverpool på TV 2 Sport Premium søndag kl. 15.05</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Søndag kveld blir sannsynligvis den største kampen Ole Gunnar Solskjær har ledet så langt i sin managerkarriere. På motsatt banehalvdel på Old Trafford står serieleder Liverpool.</p>
<p>Dette er et rivalisering som har holdt på i flere tiår, og etter flere års dominans av United i oppgjørene og tabellmessig, kan Liverpool se ut til å ha overtaket. Blant annet sist gang de møttes da José Mourinho fortsatt var manager i United, fikk Liverpool en enkel oppgave i å senke de røde djevlene, og vant 3-1 på Anfield.</p>
<p>Det er ikke nødvendigvis tilfellet denne gangen. Solskjær har gitt United en kjempeopptur, og nå øyner Solskjær en god mulighet for å ta et ytterligere steg mot Champions League-kvalifisering (topp fire).</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjærs viktige scoring</div>
<div type="text">
<p>For nordmannen har senket Liverpool før. Han har scoret tre mål mot klubben før, og hans første - i 1999 - sitter nok sterkt i minne hos en del United-supportere. Det gjør det også for hans tidligere sjef, Sir Alex Ferguson.</p>
<p>- Ved siden av det fantastiske målet i Champions League-finalen, scoret han et mål for oss mot Liverpool. Det var en cupkamp. Og det andre målet mot Liverpool den dagen, det var på høyresiden, Old Traffords Stretford End, sa Ferguson til Dagbladet i 2006, og fortsatte:</p>
<p>- Han tok imot ballen, vendte kvikt, i ett og samme øyeblikk. Han bedømmer situasjonen, bestemmer seg, timer bevegelsen, vender og skyter forbi keeperen som han vet nøyaktig hvor befinner seg. Det var et enkelt mål, men det sier alt om hans avslutningsegenskaper og målscorer-talent.</p>
<p>For om man ser på bildene, så kunne målet se enkelt ut. Men måten han tar et kjapt touch, og så plasserer ballen i nærmeste hjørnet, viser hvor bestemt og giftig han var når han fikk ballen i feltet.</p>
<p>Og målet var av det viktige slaget for Solskjær og United. Kampen mellom United og Liverpool endte 2-1, og nordmannen sørget for at United tok seg videre til neste runde i FA-cupen, som de seinere endte opp med å vinne.</p></div>
<div type="title" level="3">Kysset klubbemblemet</div>
<div type="text">
<p>På denne tiden var Solskjær sterkt linket til Tottenham, og derfor var feiringen etter målet mot Liverpool også litt spesiell. Han valgte å peke og kysse klubbemblemet for å erklære sin lojalitet ovenfor United.</p>
<p>Kanskje verdens mest kjente United-supporter, Pete Boyle, fortalte også til Dagbladet hvor mye han satt pris på den scoringen.</p>
<p>- Champions League-finalen gjorde Solskjær historisk. Men for meg er Liverpool-målet enda mer spesielt. Jeg hater Liverpool. På overtid, et smart skudd i korthjørnet. Solskjær løp bort til oss og kysset klubbemblemet, etter spekulasjoner om at han skulle dra. United og Tottenham var enige om en overgangssum på 60 millioner. Men Solskjær forlater oss aldri, sa Boyle til Dagbladet i 2006.</p></div>
<div type="title" level="3">Vill feiring</div>
<div type="text">
<p>Solskjær forlot dem aldri før han la opp i 2007. Mannen som var Liverpool-fan som barn, ble en legende som voksen hos de røde djevlene.</p>
<p>I et eksklusivt intervju med Sky Sports forteller han om den minneverdige scoringen fra 1999.</p>
<p>- Vi hadde så mange sjanser. Roy Keane traff stolpen, Ryan Giggs hadde sjanser, og Dwight Yorke scoret. Jeg trodde kampen ville gå til omkamp helt til Jaap Stam slo ballen oppover, Scholes kontrollerne den, og jeg fikk den av ham og scoret, sier Solskjær til Sky Sports.</p>
<p>- De tre touchene var mine eneste i den kampen. Jeg ble mer eller mindre kvelt i feiringen, jeg fikk ikke puste. Jeg forsøkte å kysse emblemet, men alle lå oppå meg, gjenforteller nordmannen.</p></div></body></document>
