<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190108-tett-sluk-slik-fikse.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/tett-sluk-slik-fikser-du-problemet-selv/70616104" frk="903 0 0 5121"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 07:13"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value="content_marketing,clas ohlson,annonse"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tett sluk? Slik fikser du problemet selv</div>
<div type="ingress">Det enkleste trikset er ofte det beste.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-08</div>
<div type="caption"><p>TETT: Husk de to v-ene når du skal fikse et tett sluk: vann og vakuum. Foto: Shutterstock</p> <p>HÅRETE: Håroppsamleren stikkes ned i sluket og samler opp hår og annet rusk.</p> <p>STOPPER PROPPEN: Stakefjæren rulles ut og føres nedover i røret – og ødelegger proppen.</p> <p>IKKE GLEM FILTERET: Filteret i bunnen av oppvaskmaskinen må tas helt ut og vaskes skikkelig. Foto: Shutterstock</p> <p>RENGJØR FØRST: Før gulvslukfilteret settes inn, bør alle løse deler rengjøres.</p> <p>VÆR NØYE: Vask alle løse deler godt.</p> <p>ENKELT: Gulvslukfilteret settes over åpningen, og samler deretter opp hår og annet smuss. Bytt filteret regelmessig.</p> <p>SØRG FOR VAKUUM: Pass på at du tetter for hullet øverst i vasken, slik at vakuum oppstår.</p> <p>HELT TETT: Dersom du rengjører overløpet først, er det lettere å få festet gaffateip for å tette skikkelig.</p> <p>FLERE HULL: Dersom det er tett i en vask med flere kummer, må alle løp tettes før du går i gang med avløpsrenseren.</p></div>
<div type="text">
<p>Er du usikker på hva du bør gjøre dersom vasken, dusjen eller toalettet er tett?</p>
<p>Det er du ikke alene om.</p>
<p>Det er flere forebyggende grep du kan gjøre for å unngå at rørene tetter seg, men selv om uhellet skulle være ute er det ingen grunn til panikk. I de aller fleste tilfellene klarer du fint å fikse problemet selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Forebyggende grep</div>
<div type="text">
<p>Noe av det enkleste du kan gjøre for å forhindre tette rør er å rense rørene regelmessig. Det bør faktisk gjøres så ofte som én gang i året. Det kan også med fordel gjøres oftere, for eksempel hvis du merker en lukt fra vasken. Da er det nok på tide å rense sluket.</p>
<p>Hvor ofte bør det rengjøres?</p>
<p>Gulvsluk: Én gang i året</p>
<p>Oppvaskmaskin: Minst én gang i året, helst annenhver måned</p>
<p>Vaskemaskin: Én gang i måneden</p>
<p>Hvis du kjenner en vond lukt er det på tide å gjøre rent!</p>
<p>Og med rense menes det ikke bare å bruke avløpsrens, men å faktisk fysisk ta ut og rengjøre alle løse deler under rista i gulvet.</p>
<p>Et annet enkelt grep for å unngå tette rør er å sørge for at store mengder hår, matrester og annet rusk ikke forsvinner ned i rørene overhodet.</p>
<p>Slik renser du gulvsluket</p>
<p>Når du rengjør sluket, må du passe på at du får løsnet vannlåsen og rengjort alle delene skikkelig. Vannlåsen skal fylles med vann etter rengjøring.</p>
<p>En håroppsamler i vasken og dusjen/badekaret gjør at hår ikke klumper seg til i rørene. I gulvsluket er et hygienisk gulvslukfilter genialt for å samle opp hårrester og smuss.</p>
<p>På kjøkkenet er en avløpsoppsamler i kummen genialt for å samle opp matrester og annet rusk.</p>
<p>Du kan også legge en sil i vasken både på badet og på kjøkkenet, som forhindrer rusk fra å forsvinne ned i sluket.</p></div>
<div type="title" level="3">Dersom det blir tett likevel</div>
<div type="text">
<p>Dersom det mot formodning skulle bli tett likevel, er det flere måter å få fart på sakene. Det viktigste er at du får skapt bevegelse for å få løst opp proppen.</p>
<p>Bruker du en tradisjonell avløpsrenser, er det viktig å sørge for at du tetter for andre hull (for eksempel det lille hullet i toppen av vasken, eller det andre sluket i en vask med to kummer) slik at det oppstår et vakuum. Du bør også fylle sluket med vann før du begynner, ettersom vann ikke kan komprimeres slik som luft kan. Det skal altså ikke være noe luft mellom proppen og avløpsrenseren. Deretter er det bare å pumpe i vei.</p>
<p>Slik bruker du avløpsrenseren</p>
<p>Et alternativ til avløpsrenseren er en stakefjær, som er en lang stålremse med en kule i tuppen. Denne finnes også som en stålspiral på en trommel med sveiv. Stikk stålremsen nedover i røret til du støter på proppen, og dytt deretter på den til du kjenner at den gir seg.</p>
<p>Ofte er det ikke mer som skal til før tette løp er åpne igjen, men er det fortsatt tett kan du prøve disse triksene i kombinasjon med avløpsrens. La avløpsrensen virke i rørene og bruk avløpsåpneren om det fremdeles er tett.</p>
<p>Avløpsrensen er også godt egnet om man har lukt i rørene eller ønsker å gi rørene en skikkelig rens.</p></div>
<div type="title" level="3">Ta vare på hvitevarene</div>
<div type="text">
<p>Hvitevarene dine har også godt av litt pleie iblant. Både oppvaskmaskinen og vaskemaskinen bør rengjøres og renses regelmessig.</p>
<p>Hvor ofte du rengjør oppvaskmaskinen avhenger av bruk, men det bør gjøres minst én gang i året, kanskje så ofte som annenhver måned. Filteret i bunnen av maskinen må tas ut og vaskes skikkelig, samt at kantene rundt døra bør rengjøres slik at de er frie for smuss. Sjekk også at det ikke sitter fast matrester i spylearmene.</p>
<p>Etter at dette er gjort, kan du rense oppvaskmaskinen med skånsomt rensemiddel.</p>
<p>Vaskemaskinen bør også rengjøres regelmessig, helst så ofte som én gang i måneden. Lukter det vondt av klærne etter vask, er dette et tydelig tegn på at maskinen trenger å rengjøres!</p>
<p>Pass på at du rengjør gummibelgen i døra, og gi også doseringskamrene en god vask. Der bygger det seg opp rester av vaske- og skyllemiddel som bør fjernes med jevne mellomrom. Når maskinen er ren, kan du rense vaskemaskinen med rensemiddel.</p>
<p>Regelmessig rengjøring av hvitevarene dine sørger både for at maskinene får lengre levetid, samt at de rengjør både oppvask og klesvask bedre.</p>
<p>Med disse tipsene tar du vare på både rør og hvitevarer og holder rørleggeren unna. Lykke til!</p></div></body></document>
