<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190523-karpe-har-laget-tiar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/karpe-har-laget-tiarets-beste-musikkvideo/71108800" frk="634 6 26 3891"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-23 17:11"/>
<attribute name="author" value="Hilde Marie Tvedten"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="karpe,top1,musikkvideo,kultur,musikk,kåring"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Karpe har laget tiårets beste musikkvideo</div>
<div type="ingress">Mottok pris i kveld.</div>
<div type="author">Hilde Marie Tvedten</div>
<div type="date">2019-05-23</div>
<div type="caption"><p>TIÅRETS MUSIKKVIDEO: Karpes video til «Lett å være rebell i kjellerleiligheten din», regissert av Kavar Sing, er den beste musikkvideoen som har kommet ut i Norge de siste ti årene. Reporter: Mathilde Lea. Video: Emilie Rydning/Christian Wehus / Dagbladet</p> <p>TOPP TI: Her er de ti beste, norske musikkvideoene det siste tiåret. Video/redigering: Fredrik N. Filtvedt / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Karpes video til «Lett å være rebell i kjellerleiligheten din», regissert av Kavar Sing, er den beste musikkvideoen som har kommet ut i Norge de siste ti årene.</p>
<p>Det mener juryen i Dagbladet og YouTube Musics kåring av «Tiårets beste musikkvideo».</p>
<p>Rapgruppa mottar i kveld prisen for videoen, som fikk mye oppmerksomhet da den kom ut i 2015.</p>
<p>- «Lett å være rebell i kjellerleiligheten din» er en musikkvideo som gir seeren frysninger på ryggen og tårer i øynene. Selve låta i seg selv er en sjeldenhet i Norge: Med sine unike litterære grep, bruk av aggressive kommentarfeltkommentarer og harde politiske angrep på en av våre tidligere justisministre, skapte den hard debatt da den kom ut i 2015, heter det i juryens begrunnelse.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gjør vondt</div>
<div type="text">
<p>De nominerte</p>
<p>Røyksopp &amp; Robyn - «Girl and the robot». Regi: Mike Baldwin.</p>
<p>Susanne Sundfør - «The Silicone Veil». Regi: Luke Gilford.</p>
<p>Ylvis - «The Fox». Regi: Ole Martin Hafsmo.</p>
<p>Daniel Kvammen med Lars Vaular- «Som om himmelen revna». Regi: Eivind Landsvik.</p>
<p>Karpe Diem - «Hvite menn som pusher 50». Regi: Marie Kristiansen.</p>
<p>Karpe Diem - «Lett å være rebell i kjellerleiligheten din». Regi: Kavar Sing.</p>
<p>Todd Terje - «Inspector Norse». Regi: Kristoffer Borgli.</p>
<p>Torgny - «Big Day». Regi: Emil Trier.</p>
<p>Mae x Chirag - «Loff». Regi: Eivind Landsvik.</p>
<p>Gabrielle - 5 fine frøkner. Regi: Stian Andersen.</p>
<p>Fagjuryen, bestående av Sigrid Hvidsten (Dagbladet, juryleder), Gisle Stokland (730.no), Jakob Schøyen Andersen («Hit for Hit») og Janne Monsen Tveit (730.no), hadde i forkant kommet fram til en nominasjonsliste på ti eksempler av det ytterste innen norsk musikkvideokunst.</p>
<p>Juryen mener «Lett å være rebell i kjellerleiligheten din» er en låt det gjør vondt å høre på – samtidig som man ikke klarer å la være å høre den om og om og om igjen.</p>
<p>- Så kommer Kavar Singhs video og legger enda flere lag på kaka. Hans vakre, men forstyrrende bilder, svarte kakkerlakkøyne, og scener på utenforskap, men også glimt av lykke, er det umulig å forholde seg likegyldig til. Og når du tror du har sett alt, kommer scenen med en rasende Chirag i slakteriet, og tillegger låta, og videoen, enda en dimensjon. Det er imponerende. Og enda mer imponerende at videoen bare er en liten del av Karpes nyskapende og helt unike «Heisann Montebello»-prosjekt, skriver juryen.</p>
<p>- På «Lett å være rebell i kjellerleiligheten din» er det blitt umulig å høre låta uten se for seg videoen. De er en enhet. Gratulerer til Karpe!</p></div>
<div type="title" level="3">Visningsvinner</div>
<div type="text">
<p>Juryen trålet gjennom 300 norske verk, gitt ut de siste ti åra, for å finne de ti nominerte. Men bare å kutte ned til ti videoer var en utfordring, og det var til tider stor uenighet, kan juryen avsløre.</p>
<p>Vinnervideoen har nådd bredt ut til publikum, med hele 2,15 millioner avspillinger på Youtube. Men den når likevel ikke opp til Ylvis' «The Fox», med nesten 850 millioner avspillinger.</p>
<p>- Vi elsker å se all kreativiteten artistene legger i musikkvideoene: en visuell historie kan gi så mange ekstra lag til måten publikum opplever en sang på. Vi er veldig glade for å kunne feire norsk musikkvideo på YouTube Music, spesielt siden Norge har en så rik musikkhistorie og artister som er populære både lokalt og verden over. Fra Karpe til Susanne Sundfør, og hvem kan glemme The Fox, har juryen valgt ut en episk liste. Vi håper alle vil glede seg over dette gjensynet med norsk musikkvideohistorie på YouTube Music, sier Azi Eftekhari, YouTubes sjef for Label Relations i Europa.</p></div></body></document>
