<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190908-jeg-tar-til-tarene-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/jeg-tar-til-tarene-hver-gang/71570731" frk="291 6 11 1790"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 10:28"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Ringheim, Lars Eivind Bones (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg tar til tårene hver gang</div>
<div type="ingress">Trygve Slagsvold Vedum om familiedramaet som formet ham som menneske og politiker.</div>
<div type="author">Gunnar Ringheim, Lars Eivind Bones (foto)</div>
<div type="date">2019-09-08</div>
<div type="caption"><p>FARENS OPPVEKST: Trygve Slagsvold Vedums far Trond forteller om en rørende omsorg fra det lille lokalsamfunnet da han og faren ble alene. - Det er bygde-Norge på sitt beste. Folk på gårdene rundt her visste hva som hadde skjedd. De omfavnet oss. Jeg fikk en trygg oppvekst. Reporter: Gunnar Ringheim / Video: Lars Eivind Bones</p> <p>MOR OG SØNN: Anna Vedum (41) og Trond Vidar Vedum (1), fotografert i 1947 i Valdres. Foto: Privat</p> <p>OPPHAVET: - Det er nok en fare for at Trygve har arvet min latter, sier Trond Vidar Vedum. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>ØYSTRE SLIDRE I VALDRES (Dagbladet): - Familiehistoria vår har formet mine politiske holdninger. Den handler om sorg og sårbarhet, men også om å bry seg, sier Trygve Slagsvold Vedum.</p>
<p>Fortellingen om farens reise fra foreldreløs fattiggutt til førstelektor, er også historien om Norge, om velstandsutvikling og sikkerhetsnett, om etterkrigsgenerasjonen som ikke lenger var totalt prisgitt foreldrenes inntekt for å ta utdanning, takket være etableringen av Statens Lånekasse i 1947.</p>
<p>Trond Vidar Vedum forteller om en rørende omsorg fra det lille lokalsamfunnet da han og Trygve Slagsvold Vedums farfar ble alene.</p>
<p>- Det er Bygde-Norge på sitt beste. Folk på gårdene rundt her visste hva som hadde skjedd. De omfavnet oss. Hver eneste sommer fikk jeg være med på stølen sammen med deres barn. Det ble veldig gode somrer, og jeg gikk aldri og følte på at jeg var en ensom gutt. Jeg fikk en trygg oppvekst. Yrkesveilederen min på realskolen på Gjøvik sa at jeg burde hatt store psykiske problemer. Jeg har aldri hatt mareritt. Det er egentlig ei solskinnshistorie. Jeg blir aldri ferdig med Valdres, sier han.</p></div></body></document>
