<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191003-drepte-fire-politian.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/drepte-fire-politiansatte--han-var-en-uklanderlig-ansatt/71670438" frk="386 8 22 2517"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 13:05"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad, Sofie Braseth, Torun Støbakk, Anders Holth Johansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drepte fire politiansatte: - Han var en uklanderlig ansatt</div>
<div type="ingress">Mannen skal ha vært en uklanderlig ansatt ved stasjonen, hvor han har jobbet siden 2003. I dag drepte han fire politikolleger på politiets hovedkvarter i Paris med kniv.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad, Sofie Braseth, Torun Støbakk, Anders Holth Johansen</div>
<div type="date">2019-10-03</div>
<div type="caption"><p>DREPT: Fire politifolk er drept i knivangrepet i Paris, skriver Le Parisien. Video: AP</p> <p>SPERRINGER: Området i nærheten av politistasjonen i Paris er sperret av etter knivangrepet torsdag ettermiddag. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En mann bevæpnet med kniv har ifølge den franske radiokanalen RTL gått til angrep på tjenestemenn inne i bakgården på en politistasjon i Paris.</p>
<p>Fire politifolk er drept i knivangrepet, skriver Le Parisien.</p>
<p>Gjerningspersonen skal også ha jobbet ved politistasjonen, som er politiets hovedkvarter i Paris.</p>
<p>- Han var en uklanderlig ansatt. Det var aldri noen vansker med ham, sier innenriksminister Christophe Castaner om gjerningsmannen, som har jobbet ved politistasjonen siden 2003.</p>
<p>Castaner omtaler gjerningspersonen som en «funksjonær av beste merke».</p>
<p>Motivet er ikke kjent, men kilder sier til Le Parisien at drapsgjerningene kan ha hatt utspring i en personalkonflikt, og at ingenting peker mot noe terrormotiv.</p>
<p>Det skal være to kvinner og to menn som er drept, i tillegg til gjerningsmannen.</p>
<p>Ytterligere en person skal være skadet, ifølge Le Parisien.</p>
<p>#Breaking Four police officers have died in a knife attack by an employee at Paris police headquarters, a union official said pic.twitter.com/8kdrD9j762</p>
<p>— PA Media (@PA) October 3, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Ansatt i over 20 år</div>
<div type="text">
<p>Tidlige rapporter gikk ut på at mannen var uskadeliggjort gjennom at en politibetjent «brukte tjenestevåpenet sitt».</p>
<p>Etterhvert ble det klart at gjerningsmannen også var død.</p>
<p>TV-stasjonen BFM melder i sin direktesending at gjerningsmannen skal ha brukt en porselenskniv, hvilket gjorde at han kom seg gjennom metalldetektoren, skriver NRK.</p>
<p>BFMTV har snakket med Loïc Travers, som er en talsperson for politiets fagforening, som o pplyser at angriperen ble skutt og drept av politiet «i en situasjon som ser ut til å ha vært selvforsvar», skriver NTB.</p>
<p>– Folk løp overalt og mange gråt. Jeg hørte skyting innenifra. Kort tid etterpå så jeg politibetjenter som gråt. De hadde panikk, forteller tolken Emery Siamandi, som befant seg i bygget da angrepet skjedde, ifølge nyhetsbyrået.</p>
<p>I tillegg til Castaner, var også president Emmanuel Macron på plass for å for å vise sin solidaritet og medfølelse med de ansatte ved politistasjonen torsdag ettermiddag. Hendelsen skjedde i 13-tiden torsdag.</p></div></body></document>
