<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190215-svein-jemtland-far-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/svein-jemtland-far-kontakte-barna-sine/70772064" frk="525 5 18 3269"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-15 09:43"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal, Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Svein Jemtland får kontakte barna sine</div>
<div type="ingress">- Ikke til barnas beste akkurat nå, mener deres bistandsadvokat.</div>
<div type="author">Audun Hageskal, Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-02-15</div>
<div type="caption"><p>DØMT: Svein Jemtland ble dømt til 18 års fengsel for drapet på kona, Janne Jemtland. Foto: Privat</p> <p>Bare en som vet: Jannes bror, Terje Opheim, forteller om hvordan de siste ukene før rettssaken var for ham. Reporter: Trym Mogen. Video: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Hedmarken tingrett har opphevet besøksforbudet Svein Jemtland har overfor sine to barn, melder Hamar Arbeiderblad.</p>
<p>Jemtland ble i desember i fjor dømt til 18 års fengsel for drapet på sin ektefelle, Janne Jemtland, ett år tidligere. Han anket dommen på stedet, og ankesaken over drapsdommen kommer opp for Eidsivating lagmannsrett i slutten av juni.</p>
<p>Samme dag som drapsdommen mot Svein Jemtland kom ble det kjent at politiet også hadde ilagt ham besøksforbud, som innebar at han ikke hadde lov til å ta kontakt med sine barn. Denne er altså nå opphevet.</p></div>
<div type="title" level="3">Lang prosess</div>
<div type="text">
<p>Ida Andenæs og Christian Flemmen Johansen er forsvarere for Jemtland. Sistnevnte sier til Dagbladet at det har vært en lang prosess for å få opphevet forbudet.</p>
<p>- Fylkesnemnda bestemte at han skulle ha kontakt med barna, noe barnevernet motsatte seg. Men både tingretten og lagmannsretten opprettholdt Fylkesnemndas vedtak om kontakt med barna, sier Johansen og fortsetter:</p>
<p>- Politiet la deretter ned besøksforbud etter begjæring fra barnevernet, noe vi ser på som svært uheldig da det innebærer nok et forsøk på tilsidesettelse av fylkesnemndas avgjørelse om kontakt. Men vi mener nå det er riktig det resultatet tingretten har kommet til, når de ikke tar politiets begjæring om besøksforbud til følge.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke barnas beste</div>
<div type="text">
<p>Under bevisførselen i tingretten kom det fram at den 47 år gamle, tidligere fremmedlegionæren hadde forsøkt å påvirke hva eldstesønnen skulle fortelle i avhør, og at han flere ganger hadde hatt telefonisk kontakt med eldstesønnen på en måte som bistandsadvokat Inger Johanne Reiestad fant uheldig.</p>
<p>- De fleste barn ønsker kontakt med foreldrene sine. Men det har vært slik i denne saken at barneverntjenesten, politiet, fosterhjem og andre rundt barna opplever at Svein Jemtland ikke har forvaltet kontakten på en måte som alltid har vært like god for barna. Derfor har man bedt om dette besøksforbudet, sier bistandsadvokat Inger Johanne Reiestad til Dagbladet og legger til:</p>
<p>- Det kan være godt for barna å slippe å vurdere hva slags kontakt de skal ha med sin far. Her var også tanken at de skulle slippe å avgjøre det selv. Men så registrerer jeg at retten konkluderer med noe annet.</p>
<p>Bistandsadvokaten sier til Dagbladet at hun støtter seg til vurderingene som er gjort av barnevernet i denne saken.</p>
<p>- Det er at kontakt ikke er til barnas beste akkurat nå.</p>
<p>Jemtland-saken</p>
<p>Janne Jemtland ble meldt savnet 29. desember 2017. Store letemannskaper lette etter henne i det som først var en savnet-sak.</p>
<p>Over to uker seinere ble ektemannen hennes, Svein Jemtland, pågrepet og siktet.</p>
<p>Liket av Janne ble funnet dumpet i Glomma 13. januar, åtte mil unna parets hjem. Hun hadde et lastebilbatteri festet til kroppen og var skutt i hodet.</p>
<p>Obduksjonsrapporten viser at hun ble druknet kort tid etter at hun ble skutt.</p>
<p>12. november startet rettssaken mot ektemannen. Han ble dømt til 18 års fengsel.</p></div></body></document>
