<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190330-folk-var-mer-opptatt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/folk-var-mer-opptatt-av-a-skinne-selv-og-komme-seg-videre/70930881" frk="828 2 14 4761"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 20:40"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vålerenga,ronny deila,sport,eliteserien,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Folk var mer opptatt av å skinne selv og komme seg videre</div>
<div type="ingress">Ronny Deila er meget fornøyd med hvordan laget så ut i sesongåpningen mot Mjøndalen og roser samholdet i laget etter seieren.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-03-30</div>
<div type="caption"><p>FORNØYD: Vålerengas trener Ronny Deila etter eliteseriekampen i fotball mellom Vålerenga og Mjøndalen på Intility Arena. Foto: Audun Braastad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>VALLE (Dagbladet): Mjøndalen ble et nummer for lite et offensivt og ivrig Vålerenga-lag hjemme på Intility Arena.</p>
<p>I spissen for det hele var lagets nye frontmann, Matthías Vilhjálmsson. 32-åringen noterte seg for kampens to scoringer og var i tillegg sentral i mye av det Vålerenga fikk til offensivt.</p>
<p>Etter kampen innrømmet Ronny Deila at han var svært fornøyd med å endelig ha skaffet seg en spillertype klubben har lett lenge etter.</p>
<p>- Han har vært en spiller vi har forsøkt å få til Vålerenga lenge, nå var timingen riktig, det er vi veldig glad for og du ser hvorfor i dag, sier VIF-trener Ronny Deila til Dagbladet etter kampen.</p>
<p>Særlig fornøyd er Deila med måten Vilhjalmsson har glidd inn og tatt en lederrolle i garderoben til Oslo-klubben. Den tidligere Celtic- og Strømsgodset-treneren mener laget har endret karakter siden i fjor, blant annet takket være islendingens ankomst.</p>
<p>- Han er her for å gjøre noe med Vålerenga. Det også er veldig deilig. At vi ikke er mellomstasjoner hele tida, det var det for mye av i fjor. Folk som var mer opptatt av å skinne selv og komme seg videre. Nå er vi et lag, og det kommer vi til å få igjen for utover sesongen.</p>
<p>Vilhjalmsson scoret ni mål for Rosenborg for to sesonger siden og hadde elleve for Start i 2013. 32-åringen har aldri vært noen storscorer, men med boksegenskapene han viste fram mot Mjøndalen og serveringen han fikk av Vålerengas offensive kanter og backer kan det fort bli flere enn det i 2019.</p>
<p>- Jeg tror jeg kan slå det. Nå har jeg fått en god start, men jeg tviler på at jeg scorer to mål i hver kamp. Det er bare en god start, så nå er det bare å forberede seg til en meget tøff kamp mot Kristiansund nå, sier den beskjedne islendingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Lagspiller</div>
<div type="text">
<p>Deila mener Vilhjalmssons betydning for laget er mer enn bare målene han scoret mot Mjøndalen. Det er alt det andre han bidrar med Deila ikke kan få rost nok.</p>
<p>- Han er først og fremst en lagspiller. Han jobber steinhardt for laget, han hjelper folk både på og utenfor banen. Så er han knallbra feilvendt og i boks, så han utfyller disse kvikke mellomromsspillerne våres veldig bra. Det gjør at vi er farlige på innlegg, samtidig som vi er farlig i mellomrommet, forklarer Deila.</p>
<p>Vilhjalmsson er heller ikke i tvil om at klubbskiftet kan ha gjort ham svært godt. Med konkurranse fra Nicklas Bendtner og Alexander Søderlund ble det stadig færre sjanser fra start på topp i Trondheim og ofte ble den tidligere Start-spissen også brukt som midtbaneanker i stedet for som midtspiss.</p>
<p>I Vålerenga blir han satset på som spiss i et system som passer ham som fot i hose.</p>
<p>- Det passer meg veldig bra, og det er trolig grunnen til at Ronny ville hente meg. Han har kjempestor tro på meg og at jeg skulle passe veldig bra inn i spillestilen. Det har vært fantastiske måneder siden jeg kom, gode treninger og jeg er veldig imponert over trenerteamet og hvordan de setter opp treningsuka.</p></div>
<div type="title" level="3">Sterkt Vålerenga</div>
<div type="text">
<p>Vålerenga gjennomførte en meget solid kamp og det var bare en særdeles god aften fra Mjøndalen-keeper Julian Faye-Lund som sørget for at seiersmarginen ikke ble større for hjemmelaget. 19-åringen, som ble leid inn fra Rosenborg rett før sesongstart, var bortelagets beste spiller og høstet mye ros, blant annet fra sin nye trener, Vegard Hansen.</p>
<p>Hansen var også imponert over det han så fra Vålerenga og deres angrepsspill.</p>
<p>- Vi har sett alle treningskampene deres og visste hvordan de spiller, men det er ikke så lett å demme opp for. Jeg synes Vålerenga er kjempegode. Abu, Ejuke, Finne og Adekugbe på venstre, den siden er kanskje den beste i landet, så har de Vilhjalmsson og er solide bakover, roser Hansen.</p>
<p>Mjøndalen-treneren mener nå Vålerenga må regnes som en av favorittene denne sesongen.</p>
<p>- Vålerenga imponerte meg i treningskampene og var akkurat så gode som vi fryktet. De var bedre enn oss og fortjente å vinne, så de skal være gode de som slår dem, sier Hansen til Dagbladet.</p>
<p>Det ønsker ikke Ronny Deila å diskutere etter bare en serierunde, men VIF-treneren var tydelig fornøyd med eget lags prestasjon på kunstgresset på Valle og legger ikke skjul på at toppnivået til hans menn er høyt.</p>
<p>- Det får vi se over tid, men vi har et bra høyeste nivå, det er det ikke noe tvil om. Mjøndalen gjorde også en god kamp i dag, og det hadde jeg ikke sagt hvis jeg ikke mente det. De har en identitet og hvis de fortsetter sånn blir de ingen kasteball i serien, sier Deila til Dagbladet.</p></div></body></document>
