<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190106-livredd-nba-stjerne-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/livredd-nba-stjerne-nekter-a-reise-til-europa/70628721" frk="354 4 9 2104"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 05:29"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,tyrkia,basket,nba"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Livredd NBA-stjerne nekter å reise til Europa</div>
<div type="ingress">Basketballspilleren Enes Kanter frykter å bli drept dersom han reiser utenfor USA eller Canada.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-01-06</div>
<div type="caption"><p>LIVREDD: Enes Kanter frykter for livet. Derfor nekter han for å reise til London for å spille kamp med laget sitt. Foto: Seth Wenig / AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Basketballspilleren Enes Kanter som spiller for New York Knicks i NBA nekter å reise med laget sitt til London for å spille den kommende kampen mot Washington i O2 Arena.</p>
<p>Grunnen er at Kanter er livredd for å bli drept.</p>
<p>Kanter kunngjorde sin beslutning fredag kveld, etter at Knicks vant over Los Angeles Lakers. Bakgrunnen til avgjørelsen er at Kanter, som er tyrkisk statsborger, har markert seg som en høylytt motstander av president Recep Erdogan.</p>
<p>Han har blant annet omtalt presidenten som «vårt århundrets Hitler», og i 2017 ble passet hans inndratt, samt at det ble utstedt en arrestordre mot ham, ifølge The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">USA og Canada</div>
<div type="text">
<p>Basketballspilleren mener at det vil være enkelt å gjennomføre et drapsforsøk mot ham i London.</p>
<p>- De har mange spioner der. Jeg tror at jeg lett kan bli drept. Det ville vært en stygg situasjon, uttalte han fredag.</p>
<p>Basketballspilleren er tilhenger av Erdogan-motstanderen Fethullah Gülen. Tyrkiske myndigheter har pekt Gülen ut til å stå bak kuppforsøket i 2016, og han bor nå i USA.</p>
<p>Kanter mener at han ikke kan reise noen sted, bortsett fra USA og Canada.</p>
<p>- Dessverre skal jeg ikke reise på grunn av den galningen, den tyrkiske presidenten. Det er veldig trist at dette påvirker karrieren min, fordi jeg vil være med og hjelpe laget. Men på grunn av en sinnssyk mann, en diktator, så kan jeg ikke gjøre jobben min. Det er veldig trist, uttalte Kanter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ute etter familien min</div>
<div type="text">
<p>I en kronikk i Time Magazine skrev Kanter at folk ofte spør ham om hvorfor han fortsetter å kritisere Erdogan, selv om det skader familien hans.</p>
<p>- Men det er nøyaktig derfor jeg sier meningene mine. Erdogans tilhengere er ute etter familien min, vennene mine, naboene mine, klassekameratene mine. Jeg må si det jeg mener, ellers vil landet mitt lide i stillhet, skrev han.</p></div></body></document>
