<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190617-falsk-george-clooney.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/falsk-george-clooney-arrestert-i-thailand/71194632" frk="605 11 41 3633"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-17 20:57"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="pattaya,interpol,thailand,nyheter,george clooney,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Falsk George Clooney» arrestert i Thailand</div>
<div type="ingress">- Jeg røyker ikke og jeg bruker heller ikke den klokka. Du ser meg heller ikke i lange jeans-shorts.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-06-17</div>
<div type="caption"><p>RETTSSAK: George Clooney måtte i 2010 vitne i en rettssak i Italia, hvor tre personer sto tiltalt for å ha misbrukt filmstjernas navn i markedsføring. Tre personer ble dømt, men to av dem rømte landet og har levd i skjul - fram til nå. Foto: Tiziana FABI / AFP / NTB Scanpix</p> <p>VITNET: Det ble kaotisk da George Clooney dukket opp for å vitne i en italiensk rettssak i Milano i july 2010. Foto: Alessandro Garofalo / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>IKKE HELT IDENTISK: Selv om Francesco Galdelli (58) kanskje ikke er slående lik Hollywood-stjerna George Clooney, lyktes han i å late som om han var ham i forbindelse med driften av et klesselskap. Foto: Royal Thai Police</p> <p>ÅPNER OPP: Tidligere supermodell Vendela Kirsebom forteller om møtet med verdensstjernen George Clooney, og avslører at hun valgte en annen mann foran ham. Video: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>To italienske statsborgere, som siden 2013 har vært internasjonalt etterlyst for å ha misbrukt navnet til George Clooney, er pågrepet utenfor Pattaya i Thailand. Det melder Bangkok Post.</p>
<p>Politiet har jaktet på Francesco Galdelli (58) og Vanja Goffi (45) siden 2013, etter at paret unndro seg soning i Italia.</p>
<p>Clooney vitnet selv mot paret, samt deres forretningspartner Vincenzo Cannalire, under en rettssak mot de tre i Italia i 2010. Clooney forklarte den gang at de tre blant annet hadde brukt navnet hans uten samtykke i markedsføringen av klesmerket «GC Exclusive». Hollywood-stjerna saksøkte samtidig trioen for tre millioner Euro.</p>
<p>- Jeg har kommet hit fordi jeg tror på rettferdighet og fordi folk bruker navnet mitt for å utnytte andre mennesker, ikke bare meg, sa Clooney under rettssaken, ifølge CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">- Røyker ikke</div>
<div type="text">
<p>Under rettssaken ble det lagt fram dokumenter som viste Clooneys signatur, samt bilder av Clooney sammen med de tiltalte. Clooney hevdet selv at han aldri hadde møtt eller snakket med de tiltalte, og at flere av signaturene var falske og at resten var kopier.</p>
<p>Han viste også til at bildene av ham sammen med trioen åpenbart var manipulerte:</p>
<p>- Jeg røyker ikke og jeg bruker heller ikke den klokka. Du ser meg heller ikke i lange jeans-shorts, forklarte Clooney.</p></div>
<div type="title" level="3">«Bonnie og Clyde»</div>
<div type="text">
<p>Samtlige tre tiltalte ble dømt til fengsel. Goffi og Galdelli ble dømt til henholdsvis tre år og ti måneder og tre år og seks måneder i fengsel. Goffi og Galdelli er også siden dømt til åtte år og fire måneder i fengsel, samt til å betale erstatning pålydende 140 000 kroner for bedrageri, ifølge Bangkok Post.</p>
<p>Paret rømte imidlertid landet i 2012, noe som førte til tilnavnet «Italias Bonnie og Clyde». Ifølge lokalt politi har de oppholdt seg i Thailand siden 2014. Galdelli ble arrestert av thailandsk politi samme år, men han klarte å rømme i forbindelse med rettssaken.</p>
<p>Ifølge italienske medier har de to tjent til livets opphold i Asia ved å selge falske Rolex-klokker på nettet, ifølge BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil bli utlevert</div>
<div type="text">
<p>Nå er livet på rømmen tilsynelatende over. For paret er nå siktet for å ha oppholdt seg i Thailand uten gyldig visum. I tillegg er de ønsket av italiensk politi, som har siktet paret for flere tilfeller av bedrageri.</p>
<p>- Under avhør innrømmet Francesco at han hadde utgitt seg for å være George Clooney, slik at han kunne starte et klesmerke og lure folk til å sende penger, sier en ikke navngitt talsmann for thailandsk politi ifølge nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Politiet i Thailand sier paret vil bli utlevert til Italia på et seinere tidspunkt, ifølge Bangkok Post.</p>
<p>George Clooney har foreløpig ikke kommentert utviklingen i saken.</p></div></body></document>
