<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190728-kvinne-truet-med-a-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/kvinne-truet-med-a-sprenge-svensk-ambassade/71438332" frk="645 1 4 3872"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-28 15:51"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinne truet med å sprenge svensk ambassade</div>
<div type="ingress">Mange tar arrestasjonen av Asap Rocky tungt.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-07-28</div>
<div type="caption"><p>KJENDISENE REAGERER: ASAP Rockys tiltale skaper reaksjoner. Foto: NTB Scanpix/ Twitter</p> <p>GÅR LANGT: Samtidig som flere artister har sagt at de vil boikotte Sverige, går Asap Rockys fans enda lengre med sine protester. Denne uka ble en kvinne arrestert etter å ha truet med å sprenge den svenske ambassaden. Foto: NTB scanpix</p> <p>SE TV: En video som ble tatt i Stockholm søndag kveld, skal vise Rakim Mayers, bedre kjent som «Asap Rocky» gå til angrep på en mann på gata. Reporter: Emilie Rydning. Video: @asaprocky og NTB Scanpix</p> <p>BILDEBEVIS: I dag kom nyheten om at den amerikanske rapperen Asap Rocky (30) er tiltalt for kroppsskade. Disse bildene er en del av politiets bevis mot den ham. Video: Expressen TV</p></div>
<div type="text">
<p>Det har nå gått en drøy måned siden den amerikanske rapperen Rakim Mayers (30), bedre kjent under artistnavnet Asap Rocky, var involvert i en blodig voldshendelse i Stockholm.</p>
<p>Det ledet til at artisten og to av hans kompanjonger ble varetektsfengslet, siktet for kroppsskade. Denne uka ble det tatt ut tiltale mot rapperen, som er kjent for låter som «Goldie», «Fashion Killer» og «Excuse Me». Rettssaken starter allerede tirsdag neste uke.</p>
<p>Fans, kolleger og politikere, deriblant president Donald Trump, har vært tydelige i at de ønsker å få rapperen ut av fengsel. Statsminister Stefan Löfven har derimot vært klar på at de ikke kommer til å blande seg inn i en pågående rettsprosess.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sprenge denne dritten</div>
<div type="text">
<p>Det har ikke stoppet fansen fra å protestere, og enkelte har kanskje tatt det altfor langt. Denne uka ble en kvinne arrestert i Washington D.C., der hun truet med å sprenge den svenske ambassaden.</p>
<p>Flere internasjonale medier har omtalt den bisarre saken. Ifølge politiet skal kvinnen ha tatt seg inn på ambassaden tidligere denne uka. Der skal hun ha ropt at hun skulle «sprenge denne dritten», samtidig som hun oppførte seg truende overfor de ansatte.</p>
<p>Den svenske ambassaden omtales som House of Sweden. Kvinnen skal ha revet ned pynt og møbler, mens hun oppførte seg ufint mot både personalet og en gruppe med studenter som var på omvisning. Samtidig skal hun ha kastet en glassflaske mot inngangspartiet til bygningen.</p>
<p>Underveis snakket hun med flere om rapperen, og mente at han burde bli satt fri. I sosiale medier har hun også vært tydelig på at dette var målet hennes hele veien.</p>
<p>- Hvorfor blir det ikke nyheter av at jeg vandaliserte House of Sweden i går. Jeg vandaliserte også verdensbanken og IMF. Hvorfor får jeg ingen oppmerksomhet for Asap Rocky, skrev kvinnen.</p>
<p>Det skulle ikke ta lang tid før Secret Service arresterte henne. Ifølge Billboard er kvinnen nå siktet for flere forhold, blant annet for ødeleggelse av eiendom, for å nekte å forlate en ambassade og for å ha vandalisert en ambassade.</p></div>
<div type="title" level="3">Risikerer to år</div>
<div type="text">
<p>På sikt fikk hun altså viljen sin, og nok av oppmerksomhet i internasjonale medier. Likevel vil det neppe påvirke saken mot rapperen, som starter i Stockholm på tirsdag. Dersom han blir dømt, kan han risikere en dom på to år i fengsel, skriver AP.</p>
<p>Sveriges ambassadør til USA, Karin Olofsdotter, har sett seg nødt til å avlyse sommerferien sin for å jobbe med saken til rapperen.</p>
<p>Hun må stadig uttale seg til amerikanske medier om saken, og forklare at rettsvesenet i Sverige fungerer på en annen måte enn det amerikanske. Mens amerikanere kan betale seg ut i påvente av at saken begynner, fungerer det ikke sånn i Sverige.</p>
<p>Svenske myndigheter er dessuten blitt beskyldt for rasisme, da enkelte mener at artisten ikke hadde blitt siktet og tiltalt for dette om han var av en annen etnisk herkomst. Det har både Olofsdotter og artistens forsvarsadvokat, Slobodan Jovicic, avkreftet.</p>
<p>- Nei, nei, nei. Vi lever ikke i et rasistisk samfunn her. Jeg ser ikke den vinkelen der i det hele tatt, har advokaten uttalt, ifølge AP.</p></div></body></document>
