<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190821-vi-bidrar-til-stabil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/vi-bidrar-til-stabilitet-og-forutsigbarhet-i-nord/71504701" frk="646 1 7 4030"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 04:15"/>
<attribute name="author" value="Frank Bakke-Jensen, Forsvarsminister"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi bidrar til stabilitet og forutsigbarhet i nord</div>
<div type="ingress">Det er et nytt sikkerhetspolitisk alvor i vår relasjon til Russland.</div>
<div type="author">Frank Bakke-Jensen, forsvarsminister</div>
<div type="date">2019-08-21</div>
<div type="caption"><p>- NATURLIG: At våre allierte øver hos oss, er en del av etablert norsk sikkerhetspolitikk og en naturlig aktivitet innenfor NATO-samarbeidet. Russland er vel kjent med dette, og har ingen reell grunn til å bli provosert, skriver forsvarsminister Frank Bakke-Jensen. Her er han på en Leopard 2-stridsvogn i den store Trident Juncture-øvelsen i fjor høst. Foto: Heiko Junge / NTB Scanpix</p> <p>Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Russland har i over ti år ført en stadig mer selvhevdende politikk, også militært. Dette har medført reaksjoner på vestlig side, blant annet i form at styrket amerikansk tilstedeværelse i Europa. De siste årene har Russlands militære aktivitet i nordområdene vært økende og stadig mer avansert.</p>
<p>Den stadig mer offensive aktiviteten inkluderer flyging av angrepsprofiler mot norske mål og jamming av GPS signaler. Det siste har medført problemer for sivil luftfart i Finnmark. Den siste uka har vi sett at Russland har en av sine største øvelser på svært lang tid utenfor Norskekysten. De kombinerer økt militær evne med en mer selvhevdende holdning i internasjonale forhold. Norge var ikke informert om øvelsen på forhånd.</p>
<p>Dagbladet skriver på lederplass 19. august at den russiske øvelsen utenfor norskekysten sist uke, er en forutsigbar takk for sist etter at Norge var vertskap for NATO-øvelsen Trident Juncture høsten 2018. Jeg deler ikke denne vurderingen. At våre allierte øver hos oss, er en del av etablert norsk sikkerhetspolitikk og en naturlig aktivitet innenfor NATO -samarbeidet. Russland er vel kjent med dette, og har ingen reell grunn til å bli provosert.</p>
<p>I tillegg var Trident Juncture varslet flere år på forhånd i OSSE, og russerne ble invitert til å observere øvelsen i henhold til Norges rustningskontrollforpliktelser. Forsvarsdepartementet var i Moskva på embetsnivå og orienterte russerne om øvelsen, og hva som ville skje mens den pågikk. NATO orienterte Russland gjennom NATO-Russland rådet. Den kom med andre ord på ingen måte som en overraskelse for russiske myndigheter.</p>
<p>Norge vektlegger forutsigbarhet og tilbakeholdenhet når vi planlegger og gjennomfører både nasjonal og alliert militær øving og trening. Et konkret utslag av dette er for eksempel at vi har begrensninger på visse typer alliert øvingsaktivitet i Øst-Finnmark i fredstid, jamfør retningslinjer for utenlandsk militær øvingsaktivitet i Norge. Vi kan ikke se at Russland tar de samme hensynene.</p>
<p>Etter andre verdenskrig valgte Norge vår alliansetilknytning da vi ble medlem i NATO. Dette er vel kjent. Vi har gjennom de påfølgende tiårene fulgt den samme sikkerhetspolitiske linja: Vi bygger et nasjonalt forsvar, samtidig som vi legger til rette for å få støtte fra våre allierte. Dette krever at de trener og øver hos oss i fredstid. Vi overvåker våre nærområder og bidrar til stabilitet og forutsigbarhet med måten vi opptrer på. Vi følger med og reagerer på det russerne gjør i våre nærliggende havområder.</p>
<p>I stort er forholdet mellom Norge og Russland bra. Det er en rekke samarbeidsfora mellom våre to land og også øvrige arktiske nasjoner som fungerer godt og bidrar til at nordområdene og Arktis preges av stabilitet. Norge er opptatt av å hegne om disse foraene og samarbeidsformene.</p>
<p>I forsvaret av landet vårt må vi ha to tanker i hodet på en gang: Vi må ha et Forsvar som er til stede i våre nærområder, som følger med og som sikrer Norges suverenitet, territorielle integritet og politiske handlefrihet, og vi må vi legge til rette for støtte fra landene i alliansen vi er medlem av og avhengig av.</p>
<p>Som Dagbladet skriver, har Norge tilstrekkelig med ekspertise på Russland til å kunne forutsi den russiske reaksjonen. De tar feil i at vi ikke valgte å bruke den. Før øvelse Trident Juncture var vi forberedt på at øvelsen ville kunne vekke russiske reaksjoner. Vi tar vårt medlemskap i NATO på like stort alvor som vi tar hensyn til vårt naboforhold med Russland.</p></div></body></document>
