<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191128-seks-skadd-etter-mas.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/seks-skadd-etter-massekollisjon-pa-e18/71869901" frk="535 14 48 3320"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-28 11:41"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seks skadd etter massekollisjon på E18</div>
<div type="ingress">E18 stengt sørover i Re i Vestfold. Ikke snu i køen, oppfordrer politiet.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-11-28</div>
<div type="caption"><p>E18 STENGT: Seks biler har kollidert på E18 i Re i Vestfold, melder politet. Foto: Arnt Foldvik, Vestfold interkommunale brannvesen</p> <p>LANGE KØER: E18 er stengt sørover etter hendelsen. Foto: Statens vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Seks biler har kollidert på E18 i Re i Vestfold, melder politet.</p>
<p>Seks personer er skadd i ulykke, men ingen av skadene skal være alvorlige.</p>
<p>Ifølge brannvesenet var ingen fastklemt etter ulykken.</p>
<p>- Vi har sikret skadestedet. Ingen satt fastklemt i de seks bilene som var involvert i ulykken, sier vakthavende brannsjef Einar Flogeland.</p></div>
<div type="title" level="3">E18 stengt</div>
<div type="text">
<p>Politiet fikk melding om hendelsen 12.05 i ettermiddag og har rykket ut med flere enheter.</p>
<p>Ulykken skal ha skjedd ved Hemtunnelen i sørgående felt. E18 sørgående ble stengt i en drøy time etter ulykken klokka tolv og ble åpnet igjen rundt 13.10.</p>
<p>Det ble meldty om kilometerlange køer etter hendelsen, ifølge Tønsberg Blad.</p>
<p>Køene er nå svært lange og politiet advarer bilister mot å snu i køen.</p>
<p>- Politiet har fått flere meldinger om biler som snur i køen, og skaper nye farlige situasjoner. Svært ubetenksomt og uforsvarlig av førere som gjør dette, melder politiet.</p>
<p>De kom med ny advarsel like etter åpningen.</p>
<p>- Det henstilles til sjåfører å senke hastigheten på snøføret - vi har ingen personer å miste i trafikken.</p>
<p>Nesten 30 000 kjøretøy kjører den aktuelle strekningen hver eneste dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Uvanlig mange ulykker</div>
<div type="text">
<p>Det har torsdag vært mange ulykker, kollisjoner og mindre hendelser på norske veier. Østlandet ble truffet av et snøvær i morgentimene torsdag som har vedvart gjennom formmiddagen.</p>
<p>I Akershus og Østfold meldte politiet om uvanlig mange ulykker i dag tidlig, delvis på grunn av snøværet og glatte veier.</p>
<p>- Vi har mange uhell som vi sliter med å rekke. En del av det har nok med været å gjøre. Det er glatt, og nedbøren som kommer nå er stort sett hvit og temperaturen er rundt null grader. Folk må se på været når de kjører bil, ikke bare veien. De må kjøre deretter. Heldigvis er det ikke noen store skader, sa operasjonsleder Terje Marstad i Øst politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Vinter i Norge. Det er meldt nedbør i form av snø, sludd og regn store deler av Østlandet i dag. Kan gi lokalt utfordrende kjøreforhold. Beregn god tid, tilpass farten etter forholdene, og slipp brøytemannskapet fram. #TrygtFramSammen pic.twitter.com/yCtS58l1QO</p>
<p>— Vegtrafikksentr. øst (@VTSost) November 28, 2019</p>
<p>Veitrafikksentralen hadde nøyaktig samme råd tidligere i dag.</p>
<p>- Vi har et helt klart råd til bilistene. Man bør beregne litt bedre tid enn normalt, tilpasse fart etter forhold og beregne god avstand til annen trafikk, sier trafikkoperatør Jørn Jakobsen i Statens vegvesen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere ulykker</div>
<div type="text">
<p>Fylkesvei 51 Valdresveien har vært delvis stengt ved Gol i Hallingdal på grunn av en trailer som står på tvers gjennom dagen i dag. Den skal etter planen berges vekk klokka 14.00.</p>
<p>På Kjeller utenfor Oslo veltet en buss med en kjøreskoleelev og kjørelærer om bord. Ingen ble hardt skadd.</p>
<p>En person måtte frigjøres og bilens sidedør var skåret opp etter front mot front-ulykke mellom to biler i Sauland i Telemark, skriver Varden.</p>
<p>Tuddalsveien, der hendelsen skjedde, ble stengt i 12.15-tida.</p>
<p>- Svært glatt på stedet, melder politiet.</p></div></body></document>
