<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-mrthas-kjareste-ankl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mrthas-kjaereste-anklaget-for-trusler-trakassering-og-svart-magi/71088856" frk="1951 11 145 12253"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 19:46"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale, Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,sjaman durek verrett,prinsesse märtha louise,nyheter,los angeles,kongehuset,durek verrett,usa,sjamanisme,søksmål"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Märthas kjæreste anklaget for trusler, trakassering og «svart magi»</div>
<div type="ingress">Kjæresten til prinsesse Märtha Louise, Durek Verrett, og hans mannlige ekskjæreste ble i 2011 saksøkt for å trakassere og true med drap og svart magi.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale, Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>AVVISER: Da Durek Verrett og ekskjæresten ble saksøkt av sin tidligere huseier, nektet de for alle anklagene og svarte med et motsøksmål. Saken endte i et forlik med leieboeren. Inneholdet i forliket er unntatt offentligheten. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>UT MOT PRESSEN: Prinsesse Märtha Louise kom med en tydelig beskjed til pressen da hun startet sjaman-foredraget i Stavanger mandag kveld.</p> <p>MÄRTHA OG SJAMANEN: Fire damer som var til stede under under showet i Tromsø forteller om sin opplevelse. Video: Eric Kama Steinberg. Klipp: Emilie Rydning</p> <p>BRÅK: Durek Verrett, hans daværende kjæreste, en tredje leieboer og personen som kjøpte dette huset i Hollywood Hills i Los Angeles, flyttet inn sammen i mars 2011. Det endte med en dramatisk konflikt. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p> <p>«SJAMAN»: Durek Verrett (44) er selverklært «sjaman». Slik er metodene hans. Video: Shamandurek</p> <p>MÄRTHA OG SJAMANEN: Etter å ha introdusert hva kvelden skal inneholde, ba prinsesse Märtha Louise pressen om å forlate lokalet. Video: Eric Kama Steinberg / Steinberg Mediaproduksjon</p> <p>LUKSUS: Boligen i kjendisnabolaget i Hollywood Hills er svært luksuriøs og innholdsrik. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p> <p>LEIEBOERE: Bruce Taylor kommer med harde anklager mot Durek Verrett og hans tidligere kjæreste for deres oppførsel da de leide en bolig av ham i Silverlake-området i Los Angeles. Foto: Vegard Kristiansen Kvaale / Dagbladet</p> <p>ÅPENHJERTIG: Prinsesse Märtha Louise og hennes nye kjæreste Derek Verrett blir emosjonelle under intervjuet med Dagbladet. Video: Madeleine Liereng</p></div>
<div type="text">
<p>LOS ANGELES (Dagbladet): Det har stormet rundt prinsesse Märtha Louise og hennes nye kjæreste, «sjaman» Durek Verrett, siden forholdet ble kjent. Verrett har måttet tåle en rekke kritiske spørsmål om sine påståtte evner og prinsesse Märtha Louise gikk mandag kveld hardt ut mot pressens dekning av paret under et foredrag i Stavanger.</p>
<p>Ifølge et søksmål fra 2011 skal Verrett har utnyttet sin rolle som spirituell rådgiver mot en tidligere huseier.</p>
<p>21. desember 2011 ble han saksøkt i Los Angeles av eieren av huset hvor både Verrett, den mannlige kjæresten til Verrett, en tredje mannlig leieboer og eieren av huset bodde.</p>
<p>Rettsdokumentene Dagbladet har gjennomgått strekker seg over en periode på halvannet år. De beskriver hvordan de fire i mars 2011 flyttet sammen i det som skulle være et «spirituelt fellesskap». I stedet skal det ha blitt noen svært konfliktfylte og stormfulle måneder i den luksuriøse boligen i de berømte Hollywood Hills.</p>
<p>Søksmålet fra huseieren førte til motsøksmål fra Verrett og ekskjæresten, der de nektet for de alvorlige anklagene. Saken endte med forlik mellom partene nesten halvannet år etter.</p></div>
<div type="title" level="3">Luksuseiendom</div>
<div type="text">
<p>Saksøkeren beskriver hvordan han begynte å søke spirituell rådgivning fra Verrett i begynnelsen av 2010. Da skal Verrett ha bodd sammen med sin daværende mannlige kjæreste og en annen mannlig samboer. De fire utviklet et vennskap og bestemte seg for å bo sammen i et «spirituelt fellesskap».</p>
<p>I et stille og eksklusivt område i Los Angeles nord for Hollywood fant de svaret. I solfylte, trange gater med bratte bakker står luksusbiler på rekke og rad. Kjendiser som Quentin Tarantino, Justin Timberlake, Salma Hayek og Halle Berry skjuler seg bak de høye hekkene og gjerdene i nabolaget.</p>
<p>Saksøkeren kjøpte en luksusvilla i nabolaget i Hollywood Hills og avtalte at de tre andre skulle være leieboere.</p></div>
<div type="title" level="3">Skrik og krangling</div>
<div type="text">
<p>Problemene skal, ifølge søksmålet, ha startet umiddelbart etter at de fire flyttet inn.</p>
<p>Ifølge saksøker skal Verrett og kjæresten ha begynt å okkupere fellesområdene i huset og presse saksøker og den tredje leieboeren ut. Det skal ifølge søksmålet ha skjedd gjennom «verbal og følelsesmessig dominans» og «manipulering». Dette skal blant annet ha foregått ved at de «skrek høylytt» og fornærmet saksøker og den tredje leieboeren foran gjester de hadde på besøk.</p>
<p>Verrett og kjæresten skal ha kranglet svært høylytt og ofte så seint som til klokka tre, ifølge søksmålet. De skal ha fornærmet hverandre, ødelagt gjenstander og smelt med dører.</p>
<p>Både saksøker og den tredje leieboeren skal ha forsøkt å løse problemene med husmøter uten at oppførselen til Verrett og kjæresten endret seg.</p>
<p>Verrett jobbet som saksøkers spirituelle rådgiver i denne perioden fra de flyttet inn sammen og til august 2011 og skal dermed ha hatt «påvirkningskraft på ham».</p></div>
<div type="title" level="3">Trusler</div>
<div type="text">
<p>22. august 2011 skal huseieren omsider ha gitt beskjed til Verrett og kjæresten om at de måtte flytte ut innen 30 dager. Da skal situasjonen ha gått fra vondt til verre. Både Verrett og kjæresten skal ha blitt rasende. I søksmålet hevdes det at:</p>
<p>22. august 2011 klokka 14.15 skal Verrett som «praktiserer svart magi/voodoo» ha truet med å kaste en forbannelse over den tredje leieboeren.</p>
<p>Verretts kjæreste skal ha truet med å drepe den tredje leieboeren.</p>
<p>Verrett skal også ha truet med å få den tredje leieboeren etterforsket av sin venn i FBI.</p>
<p>Etter kranglene skal også den tredje leieboeren ha fått en stor mengde kritiske meldinger på Facebook. Leieboeren tror at dette skyldes at Verrett ba deres felles venner om å trakassere ham.</p>
<p>Verretts kjæreste skal ha forsøkt å ødelegge saksøkers laptop ved å kaste den. Men den tredje leieboeren skal ha grepet den ut av hendene på Verretts kjæreste. Verretts kjæreste skal så ha anmeldt den tredje leieboeren til politiet for voldelig angrep. Politiet avviste anmeldelsen.</p>
<p>Verretts kjæreste skal deretter ha presset ut den tredje leieboeren og forsøkt å nekte ham adgang til huset. Verrett og kjæresten skal så ha flyttet den tredje leieboerens eiendeler fra fellesområdene og ut i garasjen uten samtykke.</p>
<p>26. august skal Verretts kjæreste ha gått til et verbalt angrep på den tredje leieboeren foran gjester han hadde på besøk. Fem dager seinere skal han ha gått til verbalt angrep på kjæresten til den tredje leieboeren og kommet med en ny drapstrussel mot den tredje leieboeren.</p>
<p>Verrett og kjæresten skal i flere sosiale sammenhenger ha uttalt at huseieren hadde kjøpt eiendommen for dem og opptrådt som om de eide stedet. Utover høsten 2011 skal de også ha nektet huseieren adgang til fellesområdene i huset. Samtidig fortsatte Verrett og kjæresten å bruke møbler og andre eiendeler som tilhørte saksøker og befant seg i disse fellesområdene.</p>
<p>Til slutt ble huseieren selv tvunget til å flytte ut av sitt eget hus og ta inn på hotell. Dette førte blant annet til at han ikke fikk gjennomført videoinnspillinger og andre jobbarrangementer han hadde planlagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Seksuelle tilnærmelser</div>
<div type="text">
<p>Verrett og kjæresten avviste alle anklagene i søksmålet og hevdet at det ikke fantes noe faktagrunnlag for dem.</p>
<p>17. mai 2012 svarte den norskættede «sjamanen» og ekskjæresten med et motsøksmål.</p>
<p>Her skriver kjæresteparet at de levde i en fredelig, komfortabel, rimelig og leiekontrollert eiendom i Silverlake-området i Los Angeles da de to ble kjent med saksøker. Så skal de ha utviklet et vennskap og diskutert ideen om å starte et «spirituelt fellesskap» hvor de kunne tilby terapi, spirituell og holistisk healing og andre tjenester. Verrett og kjæresten forteller så hvordan de sammen fant eiendommen i Hollywood Hills og at saksøker «ganske plutselig» bestemte seg for å kjøpe stedet på egen hånd.</p>
<p>Deretter mener de saksøker skal ha ventet og ventet med å gi dem en skriftlig leiekontrakt til tross for forsikringer i forkant om at de skulle få dette. Men nå hadde de allerede sagt fra seg bostedet i Silverlake. Så snart de flyttet sammen, skal flere problemer ha oppstått, ifølge motsøksmålet:</p>
<p>De gjentatte utsettelsene med å få en skriftlig avtale endte med at huseieren nektet å gi dem kontrakten de var blitt enige om.</p>
<p>Huseieren skal ha kommet med uønskete seksuelle tilnærmelser mot Verrett og vært svært fiendtlig og respektløs overfor kjæresten hans. Dette mønsteret skal ha blitt forsterket da Verrett avviste tilnærmelsene.</p>
<p>Huseieren skal ha hatt en overdrevet, irrasjonell og følelsesmessig overreaksjon på Verretts komplekse helseproblemer.</p>
<p>Huseieren skal, ifølge søksmålet, ha vært negativ til Verrett og kjærestens gjester og klienter som kom på besøk. Han skal også ha forsøkt å separere dem fra venner, klienter og hverandre.</p></div>
<div type="title" level="3">Stress og press</div>
<div type="text">
<p>- Utviklingen førte til intenst, alvorlig og økende mentalt og følelsesmessig stress, heter det i motsøksmålet hvor det også påpekes at det økonomiske presset skal ha økt fordi de ble bedt om å betale for ting lenge før betalingsfrister.</p>
<p>Huseieren avviste i august 2012 alle anklagene i motsøksmålet.</p>
<p>Han hadde da krevd over to millioner kroner i erstatning fra Verrett og ekskjæresten.</p>
<p>Ifølge huseieren inngikk de en muntlig avtale om at Verrett og kjæresten skulle betale 2667,67 dollar (om lag 24 000 kroner) i måneden mens den tredje leieboeren skulle betale 1333,33 dollar (om lag 11 700 kroner). Dette skulle gå til å dekke huseierens totale månedlige utgifter på 10 000 dollar (om lag 88 000 kroner).</p>
<p>Villaen har to store soverom med egne bad i andreetasje. I første etasje er det to stuer, kjøkken og spisestue samt en terrasse. I underetasjen er det også soverom og stuer. I hagen foran huset, som ligger i en skråning, er det to svømmebasseng på to ulike platåer. Det er også en utendørs peis og et lysthus knyttet til et av bassengene. Alle fire skulle dele fellesområdene i hovedetasjen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bevisst og skadelig</div>
<div type="text">
<p>I søksmålet krevde huseieren 100 000 dollar (om lag 880 000 kroner) i oppreisning for manglende leiebetaling, hotellkostnader og tapt arbeidsinntekt. Han krevde etter hvert også 100 000 dollar i andre skader, 20 000 dollar for tapte leieinntekter i perioden fra søksmålet ble framført i desember 2011 og de fire månedene før Verrett og kjæresten flyttet ut i april 2012, 10 000 dollar i tapte leieinntekter fordi den tredje leieboeren måtte flytte ut i august 2011. I tillegg krevde saksøker også uspesifisert erstatning for tort og svie.</p>
<p>- Verrett og kjærestens oppførsel var bevisst og skadelig og gjort med det formålet å påføre saksøker ydmykelse, mentale kvaler og følelsesmessig og fysisk nød, heter det i søksmålet.</p>
<p>I søksmålet hevdet huseieren også at han tror Verrett og kjæresten planla å presse både ham og den tredje leieboeren ut allerede før de flyttet sammen.</p>
<p>Huseierens søksmål beskriver også hvordan han ble «nervøs og syk».</p>
<p>- Som en følge av disse handlingene fra de saksøkte, var saksøker nødt til å søke medisinsk hjelp. Han vil fortsette å trenge legehjelp i en ubestemt periode, heter det i søksmålet.</p></div>
<div type="title" level="3">Inngikk forlik</div>
<div type="text">
<p>Etter Verrett og ekskjærestens motsøksmål mot huseieren, fortsatte den rettslige kampen.</p>
<p>Før saken endte i full rettssak, ble konflikten sendt til mekling. 5. april 2013 møttes endelig partene. De forhandlet i åtte timer og kom til «full enighet». Resultatet av forliket er unntatt offentlighet.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med huseieren som saksøkte Verrett og kjæresten hans. Han ønsker ikke å kommentere søksmålet. Dagbladet har ikke lyktes å komme i kontakt med den tredje leieboeren.</p>
<p>Dagbladet har framlagt samtlige påstander i søksmålet for Durek Verrett og teamet rundt ham.</p>
<p>- Han har ingen kommentarer til det, skriver prinsesse Märtha Louises manager Carina Scheel Carlsen til Dagbladet tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Verrett og Märtha holdt tirsdag kveld et arrangement i Tromsø.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et mareritt</div>
<div type="text">
<p>Før Verrett og kjæresten flyttet inn i boligen i Hollywood Hills, som endte med søksmål, leide de en bolig sammen av Bruce Taylor. Han og kona har leid ut seks enheter i 33 år og beskriver tida med Verrett og kjæresten som leieboere som et «mareritt».</p>
<p>- Det var det verste jeg har vært med på. Jeg har aldri opplevd noe liknende. De var leieboerne fra helvete. De var så vanskelige og aggressive å forholde seg til, forteller Taylor til Dagbladet.</p>
<p>Dagbladet har også framlagt påstandene fra Taylor overfor Verrett, men han ønsker ikke å kommentere dem.</p>
<p>Verretts mannlige ekskjæreste, er svært kortfattet når Dagbladet får tak i ham på telefon:</p>
<p>- Jeg har ingen kommentar, takk, sier han før han legger på.</p>
<p>Han har etter dette ikke besvart Dagbladets henvendelser i saken.</p></div></body></document>
