<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-sarah-palin-skilles-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sarah-palin-skilles-etter-31-ars-ekteskap/71583431" frk="385 13 32 2359"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 03:12"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sarah Palin skilles etter 31 års ekteskap</div>
<div type="ingress">Ektemannen til den omstridte, tidligere visepresidentkandidaten Sarah Palin har søkt om skilsmisse og oppgitt at årsaken til bruddet er at de ikke går overens.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>SKILLES: Sarah og Todd Palin. Her tilbake i 2009. Foto: AP Photo/Manuel Balce Ceneta</p></div>
<div type="text">
<p>Amerikanske medier rapporterer mandag at skilsmissepapirene er levert inn i Anchorage i delstaten Alaska og ikke identifiserer Todd og Sarah Palin ved navn.</p>
<p>Initialene deres, fødselsdatoer, bryllupsdato og fødselsdato for det yngste av deres fem barn identifiserer imidlertid de to 55-åringene.</p>
<p>Etter over 30 års ekteskap er de to nå så «uforenlige i lynne» at de finner det umulig å leve sammen som ektefeller. Paret deler ennå ansvaret for sitt yngste barn, 11 år gamle Trig, som ble født med Downs Syndrom.</p></div>
<div type="title" level="3">Tapte for Obama</div>
<div type="text">
<p>Familien ble kastet inn i offentlighetens søkelys da den nå avdøde republikanske senatoren John McCain valgte seg Sarah Palin som visepresidentkandidat til presidentvalget i 2008. De tapte for Barack Obama og Joe Biden. Palin gikk tilbake til jobben guvernøren i Alaska en kort periode, før hun trakk seg i 2009 midt i perioden. Deretter ble hun politisk kommentator i Fox News og programleder for flere realityshow. Hun havnet i en rekke kontroverser.</p>
<p>Sarah Palin har vært en markant figur i amerikansk politikk. Hun uttalte i 2015 at hun sterkt vurderte å stille til valg i 2016, men droppet det. Palin var med å grunnlegge den konservative Tea Party-bevegelsen og støttet Donald Trump både i kampen om å bli Republikanernes kandidat ved presidentvalget og på hans vei videre. Det gikk også rykter om at hun skulle havne i regjeringen hans, men det skjedde aldri.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye bråk</div>
<div type="text">
<p>Parets eldste datter Bristol, som var tenåringsmor og gravid under morens valgkamp, har vært med i flere realityserier på TV. Sarah Palin var sist høyt i søkelyset da eldstesønnen Track ble siktet i desember 2017 for å ha angrepet sin far og truet ham med pistol etter å ha brutt seg inn i foreldrenes hjem i Alaska.</p>
<p>Det skapte også en viss oppsikt da Palin ikke var velkommen i senator John McCains bisettelse i august i fjor. Ifølge flere amerikanske medier skal McCain, som hun hadde vært visepresidentkandidat for, ha bedt familiemedlemmer sørge for at Palin ble holdt unna hans bisettelse.</p>
<p>Heller ikke president Trump var velkommen i begravelsen.</p></div></body></document>
