<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190608-klar-for-storturneri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/klar-for-storturnering---blir-majestetisk/71164896" frk="497 5 14 2757"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 07:10"/>
<attribute name="author" value="NTB ."/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="wimbledon,tennis,sport,casper ruud"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klar for storturnering: - Blir majestetisk</div>
<div type="ingress">Legendariske All England Tennis &amp; Croquet Club er neste utfordring for fremadstormende Casper Ruud.</div>
<div type="author">NTB .</div>
<div type="date">2019-06-08</div>
<div type="caption"><p>TOPPKAMP: Tennisspilleren Casper Ruud i kampen mot sveitsiske Roger Federer som tok seieren, under Roland-Garros French Open 2019 turneringen i Paris. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>20-åringen måtte gi tapt for spanjolen Pablo Andujar i semifinalen i Challenger-turneringen i Tsjekkia fredag ettermiddag.</p>
<p>- Wimbledon blir den neste turneringen. Det blir en liten tur hjem til Norge for å lade batterier og slappe av. Det har vært mange turneringer og mye reising i første halvdel av sesongen. Nå blir det litt hvile for å prøve og være mest mulig klar til neste halvdel av sesongen, sa Ruud til NTB etter tapet for Andujar.</p>
<p>Han lå på 63.-plass på verdensrankingen sist den ble offentliggjort. Det er grunn til å tro at han bykser et godt stykke opp etter det fine spillet i de siste ukene.</p>
<p>Hovedturneringen i Wimbledon spilles fra 1.- til 14. juli.</p>
<p>- Det hadde vært turneringer tilgjengelig hvis jeg hadde villet spille i mellomtiden, men jeg har valgt å ta litt fri nå. Wimbledon blir det neste, og etter Wimbledon går det noen grusturneringer rundt omkring i Europa som kan være gunstige for meg. Det er viktig å være 100 prosent fysisk klar til de turneringene.</p></div>
<div type="title" level="3">Første gang</div>
<div type="text">
<p>- Hva er dine tanker om Wimbledon etter det du har vært igjennom den siste tiden?</p>
<p>- Det blir første gang jeg er med i Wimbledon, og jeg vet ikke helt hva jeg skal forvente. Jeg forventer at det blir en kul følelse å få være med i en slik majestetisk turnering. Det er den Grand Slam-turneringen som skiller seg mest ut med tanke på hvor fint det er, og ikke minst at det er på gress. Det er mye tradisjon og historie, og det blir veldig gøy. Jeg gleder meg.</p>
<p>Aberet for Casper Ruud er at Wimbledon er en gressturnering. Ruud er best på grus.</p>
<p>- Jeg kan ikke si at gress har vært mitt favorittunderlag så langt i karrieren, men jeg må prøve å bli bedre på det, og i år kan det være en god mulighet til å få testet det og finne ut hvor god jeg er på gress. Det er når man spiller i Wimbledon at man kan få testet det skikkelig.</p></div>
<div type="title" level="3">Double?</div>
<div type="text">
<p>- Blir det også double i Wimbledon?</p>
<p>- Det blir kanskje double. Det kommer litt an på. Jeg skulle egentlig spille med han samme som jeg spilte med i Paris, men han måtte melde avbud. Han kunne ikke spille double i London, og jeg får se om jeg klarer å finne en annen partner.</p>
<p>Det blir altså ikke noe samspill med serberen Miomir Kecmanovic denne gangen.</p>
<p>- Vi har ikke lett altfor mye etter en annen partner, men vi får se om det er mulig å finne en de nærmeste dagene. Vi får finne ut om noen er interessert i å spille med meg. De er gøy å spille double om man kan, sa Ruud til NTB</p></div></body></document>
