<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-kane-sikret-tottenha.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kane-sikret-tottenham-avansement/70841489" frk="222 7 10 1386"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 22:16"/>
<attribute name="author" value="NTB ."/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="harry kane,tottenham,sport,borussia dortmund,champions league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kane sikret Tottenham-avansement</div>
<div type="ingress">Tottenham avviste Borussia Dortmunds forsøk på å skape spenning i kampen om avansement i mesterligaen. Harry Kane scoret målet som ga seier også i Tyskland.</div>
<div type="author">NTB .</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Borussia Dortmund - Tottenham 0-1 (0-4 sammenlagt)</p>
<p>Etter 3-0-seieren på Wembley for tre uker siden hadde London-klubben grunn til å reise til Dortmund uten plagsomme nerver. Laget sto imot et kraftig hjemmepress i første omgang og hadde litt marginer på sin side da Hugo Lloris avverget en stor dobbeltsjanse fra Julian Weigl.</p>
<p>Den franske målvakten måtte i aksjon flere ganger for å sørge for at gjestene holdt nullen til pause.</p>
<p>Kane mistet den første kampen på grunn av skade, men han er i scoringsslag igjen etter å ha ristet av seg ankelskaden. I det 49. minutt skulle han Dortmund-spissene hvordan det gjøres. Han ble spilt fram av Moussa Sissoko og scoret alene med keeper Roman Bürki.</p>
<p>Det var den engelske landslagsspissens 24. europacupmål for Tottenham, og dermed er han klubbens toppscorer i UEFA-turneringer.</p>
<p>Hjemmelagets oppgave gikk dermed i løpet av sekunder fra svært vanskelig til nesten umulig. Borussia Dortmund måtte score fem mål på en snau omgang for å gå videre, og hadde tydelig ingen tro på at det kunne gå.</p>
<p>Den siste omgangen ble relativt situasjonsfattig, men Lloris måtte vise klasse mot Weigl mot slutten for å holde nullen også i returkampen.</p>
<p>(NTB)</p></div></body></document>
