<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190904-takk-herren-for-malt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/takk-herren-for-malta-torsdag-kveld/71554552" frk="684 17 70 4028"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-04 05:42"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Takk Herren for Malta torsdag kveld</div>
<div type="ingress">Sverige i første kamp torsdag ville gjort Norges situasjon til en liten krise. Med Malta kan Lagerbäck bruke kvelden som en «treningskamp».</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-09-04</div>
<div type="caption"><p>IKKE HELT AVSLAPPET: Han vet hva han har, han vet hva som venter i Stockholm søndag kveld, og ser du på tabellen har han ingen verdens ting å gå på. Men før Sverige på Friends Arena skal Norge møte Malta på Ullevaal. Lars Lagerbäck kan bruke kampen som treningskamp, finne ut hvor Håvard Nordtveit og Magnus Henriksen står, komponere et nytt stopperpar og håpe det beste. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Anførselstegnene rundt ordet treningskamp har med iboende respekt for en motstander å gjøre, samt det faktum at alle poeng i en kvalifisering er like mye verd.</p>
<p>Alt det andre – og jeg hører allerede de advarende og kritiske ropene om at «ingen motstandere er lette i internasjonal fotball, vi vinner ikke om vi ikke tar Malta på alvor» – har med Norges ambisjoner å gjøre.</p>
<p>NORGES FOTBALLFORBUNDS ERKLÆRTE og uttalte målsetting er at Norge menn A skal delta i internasjonale sluttspill (EM/VM) så ofte som mulig, og helst hver gang. Når 24 av UEFAs 55 landslag skal reise Europa rundt neste sommer – Euro 2020 spilles i tolv byer i tolv forskjellige land – er det 20 år siden sist vi var i det gode selskap (Belgia/Nederland 2000).</p>
<p>I EN SLIK målsetting, som altså ikke tar hensyn til at Norge bare har deltatt i tre sluttspill (VM -94, VM -98 og det allerede nevnte EM i 2000) siden 1938 (Frankrike), ligger det implisitt at Norge ikke bare må slå nasjoner fra seedingsnivå fem og seks.</p>
<p>Vi skal slå dem.</p>
<p>HJEMME OG BORTE, med eller uten forfall og spilletid i klubber utenfor Norge – NFFs innsalg til det norske folk er at disse nasjonene, som Malta er en av, betyr seks poeng i alle kvalifiseringer. Det gjør de også. Norge slår alltid Malta hjemme og borte.</p>
<p>Akkurat som vi slår San Marino og Kypros her og der.</p>
<p>Akkurat som vi kommer til å ta seks poeng mot Færøyene, selv om vi hadde flaks som slapp unna i Torshavn for tre måneder siden.</p>
<p>AV ÅRSAKER VI av forskjellige grunner alltid snakker om før landskamper – skader og mangel på spilletid – har Lars Lagerbäck litt ekstra å tenke på denne gangen. En landslagsklippe som Håvard Nordtveit, fortsatt en selvfølge i alle Lagerbäck-uttak, har ingen spilletid i Tyskland.</p>
<p>Absolutt ingen.</p>
<p>En annen av landslagstrenerens mest betrodde og brukte menn, Markus Henriksen, har ikke spilt konkurransedyktig fotball siden Norge var på Færøyene i juni.</p>
<p>KRISTOFFER AJERS FORFALL på toppen av det gir en mangellapp Lars Lagerbäck gjerne skulle vært foruten. Den ene faste midtstopperen er borte, den andre har null spilletid, og foran dem har heller ikke kraftsenteret på midtbanen en eneste kamp i skoa. Slik gir terminlista for denne EM-kvalifiseringen Lars Lagerbäck og Norge en liten livslinje med tanke på må-vinne-kampen mot Sverige – skulle torsdagskampen blitt spilt på Friends Arena i Stockholm ville situasjonen vært kritisk.</p>
<p>Slik den er kan Lagerbäck bruke Malta til å finne ut om Håvard Nordtveit og Markus Henriksen er kampklare til å møte veldig mye vanskeligere Sverige.</p>
<p>Han får også muligheten til å kjøre vår beste duellspiller Tore Reginiussen tilbake i midtforsvaret, og eventuelt introdusere en tredje midtstopper skulle den ene (Nordtveit) eller den andre (Reginiussen) ikke vurderes god nok for søndagen.</p>
<p>IFØLGE WINSTON CHURCHILL handler suksess om evnen til å gå fra fiasko til fiasko med uforminsket styrke. Du kan pakke inn veldig mye fotball i den setningen, også norsk landslagsfotball. Går det dårlig i mars er vi overbevist om at det løser seg i juni. Går ikke juni helt som planlagt løfter vi blikket mot september, og så videre, og så videre. Og når vi ikke Euro 2020 heller – akkurat som vi misset sluttspillene 2002, 2004, 2006, 2008, 2010, 2012, 2014, 2016 og 2018, kommer det snart en kvalifisering til 2022.</p>
<p>Dit skal vi!</p>
<p>Men først skal vi slå Malta, så skal vi til Stockholm, og etter det skal vi se på tabellen.</p>
<p>Winston Churchill var en klok mann.</p></div></body></document>
