<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191010-finn-fram-paraplyen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/finn-fram-paraplyen--typisk-hostvaer/71692912" frk="584 5 21 3541"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-10 12:48"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Finn fram paraplyen</div>
<div type="ingress">Mens store deler av landet må ta på seg gummistøvlene til helga, kan Nord-Norge glede seg over strålende sol og en klar himmel som holder seg ut uka.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-10</div>
<div type="caption"><p>HØST: Østlandet må finne fram paraplyen til helga og ut uka, mens nordlendingene for det meste kan nye strålende vær og klar himmel. Foto: Peter Morgan / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>OVERSVØMMELSE: Tirsdag ble deler av Toten rammet av kraftig nedbør. Politiet sier til Dagbladet at det anslagsvis er snakk om skader for flere millioner kroner som følge av regnet. Video: Espen Madsen</p></div>
<div type="text">
<p>Nå er høstværet på vei for alvor, og i sør kan man kan vente seg en helg med byger og nedbør som fortsetter utover uka.</p>
<p>Nordlendingene kan derimot glede seg over strålende helgevær, men også iskalde netter og nattefrost om morgenen.</p></div>
<div type="title" level="3">Typisk høstvær i sør</div>
<div type="text">
<p>- På torsdag la det seg et lavtrykk over Vestlandet som kommer til å holde seg ganske stasjonært. Dessverre betyr dette at det blir mange byger i vest, forklarer statsmeteorolog Charalampos Sarchosidis overfor Dagbladet.</p>
<p>Helgeværet blir preget av regnbyger i store deler av #SørNorge &#127782; På lørdag derimot ser det ut som at Østlandet slipper unna bygene, takket være vestavinden &#127788; pic.twitter.com/Ijl5gd4i7i</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) October 10, 2019</p>
<p>På grunn av posisjonen til lavtrykket, kommer dette også til å påvirke Østlandet som får noen byger på fredag.</p>
<p>Det gir ustabilt og typisk høstvær med temperaturer på mellom åtte og tretten grader, ifølge statsmeteorologen.</p>
<p>- Lavtrykket beveger seg østover på lørdag, men det blir fortsatt en del nedbørsaktivitet på vestlandet. De slipper ikke unna, legger Sarchosidis til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Periode med sol på lørdag</div>
<div type="text">
<p>Fordi det er snakk om en vestavind, ligger likevel Østlandet relativt skjermet på lørdag og kan dermed slippe unna de verste bygene.</p>
<p>- Da blir det i hvert fall perioder med sol på Østlandet på lørdag takket være vestavinden, sier meteorologen, men understreker at bygeværet gjelder for hele helga i vest.</p>
<p>- Vest får det verst, konstaterer han.</p>
<p>I Agder-fylkene helt sør i landet kan man derimot vente seg en periode med bygevær på søndag selv om det fremdeles er litt usikkerhet rundt dette.</p></div>
<div type="title" level="3">Værvinnere i nord</div>
<div type="text">
<p>Mens en del av landet må finne fram paraplyen, kan derimot nordlendingene glede seg over lavtrykket:</p>
<p>Det gir nemlig fralandsvind for Nord-Norge, som igjen betyr klar himmel og strålende sol.</p>
<p>- De får det veldig fint på fredag. Nord-Norge blir generelt værvinnerne til helga og ut uka, understreker Sarchosidis.</p>
<p>Nordlendinger trenger ikke engang å skyndte seg ut for å nyte høstsola i helga siden finværet kommer til å holde seg i både Troms, Finnmark og store deler av Nordland.</p>
<p>- Bygeværet holder seg fra Vest-Agder og opp til kysten av Helgeland, sier Sarchosidis.</p>
<p>Tidligere i uka var også værkartet snudd på hodet med finvær i nord og snøvær i sør.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite endringer til uka</div>
<div type="text">
<p>Når været holder seg relativt likt i nord ut uka, må nok Sør-Norge også belage seg på en uke med litt bygevær.</p>
<p>- Det blir ikke store endringene i hvor lavtrykket beveger seg til uka. Det blir kjølig i nord, så klart, mens temperaturene i sør holder seg på rundt det samme som de ligger på til helga, sier Sarchosidis.</p>
<p>Det er likevel verdt å merke seg at klar himmel på dagtid gir iskalde netter og frost på morgenen oppe i nord.</p>
<p>På dagtid kan man dermed ikke regne med temperaturer som ligger stort over mellom null og seks grader.</p>
<p>- Nattefrost, kalde morgninger og kalde netter er prisen man må betale for klar himmel og fint vær, kommenterer statsmeteorologen.</p></div></body></document>
