<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190531-casper-ruud-vokser-p.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/casper-ruud-vokser-pa-tapet-mot-roger-federer-bare-vent-og-se/71134994" frk="911 3 16 4971"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 15:50"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="roger federer,sport,casper ruud,roland garros,matteo berrettini,grand slam,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Casper Ruud vokser på tapet mot Roger Federer. Bare vent og se</div>
<div type="ingress">Casper Ruud gjorde mer enn å møte opp mot Roger Federer, han prøvde virkelig. Det tredje settet bør gjøre ham stolt.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-05-31</div>
<div type="caption"><p>MYE Å VÆRE STOLT AV: Casper Ruud fikk en leksjon av Roger Federer. I to sett. Så reiste han seg og tok sveitseren med 20 Grand Slam titler til 6-6 og tie break i det tredje settet. Ja, det bar brutalt i perioder, men Casper Ruud gjorde seg ikke bort. Og læringen han tar med seg er den beste kan kunne få. Foto: Pavel Golovkin/AP</p></div>
<div type="text">
<p>Casper Ruud – Roger Federer 3-6, 1-6, 6 – 7</p>
<p>PARIS (Dagbladet):</p>
<p>CASPER RUUD FIKK juling, reiste seg mesterlig, fikk inn servene, økte lengden på slagene og tok kongen av tennis til tie break og settball i det tredje settet.</p>
<p>Ja, det var i perioder brutal læring, spesielt i det andre settet.</p>
<p>Roger Federers varierende spill gjorde Casper Ruud utålmodig og stresset.</p>
<p>Men det gode ved det - som tredje sett representerte - var at Casper Ruud lærte fort.</p>
<p>Det var ikke nok, men i det store bildet er det likevel mye.</p>
<p>DET VAR SELVFØLGELIG et lite håp der, det er alltid det, men med fasiten å hånd er det bare å bøye seg i respekt for Roger Federer (37). For en mann, for en tennisspiller, for en læremester! For mer enn julinga han til tider opplevde, så fikk Casper Ruud først og fremst en leksjon i klasse, kvalitet og hva som kreves om du vil være konkurransedyktig når det begynner å dra seg til i en Grand Slam turnering.</p>
<p>Roger Federer har spilt fire hundre kamper på dette nivået.</p>
<p>Casper Ruud har spilt åtte.</p>
<p>CASPER RUUD PÅ sitt beste spiller grustennis på et meget høyt nivå. Serven er tung nok, forehanden holder verdensklasse, returene blir stadig bedre og den tidligere så sårbare backhanden er i stadig utvikling. Det så du i det tredje settet. Når Casper Ruud slipper seg løs skal de aller fleste passe seg. Men det er en grunn til at Roger Federer har 20 Grand Slam-titler.</p>
<p>Det så du da Casper Ruud ble kneblet.</p>
<p>DET STØRSTE PUBLIKUMMET Casper Ruud hadde spilt for før denne fredagen på Roland Garros, var fire tusen mennesker i en juniorfinale i Costa Rica for fire år siden. Den kampen vant han greit. Etterpå tok han mikrofonen og takket de frammøtte for hyggen. Men det er et stykke fra juniortennis i Costa Rica, til voksentennis i French Open i Paris.</p>
<p>Du kan ikke bare bruke tregangeren på tilskuerveksten fra Costa Rica til Roland Garros, og ferdig med det.</p>
<p>Det er ikke sånn det virker.</p>
<p>Når det gjelder press, betydning, viktighet, status, sted og motstander kan du gange det med hundre.</p>
<p>DET VAR MED andre ord ikke bare en tenniskamp til for Norges nye yndling. Det var like mye en test på hvor langt han er kommet på utviklingsstigen. Ikke så mye tennismessig riktignok, på det området viste kampene Gulbis og Berrettini at han har tatt store steg. Med Roger Federer på den andre siden av nettet handlet det like mye om å håndtere det å ha spillere som Roger Federer - de beste i verden, de som er mestere til å styre kamper - på den andre siden av nettet.</p>
<p>OPPMERKSOMHETEN SOM FØLGER, og hva den gjør med deg, er én bit i dette psykiske puslespillet. Casper Ruud er aldri blitt fotografert så mye og så intenst – av så mange – som denne ettermiddagen. Plutselig var det veldig mange fler enn bare noen kjente og røde T-skjorter der. Plutselig var hele verden der. De fleste for å se Federer, selvfølgelig, men mange også for å se denne nye nordmannen.</p>
<p>Jeg hørte de som mente han kunne vinne også.</p>
<p>CASPER RUUD TRODDE ikke han kom til å vinne. Men han holdt døra på gløtt for at så kunne skje. De 41(!) vinnerne han hamret inn mot Berrettini i andre runde var en av årsakene. Tryggheten i førsteserven, frekkheten han kan tillate seg med serve nummer to, den stadig voksende tryggheten på backhandsida og lengden på slagene, var et par andre. Så han visste hva han skulle gjøre, Casper Ruud, det var bare ett problem.</p>
<p>Det så ut som om Roger Federer visste hva han skulle gjøre også.</p>
<p>TEMPO VAR FEDERERS viktigste våpen i denne kampen. Sammen med variasjonen og evnen til å bryte Casper Ruuds tenkte og ønskede rytme. Sveitseren har absolutt alt som skal til i verktøykassa. I de to første settene brukte han det til å frustrere og gjøre Casper Ruud svakere, til å lokke nordmannen fram i banen, for så å passere ham med en selvfølge. Så det var egentlig ikke planen det var noe i veien med, det var snarere Federer som sto i veien.</p>
<p>I to sett.</p>
<p>DET TREDJE FORTELLER hvem Casper Ruud er, hvor langt han er kommet og hva han tar med seg inn i framtida. På sitt beste er han konkurransedyktig på dette nivået. Du tar ikke Roger Federer til tie break og sett ball om du ikke har smartness og krutt i børsa. Og resten, det som handler om å håndtere alt man ikke kan ta og føle på, det vi gjerne sier sitter mellom øra, handler om erfaring og læring.</p>
<p>Casper Ruud ble derfor en bedre tennisspiller av tapet mot Roger Federer.</p>
<p>Du ser det bare ikke ennå.</p>
<p>Men smilet hans var synlig, det han ga seg selv på vei ut av banen.</p>
<p>Det var godt å se.</p></div></body></document>
