<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191007-det-er-ikke-mine-men.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/det-er-ikke-mine-men-unhcr-sine-fakta-helgheim/71670322" frk="345 16 41 2511"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 04:00"/>
<attribute name="author" value="Henrik Kjellmo Larsen, Forskningsassistent"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det er ikke mine, men UNHCR sine fakta, Helgheim</div>
<div type="ingress">Jeg begynner å bli lei av at det er fritt fram for stortingspolitikere å legge fram kreative talltolkinger for å tåkelegge ankomsttallene og dødsraten i Middelhavet.</div>
<div type="author">Henrik Kjellmo Larsen, forskningsassistent</div>
<div type="date">2019-10-07</div>
<div type="caption"><p>FARLIG: I 2015 var dødsraten i Middelhavet på 0,36 prosent, nå er den på 1,6 prosent – på enkelt strekninger så høy som 15 prosent, skriver innsenderen. Foto: Sea-Watch.org / Reuters</p></div>
<div type="text">
<p>Jon Helgheim så seg lei av å måtte korrigere mine åpenbare faktafeil i asyl- og innvandringsdebatten i sitt svar til meg, tirsdag 24. september.</p>
<p>Tallene og konklusjonen Helgheim kritiserer meg for er ikke mine, men tilhører FNs høykommissær for flyktninger (UNHCR) og Den internasjonale organisasjonen for migrasjon (IOM).</p>
<p>Mens Helgheim tolker tall for å fremme sitt politiske ståsted, gjengir jeg tall og formuleringer fra de høyeste autoritetene innenfor migrasjon- og flyktningfeltet. Dette er organisasjoner jeg stoler mer på enn stortingspolitikere fra Frp. Det bør du og. Les tallene, ikke tolk dem i hjel.</p>
<p>At Helgheim får seg til å hevde at dødsraten har gått ned, er særlig selektiv blindhet. Både UNHCR og IOM sier selv at dødsraten har steget. I 2015 var dødsraten i Middelhavet på 0.36 prosent, og i Middelhavet totalt sett er den nå på 1,6 prosent – på enkelt strekninger så høy som 15 prosent. På slutten av artikkelen legger jeg ved kildene slik vi kan få slutt på Helgheim kreativt tolkinger.</p>
<p>Helgheim sår også tvil rundt det virkelig beskyttelsesbehovet til båtflyktninger. Det er ikke jeg som hevder dette beskyttelsesbehovet, men Leger uten Grenser, som hører historiene fra menneskene de redder på Middelhavet.</p>
<p>Det er også FNs høykommissær for flyktninger som påpeker at ruten over Middelhavet er så farlig at ingen ville flyktet den veien dersom de hadde hatt mulighet for gode liv der de flykter fra.</p>
<p>Når Helgheim sår tvil om sårbarheten til utsatte grupper, viser det bare at filosofen Achille Mbembe, som nylig var i Oslo, har et poeng. Landegrenser har blitt områder som opprettholder og intensiverer sårbarheten til utsatte grupper.</p>
<p>Det burde ikke en stortingsrepresentant bidra til.</p>
<p>Dødsrate: https://www.europeandatajournalism.eu/eng/News/Data-news/Mediterranean-refugees-death-risk-rising-asylum-prospects-sinking</p>
<p>https://www.theguardian.com/world/2019/jun/09/mediterranean-sea-of-blood-migrant-refugee-rescue-boats-un-unhcr</p>
<p>https://www.unhcr.org/cy/wp-content/uploads/sites/41/2019/09/10-Facts-About-Refugees.pdf</p>
<p>https://data2.unhcr.org/en/situations/mediterranean</p></div></body></document>
