<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191228-apner-opp-om-utroska.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/apner-opp-om-utroskandalen/71972418" frk="498 6 18 2986"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 04:21"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpner opp om utroskandalen</div>
<div type="ingress">I 2017 florerte en intim video av Kevin Hart sammen med en kvinne. Nå forteller Hart og kona, Eniko Parrish, om utroskandalen.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-12-28</div>
<div type="caption"><p>I en ny dokumentarserie fra Netflix åpner Kevin Hart og Kona Eniko Parrish opp om utroskandalen fra 2017. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BILULYKKE: Det var lenge stille fra Kevin Hart etter at han var involvert i en dramatisk bilulykke i september. Nå har den populære komikeren og programlederen endelig delt en video om helsetilstanden. Video: Rød løper</p> <p>DNA-TEST: Sverre Hugo Rokstad selger DNA-tester, og i julebordstidene er det særlig utroskapstestene som selger godt. Reporter: Trym Mogen og Christian Wehus.</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>I den nye Netflix-serien «Kevin Hart: Dont Fuck This Up» forteller den verdensberømte komikeren og skuespilleren om da han var utro mot sin gravide kone, Eniko Parrish (35).</p>
<p>Det var i 2017 at Hart innrømmet hendelsen overfor Parrish. Innrømmelsen kom som en følge av at noen var i besittelse av en intim video som skal vise Hart og en kvinne, og at noen angivelig skal ha brukt dette til å presse Hart for penger.</p></div>
<div type="title" level="3">Åpner opp</div>
<div type="text">
<p>I seriens tredje episode «What Happened in Vegas» forteller Hart at det vanskeligste var å fortelle kona om det.</p>
<p>- Det verste var å vite hvordan man fikk andre til å føle seg. At det kunne ha stor betydning for personene som står deg nærmest, som du er aller mest glad i. Da jeg fikk se hvordan min tankeløse oppførsel påvirket Eniko, ble jeg knust. Det ødela meg, det ødela meg virkelig, sier Hart i dokumentarserien, ifølge People.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk melding</div>
<div type="text">
<p>Parrish forteller at hun ble gjort oppmerksom på videoen ved at en ukjent person sendte henne en melding. Hun sier at det var en redigert video som viste Hart med en annen kvinne.</p>
<p>- Jeg var gravid i åttende måned. Jeg spiste frokost, låste opp telefonen min og mistet det. Jeg ringte ham mens jeg gråt. Jeg var forbanna. På tidspunktet gjentok jeg: «Hvordan i helvete kunne du la dette skje?»</p>
<p>Parrish forteller videre:</p>
<p>- Jeg sa: «Du ydmyket meg i offentligheten. Hele greia di er på Instagram, alt er på sosiale medier.» Det var en pågående krangel på tidspunktet - hver eneste dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble værende</div>
<div type="text">
<p>På tross av skandalen valgte Parrish å bli værende i ekteskapet. Dette gjorde hun av hensyn til sønnen Kenzo, som ble født måneder seinere, forteller hun.</p>
<p>- Jeg var ikke klar for å gi opp familien vår. Jeg ville at Kenzo skulle vokse opp med sin far, sier hun i det tårevåte intervjuet, og fortsetter:</p>
<p>- Det var mye for meg, men vi har kommet oss gjennom det. Vi kom oss gjennom det og nå er han en bedre mann på grunn av det.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforskning</div>
<div type="text">
<p>Politiet pågrep en tidligere venn av Hart i forbindelse med etterforskningen av det angivelige utpressingsforsøket. Den pågrepne nektet straffskyld og en rekke siktelser mot vedkommende frafalt.</p>
<p>Vennen er imidlertid fortsatt siktet for identitetstyveri i forbindelse med den pågående etterforskningen.</p>
<p>Hart framsatte anklagene om utpressing for første gang via Instagram i 2017.</p></div></body></document>
