<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190712-bisarr-tvist-etter-b.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bisarr-tvist-etter-bekreftelsen/71395199" frk="377 9 22 2354"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-12 13:14"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bisarr tvist etter bekreftelsen</div>
<div type="ingress">Etter mye spekulasjoner er Antoine Griezmann klar for Barcelona. Men nå varsler Atlético Madrid å gå rettslige skritt mot katalanerne.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-07-12</div>
<div type="caption"><p>KLAR: Antoine Griezmann er blitt Barcelona-spiller. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Antoine Griezmann (28) er klar for Barcelona. Det melder klubben på sin nettside.</p>
<p>Det er Barcelona som har trigget utkjøpsklausulen til Griezmann som ligger på rundt 1,1 milliarder norske kroner.</p>
<p>Franskmannens nye kontrakt strekker seg til sommeren 2024, og utkjøpsklausulen er på vanvittige 7,7 milliarder norske kroner.</p>
<p>Han blir trolig presentert som Barcelona-spiller på søndag.</p>
<p>Rundt én time etter at Barcelona annonserte signeringen, kommuniserte Atlético tilbake på en mindre hyggelig måte. For de mener at overgangen ikke ble gjort på riktig måte i det hele tatt, og at Barcelona ikke har betalt nok.</p>
<p>- Atlético Madrid mener at summen som er betalt ikke gjelder, med tanke på at det var en avtale som ble sluttført før utkjøpsklausulen ble redusert fra 200 millioner til 120 millioner euro, skriver Atlético og fortsetter:</p>
<p>- Atlético mener at termineringen av kontrakten skjedde før slutten av forrige sesong gjennom møter, handlinger og demonstreringer gjennomført av spiller.</p>
<p>Nyheten kommer på ingen måte som noen overraskelse, og det har vært en dårlig skjult hemmelighet at Griezmann kommer til å dra til Barcelona. For bare ett år siden valgte han å ikke skrive under for klubben i siste liten, men heller fornye kontrakten med Atlético Madrid.</p>
<p>Denne gangen valgte han derimot katalanerne. Nå kan vi forvente oss å se en angrepstrio bestående av for eksempel Griezmann, Lionel Messi og Luis Suárez. I tillegg er fortsatt Ousmane Dembélé og Philippe Coutinho i klubben. Det forventes at minst én av de to sistnevnte forlater Barcelona i sommer.</p>
<p>Griezmann har vært en nøkkelspiller i både Atlético og for Frankrike de siste åra, og han spilte en viktig rolle i at Frankrike var i EM-finalen for tre år siden og at de tok VM-gullet for ett år siden i Russland.</p>
<p>Men ting har ikke gått lett for seg i dagene før overgangen. For Atlético reagerte med sinne da Griezmann ikke valgte å møte opp på trening for noen dager siden. De var også sterkt kritiske til Barcelona, som visstnok hadde en avtale med franskmannen allerede i mars.</p>
<p>Griezmann har scoret 133 ganger for Atlético på 257 kamper.</p></div></body></document>
