<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190608-jeg-har-aldri-vart-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-har-aldri-vaert-mer-stolt-av-christine/71165923" frk="670 3 12 3899"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-08 20:35"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kreftbehandling,støtte,bivirkninger,kjendis,kirsten koht,christine koht,måneansikt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg har aldri vært mer stolt av Christine</div>
<div type="ingress">Kirsten Koht hyller datterens åpenhet.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-06-08</div>
<div type="caption"><p>KREFTBEHANDLING: Etter at Christine Koht viste sitt nye ansikt etter flere runder med kortisonbehandling, kan moren hennes, Kirsten Koht fortelle at hun har mottatt enorm støtte. Her er Koht sammen med journalist Joachim Førsund, som hun de siste månedene har arbeidet sammen med om podkasten «Koht vil leve». Foto: Privat</p> <p>SLIK VI ER VANT TIL Å SE HENNE: Christine Koht i kjent stil, her på scenen sammen med Lothepus, under Gullruten-utdelingen for to år siden. Foto: Marit Hommedal / NTB Scanpix</p> <p>MASSIV STØTTE: Kirsten Koht kan fortelle at Christine Koht og familien har mottatt enormt me dstøtte den siste tiden. Her er Christine Koht avbildet med kona Pernille Rygg under komiprisen på Chat Noir i Oslo i 2013. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Denne uka kom komiker og tv-profil Christine Koht (52) med det siste avsnittet i podkasten «Koht vil leve». Podkasten, som har vært et samarbeidsprosjekt mellom Koht, journalist Joachim Førsund og A-magasinet, har fulgt Koht fra hun fikk kreftdiagnosen og gjennom behandlingens mange og tidvis akutte faser.</p>
<p>Tre kurer med immunterapi førte tidligere i år til at immunforsvaret hennes angrep levra, og hun måtte derfor behandles med store mengder kortison. Det har ført til at hun i dag har et annerledes utseende enn tidligere, ettersom en konsekvens av kortisonbehandlingen har vært at hun har fått det som kalles «måneansikt».</p>
<p>Koht er kjent for sitt sprudlende og kvikke vesen. I en video på Aftenposten viste 52-åringen torsdag nettopp denne siden av seg selv, da hun viste fram sitt nye ansikt til avisas følgere.</p>
<p>Til NRK Lørdagsrevyen forteller komikerens mor, Kirsten Koht (75), nå om massive støtteerklæringer etter datterens åpenhet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har begynt å elske ansiktet</div>
<div type="text">
<p>Til NRK forteller mamma-Koht at datteren har følt på mye skam som følge av sitt nye ansikt. Selv var hun også bekymret for hvordan det ville bli for datteren å komme ut av sykehuset, men dette har nå endret seg.</p>
<p>- Nå i det siste har jeg begynt å elske det ansiktet. I begynnelsen så synes jeg også det var vanskelig. Jeg tenkte også «hva skal skje når hun skal ut», men vet du hva, hun er jo så søt, sier Kirsten Koht.</p>
<p>Hun forteller at tilbakemeldingene og støtten har betydd uendelig mye for 52-åringen, og at tv-profilen har blitt sjokkert over omfanget av hvor skambelagt kreftbehandlingens bivirkninger er i samfunnet. Det hun trodde var en åpenhetskultur her til lands, har hun nå fått et helt annet inntrykk av, forklarer Kirsten Koht.</p>
<p>- For å bruke Christine sine ord. Nå har jeg nå har fått dette trynet her. Det skal brukes til noe. Jeg ser rar ut, jeg ser ut som lederen av Nord-Korea. Dette skal jeg gjøre noe ut av som er meningsfylt, sier hun til NRK.</p>
<p>Hun legger ikke skjul på at hun er fryktelig stolt av datteren, og takker for de mange støtteerklæringene og all omtanken de har mottatt den siste tida.</p>
<p>- Jeg var stolt av henne når hun har stått på scenen, men jeg er mye mer stolt av henne for det hun gjør nå. For dette har kostet, altså.</p>
<p>Dagbladet har lørdag kveld vært i kontakt med Kirsten Koht, som ikke ønsket å kommentere saken ytterligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Nærmest ugjenkjennelig</div>
<div type="text">
<p>Da Koht denne uka slapp det siste avsnittet i podkasten, fikk vi høre en tydelig preget Koht. Stemmen vi til vanlig kjenner som sprudlende og kvikk, var nå skjør, lavmælt og nærmest ugjenkjennelig.</p>
<p>- Det eneste jeg drømmer om er å få oppleve en helt vanlig tirsdag eller onsdag. En helt vanlig dag der jeg ikke trenger å gjøre noen ting. Det er så mange gleder i løpet av en dag som en glemmer.</p>
<p>Hun erkjente også overfor journalist Førsund at hvert ord hun deler oppleves som en anstrengelse.</p>
<p>- Jeg har hatt så lyst til å stille opp i denne podkasten den siste tida, men jeg har ikke greid det. Jeg har vært for syk til å møte deg. Jeg visste ikke at jeg skulle bli så dårlig, fortalte en gråtkvalt Koht.</p></div></body></document>
