<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190724-edvald-ut-mot-kagges.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/edvald-ut-mot-kaggestad---han-vet-ikke-hvorfor-jeg-har-slitt/71429139" frk="631 5 20 3714"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 15:03"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Edvald ut mot Kaggestad: - Han vet ikke hvorfor jeg har slitt</div>
<div type="ingress">Med Edvald Boasson Hagen, Sven Erik Bystrøm og Vegard Stake Laengen i dagens brudd var det god grunn til å håpe på norsk suksess. Det skjedde ikke. Matteo Trentin banket all motstand. Så kom Edvald med stikk til Johan Kaggestad.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>SKUFFET: Edvald Boasson Hagen kom seg med i det avgjørende bruddet, men var sjanseløs da etappen skulle avgjøres. Foto: JEFF PACHOUD / AFP</p> <p>SVAR PÅ TILTALE: Edvald Boasson Hagen svarer Johan Kaggestad. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BEGRUNNER KRITIKKEN: Johan Kaggestad. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VANT: Matteo Trentin stakk av med dagens etappeseier på mesterlig vis. Foto: AP Photo/Christophe Ena</p></div>
<div type="text">
<p>Kjøresterke og eksplosive Matteo Trentin vant den 17. Tour de France-etappen etter en svært overbevisende maktdemonstrasjon.</p>
<p>Italieneren var blant de desidert sterkeste spurterne i monsterbruddet på 33 ryttere, men valgte likevel å støte seg fra utbrytergruppa framfor å vente til spurten.</p>
<p>Trentin kunne til slutt slippe jubelen løs, etter en tour med mange gode resultater, men der etappeseieren manglet for den allsidige italieneren. Fram til i dag.</p>
<p>Kasper Asgreen ble nr. 2, mens Greg van Avermaet spurtet inn til tredjeplass.</p>
<p>Tre nordmenn var med i dagens brudd: Edvald Boasson Hagen, Sven Erik Bystrøm og Vegard Stake Laengen. Dessverre var ingen av dem i nærheten av å kjempe om seieren da etappen skulle avgjøres.</p>
<p>Boasson Hagen ristet på hodet da han trillet i mål til 13. plass, 1.26 minutter bak Trentin. Stake Laengen og Bystrøm ble henholdsvis nr. 14 og 19.</p></div>
<div type="title" level="3">Stikk til Johan Kaggestad</div>
<div type="text">
<p>Boasson Hagen var skuffet etter målgang, men er samtidig glad for at kroppen er i fremgang etter en tung start på touren.</p>
<p>- Dette var ikke det vi håpet på. Vi kom oss med i bruddet, men det er ikke bare å hente en seier fra brudd heller. Det er surt å bli sittende igjen bak når de andre får den luka, sier Edvald Boasson Hagen til TV 2.</p>
<p>- Det er skuffende. Jeg har lyst til å vinne. Da er det ekstra surt når jeg ikke lykkes. Jeg følte jeg meg bedre i dag enn tidligere i touren, selv om jeg ikke sto helt inn. Det tyder på at jeg var dårligere i starten av touren og har noe å skylde på der.</p>
<p>Den norske sykkelprofilen kommer så med med et stikk til TV 2s sykkelkommentator Johan Kaggestad, som tidligere i touren har kritisert Boasson Hagens prestasjoner.</p>
<p>- Nå får Kaggestad sitt svar. Jeg føler han har vært mye negativ, uten at han har visst hva som har vært grunnen til at jeg har slitt, sier Boasson Hagen til kanalen.</p>
<p>Blant annet har sykdomsplager skapt problemer for det norske sykkelesset i touren.</p>
<p>- Det har satt meg tilbake, påpeker 32-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kaggestads svar</div>
<div type="text">
<p>Johan Kaggestad svarte slik på utspillet fra Boason Hagen under TV 2s sending.</p>
<p>- Edvald hadde en lovende start på sesongen i Valencia, men så har det gått tyngre. Han har et vesentlig høyere potensial enn det han har vist, synes jeg personlig. Det er det jeg kommenterer ut fra, tydeliggjør TV 2-profilen og sykkeleksperten.</p>
<p>Norsk sykkelsport har vært bortskjemt med oppsiktsvekkende gode resultater i Tour de France i en årrekke siden Thor Hushovds store gjennombrudd, men i år har toppresultatene uteblitt, til tross for mange norske representanter.</p>
<p>Boasson Hagen var en av seierskandidatene på dagens etappe da han kom seg med i bruddet, men heller ikke i dag fikk vi se den gode gamle Edvald, som tidligere var en mester i å avgjøre nettopp slike brudd og etapper til sin fordel, med både kjørestyrke og spurtkraft i skjønn forening.</p>
<p>Bystrøm hang heller ikke med da splitten i bruddet skjedde. Da var det bare Stake Laengen av de norske som satt med, men han var sjanseløs da tempoøkningen kom i den siste bakken, og da Trentin parkerte de øvrige rytterne.</p></div></body></document>
