<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-mattilsynet-opphever.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mattilsynet-opphever-rad-om-naerkontakt-mellom-hunder/71646122" frk="367 3 8 2336"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 18:54"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mattilsynet opphever råd om nærkontakt mellom hunder</div>
<div type="ingress">43 hunder er døde, men nå går antall sykdomstilfeller tydelig ned.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>NÆRKONTAKT: Mattilsynet opphever det generelle rådet om å ikke la hunder ha nærkontakt. Foto: NTB Scanpix. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>TUR: Nå er det trygt å gå i parken for landets hunder.</p> <p>SPØKELSESPARK: Panikken har nådd hundeeiere etter at den mystiske sykdommen brøt ut. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Mattilsynet opphever det generelle rådet om å begrense nærkontakt mellom hunder, melder de i en pressemelding.</p>
<p>Årsaken til sykdomstilfellene er fortsatt ikke kjent, men færre nye tilfeller og resultatene fra den omfattende kartleggingen, tyder på at det ikke er snakk om noe som lett smitter mellom hunder.</p></div>
<div type="title" level="3">43 døde</div>
<div type="text">
<p>Så langt er anslagsvis 43 hunder, fra tolv forskjellige fylker, med lignende symptomer på sykdom døde, ifølge Mattilsynet. Kartleggingen viser at det er nesten 90 forskjellige hunderaser som har hatt lignende symptomer.</p>
<p>Antall sykdomstilfeller går tydelig ned. Det er også klart at alle sykdomstilfellene ikke kan settes i sammenheng med hverandre, melder de.</p>
<p>- Du må fortsatt kontakte veterinær hvis du oppdager symptomer på sykdom som kan trenge behandling, og du bør ringe veterinæren før du tar med deg akutt, alvorlig syk hund dit, sier Ole-Herman Tronerud, veterinær og seniorrådgiver i seksjon dyrehelse i Mattilsynet.</p></div>
<div type="title" level="3">Pass opp</div>
<div type="text">
<p>Som hundeeier har du ansvar for å vurdere om hunden din er frisk og om den kan utgjøre en smittefare for andre. Det er særlig viktig å huske på dette dersom du tar hunden din til steder der flere hunder er samlet, som for eksempel hundeparker, utstillinger og hundebarnehager, melder Mattilsynet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>De skriver videre du ikke bør la hunden snuse på andre hunder på tur ved symptomer på sykdom, og at du alltid skal plukke opp avføring etter hunden din og kaste det i en søppelkasse.</p>
<p>Veterinærinstituttet mener det er usannsynlig at det er én konkret fellesnevner mellom alle de registrerte tilfellene av hunder med blodig diaré. Det understrekes at utviklingen av sykdom sannsynligvis er det som kalles multifaktoriell, som betyr at sykdomsutviklingen skyldes flere sammenfallende faktorer. Noen av tilfellene kan også ha andre årsaker og ikke være en del av det vi oppfatter som et utbrudd.</p></div></body></document>
