<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190622-fly-pa-politioppdrag.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fly-pa-politioppdrag-styrtet-utenfor-mandal/71216147" frk="253 4 8 1613"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-22 19:28"/>
<attribute name="author" value="Audun Hageskal"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fly på politioppdrag styrtet utenfor Mandal</div>
<div type="ingress">Tre personer sendt til sykehus.</div>
<div type="author">Audun Hageskal</div>
<div type="date">2019-06-22</div>
<div type="caption"><p>AKSJON: Store ressurser ble sendt ut i forbindelse med redningsaksjonen. Foto: Redningsskøyta</p></div>
<div type="text">
<p>Tre personer ble lørdag kveld hentet opp av sjøen etter en flystyrt på Sørlandet. Pressetalsmann ved Hovedredningssentralen i Sør-Norge, John Sjursø, sier til Dagbladet at de fikk melding om hendelsen klokka 16.09.</p>
<p>- Det var et småfly på oppdrag fra Agder-politiet som ble meldt savnet. De var ute i forbindelse med en leteaksjon etter at en person falt over bord fra danskebåten i natt, sier Sjursø.</p></div>
<div type="title" level="3">Sendt til sykehus</div>
<div type="text">
<p>Hovedredningssentralen iverksatte leteaksjon med to helikoptre, kystvakt og fire redningsskøyter. Klokka 18.40 fikk de melding om at alle tre som var om bord i flyet var funnet.</p>
<p>- De fraktes til land i to helikoptre. Det er uavklart med tanke på skadeomfang på dem, men de ble funnet i sjøen noen nautiske mil sør for Mandal, sier pressetalsmannen.</p>
<p>De tre personene er sendt til sykehus. Det er så langt ingen informasjon om hva som var årsaken til styrten.</p></div>
<div type="title" level="3">Fly fra Rogaland</div>
<div type="text">
<p>Ifølge politiet var flyet hjemmehørende på Sola i Rogaland og tilhørte Norsk Aeroklubb flytjenesten.</p>
<p>- I forbindelse med søk etter antatt omkommet person som falt over bord fra passasjerferjen Stavangerfjord utenfor Mandal natt til lørdag, henvendte Agder politidistrikt seg til Kjevik Flyklubb for å rekvirere et fly til søk. Dette flyet som vi normalt bruker i denne type oppdrag var på service. Dermed fikk vi bistand fra et fly hjemmehørende på Sola, sier stabssjef i Agder politidistrikt, Morten Sjustøl, i ei pressemelding.</p></div></body></document>
