<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190102-ropstad-fornoyd-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-forste-dag-med-historiske-forhandlinger-pa-borgerlig-side/70616914" frk="764 0 2 4499"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-02 13:56"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Kirsten Karlsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ropstad fornøyd med Solbergs nyttårstale: - Den var som skreddersydd for KrF</div>
<div type="ingress">Mens det jaktes ulver i Hedmark, jakter Erna Solberg på ny regjering i Oppland.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Kirsten Karlsen</div>
<div type="date">2019-01-02</div>
<div type="caption"><p>FORHANDLINGER MED ET SMIL: I dag starter regjeringsforhandlingene mellom Høyre, Fremskrittspartiet, Venstre og Kristelig Folkeparti. - Det blir krevende, sier Erna Solberg. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>BEDRE TIDER: Siv Jensen sier hun har fått mer tillit til KrF og Ropstad gjennom sonderingene før jul. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Partitoppene i Høyre, Frp, Venstre og KrF har i dag sin første dag med forhandlinger på Granavolden hotell i Oppland.</p>
<p>Målet er å komme ut med en ny - og historisk - regjeringsplattform som sørger for at alle fire partiene sitter i regjering og gir Norge en ny flertallsregjering.</p>
<p>- Dette blir forhandlinger som blir krevende. Samtidig har samtaler på forhånd vist at det er muligheter for å finne gode, felles løsninger. Jeg er glad for at vi står her i dag, sier Erna Solberg til pressen like etter klokka 15 i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Kristne verdier</div>
<div type="text">
<p>Abort, barnetrygd, innvandring, taxfree-salg og klimaavgifter er noen av de vanskelige sakene hvor Erna Solberg nå må finne en enighet på tvers av partigrensene.</p>
<p>- Norsk politikk fortjener at vi ivaretar det som særpreger norsk politikk akkurat nå, nemlig ro, fortsetter Solberg.</p>
<p>Hennes nyttårstale viet mye plass til barn og familien. Det falt i smak hos KrFs nestleder Kjell Ingolf Ropstad.</p>
<p>- Jeg følte den talen var som skreddersydd til KrF. Jeg håper kristne verdier kan prege en eventuell ny regjering. Jeg følte KrF allerede hadde fått en del gjennomslag etter å ha hørt hennes tale, med en tydelig prioritering av barne- og familiepolitikken, sier han på trappa framfor hotellet i Hadeland.</p></div>
<div type="title" level="3">- Nederlag</div>
<div type="text">
<p>Forhandlingene vil trolig pågå i et par uker, og det er ikke sikkert partiene faktisk kommer fram til en felles plattform.</p>
<p>- Men vi går ikke i regjering for enhver pris. Vi er her fordi vi har opplevd at det gjennom sonderinger er grunnlag og tro på at vi kan kunne danne en regjering KrF kan være med på å sette sitt preg på. Men lykkes vi ikke, så lykkes vi ikke, fortsetter Ropstad.</p>
<p>Tidligere har Frp-leder Siv Jensen vært klar på at forhandlingene blir krevende og at utfallet er usikkert. Hun stiller til forhandlingene med egen kravliste.</p>
<p>- Samferdsel blir viktig for Frp. Vi vet mange bilister sliter. Det blir også viktig for oss å få til større innstramminger på asyl- og innvandringsfeltet. Og vi må få til en pakke som ytterligere senker det samlede skatte- og avgiftstrykket i Norge. Det blir beinharde forhandlinger, sa Jensen til Dagbladet like før jul.</p>
<p>I dag sier Jensen at forholdet mellom Frp og KrF er noe bedre enn i høst. Da klaget hun, og mange andre i Frp, på det de opplevde som svartmaling fra KrF.</p>
<p>- Det var nyttig for oss å bli bedre kjent med Kjell Ingolf og hans delegasjon i løpet av forhandlingene. Det betyr at tilliten mellom oss er blitt større, sier Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ropstad vil gi Frp gjennomslag</div>
<div type="text">
<p>I romjula var også KrFs forhandlingsleder Ropstad klar på at det ikke nødvendigvis blir et vellykket forhandlingsresultat.</p>
<p>Han erkjenner at alle partiene må få sine seirer, også Frp.</p>
<p>- Vi er fire partier som skal forhandle, og jeg erkjenner at Frp må få sine seirer og vi må få våre. Det er ikke slik at vi går inn i disse forhandlingene med et mål om å spenne krokfot på Fremskrittspartiet. Målet er at vi danner en regjering som gjør det beste for Norge, sier Ropstad ifølge NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen særbehandling</div>
<div type="text">
<p>I intervjuer før forhandlingen startet har Erna Solberg vært tydelig på at KrF ikke vil få noen særbehandling i forhandlingene.</p>
<p>- Høyre har sagt vi er villige til å diskutere en oppdatering av et lovverk som ble skrevet lenge før betydelige teknologiske oppdateringer. Alle skal føle at de tjener på å sitte i regjering. Men det betyr at alle også må gi noe. Ingen kan forvente å bare få. Det gjelder KrF også, fortalte hun Dagbladet like før jul.</p>
<p>Et samlet ekspertkorps har dømt prosjektet nord og ned gjentatte ganger. Erna Solberg nektet å gi opp. Nå kommer hun trolig til å vinne fram.</p>
<p>- Du kan snart si «hva var det jeg sa» til veldig, veldig mange?</p>
<p>- Det er klart jeg blir fornøyd hvis KrF går inn i regjeringen, så lenge vi fortsatt har -en styringsdyktighet i politikken vår. Det er jo mye viktigere enn noe annet. Vi kan ikke ha det sånn i Norge - slik det er i Sverige - at man regjerer på noen andres politiske plattform. Regjeringens politikk må alle medlemmene stå inne for, sa Solberg den gang.</p></div></body></document>
