<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190121-siktet-gjengmedlem-2.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/siktet-gjengmedlem-21-fengslet-for-fire-uker-etter-skyting/70683094" frk="270 10 18 1640"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-21 18:50"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="skyteepisode,skyting,oslo,bryn,etterforskning,fengsling,fengslingsmøte,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siktet gjengmedlem (21) fengslet for fire uker etter skyting</div>
<div type="ingress">Mann ble skuddskadd utenfor rapkonsert.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-01-21</div>
<div type="caption"><p>STOR UTRYKNING: Store politistyrker ble utkalt til Eventhallen på Bryn natt til søndag. Foto: Frank Evensen</p></div>
<div type="text">
<p>Påtalemakten har fått Oslo tingretts medhold i å fengsle en 21-årig mann etter helgas skyting på Bryn øst i byen.</p>
<p>- Han har samtykket til å la seg fengsle i fire uker, hvorav to i isolasjon, opplyser hans forsvarer Arild Langenes til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Møtte ikke</div>
<div type="text">
<p>Allerede i går opplyste Langenes om samtykket til Dagbladet, og politiet og forsvareren ble enige om at fengslingen skulle gå som såkalt kontorforretning, dvs. at et rettsmøte ikke ble holdt. Dermed møtte heller ikke den siktede i retten.</p>
<p>Langenes understreker at klienten nekter straffskyld.</p>
<p>En mann ble lettere skadd i beinet etter å ha blitt truffet av et skudd utenfor Eventhallen på Bryn natt til søndag. I hallen foregikk både en konsert med den britiske rapperen Geko og et bryllup, og over 1000 personer var til stede.</p>
<p>Politiet fikk inn en rekke meldinger fra bekymrede personer på stedet i 01.30-tida, og rykket ut med store mannskaper. Både den siktede 21-åringen og skuddofferet ble funnet kort tid etter.</p></div>
<div type="title" level="3">Langt rulleblad</div>
<div type="text">
<p>Politiinspektør Grete Lien Metlid opplyste til Dagbladet i går at 21-åringen er har en forhistorie med gjengkriminalitet. Det viser seg i dag at han er svært godt kjent fra miljøet, og er av politiet tidligere pekt ut som et sentralt medlem av gjengen Young Bloods.</p>
<p>Mannens straffehistorikk er lang, og han er blant annet dømt for å ha deltatt i å bortføre og holde en mann i 40-åra fanget i flere dager på Holmlia i Oslo.</p></div></body></document>
