<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190907-vi-anmeldte-stjernek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/vi-anmeldte-stjernekamp-lat-for-lat/71576088" frk="849 1 9 4767"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-07 18:08"/>
<attribute name="author" value="Torgrim Øyre"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi anmeldte «Stjernekamp» låt for låt</div>
<div type="ingress">EDM var kveldens tema.</div>
<div type="author">Torgrim Øyre</div>
<div type="date">2019-09-07</div>
<div type="caption"><p>EDM: Sondre Mulongo Nystrøm startet EDM-ballet i «Stjernekamp». Alle foto: Julia Marie Naglestad/NRK</p></div>
<div type="text">
<p>TV: Etter EDM-låtene var unnagjort i kveldens «Stjernekamp» var det Anette Amelia Hoff Larsen som måtte forlate konkurransen.</p>
<p>1. Sondre Mulongo Nystrøm: «Turn Up the Music» - Chris Brown</p>
<p>Sondre er helt klart mer i sitt rett element her enn under «MGP»-sendingen forrige helg. Den myke og finslipte stemmen hans ligger fint oppå det pulserende underlaget. I tillegg har han en kledelig og fin falsett han får brukt til å løfte refrenget.</p>
<p>Litt rusk i teknikkmaskineriet er det, og det er kanskje ikke den mest spennende sangen han kunne ha valgt, denne Chris Brown-låta, men Sondre gjør det beste ut av det og han har definitivt et vinnende vesen.</p>
<p>2. Anette Amelia Hoff Larsen: «Titanium» - David Guetta ft. Sia</p>
<p>Det krever vokalstyrke og mot for å gi seg i kast med en låt av dette kaliberet. Anette har ufortjent vært blant de som har sanket færrest stemmer i de innledende programmene, vi får se hvordan det går når dommen faller i kveld. Til tross for litt startvansker med et par tonebommerter, kommer det seg betraktelig når hun får dra på i refrenget. Men det er allikevel noe som ikke stemmer helt. Kanskje det er klangen hennes som ikke er helt kompatibel?</p>
<p>Anette har en rund og stor stemme - denne sangen krever kanskje mer kulde og kontroll. Anette er en feiende flott sanger, men klarer ikke helt å treffe blink her.</p>
<p>3. Bilal Saab: «The Middle» - Zedd, Maren Morris and Grey</p>
<p>Der satt den. Bilal har en besnærende stemme - karaktersterk og velutviklet, og svært kompatibel med EDM-sjangeren. Det er ingen tvil om at hovedpersonen selv har en bedre dag på scenen enn forrige gang han sto på samme sted. Bilal smiler fra øre til øre og kan senke skuldrene og leke seg med låten.</p>
<p>OK, det er ikke alle tonene som sitter helt, men det er en energi og glede her som løfter låten ut av TV-ruta og det er hele poenget.</p>
<p>4. Andrea Santiago: «In the Name of Love» - Martin Garrix &amp; Bebe Rexha</p>
<p>Andrea er ikke tapt bak en vogn, hun heller. Hun har en kraftfull stemme som blender inn i sangen på en naturlig måte. I tillegg får hun full koll å koreografi og uttrykk.</p>
<p>Igjen, ikke et helt topp låtvalg - det er lite tekst og mye repetisjon av de samme frasene noe som gjør at man føler at hun ikke får vist helt hva hun har å by på. Men det er kanskje pirk?</p>
<p>5. Hanne Sørvaag: «Call Your Girlfriend» - Robyn</p>
<p>Hanne har en flott stemme, ingen tvil om det. Men det kan virke som om hun føler seg litt beklemt i denne settingen. Hun bommer på tonene i starten og det ser ut til å gjør henne en tanke usikker og skuldrene kommer opp.</p>
<p>Men, men - det er ikke verdens undergang. Når hun finner sporet, så låter det slettes ikke verst, selv om hun er noe tung på vibratoen til en Robyn-låt å være.</p>
<p>6. Kim Rysstad: «Giant» - Calvin Harris &amp; Rag'n'Bone Man</p>
<p>Han er kanskje ikke dette heatets råeste danser, Kim - men du verden for en gøyal sanger han er. Han forserer de høyeste tonene uten noen form for anstrengelse. I tillegg er han stødig som fjell i mellomregisteret også. Takk for fin soul-snert!</p>
<p>Også er det dette med energi og formidling - der tikker han alle boksene. Kim er virkelig en gigant i kveld.</p>
<p>7. Adrian Jørgensen: «Stargazing» - Kygo ft. Justin Jesso</p>
<p>Adrian burde være på hjemmebane her, og det viser han på sett og vis at han er. Det starter slettes ikke verst. Adrian har nemlig en mild og fin stemme som ligger godt i øret. Men han møter dessverre noen utfordringer utover i låta. Det kan virke som han går litt tom for luft, han blir kortpustet og låter noe heseblesende, som igjen forplanter seg i tonekontrollen.</p>
<p>Om han blir værende, så må han få kontroll på nervene.</p>
<p>8. Åge Sten Nilsen: «Don`t You Worry Child» - Swedish House Mafia ft. John Martin</p>
<p>Åge går rett for stadion-materialet. Han har tydeligvis studert garderoben til Swedish House Mafia-gutta med lupe også. Ingenting skal overlates til tilfeldighetene.</p>
<p>Ingen kan ta fra Nilsen at han har en imponerende stemme, men det blir vel mye pondus og patos for denne sjangeren. Mer moro enn bra, for å si det på den måten. Men, men - jeg tviler på at Åge får noen varige men av denne opptredenen her, altså.</p>
<p>9. Beate Lech: «Without You» - David Guetta ft. Usher</p>
<p>Beate kan virkelig bli farlig i denne konkurransen. Hun har åpenbart mye rutine og erfaring, noe som gjør at hun kan ta i mot de fleste utfordringer med all mulig selvtillit. I tillegg har hun en elastisk og velrundet stemme.</p>
<p>Disse tingene er selvsagt ikke nok til å nå helt opp, men når du kan krydre med egenart og nye ideer er du godt på vei.</p>
<p>Hva mer skal man si? Hadde han sittet i salen, så hadde nok David Guetta klappet fornøyd i hendene. Vel blåst.</p></div></body></document>
