<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190114-lokalavis-avslorer-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lokalavis-avslorer---ferguson-er-veldig-veldig-involvert/70657508" frk="624 7 28 3809"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-14 21:35"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,alex ferguson,manchester united,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lokalavis avslører: - Ferguson er veldig, veldig involvert</div>
<div type="ingress">Alex Ferguson skal ha hjulpet Solskjær med analyser og laguttak, skriver Manchester Evening News.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-01-14</div>
<div type="caption"><p>BIDRAR PÅ FELTET: Alex Ferguson har tatt turen til Manchester Uniteds treningsfelt flere ganger siden Ole Gunnar Solskjær ble ansatt som midlertidig manager. Her er de på Carrington i 2007. Foto: Andrew Yates / AFP / NTB Scanpix</p> <p>SOLSKJÆR: Ole Gunnar Solskjær har fått en veldig god start som manager for Manchester United. En av av grunnene til det kan ifølge Dagbladets sportsjournalist Øyvind Godø være Solskjærs aktive bruk av sin læremester Alex Ferguson. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>SOLSKJÆR: Dette mener folket om Solskjærs innsats i Manchester United. Video: Ingebjørg Iversen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ingen hemmelighet at Ole Gunnar Solskjær har søkt råd hos sin tidligere læremester, Alex Ferguson, siden han ble ansatt som midlertidig United-manager.</p>
<p>- Da jeg fikk telefonen så sendte jeg selvfølgelig en melding til sjefen. Jeg har vært i kontakt med ham og jeg skal nyte en kopp te i huset hans og sette meg ned og diskutere noen ideer, sa Solskjær på spørsmål fra Dagbladet om hvor stor påvirkning Ferguson hadde i ansettelsen av ham som manager.</p>
<p>Nå avslører lokalavisa Manchester Evening News at den legendariske skotten skal være «veldig, veldig involvert» i det som skjer i klubben.</p>
<p>Ifølge en kilde i garderoben til Manchester United, skal Ferguson ha hjulpet Solskjær med både uttak og analyser i forkant av kamper.</p>
<p>«Selv om laguttakene hviler totalt på Solskjær, verdsetter nordmannen Fergusons meninger så høyt at han har søkt råd når det kommer til Uniteds lagoppstillinger», skriver Manchester Evening News.</p></div>
<div type="title" level="3">Roteringer på laget</div>
<div type="text">
<p>Solskjær ble presentert som midlertidig manager 18. desember.</p>
<p>Siden den gang har han spilt seks kamper, der samtlige har endt med seier.</p>
<p>På grunn av det relativt tette kampprogrammet, og for å gi alle spillerne en sjanse, har Solskjær gjort tolv endringer på elleverne som har spilt i ligaen.</p>
<p>Ni endringer ble gjort i elleveren som slo Reading 2-0 i FA-cupen.</p>
<p>Nettopp det å rotere mye på laget, var et av kjennetegnene til Fergusons United i løpet av hans 26 år i klubben, påpeker Manchester Evening News.</p></div>
<div type="title" level="3">- Den beste</div>
<div type="text">
<p>Ferguson var til stede på Carrington, Manchester Uniteds treningsfelt, dagen før djevlenes 1-0-seier over Tottenham på Wembley.</p>
<p>30. desember besøkte 77-åringen treningsfeltet for første gang siden han ble rammet av hjerneblødning i mai i fjor.</p>
<p>Solskjær har tidligere vært ærlig på at han hadde vært «dum» hvis han ikke hadde forsøkt å lære av skotten.</p>
<p>- Han er den beste. Den beste noensinne. Selvfølgelig er det viktig å ha ham på laget. Jeg tror det er bra for ham også. Fergie er, for meg, det Manchester United handler om, sier Solskjær.</p>
<p>- Jeg hadde ham som trener i 15 år, elleve som spiller og fire som trener før jeg dro hjem til Norge. Selvfølgelig har vi beholdt kontakten hele veien. Nå snakker vi enda mer sammen enn før, fordi dette er hans klubb like mye som min.</p></div>
<div type="title" level="3">Ansettelsen av Phelan</div>
<div type="text">
<p>Ansettelsen av tidligere Ferguson-assistent Mike Phelan trekkes også fram som en av nøklene til Solskjærs gode start.</p>
<p>56-åringen fikk over hundre kamper for de røde djevlene. I 1999 ble han assistent for reservelaget til klubben. Seinere ble han forfremmet til Fergusons assistent, en rolle han hadde fram til skotten gikk av i 2013.</p>
<p>Phelan har som regel vært den mest aktive på sidelinja mens Solskjær har observert kampen fra det faste setet sitt.</p>
<p>- Det er interessant at Solskjær var mer enn villig i å stå i bakgrunnen nå og da i går, og at han lar Carrick og Phelan gi instruksjoner fra det tekniske område. Han er helt klart tilfreds med at det blir mer enn en soloforestilling. Lagspillet har båret frukter for United, skriver BBC-korrespondent Phil McNulty på Twitter.</p></div></body></document>
