<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190724-kan-mote-rbk-aik-tap.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kan-mote-rbk-aik-tapte-forste-oppgjor/71430015" frk="219 5 8 1463"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 20:50"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kan møte RBK. AIK tapte første oppgjør</div>
<div type="ingress">Svakt forsvarsspill sørget for at AIK tapte 1-2 mot Maribor i første oppgjør av mesterligakvalifiseringen. Vinneren møter Rosenborg eller BATE i neste runde.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>TAP: Tarik Elyounoussi spilte hele kampen da AIK tapte første oppgjør mot Maribor i andre kvalifiseringsrunde i mesterligaen. Foto: Nils Petter Nilsson/ TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborg og AIK står ganske likt før hvert deres returoppgjør kommende uke. Begge lagene fikk et tidlig baklengsmål imot og tapte 1-2 i Øst-Europa, men kan glede seg over et viktig bortemål før det avgjørende oppgjøret på eget gress.</p>
<p>Rok Kronaveter sendte Maribor i ledelsen tidlig i oppgjøret, men Henok Goitom utlignet for AIK etter en snau halvtime.</p>
<p>Resultatet sto seg derimot ikke lenge. Ti minutter senere avgjorde Sasa Ivkovic kampen da han urovekkende enkelt fikk gå opp i lufta og stange inn 2-1.</p>
<p>Verken Maribor eller AIK klarte å score noen flere mål, og dermed er kampen om avansement nokså åpen før returoppgjøret i Stockholm kommende onsdag. Med 1-0-seier vil AIK være videre på bortemålsregelen.</p>
<p>Tarik Elyounoussi og Daniel Granli spilte hele kampen for den svenske hovedstadsklubben, som ledes av tidligere Brann-trener Rikard Norling.</p>
<p>Vinneren av sammenlagtoppgjøret mellom AIK og Maribor møter Rosenborg eller BATE Borisov i tredje kvalifiseringsrunde i mesterligaen. Taperen møter enten albanske Partizani eller moldovske Sheriff i europaligakvalifiseringen.</p></div></body></document>
