<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190711-hovlands-weed-spok-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hovlands-weed-spok-gar-viralt/71389945" frk="632 19 74 3883"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 17:20"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hovlands «weed-spøk» går viralt</div>
<div type="ingress">Viktor Hovland (21) blir utpekt som favoritt før PGA-turneringen i Silvis. Det tar han med godt humør.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-07-11</div>
<div type="caption"><p>SE TV: Golfstjerna VIktor Hovland hylles etter dette lille stuntet.</p> <p>AGGRESSIV GÅS: Isaac Couling konkurrerte i en golfturnering i Michigan da gås-angrepet skjedde. Video: Devon Pitts via CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Viktor Hovland har rukket å bli en populær figur i golfsirkuset til tross for sin unge alder, og i går skapte han overskrifter igjen etter å ha blitt konfrontert med bookmakernes favorittstempel før John Deere Classic, som starter i dag.</p>
<p>- Jeg vet ikke hva jeg tenker om det. Hold dere borte fra weed. Jeg prøver bare å spille best mulig golf. Vi får se hvordan det går, sa den norske golferen til høylytt latter fra salen.</p>
<p>Hovland has “Stoned Rory” vibes pic.twitter.com/Xc0z6nCVMZ</p>
<p>— D.J. Piehowski (@DJPie) June 16, 2019</p>
<p>Se video øverst i saken.</p>
<p>Opptrinnet har blant annet blitt omtalt av USA Today.</p>
<p>Hovland siterte den kjente amerikanske TV-personligheten Stephen A. Smith, kjent for sine mange slagord, deriblant «Stay off the weed!».</p>
<p>- Viktor Hovland er nå en levende legende, skriver Twitter-kanalen Skratch, som vektlegger golfens humoristiske side.</p>
<p>- 21-åringen fra Norge har allerede sementert sin status som en av golfens beste personligheter, skriver Golf Digest.</p></div>
<div type="title" level="3">- Blid og sjarmerende</div>
<div type="text">
<p>Hovland har fått kallenavnet «Stoned Rory» av golffans på Twitter, etter golfstjerna Rory McIlroy (30), noe som gjorde at spøken traff fansen godt.</p>
<p>I cannot get enough of this man hahaha</p>
<p>— Noel Teigen&#129414; (@Noelseph2) July 10, 2019</p>
<p>Eurosport-kommentator Per Haugsrud forteller til Dagbladet at Hovland har blitt en stor stjerne i golfverden i løpet av gjennombruddsåret.</p>
<p>- Han blir dratt inn av media. Folk vil intervjue han. Det skjer som regel med de største gutta og lederne. Han har fått en høy status. Det er egentlig helt vilt, sier Haugsrud til Dagbladet.</p>
<p>I love this guy!! So soo class!! &#128514;&#129315;</p>
<p>— Taryl Thomas (@TarylT) July 10, 2019</p>
<p>Når det kommer til «Stay of the weed»-svaret, tror Haugsrud det er et eksempel på hvorfor mediene og fansen liker den norske 21-åringen.</p>
<p>- Han er alltid blid. Han sjarmerer folk. Det hjelper veldig. Ingen vil intervjue en tørrpinn som ikke gir noen gode svar. Hovland har X-faktor, sier Haugsrud.</p></div>
<div type="title" level="3">Favorittstempel</div>
<div type="text">
<p>Hovland er som sagt utpekt som en favoritt til PGA-turneringen i Silvis, Illinois.</p>
<p>Norsk Tipping gir deg 15 ganger innsatsen tilbake. Colin Morikawa er den neste på lista med 18 i odds.</p>
<p>Viktor Hovland is now a living legend. pic.twitter.com/ufA4knxDB2</p>
<p>— Skratch (@Skratch) July 10, 2019</p>
<p>Turneringa begynte klokka 15.30 i dag, og varer til søndag.</p>
<p>Favorittstempelet kommer som følge av at de femti beste ikke er med, da de forbereder seg til British Open.</p>
<p>Haugsrud har også troa på at nordmannen kan gå til topps.</p>
<p>- Han har vært god i alle turneringer han har spilt nå. Og han har fortsatt mer å gå på. Lagkameraten (Matthew Wolff) vant forrige turnering, så det tror jeg gjør at Hovland mentalt tenker seier. Men alle kan vinne, det er vanskelig å spå.</p></div>
<div type="title" level="3">Viktig turnering</div>
<div type="text">
<p>Haugsrud tror at seieren til Wolff (20) kan påvirke underbevisstheten til Hovland.</p>
<p>- De har vært like gode som amatører. Og Wolff har ikke vært i nærheten av Hovland i turneringene tidligere i år. Det kunne like godt vært Viktor som vant, sier Haugsrud, som understreker at Hovland var seks slag bak da Wolff vant, og at mye av det skyldes tilfeldigheter.</p>
<p>Hele ni millioner kroner er førstepremie i Silvis, men turneringa kan også bety mye for Hovlands neste sesong.</p>
<p>Nordmannen ligger på 180. plass i FedEx-cupen. For å sikre seg en plass i PGA-touren neste sesong, skal han helst havne blant de 125 beste, men Haugsrud tror 150 holder på grunn av Hovlands popularitet.</p>
<p>- Da får du så mange invitasjoner (til turneringer) du vil. Arrangørene vil ha han med på grunn av statusen hans, sier Haugsrud.</p></div></body></document>
