<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190820-statsministeren-gar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/statsministeren-gar-av---italia-kastes-ut-i-kaos/71509527" frk="619 1 7 4093"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-20 14:50"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statsministeren går av - Italia kastes ut i kaos</div>
<div type="ingress">«Den mest nasjonalistiske, populistiske og dysfunksjonelle italienske regjeringen på flere tiår» i oppløsning. Statsminister Giuseppe Conte gikk av tirsdag under intens seanse i senatet.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-08-20</div>
<div type="caption"><p>DENGET LØS: Statsminister Guiseppe Conte fyrte løs mot visestatsminister og Lega-leder Matteo Salvini i Senatet i dag. Samtidig annonserte Conte at han trekker seg som følge av Salvinis oppførsel, noe som fører Italia ut i nytt politisk kaos. Foto: Andreas SOLARO / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Italias statsminister Giuseppe Conte annonserte i en flammende tale i det italienske senatet tirsdag ettermiddag at han går av som landets statsminister.</p>
<p>Han har ledet koalisjonsregjeringen mellom populistiske Femstjernersbevegelsen og ytre høyre-partiet Lega. Conte er selv partiuavhengig, men har altså ledet regjeringen som nå er lammet av konflikter.</p>
<p>Nå kastes muligens landet ut i en ny politisk krise ved å miste statsministeren midt i sommerferien. Dagens italienske regjering blir av New York Times omtalt som den mest nasjonalistiske, populistiske og dysfunksjonelle italienske regjeringen på flere tiår.</p></div>
<div type="title" level="3">Full klinsj med partileder</div>
<div type="text">
<p>Hans fremste motstander er hans egen innenriksminister og visestatsminister, Lega-leder Matteo Salvini.</p>
<p>Statsminister Giuseppe Conte har kunngjort at han går av i en tale i det italienske senatet. Conte mener Salvini har trådt over grensen for den makten han har som innenriksminister.</p>
<p>Conte kaller Salvini «uansvarlig», og mener han har undergravd regjeringen, skriver BBC. Uttalelsene kommer i kjølvannet av at Salvini fremmet et mistillitsforslag mot Conte. Ved å gå av nå, unngår statsministeren mistillitsavstemning.</p>
<p>Den italienske regjeringen står foran budsjettforhandlinger. Statsgjelden ligger på over 130 prosent av BNP, mer enn det dobbelte av eurosonens maksgrense på 60 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">- Opportunist</div>
<div type="text">
<p>Salvini sa overraskende for to uker siden at koalisjonen med Femstjernersbevegelsen ikke lenger fungerte. Jusprofessoren Conte mener Salvini med sine uttalelser har forrådt Italia og dets folk.</p>
<p>- Han er en opportunist. Dette kan ha alvorlige konsekvenser for Italia, sier Conte i senatet i ettermiddag, ifølge The Guardian.</p>
<p>- Han tenker bare på sine egne interesser og på eget parti. Å be velgerne stemme hvert år er uansvarlige, sier Conte, og betegner muligheten for at Salvini kan bli ny statsminister som bekymringsfull.</p>
<p>Conte er kjent som en lavmælt politisk figur i forhold til Lega-leder Salvini. Den siste uka har de imidlertid vært i en opphetet diskusjon om redningsskipet «Open Arms».</p></div>
<div type="title" level="3">- Besatt av å stenge grensene</div>
<div type="text">
<p>Salvini har nektet skipet, med drøyt 80 migranter om bord, å gå i land på den italienske øya Lampedusa.</p>
<p>Conte har som følge av dette anklaget Salvini for å være illojal og for å være besatt av å stenge Italias grenser for migranter.</p>
<p>Det er uenigheter mellom regjeringspartiene Lega og Femstjernersbevegelsen. Uenighetene har ført til en stadig eskalerende krise i italiensk politikk det siste året.</p>
<p>Nå må Italias president starte samtaler med partilederne for å se om det er grunnlag for å danne ny regjering eller om det skal holdes nyvalg.</p>
<p>Det er stigende oppslutning om det høyrepopulistiske Lega-partiet, og Salvini kan dermed tjene på et nyvalg.</p>
<p>Imidlertid har den venstrepopulistiske Femstjernersbevegelsen og det sosialdemokratiske Demokratiske parti startet drøftelser om muligheten for å danne en ny regjering siden de sammen har flertall. Av frykt for å miste makten har Salvini dermed lagt seg på en mer forsonende tone og antydet at han likevel vil fortsette i regjering, skriver NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli nyvalg</div>
<div type="text">
<p>- Det er slutt på denne regjeringen. Jeg vil nå gå til presidenten Sergio Mattarella og informere om min beslutning, sa Conte da han orienterte senatet om beslutningen tirsdag ettermiddag.</p>
<p>Mattarella kan be Conte om å prøve videre for å finne et alternativt flertall fra nasjonalforsamlingen, eller han kan akseptere avskjeden og se om det er andre kan samle en alternativ koalisjon.</p>
<p>Om dette ikke går, er alternativet å utløse nyvalg, som kan skje tidligst i oktober.</p></div></body></document>
