<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190821-sander-berge-det-ret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sander-berge---det-rette-tilbudet-har-ikke-kommet/71513367" frk="363 3 8 2103"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-21 15:21"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sander Berge: - Det rette tilbudet har ikke kommet</div>
<div type="ingress">Sander Berge har innstilt seg på at overgangsvinduet ender med at han blir værende i belgiske Genk.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-21</div>
<div type="caption"><p>BLIR I GENK: Sander Berge tror han blir værende i Belgia. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Landslagsprofilen har vært et hett navn på overgangsmarkedet de siste sesongene. og mye tydet på at et klubbskifte ville skje i sommer. Nå begynner imidlertid tiden å renne ut.</p>
<p>Berge pakket seg etter forrige sesong ut av leiligheten i Genk, men er nå tilbake i byen som følge av at ingen klubber har vært villige til å matche prislappen klubben har satt på ham.</p>
<p>I et intervju med den belgiske storavisen Het Laatste Nieuws innrømmer 21-åringen at han trolig fortsetter hos sin nåværende arbeidsgiver.</p>
<p>– Du vet aldri i fotball, men slik jeg ser det nå, blir jeg i Genk, sier landslagsprofilen.</p></div>
<div type="title" level="3">Trodde på skifte</div>
<div type="text">
<p>21-åringen forteller at han i øyeblikket bor hos sin danske lagkamerat Joakim Mæhle, og at han drøyer enda litt med å skaffe seg en ny leilighet.</p>
<p>Samtidig er Berge også ærlig på at han trodde sommeren ville føre med seg et klubbskifte.</p>
<p>– Dette er den tredje sommeren der navnet mitt har vært satt i forbindelse med et klubbskifte. Men nå hadde jeg følelsen av at det virkelig skulle skje, sier 21-åringen i intervjuet med Het Laatste Nieuws.</p>
<p>– Avtalen med klubben var veldig klar. Jeg fikk lov til å dra, men det rette tilbudet har så langt ikke kommet, fortsetter han i intervjuet som er gjengitt av voetbal24.be.</p></div>
<div type="title" level="3">Perfekt</div>
<div type="text">
<p>Genk-profilen hevder han er rolig med tanke på at den nære fotballframtida likevel ser ut til å ligge i mesterligaklare Genk.</p>
<p>– Du skjønner bare hva du har når det ikke lenger er der. Derfor ønsker jeg ikke nødvendigvis å forlate dette, sier Berge.</p>
<p>Han hevder Genk-tilværelsen er «perfekt for meg».</p>
<p>– Jeg kan være meg selv, jeg tror på prosjektet til denne klubben, jeg er en leder på banen og jeg kan fortsette å utvikle meg, konstaterer midtbanespilleren i intervjuet.</p>
<p>Genk har innledet sesongen i den belgiske toppserien med to seirer og to tap på fire kamper. Det gir så langt åttendeplass på tabellen.</p></div></body></document>
