<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190724-siktet-tenaring-losl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/siktet-tenaring-loslatt---han-er-svaert-lettet/71427578" frk="387 3 8 2301"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 12:05"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siktet tenåring løslatt: - Han er svært lettet</div>
<div type="ingress">18-åringen som er siktet etter en voldsepisode på Ios ble i dag løslatt.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>NAXOS: Den greske øya Naxos der den siktede 18-åringen sitter varetektsfengslet. Foto: Solveig Vikene / SCANPIX</p></div>
<div type="text">
<p>18-åringen som er siktet for drapsforsøk på den greske ferieøya Ios møtte i dag til rettsmøte på øya Naxos klokka 12 gresk tid.</p>
<p>Etter rettsmøte bekrefter siktedes advokat, Kim Gerdts, til Dagbladet at hans klient er løslatt uten vilkår.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lettet</div>
<div type="text">
<p>- Han er svært lettet over å være løslatt og kommer nå hjem med første fly, sier Gerdts til Dagbladet.</p>
<p>- Han er også svært preget over det han har vært igjennom, fortsetter advokaten.</p>
<p>Ifølge advokaten skal tenåringen likevel møte i retten i Hellas om et halvt års tid.</p></div>
<div type="title" level="3">- Millimeter fra å bli drept</div>
<div type="text">
<p>Den skadde gutten sin far sa til Dagbladet tirsdag morgen at sønnen har det bra etter forholdene.</p>
<p>Ifølge Budstikka ble tenåringen utskrevet fra sykehuset tirsdag formiddag.</p>
<p>- Han har det bra etter forholdene. Vi kan ikke med sikkerhet si noe om skadeomfanget, men sønnen min har vært utrolig heldig. Han var millimeter fra å bli drept, sa faren til Dagbladet den gang.</p>
<p>Faren fortalte samtidig at sønnen ønsker å komme hjem til Norge så fort som mulig, men det er så langt ukjent om det vil skje med det første.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjokkert</div>
<div type="text">
<p>Den siktedes advokat Gerdts fortalte til Dagbladet tirsdag at hans klient har det svært tøft.</p>
<p>- Han har det ganske kjipt. Både fasilitetene og den alvorlige anklagen er svært vanskelig for ham, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Siktelsen er han også sjokkert over. At det har vært et slagsmål og provokasjon er greit, men siktelsen for drapsforsøk har sjokkert min klient.</p></div>
<div type="title" level="3">Slagsmål</div>
<div type="text">
<p>Det var natt til mandag at voldsepisoden fant sted.</p>
<p>Mandag uttalte advokat Gerdts til Dagbladet at de to tenåringene skal ha hatt et anstrengt forhold.</p>
<p>- Jeg oppfatter det sånn at de har hatt et konfliktfylt forhold, som er litt av grunnen til at dette oppsto, sa Gerdts den gang.</p>
<p>Advokaten fortalte videre at de to tenåringene er på Ios i Hellas på et event sammen med neste års russ, men at hendelsen ikke har noe med det å gjøre. Det samme sier et familiemedlem av fornærmede til lokalavisa Budstikka.</p>
<p>- Det har ingenting med russ, russetur eller Ios å gjøre, og kunne like godt skjedd her hjemme, sa han.</p></div></body></document>
