<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190615-raser-mot-vy-harreis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/raser-mot-vy---harreisende/71191566" frk="695 4 18 4148"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 20:15"/>
<attribute name="author" value="Asle Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="vy,innenriks,funksjonshemmede,nyheter,stolthetsparaden"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raser mot Vy: - Hårreisende</div>
<div type="ingress">130 personer og 30 rullestoler skulle med tog fra Asker til Oslo for å delta på de funksjonshemmedes prideparade. Slik ble det ikke.</div>
<div type="author">Asle Hansen</div>
<div type="date">2019-06-15</div>
<div type="caption"><p>STOLTHETSPARADE: For tolvte år på rad gikk Stolthetsparaden - de funksjonshemmedes prideparade - av stabelen i Oslo i dag. Kontorleder Jørgen Foss i Norges handikapforbund, region Oslo var smilende på plass. Foto: Privat</p> <p>FoLKETS DOM OVER NAVNEBYTTET</p></div>
<div type="text">
<p>- Dette er vår store dag, hvor vi er synlige i bybildet. Så opplever vi å bli diskriminert med statlig velsignelse, for Vy er et statlig selskap. Det er hårreisende, sier Jørgen Foss, kontorleder i Norges handikapforbund, region Oslo.</p>
<p>På mange måter har han hatt en fin dag i dag. Foss gleder seg nemlig stort over at Stolthetsparaden - de funksjonshemmedes prideparade - i dag ble arrangert for tolvte år på rad.</p>
<p>- Det var en kjempeparade for likeverd i Oslo sentrum, sier Foss stolt.</p>
<p>Samtidig er det et skår i gleden. For Foss er egentlig ganske forbanna.</p></div>
<div type="title" level="3">Møtte veggen</div>
<div type="text">
<p>Det handler ganske enkelt om at han for seks måneder siden kontaktet Vy med spørsmål om ikke transportselskapet kunne legge til rette for at delegatene på Handikapforbundets landsmøte i Asker, deriblant et større antall rullestolbrukere, kunne fraktes fra Asker til Oslo med tog, i anledning paraden.</p>
<p>- Vi fikk svar i mai om at det kunne ikke Vy gjøre. At vi i 2019 ikke kan ta toget, ikke bevege oss fritt i samfunnet som alle andre, viser hvor viktig vår kamp er. Vi synes dette er veldig rart, i lys av at vi sa fra et halvt år i forveien, sier Foss.</p>
<p>Det endte med at Foss, som prosjektleder, tok saken i egne hender.</p>
<p>- Vi måtte bruke titusener av kroner på busser. Jeg måtte få tak i busser fra halve Østlandet</p>
<p>Han synes denne saken er veldig trist, for hver dag er det funksjonshemmede som opplever å ikke komme med tog eller buss og som derfor kommer for sent til jobb eller skole.</p>
<p>- Samfunnet må bli universelt tilrettelagt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kjempeleit</div>
<div type="text">
<p>Vy sier de opplevde dialogen med Handikapforbundet som god.</p>
<p>- Vi har ikke ønske om å diskriminere noen, og det er kjempeleit om de opplevde det som et totalavslag fra vår side, sier kommunikasjonssjef Gina Scholz i Vy.</p>
<p>Hun viser til at Vy har færre avganger i helgene, samtidig som de kjører med enkle og ikke doble togsett. Mens togene på hverdager har plass til åtte rullestoler, er kapasiteten bare på fire rullestoler per tog i helgene.</p>
<p>Derfor ville transport av ei stor gruppe med 30-40 rullestolbrukere fra Asker til Oslo ha tatt timevis.</p>
<p>Scholz sier Vy ikke vurderte å sette inn flere tog for å få Handikapforbundets delegater til Oslo.</p>
<p>- For oss ligger det en stor logistikk bak hver eneste dag. Vi så derfor etter løsninger innenfor det gjeldende togtilbudet, sier kommunikasjonssjefen og legger til:</p>
<p>- I vår dialog med Handikapforbundet inviterte vi dem til å se på andre løsninger i fellesskap med oss og tenke videre på eventuelle løsninger, utover det å sette inn flere togsett, noe som ikke er så enkelt. Vi sendte dem en mail 20.mai i år. Denne har vi ikke fått tilbakemelding på , sier Scholz.</p></div>
<div type="title" level="3">Her er korrespondansen</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har fått innsyn i e-postkorrespondanse mellom Handikapforbundet og Vy.</p>
<p>7. mai skriver transportselskapets kundesenter følgende i en e-post til Jørgen Foss:</p>
<p>«Vi diskuterte saken, og kom fram til at vi dessverre ikke klarer å få med gruppen deres på togene våre denne lørdagen».</p>
<p>Av videre korrespondanse framgår det at Foss hadde en telefonsamtale med Vy. Deretter mottar han ny e-post 20. mai, hvor selskapet opprettholder at det vil ta for lang tid å få så mange rullestolbrukere fra Asker til Oslo.</p>
<p>«Dersom dere likevel ser for dere å bruke tog som ett av flere transportmidler, og ønsker en slags dugnad fra flere transportaktører, så vil vi gjerne bidra med det vi kan», skrev selskapet.</p>
<p>Da valgte Foss heller å fikse transport selv.</p>
<p>- Regjeringen tar funksjonshemmede ut av IA avtalen og vil erstatte den med en inkluderingsdugnad. Nå snakker Vy også om en dugnad, men faktum er at de ikke oppfyller samfunnsoppdraget sitt. Hvorfor skal alle saker om funksjonhemmede handle om dugnad, når vi egentlig snakker om retten til å delta i samfunnet? spør Foss.</p></div></body></document>
