<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190610-klabo-skriver-ikke-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/klaebo-skriver-ikke-under-pa-utoveravtalen-for-fristen/71169952" frk="388 1 3 2274"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-10 20:58"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,langrenn,johannes høsflot klæbo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Klæbo skriver ikke under på utøveravtalen før fristen</div>
<div type="ingress">- Det er god og konstruktiv dialog og avtalen er ikke signert, skriver langrennssjef Espen Bjervig i en sms til Dagbladet.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-06-10</div>
<div type="caption"><p>IKKE ENIGE: Johannes Høsflot Klæbo har ikke kommet med enighet med Norges Skiforbund. Foto: Bjørn Langsem</p></div>
<div type="text">
<p>Det var NRK som først meldte at Johannes Høsflot Klæbo fortsatt ikke har skrevet under på en ny landslagsavtale, og nå bekrefter manager og pappa Haakon Klæbo at det ikke kommer til å skje før fristen som ble satt.</p>
<p>- Vi har ikke kommet til noen enighet ennå, men vi har stor tro på at vi etter hvert skal bli enige. Derfor jobber vi videre med å finne løsninger som gir forutsigbarhet og gode rammer for både utøver og for forbundet, sier Klæbo til NRK.</p>
<p>- Alle trenger et regelverk som er tydelig og enkelt å forstå, og som har klare avgrensninger. Det er målet i den jobben som nå gjøres, sier han videre.</p>
<p>Langrennsløperen er uenig med Norges Skiforbund når det kommer til retningslinjer rundt bruken av sosiale medier. Fristen for å skrive under på en utøveravtale var først 1. mai, men så ble den utsatt til 10. juni.</p>
<p>- Det er pappa og skiforbundet som styrer dette. Du får et klarere svar om du spør ham (pappa). Han er flink til å skjerme meg fra disse spørsmålene, uttalte Klæbo overfor NTB for fem dager siden.</p></div>
<div type="title" level="3">- God dialog</div>
<div type="text">
<p>Langrennssjef Espen Bjervig har tidligere uttalt at uenighetene handler om klarhet i når utøverne er skiløpere og når de er privatpersoner i sosiale medier.</p>
<p>- Det er god og konstruktiv dialog og avtalen er ikke signert, skriver Bjervig i en sms til Dagbladet.</p>
<p>Han ønsker ikke å si mer om saken på nåværende tidspunkt.</p></div>
<div type="title" level="3">Mer omfattende</div>
<div type="text">
<p>Haakon Klæbo har uttalt at uenighetene er mer omfattende.</p>
<p>- Der har vi nok en litt ulik oppfatning. Vår oppfatning er at uenigheten er langt mer omfattende enn bare å omhandle sosiale medier. Dette handler ikke minst om hvem som besitter markedsrettighetene når, både når det gjelder tidspunkter og situasjoner. Det handler også om hvor langt forbundet kan gå i å selge utøvere, og det er en sak om bruken av enkeltutøvere både ut fra tid og innsats og når det gjelder slitasje av markedsverdien for enkeltutøver, har manageren uttalt til NTB.</p>
<p>Han ønsket da ikke å gå mer detaljert inn i problemstillingene.</p></div></body></document>
