<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190116-frithjof-jacobsen-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frithjof-jacobsen-innleder-forhold-med-ap-profil---store-fikk-beskjed-i-starten-av-januar/70666510" frk="360 6 14 2263"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-16 16:01"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="frithjof_jacobsen,jette christensen,nyheter,jonas gahr støre,innenriks,slutter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frithjof Jacobsen innleder forhold med Ap-profil: - Støre fikk beskjed i starten av januar</div>
<div type="ingress">Ap-politikeren Jette Christensen (35) bekrefter samtidig forholdet til Medier24.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-01-16</div>
<div type="caption"><p>AP-POLITIKER: Jette Christensen (35) er politikeren Frithjof Jacobsen ønsker å innlede et forhold med. Foto: Berit Roald / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag ble det kjent av VGs profilerte politiske kommentator, Frithjof Jacobsen (49), slutter i VG med umiddelbar virkning.</p>
<p>I et intervju med bransjenettstedet Medier24 onsdag forteller kommentatoren hvorfor han valgte å slutte på dagen.</p>
<p>- Jeg slutter i VG fordi jeg ønsker å etablere et forhold til Jette Christensen og det er ikke forenelig med å være kommentator i VG, sier Jacobsen nettstedet.</p>
<p>Jette Christensen er stortingsrepresentant for Arbeiderpartiet og sitter i utenriks- og forsvarskomiteen på Stortinget. Hun sitter også i Ap's sentralstyre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vi er i ferd med å bli kjærester</div>
<div type="text">
<p>Christensen bekrefter nå også selv opplysningene til samme nettsted.</p>
<p>- Vi er i ferd med å bli kjærester. Jeg må innrømme at å uttale seg om dette på et så tidlig tidspunkt føles rart, men skjønner at det er nødvendig, sier Christensen til Medier24.</p>
<p>Hun sier at det var for noen dager siden de to «kom til erkjennelsen av at det kan være lurt å prøve.»</p>
<p>- At han ønsker å jobbe med noe annet, er Frithjofs eget valg, sier hun.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å komme i kontakt med Jette Christensen, men har så langt ikke lykkes å komme i kontakt med henne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Christensen har opptrådt ryddig</div>
<div type="text">
<p>Kommunikasjonssjef i Arbeiderpartiets stortingsgruppe, Jarle Roheim Håkonsen bekrefter samtidig opplysningene overfor Dagbladet og sier at Christensen har informert partiet.</p>
<p>- Ap-leder Jonas Gahr Støre fikk beskjed i starten av januar av Jette Christensen om at de to (Christensen og Jacobsen, red.anm.) skulle på date, og kanskje kom til å bli kjærester.</p>
<p>- Kan det være snakk om å blande roller?</p>
<p>- Nei, vi har ikke noen grunn til å tro det. Vi forholder oss til at Christensen har taklet dette på riktig måte.</p>
<p>Han sier også at Støre har uttrykt at han synes Christensen har opptrådt ryddig i saken siden hun informerte om forholdet så tidlig i prosessen.</p>
<p>Håkonsen sier samtidig til Dagbladet at Christensen har bestemt seg for å bare kommentere saken til Medier24.</p></div></body></document>
