<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191107-maradona-raser-mot-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/maradona-raser-mot-dattera/71791890" frk="455 4 12 2709"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 07:31"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Maradona raser mot dattera</div>
<div type="ingress">Diego Maradona vil gjøre familien arveløse, og får svar fra ekskona.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-11-07</div>
<div type="caption"><p>«DØENDE»: Diego Maradona, som for tiden trener for Gimnasia, motsier datteras utspill. Foto: NTB scanpix Video: Instagram / @Maradona</p> <p>DEN STØRSTE: Dokumentarfilmen om den beste og galeste fotballspilleren noensinne, Diego Maradona, er så tett på alt at vi nesten ikke kan bære å se storheten, mafiaen, målene, Guds hånd og forfallet. Video: Altitude Films</p></div>
<div type="text">
<p>Diego Maradona regnes som en av tidenes beste fotballspillere, og er en av sportens fremste ikoner. Etter at hans profesjonelle karriere var over, har argentineren prøvd seg i flere ulike yrker - for det meste med varierende hell.</p>
<p>59-åringens har blant annet fått prøve seg som fotballtrener for flere lag, og for øyeblikket trener han Gimnasia i Argentina. Maradona har fått en pangstart i jobben, og vant 4-0 i debutkampen forrige uke. Som en gest til folkehelten, hadde motstanderlaget, Newells, satt ut en godstol til Maradona ved sidelinja.</p>
<p>Alt er imidlertid ikke rosenrødt for Maradona. Utenfor banen er det nemlig nye familieproblemer som stjeler fokus.</p></div>
<div type="title" level="3">- Pappa er i ferd med å dø</div>
<div type="text">
<p>Maradona har tidvis hatt et turbulent forhold til sine nærmeste, og i helga kom hans datter, Giannina med en oppsiktsvekkende og kontroversiell uttalelse.</p>
<p>- Pappa er i ferd med å dø, fortalte hun, og ønsket at folk skulle be for farens helse.</p>
<p>Det er ingen hemmelighet at Maradona har hatt en rekke helseproblemer opp gjennom åra, og ved flere anledninger har han blitt sjekket inn på sykehus.</p>
<p>Ifølge Maradona selv er det imidlertid ikke noe sannhet i ryktene denne gangen. Han avkrefter datterens påstander i en video på Instagram.</p>
<p>- Jeg holder ikke på å dø. Ikke i det hele tatt. Jeg sover godt om nettene fordi jeg jobber så mye. Jeg vet ikke hva Gianinna mente eller prøvde å si, sier Maradona i videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ekskona svarer</div>
<div type="text">
<p>Fotballegenden er åpenbart irritert på uttalelsen og ryktespredningen rund han. Nå truer han med å gjøre dattera arveløs.</p>
<p>- Når man blir eldre, begynner man å bekymre seg mer for hva man etterlater seg. Alt jeg har å si, er at jeg ikke kommer til å etterlate meg noe som helst. Jeg kommer til å gi bort alt. Alt som jeg har tjent gjennom livet skal jeg donere bort, sier Maradona og avslutter:</p>
<p>- Jeg føler meg veldig bra.</p>
<p>Nå får han svar av ekskona og mor til Gianinna, Claudia Villafañe.</p>
<p>- Ettersom du våger å legge ut en video på Instagram der du prater om datteren din, håper jeg du dukker opp i retten i morgen, for det har du ennå ikke gjort, skriver hun, og henvender seg til Maradonas advokat, Matias Morla.</p>
<p>Gianinna Maradona var sammen med Manchester City-spiss Sergio Agüero fra 2008 til 2012. Sammen har de ett barn.</p></div></body></document>
