<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190724-takket-nei-til-ny-po.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/takket-nei-til-ny-post--gar-ut-av-regjeringen/71429469" frk="563 4 15 3471"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-24 18:02"/>
<attribute name="author" value="NTB I, Mina Nystuen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Takket nei til ny post – går ut av regjeringen</div>
<div type="ingress">Jeremy Hunt har valgt å takke nei til ny post i Boris Johnsons regjering. Nå deler den nye statsministeren ut toppjobbene.</div>
<div type="author">NTB I, Mina Nystuen</div>
<div type="date">2019-07-24</div>
<div type="caption"><p>TREKKER SEG: Jeremy Hunt har valgt å trekke seg etter at Boris Johnson tilbød han en annen posisjon i regjeringen. Foto. AP / NTB Scanpix</p> <p>SLUTTER: Disse forlater den britiske regjeringen (f.v. topp) Mel Stride, Chris Grayling, James Brokenshire, David Lidington, David Gauke, Rory Stewart og Philip Hammond. ((f.v. nede) Greg Clark, Damian Hinds, David Mundell, Penny Mordaunt, Liam Fox, Jeremy Hunt og Karen Bradley. Foto: PA / NTB Scanpix</p> <p>NY MINISTER: Dominic Raab er Storbitannias nye utenriksminister og visestatsminister. Foto: Kirsty O'connor / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den nye statsministeren i Storbritannia Boris Johnson er i gang med å danne ny regjering, og på et tidspunkt var omkring halvparten av ministerne var borte.</p>
<p>Mange har fått sparken, men noen har også valgt å trekke seg.</p>
<p>En av dem er Storbritannias utenriksminister, Jeremy Hunt, som har valgt å trekke seg etter at Johnson tilbød ham en annen posisjon i regjeringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Sa nei til toppjobb</div>
<div type="text">
<p>Hunt sto igjen som Johnsons siste utfordrer i kampen om partiledervervet og statsministerjobben. Da sistnevnte ville flytte Hunt fra toppjobben i utenriksdepartementet, valgte statsråden i stedet å gå av.</p>
<p>- Det ville vært en ære å fortsette arbeidet mitt i utenriksdepartementet, men jeg forstår at den nye statsministeren må få velge sitt lag. Boris Johnson tilbød meg en annen rolle, men etter ni år og over 300 regjeringsmøter er det på tide å vende tilbake til Parlamentet, der statsministeren vil ha min fulle støtte, skriver Hunt på Twitter onsdag kveld.</p>
<p>Hunt sier han har vært minister så lenge hans tre barn har levd, og etter å ha forsøkt å bli statsminister, er han nå klar for «den største utfordringen av dem alle - å være en god far».</p></div>
<div type="title" level="3">- Vært en ære</div>
<div type="text">
<p>Jeremy Hunt sier at det har vært en ære å lede «det beste diplomatiet i verden» og se motet og visdommen til britiske diplomater og etterretningstjenester.</p>
<p>Til sist takker han den tredelen som stemte på ham i ledervalget i Det konservative partiet. Hunt fikk drøyt 46.000 stemmer i uravstemningen, mot drøyt 92.000 for Johnson.</p></div>
<div type="title" level="3">Deler ut toppjobbene</div>
<div type="text">
<p>Johnson er godt i gang med å fordele ut toppjobbene, og i skrivende stund har tre ministere blitt utnevnt onsdag kveld. Den nye utenriksministeren blir Dominic Raab, Sajid Javid er utnevnt til finansminister og Priti Patel blir ny innenriksminister og i Johnsons nye regjering.</p>
<p>Javids utnevnelse var den første som ble kjent etter at Johnson onsdag ettermiddag fikk i oppdrag av dronning Elizabeth å danne ny regjering.</p>
<p>Kort tid etterpå ble det kjent at Patel blir ny innenriksminister. Patel har tidligere vært utviklingsminister og hadde to statssekretærposisjoner før det.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir visestatsminister</div>
<div type="text">
<p>Tett på kom Raabs utnevnelse. Raab var tidligere brexitminister i Theresa Mays regjering, men trakk seg i fjor høst fordi han mente det var inngått for mange kompromisser i utmeldingsavtalen med EU.</p>
<p>Onsdag kveld ble det også kjent at 45 år gamle Raab i praksis blir Johnsons visestatsminister i den nye regjeringen.</p>
<p>Raab er kjent for å ha lagt seg på en hard linje i brexit-spørsmålet.</p>
<p>De nye ministerpostene kommer på rekke og rad, og britiske medier melder at den nye forsvarsministeren blir Ben Wallace, og at den nye ministeren for internasjonal handel blir Liz Truss. Stephen Barclay vil fortsette som brexitminister.</p></div></body></document>
