<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-norsk-laksearving-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/norsk-laksearving-verdens-rikeste-under-30/70839990" frk="234 19 29 1515"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 15:47"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk laksearving verdens rikeste under 30</div>
<div type="ingress">Salmar-kronprinsen Gustav Magnar Witzøe er i godt selskap på Forbes liste med blant annet Kylie Jenner og Ferd-arvingene Katharina og Alexandra Andresen.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"><p>RIKEST UNDER 30: Forbes slapp nettopp sin årlige liste over de rikeste i verden under 30. Foto: Andreas Fadum.</p></div>
<div type="text">
<p>Forbes har nettopp sluppet lista over verdens yngste millardærer under 30 år. Der finner vi blant annet Salmar-kronprinsen Gustav Magnar Witzøe (25) på topp.</p>
<p>Witzøe beregnes av Forbes å ha en formue på 3 milliarder dollar, tilsvarende nær 26 milliarder kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Kylie Jenner verdens yngste dollarmilliardær</div>
<div type="text">
<p>Kylie Jenner (21) har også kommet med på lista som verdens yngste dollarmilliardær etter en enorm suksess med sminkemerket Kylie Cosmetics.</p>
<p>Ifølge Forbes er hun er med sine 21 år også tidenes yngste milliardær som selv har opparbeidet seg formuen.</p>
<p>Selskapet Jenner selv eier skal være verdt minst 900 millioner dollar.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere nordmenn på lista</div>
<div type="text">
<p>Det finnes forresten flere nordmenn på lista til Forbes; Ferd-arvingene Katharina og Alexandra Andresen har en formue på 1,4 milliarder dollar hver.</p>
<p>Dermed ligger søstrene på en delt fjerdeplass, like bak Snapchat-gründer Evan Spegel.</p>
<p>Norges rikeste mann er, ifølge Forbes, Odd Reitan med en formue på 6,1 milliarder dollar. Dette gjør han også til nummer 267 i verden over verdens rikeste, men inkluderes ikke i Forbes liste over de rikeste under 30.</p>
<p>Det amerikanske magasinet slipper årlig en liste over de yngste millardærene i verden.</p></div></body></document>
