<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191024-sa-unnskyld-etter-75.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sa-unnskyld-etter-75-ar/71744684" frk="480 7 24 3274"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 14:44"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Hultgreen, Henning Lillegård"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sa unnskyld etter 75 år</div>
<div type="ingress">På vegne av det offentlige Norge beklager forsvarsminister Frank Bakke-Jensen behandlingen partisanene og deres familier etter andre verdenskrig.</div>
<div type="author">Gunnar Hultgreen, Henning Lillegård</div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>BEKLAGET: Forsvarsminister Frank Bakke-Jensen ba om unnskyld – på vegne av regjeringen – for behandlingen av partisanene og deres familier etter krigen. Foto: Bård Stien</p> <p>FIKK INGEN HEDER: - Partisanene ble mistenkeliggjort og overvåket, sa forvarsminister Frank Bakke-Jensen da han ba om unnskyld på vegne av den norske regjering. Foto: Bård Stien</p> <p>GLAD: Ordfører Rune Rfaelsen var svært glad da beklagelsen til partisanene kom. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>FÅR MEDALJE: Krigsveteranen Valentin Soldatov kommer fredag til Kirkenes for å motta regjeringens minnemedalje for frigjøringen av Kirkenes. Soldatov meldte seg frivillig som 14 åring, og deltok i krigen for å frigjøre Øst-Finnmark. Foto: GoAlive.tv</p> <p>HELT: Eventyrer Jarle Andøy hilser på krigshelten og partisan Nina Danilovich. Foto: GoAlive.tv</p></div>
<div type="text">
<p>KIRKENES (Dagbladet): - Kong Olav ga i Kiberg i 1983 partisanene den anerkjennelsen de fortjente. Og med Kong Haralds tale i 1992 fikk de og deres familier også oppreisning, sa Frank Bakke-Jensen.</p>
<p>Forsvarsministeren la ned en krans i Kirkenes for å minne de falne, da han var med og markerte 75 års jubileet for Den røde armés frigjøring av Kirkenes og Sør-Varanger.</p></div>
<div type="title" level="3">- Beklager</div>
<div type="text">
<p>- Jeg vil på vegne av det offentlige Norge beklage den behandlingen partisanene og deres familier fikk etter andre verdenskrig, fastslo forsvarsministeren.</p>
<p>- Partisanene og deres hjelpere fikk ingen heder etter krigen. Tvert imot - de ble mistenkeliggjort og overvåket, fortsatte Bakke-Jensen.</p>
<p>Ordfører Rune Rafaelsen var svært glad for beklagelsen fra forsvarsministeren.</p>
<p>- Det står Bakke-Jensen til all ære at han på vegne av regjeringen beklaget, sier Rune Rafaelsen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ødela familier</div>
<div type="text">
<p>- De hemmelige sovjetiske tjenester forsøkte å presse flere av dem til fortsatt tjeneste. Norske myndigheter overvåket, arresterte og avhørte flere av dem. Krysspresset var stort. Det ødela familier og lokalsamfunn, fastslo forsvarsminister Frank Bakke-Jensen.</p>
<p>Jarle Andhøy som jobber med en TV-serie om krigsheltene fra andre verdenskrig er også i Kirkenes.</p>
<p>- I morgen fredag får den russiske krigshelten Valentino Soldatov (90) den norske regjeringens minnemedalje for sin innsats. Soldatov vervet seg til den sovjetiske marinen som 14-åringen og var med i kampen mot nazistene. Det er flott og viktig at den norske regjeringen løfter den Sovjet-Russiske krigsinnsatsen ved Soldatov, sier Andhøy.</p>
<p>Sammen med Soldatov kommer partisanen og krigshelten Nina Danilovich (89), hun kjempet på Øst-fronten, forteller Andøy.</p></div>
<div type="title" level="3">Frykter gjentakelse</div>
<div type="text">
<p>- Det er bra at Norge følger opp med beklagelse til partisanene, men nå er det på tide at regjeringen følger opp med handling mot de få tidsvitnene som er igjen. Beklagelser uten reell handling er historien som gjentar seg, som med beklagelsen til krigsseilerne i 2013.</p>
<p>Andøys oppfordring og krav til regjeringen er klar:</p>
<p>- Nå må Norge løfte frem de siste gjenlevende krigsseilerne og krigsheltene fra den store krig opp mot frigjøringsjubileet neste år.</p>
<p>Dette er siste mulighet til å hedre krigsseilerne og veteranene, men bedre sent enn aldri sier Andhøy.</p></div></body></document>
