<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190227-overraskelsen-johaug.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/overraskelsen-johaug-gar-ankeretappen-for-norge/70818363" frk="798 2 14 4701"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 17:19"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen, Øyvind Godø, Fredrik Stuve i Østerrike"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,sport,vm-stafett,seefeld,therese johaug,ski-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overraskelsen: Johaug går ankeretappen for Norge</div>
<div type="ingress">Therese Johaug blir Norges ankervinne på kvinnestafetten. Det overrasker svenskene - men Stina Nilsson frykter ikke en duell mot Johaug på en fem kilometer lang ankeretappe.</div>
<div type="author">John Rasmussen, Øyvind Godø, Fredrik Stuve I ØSTERRIKE</div>
<div type="date">2019-02-27</div>
<div type="caption"><p>ANKERKVINNE: Therese Johaug skal gå den fjerde etappen for Norge på VM-stafetten. Her på premieutdeling onsdag kveld. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>REAGERER: Slik reagerer Expressen-kommentator Tomas Pettersson på Johaug-nyheten. Reporter: Øyvind Godø. Video: Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD (Dagbladet): Heidi Weng, Ingvild Flugstad Østberg, Astrid Uhrenholdt Jacobsen og Therese Johaug utgjør det norske VM-laget i torsdagens kvinnestafett i Seefeld.</p>
<p>Uttaket ble offentliggjort foran 60-70 norske skifans i den østerrikske VM-byen onsdag kveld.</p>
<p>Det var ventet at Johaug skulle gå den andre etappen, men slik blir det altså ikke. Dermed ble det ikke drømmeduellen de aller fleste hadde sett for seg på den andre etappen mellom Johaug og Frida Karlsson. Etter å ha mottatt sølvmedaljen sin på medaljeseremonien onsdag kveld fortalte Karlsson til Dagbladet at hun var litt skuffet over at det ikke ble slik.</p>
<p>- Ja, jeg hadde gjerne tatt den utfordringen, men det blir en minst like tøff utfordring med de andre dyktige jentene som går, sier Karlsson.</p>
<p>Vidar Løfshus forteller Dagbladet at det ikke var vanskelig å få Johaug til å ville ta den siste etappen, som hun aldri har gått før.</p>
<p>- Nei, det var faktisk noe hun hadde litt lyst på. Heller det enn tredje. Hun ser jo det at hun jaget rimelig tøft ut fra skiathlon på start og derfra og inn er det litt motbakker hvor hun forhåpentligvis kan avgjøre det. Det må jo skje før stadion, sier landslagssjef Vidar Løfshus.</p></div>
<div type="title" level="3">- Satt langt inne</div>
<div type="text">
<p>Selv er ikke Johaug like overbevist om at det var noe hun var spesielt gira på.</p>
<p>- Det satt langt inne, ja, sier Johaug og ler da Dagbladet spør om hun egentlig ville ha ankeretappen.</p>
<p>- Det blir spennende i morgen, men trenerne som tar ut laget mener at det her var det beste kortet vårt, så da tar jeg utfordringa, sier Johaug.</p>
<p>- For du mener ikke det selv eller?</p>
<p>- Vi har hatt våre diskusjoner, svarer Johaug lurt.</p>
<p>Norges håp i morgen er altså å kvitte seg med Stina Nilsson før oppløpet på den siste etappen. Johaug innrømmer at hun er usikker på om det er mulig å riste av seg Nilsson over fem kilometer.</p>
<p>- Det får vi se i morgen, det kommer an på hvordan dagsformen og skiene er og sånne ting. Jeg skal love at jeg skal bite tennene sammen og gå med livet som innsats uti der, så får vi se hva det holder til, lover Johaug.</p>
<p>- Alt kan skje. Først og fremst er det tre andre jenter som skal gjøre jobben før jeg skal ut og gå, så stafett er stafett alle er nødt til å gjøre en hundre prosent jobb om laget skal klare å lykkes, fortsetter 30-åringen.</p>
<p>Johaug mener svenskene er favoritter på papiret, til tross for at Johaug og Østberg har stukket av med fem medaljer mellom seg til nå i VM.</p>
<p>- Det blir spennende. Sverige har et vanvittig sterkt lag og jeg vil si at de har det sterkeste laget på papiret, så skal vi prøve å kjempe med, sier Norges nye ankerkvinne</p></div>
<div type="title" level="3"> Favoritt</div>
<div type="text">
<p>Norge og Sverige er de store favorittene til å vinne mesterskapsstafetten i Seefeld. De norske kvinnene har bare blitt slått en gang siden 2009, det var under OL i Sotsji i 2014, da Sverige vant. For de blågule denne gangen går Ebba Andersson, stortalentet Frida Karlsson, Charlotte Kalla og Stina Nilsson.</p>
<p>Norge har ikke lenger Marit Bjørgen som ankerkvinne på en stafett. Torsdag blir det Johaugs oppgave.</p>
<p>Dermed håper Norge at det ikke blir en spurtduell mot svenskene, som har Stina Nilsson på den siste etappen.</p>
<p>Nilsson frykter ikke Johaug i en ankerduell.</p>
<p>- Hvem frykter du mest av de norske nå på en eventuell ankeretappe?</p>
<p>- Jeg vet ikke. Maiken, kanskje, sa Stina Nilsson til Dagbladet før uttaket ble bekreftet.</p>
<p>- Hva tenker du om å møte Johaug på ankeretappen?</p>
<p>- Det hadde vært interessant. Da måtte jeg ha pushet meg knallhardt, men det hadde vært spennende å gå en fem kilometers etappe mot Johaug, sier den svenske spurtdronninga.</p>
<p>At Johaug går den siste etappen kom som en stor overraskelse for mange, deriblant Expressens kommentator Tomas Petterson.</p>
<p>Dette sier han om sjokkvalget:</p></div>
<div type="title" level="3">Vraket verdensmester</div>
<div type="text">
<p>Ifølge landslagstrener Ole Morten Iversen var det også jevnt mellom Weng og sprintverdensmester Maiken Caspersen Falla om hvem som skulle få gå stafetten. Han havnet til slutt ned på førstnevnte.</p>
<p>- Det var en diskusjon. Maiken sa vel at hun ikke følte seg helt i hundre og da ble det Heidi, forklarer Løfshus.</p>
<p>- Hun var veldig på det i går, at hun syntes hun hadde gått et bra løp, men at skiene ikke spilte på lag. Sånn var det for Ebba Andersson også, sier Løfshus om hvordan Weng føler seg.</p></div></body></document>
