<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190903-behandles-som-krimin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/behandles-som-kriminelle/71557795" frk="774 3 16 4618"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-03 10:57"/>
<attribute name="author" value="Gjert Moldestad Talsmann Norsk Supporterallianse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Behandles som kriminelle</div>
<div type="ingress">Politiet ser ikke norske supportere som en ressurs, men som potensielle bråkmakere.</div>
<div type="author">Gjert Moldestad Talsmann Norsk Supporterallianse</div>
<div type="date">2019-09-03</div>
<div type="caption"><p>SUPPORTERSTEMNING: En RBK-supporter før cupfinalen i fotball mellom Rosenborg og Sarpsborg på Ullevaal stadion i 2015. Nå mener supporterforeningen av supporterne blir stemoderlig behandlet. Foto: Vegard Wivestad Grøtt / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Selv om ikke Rosenborg gikk videre i Champions League, trakk mange frem den enorme stemningen som var på kampen. Flere kalte det stemning på europeisk nivå. Spillerne klarte det nesten, men fansen leverte til tusen.</p>
<p>- Jeg ble faktisk litt usikker på om det var hjemmekamp eller bortekamp. Det her er grunnen til at vi spiller fotball, dette var helt fantastisk, sa Brannspiller Gilli Rolantsson, da han ble bedt om å beskrive Branns bortekamp mot Haugesund i fjor. Nesten 1500 bergensere hadde tatt turen sørover og på kampen trøkket de til slik at mange trodde Brann spilte hjemme.</p>
<p>Nesten alle gleder seg til oppgjørene med Lillestrøm og Vålerenga. Der vet man at det blir intensitet, trøkk og temperatur. Det er nok en av de viktigste kampene i året for de fleste spillerne, for man vet hvor mye som ligger i potten. En supporterklassiker i norsk fotball.</p>
<p>Uten fotballspillere hadde det vært vanskelig å spille fotball, men uten fotballsupportere hadde det ikke vært noen vits.</p>
<p>Det er fansen som skaper stemningen, atmosfæren, temperaturen og livet. Det er på grunn av fansen at tv-kanaler ønsker å vise så mye fotball de kan, i best mulig sendetid. Det er også veldig viktig for spillerne å ha støtten fra fansen i ryggen. Det er derfor supportere kalles den 12. mann.</p>
<p>Fotballsupportere er en ressurs i norsk fotball, men dessverre blir de ikke alltid behandlet sånn. Dessverre blir de oftere og oftere behandlet som kriminelle.</p>
<p>På søndag så vi et eksempel på dette, i kampen mellom Lillestrøm og Brann. Branns supportere ble stoppet på vei ut etter kampen, av det mange beskriver som et politi uten kontroll og styring. Supporterne som skulle hjem, fikk ikke gå. Før bortefansen fikk forlate stadion tok politiet bilder og nedtegnet personalia. Alle supporterne ble betraktet som kriminelle, ikke som fotballsupportere.</p>
<p>Dette er en utvikling vi har hørt om i andre land, en utvikling vi i Norsk Supporterallianse (NSA) ikke aksepterer i norsk fotball. Det er mistenkeliggjøring av folk, og i våre øyne et brudd på personvernloven. Norske supportere skal få gå på kamp uten å bli tegnet ned i et register hos politiet med navn og bilde. Vi forventer at NFF tar affære sporenstreks, og en beklagelse fra politiet.</p>
<p>Det er dessverre ikke første gangen politiet ser på bortesupportere som en belastning. Da Rosenborg skulle spille mot Molde på Aker Stadion, ble de behandlet som alt annet enn en ressurs. I stedet for å bli tatt imot som betalende gjester og en gruppe mennesker som er med på å gjøre oppgjøret spennende og underholdende, blir de møtt med skepsis, mistenkeliggjøring og alt annet enn velkomment.</p>
<p>I Molde hadde man franske gjerder, en haug med politifolk, og kroppsvisiteringer av en annen klasse. Det hele toppet seg da politiet kikket oppi bokseren til to supportere i jakten på pyro som de ikke hadde.</p>
<p>Kjærnen satte advokat Elden på saken, noe vi i NSA fullt ut støttet, for slik oppførsel aksepterer vi heller ikke.</p>
<p>Vi aksepterer heller ikke oppførselen Brannfans møtte i Haugesund i fjor, da politiet tok med seg 5-6 unge supportere bort til et skur 30-40 meter fra inngangen. Her ble de bedt om å ta av t-skjorter og bukser, slik at vaktene kunne gå grundigere til verks for å finne pyroeffekter. Man måtte til og med vise politiet at ingenting var gjemt i undertøyet.</p>
<p>Vi kan ikke ha det sånn at politiet møter norske fotballsupportere med et verst tenkelig scenario, og handler deretter.</p>
<p>Vi skulle skjønt det hvis det var slik at norske supportere kun reiser rundt og lager bråk. Men norske supportere reiser rundt og lager stemning.</p>
<p>Da er det ikke greit at politiet møter oss med nakenvisitering, eller krav til å oppgi personalia og bilde. Politiet har selvsagt en jobb å gjøre, og det er viktig at de er der og tar de få personene som ikke har rent mel i posen. Men man kan ikke straffe alle supportere fordi noen få ikke oppfører seg like eksemplarisk. Politiet, bør heller i enda større grad samarbeide med oss supportere, for vi har god og lang erfaring når det kommer til å reise på borteturer.</p>
<p>Kulturen, eller ukulturen- som vi blir møtt med oftere og oftere må politiet og NFF diskutere og løse på nasjonalt plan. Vi kan ikke fortsette å ha det slik. Vi forventer å bli behandlet som den ressursen vi er, ikke som kriminelle.</p></div></body></document>
