<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190702-finaleklare-etter-va.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/finaleklare-etter-var-drama---odelegger-fotballen/71362900" frk="923 7 41 5628"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-02 20:53"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ellen white,alex morgan,sport,christen press,fotball-vm,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Finaleklare etter VAR-drama: - Ødelegger fotballen</div>
<div type="ingress">Norges stjernespiller Caroline Graham Hansen er blant dem som raser mot VAR etter semifinalen mellom England og USA - og Alex Morgan sendte et stikk til Phil Neville.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-07-02</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: Alex Morgan feirer USAs andre mål. Foto: NTB scanpix</p> <p>TE: Alex Morgan med en spesiell feiring. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>England - USA 1-2 (1-2)</p>
<p>England feide Norge av banen med 3-0, og tok et stort steg mot det som kan bli en historisk finale for nasjonen.</p>
<p>Englands kvinnelandslag har aldri nådd VM-finalen i fotball, og bare én gang har landet gått til topps i sporten de hevder å ha oppfunnet. Det skjedde da herrene vant VM i 1966.</p>
<p>Norge var lett match for «Lionesses» - som er lagets kallenavn - men i kveldens semifinale mot USA, var det plutselig England som var underdogen.</p>
<p>USA tok grep fra start og gikk til pause med en 2-1-ledelse etter scoringer av Christen Press og Alex Morgan. Ellen White tente det engelske håpet med sin sjette VM-scoring, og fikk en gylden mulighet til å ta kampen til ekstraomganger.</p>
<p>Seks minutter før slutt fikk Steph Houghton muligheten fra straffemerket, men kapteinen bommet. Like etter ble midtstopperkollega Millie Bright utvist, og til slutt måtte Phil Nevilles kvinner gi tapt mot overmakten.</p>
<p>- Jeg kan ikke beskrive så stolt jeg er. Alle bidro - det er det dette laget handler om. Jeg kunne ikke vært stoltere, sa USA-manager Jill Ellis etter kampen.</p>
<p>- Spillerne ga alt for meg i dag. Vi var enige om at vi skulle legge hjerte og sjel i det og det gjorde vi. Vi ga alt, sa England-manager Phil Neville.</p></div>
<div type="title" level="3">Erstatteren overrasket</div>
<div type="text">
<p>USA har scoret seks mål i løpet av de første 15 minuttene under sommerens mesterskap, og nok en gang gikk de ut i hundre.</p>
<p>USAs manager, Jill Scott, overrasket de fleste da stjernespiller Megan Rapinoe ble plassert på benken fra start av. Hun scoret to mål både i åttedels- og kvartfinalen, men denne gangen var det Christen Press som fikk tillit fra start.</p>
<p>Hun brukte bare ti minutter på å vise hvorfor manageren hadde gjort som hun hadde.</p>
<p>Kelley O'Hara kom seg rundt på høyrekanten og fikk lagt inn. Lyon-stjerna Lucy Bronze feilberegnet fullstendig på bakerste stolpe - det gjorde ikke Press. Hun steg til værs og nikket kontakt inn kampens første scoring. USA skapte en stor sjanse allerede etter tre minutter, og det var liten tvil om hvem som hadde kommet best i gang i Lyon, Frankrike.</p>
<p>Etter kampen ble det bekreftet at Rapinoe måtte stå over kveldens kamp med en hamstringskade, men håper å være klar til finalen.</p></div>
<div type="title" level="3">Toppscorer i 13 minutter</div>
<div type="text">
<p>England fikk etter hvert summet seg etter sjokkstarten, og slo tilbake nærmest på direkten.</p>
<p>Kun åtte minutter etter åpningsscoringen sto det 1-1 i semifinalen. Ellen White har bevist gjennom hele mesterskapet at hun er giftig i boksen, og var påskrudd da det kom et innlegg fra venstresiden.</p>
<p>White strakte fram et bein på Bethany Meads pasning, og ballen gikk via stolpen og inn. Det var hennes sjette scoring i VM, noe som gjorde at hun tronet alene på toppen av toppscorerlista. Amerikanerne Alex Morgan og Megan Rapinoe, samt Sam Kerr, har alle fem nettkjenninger.</p>
<p>Førstnevnte sørget for at White ikke fikk beholde toppscorertittelen lenge.</p></div>
<div type="title" level="3">Sendte stikk til Neville</div>
<div type="text">
<p>Morgan feirer 30 år i dag, og snart sang den amerikanske fansen bursdagssangen for henne. Like etter halvtimen var spilt sendte hun USA i ledelsen igjen.</p>
<p>Innlegget var nydelig og Morgans heading sto i stil. 2-1 til USA.</p>
<p>- Dette er grunnen til at Alex Morgan er en av de beste spissene i verden, sa tidligere England-spiss, Sue Smith, til BBC.</p>
<p>Morgan scoret fem mål i åpningskampen mot Thailand, men hadde ikke scoret siden. Scoringen mot England feiret hun ved å late som hun drakk te. Før kampen anklaget England-manager Phil Neville USA for dårlig etikette. Med feiringen viste Morgan at hun i det minste har kjennskap til én engelsk tradisjon.</p>
<p>Am I being paranoid or did Alex Morgan take the mick out of the English with a tea-drinking wind-up celebration?! #ENG #USA pic.twitter.com/xzjIT4pe1s</p>
<p>— Jacqui Oatley (@JacquiOatley) July 2, 2019</p>
<p>pic.twitter.com/oIVBhYUWgl</p>
<p>— Conor McNamara (@ConorMcNamaraIE) July 2, 2019</p>
<p>- Vi vet at dette USA-laget angriper med kraft. England klarte ikke å håndtere det, mente tidligere England-spiller, Alex Scott, ved pause.</p></div>
<div type="title" level="3">Annullert av VAR</div>
<div type="text">
<p>Første omgang var et fyrverkeri fra start til slutt, og selv om ikke andre omgang ble den samme målfesten, skapte begge flere store sjanser.</p>
<p>Det skulle imidlertid ta over 20 minutter før ballen igjen satt i mål.</p>
<p>Ellen White ble spilt gjennom, og puttet ballen sikkert i mål. Hun feiret med å etterlikne en kikkert med hendene, noe som kan ha vært et spionasje-stikk til USA, med snart stilnet jubelen.</p>
<p>Videodømmingsassistenten mente at White hadde vært i offside i forkant av scoringen, og målet ble annullert. Til stor fortvilelse fra både Neville, de engelske spillerne og fansen.</p>
<p>Få minutter senere ropte White på straffespark, og denne gangen gikk avgjørelsen i hennes favør.</p>
<p>England har dårlige erfaringer med straffespark i mesterskapssammenheng, og fra elleve meter bukket kaptein Steph Houghton under for presset. Straffen var svak og dårlig plassert, og jubel ble snudd til fortvilelse. Caroline Graham Hansen var blant dem som raste mot VAR under kampen.</p>
<p>- Ødelegger fotballen, meldte hun blant annet på Twitter.</p>
<p>Det VAR karma! VAR er blitt brukt konsekvent feil gjennom hele VM! Ødelegger fotballen</p>
<p>— Caroline Hansen (@CarolineGrahamH) July 2, 2019</p>
<p>Like etter ble midtstopperkollega Millie Bright utvist etter å ha fått sitt andre gule kort. Dermed ble oppgaven med å utlikne svært tøff for England i de siste minuttene.</p></div></body></document>
