<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190514-tatt-av-lufta-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tatt-av-lufta-etter-dodsfall/71075291" frk="562 4 15 3740"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-14 06:58"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tatt av lufta etter dødsfall</div>
<div type="ingress">Det kontroversielle britiske talkshowet «The Jeremy Kyle Show» er fjernet fra TV og strømmetjenester etter dødsfallet til en deltaker.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-05-14</div>
<div type="caption"><p>OMSTRIDT: Programmet «The Jeremy Kyle Show» er kjent for opprivende konfrontasjoner. Nå er det tatt av lufta etter tragisk dødsfall. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den britiske TV-kanalen ITV har tatt programmet «The Jeremy Kyle Show» av lufta etter dødsfallet til en deltaker. Dette melder blant annet The Guardian.</p>
<p>Den aktuelle episoden vil ikke bli vist, og kanalen har fjernet samtlige 3320 episoder av programmet fra sin strømmetjeneste.</p>
<p>Alle planlagte innspillinger, sendinger og repriser er avlyst på ubestemt tid mens et utvalg gransker omstendighetene rundt den siste episoden.</p>
<p>Deltakeren døde ei uke etter innspillingen, ifølge CNN. Dødsårsaken er foreløpig uklar. Det er det første dødsfallet tilknyttet programmet.</p>
<p>- Alle her i ITV og «The Jeremy Kyle Show» er sjokkerte og triste etter nyhetene om deltakerens bortgang. Våre tanker er med familien, sier en talsperson for kanalen til flere britiske medier.</p></div>
<div type="title" level="3">Bes ta kontakt</div>
<div type="text">
<p>Programmet, som beskrives som et «tabloid talkshow», har gått på ITV siden 2005. Det er kanalens mest populære program, med opptil en million seere per episode.</p>
<p>Episodene dreier seg rundt deltakernes personlige problemer, som programlederen forsøker å løse, ofte gjennom opprivende konfrontasjoner.</p>
<p>Ifølge BBC bes potensielle deltakere ta kontakt om problemer knyttet til uavklart farskap, barnefordeling, samlivsbrudd, samlivsproblemer, konflikt med foreldre, rusavhengighet, alkoholisme og familiegjenforening.</p>
<p>Farskapstester og løgndetektorer er også gjentakende elementer i programmet, og brukes for å avgjøre konflikter med titler som «Vennen min stjal kjæresten min, men jeg er gravid med barnet hans?», «Moren til kjæresten min har valgt en pedofil over ham!» og «Hadde faren min sex på mammas grav?»</p></div>
<div type="title" level="3">- Menneskelige hundekamper</div>
<div type="text">
<p>Kyle har tidligere fått kritikk fra fagmiljøer, blant annet gjennom The British Association for Counselling and Psychotherapy (BACP). Dommer Alan Berg har også omtalt programmets metode som «menneskelige hundekamper» etter en hendelse hvor en deltaker skallet ned en annen i 2007, ifølge The Guardian.</p>
<p>- Det virker som om hele hensikten med programmet er å vise dysfunksjonelle mennesker i opprør på morbide og nedslående måter, sa han videre.</p>
<p>Programmet har også fått kritikk av det britiske medietilsynet Ofcom etter anklager om at de ikke ivaretok en 17 år gammel jente som ble omtalt i svært nedsettende ordelag av søsteren sin.</p>
<p>Ofcom er også på banen denne gangen.</p>
<p>- Dette er helt klarte en foruroligende sak. Selv om vi bare kan vurdere innhold som har blitt sendt på TV, diskuterer vi programmet med ITV for å forstå hva som har hendt. Det har høy prioritet, uttaler de ifølge BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">To tidligere dødsfall</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen nører oppunder en pågående debatt om hvordan reality-TV påvirker deltakere. ITV var allerede i medienes søkelys etter to dødsfall knyttet til programmet «Love Island». De har tidligere uttalt at de vil øke innsatsen for å følge opp deltakere i lys av dødsfallene.</p>
<p>TV-psykolog Honey Langcaster-James, som har samarbeidet med ITV under produksjonen av blant annet «Love Island», sier til BBCs «Radio 5 Live» at hele TV-industrien nå må granske hvordan de skal legge til rette for tilstrekkelig oppfølging for realitydeltakere.</p>
<p>Hun mener TV-selskaper og produsenter må orientere seg bedre i landskapet, og at informasjon må gjøres lettere tilgjengelig for dem.</p>
<p>- Alle produsenter jeg har jobbet med ønsket å behandle deltakere riktig. Men de er ikke psykiatrisk helsepersonell. De forstår ikke nødvendigvis forskjellen mellom en psykolog, en psykoterapeut og en rådgiver, sier hun.</p></div></body></document>
