<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190406-lover-26-millioner-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lover-26-millioner-til-vinner-av-fortnite-vm/70954664" frk="230 28 45 1598"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 09:31"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fortnite,e-sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lover 26 millioner til vinner av Fortnite-VM</div>
<div type="ingress">I år arrangeres det for første gang VM i det populære e-sortspillet Fortnite, og prispengene til vinneren blir høyere enn i noen individuell idrettskonkurranse.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-06</div>
<div type="caption"><p>POPULÆRT: Online-spillet Fortnite har tatt av og spillutvikler Epic Games arrangerer nå turneringer med profesjonelle gamere over hele verden. I juli arrangeres VM. Foto: BARTOSZ SIEDLIK / AFP/NTB scanpix</p> <p>I kveldens episoden av «Senkveld med Helene og Stian» har forbrukerøkonom Silje Sandmæl sett hvor mye penger programleder Stian Blipp årlig bruker på Fortnite. Og det er sjokkerende mye penger.</p></div>
<div type="text">
<p>Spillutvikleren Epic Games melder at det er avsatt 30 millioner dollar i prispenger til finalehelgen i New York i slutten av juli. Det tilsvarer 260 millioner kroner.</p>
<p>Vinneren får 3 millioner dollar (26 millioner kroner). Ifølge den tyske statistikkportalen Statista plasserer det Fortnite på toppen av prispengelisten, så vidt foran Wimbledon-turneringen i tennis. Der innkasserer vinneren 2,98 millioner dollar.</p>
<p>Bilsportklassikeren Indy 500 er på tredjeplass med 2,53 millioner dollar til vinneren. Seier i US Masters i golf gir til sammenligning 1,98 millioner dollar, Tour de France-sammenlagtseier i sykling 580.000 dollar.</p>
<p>Fram til juni skal det spilles ukentlige VM-kvalifiseringsturneringer i Fortnite. 100 singlespillere og 50 par får være med i finalehelgen 26. til 28. juli. Kvalifiseringsturneringene har samlet premiesum på 10 millioner dollar.</p>
<p>Totalt har Epic Games lovet 100 millioner dollar (860 millioner kroner) i premiepenger i Fortnite-turneringer i år.</p></div></body></document>
