<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190315-erna-innrommer-jeg-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/erna-innrommer---jeg-har-ikke-sett-stykket-selv/70877411" frk="559 0 0 3264"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 18:23"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Erna innrømmer: - Jeg har ikke sett stykket selv</div>
<div type="ingress">Statsministeren synes hun likevel har rett til å uttale seg om saken. - Dette har jeg peiling på, forsikrer Erna Solberg.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-03-15</div>
<div type="caption"><p>LANDSMØTET I HØYRE: Erna Solberg uttaler seg om Black Box sin teaterforestilling. Reporter: Jørgen Gilbrant. Video: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>LANDSMØTE: Dagbladet følger Høyres landsmøte på Gardermoen i helgen, hvor også hendelsene rundt justisminister Tor Mikkel Wara er et sentralt tema. Video: Lars Eivind Bones</p></div>
<div type="text">
<p>Solberg har fått kritikk for sine utspill om teaterforestillingen «Ways of seeing». Oppsetningen har fått mye oppmerksomhet fordi den viser fasaden til Tor Mikkel Wara og samboeren Laila Bertheussen.</p>
<p>Kort tid før det ble kjent at PST mener Bertheussen har iscenesatt trusler mot parets hjem, refset Erna Solberg teaterstykket.</p>
<p>- Jeg tenker at de som har laget stykket må tenke over at de også bidrar til å sette et fokus på politikere og deres omgivelser som bidrar til at det er tøffere å være politikere, selv om man putter det inn i en kunstnerisk ramme eller i et satirisk program, sa Solberg, og minnet teateret på viktigheten av å ha en ryggrad.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har ikke sett det</div>
<div type="text">
<p>Black Box krever nå, via sin advokat Jon Wessel-Aas, en unnskyldning som Erna Solberg sier hun ikke vil gi.</p>
<p>Overfor Dagbladet bekrefter Solberg også at hun aldri har sett stykket hun uttalte seg om.</p>
<p>- Men jeg har fått det beskrevet fra folk som har sett det. Men det er ikke det som har vært min kritikk - kritikken min er at de har filmet huset og gått inn på det jeg vil kalle integritetssfæren til politikerfamilier, der det er familier som bor som ikke har noe med politikken å gjøre, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>- Hvem er det som har beskrevet stykket for deg?</p>
<p>- Jeg har fått beskrevet det av mange, og jeg går ikke i detalj på hvem, svarer Solberg.</p>
<p>- Er Bertheussens kronikk i VG en del av det bildet du har fått?</p>
<p>- Jeg har ikke lest hennes kronikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Erna advares</div>
<div type="text">
<p>Fritt ord-direktør Knut Olav Åmås har advart statsministeren mot å kommentere stykket når hun ikke kjenner det godt.</p>
<p>Men Erna Solberg gjentar at hun har null problemer med å uttale seg om et teaterstykke hun ikke har sett.</p>
<p>- Jeg kan vite mye om det å være politiker og jeg forstår veldig mye om hvordan det er å være gift med en politiker. Det jeg har påpekt er hvordan ting som oppleves å ramme en familie - ikke bare politikeren eller politisk sak - er vanskelig for dem som står rundt. Det bør man faktisk tenke over.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dette har jeg peiling på</div>
<div type="text">
<p>På pressekonferansen i forbindelse med Høyres landsmøte i dag sa Solberg at provoserende kunst må tåle svar.</p>
<p>- Når journalister spør meg er det gjerne så er det ofte sånn at de ønsker at jeg skal svare på alt. Nå svarer jeg, utdyper hun.</p>
<p>- Bør en statsminister uttale seg om ting man ikke har peiling på?</p>
<p>- Dette har jeg peiling på, hevder Solberg.</p>
<p>- Men du har ikke sett stykket?</p>
<p>- Men jeg har peiling på hvor integritetskrevende dette kan være for familier hvis man setter fokus på hvor du bor.</p>
<p>Flere politikere får husfasaden filmet i teaterstykket. Ikke alle har reagert like sterkt som samboerparet Wara/Bertheussen.</p>
<p>- Belastningen ved å være gift med en politiker kan være såpass stor at hetsen og alt som skjer kan oppleves vanskelig for dem rundt, sier Solberg.</p></div></body></document>
