<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190730-bekymret-etter-haiin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bekymret-etter-haiinvasjon/71441749" frk="666 12 48 3987"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 23:16"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bekymret etter «haiinvasjon»</div>
<div type="ingress">I forrige uke ble det observert hai hele 21 i ganger i Cape Cod, Massachusetts, USA.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-07-30</div>
<div type="caption"><p>ADVARSEL: På det populære feriestedet Cape Cod nordøst i USA, ble det observert 21 haier på kort tid. Foto: JOSEPH PREZIOSO / AFP</p> <p>USA: Da en gruppe fiskere var ute med båten, fikk de seg en opplevelse de sent vil glemme. Video: CNN</p> <p>EVAKUERTE: Tre strender ble evakuert da denne hvithaien ble observert ved Cape Cod. Foto: JOSEPH PREZIOSO / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg tror vi er ved det punktet at folk må innse at det kan være farlig å bruke havet på denne tida av året, sier brannsjef ved Cape Cod, Anthony Pike, til CBS News.</p>
<p>Feriestedets hvite strender tiltrekker seg mange turister i sommermånedene. Tilsynelatende tiltrekker det seg også hai:</p>
<p>Pikes uttalelser kommer etter at hele 21 haier er observert på kort tid ved Cape Cod i delstaten Massachusetts i USA. Bare i helga er det registrert sju observasjoner av hvithai, ifølge NBC.</p>
<p>I løpet av helga har også to personer blitt angrepet av hai i Florida.</p>
<p>Ifølge CBS beskriver vitner tilstandene som «Haisommer»-aktige. I 1975 gjorde filmen folk livredde for å sette så mye som en fot i havet. Saken er også omtalt av blant andre Bloomberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Hovedstad for haiangrep</div>
<div type="text">
<p>En person skal altså ha blitt bitt i armen da han surfet denne helga. En annen skal ha blitt bitt i beinet da han drev med en annen vannsport-aktivitet. Begge klarer seg bra etter angrepene.</p>
<p>Det ene skjedde ved New Smyrna Beach, som er kjent som «verdens hovedstad for haiangrep», ifølge National Geographic. Faktisk er det slik at om man har svømt i havet der, har man trolig vært rundt tre meter unna en hai.</p>
<p>I Cape Cod har imidlertid strendene vært stengt gjentatte ganger denne sommeren, da hai er sett i sjøen.</p>
<p>Dagbladet skrev i juni om 21-årige Jordan Lindsay, som ble drept av hai på Bahamas.</p>
<p>Familien skal ha sett haiene og ropt for å advare henne, men hun hørte dem ikke. Ifølge politiet skal tre haier ha vært involvert i angrepet. De bet Lindsay i armene, beina og rumpa.</p></div>
<div type="title" level="3">Nedgang</div>
<div type="text">
<p>I 2018 registrerte International Shark Attack File 130 haiangrep verden over. 66 av disse var såkalte uprovoserte angrep, tilfeller der angrep på levende mennesker skjer i haienes naturlige habitat, uten menneskelig provokasjon som berøring eller andre typer interaksjoner.</p>
<p>Det er en nedgang sammenliknet med de siste åra, men organisasjonen påpeker at variasjoner i omgivelsene får innvirkning på tallene.</p>
<p>Nesten halvparten av de uprovoserte haiangrepene som er registrert hos ISAF skjedde i USA, etterfulgt av Australia som opplevde 20 angrep. Florida har i flere tiår toppet verdensstatistikken, og opplevde 16 registrerte angrep i fjor.</p>
<p>De skriver videre at tilfellene er oppsiktsvekkende få, gitt hvor mange mennesker som deltar i vannaktiviteter hvert år, og at sikkerhetstiltak ved strendene, god medisinsk behandling og oppmerksomhet har bidratt til at stadig færre dør hvert år.</p>
<p>Det er imidlertid ingen grunn til å være redd for å bli angrepet av en hai. Ifølge National Geographic, dør 17 000 mennesker årlig etter fall. Sjansen er 1 til 218 - mens når det gjelder haiangrep, ligger den på 1 til 3 700 000.</p></div>
<div type="title" level="3">Utrydningstruet</div>
<div type="text">
<p>Et annet aspekt ved nedgangen kan være at haibestanden i verden opplever store utfordringer, som følge av blant annet klimaendringer og overfiske.</p>
<p>FNs naturpanel IPBES la fram sin nedslående rapport om naturens tilstand i mai, der de anslår at nesten en tredel av alle haier er utrydningstruet. Ifølge WWF før mer enn 100 millioner haier hvert eneste år på grunn av fisket etter haifinner.</p>
<p>I deler av Asia er nemlig haifinnesuppe delikatesse. Dette driver opp prisene og fører til at vi fisker mer enn bestandene tåler.</p>
<p>- Det er haien som burde frykte oss, og ikke omvendt. Dette er en dyregruppe som har svømt rundt i verdenshavene i rundt 400 millioner år og som tvilsomt har hatt det vanskeligere enn nå, har Fredrik Myhre, marinbiolog, rådgiver i WWF og grunnlegger av organisasjonen Hjelp Havets Haier, sagt til Dagbladet.</p></div></body></document>
