<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191011-sammenligner-vm-gull.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sammenligner-vm-gull-med-fodselsdepresjon/71696231" frk="382 5 11 2188"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-11 17:02"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sammenligner VM-gull med fødselsdepresjon</div>
<div type="ingress">- Det blir et vakuum, mener Karsten Warholm.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-10-11</div>
<div type="caption"><p>GULLVINNER: Karsten Warholm snakker om hvordan han feiret gullmedaljen han fikk på 400 meter hekk. Video: NRK Lindmo.</p> <p>HYLLER TRENEREN: Karsten Warholm har aldri lagt skjul på hva Leif Olav Alnes har betydd for suksessen han har hatt på friidrettsbanen. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Karsten Warholm imponerte en hel idrettsverden i det han forsvarte VM-gullet sitt fra London i Doha i forrige uke.</p>
<p>Nå er han tilbake i Norge, hvor han i kveld stiller opp på NRK-programmet Lindmo.</p>
<p>Der snakker han åpent om hvilken utladning det var å faktisk skulle forsvare VM-gullet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg har ikke blitt diagnostisert</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om hvordan Warholm og trener Leif Olav Alnes feiret det hele, svarer han på overraskende vis, og med glimt i øyet følgende:</p>
<p>- Nå har ikke jeg hatt fødselsdepresjon, men det er det jeg sammenligner med likevel. Jeg vet ikke, men jeg har ikke blitt diagnostisert. Det har vært ganske mye mer enn ni måneder med hardt arbeid, og der kom den (gullet). Da blir man rett og slett litt tom, sier Karsten Warholm i intervjuet som sendes klokka 21.25 på NRK i kveld.</p>
<p>Han forteller videre om at det å delta på etterfesten etter å ha tatt VM-gull egentlig ikke var noe han hadde lyst til.</p>
<p>Warholm ville mye heller ville gå opp på hotellrommet, sammen med sin trener Leif Olav Alnes, som også er gjest hos Lindmo, for å analysere og bruke natta på å prate om jobben som ligger bak gullet.</p></div>
<div type="title" level="3">Mange fristelser å styre unna</div>
<div type="text">
<p>Sunnmøringen åpner også opp om hva praten gikk i denne gangen.</p>
<p>- Den handlet om hvor sjukt det egentlig er å forsvare et VM-gull. Etter 2017 sa Leif at det kom til å være mange feller og fristelser jeg kunne gå i, sier Warholm, som legger fram at treneren prøvde å få fram at det kunne være starten på slutten om han lot seg lokke.</p>
<p>Saken fortsetter under bildet.</p>
<p>- Dette blir det største beviset på at vi har klart å gjøre jobben enda en gang, og at dette ikke ble en engangsgreie, påpeker Warholm, som forteller at han mye heller vil ha det øyeblikket med Alnes enn å gå på «dritfylla».</p>
<p>- Det er et øyeblikk jeg setter stor pris på for å være ærlig, konkluderer Warholm.</p></div></body></document>
