<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190914-var-tabben-som-kan-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/var-tabben-som-kan-koste-solskjaer-og-united-dyrt/71596118" frk="565 4 15 3490"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 10:16"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">VAR-tabben som kan koste Solskjær og United dyrt</div>
<div type="ingress">Dommersjefen i Premier League innrømmer at videodommerne har gjort fire store feil i årets sesong. Den ene feilen kan koste Manchester United.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-14</div>
<div type="caption"><p>SKADEPROBLEMER: Manchester United har flere spillere som er usikre til kampen mot Leicester, som på sin side er heldige som mønstrer toppet lag på grunn av en dommerfeil. Foto: Glyn KIRK / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Leicester lørdag 16.00.</p>
<p>Denne sesongen har Premier League fått sitt første møte med Video Assistant Referee (VAR). Videodømming er både elsket og hatet, og har skapt store diskusjoner etter innføringen i England.</p>
<p>Dommere og eksperter har vært uenige i flere avgjørelser VAR har tatt i løpet av de fire første ligarundene, og nå innrømmer dommersjef Mike Riley at videodommerne har gjort fire større feil:</p>
<p>*Ved å godkjenne Fabian Schärs scoring for Newcastle mot Watford, da Isaac Hayden skulle blitt avblåst for hands i forkant av scoringen.</p>
<p>*Ved å ikke gi straffespark til Manchester City, da Jefferson Lerma sto på foten til David Silva i boksen til Bournemouth.</p>
<p>*Ved å ikke gi straffespark til Sebastien Haller, da West Ham-angriperen ble felt av Norwich-spiller Tom Trybull.</p>
<p>*Ved å ikke gi Leicesters Youri Tielemans rødt kort, for stemplingen av Bournemouths Callum Wilson.</p></div>
<div type="title" level="3">Dommermøte</div>
<div type="text">
<p>Riley hadde et dommermøte under landslagspausen, skriver Sky Sports, der fløyteblåserne gikk gjennom flere situasjoner som VAR har sett på i løpet av Premier League-sesongen.</p>
<p>Der ble dommerne enige om at disse fire avgjørelsene skulle blitt gjort om, etter å ha sett repriser av situasjonene.</p>
<p>- Vi lærer mens vi holder på og vi forbedrer oss mens vi holder på, sier Riley.</p>
<p>Det skal ha vært flere grunner til at disse fire situasjonene ikke fikk konsekvenser. Den ene er fordi videodommerne er redde for at for mye involvering skal ødelegge flyten i spillet, og at terskelen for å gripe inn er stor. I to av tilfellene var det tydelig at den terskelen ble overskredet.</p>
<p>- Det er en kombinasjon av årsaker, og det er det som er fascinerende nå som prosjektet utvikler seg. Vi lærer hele tiden, sier Riley.</p>
<p>Dommersjefen peker samtidig på seks situasjoner der videodommerne har rådet dommeren til å se på en situasjon, som så har blitt korrekt gjort om i ettertid.</p>
<p>VAR har totalt sett på 227 hendelser i Premier League, hvor altså seks dommeravgjørelser har blitt endret og fire dommeravgjørelser skulle blitt det.</p>
<p>- Det gir deg en målestokk på hvor VAR kan hjelpe og hvor verdifullt det er, men det viser også at det først og fremst handler om dommeren på banen, sier Riley.</p>
<p>Mike Riley admits VAR has made 4 massive mistakes pic.twitter.com/nmYfHA4DCr</p>
<p>— Football Daily (@footballdaily) September 12, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Påvirker United</div>
<div type="text">
<p>Det som er interessant sett med Manchester Uniteds øyne, er det siste punktet på lista. For de røde møter Leicester lørdag, med nevnte Tielemans som en sannsynlig del av bortelagets ellever.</p>
<p>Dersom han hadde blitt utvist i kampen mot Bournemouth, ville han måtte stå over mot Ole Gunnar Solskjærs menn på grunn av karantene.</p>
<p>Tielemans har tidvis imponert stort for Leicester etter overgangen fra Monaco. I første omgang var han på utlån, før han ble signert permanent i sommer.</p>
<p>Det er lett å argumentere med at Leicester framstår som et bedre lag med den unge belgieren i lagoppstillingen, noe som er et minus for Manchester United.</p>
<p>«VAR-tabben som kan påvirke Manchester Uniteds kamp mot Leicester», skriver lokalavisa Manchester Evening News.</p></div></body></document>
