<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190531-spar-lysende-ruud-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/modige-ruud-tapte-i-tre-sett/71137157" frk="1038 9 57 5805"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-31 15:00"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve, Fredrik Filtvedt, Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="casper ruud,sport,roger federer,tennis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spår lysende Ruud-karriere</div>
<div type="ingress">Casper Ruud var modig vartet opp med mye godt spill mot legenden Roger Federer. Til slutt ble sveitseren for sterk.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve, Fredrik Filtvedt, Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-05-31</div>
<div type="caption"><p>KNUST: Roger Federer gjorde kort prosess og sendte norske Casper Ruud hjem i tredje runde av French Open. Video Eurosport.</p> <p>DUELL: Spillerne var fremme ved nettet og hilste før kampen. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Casper Ruud - Roger Federer 3-6, 1-6, 6-7</p>
<p>PARIS (Dagbladet): Foran 12 000 fans på Suzanne Lenglen-banen fikk Casper Ruud merke hvor nivået til verdens beste tennisspillere er.</p>
<p>Roger Federer sa på forhånd at han visste mer om faren enn hans neste motstander, men mannen med hele 20 Grand Slam-titler hvilte ikke på laurbærene mot Ruud.</p>
<p>Den norske unggutten utfordret 37-åringen i det første settet, men Federer vant til slutt komfortabelt, og i det andre settet gjorde han kort prosess. Det tredje og avgjørende settet gikk også i sveitserens favør, og dermed er Ruuds eventyr på grusen i Paris over for denne gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Federers Ruud-spådom</div>
<div type="text">
<p>Det ble en thrilleravslutning i det tredje settet, hvor Federer vant 10-8 i tiebreak. Dette var hans 400. Grand Slam-kamp - flest i historien. På spørsmål fra Dagbladet dro Federer en parallell til Rafael Nadal etter kampen.</p>
<p>- For øyeblikket er han best på grus. Han har tid til å sette opp slagene med forehanden, brukte mye toppspinn og varierte spillet. Nøkkelen for ham er å variere spillet og spille raske poeng, som med Rafael Nadal. Folk snakker ikke om det nok, men han er så god på en-to slag, noe Casper trenger å jobbe med, sa Federer til Dagbladet.</p>
<p>Han kom også med en spådom for Ruuds videre karriere.</p>
<p>- Når han blir sterkere, kommer forsvaret hans til å bli bedre. Han kommer til å få mer erfaring med å spille i de viktigste situasjonene. Jeg liker mye ved spillet hans. Han er god på grus, men jeg er sikker på at han er god på hard court også. Jeg er sikker på at han kommer inn blant topp 50 eller topp 20 snart, og alt er mulig når man kommer inn blant de 20 beste.</p></div>
<div type="title" level="3">Federer: - Veldig norsk</div>
<div type="text">
<p>Sveitseren tok seg god tid til å snakke med mediene på pressekonferansen etter kampen. Federer regnes av mange som tidenes beste spiller, men viste ingen nykker og snakket lenge om dagens mindre kjente motstander.</p>
<p>- Det tredje settet kunne gått begge veier. Han hadde sjanser, og det var fint å se at han hang med. Det første settet var også tøft, og jeg kan se at han kommer til å bli god i framtida. Han har en flott innstilling, er rolig og stille, det er kanskje veldig norsk – jeg er ikke sikker, sa han til latter fra de frammøtte.</p>
<p>- Det er fint å se at han holder fokus og har en god energi. Han er rolig og rettferdig, og det er ikke noe klaging. Det er hyggelig å spille mot en slik spiller for å være ærlig, la Federer til.</p></div>
<div type="title" level="3">God start</div>
<div type="text">
<p>20-åringen fikk kjenne på hvor formidabel motstanden var allerede i det første gamet i kampen. Federer satte Ruud på prøve, men nordmannen klarte å holde nervene i sjakk og holdt unna.</p>
<p>Ruud startet kampen godt og spilte aggressivt med sin gode forehand. Fram til 3-3 fulgte de to hverandre som skygger og begge hadde kontroll i eget servegame.</p>
<p>Så, i nordmannens fjerde servegame viste Federer hva han har inne. Sveitseren fikk lokket sin 17 år yngre motstander til nettet ved flere anledninger, og slo dødelige vinnere forbi Ruud.</p>
<p>I det påfølgende servegamet var det Ruud som imponerte og skaffet seg en breakball, men Federer viste sin klasse og med gode server holdt han unna.</p>
<p>Dermed var Ruud nødt til å holde unna i egen serve for å holde liv i det første settet. Federer hadde imidlertid skrudd opp tempoet og spilte et hakk for raskt for Casper Ruud.</p>
<p>- Det var vanskelig å finne svakheter i spillet hans, så jeg er lettet over å ha vunnet. Det var en fin kamp. Nå gleder jeg meg til en god dusj, sa Federer etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjørte på videre</div>
<div type="text">
<p>På sveitserens tredje settball klarte ikke lengre Ruud å stå imot og Federer smashet hjem det første settet.</p>
<p>Det andre settet begynte slik det første sluttet. Federer holdt unna for godt spill fra Ruud i egen serve og klarte så å bryte nordmannen for tredje strake gang i nordmannens serve til 2-0-ledelse i andre sett.</p>
<p>Federer viste virkelig sin klasse i denne deler av kampen og fra stillingen 3-3 i det første settet til 5-0 i det andre vant Federer åtte strake game.</p>
<p>Etter en lovende start på kampen for Ruud, ble den enorme forskjellen på ranking og rutine etter hvert mer og mer tydelig, men 20-åringen fikk med seg ett game og reduserte til 5-1 i det andre settet. Like etter satte imidlertid Federer inn sitt sjette game, og tok det andre settet.</p></div>
<div type="title" level="3">Tre strake sett</div>
<div type="text">
<p>Ruud åpnet det tredje, og potensielt avgjørende, settet på flott vis. Nordmannen hadde serven og tok det første gamet. Han fortsatte storspillet på grusen, og klarte på imponerende vis å bryte serven til Federer. Det var første gang i kampen Ruud hadde klart dette, og plutselig sto det 2-0 i det tredje settet.</p>
<p>Sveitseren våknet derimot til igjen, og i løpet av to raske game sto det plutselig 2-2. 37-åringen var nok lysten på en kort kamp for å spare krefter til resten av turneringen, men måtte kjempe hardt mot Ruud i det tredje settet. Nordmannen klarte å holde på serven, og tok igjen ledelsen 3-2.</p>
<p>De to fortsatte å vinne sine servegame, og Ruud ledet etter hvert 6-5. Ruud skremte nok Federer litt, for det var så vidt han klarte å utlikne til 6-6, og dermed fikk settet til tiebreak. Da hadde kampen pågått i to timer.</p>
<p>I tiebreak er det best av 12 baller, og førstemann til sju. I tillegg er det et krav om at man vinner med to poeng. Her ble Federer til slutt for sterk og vant sitt tredje strake sett og dermed også kampen.</p>
<p>- Bra på slutten, synd det ikke ble et sett til Casper. En morsom opplevelse. Jeg hadde håpet at Federer ble litt sliten, han er jo litt eldre enn Casper, sa pappa Christian til Eurosport etter kampen.</p></div></body></document>
