<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190108-grusen-blaser-av-vei.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/grusen-blaser-av-veien/70634751" frk="378 16 39 2408"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-08 09:25"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Grusen blåser av veien</div>
<div type="ingress">To busser tatt av kulingkast - vogntog med sommerdekk på tvers på Østre Toten.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-01-08</div>
<div type="caption"><p>TATT AV VINDEN: Selv grus til strøing blåste av glatt veibane i natt. Illustrasjonsfoto: Terje Pedersen, NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Den kraftige vinden fra de nordlige fjellområdene i Sør-Norge og sørover vil fortsette med lumske kast fram mot kommende natt.</p>
<p>Kombinert med snøvær og speilglatte veistrekninger vil det gi farefulle trafikkforhold mange steder fra Dovre og sørover hele tirsdagen.</p>
<p>- På Skjåkveien, der to busser har sklidd av veien i natt, er det så glatt at grusen blåser av brøytet vei.</p>
<p>pic.twitter.com/UFLt6iSxmo</p>
<p>— Politiet i Innlandet (@politiinnlandet) January 8, 2019</p>
<p>- Strø- og brøytemannskapene forsøker derfor å strø med grus før de brøyter for å se om det kan presse noe av strømiddelet ned i veibanen, sier trafikkoperatør Mari Aarrestad i Vegsentralen Øst til Dagbladet tirsdag morgen.</p>
<p>På riksvei 3 mellom Rena og Elverum har det vært omkjøring i flere timer etter at et vogntog veltet i natt. Vogntoget hadde vinterdekk, går det fram av nattas trafikkrapporter.</p></div>
<div type="title" level="3">Sommerdekk</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke tilfellet med et annet vogntog, som har blokkert fylkesvei 89 ved Nordlihøgda på Østre Toten. Politiet fikk melding 03.40 om at en semitrailer var kommet ut av kurs på glatt veibane.</p>
<p>- Sommerdekk, utenlandsk registrert, står det i rapporten fra kolleger som har vært på jobb i natt, refererer trafikkoperatør Mari Aarestad.</p>
<p>Vakthavende meteorolog Martin Granerød ved Meteorologisk institutt sier at middelvinden i områdene der bussene skled av veien er målt til 15 sekundmeter i natt. Det tilsvarer stiv kuling.</p>
<p>Det har kommet litt nysnø på #Østlandet siste døgn. Her i Drammen har det kommet ca. 5 cm. Sjekk snødybdene på https://t.co/xHbmeN9h89&#10052; pic.twitter.com/Jg3AFQ1jOY</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) January 8, 2019</p>
<p>- Det er målt vindkast over 20 meter i sekundet. Det tilsvarer sterk kuling i styrke. Et lavtrykk med vind fra nord har satt sitt preg over sørlige deler av Skandinavia, sier Granerød.</p></div>
<div type="title" level="3">5 - 10 centimeter</div>
<div type="text">
<p>- Hvor mye snø har det kommet i Sør-Norge siste døgn ?</p>
<p>- Det ligger rundt 5-10 centimeter mange steder. Nedbøren avtar utover dagen og kvelden. Nær Oslofjorden og kysten rundt blir mye nullføre og våt snø de nærmeste timene, sier vakthavende meteorolog.</p>
<p>Her kan du sjekke vær og temperaturer framover der du kommer til å oppholde deg eller kjøre bil.</p></div></body></document>
