<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190720-lederen-forsvarte-tr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lederen-forsvarte-troya-mesterlig/71417481" frk="676 7 32 4293"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-20 15:20"/>
<attribute name="author" value="Theis Magelssen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lederen forsvarte trøya mesterlig</div>
<div type="ingress">Julian Alaphilippe klatret videre på imponerende vis.</div>
<div type="author">Theis Magelssen</div>
<div type="date">2019-07-20</div>
<div type="caption"><p>IMPONERTE: Julian Alaphilippe ble nummer to i dagens etappe i Tour de France. Foto: JEFF PACHOUD / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>(procycling.no): Julian Alaphilippe sine sammenlagtambisjoner møtte sin virkelig store test på lørdagens etappe. Deceuninck-QuickStep-ryttern sto med glans.</p>
<p>Franskmannen hang med over Col du Soulour, men det var den 19 kilometer lange stigningen opp Col du Tourmalet mange trodde skulle bli det som knakk franskmannen. Med fem kilometer igjen til toppen seg han bakover i favorittgruppa med sammenbitte tenner. Men han ga seg ikke. Inn på siste kilometer hang han fortsatt med.</p>
<p>Først med 1200 meter igjen kom det skikkelige angrepet fra en av favorittene. Emanuel Buchmann klinket til men ble fulgt av Egan Bernal, Thibaut Pinot, Steven Kruijswijk og Mikel Landa. Julian Alaphilippe hang også med.</p>
<p>De forble samlet til de siste 300 meterne da Pinot støtet fra alle. Groupama-FDJ-kapteinen vant etappen, men Alaphilippe var bare noen sekunder bak på andreplass og økte ledelsen sin i sammendraget.</p></div>
<div type="title" level="3">Sagan angrep</div>
<div type="text">
<p>Den første av mange krevende fjelletapper som avgjør årets Tour de France ble tråkket i gang like etter halv to i Tarbes.</p>
<p>Noen flate mil i starten sørget for en solid kamp om å komme av gårde i bruddet.</p>
<p>Peter Sagan (Bora-Hansgrohe) og Vincenzo Nibali (Bahrain Merida) var to av de første angriperne. En stund var det de to profilene som utgjorde tetgruppa.</p>
<p>Til slutt fikk de selskap av flere mann. Matej Mohori&#269; (Bahrain-Merida), Alexis Vuillermoz (AG2R-La Mondiale), Matthieu Ladagnous (Groupama-FDJ), Carlos Verona (Movistar), Luis León Sánchez (Astana), Sergio Henao (UAE Team Emirates), Lennard Kämna (Team Sunweb), Tim Wellens (Lotto Soudal), Lilian Calmejane, Romain Sicard og Rein Taaramäe (Total Direct Énergie), Ilnur Zakarin og Marco Haller (Katusha-Alpecin), Guillaume Martin (Wanty-Groupe Gobert) og Élie Gesbert (Arkéa-Samsic) endte til slutt opp i dagens brudd.</p>
<p>De fikk raskt 2:30, men ikke mye mer på grunn av Martin sitt nærvær i bruddet.</p></div>
<div type="title" level="3">Movistar sprenger feltet</div>
<div type="text">
<p>Tetrytterne snuste på tre minutters ledelse før de startet på Col du Soulour.</p>
<p>Tidlig i førstekategorien begynte Movistar å kjøre i feletet som raskt ble redusert til kun favorittene og deres beste hjelpere.</p>
<p>Både Romain Bardet (AG2R La Mondiale) og Adam Yates (Mitchelton-Scott) måtte slippe i hardkjøret.</p>
<p>Over toppen hadde Nibali og Wellens skilt seg ut som de sterkeste. Wellens tok ti klatrepoeng mens det ble åtte på Haien fra Messina.</p>
<p>1:48 bak duoen fulgte feltet som fremdeles var anført av Movistar.</p></div>
<div type="title" level="3">På vei til Tourmalet</div>
<div type="text">
<p>To mil i utforkjøring eller lett terreng fulgte. Elie Gesbert jobbet seg opp til Wellens og Nibali men de tre bruddkompisene klarte ikke øke luken til den gule trøya.</p>
<p>Med 36 kilometer igjen var det kun 1:10 til favorittgruppa der Adam Yates hadde klart å kjøre seg opp. Men Bardet var over tre minutter på etterskudd.</p>
<p>Snaue to mil med slak stigning fulgte før den 19 kilometer lange klatringen opp Col du Tourmalet. Wellens trillet først over den innlagte spurten, mens Peter Sagan nå satt i favorittgruppa. Han var niendemann over spurtstreken og leder nå poengkonkurransen med 93 poeng.</p>
<p>Flere ryttere kjørte seg opp til tettrioen før Romain Sicard klinket til. Franskmannen fikk selskap av Gesbert som rakst tråkket fra sin landsmann da de tok fatt på Tourmalet.</p></div>
<div type="title" level="3">Favorittkampen</div>
<div type="text">
<p>Movistar fortsatte å taue på favorittene. Kun drøye fem kilometer opp i stigningen var både Adam Yates og Dan Martin blåst av.</p>
<p>Den spanske armadaen fortsatte kjøret. 10,5 kilometer fra toppen ble Gesbert kjørt inn som siste rest av dagens utbrytere.</p>
<p>Like etter måtte Nairo Quintana slippe. Da tok Team INEOS over kjøret med Dylan van Baarle før en trikolorfarget Warren Barguil angrep.</p>
<p>Kort tid etter kom første forsøk fra Thibaut Pinot. Syv kilometer fra toppen angrep Groupama-FDJ-kapteinen med lagkompis Gaudu. Favorittene fulgte etter.</p>
<p>Men kjøret til Groupama-FDJ fortsatte. Enric Mas, Richie Porte og Wout Poels var de neste som måtte slippe før også Valverde forsvant.</p>
<p>Gaudu fikk noen meter til gruppa men Jumbo-Visma tok raskt over og kjørte inn franskmannen.</p>
<p>Fuglsang og Uran måtte slippe inne på de siste to kilometerne. Til slutt knakk også Geraint Thomas.</p></div></body></document>
