<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190530-knusende-seier-bunns.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/knusende-seier---bunnsolid/71134826" frk="364 10 25 2317"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-30 19:55"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="karsten warholm,sport,friidrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Knusende seier: - Bunnsolid!</div>
<div type="ingress">Karsten Warholm sesongdebuterte på glimrende vis i Stockholm.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem</div>
<div type="date">2019-05-30</div>
<div type="caption"><p>NORSK STJERNE: Karsten Warholm sesongdebuterte i Stockholm. Der tok han en knusende seier. Foto: NTB scanpix</p> <p>SJOKKERER: Han har vunnet EM - og VM-gull, men Karsten Warholm sjokkerte kanskje mest da han løp 400 meter hekk for første gang. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>YDMYKES: Karsten Warhom er blant verdens beste friidrettsutøvere, men han har talent innenfor andre idretter også. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Karsten Warholm måtte tåle et soleklart favorittstempel under sesongdebuten i Stockholm torsdag kveld.</p>
<p>Sunnmøringen var den eneste av topp seks i verden som stilte på startstreken i den svenske hovedstaden. Kyron McMaster fra De britiske jomfruøyene måtte trekke seg, og dermed var Tj Holmes (USA) og Thomas Barr (Irland) på delt 7.-plass Warholms argeste utfordrere.</p>
<p>Warholm stormet ut fra start, og så seg aldri tilbake. Holmes forsøkte å følge, men Warholm var ustoppelig. Det ble en suveren seier til nordmannen.</p>
<p>47.85 ble vinnertiden i vanskelige forhold i Stockholm. Han har bare sprunget fortere fire ganger tidligere i karrieren</p>
<p>- Det var helt sykt. Jeg vet mange har slitt med været, men Leif Olav er en smart gammel mann og vi gjorde oppvarmingen i parkeringshuset. Det hadde jeg ikke kommet på selv.</p>
<p>- Det er bunnsolid!, sa Vebjørn Rodal. Det var vind og kaldt på stadion i Stockholm, og kommentatorene var svært imponert over hva Warholm fikk til i de vanskelige forholdene.</p></div>
<div type="title" level="3">Enorm konkurranse</div>
<div type="text">
<p>Etter at Warholm tok VM gull på 400-meter hekk i 2017 i London, har konkurransen på distansen virkelig tilspisset seg.</p>
<p>Forrige sesong stjal Abderrahman Samba fra Qatar det meste av oppmerksomheten. Løperen satte 23-åringen Ulsteinvik i skyggen og slo nordmannen samtlige seks ganger de møttes i fjor. Også denne sesongen har Samba startet forrykende, og gikk nylig til topps under Diamond League-stevnet i Kina på tiden 47,27 sekunder. Det er raskere Warholms personlige rekord på 47,64.</p>
<p>Rai Benjamin fra USA har også kommet som et skudd det siste året, og sammen med Samba, blir de to Warholms største konkurrenter i år.</p>
<p>Sesongens høydepunkt er VM i Doha i september / oktober. Det er fortsatt lenge til, og Warholm har mange stevner å spisse formen på.</p></div></body></document>
