<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190704-slar-alarm-om-turist.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slar-alarm-om-turistperler---det-er-krise/71291246" frk="1555 6 60 9587"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 07:46"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slår alarm om turistperler: - Det er krise</div>
<div type="ingress">Venezia synker, Roma forfaller og en islandsk dal stenger etter at hordene av hensynsløse turister har gjort sitt. Nå har lokalbefolkningen i flere europeiske storbyer fått nok.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-07-04</div>
<div type="caption"><p>SMEKKFULLT: Aktivister på den spanske ferieøya Mallorca gikk til protestaksjon mot masseturismen i 2018. Her er en den fullpakka stranda El Arenal avbildet i fjor sommer. Foto: Enrique Calvo/Reuters.</p> <p>MOTSTAND: Mens nordmenn og andre besøkende soler seg, spiser is og bader, har turismen i Mallorca gjort livet vanskeligere for mange av de lokale beboerne. Boligprisene skrus opp, gatene fylles av utenlandske turister, og flere mener at den opprinnelige kulturen går tapt. Manel Domènech er en av innbyggerne i Palma de Mallorca som håper på en helom...</p> <p>ROMA: Søppelet flyter i gatene og byen sliter med å holde vedlikeholdet oppe. Her med Colosseum i bakgrunnen. Foto: AP / NTB Scanpix.</p> <p>MØRK TURISME: Er du lei av strandliv og lange køer? Kanskje mørk turisme er noe for deg. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet</p> <p>VIL FORBY CRUISESKIP: Italienske politikere har tatt til orde for å forby cruiseskip i Giudecca-kanalen. Her protesterer lokale i Venezia forrige måned mot cruiseskipene som de mener forurenser byen. Foto: Miguel Medina/AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Turisme er i vinden for tida. Vi reiser mer enn før, ofte over større strekninger, og gjerne til de samme storbyene som mange andre reiser til, skriver The Guardian.</p>
<p>I 2018 satt vi en ny rekord med 1.4 milliarder internasjonale turister verden over, ifølge Verdens turistorganisasjon. Dette er en økning på seks prosent siden 2017.</p>
<p>Mens folkemengden vokser i de europeiske storbyene om sommeren, presses lokalbefolkningen ut av byene sine - og turisthatet stiger sakte, men sikkert.</p></div>
<div type="title" level="3">Europeiske storbyer sliter</div>
<div type="text">
<p>Billigere flyturer og generell globalisering betyr kanskje at sommerferien blir litt mer spennende for folk flest - men det er alt annet enn bra for de europeiske byene som rammes hardest.</p>
<p>Nylig fikk Venezia bare 60 år på seg før byen synker, ifølge Sky News.</p>
<p>Den populære sommerdestinasjonen er dessverre langt fra den eneste som har problemer med hordene av besøkende som strømmer til hver sommer:</p>
<p>Fjaðrárgljúfur på Island ble stengt fra 1. juni på grunn av skader på vegetasjon etter eksplosjonen av turisme. Den islandske dalen skal ha fått et enormt antall besøkende etter at Justin Bieber spilte inn en musikkvideo der.</p>
<p>Ødelegging av natur og generell forsøpling er det ikke bare Island som har slitt med; turister er nemlig i stor grad ansvarlige for et enormt forbruk av engangsplastikk som forurenser strendene og truer dyrelivet.</p>
<p>Reisende på jakt etter spesielle suvenirer er også kjent for å knekke av biter av truet korallrev som de tar med seg hjem igjen.</p>
<p>Ifølge The Independent, kan mer enn 90 prosent av verdens korallrev dø innen 2050 som følge av klimaforandringer og overturisme.</p></div>
<div type="title" level="3">Risset navnet sitt i Colosseum</div>
<div type="text">
<p>Dessverre er det ikke bare vegetasjonen som ødelegges av hensynsløse turister; de siste åra skal flere turister blitt bøtelagt etter å ha risset navnet sitt i Colosseum i Roma.</p>
<p>Catharina Bugge, turistguide i Roma, understreker overfor Dagbladet at det var omkring 7,5 millioner mennesker som besøkte amfiteateret i fjor - eller rundt 15 000 mennesker i snitt hver dag.</p>
<p>- Det er enorme mengder turister i Roma, og nesten alle som kommer vil jo se Colosseum, St. Peterskirken og Vatikanet. Med så mye folk er det omtrent umulig å komme inn med mindre man har billetter på forhånd, sier Bugge.</p>
<p>Thomas Thiis-Evensen, ridder av Republikken Italias fortjenesteorden og professor emeritus, framhever overfor Dagbladet at mangelen på vedlikehold, slitasjen på monumentene, og den voldsomme turiststrømmen er en rik kilde til konflikt i Roma.</p>
<p>Han understreker at det ofte handler om hvordan turistene ter seg:</p>
<p>- «When in Rome, do as the Romans do», heter uttrykket, men der kommer de, nordmennene, i kortbukse, ryggsekker og caps med ei flaske i hånda. Det ser nærmest ut som om de skal traske opp i Jotunheimen, og slikt bare øker konfliktlinjene, slår Thiis-Evensen fast.</p></div>
<div type="title" level="3">«Turismen dreper Mallorca»</div>
<div type="text">
<p>Nå har flere storbyer sett seg lei på den voldsomme mengden besøkende som ankommer hver sommer - og noen lokale innbyggere har tatt saken i egne hender.</p>
<p>På ferieøya Mallorca førte bant annet turistenes hensynsløse atferd til protestaksjoner i fjor sommer. Med slagord som «turisme dreper Mallorca» og «en flyging i minuttet er uholdbart», markerte lokalbefolkningen sin motstand.</p>
<p>Spania har generelt slitt mye med overturisme; i 2017 skled en protest mot turistene ut da demonstranter angrep en turistbuss.</p>
<p>Angrepet, som en lokal anarkistgruppe sto i spissen for, var for å «ta knekken på det kapitalistiske systemet og den globale urettferdigheten».</p>
<p>Gruppa mente også at overturisme «ødela byene deres og fordømte arbeiderklassen i de katalanske landene til elendighet».</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan ikke lenger se mine egne kunder</div>
<div type="text">
<p>Det er tydelig at mengdene med reisende er til generelt bry for lokalbefolkningen - men det kan også gå ganske kraftig utover butikkeiere som ikke bare tjener på turismen.</p>
<p>Midt i Amsterdam finner du Bloemenmarkt med en samling blomsterboder som lenge har trukket til seg en strøm av besøkende. Nå stenger det populære markedet nettopp på grunn av overturisme.</p>
<p>Markedet går helt tilbake til ei tid da butikkene pleide å motta blomsterleveranser direkte fra kanalen - men nå har bodene endt opp med å selge billige suvenirer til turistene istedenfor.</p>
<p>- Jeg har fått nok av turister som ødelegger yrket mitt, uttalte Micheal Saarlos, den siste blomsterselgeren, ifølge den nederlandske avisa De Trouw.</p>
<p>Han understreker at mengden med turister som stopper opp for å ta bilder hindrer faste kunder fra å komme seg fram til boden hans.</p>
<p>- Hvis de er her i en gruppe, kan jeg ikke lenger se mine egne kunder, slår han fast.</p>
<p>I år er rundt 18, 5 millioner mennesker ventet å besøke Amsterdam - og tallet kan komme til å stige til opp mot 23 millioner innen 2025.</p></div>
<div type="title" level="3">- Velg smågatene</div>
<div type="text">
<p>Når turistmaset står på som verst, kan det altså være lurt å holde seg unna de mest populære byene - eller, som Bugge anbefaler, velge en rute gjennom smågater istedenfor storgatene hvis du først er der om sommeren.</p>
<p>- De fleste som reiser til Roma bli bare værende et par dager, og da ser man gjerne bare de aller største severdighetene. Turistene kunne jo strødd seg utover et mye større område, slår hun fast.</p>
<p>Velg smågater, prøv å finn noe av det autentiske i byene istedenfor de aller største severdighetene, og kom deg litt ut av sentrum, anbefaler turistguiden.</p>
<p>- Hvis du går i sidegatene, finner du også ofte de flotteste og rimeligste restaurantene. Det er absolutt mange smågater i Roma hvor nesten ingen går og da unngår du også det verste turistmaset, sier Bugge.</p></div>
<div type="title" level="3">105 destinasjoner preget av overturisme</div>
<div type="text">
<p>Selv om Venezia, Amsterdam og Roma er kjente eksempler på storbyer som sliter under den tunge vekta av turister om sommeren, er det flere byer som er på god vei mot det samme skrekkscenarioet.</p>
<p>I fjor identifiserte en EU-rapport ytterligere 105 destinasjoner som «preget av overturisme».</p>
<p>Justin Francis, administrerende direktør for det britiske reiseselskapet Responsible Travel, understreker overfor Washington Post at temaet rundt overturisme først har fått oppmerksom nå som antall turister er i ferd med å stige:</p>
<p>- Veldig få destinasjoner har planlagt ordentlig for den økende turismen, og de har i alle fall ikke funnet ut av hvordan de skal løse problemet. Det er en krise, slår han fast.</p></div>
<div type="title" level="3">Innfører bøter for å kontrollere turister</div>
<div type="text">
<p>Rapporten framhever en mangel på passende infrastruktur som ett av hovedproblemene til disse destinasjonene, og understreker at de som utvikler byene må forstå hvordan turismen kommer til å utvikle seg i framtida.</p>
<p>- Det er viktig å skape langsiktige planer og å sette lokalbefolkningen i sentrum av planene selv om også turistenes behov skal ivaretas, slår den fast.</p>
<p>Nettopp dette er det flere europeiske byer som har sett seg tvunget til å gjøre:</p>
<p>Venezia tok nylig grep og innførte strenge regler for å redusere turismen; forsøpling, vandre rundt i bar overkropp, etterlating av såkalt «kjærlighetslås» og skriving på trær og bygninger er nå straffbart med bøter.</p>
<p>Etter at fire personer ble lettere skadd da et cruiseskip traff kaien og en mindre turistbåt i Venezia forrige måned, brøt det ut lokale protester mot turismen som helhet - og mot alle cruiseskipene i Giudecca-kanalen.</p>
<p>Den italienske juvelen fikk i 2017 besøk av over 30 millioner turister, noe som står i skarp kontrast til de 55 000 fastboende.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke vær en sau</div>
<div type="text">
<p>Mens disse storbyene forsøker å få bukt med hordene av besøkende som ankommer i sommer, er det kanskje lurt å tenke over hvordan du kan være en hensynsfull turist hvis du først skal til de mest populære byene.</p>
<p>Globetrotter Gunnar Garfors, som har vært innom alle land i hele verden, understreker overfor Dagbladet at det egentlig ikke er så mye som skal til for å være en god turist når du er på storbyferie.</p>
<p>- Ikke vær en sau. Sauer går sammen i flokk, stimler seg sammen og følger etter alle de andre. Ta noen sidegater istedenfor og se de største severdighetene tidlig på morgenen for å unngå kø, sier han.</p>
<p>Med hetebølgen som herjer Europa i sommer er det dessuten lurt å komme seg ut tidlig for å slippe unna den verste varmen.</p>
<p>Garfors understreker at det også kan være en god idé å snakke med lokale for å finne andre, mindre kjente severdigheter istedenfor de mest populære.</p>
<p>- Det er jo ikke så spesielt interessant å oppleve disse turistattraksjonene der det er tjåka fullt og masse andre turister, slår han fast.</p></div></body></document>
