<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191228-na-ma-johan-h-andres.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/na-ma-johan-h-andresen-stille-opp/71943708" frk="1415 5 43 8511"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 15:26"/>
<attribute name="author" value="Torgeir P. Krokfjord, Bernt Jakob Oksnes, Siri Gedde-Dahl, John Rasmussen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Nå må Johan H. Andresen stille opp</div>
<div type="ingress">Kona til forretningsmannen Arne Vannebo døde av kreft som settes i sammenheng med skismøring med fluor. Vannebo raser mot Johan H. Andresen - eier av verdens største smøreprodusent.</div>
<div type="author">Torgeir P. Krokfjord, Bernt Jakob Oksnes, Siri Gedde-Dahl, John Rasmussen</div>
<div type="date">2019-12-28</div>
<div type="caption"><p>KRITISK: Forretningsmannen Arne Vannebo mistet kona Toril i 2016. Hun døde av nyrekreft – som antas å ha sammenheng med skismøring med fluor. Vannebo går hardt ut mot smøreprodusenten Swix - og eier Johan H. Andresen. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>EIER: Johan H. Andresen er leder av Oljefondets etiske råd og eier av Ferd, som igjen eier Swix. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>FABRIKKEN: Mitenis fabrikkanlegg i Trissino i Nord-Italia. Her lagde de i 30 år fluorsmøring for Swix. Foto: Nina Hansen</p> <p>MØTTE VANNEBO: Brav-sjef Åge Skinstad (t.v.), her sammen med forsknings- og utviklingssjef Christian Gløgård (t.h.) Foto: Bjørn Langsem</p> <p>SKADELIG: Professor Jan Ludvig Lyche mener det er på tide at vi forstår hvor skadelige fluorstoffene er for miljøet og næringskjeden. Video: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>IMØTEGÅR: Trond Solberg, styrelever i Brav og ansvarlig for eierskapet til Ferd, sier selskapet ikke kjenner seg igjen i kritikken fra Vannebo. Foto: Sverre Chr. Jarild / Design og arkitektur Norge</p> <p>-TRIST: De norske landslagsstjernene om Dagbladets fluoravsløringer.</p> <p>MILJØHENSYN: Arne Vannebo er er opptatt av avtrykket fluorsmøringen setter i naturen. Foto: Christian Roth Christensen</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>- Nå må Johan H. Andresen, som ansvarlig næringslivsleder, stille opp og uttale seg om det som har kommet fram.</p>
<p>Det sier forretningsmannen Arne Vannebo. Vannebo er daglig leder i AVA Eiendom AS og mistet kona Toril i 2016.</p>
<p>Hun døde av nyrekreft – som settes i forbindelse med hennes mange, lange økter i smøreboden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må våkne</div>
<div type="text">
<p>Johan H. Andresen er leder av Oljefondets etiske råd og eier av Ferd, som igjen eier Swix.</p>
<p>Dagbladet har avdekket at Swix i ti år visste at arbeiderne til kjemiselskapet som lagde fluorsmøringen deres hadde astronomiske verdier av en trolig kreftfremkallende miljøgift i blodet. I dag er Miteni konkurs, og ni personer hos dem og eierselskapet er tiltalt for miljøkriminalitet.</p>
<p>Årsaken er en gigantisk forurensningsskandale, der selskapet i en årrekke skal ha forgiftet drikkevannet til over 120 000 mennesker. Videre har PFOA-verdiene til arbeiderne nå fått konsekvenser – Miteni-arbeiderne har kraftig overrepresentasjon av kreft og annen alvorlig sykdom, og mange har dødd.</p>
<p>Swix har konsekvent nektet for at de har kjent til situasjonen i Italia. Swix og Ferd fikk nylig kritikk av etikkekspert Jon Vea – med lang fartstid i NHO og regjeringens etikkinformasjonsutvalg.</p>
<p>Vannebo rister på hodet.</p>
<p>- Swix har konsekvent sagt at de ikke visste – samtidig har Greenpeace aksjonert mot fabrikken, saken har vært oppe i det italienske parlamentet og firmaet har gått konkurs. At du da ikke klarer å våkne og sjekke hva som har skjedd, er for meg helt utrolig, sier den erfarne investoren og eiendomsutvikleren.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke tid til intervju</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet spurte 12. desember Ferd og Johan H. Andresen om et intervju. Trond Solberg, styreleder i Brav og ansvarlig for eierskapet til Ferd, har svart at Ferd «ikke har mulighet til å prioritere et intervju før jul». Det får Vannebo til å steile.</p>
<p>- Det som provoserte meg nesten mest er at de sier at «vi har ikke tid til å stille opp i intervju», sier Vannebo til Dagbladet.</p>
<p>- Du må stille opp når det er avdekket så forferdelige ting. Da må vi kunne forvente at eieren stiller opp og snakker om disse tingene, sier investoren.</p>
<p>Han sier det ikke er tvil om at Andresen har satt fokus på etikk og sosialt entreprenørskap.</p>
<p>- Men i denne saken er det svakt at de ikke har kommet ut tidligere – det handler om det moralske ansvaret han har, sier Vannebo.</p></div>
<div type="title" level="3">Møtte Skinstad</div>
<div type="text">
<p>Swix har produsert fluorsmøring siden midten på 1980-tallet, men har gjentatt overfor Dagbladet at de har stått for en liten del av Mitenis produksjon.</p>
<p>- Men Swix og deres underselskap står for 60 prosent av totalmarkedet for skismøring, påpeker Vannebo.</p>
<p>- De er verdens desidert største fluorprodusent til skismøring.</p>
<p>Vannebo forteller at Åge Skinstad, direktør i Brav (Swix), møtte på kontoret hos ham for å ta en prat. Skinstads henvendelse kom bare en times tid etter at Vannebo var på NRK Ukeslutt for å snakke om Dagbladets artikler.</p>
<p>- Skinstad og jeg hadde en god og åpen prat – samtidig sier Skinstad at han var ny i Swix, begynte i direktørstolen i sommer og ikke kunne uttale seg om det som har skjedd tidligere. Det står respekt av at han ønsket å snakke – men nå må eieren selv komme fram og fortelle hva Swix visste og hva de har tenkt å gjøre framover. Swix har produsert fluorsmøring siden 1980-tallet – mye av dette er ikke ny informasjon og kan veldig enkelt finnes på Google, påpeker Vannebo.</p>
<p>Han legger til:</p>
<p>- Et ekstra ansvar har de selvfølgelig, med den bakgrunnen Ferd har. Tidligere var de en stor produsent av tobakk, nå fluor. En skulle tro at de hadde lært av den kritikken og de søksmålene som kom i etterkant av nettopp dette.</p></div>
<div type="title" level="3">- Har forståelse</div>
<div type="text">
<p>Trond Solberg, styrelever i Brav og ansvarlig for eierskapet til Ferd, sier selskapet ikke kjenner seg igjen i kritikken fra Vannebo.</p>
<p>- Vi har stor forståelse og medfølelse for at Vannebo føler maktesløshet, men kjenner oss ikke igjen i kritikken. Både Brav og Ferd har stilt opp, delt informasjon og kommentert flere titalls artikler om fluor i Dagbladet de siste månedene, sier Solberg.</p>
<p>- Da Ferd ble spurt om å stille opp på «et større intervju om forholdene i Italia» nå rett før jul, valgte vi umiddelbart å besvare Dagbladets spørsmål skriftlig med kommentarer om forholdene i Italia. Samtidig har ledelsen i Brav svart utfyllende på Dagbladets spørsmål - og tatt sterkt avstand fra - de uakseptable forholdene som er avslørt ved Miteni-fabrikken i Italia, sier investeringsdirektør i Ferd og styreleder i Brav, Trond Solberg</p>
<p>- Det er jeg som er styreleder og ansvarlig for Ferds investeringer i Brav, og som derfor uttaler meg på vegne av oss som eier, sier Solberg.</p>
<p>- Vi er, som vi tidligere har uttalt, forferdet over avsløringene om arbeidsforholdene og miljøforurensningen ved Miteni-fabrikken. De er uakseptable og Miteni brøt leverandøravtalen med Brav gjennom ikke å informere om det. Heller ikke Italienske myndigheter eller andre avdekket forholdene ved fabrikken før skadene var skjedd. Dette er ikke en type leverandører vi skal ha. Produksjonen av skismøring sto for under 0,5 prosent av den totale produksjonen ved fabrikken, og PFOA er ikke en del av denne produksjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Store konsekvenser</div>
<div type="text">
<p>Etter at Dagbladet først begynte å publisere saker om fluorsmøringen 2. november, har saken fått store konsekvenser. Det internasjonale skiforbundet forbød 23. november fluorsmøring i alle sine grener.</p>
<p>- Dette er en sak som har rullet i en og en halv måned, der fluor ble forbudt 23. november, og så blir du spurt nå om å kommentere og ikke har tid? Det er provoserende dårlig. At dette er blitt en så stor sak, gjør det enda mer uforklarlig at Andresen ikke vil ta del i debatten. Det er mange som ønsker å høre hva de har visst, og hva de har tenkt å gjøre med dette, sier Vannebo.</p>
<p>- Etter artikkelen om Torils død har mange tatt kontakt med oss for å fortelle sin historie, samt få informasjon knyttet til at de selv har mistet sin pappa eller sin ektemann som var aktiv i skimiljøet. Med dette som bakteppe er det rett og rimelig å kunne forvente at de som har produsert fluorsmøring i over 30 år uttaler seg om de forholdene som er avdekket. Som leder av etikkrådet i Oljefondet forventes det selvfølgelig 100% åpenhet og et ekstra stort miljøfokus, sier Vannebo.</p>
<p>- Personlig er jeg veldig opptatt av hva slags samfunn vi skal utvikle. Som enkeltperson er det lett å føle seg maktesløs – men du må likevel stille opp å ta dine valg og beslutninger for å gjøre framtida bedre.</p>
<p>Hvert enkelt bidrag nytter. Vi må i fellesskap utvikle landet vårt til å bli best mulig. Og da tenker jeg spesielt på det miljømessige. Du kan ikke stå hjemme og få dårlig samvittighet for å ikke kildesortere alt 100% nøyaktig, samtidig som andre går i butikken og kjøper fluorstoff og deretter spre denne giften i naturen vår.</p>
<p>Det forventes at Kari og Ola nordmann tar dette ansvaret, og da må vi samtidig forvente at lederen av etikkrådet i Oljefondet som et minimum tør å stille opp i den debatten som nå har rast i norske medier de siste sju ukene. Det kan ikke være sånn at ansvaret for enkelte er så tungt at det blir lett å løpe fra det.</p></div></body></document>
