<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191210-overrasker.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/overrasker/71912873" frk="633 23 90 3908"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-10 06:57"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Overrasker</div>
<div type="ingress">Plutselig er Jesse Lingard (26) Manchester Uniteds raskeste spiller. - Fantastisk å se ham tilbake, sier Ole Gunnar Solskjær.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-12-10</div>
<div type="caption"><p>IMPONERER: Ole Gunnar Solskjær er glad for å ha Jesse Lingard tilbake i god, gammel form. Foto: NTB scanpix</p> <p>TRUFFET: Manchester United-spiller Fred ble truffet av en eller flere gjenstander kastet fra tribunen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): For første gang på over to måneder startet Jesse Lingard en kamp for Manchester United onsdag i forrige uke. Det skjedde mot Tottenham. Og mot Manchester City lørdag, fulgte han opp med en ny knallkamp.</p>
<p>En statistikk fra Opta viser nå at den offensive midtbanespilleren kom opp i høyeste hastighet av samtlige United-spillere under kampen. Han hadde en topphastighet på 34,43 kilometer i timen.</p>
<p>Det er et overraskende utfall. I alle de 15 Premier League-kampene før City-møtet har Marcus Rashford og Daniel James byttet på å være de raskeste spillerne for United.</p>
<p>Rashford har rekorden denne sesongen: Mot Crystal Palace i tredje runde noterte spissen seg for en toppfart på 36,32 kilometer i timen.</p>
<p>Se hele oversikten i faktaboksen nederst.</p>
<p>Lingard er dermed direkte involvert i revitaliseringen og oppturen til United den siste uka. 2-1-seieren over Tottenham, og 2-1-seieren over Manchester City, er Solskjærs beste uke i Premier League som fast ansatt trener.</p>
<p>Lingard - som har gått gradene fra akademiet - blir sett på som en ekte Manchester-gutt. Det er ekstra viktig for klubben at slike gutter blomstrer.</p>
<p>26-åringen hadde ikke scoret på ti måneder før han gjorde det i 2-1-tapet for Astana 28. november. Men nå virker han å være på gang. Og det er særdeles viktig for Solskjær.</p>
<p>- Han er Manchester United tvers igjennom, sier manageren.</p>
<p>- Han er rød, han har strålende holdninger og høy arbeidskapasitet. Alle har noe de må håndtere på banen og utenfor banen. Hva han har måttet takle, får bli mellom oss. Det er fantastisk å se ham tilbake.</p>
<p>Lingard har fått mye kritikk, blant annet for sin høye profil på sosiale medier. Under en ferie i Miami i sommer guidet han følgerne fra rom til rom på luksushotellet. På ett av rommene lå en kompis og simulerte sex med en pute.</p>
<p>- Du kan kritisere alle for alt. Men for meg som manager må jeg se etter disse guttene i gode og dårlige perioder. Det er storartet å jobbe med ham, sier Solskjær.</p>
<p>- Jeg hadde ham da jeg trente reservelaget til United. Jeg ga ham debuten mot Burnley (i 2009). Det er godt å se ham tilbake til sitt gamle jeg.</p>
<p>Raske overganger har begynt å bli Solskjærs varemerke i United. Derfor har laget lyktes mot de antatt beste lagene som er glade i å ha ballen. Verre er det med lag der ti mann legger seg bak ballen.</p>
<p>Dette blir nøkkelen for United i de neste kampene. Først kommer en uinteressant Europa League-kamp mot AZ Alkmaar torsdag. Begge lag er allerede videre fra gruppa, som også involverer Partizan og Astana. Søndag venter Everton hjemme.</p>
<p>I England brukes følgende bilde på situasjonen til Solskjær: Før kampene mot Tottenham og Manchester City var han som en bokser som lå i kanvasen. Så reiste han seg, slo tilbake mot José Mourinho og Pep Guardiola - og kunne foreta en parademarsj på Etihad Stadium med alle tittelbeltene.</p>
<p>Nå gjelder det å gjenta bedriften mot antatt svakere lag. Duncan Ferguson og Everton er blant dem.</p>
<p>FAKTA</p>
<p>Manchester Uniteds raskeste spiller i de respektive kampene denne sesongen:</p>
<p>Chelsea: James, 33,52 km/t</p>
<p>Wolverhampton: Rashford, 33,33 km/t</p>
<p>Crystal Palace: Rashford, 36,32 km/t</p>
<p>Southampton: James, 34,24 km/t</p>
<p>Leicester: James, 35,04 km/t</p>
<p>West Ham: James, 33,81 km/t</p>
<p>Arsenal: Rashford, 35,53 km/t</p>
<p>Newcastle: James, 34,09 km/t</p>
<p>Liverpool: Rashford, 33,39 km/t</p>
<p>Norwich: Rashford, 33,70 km/t</p>
<p>Bournemouth: Rashford, 33,67 km/t</p>
<p>Brighton: Rashford, 36,15 km/t</p>
<p>Sheffield United: James, 35,70 km/t</p>
<p>Aston Villa: James, 35,08 km/t</p>
<p>Tottenham: Rashford, 34,39 km/t</p>
<p>Manchester City: Lingard 34,43 km/t</p></div></body></document>
