<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190106-800-meter-nedi-bakke.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/800-meter-nede-i-bakken-sto-morfar-og-skrek-men-han-husker-ikke-hva/70629495" frk="382 6 15 2203"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 15:02"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle, Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,ski,tour de ski,vintersport,kåre høsflot,langrenn,johannes høsflot klæbo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">800 meter nedi bakken sto morfar og skrek. Men han husker ikke hva</div>
<div type="ingress">Morfar og trener Kåre Høsflot var blank i øynene etter barnebarnets bragd i Val di Fiemme.</div>
<div type="author">Marthe Ihle, Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-01-06</div>
<div type="caption"><p>SLITEN: Johannes Høsflot Klæbo var rett og slett skikkelig sliten da han kom i mål på toppen av alpinbakken i Val di Fiemme. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>NÆRT FORHOLD: Johannes Høsflot Klæbo og morfar Kåre Høsflot. Her under boklansering i høst. Foto: Hans Arne Vedlog/Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>VAL DI FIEMME/OSLO (Dagbladet): Johannes Høsflot Klæbo (22) ble søndag historisk som den yngste Tour de Ski-vinneren noensinne.</p>
<p>Han la ikke skjul på at han var fryktelig sliten, og mener han aldri så toppen av bakken. Men dit kom han - 16 sekunder før Sergej Ustjugov. Simen Hegstad Krüger tok tredjeplassen.</p>
<p>800 meter unna mål, i et av de bratteste partiene i alpinbakken i Val di Fiemme, sto morfar og trener Kåre Høsflot.</p>
<p>- Men hva jeg skrek, vet jeg ikke. Stemmen min bærer ikke så langt, så jeg skrek det jeg greide, sier Kåre Høsflot til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Nervøs</div>
<div type="text">
<p>Så løp han de 800 meterne til toppen.</p>
<p>Barnebarnet hans har vunnet stort sett det som går an, men Høsflot var blank i øynene i møte med pressen etter rennet.</p>
<p>- Jeg var nervøs. Dette var litt av en affære, sier Høsflot.</p>
<p>Johannes Høsflot Klæbo tapte mye til russiske Sergej Ustjugov som jaget bak, men det holdt akkurat. Klæbo kom seg altså først over målstreken.</p>
<p>- Jeg er sliten. Det var skikkelig tungt. Det var vondt å høre at Sergej også gikk så fort. Jeg følte det aldri tok slutt. Jeg ble skikkelig stiv på slutten. Jeg er glad han holdt seg bak, gliser Klæbo overfor NRK.</p>
<p>Mer kynisme</p>
<p>Kåre Høsflot har fulgt barnebarnet gjennom hele Tour de Ski. Da Dagbladet snakket med ham helt i starten, var han usikker på om unge Klæbo skulle fullføre.</p>
<p>- Vi har ingen erfaring med Tour de Ski og må se hva den videre kroppslige utviklinga blir, om han blir veldig sliten. Han må restituere veldig fort, men du ser jo hva som skjer. Han får ikke gått rett på restitusjon, sier bestefar Høsflot.</p>
<p>Men det gikk tydeligvis veldig greit. Men morfaren varslet likevel mer kynisme fra 22-åringen.</p>
<p>- Han kunne kanskje vært litt mer kynisk, han må jo tilfredsstille blant andre dere, sier Høsflot.</p></div></body></document>
