<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190228-historisk-riiber-gul.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/historisk-gull-til-riiber/70822893" frk="909 34 191 5460"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 14:40"/>
<attribute name="author" value="Endre Lübeck"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="seefeld,kombinert,ski-vm 2019,vintersport,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Historisk Riiber-gull: - Det har vært en lang og tøff vei</div>
<div type="ingress">Jarl Magnus Riiber (21) ledet etter hopprennet og gikk bra i sporet. Det holdt til VM-gull.</div>
<div type="author">Endre Lübeck</div>
<div type="date">2019-02-28</div>
<div type="caption"><p>ENDELIG: Jarl Magnus Riiber spurtet inn til Norges første VM-gull i kombinert på 18 år. Foto: Bjørn Langsem. Video: NRK</p> <p>KONGELIG FEIRING: Jarl Magnus Riiber møtte kongen og dronningen for å feire etter løpet. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>Afterski #8: Mens Martin Johnsrud Sundby tok sitt første individuelle VM-gull, ble andre utøverne tatt mens de satt og dopet seg. Og; sjekk Emil Iversens reklame! Reporter/Video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet.</p> <p>TRE I TET: Bernhard Bruber. Jarl Magnus Riiber og Franz-Josef Rehrl kjempet om de tre øverste plassene. Til slutt endte det altså med norsk gull i Seefeld. Foto: Bjørn Langsem</p></div>
<div type="text">
<p>18 år etter at Norge sist tok et indivduelt VM-gull i kombinert var det store forhåpninger om nye medaljer i dag. Riiber kom på 5. plass i den første individuelle VM-konkurransen forrige uke, mens Espen Bjørnstad ble nummer 15.</p>
<p>I dag ble det endelig norsk gull igjen etter to tyske gull på rad.</p>
<p>- Nå har jeg det helt ubeskrivelig bra. Det gikk akkurat som jeg ønsket. Helt fantastisk. Personlig har det vært en lang og tøff vei. Denne sesongen har virkelig vært min.Det er tungt når man har snakket om gull i så mange år... Det er noe å bryte. Vi har vært ekstremt fornøyde med sølv, men gullet har hengt over oss som noe negativt istedenfor at det gir energi, sa Riiber til NRK.</p>
<p>- I dag handler det om Jarl. Vi jobber sammen hver dag hele året. Dette betyr mye. En stor dag, sa Jørgen Graabak.</p>
<p>- Utrolig spennende. Vi stolte på ham. Dette kan ikke beskrives. Det var litt som vi spådde på forhånd, sa trener Kristian Hammer til NRK etter løpet.</p>
<p>- Han gjorde akkurat det han skulle, sa sportssjef Ivar Stuan.</p>
<p>Etter Bjarte Engen Viks gull i Lahti i 2001 har det vært åtte mesterskap uten norsk gull. Jan Schmid tok medalje i 2009, ellers har det vært tynt.</p>
<p>Etter hopprennet var det dobbelt norsk. Jarl Magnus Riiber ledet, med Espen Bjørnstad på 2. plass.</p>
<p>Riiber måtte av bommen et par ganger før han fikk satt utfor. Han landet på 107 meter under ikke altfor gunstige forhold. Han måtte slå kontra mot slutten og var ustø i landingen, men gikk ut seks sekunder foran Espen Bjørnstad.</p></div>
<div type="title" level="3">Rykket</div>
<div type="text">
<p>I det bløte føret var de to nordmennene i tet fra start. Men det tok ikke lang tid før Riiber rykket. Bjørnstad tapte terreng.</p>
<p>- Jeg er fornøyd. Det var et bra hopp og egentlig et ganske bra langrenn. Men det ble for tungt. Jeg prøvde å henge på, men jeg klarte det rett og slett ikke, sa Bjørnstad etter løpet.</p>
<p>Etter 3,6 km var østerrikske Bernhard Gruber Riibers nærmeste mann, 16,4 sekunder bak. Sammen med han kom også Grubers landsmann Franz-Josef Rehrl og japanske Akito Watabe.</p>
<p>Etter 5 km var avstanden fra Riiber - ensom i tet - ned til Gruber på 12,2 sekunder.</p>
<p>Avstanden til Gruber og co ble kortere og kortere. Etter 6,1 km hadde Gruber, Rehrl og Wakabe tatt igjen Riiber.</p>
<p>2,5 km før målgang var det stadig jevnt i teten mellom de fire nevnte.</p>
<p>Inn mot mål var det Riiber, Watabe og Gruber det handlet om. Rehrl holdt ikke følge. 1,4 km før mål var det dødt løp mellom de tre.</p>
<p>Til slutt endte det med spurt. Jarl Magnus Riiber rykket fra og tok gull foran Gruber og Watabe.</p></div>
<div type="title" level="3">Ustoppelig</div>
<div type="text">
<p>Tidligere i februar ble Riiber historisk som den første nordmannen til å vinne verdenscupen i kombinert på 20 år. 21-åringen fra Heming har vært ustoppelig denne sesongen. Han sto med ti strake seirer i verdenscupen før VM i Østerrike, men venta fortsatt på sitt første individuelle OL- eller VM-gull.</p>
<p>Fjorårets OL i Pyeongchang endte med to fjerdeplasser for Riiber.</p>
<p>Lørdag er det lagkonkurranse i kombinert, siste kombinertøvelse i årets VM.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
