<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190615-bekymringsfull-utvik.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bekymringsfull-utvikling-i-usas-drapshovedstad-fire-barn-drept-siste-uka/71190760" frk="582 7 25 3287"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 03:10"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,usa,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bekymringsfull utvikling i USAs drapshovedstad: Fire barn drept siste uka</div>
<div type="ingress">To jenter på 3 og 11 år blant de drepte.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-06-15</div>
<div type="caption"><p>DATTER DREPT: - Hvem drepte min datter og hvorfor? Latrice Cannons (t.v) har mange spørsmål etter at datteren ble skutt og drept natt til onsdag denne uka. Så langt har hun fått få svar. Foto: Kim Bell / St. Louis Post-Dispatch via AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den amerikanske byen St. Louis har lenge vært plaget av vold og drap, og en FBI-statistikk fra september i fjor slår fast at byen er USAs drapshovedstad.</p>
<p>Drapsraten i byen er 66,1 per 100 000 innbyggere, noe som er høyere enn alle andre byer i USA.</p>
<p>Den siste tida har det også vært en svært urovekkende utvikling. Fire barn har blitt drept i skyteepisoder den siste uka, og ytterligere to har blitt skadd, skriver nyhetsbyrået AP.</p></div>
<div type="title" level="3">Treåring skutt i brystet</div>
<div type="text">
<p>Det hele begynte lørdag for ei uke siden da 16 år gamle Jashon Johnson ble drept. Han ble skutt flere ganger, ifølge politiet.</p>
<p>Samme kveld ble tre år gamle Kenndei Powell skutt. Hun, fire andre barn og to voksne menn sto på et fortau og gjorde seg klare til å spise pizza da en bil kjørte forbi og det ble åpnet ild.</p>
<p>Tre år gamle Kenndei ble skutt i brystet og døde. En seks år gammel jente ble hardt skadd, og ligger fremdeles på sykehus.</p>
<p>Mandag kveld ble 11 år gamle Charnija Keys skutt i hodet mens hun var innendørs i sitt eget hjem, som hun delte med mora og en eldre søster.</p></div>
<div type="title" level="3">Skutt i hodet</div>
<div type="text">
<p>Det fjerde barnedrapet den siste uka fant sted halv to natt til onsdag da 16 år gamle Myiesha Cannon ble skutt i hodet.</p>
<p>Myiesha skal ha vært hos naboen da mora, Latrice Cannon, hørte skudd. Hun løp ut der hun traff en mann som ropte:</p>
<p>«De drepte henne».</p>
<p>Han sa aldri hvem «de» var.</p>
<p>Politiet har så langt ikke kunnet fastslå med sikkerhet at de to siste hendelsene kan klassifiseres som drap, skriver Fox2Now.</p>
<p>Den hittil siste skyteepisoden der barn er involvert fant sted torsdag da en fem år gammel jente ble skutt i armen da bilen hun var i stoppet for rødt lys. Femåringen ligger på sykehus, men formen skal være stabil.</p>
<p>I tillegg til de nevnte skyteepisodene omtales dødsfallene til ytterligere to barn «mistenkelige».</p></div>
<div type="title" level="3">- Avskyelig</div>
<div type="text">
<p>Etter drapet på tre år gamle Kenndei forrige lørdag, tok byens ordfører, Lyda Krewson, til Twitter for å gi uttrykk for sine følelser.</p>
<p>«Jeg er opprørt og kvalm - 3 år gamle Kenndei drept søndag kveld - 6 år gamle Oriel skadd - av en skytter i en bil. Opprørende, avskyelig, utenkelig. En ulidelige smerte for disse familie. Ingen krangel / gjengjeldelse er verdt dette»</p>
<p>For ifølge politiet ser det ut til at noen barn blir truffet av skudd som var ment for voksne i deres nærhet.</p>
<p>- Det vi har funnet ut i etterforskningene er at det har vært noen tidligere konfrontasjoner og andre ting som har ledet til hendelsene der barn har blitt skadet, sier politisjef John Hayden.</p>
<p>Det som er svært opprørende for politiet er at de opplever liten vilje til samarbeid fra de voksne skuddene formodentlig var ment for.</p>
<p>- Fellesnevneren, det som frustrerer meg mest, er at voksne er lite samarbeidsvillige, sier Hayden.</p>
<p>Så langt i år har det vært 80 bekreftede drap i St. Louis, noe som er litt flere enn på samme tid i fjor. Bare 23 av drapene har blitt oppklart, noe som delvis forklares med manglende samarbeidsvilje fra ofrene.</p></div></body></document>
