<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190803-skudd-avfyrt-pa-redn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skudd-avfyrt-pa-redneck-beach-party/71455876" frk="654 2 10 3866"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 11:18"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skudd avfyrt på «Redneck Beach Party»</div>
<div type="ingress">En mann i 40-åra er pågrepet og siktet etter å ha avfyrt vådeskudd inne i en bobil på en strandfest i Hønefoss i går kveld, melder politiet.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-08-03</div>
<div type="caption"><p>SKUDD: Vådeskuddet ble avfyrt på en strandfest i Hønefoss. Ingen skal ha blitt skadet, men bobilen på bildet fikk et skudd gjennom frontruta. Foto: Ole Edvin Tangen</p> <p>CAMPIGNVOGN: Det første skuddet gikk inn i bobilen og deretter videre inn i en campignvogn som sto like foran. Foto: Ole Edvin Tangen</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Hanne McBride, mediesjef i Discovery Networks Norway, bekrefter til Dagbladet at skuddet ble avfyrt i forbindelse med produksjonen av tv-serien «Norske Rednecks». Hun opplyser at det nå er en politisak.</p>
<p>Seint fredag kveld ble det avfyrt et vådeskudd inne i en bobil på en strandfest «Redneck Beach Party» på Røsholmstranda utenfor Hønefoss. Det skarpe prosjektilet gikk ut av frontruta på bobilen og inn i en campingvogn som var plassert foran.</p>
<p>Rundt 400 personer skal ha vært til stede på campen da skuddet ble avfyrt. Ingen personer ble skadd av skuddet.</p>
<p>En mann i 40-åra ble pågrepet og kjørt i arrest. Han er nå siktet, ifølge Sør-Øst politidistrikt.</p>
<p>Operasjonsleder Erik Gunnerød bekrefter overfor Dagbladet at de fikk inn en melding fredag kveld om en episode hvor det skal ha blitt avfyrt skudd.</p>
<p>- Det er snakk om to personer som skal ha havna i klammeri med hverandre, sier han og legger til at de fikk kontroll på personene like etterpå.</p>
<p>Stemningen skal, ifølge politiet, ha vært amper da de kom fram på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ble avfyrt ved et uhell</div>
<div type="text">
<p>Arrangør av «Redneck Beack Party», Per Andreas Christiansen, bestrider derimot overfor Dagbladet at det var krangling mellom disse to i forkant av hendelsen:</p>
<p>- Dette våpenet lå skjult under et sete i en bil. Han som eier bilen klarte da å få tak i våpenet. Det var ladd og skuddet ble avfyrt ved et uhell, understreker Christiansen og legger til at kranglingen først kom etter at skuddet ble avfyrt.</p>
<p>Skuddet gikk dermed inn i frontruta til bobilen hvor mennene satt og videre inn i bakruta på campignvogna som sto like foran.</p>
<p>- Det var en person som satt foran i campignvogna som heldigvis ikke ble skadd, men det kunne ha gått riktig ille, slår Christiansen fast og understreker at det ikke er tvil om at dette kunne ha vært livsfarlig.</p>
<p>Det skal være rundt 400 personer på strandfesten som kommer til å fortsette som normalt etter hendelsen, ifølge arrangøren.</p>
<p>- Det var en innmari dum episode og helt unødvendig. Sånne ting er ikke tilgivelig og det skader oss veldig mye som klubb. Vi må bare ta tak i dette og ta det til etterretning, sier han.</p>
<p>Christiansen understreker at stemningen ikke var amper før skuddet gikk av - men at det strammet seg til etterpå:</p>
<p>- De innså jo hvor farlig det var etter at skuddet ble avfyrt. Personen som satt i campignvogna var jo selvsagt frustrert og sint, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Beslaglagt våpenet</div>
<div type="text">
<p>Operasjonsleder Gunnerød understreker at politiet ser alvorlig på hendelsen:</p>
<p>- Det er ganske alvorlig at et skudd blir avfyrt under sånne omstendigheter så det er ikke bra, slår han fast.</p>
<p>Politiet har nå tatt i beslag en ni millimeter pistol som ble brukt til å avfyre vådeskuddet. Den skal ha blitt funnet inne i en bil under ransakelsene.</p>
<p>- Vi ser at det er kulehull i bakruta på en campingvogn og i frontruta på en bobil, slår Gunnerød fast.</p>
<p>Hendelsen ble ikke meldt på Twitter av Sør-Øst politidistrikt og operasjonslederen forklarer at politiet opprinnelig fikk beskjed om å ikke legge ut hendelsen på Twitter av hensyn til etterforskning og ransakelsen som skulle gjøres på stedet.</p>
<p>- Deretter har dette antakeligvis gått i glemmeboka, sier Gunnerød og legger til at det er klart at en sånn ting burde vært meldt.</p>
<p>Nå skal politiet foreta vitneavhør. De opplyser om at mannen er siktet for ulovlig bæring av skytevåpen på offentlig sted, men han har ikke fått tildelt en forsvarer.</p></div></body></document>
