<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190319-utklasser-alle-rekor.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/utklasser-alle-rekorder-uten-bjorgen-og-bjorndalen---helt-utrolig/70884216" frk="871 6 35 5441"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 19:52"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Utklasser alle rekorder uten Bjørgen og Bjørndalen: - Helt utrolig</div>
<div type="ingress">En rekke av tidenes beste norske idrettsutøvere ga seg etter forrige sesong. Likevel har Norge denne vinteren utklasset alle tidligere rekorder - med hele seks gull flere enn i rekordmesterskapet i Pyeongchang.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-03-19</div>
<div type="caption"><p>FULLKLAFF: Alt har gått Therese Johaugs vei i comebacksesongen. Det har gjort savnet etter Marit Bjørgen langt mindre enn det kunne ha vært. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>ALPINJUBEL: Kjetil Jansrud, Aksel Lund Svindal og Henrik Kristoffersen sørget for enda bedre fangst i vinterens VM i Åre enn i fjorårets OL. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>SEKS AV SEKS: De norske langrennsherrene var det laget som presterte aller best og mest over forventet, med seks av seks VM-gull i Seefeld. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>SKISKYTTERJUBEL: Synnøve Solemdal, Tiril Eckhoff, Ingrid Landmark Tandrevold, Marte Olsbu Røiseland, Lars Helge Birkeland Vetle Sjåstad Christiansen, Tarjei Bø og ikke minst Johannes Thingnes Bø sørget for en eventyrlig medalje- og gullfangst i VM i skiskyting i Östersund. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>I den første vintersesongen uten tidenes mestvinnende vinteolympierer Marit Bjørgen og Ole Einar Bjørndalen, samt gullgrossistene Petter Northug og Emil Hegle Svendsen, har Norge gjennomført verdenshistoriens beste vintersesong.</p>
<p>Paradoksalt nok har Norge gjort den største forbedringen i idrettene hvor Bjørgen, Bjørndalen, Northug og Hegle Svendsen har gitt seg - med totalt seks gull mer enn i fjor i tilsvarende mesterskapsøvelser.</p>
<p>- Det er klin umulig for oss langrennsherrene å toppe dette i hvert fall. Jeg vet ikke helt hvordan vi skal klare å forberede oss til neste VM med dette i bagasjen, sier Martin Johnsrud Sundby til Dagbladet.</p>
<p>Den fabelaktige rekordfangsten fra OL i Pyeongchang med 14 gull, 14 sølv og 11 bronse - som fikk idrettsverden til å bli fra seg av begeistring, beundring og forundring over norsk idretts makeløse suksess - er utklasset fullstendig i 2019.</p>
<p>I vinter har Norge tatt hele 20 VM-gull, 13 sølv og sju bronse i øvelsene som også er på OL-programmet, viser Dagbladets gjennomgang.</p>
<p>Det betyr at Norges gull i mixed singelstafett i skiskyting utgår sammen med tre medaljer i mixed lagkonkurranse i hopp, lagkonkurranse kvinner og lagsprint kombinert, all den tid dette ikke er OL-øvelser.</p></div>
<div type="title" level="3">Johaug: - Helt utrolig</div>
<div type="text">
<p>Likevel blir altså fangsten 20-13-7, seks gull bedre enn OL-fangsten 14-14-11.</p>
<p>- Jeg sliter med å forstå at jeg har gått gjennom sesongen med bare seirer i distanserenn, inkludert i mesterskap. Det er helt utrolig, sier Therese Johaug til Dagbladet.</p>
<p>Hun har fylt tomrommet etter Bjørgen, men med Ingvild Flugstad Østberg som sølvjente bak Johaug i to av hennes tre gulløp i Seefeld, ville gullfangsten likevel vært god, også uten Johaug.</p>
<p>Norges medaljer vinteren 2019 er fordelt mellom langrenn, hopp, kombinert, skiskyting, alpint, skøyter, freestyle og snowboard i deres respektive verdensmesterskap, hvor altså bare det som også er OL-øvelser er inkludert i Dagbladets oversikt.</p>
<p>I det som kunne ha vært et tungt generasjonsskifte i tiden etter Bjørgen, Bjørndalen, Northug og Svendsen, har i stedet norsk vinteridrett vist seg å være bedre enn noensinne - og det med god margin.</p>
<p>Spesielt i skiskyting har Norge hevet gullfangsten siden vinter-OL, selv uten Bjørndalen, mye takket være nivåhevingen til Johannes Thingnes Bø og de norske skiskytterjentene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et eventyr</div>
<div type="text">
<p>Jarl Magnus Riiber (21) har i likhet med Thingnes Bø hatt en helt enestående sesong og er også en sentral del av årsaken til at Norge som vinteridrettsnasjon har blitt enda bedre.</p>
<p>- Det har vært en helt vill sesong. Et eventyr der alle brikkene har falt på plass, sier Jarl Magnus Riiber til Dagbladet.</p>
<p>- Ser du for deg at du vil dominere sporten i 10-15 år framover nå?</p>
<p>- Det er ekstremt mange spennende unge talenter på gang, fra blant annet Japan, Tyskland og Norge. Det er flere utøvere fra de store nasjonene som er virkelig oppe og nikker. Men jeg tror at jeg kan holde meg på topp så lenge motivasjonen er der og at jeg er sulten nok.</p>
<p>Ti VM-gull i langrenn i Seefeld, kontra sju i OL i Pyeongchang, er også en klar forbedring, der herrene vant seks av seks gull, mens Therese Johaug (tre gull) og Maiken Caspersen Falla vant alle individuelle øvelser i verdensmesterskapet hvor de svenske kvinnene vant stafettene.</p>
<p>I alpint økte også Norge fangsten fra ett OL-gull i fjor til to VM-gull i Åre i vinter, takket være Kjetil Jansrud og Henrik Kristoffersen. De eneste idrettene hvor Norge vant flere gull i OL i Pyeongchang enn i VM i vinter, er skøyter, hopp og freestyle, med ett gull mindre hver.</p></div>
<div type="title" level="3">- De lurer på hva vi gjør</div>
<div type="text">
<p>Totalt blir det likevel seks flere gull til Norge i OL-øvelser enn forrige vinter.</p>
<p>- De andre nasjonene lurer på hva vi og jeg gjør, blant annet tyskerne. De er nysgjerrige og søker lærdom. Samtidig er det noe som går opp og ned. Styrkeforholdet kan være annerledes til neste år igjen, sier verdens desidert beste kombinertløper til Dagbladet.</p>
<p>Det blir i hvert fall ekstremt hard kamp om prisene på den norske idrettsgallaen, ikke minst representert fra vinteridrettene. Sannsynligvis dukker det også opp flere hete kandidater fra eksempelvis friidrett, sykling, svømming, håndball og fotball.</p>
<p>- Hvem som vinner de prisene, får panelet styre, så får jeg bare levere, sier Riiber etter tidenes sesong, både for sin egen del og Norges del.</p></div></body></document>
