<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190605-na-kan-trump-fa-sitt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/na-kan-trump-fa-sitt-eget-parti-mot-seg/71151604" frk="894 3 18 5318"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-05 01:15"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="mexico,utenriks,toll,usa,nyheter,donald trump"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå kan Trump få sitt eget parti mot seg</div>
<div type="ingress">Donald Trump planlegger å innføre 5 prosent toll på varer fra Mexico. Det er ikke populært blant ledende republikanere.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-06-05</div>
<div type="caption"><p>TOLL: Donald Trump har annonsert at han vil innføre toll på mexicanske varer. Det er ikke hans partifeller så begeistret for. Foto: Olivier Douliery / ABACAPRESS.COM / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg har ikke hørt mange senatorer, om noen, som har sagt at de ønsker toll.</p>
<p>Slik oppsummerer på mange måter den republikanske senatoren Mike Braun saken som ser ut til å bli en het potet i amerikansk politikk den kommende uka, ifølge Washington Post.</p></div>
<div type="title" level="3">Toll på mexicanske varer</div>
<div type="text">
<p>Torsdag kveld i forrige uke kunngjorde Donald Trump på Twitter at han fra 10. juni innfører 5 prosent toll på alle varer USA importerer fra Mexico. Tollsatsen vil så øke gradvis til den når 25 prosent i oktober.</p>
<p>Den eneste måten Mexico kan forhindre dette, ifølge Trump, er å stanse strømmen av migranter fra Mellom-Amerika til USAs grense.</p>
<p>Trump-administrasjonen ønsker blant annet at Mexico skal styrke den sørlige grensa mot Guatemala, gå hardere etter busser med migranter som blir smuglet gjennom deres territorium og gå med på å ta imot asylsøkere, i stedet for å la dem fortsette inn i USA.</p>
<p>Det siste har Mexico så langt sagt klart nei til.</p></div>
<div type="title" level="3">Republikansk motstand</div>
<div type="text">
<p>Uavhengig av hva Mexico gjør, så er motstanden i det republikanske partiet så sterkt at de skal stå klare til å blokkere Trumps toll på mexicanske varer.</p>
<p>Under et lukket møte tirsdag talte minst et halvt dusin senatorer mot tollsatsen. Ingen tok på seg rollen med å forsvare presidentens nye toll, ifølge personer som var til stedet på møtet.</p>
<p>Senator Ted Cruz, som var til stede under møtet, sier til CNN at «det ble uttrykt dyp bekymring».</p>
<p>- Det er som to lastebiler som kjører rett mot hverandre på en vei. Dersom utfallet er at Mexico kjører unna, og de faktisk blir aktive, produktive partnere når det gjelder å stoppe ulovlig innvandring, så ville det være et godt utfall, sier Cruz.</p>
<p>- Men dersom utfallet er toll som ødelegger jobber i Texas og resten av landet, så er det et forferdelig utfall.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan stemmes ned</div>
<div type="text">
<p>Skulle Trump innføre tollsatsen, slik han har sagt at han skal, kan Kongressen vedta en resolusjon for å blokkere den. Skulle en slik resolusjon bli vedtatt kan Trump legge ned veto, som så kan bli overstyrt av Kongressen igjen.</p>
<p>For å oppheve presidentens veto trengs det to tredelers flertall. Demokratene prøvde blant annet å overstyre presidentens veto etter at han erklærte nasjonal krisetilstand 15. februar i år. Da fikk de ikke stort nok flertall. Men flere republikanere advarer nå presidenten, og sier at dersom det blir innført toll på varer fra Mexico, så kan det tenkes at presidenten blir stemt ned både i Representantenes hus og i Senatet.</p>
<p>- Jeg mener administrasjonen bør være bekymret for en ny avstemning, som denne gangen handler om å implementere toll. Toll er ikke populært blant republikanere, sier senator Ron Johnson.</p>
<p>Også Mitch McConnell, republikanernes leder i Senatet, advarer presidenten.</p>
<p>- Det er ikke mange som er for toll i min gruppering, det er helt sikkert, sier McConnell.</p>
<p>Motstanden mot tollen skal være så grunnleggende blant republikanerne at partiets senatorer skal være villig til å stemme mot presidenten i omtrent hvilken som helst avstemning som involverer innføring av toll på varer fra Mexico.</p></div>
<div type="title" level="3">Overraskende</div>
<div type="text">
<p>Selve kunngjøringen fra Trump i forrige uke kom overraskende, og ble mottatt negativt i aksjemarkedene, skriver NTB. USA importerer årlig varer til en verdi av 350 milliarder dollar fra Mexico.</p>
<p>128 milliarder dollar av dette består av biler, bildeler og motordeler til den viktige bilindustrien i USA, som allerede står overfor vanskelige tider og store oppsigelsesrunder.</p>
<p>På tross av tilsynelatende massiv tollmotstand blant republikanerne, ser ikke Donald Trump ut til å være bekymret. Under en pressekonferanse i London tirsdag sa Trump at han regner med at samtaler med Mexico vil fortsette, selv om han innfører tollen.</p>
<p>Han har heller ingen tro på at republikanerne vil stemme ham ned i Kongressen.</p>
<p>- Jeg tror ikke de kommer til å gjøre det. Hvis de gjør det så er det tåpelig. Det finnes ikke noe som er viktigere enn grenser. Jeg har hatt fantastisk republikansk støtte, sa presidenten.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil komme til enighet</div>
<div type="text">
<p>Fra mexicansk side ser det ut til at det er stor iver etter å komme til enighet med USA, for å unngå tollen. 80 prosent av mexicansk eksport går til USA.</p>
<p>President Andres Manuel Lopez Obrador ga tirsdag uttrykk for optimisme, og sa at han er sikker på at de to partene «vil komme til en enighet før 10. juni».</p>
<p>Trump på sin side er ikke nødvendigvis ikke helt enig i det, men sa at hans rådgivere vil møte mexicanerne på onsdag og «vi får se om vi kan gjøre noe, men jeg mener det er mer sannsynlig at tollen blir innført».</p>
<p>Presidenten tok for øvrig til Twitter natt til onsdag, der han langet ut mot demokratenes Chuck Schumer. Schumer har kalt Trumps planlagte toll en «bløff».</p>
<p>«Kan dere forestille dere at 'Cryin Chuck Schumer' sa høyt, sånn at alle kunne høre det, at jeg bløffer når det gjelder å innføre toll mot Mexico. For et kryp. Han foretrekker at landet vårt mislykkes i å håndtere narkotika og innvandring enn å gi republikanerne en seier. Men han ga mexicanerne et dårlig råd, ingen bløff», tvitrer presidenten.</p></div></body></document>
