<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190312-hoppstjerna-fortvile.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hoppstjerna-fortviler---jeg-har-roret-det-til/70865768" frk="793 94 445 4729 ##"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 19:41"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="anders fannemel,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hoppstjerna fortviler: - Jeg har røret det til</div>
<div type="ingress">Norge har våknet som hoppnasjon igjen. Men én hopper får det ikke til. - Bekmørkt, sier Anders Fannemel (27).</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-12</div>
<div type="caption"><p>SLITER KRAFTIG: Anders Fannemel er blitt en skygge av seg selv i hoppbakken. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p> <p>TOPP TRE: Stefan Kraft (i midten) vant foran Robert Johansson (til venstre) og Ryoyu Kobayashi på Lillehammer tirsdag kveld. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Robert Johansson (28) har begynt å hoppe som en maskin. Tirsdag kveld ble han nummer to på Lillehammer, bak østerrikeren Stefan Kraft.</p>
<p>Johansson leder Raw Air etter fem av ti renn, og plutselig ser Norge ut som en nasjon av skihoppere igjen. Men vent litt: Alt er ikke ved det gamle. På sletta i Lysgårdsbakken hadde Anders Fannemel inntatt rollen som tilskuer. Og nei, han har ikke lagt opp. Han får det bare ikke til.</p>
<p>- Det er ikke sånn jeg hadde sett for meg sesongen, sier den tidligere verdensrekordholderen til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg har røret det til i de fleste fasene av skihoppet.</p>
<p>Fannemel er ikke til å kjenne igjen i hoppbakken. Plasseringen hans i verdenscupen etter nyttår - vi tar også med kvalifiseringene - ser slik ut i omvendt kronologisk rekkefølge:</p>
<p>59, 64, 31, 45, 41, 34, 26, 37, 39, 37, 38, 18, 36, 53, 27, 31, 28, 25, 35 og 14.</p>
<p>I 2015 satte han verdensrekord i Vikersundbakken med et monstersvev på 251,5 meter. Karrieren var på topp. Nå har han mistet både verdensrekorden og selvtilliten.</p>
<p>- Hva har skjedd?</p>
<p>- Jeg har feilet på teknikken og kommet inn i en dårlig sirkel. I starten av januar fikk jeg ikke til konkurransehoppene. Siden har jeg ikke klart å snu det. Jeg bommer på kjøringen i tilløpet, forteller han.</p>
<p>Fannemel klarte ikke engang å kvalifisere seg til tirsdagens renn på hjemmebane på Lillehammer. Det er den bakken i verden han kjenner aller best. Nå kan det vise seg at også resten av konkurransesesongen er over. Han fullfører neppe Raw Air i Trondheim og Vikersund.</p>
<p>- Jeg har fightet gjennom hele sesongen. Når du fighter og ikke får det til, blir du sliten. Det har vært bekmørkt. Jeg har tenkt mye.</p>
<p>- Vurderer du å legge opp?</p>
<p>- Nei, jeg skal ikke slutte med skihopping. Jeg skal prøve å finne ut av feilene. Og så skal jeg legge en plan for neste sesong. Jeg skal få en god sommer. Det er tydelig at jeg må begynne fra scratch igjen.</p>
<p>- Har du knust noen speil i frustrasjon?</p>
<p>- Nei, det er ikke helt min stil. Jeg lar det ikke gå utover noe annet. Men det frister å bli skikkelig sint.</p>
<p>Annerledes ser det ut for Robert Johansson. Etter fem av ti renn i Raw Air har han nå skaffet seg 950,3 poeng og ligger på førsteplass. På de to neste plassene følger Stefan Kraft (937,4 poeng) og Ryoyu Kobayashi (921,4 poeng).</p>
<p>Til vinneren av Raw Air venter det 60 000 euro, eller 585 000 kroner. I tillegg kommer de ordinære prispengene fra hvert renn. Med andre ord: På ei uke i Raw Air er det mulig å bli rik som skihopper.</p>
<p>- Det er bra hopping om dagen. Jeg er fornøyd med det, og jeg gleder meg til fortsettelsen, sier Johansson etter andreplassen. Han landet på henholdsvis 135 og 138,5 meter. Vinneren Kraft hadde 141 meter som sitt lengstehopp.</p>
<p>FAKTA</p>
<p>Verdenscup hopp menn i Lysgårdsbakken, Lillehammer (HS140) tirsdag, 5. renn i Raw Air:</p>
<p>1) Stefan Kraft, Østerrike 285,7 (139-141), 2) Robert Johansson, Norge 273,3 (135-138,5), 3) Ryoyu Kobayashi, Japan 261,7 (130-137), 4) Kamil Stoch, Polen 260,2 (130-137), 5) Johann André Forfang, Norge 254,1 (124,5-138,5), 6) Junshiro Kobayashi, Japan 249,1 (138-127,5), 7) Domen Prevc, Slovenia 247,9 (135-132,5), 8) Dawid Kubacki, Polen 243,5 (133-126,5), 9) Philipp Aschenwald, Østerrike 243,1 (138,5-130,5), 10) Killian Peier, Sveits 242,4 (133-128).</p>
<p>Øvrige norske: 13) Marius Lindvik 237,8 (130,5-134,5), 18) Robin Pedersen 225,8 (136-118,5), 30) Andreas Stjernen 180,0 (125,5-107).</p>
<p>Ikke til finaleomgangen: 41) Andreas Granerud Buskum, Norge 96,9 (116,5), 46) Fredrik Villumstad 79,1 (103,5), 47) Halvor Egner Granerud 76,3 (104,5), 48) Oscar P. Westerheim 63,1 (98,5).</p>
<p>Raw Air sammenlagt (5 av 10 renn): 1) Johansson 950,3, 2) Kraft 937,4, 3) R. Kobayashi 921,4, 4) Forfang 862,5, 5) J. Kobayashi 855,0, 6) Stoch 854,0, 7) Markus Eisenbichler, Tyskland 851,0, 8) Aschenwald 845,7, 9) Prevc 831,8, 10) Kubacki 830,6.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 19) Pedersen 789,2, 29) Lindvik 559,0.</p>
<p>Verdenscupen (24 av 28 renn): 1) R. Kobayashi 1725, 2) Stoch 1215, 3) Kraft 1197, 4) Piotr Zyla, Polen 968, 5) Johansson 887, 6) Kubacki 873, 7) Forfang 747, 8) Eisenbichler 703, 9) Timi Zajc, Slovenia 682, 10) Karl Geiger, Tyskland 659.</p>
<p>Øvrige norske (topp 30): 14) Granerud 416, 22) Stjernen 255. Nasjonscupen (29 av 35 renn): 1) Polen 4968, 2) Tyskland 4465, 3) Japan 3857, 4) Østerrike 3761, 5) Norge 3296, 6) Slovenia 2529.</p></div></body></document>
