<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190824-etter-tre-dogn-svart.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/etter-tre-dogn-svarte-plutselig-jenta-5/71518139" frk="384 1 3 2363"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 07:36"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Etter tre døgn svarte plutselig jenta (5)</div>
<div type="ingress">Tusen letemannskaper og lydopptak med moras stemme førte til suksess i enorm søkeoperasjon i Russland.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-08-24</div>
<div type="caption"><p>REDDET: Jenta ble umiddelbart fraktet til sykehus. Hun skal ha vært kraftig dehydrert etter tre døgn alene i skogen. Foto: Nasjonalt senter for savnede barn</p> <p>FORSVINNINGSGÅTE: Dokumentarserien om Madeleine McCann tar for seg forsvinningen til tre år gamle Madeleine fra familiens feriebolig i Portugal. Video: Netflix</p></div>
<div type="text">
<p>Over tusen letemannskaper, helikopter, dykkere, båter, droner, hunder og varmesøkende kameraer ble denne uka mobilisert i en enorm leteaksjon i regionen Nizjnij Novgorod omkring 50 mil øst for Moskva i Russland.</p>
<p>Ei fem år gammel jente hadde forlatt familiens hus og ikke blitt sett siden. Ifølge nyhetsbyrået Tass mistenker politiet at hun kan ha gått for å lete etter bestemora si som var på sopptur.</p>
<p>Forsvinningen skjedde søndag, og da jenta ikke ble funnet i landsbyen, ble den massive leteaksjonen iverksatt i de omkringliggende skoger.</p></div>
<div type="title" level="3">Svarte på rop</div>
<div type="text">
<p>Frivillige mannskaper fra en håndfull byer, i tillegg til offentlige myndigheter, deltok i søket, og på onsdag kveld fant de jenta.</p>
<p>Hun hadde da vært alene i skogen i tre døgn, men likevel klart å overleve. Hun ble umiddelbart fraktet til sykehus.</p>
<p>Russiske redningsmannskaper skal ha spilt inn hennes mor og bestemors stemme og spilt av denne på høyttaler under søket, for å få en respons fra den fem år gamle jenta.</p>
<p>- Jenta svarte til slutt på et rop. Hun er nå fraktet til sykehus. Hun er utslitt og får medisinsk behandling, bekrefter russiske myndigheter til nyhetsbyrået Tass.</p>
<p>Tilstanden hennes skal ha vært alvorlig da hun ble funnet, og hun var kraftig dehydrert etter tre døgn alene i skogen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ville ha kake</div>
<div type="text">
<p>Jenta skal ha blitt funnet bare halvannen kilometer fra boligen der hun forsvant søndag.</p>
<p>Jenta skal ha tatt seg ut i skogen i bare T-skjorte, kortbukse og gummistøvler. Været skal både ha vært preget av regn, lyn og torden og kalde netter, skriver kanalen Russia Today.</p>
<p>Midt under søket, skal også en bjørn ha dukket opp i området, noe som førte til at letemannskapene måtte trekke seg ut av skogen. Likevel hadde altså historien en lykkelig slutt.</p>
<p>- Jenta var bevisst da hun ble funnet. Hun spurte etter noe søtt og sa hun ville ha vann og kake, sier en av letekoordinatorene, Nadezda Jermolajeva, til kanalen.</p></div></body></document>
