<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191230-magnus-carlsen-til-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/magnus-carlsen-til-topps-i-lynsjakk-vm/71976785" frk="1334 6 51 7670"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-30 16:07"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted, Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Magnus Carlsen til topps i lynsjakk-VM</div>
<div type="ingress">Ny bragd av sjakkongen Magnus Carlsen, som forsvarte VM-tittelen etter et dramatisk omspill. Han kaller det en enorm lettelse.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted, Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-12-30</div>
<div type="caption"><p>ATTER EN KONGE: Magnus Carlsen forsvarte VM-tittelen i lynsjakk. Foto: Maria Emelianova/AP/NTB Scanpix</p> <p>EN AV VERDENS BESTE: Magnus Carlsen briljerer ikke bare i én aktivitet. Sjakkongen gjester «Lindmo» på NRK, hvor dette ble en av kveldens teamer.</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Magnus Carlsen. Igjen.</p>
<p>Verdensmesteren fra Lommedalen sikret i dag VM-tittelen i lynsjakk. Han satte prikken over i-en på et mer eller mindre perfekt år da han slo Hikaru Nakamura i omspillet i Moskva.</p>
<p>- Det er en helt enorm lettelse. Det har jo vært en veldig, veldig tøff dag. Nakamura har gjort det ekstremt bra for å komme seg dit han klarte da, sa Carlsen til NRK, før han la til:</p>
<p>- Det ville vært veldig surt om dette skulle glippe helt til slutt.</p>
<p>Så mye betyr trippelen for Carlsen, men det er vanskelig å ta inn over seg hvor godt året hans faktisk har vært. Han er altså verdensmester i klassisk sjakk, lynsjakk og hurtigsjakk. Han har ikke tapt på 107 kamper og har vunnet en rekke storturneringer i 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjorde i omspill</div>
<div type="text">
<p>Den regjerende verdensmester i lynsjakk var ute etter å forsvare tittelen i Moskva i dag.</p>
<p>29-åringen vant ni, spilte to remiser og tapte ett parti under første dag av lynsjakk-VM, og var dermed alene i ledelsen før de siste ni partiene mandag.</p>
<p>Utover mandagen ble det klart at VM-seieren sannsynligvis ville stå mellom Carlsen og Hikaru Nakamura, som fulgte hverandre tett.</p>
<p>Til slutt ble VM-tittelen avgjort etter et dramatisk omspill.</p>
<p>Før den aller siste runden ledet Carlsen med et halvt poeng på Nakamura, med 16 poeng mot 15,5 poeng. Mens Carlsen spilte remis mot Yu Yangyi, Greide Nakamura å slå Rauf Mamedov.</p>
<p>Dermed var det duket for et historisk omspill over to runder. Partene hadde allerede målt styrke ved å spille remis tidligere i turneringen.</p>
<p>Nakamura trakk hvite brikker i det første av to partier. Carlsen kjempet seg til en fordel både på brettet og i tid etter 25 trekk. Etter at det jevnet seg ut tok Carlsen kommando i partiet etter 40 trekk, og lå 1,1 bonde foran. Men Nakamura sto imot og flyttet presist da Carlsen forsøkte å finne det giftige angrepet som skulle gi seier.</p>
<p>Et lite sekund hadde Nakamura en kjempefordel, men det endte med remis. Etterpå ble ivrige tilskuere flyttet et lite stykke unna brettet, fordi spillerne mente de var for nære.</p>
<p>Tidlig i andre omspillsrunde ristet Carlsen oppgitt på hodet, tydelig misfornøyd med noe. Da de to erkerivalene hadde flyttet 20 trekk så stillingen ut til å være helt jevn, men Carlsen hadde en fordel på klokka og Nakamura var på defensiven og var presset.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjempetabbe</div>
<div type="text">
<p>Noen trekk seinere gjorde Nakamura en tabbe, og da var Carlsen nådeløs.</p>
<p>- Det ser fullstendig knusende ut for vår mann, sa Bae.</p>
<p>Og det var det også. Magnus Carlsen er verdensmester.</p>
<p>- Det er en helt enorm lettelse. Det har jo vært en veldig, veldig tøff dag. Nakamura har gjort det ekstremt bra for å komme seg dit han klarte da, sier Carlsen til NRK.</p>
<p>- Det ville vært veldig surt om dette skulle glippe helt til slutt, sier han videre.</p>
<p>Etterpå lettet han på sløret hvorfor han ristet oppgitt på hodet tidlig i det avgjørende partiet.</p>
<p>- Det andre partiet begynner med at jeg gjør en fingerfeil. Jeg slår ut løperen hans når jeg har tenkt å slå ut bonden. Jeg var helt paralysert i noen sekunder og tenkte: «Hva skjer nå?», sier Carlsen til statskanalen.</p>
<p>- Så spilte jeg rolig etter det og tenkte jeg at jeg måtte utlikne og satset på armageddon. Så spilte han litt aggressivt og jeg lå noen bønder foran. Jeg tenkte det var nå eller aldri. Heldigvis gikk han feil og jeg vant i stor stil, sier Carlsen videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik gikk det til</div>
<div type="text">
<p>Dagen startet med et parti mot Maxim Matlakov, som lå som nummer to etter første dag. Etter en vanskelig start reiste Carlsen seg mesterlig, og slo tilbake med seier.</p>
<p>Med svarte brikker feiet han til slutt russeren av brettet på imponerende vis - og økte samtidig ledelsen til ett poeng. Det til tross for at det kunne virke som han ikke hadde kontroll i starten av partiet.</p>
<p>Dagens andre motstander var russiske Jan Nepomnjasjtsjij. Begge gikk offensivt ut og Carlsen havnet under sterkt press, før russeren tilbydde nordmannen remis. Hikaru Nakamura tok samtidig innpå Carlsen, og var bare et halvt poeng bak på tidspunktet.</p>
<p>Neste oppgjør for Carlsen var mot lynsjakk-eksperten Maxime Vachier-Lagrave, som har vist seg å være en hard nøtt for Carlsen tidligere. Franskmannen spilte solid, og den jevne kampen endte med remis. Nakamura vant på sin side sitt parti, og sto sammen med Carlsen på 12 poeng.</p>
<p>En ny russer, denne gangen Daniil Dubov, ventet på motsatt side av brettet i dagens fjerde parti. Carlsen så først ut til å være litt på defensiven, men så snudde plutselig alt da Dubov ble utspilt etter det som så ut som en tabbe. Carlsen tok samtidig tilbake ledelsen da Nakamura spilte remis.</p>
<p>Partiet mot polske Jan-Krzysztof Duda i runde 17 endte også i remis, uten dramatikk. Dermed hadde nordmannen 13,5 poeng mot Nakamuras 13 poeng, etter at sistnevnte nok en gang måtte nøye seg med remis.</p>
<p>Runde 18 var mot rivalen Vladimir Kramnik, som Carlsen har hatt et solid overtak på. På det tidspunktet skilte det bare ett poeng mellom partene. Kramnik havnet raskt på defensiv, og Carlsen utnyttet overtaket til å sikre seg en ny seier.</p>
<p>- Det har vært mye tøff motstand, men jeg syns jeg har fått maks ut av det, sa Carlsen til NRK med tre partier igjen, samtidig som Nakamura også vant sitt parti.</p></div>
<div type="title" level="3">Drama</div>
<div type="text">
<p>Så startet dramaet.</p>
<p>Det 16 år gamle stortalentet Alireza Firouzja fra Iran fikk tidlig et overtak over Carlsen i runde 19 av 21, før han ga fra seg initiativet. Plutselig var det snudd igjen, og Firouzja hadde en ledelse på tre bønder (begge hadde en løper igjen) da tiden gikk ut etter at han veltet en brikke.</p>
<p>Dommerne ble kalt inn for å se om det skulle bli dømt remis eller seier, siden Carlsen bare hadde igjen en løper, før seieren omsider gikk til Carlsen - som dermed ledet med ett poeng før de to siste rundene.</p>
<p>Etterpå klaget en frustrert Firouzja på at han ble distrahert av at Carlsen snakket høyt sekundet før tiden gikk ut. NRKs bilder viser at ordet som ble brukt var «faen», men at det skjedde med flere sekunder igjen. Firouzja la inn en klage på dette, men resultatet ble til slutt stående etter at protesten ble avvist.</p>
<p>- For et drama, mente NRKs Torstein Bae.</p>
<p>Aleksandr Gritsjuk var neste siste motstander på brettet for Carlsen, og kampen endte med remis. Nakamura vant sitt parti, og Carlsen ledet med et halvt poeng før den siste runden mot kineseren Yu Yangyi, som tidligere har slått Carlsen i lynsjakk. På papiret en tøff motstander. Og det tok ikke lang tid før partene ble enige om remis.</p>
<p>Dermed ble det omspill. Resten er historie.</p></div>
<div type="title" level="3">Sliten</div>
<div type="text">
<p>Etter fire lange dager med sjakk, virket ikke humøret til Carlsen å være på topp før VMs siste dag.</p>
<p>- Jeg kjenner meg ganske sliten, det må jeg si. Jeg er ikke i noe toppform og satser på å komme meg gjennom dagen uten at det går for gærent, sa Carlsen til NRK etter at det andre partiet var ferdigspilt søndag.</p>
<p>Han bet likevel tennene sammen og rodde seieren i land. Dermed har han vunnet 12 VM-titler opp gjennom åra. I løpet av et snaut år har han vunnet hele tre VM-turneringer, den samme trippelen han tok i 2014.</p>
<p>Carlsen innehar poengrekorden i lynsjakk-VM med 17 poeng. Den satte han da han ble verdensmester i 2018, skriver NTB. Det er tredje gang på rad han tar VM-gull i lynsjakk og femte gangen totalt i karrieren.</p>
<p>Det er bare noen få dager siden Carlsen gikk til topps i VM i hurtigsjakk. Det kan du lese mer om her:</p></div></body></document>
