<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190920-avslorer-hemmelighet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avslorer-hemmeligheten-bak-sin-nye-kropp/71620734" frk="403 4 10 2345"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-20 06:50"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslører hemmeligheten bak sin «nye» kropp</div>
<div type="ingress">Martin Ødegaard har imponert stort i sine første kamper for Real Sociedad. Nå snakker han om hans fysikk, som har forbedret seg kraftig den siste tida.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-20</div>
<div type="caption"><p>HERJER: Martin Ødegaard har fått en fantastisk start på sin Real Sociedad-karriere. Foto: ANDER GILLENEA / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Martin Ødegaard lovpriser sin nye hverdag i Nord-Spania. Han er blitt en hit i Real Sociedad allerede.</p>
<p>I helgen spilte 20-åringen til toppkarakter i tre av de største sportsavisene i Spania: Marca, AS og Mundo Deportivo.</p>
<p>Hans valg av Real Sociedad ser ut til å være en innertier. Real Madrid skal ha ønsket at Ødegaard gikk til en klubb som spilte i Champions League eller europaligaen denne sesongen, men nordmannen sa nei.</p>
<p>- San Sebastián er helt perfekt for meg og en rolig by. Det er noen barn som vil ha selfier med meg innimellom, men det er bare hyggelig, sier Ødegaard til lokalavisen El Diario Vasco.</p></div>
<div type="title" level="3">Tøft program</div>
<div type="text">
<p>Han scoret det første målet på den oppgraderte Anoeta-stadion. Det kom i 2-0-seieren over Atlético Madrid lørdag.</p>
<p>- Glede mest av alt. Jeg kan bare si at jeg er stolt over å bli en del av historien til denne klubben. Det er virkelig en ære for meg og nok en grunn til å være glad i denne byen. Jeg husker ikke så mye fra scoringen. Det var bare et veldig flott øyeblikk, sier Ødegaard om lørdagens kamp.</p>
<p>Real Sociedad står med sju poeng etter fire seriekamper.</p>
<p>- Vi har startet sesongen bra. Nå ønsker vi å fortsette slik og mot slutten av sesongen være med i kampen om plass i Europa (mesterligaen eller europaligaen) neste sesong. Det er vårt mål, sier Ødegaard.</p>
<p>Snart venter tre seriekamper på bare åtte dager: Espanyol (borte søndag), Alaves (hjemme torsdag neste uke) og Sevilla (borte søndag neste uke).</p></div>
<div type="title" level="3">Forsterket</div>
<div type="text">
<p>Ødegaards løpsstyrke er forsterket mye det siste året. Hans evne til å løpe i 90 minutter og tilleggstid er blitt lagt merke til også i Spania.</p>
<p>- Jeg trener ekstra på egen hånd. Jeg er en profesjonell spiller som liker å trene mye. Jeg gjør alt jeg kan, slik at jeg skal holde begge omgangene i en kamp, sier Ødegaard.</p>
<p>Han er utlånt for to sesonger, men avtalen gir begge parter rett til å hoppe av neste sommer. Allerede nå mener flere spanske fotballeksperter at han blir Real Madrid-spiller fra juni neste år.</p>
<p>Ødegaards avtale med storklubben løper til 2023.</p></div></body></document>
