<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-haplost-a-bygge-lag-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/haplost-a-bygge-lag-rundt-ham/71199772" frk="771 2 10 4420"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 12:42"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="romelu lukaku,paul pogba,manchester united,sport,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Håpløst å bygge lag rundt ham</div>
<div type="ingress">Ansvarlig redaktør i Manchester Uniteds supporterklubb mener Paul Pogbas ønske om å ville bort, er god nok grunn til å selge ham.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>VIL BORT: Paul Pogba er klar for nye utfordringer et annet sted. Foto: REUTERS/Andrew Yates</p> <p>SOLSKJÆR: Dagbladets sportsjournalist Øyvind Godø mener det er fire grunner til at Ole Gunnar Solskjær har lykkes som manager i Manchester United. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Diskusjonen om hvorvidt Paul Pogba blir eller drar fra Manchester United har pågått over lengre tid. Pogba ønsker seg til Real Madrid, og den spanske klubben ønsker ham.</p>
<p>Hva som skjer, vites ennå ikke. Ansvarlig redaktør i Manchester Uniteds supporterklubb, mener saken er vanskelig å håndtere.</p>
<p>- Pogba er verdt opp mot 150 millioner pund. Noe særlig mindre enn det bør han ikke bli solgt for, sier Dag Langerød til Dagbladet.</p>
<p>Selv om Pogba har gjort det klart og tydelig at han ønsker nye utfordringer, holder Solskjær fortsatt i midtbanegiganten.</p>
<p>- Jeg har vært tre år i Manchester United og har gjort det bra. Det har vært noen gode stunder og noen dårlige. Sånn er det for alle, uansett hvor de er. Jeg tror det kan være bra med en ny utfordring. Jeg tenker på det, en ny utfordring et annet sted, sa Pogba til journalister i Tokyo nylig.</p>
<p>- Du kan ikke garantere noe i fotball, men ja, jeg tror Pogba kommer til å bli, sa Solskjær i april.</p>
<p>Det skal fortsatt være holdningen i Manchester.</p></div>
<div type="title" level="3">- Håpløst</div>
<div type="text">
<p>Uansett hva som skjer, så er det sikkert at Pogbas uttalelser ikke hjelper Solskjær noe særlig i arbeidet med å gjenreise klubben og laget som en storklubb.</p>
<p>Dag Langerød, redaktør i Uniteds supporterklubb, mener klubben må ta en avgjørelse, og det snart.</p>
<p>- Hvis Pogba ikke ønsker å være i United, så blir det helt håpløst å bygge et nytt lag med han som bærebjelke. Det er grunn nok til å sende ham et annet sted, sier Langerød til Dagbladet.</p>
<p>Alt handler om tilbud og etterspørsel. Paul Pogba er verdt opp mot 150 millioner pund, noe særlig lavere enn det kan han ikke bli solgt for, mener Langerød.</p>
<p>- United må være krystallklare på at han er verdt såpass. De kan ikke godta et billig salg bare fordi han ønsker seg bort. Han har selv skrevet under på femårskontrakten, og det vil bli lite gunstig for United å selge ham for mindre enn det.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode måneder</div>
<div type="text">
<p>I spørsmål om hva Langerød mener er den beste løsningen for Pogba og klubben, svarer han dette:</p>
<p>- Jeg syns det er vanskelig å håpe på noe som helst. Det ideelle ville vært at Pogba ønsket å fortsette i klubben, samtidig som de forsterket på plassene rundt ham.</p>
<p>Midtbanespilleren hadde noen ekstremt gode måneder ved årsskiftet og dette håper Langerød at Pogba kan få fram oftere, om han fortsetter.</p>
<p>- Om klubben hadde fått på plass bedre rammevilkår rundt ham, samt få fram enda flere gode måneder, så ville det vært bra. Likevel har det vært så mange rykter rundt en overgang på ham, at det kommer ikke til å gi seg. Vi får bare vente og se, sier Langerød.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen enkel løsning</div>
<div type="text">
<p>Manchester Evening News følger Manchester United tett. Kommentator Tyrone Marshall er krystallklar på at diskusjonene rundt Pogba er ugunstige for klubben.</p>
<p>- United har en vanskelig avgjørelse å ta. Å holde fast på en spiller som har bestemt seg for å reise er på eget risiko. Solskjær har store planer for Pogba, men det ser ut til at de er basert på håpet om at han kan inspirere United i stedet for å ha forventninger til ham.</p>
<p>- Dette er en overgangssak som vil rulle og gå, og det er en som ikke vil ende med en enkel løsning for United, skriver Marshall.</p></div>
<div type="title" level="3">Lukaku og Sanchez</div>
<div type="text">
<p>Salg av Romelu Lukaku og Alexis Sánchez er også heftig diskutert. Roberto Martínez, Belgias landslagssjef mener også at Lukaku bør forsvinne fra Manchester United. Italienske Inter er en av klubbene som ønsker seg spissgiganten.</p>
<p>- Det er åpenbart at han må forlate Manchester United. Det hadde vært bra for alle parter, sier spanjolen i et intervju med avisa Het Laatste Nieuws.</p>
<p>Dag Langerød ser for seg en overgang på Lukaku i sommer.</p>
<p>- Jeg forventer at Lukaku forsvinner, sier Langerød og fortsetter:</p>
<p>- Det er sterke signaler på det, og ikke helt utenkelig at noen av de italienske klubbene vil bla opp 60 til 70 millioner pund for ham.</p>
<p>Når det gjelder Sanchez, er redaktøren mer usikker.</p>
<p>- Ingen kan overta hans lønn. United kan eventuelt leie ham ut, og få en klubb til å betale noe av lønna hans, men det er mer utenkelig enn at Lukaku forsvinner, sier han.</p></div></body></document>
