<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190310-justisministerens-bi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/justisministerens-bil-i-brann-i-natt---ingen-konkrete-mistenkte/70855815" frk="449 2 7 2881"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-10 04:19"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Jenny Mina Rødahl"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,justisminister,brann,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Justisministerens bil i brann i natt: - Ingen konkrete mistenkte</div>
<div type="ingress">PST ser bilbrannen i sammenheng med tidligere hendelser.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Jenny Mina Rødahl</div>
<div type="date">2019-03-10</div>
<div type="caption"><p>SE TV NÅ: PST har ingen mistenkte i saken.</p> <p>TRUSSEL: Natt til torsdag ble huset og bilen til justisminister Tor Mikkel Wara tagget med ordet «rasist» og tegningen av et hakekors. I tillegg hang en hyssing ut av bensintanken på bilen. Fredag møtte han pressen på statsministerens kontor. Reporter: Trym Mogen. Video: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>Trond Hugubakken, kommunikasjonsdirektør i PST. Foto: PST</p> <p>HOLDER VAKT: Politiet holder vakt utenfor Waras bolig, noe som også har blitt gjort tidligere i forbindelse med en rekke hendelser de siste månedene. Foto: Bjørn Carlsen</p> <p>TAGGET NED: I desember opplevde justisministeren å få både bilen og huset sin tagget med ordet «rasisit». Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til søndag brant det i bilen til justisminister Tor Mikkel Wara (Frp), mens den sto parkert utenfor statsrådens bolig i Oslo.</p>
<p>Operasjonsleder i Oslo politidistrikt Magne Olsvoll forteller til Dagbladet at de ble varslet om bilbrannen klokka 01.41. natt til søndag.</p>
<p>- Vi ble varslet om brannen av en forbipasserende. Da vi ankom stedet var brannen så å si slukket.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterforskning</div>
<div type="text">
<p>- Hvordan vil du betegne de materielle skadene på bilen?</p>
<p>- Jeg har ikke sett bilen, så det kan jeg ikke kommentere. Vi har utført taktiske og tekniske etterforskningsskritt på stedet, så det har helt sikkert blitt tatt bilder av bilen. Dette materialet vil blir overført til PST som overtar etterforskningen av saken, sier Olsvoll.</p>
<p>- Mistenker dere at brannen var påsatt?</p>
<p>- Det er noe PST må uttale seg om.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen mistenkte</div>
<div type="text">
<p>PST bekrefter til Dagbladet at de har tatt over etterforskningen av saken.</p>
<p>Olsvoll opplyser at politiet holder vakt utenfor Waras bolig, noe som også har blitt gjort tidligere i forbindelse med en rekke hendelser de siste månedene.</p>
<p>- Vi har foreløpig ingen mistenkte i saken, men den sees i sammenheng i serien av hendelser knyttet til justisministeren og hans bolig, sier kommunikasjonsdirektør i PST, Trond Hugubakken.</p>
<p>- Saken har høy prioritet og vi etterforsker bredt, sier han.</p>
<p>Siden 6.desember har det vært tre angrep mot Tor Mikkel Waras hjem. Angrepene har involvert hærverk og forsøk på brannstiftelse. Disse sakene etterforskes nå av Politiets sikkerhetstjeneste (PST).</p>
<p>- Setter dere hendelsene i sammenheng med bilbrannen?</p>
<p>- Det får bli opp til PST å gjøre en vurdering, sier Olsvoll.</p>
<p>Statsminister Erna Solberg har tidligere uttalt seg om truslene mot Tor Mikkel Wara og hans familie, og mener det «helt uakseptabelt».</p>
<p>- Hærverket og truslene mot justisminister Tor Mikkel Wara og hans familie er helt uakseptable. Denne typen handlinger er en trussel mot vårt åpne og demokratiske samfunn. Politikere skal kunne påta seg verv for fellesskapet uten frykt, sier Solberg til Dagbladet 17. desember i fjor.</p></div></body></document>
