<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190312-kjell-ingolf-ropstad.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kjell-ingolf-ropstad-spurt-om-a-bli-krf-leder/70862294" frk="204 8 11 1268"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-12 08:05"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjell Ingolf Ropstad spurt om å bli KrF-leder</div>
<div type="ingress">KrF-nestleder Kjell Ingolf Ropstad har fått spørsmål fra valgkomiteen om å bli ny partileder.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-03-12</div>
<div type="caption"><p>NY LEDER: Kjell Ingolf Ropstad er omsider spurt om å bli ny KrF-leder etter Knut Arild Hareide. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg har gitt beskjed til valgkomiteen at jeg er villig til å påta meg den oppgaven partiet skulle be meg om. Jeg gleder meg uansett til å få realisert KrFs gode politikk og være en del av teamet som bygger partiet fremover, sier barne- og familieminister Ropstad til NTB.</p>
<p>Valgkomiteens innstilling til ny partiledelse blir trolig lagt fram ved 12-tiden tirsdag, ifølge statssekretær Julian Thomas Farner Clavert.</p>
<p>Evje-politikeren har vært i KrF-ledelsen siden 2017. Han markerte seg i fjor høst som den tydeligste motstanderen av Hareides ønske om å samarbeide med venstresida. Da Hareide tapte maktkampen, var det ventet at Ropstad ville overta tømmene i partiet.</p>
<p>Konstituert partileder Olaug Bollestad, som var 1. nestleder da Hareide gikk av, har gjort det klart at hun ikke ønsker å bli ny partileder.</p>
<p>Ny KrF-ledelse skal velges på partiets landsmøte 26.- 28. april i Stavanger.</p>
<p>Ropstad var KrFs finanspolitiske talsperson fram til han gikk inn i regjering i januar i år.</p></div></body></document>
