<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190812-aldri-fred-og-ro-i-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/aldri-fred-og-ro-i-kashmir/71480316" frk="796 11 56 4828"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 04:00"/>
<attribute name="author" value="Einar Hagvaag"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Aldri fred og ro i Kashmir</div>
<div type="ingress">Kashmir ved foten av Himalaya har gjort India og Pakistan til erkefiender på grunn av nasjonalisme, religion og livsviktig vann, skriver Einar Hagvaag.</div>
<div type="author">Einar Hagvaag</div>
<div type="date">2019-08-12</div>
<div type="caption"><p>OPPRØR: Indias vedtak om å oppheve sjølstyret i delstaten Jammu og Kashmir har som ventet ført til raseri blant det muslimske flertallet, her i sommerhovedstaden Srinagar søndag. De frykter kolonisering av hinduer i området. Foto: Danish Siddiqui / REUTERS / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Verden har igjen våknet opp og fått en påminnelse om hvor farlig striden om Kashmir er, men det overrasker ingen som kjenner den blodige historien i dette uendelig vakre fjellområdet, hvor de to atommaktene Pakistan og India har utkjempet kriger i 1947, 1965 og 1999. På toppen av dette er også atommakta Kina innblandet. Og mellom krigene har det stadig vært væpnede trefninger, uro og sammenstøt.</p>
<p>Etter den overveldende seieren i valget i India i april og mai for statsminister Narendra Modi og hindu-nasjonalistene i partiet Bharatiya Janata (BJP), fjernet Modi en paragraf i Grunnloven som har gitt delstaten Jammu og Kashmir et visst sjølstyre. Fra nå av kan også personer fra andre deler av India kjøpe eiendom og søke på offentlige stillinger i delstaten. På forhånd hadde Modi sendt inn titusenvis av soldater, satt flere hundre politiske ledere der i husarrest, innført portforbud og stengt internettet og telefonlinjene for å hindre ventede opptøyer.</p>
<p>Alt annet enn uventet protesterte Pakistan og Kina. Statsminister Imran Khan i Pakistan utviste Indias ambassadør og kalte hjem sin ambassadør til India, stengte jernbanelinjene over grensa og stanset den lille handelen som er mellom de to landene. Khan har bedt det internasjonale samfunnet gripe inn før striden ender i ny krig. I februar, mens India var i valgkamp, ble 40 halvmilitære indiske personer drept i et kamikaze-angrep i Kashmir. India svarte med å sende militære fly inn over grensa som angrep pakistanske mål. Pakistan svarte med flyangrep mot indiske mål og skjøt ned to indiske fly.</p>
<p>To tredeler av innbyggerne i delstaten Jammu og Kashmir er muslimer, rundt 30 prosent er hinduer og to-tre prosent er enten sikher eller buddhister. Delstaten har et areal som tilsvarer 60 prosent av Norge og 12,5 millioner innbyggere. Fra 1989 har det pågått et opprør fra muslimske grupper med pakistansk støtte mot India, som har kostet anslagsvis 47 000 liv, mens nesten ti tusen personer er bortført. Nå mistenker muslimene Modi for å ville kolonisere området med hinduer.</p>
<p>Både India og Pakistan gjør krav på hele området. Nå har Pakistan ei smal stripe i vest og et større område i nord som nesten er folketomt. India har storparten av området i sør og øst, der sommerhovedstaden Srinagar ligger i den fruktbare Kashmirdalen og vinterhovedstaden Jammu i lavlandet i sør. Kina har et område i nordøst.</p>
<p>For Pakistan, som ble grunnlagt for å være muslimenes land da den britiske kolonien ble delt i 1947, hører Kashmir naturlig hjemme i landet. For India, som vil være en stat med et mangfold av religioner og etniske grupper, er dette den eneste delstaten med et flertall av muslimer og derfor et bevis på dette. Det bor faktisk flere muslimer i India enn i Pakistan.</p>
<p>FN vedtok i 1948 å la innbyggerne bestemme sin skjebne i folkeavstemning, men dette har India ikke tillatt. Blant muslimene ønsker noen å gå inn i Pakistan, andre vil ha et uavhengig Kashmir. Det overveldende flertallet av muslimer boikotter valg i India i protest. I Srinagar var valgdeltakelsen i april bare 14 prosent.</p>
<p>Dette er en kamp mellom muslimer og hinduer. Men det er også en kamp om det livsviktige vannet. De store elvene som gjør begge land i stand til å brødfø sine millioner av innbyggere har sine utspring her ved foten av Himalaya.</p>
<p>FN har i årtier hatt militære observatører uten våpen ved Kontrollinja som de facto har delt området etter den første indo-pakistanske krigen i 1947 – 1949. Først i 2003 inngikk de to landene en avtale om våpenhvile. Men forhandlingene om en fredsavtale har stort sett stått i stampe, særlig etter angrepet fra ei ytterliggående pakistansk gruppe i Mumbai i 2008. År for år har antallet væpnede sammenstøt over grensa økt de siste år, melder FN.</p>
<p>For både India og Pakistan er Kashmir en viktig del av deres raison d’etre, deres egenforståelse. Det er denne striden som har gjort dem til erkefiender, og det er denne striden som har fått dem til å skaffe atomvåpen. For de mektige militære lederne i Pakistan, som flere ganger har styrt landet, er Kashmir langt viktigere enn væpnet uro fra muslimske «hellige krigere» i nordvest ved grensa til Afghanistan. Men, når Pakistan og landets militære har blandet seg inn i Afghanistan er det for å sikre vennligsinnede makthavere der, fordi Pakistan ellers kunne komme i ei skrekkelig strategisk klemme mellom India og Afghanistan.</p></div></body></document>
