<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-slo-i-hjel-hund-med-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slo-i-hjel-hund-med-hammer/71185033" frk="410 4 10 2471"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 13:12"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="hund,dyrevelferd,dyremishandling,innenriks,nyheter,moss"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slo i hjel hund med hammer</div>
<div type="ingress">- En svært alvorlig sak, sier politiadvokat.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"><p>HAMMER: Denne hammeren ble brukt til å slå hunden. På skaftet ser du flekker av blod fra hendelsen. Foto: Politiet</p> <p>VÅPEN: Pilene viser blodflekkene på hammeren som ble benyttet. Foto: Politiet</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til 17. mai 2017 rykket politiet ut etter å ha fått melding om en hendelse i Moss. Da de ankom adressen fant de en hardt skadd cocker spaniel.</p>
<p>Hunden hadde blitt slått i hodet gjentatte ganger med en hammer. Politiet tok den med seg til Jeløy dyreklinikk, der de ikke så noen annen utvei enn å avlive den som følge av skadene.</p>
<p>Nå er en 48 år gammel mann tiltalt for volden. I tiltalen påpekes det at «handlingen ble utført på en særlig smertefull måte, og påførte hunden lidelser over lengre tid».</p>
<p>- Det er vanskelig å vite hvor lenge det pågikk, men det var ikke snakk om fem minutter. Det skjedde over en viss periode, og det er virkelig grovt dyreplageri, sier politiadvokat Elisabeth Kaspersen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Risikerer tre års fengsel</div>
<div type="text">
<p>Mannen er tiltalt for brudd på dyrevelferdslovens paragrafer som innebærer utøving av grov vold mot dyr. Bakgrunnen for volden er foreløpig ikke kjent, og det er heller ikke avklart hvem som eide hunden.</p>
<p>Overtredelsen har en strafferamme på tre års ubetinget fengsel, forteller Kaspersen, som skal føre saken for aktoratet.</p>
<p>Hvor lang straff de vil legge ned påstand om er hun foreløpig ikke sikker på, men konkluderer med stor sikkerhet på at de vil gå for fengselsstraff.</p>
<p>- Det blir en sammenlikning med rettspraksis på området, men det er en svært alvorlig sak. Det traumet som påføres dyr før de avlives må få stor betydning.</p>
<p>Hun forteller at Øst politidistrikt har opprettet en dyrekrimgruppe, som hun selv er påtaleansvarlig for. Hvordan forekomsten at denne typen saker har utviklet seg de siste åra synes hun er vanskelig å si, men påpeker at domstolene har foretatt en drastisk innstramming i straffeutmålingen på denne typen saker.</p></div>
<div type="title" level="3">Ber om hard straff</div>
<div type="text">
<p>- Straffen for dette bør være streng. Lovens strengeste straff for grov dyremishandling er tre år. Dette er grov mishandling, og straff bør derfor ligge oppunder den øvre grensa, sier veterinær og leder i dyrevernsorganisasjonen NOAH, Siri Martinsen, til Moss Avis, som først omtalte saken.</p>
<p>Mannens forsvarer, Helge Karlbom, sier til avisa at han foreløpig ikke har snakket med sin klient, og at han derfor ikke vil uttale seg om saken.</p>
<p>Saken skal opp i Moss tingrett 13. september.</p></div></body></document>
