<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190718-mann-angrep-nav-kont.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-angrep-nav-kontor-med-motorsag/71412401" frk="382 2 6 2215"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-18 16:36"/>
<attribute name="author" value="Kristian Tvedt, Petter Marius Udland, Frank Karlsen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann angrep Nav-kontor med motorsag</div>
<div type="ingress">Ingen personer ble skadet i hendelsen.</div>
<div type="author">Kristian Tvedt, Petter Marius Udland, Frank Karlsen (Foto)</div>
<div type="date">2019-07-18</div>
<div type="caption"><p>VITNE: Eli Boysen så mannen som gikk løs på NAV-kontoret i Ski, og forteller om opplevelsen. Video: Frank Karlsen / Dagbladet TV</p> <p>RESTENE: Dette er resultatet etter mannens motorsag- og økseangrep på nav-kontoret. Foto: Frank Karlsen / Dagbladet</p> <p>NAV SKI: Kontoret der angrepet skjedde. Foto: Frank Karlsen.</p></div>
<div type="text">
<p>soEn mann i 40-åra med øks og motorsag er pågrepet etter å ha knust og ødelagt flere dører og vinduer på Nav-kontoret i Ski i Akershus. Det skriver politiet i Øst på Twitter.</p>
<p>- Han har gått til angrep på Nav-kontoret, hvor han har knust mye glass og ødelagt flere dører, sier Trond Lorentzen, operasjonsleder ved Øst politidistrikt, til Dagbladet.</p>
<p>Politiet vet ikke om det var folk inne på Nav-kontoret da mannen dro dit. Han skal ha gått inn på Rema 1000 og muligens også kinoen overfor Nav-kontoret.</p></div>
<div type="title" level="3">- Framsto som ustabil</div>
<div type="text">
<p>Lorentzen sier til Dagbladet at personen ble tatt med til legevakta for sjekk før han ble kjørt i arresten.</p>
<p>- Han framsto som ustabil da vi pågrep ham, sier operasjonslederen.</p>
<p>Politiet fikk flere meldinger om mannen, som ble oppfattet som truende.</p>
<p>De sier de ikke vet, på nåværende tidspunkt, om det var noen personer i lokalet da mannen gikk til angrep.</p>
<p>- Vi regner med at det var noen, men vet ikke. Saken blir etterforsket, men vi gjøres antakeligvis ikke noe mer i kveld, sier Lorentzen.</p></div>
<div type="title" level="3">Resolutt</div>
<div type="text">
<p>Eli Boysen gikk forbi mannen mens han var på vei til kontoret.</p>
<p>- Han gikk forbi meg på vei mot kontoret, og han så veldig stressa ut, sier hun.</p>
<p>Boysen forteller at mannen gikk med øksa i hånda mot NAV kontoret. Det virket som han hadde en klar intensjon med hvor han var på vei.</p>
<p>- Han virket mer stressa enn truende, men det virket som han visste hvor han skulle, og han var resolutt i gangen, forteller Boysen.</p>
<p>Hun så ikke om mannen var truende mot noen personer, og oppfattet heller ikke sikkert om det var noen inne på kontoret under angrepet, men det skal ha stått en folkemengde utenfor rett i etterkant, ifølge Boysen.</p>
<p>- Jeg må si jeg syns synd på de Nav-ansatte når slike ting skjer. Jeg har ikke sett noen liknende før, men jeg vet jo at de får flere trusler enn godt er, sier hun.</p></div></body></document>
