<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191113-slar-alarm-om-innkjo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/slar-alarm-om-innkjopspriser/71813791" frk="316 6 16 2448"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-13 10:21"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slår alarm om innkjøpspriser</div>
<div type="ingress">Onsdag slår Konkurransetilsynet alarm om forskjeller i dagligvarekjedenes innkjøpspriser. Slike forskjeller kan skade konkurransen, ifølge direktør Lars Sørgard.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-11-13</div>
<div type="caption"><p>RAZZIA: Konkurransetilsynet har undersøkt forskjellene i innkjøpsprisene i dagligvarebransjen. - Forskjellene kan være skadelige, sier direktør Lars Sørgard. Video: NTB Scapix</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag opplyser Konkurransetilsynet på en pressekonferanse at de har avdekket til dels store forskjeller i dagligvarekjedenes innkjøpspriser.</p>
<p>- Vi er overrasket over at det er så store prisforskjeller. Prisforskjeller i seg selv er ikke ulovlig, men dersom slike prisforskjeller har medført at forbrukeren har betalt høyere priser som følge av dette, kan det foreligge et brudd på konkurranseloven, sier direktør Lars Sørgård.</p>
<p>Sørgard forteller at de blant annet har avdekket store forskjeller i innkjøpspriser fra leverandører. Noen leverandører gir over 15 prosent billigere varer til noen av dagligvarekjedene, ifølge Sørgard.</p></div>
<div type="title" level="3">Omfattende kartlegging</div>
<div type="text">
<p>Konkurransetilsynet igangsatte den omfattende kartleggingen våren 2018 etter dialog med Næringsdepartementet. Tilsynet har samlet inn prisinformasjon fra til sammen 16 leverandører og kartlagt nesten 3000 produkter.</p>
<p>- Forskjeller i innkjøpspriser kan skade konkurransen. Samtidig kan det også være et helt naturlig resultat av forhandlinger, sier Sørgard.</p>
<p>Konkurransetilsynet leser av sin kartlegging at Norgesgruppen gjennomgående får bedre priser enn konkurrentene Coop og Rema 1000, ifølge prosjektleder Sigurd Birkeland.</p></div>
<div type="title" level="3">Razzia</div>
<div type="text">
<p>Tirsdag bekreftet Orkla i en børsmelding at Konkurransetilsynet gjennomførte en razzia hos datterselskapet Lilleborg AS etter mistanker om brudd på konkurranseloven.</p>
<p>Samme dag gjennomførte de også uanmeldte kontroller hos Freia-eier Mondelez Norge og Norgesgruppen, ifølge Dagens Næringsliv.</p>
<p>Mistanken mot Lilleborg dreier seg om brudd på konkurranselovens bestemmelser om innkjøpsbetingelser mellom leverandør og dagligvarekjedene i det norske markedet, ifølge Orklas børsmelding.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistanke</div>
<div type="text">
<p>Konkurransetilsynet bekreftet i en pressemelding at de gjennomførte kontrollene og foretok beslag på bakgrunn av funn som de har gjort i forbindelse med kartlegging av innkjøpsbetingelser i dagligvaremarkedet.</p>
<p>Lilleborg står bak en rekke kjente merkevarer innen blant annet hygiene og rengjøring. Norgesgruppen er landets største dagligvarekjede og eier blant annet Kiwi, Meny og Spar.</p></div></body></document>
