<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190615-strid-om-denne-signa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/strid-om-denne-signaturen--han-var-lam-i-begge-armene/71103685" frk="1189 5 37 7312"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 05:55"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="testament,innenriks,arvestrid,nyheter,tingrett,romerike"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Strid om denne signaturen: - Han var lam i begge armene</div>
<div type="ingress">Retten skal avgjøre om en ALS-syk mann kan ha signert navnet sitt på et testament.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-06-15</div>
<div type="caption"><p>STRIDES OM DENNE: Retten skal avgjøre om Kris Ullern kan ha skrevet denne signaturen mens han var lam i begge armene. Signaturen fra bildet øverst i saken er fra et brev til Jesper Lindskog i forbindelse med testamentet. Bostyrer Per Ove Marthinsen bekrefter at det er samme signatur som på testamentet. Foto: Angelica Hagen / Dagbladet</p> <p>GÅRDEN: Kris Ullern bodde på Vestre Ullern gård på Kløfta. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>MENER SIGNATUREN ER FALSK: Jesper Lindskog mener Kris Ullern ikke kan ha signert testamentet. Det var han som varslet bostyreren. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>UENIG: Advokat Heidi Bache-Wiig representerer Ullerns venn. Han mener testamentet fra 2017 er gyldig. Foto: Terje Bendiksby / NTB Scanpix</p> <p>ODEL: Kris Ullerns søster vil trolig kunne overta gården på odelsretten uansett utfall av testamentstriden. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Det hele startet da Kris Stenseth Ullern fra Kløfta døde 3. juni i fjor. Han hadde tidligere testamentert bort gården sin og et skogsområde på Jessheim til Findhorn Foundation – en organisasjon som fremmer nyreligiøsitet.</p>
<p>Da dødsboet etter ham skulle gjøres opp høsten i fjor dukket det imidlertid opp et nytt testament. I dette testamentet fra 2017 ble arven tilkjent en venn av Ullern.</p>
<p>Det var Romerikes Blad som omtalte saken først.</p>
<p>De siste åra led Ullern av amyotrofisk lateralsklerose (ALS), en sykdom som fører til muskelsvinn fordi nervecellene som sender signaler fra hjernen til musklene blir ødelagte.</p>
<p>- Kris Ullern kan ikke ha signert testamentet. Han var på dette tidspunktet lam i begge armene. Det hadde han vært siden 2015, sier Jesper Lindskog, som var Ullerns personlige assistent, til Dagbladet .</p>
<p>Og det er her den omfattende striden begynner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Signerte med munnen</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet møter Lindskog i boligen hans i Tønsberg. Her forteller han at det var han som varslet bostyrer Per Ove Marthinsen om at det nye testamentet kan være falskt.</p>
<p>Han sluttet i jobben som assistent for Ullern noen måneder før han døde, men forteller at de to holdt kontakten.</p>
<p>Lindskog hevder at han etter Ullerns død mottok et slags gavebrev der det står hvorfor Ullern angivelig valgte å testamentere alt til kameraten. Dette er også signert med en underskrift Lindskog mener ikke kan være skrevet av Ullern selv.</p>
<p>Dagbladet har lest brevet. Der står det:</p>
<p>«Siden jeg har ALS og ikke vet hvor lenge jeg har igjen i dette livet, overlater jeg alle mine eiendeler til N.N. i et nytt testament som jeg nettopp har skrevet. N.N. er informert om dette nye testamentet som er undertegnet med vitner, som ugyldiggjør tidligere testament».</p>
<p>Videre står det at han som takk for hjelpen ønsker å gi Lindskog et lite tomtareal på gården, som han sammen med N.N. får tinglyse.</p>
<p>- Mot slutten måtte Ullern signere dokumenter ved å bruke munnen. Da så det ut som signaturen til et barn. Det er ingen mulighet for at han har signert dette brevet eller testamentet. Derfor tok jeg kontakt med bostyrer, sier Lindskog.</p>
<p>Signaturen fra bildet øverst i saken er fra brevet til Lindskog. Bostyrer Per Ove Marthinsen bekrefter at det er samme signatur som på testamentet.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener testamentet er ugyldig</div>
<div type="text">
<p>Dokumenter Dagbladet har sett fra mars 2019 viser at bostyrer Per Ove Marthinsen hyret inn en skriftekspert med bakgrunn fra Kripos for å undersøke signaturen på det nye testamentet.</p>
<p>Skrifteksperten slår ifølge Marthinsen fast at underskriften ikke kan være signert av Ullern. Dagbladet har forsøkt å komme i kontakt med skriftekspert Reidun Wilhelmsen. Hun har ikke besvart vår henvendelse.</p>
<p>I mai sendte bostyrer Marthinsen sin innstilling til retten om at testamentet fra 2017 er ugyldig og at Findhorn er rette arving.</p>
<p>Han bekrefter overfor Dagbladet at testamentet og dokumentet som Lindskog viser til har samme underskrift – og at det er denne underskriften han mener ikke er signert av Kris Ullern.</p>
<p>- Saken skal opp i retten og temaet er gyldigheten i dokumentene. Så er det opp til retten om det er gyldig eller ikke. Jeg mener at Kris Ullern ikke har skrevet under på dokumentet. Dette er blant annet basert på skriftekspertens konklusjon, sier Marthinsen til Dagbladet.</p>
<p>Saken er ikke berammet på nåværende tidspunkt, men skal opp i Øvre Romerike tingrett til høsten, anslår Marthinsen.</p></div>
<div type="title" level="3">To vitner</div>
<div type="text">
<p>Heidi Bache-Wiig er advokaten til mannen som ifølge det siste testamentet er arving. Hun sier til Dagbladet at de har tatt ut stevning i henhold til fristen.</p>
<p>- Det er to testamentvitner som bekrefter underskriften. Det forholder vi oss til. Vi mener at det må legges betydelig vekt på dette og at andre mistanker ikke kan komme opp mot deres utsagn, sier hun.</p>
<p>Hun erkjenner imidlertid at Kris Ullern hadde problemer med å skrive.</p>
<p>- Men når han virkelig ville og fikk litt hjelp, mener vitnene og min klient at han kunne klare å skrive signaturen sin, sier Bache-Wiig.</p>
<p>Advokaten sier de har flere bevis som underbygger dette, men at hun ikke ønsker å forhåndsprosedere saken i media.</p></div>
<div type="title" level="3">Voldshendelse</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Jesper Lindskog har det ikke vært en god tone mellom han og kameraten til Ullern som er tilkjent arven i det nye testamentet.</p>
<p>28. september i fjor var de to involvert i en voldsepisode i Tønsberg sentrum.</p>
<p>Lindskog mener episoden fant sted fordi han på dette tidspunktet hadde varslet bostyrer Marthinsen om det angivelige ugyldige testamentet.</p>
<p>Ifølge Tønsbergs Blad skal Ullerns venn ha forklart politiet at Lindskog hadde stjålet fra ham og en annen person som var til stede den aktuelle dagen.</p>
<p>Politiinspektør Ole Bjørn Sakrisvold opplyser til Dagbladet at saken ble henlagt på bevisets stilling 17. januar i år.</p>
<p>Advokat Heidi Bache-Wiig bekrefter at det har vært uvennskap mellom Lindskog hennes klient.</p>
<p>- Det ble et uvennskap på grunn av mange forhold. Det har ikke noe med arven å gjøre, men andre uoppgjorte forhold, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Verdt 80 millioner</div>
<div type="text">
<p>Romerikes Blad har tidligere omtalt at Ullern kun måneder før han døde fikk tilbud om en opsjonsavtale som skulle gi selskapet Ullr Utvikling AS råderett over skogsområdet på Jessheim.</p>
<p>Ifølge avisa ble de 22 grunneierne av skogsområdet tilbudt én million kroner per dekar.</p>
<p>Kris Ullerns eiendom på i overkant av 80 dekar kunne dermed i framtida hatt en verdi på over 80 millioner kroner. Selskapet ble imidlertid avviklet i starten av 2019 og avtalen ble aldri noe av.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Ullerns advokat, Lasse Groven Egeberg. Han opplyser at han ikke har hatt noe med denne testamentstriden å gjøre. Han bekrefter imidlertid at Kris Ullern var i dialog angående en opsjonsavtale før han døde.</p>
<p>Det var tidligere Ullensaker-ordfører Harald Espelund som hadde dialogen med grunneierne angående avtalen.</p>
<p>Han forteller Romerikes Blad at det foreligger et politisk vedtak i Ullensaker kommune om at det skal bygges nordover. Det betyr at skogsområdet kan være verdt store millionbeløp i framtida.</p>
<p>Kris Ullerns søster vil trolig kunne overta gården på odelsretten uansett utfall av testamentstriden, og verdien som Ullerns venn eller Findhorn da vil sitte igjen med er markedsverdien av eiendommen.</p>
<p>Dagbladet har opplyst til Kris Ullerns søster om at denne saken publiseres. Vi har også forsøkt å få en kommentar fra Findhorn Foundation, uten hell.</p></div></body></document>
