<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190112-vi-anmelder-hver-gan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/vi-anmelder-hver-gang-vi-motes-lat-for-lat/70645205" frk="711 5 22 3948"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 19:16"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="hver gang vi møtes 2019,trine rein,top1,øyvind rønning,tom mathisen,sol heilo,petter katastrofe kristiansen,maria haukaas mittet,lars bremnes,kultur,tv,hver gang vi møtes,elisabeth andreassen,bettan,anmeldelse,tv2"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Vi anmelder «Hver gang vi møtes» låt for låt</div>
<div type="ingress">Elisabeth «Bettan» Andreassen er første artist som tolkes i sesong åtte av «Hver gang vi møtes».</div>
<div type="author">Øyvind Rønning</div>
<div type="date">2019-01-12</div>
<div type="caption"><p>FØRSTE KVELD MED GJENGEN: Det er Elisabeth «Bettan» Andreassen som har hovedfokus når «Hver gang vi møtes» nå er i gang for åttende gang. Dette er gjengen vi skal følge noen lørdager framover: Tom Mathisen (f.v.), Trine Rein, Sol Heilo, Lars Bremnes, Bettan, Maria Haukaas Mittet og Petter «Katastrofe» Kristiansen. Alle foto: TV 2</p> <p>HEDERSGJEST: Elisabeth Andreassen.</p></div>
<div type="text">
<p>TV: Hun slo gjennom med et brak i Eurovision i 1985 med «La det swinge» sammen med Hanne Krogh, men har vært artist enda lenger. Bettan er ingen låtskriver, så i kveld er det hennes tolkninger som tolkes på nytt av de øvrige seks artistene i «Hver gang vi møtes» på TV 2.</p>
<p>Maria Haukaas Mittet: «Dag efter dag» (Lasse Holm / Monica Forsberg)</p>
<p>Maria åpner showet, og det føles naturlig at det skjer med en låt fra Grand Prix - eller Melodifestivalen som det heter i Sverige. Hun har jo sjøl solid GP-bakgrunn.</p>
<p>Sammen med Kikki Danielsson vant Bettan i 1982 under navnet Chips. «Dag efter dag» er opprinnelig en typisk dansebandlåt som her har fått rhytm'n'blues-innpakning med blåsere og fem korister. Problemet med låten er transformasjonen til nordnorsk. Det flyter ikke like godt som på svensk. Men Maria synger etter hvert veldig fint, og låten og trøkket tar seg kraftig opp når hun tar ut potensialet i stemmen - og gjør sangen mer sofistikert enn Chips noen gang har gjort.</p>
<p>Tom Mathisen: «Då lyser en sol» (Holm)</p>
<p>Tom er en joker i dette selskapet, og det er mye som tyder på at han ikke tar dette veldig alvorlig.</p>
<p>Og – det er ikke ham, men fortellerstemmen fra Brødrene Dal, selve varemerket hans ved siden av Prima Vera, som tar kommandoen her. Det er ihvertfall annerledes. Men funker det?</p>
<p>Han underholder, det skal han ha. Grepet med fortellerstemmen kan bare brukes én gang, og det er en morsom måte å introdusere seg på i dette selskapet. Men - han drar det såpass langt at det blir en parodi mer enn en tolkning. Og - det hadde falt pladask til jorda om det ikke var for det godt voksne mannskoret (eller «barna mine», som Tom kalte dem). De kommer inn omtrent som når en rapper får hjelp til et pop-inspirert vers.</p>
<p>«Galskap», sier Bettan. Litt humor gjør seg på Kjærnes gård, så det skal bli spennende å se hva denne mannen finner på.</p>
<p>Trine Rein: «Danse mot vår» (Rolf Løvland / Britt Viberg)</p>
<p>Det er lenge siden Trine har gjort seg bemerket, og hun kan framstå som en artist uten det store særpreget. Men denne låten kler henne. Den kunne vært skrevet til henne.</p>
<p>Trine framfører «Danse mot vår» – som Bettan sier hun sjøl er veldig glad i – med mye ærefrykt. Hun velger å gjøre den uten de store grepene. Denne versjonen byr derfor ikke på de store utfordringene, men hun synger helt ok og bruker stemmen fint.</p>
<p>Likevel - hun må våge mer, og forhåpentligvis vil hun slå seg litt mer løs og riste litt på krøllene når hun blir varmere i trøya.</p>
<p>Sol Heilo: «Duett» (Løvland / Hans Olav Mørk)</p>
<p>Om ikke Trine våget så mye, så gjør Sol det til gagns - også det med en Rolf Løvland-låt. Det dette programmet også handler om er å løfte en låt som allerede har hatt et godt liv gjennom å gjøre den helt annerledes.</p>
<p>Det som opprinnelig var en duett med da 17 år gamle Jan Werner Danielsen – og som gikk helt til topps i Grand Prix her hjemme – er tatt helt ned og gjenoppstår som en akustisk sang med et tonn med nerve. Her er det så mye sjel og feeling at stemmen dirrer. Sol har fått med seg låtskriver Rolf Løvland på orgel, men det er hennes akustiske gitar og myke stemme – og en cello – som driver låten forsiktig fram. Det er rørende.</p>
<p>Sol vet hvor mye den betyr for Bettan. Werner, som han kalles, var bare 30 år da han døde i 2006. Hun gjør en personlig tolkning som kan bli stående som en av de beste denne «Hver gang vi møtes»-sesongen.</p>
<p>Dagbladet anmelder de to siste låtene når programmet er tilbake kl 21.30.</p></div></body></document>
