<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190607-frp-bompakken-er-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frp---bompakken-er-ikke-lovlig/71162911" frk="548 2 8 3358"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-07 14:33"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp: - Bompakken er ikke lovlig</div>
<div type="ingress">Bypakken i Ålesund ble vedtatt med knapt flertall i bystyret i går kveld. Fremskrittspartiet varsler allerede omkamp og hevder vedtaket ikke er lovlig fattet.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-06-07</div>
<div type="caption"><p>BOMPENGEGENERAL: Frank Sve er en av de tydeligste bompenge-opprørerne i Fremskrittspartiet. Han er arkitekten bak forsøket med å stanse bypakken i Ålesund. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- De har fått fullstendig panikk. Jeg kan ikke fatte og begripe noe annet enn at dette ikke er et lovlig vedtak. De har snekret sammen noe på ordførerkontoret, det er ikke sånn det funker, sier fylkesleder i Møre og Romsdal Frank Sve (Frp) til Dagbladet.</p>
<p>Sve var en av de tydeligste stemmene for en hard linje i bompengespørsmålet på Fremskrittspartiets landsstyremøte onsdag, og han ble sendt på gangen med Siv Jensen for å meisle ut et kompromiss.</p>
<p>Det har vært dramatikk rundt bypakken i Ålesund de siste dagene. Bystyret vedtok først en bypakke på 6,9 milliarder. Men etter et intervju med samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) i Sunnmørsposten, våget ikke lokalpolitikerne noe annet enn å halvere summen.</p>
<p>Da fikk ordfører Eva Vinje Aurdal (Ap) dårlig tid med å skalere ned prosjektet og få bypakken til ny behandling før sommerferien. Seint i går kveld ble pakken vedtatt på 3,6 milliarder, mesteparten skal finansieres med bompenger.</p></div>
<div type="title" level="3">Nekter å tro det er lovlig</div>
<div type="text">
<p>Sve mener barberingen er skjedd uten tilstrekkelig kvalitetssikring og at det derfor ikke er et lovlig vedtak ifølge kommunelovens paragraf 59. Håkon Strand, som sitter i bystyret i Ålesund for Frp, leverte kravet om å få lovligheten av vedtaket sjekket umiddelbart etter at vedtaket var gjort.</p>
<p>- Jeg nekter å tro at det er blitt gjort på en lovlig måte, sier Strand til Dagbladet.</p>
<p>Bypakkens videre liv blir da avhengig av at administrasjonen i Ålesund samler sammen alle dokumenter i saken og gir en innstilling til Fylkesmannen, som tar en avgjørelse i lovlighetsspørsmålet.</p>
<p>Det kan ta tid - og valget er som kjent 9. september.</p>
<p>Ordfører Eva Vinje Aurdal skriver i en tekstmelding til Dagbladet at det ikke er noe som overrasker henne «fra den kanten». Hun ber også Frank Sve ligge unna lokalpolitikken i Ålesund.</p>
<p>- Sve avslører at han ikke har satt seg skikkelig inn i saken. Det forslaget vi fikk flertall for i går er kvalitetssikret både av egen administrasjon og av Statens vegvesen, skriver Aurdal til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ønsker valg først</div>
<div type="text">
<p>Frank Sve, som er en av de tydeligste anti-bompenge-stemmene i Fremskrittspartiet, mener videre at bypakken i Ålesund burde bli utsatt til etter valget og kommunesammenslåingen som kommer 1. januar. Han mener bypakken er presset gjennom bystyret rett før valget, i stedet for at velgerne har mulighet til å si sitt.</p>
<p>Den lokale Frp-toppen er trygg på at prosessen med å sjekke lovligheten av vedtaket nå vil ta såpass lang tid at høstens kommunevalg vil bli en folkeavstemning om bypakken.</p>
<p>- Jeg mener det rakt motsatte. Dette er en sak der vi må ha styringsfart. Det er dagens kommunestyre og nåværende fylkesting som har historikken inne - og er mest kompetente til å behandle saken. Vi har ikke tid til flere runder nå, sier Aurdal, som er kraftig irritert på Sves utspill.</p>
<p>- Dette er helt uforståelig og bare spill fra Frp. De er bare opptatt av å trenere et lovlig fattet vedtak. Sve bør ligge langt unna lokalpolitisk behandling i Ålesund bystyre!</p></div></body></document>
