<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190526-risikerer-straff-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/risikerer-straff-etter-feiring/71118023" frk="397 1 4 2578"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 10:14"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="lsk,vif,eliteserien,aleksander melgalvis,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Risikerer straff etter feiring</div>
<div type="ingress">Lillestrøms Aleksander Melgalvis' handling etter derbymøtet med Vålerenga på Intility Arena lørdag kan få konsekvenser.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-05-26</div>
<div type="caption"><p>ELITESERIEN: Lillestrøm-spiller Aleksander Melgalvis gikk etter kamp ut på midtbanen og prøvde å plante et LSK-flagg i gresset. Det falt i dårlig smak for Vålerenga-fansen, som stormet banen og var tydelig opprørte over brumunddølens stunt. Video: Eurosport</p></div>
<div type="text">
<p>Lillestrøm vant 3-0 borte mot Vålerenga lørdag.</p>
<p>Aleksander Melgalvis (29) feiret seieren med å forsøke å plante et LSK-flagg foran Vålerenga-fansen. Nå sier NFF at Meglalvis kan få en reaksjon etter handlingen. Fotballforbundet vil heller ikke utelukke politianmeldelser etter bråket.</p>
<p>- Dette er scener som man selvfølgelig ikke ønsker å se på noen fotballbaner, sier direktør Nils Fisketjønn til VG.</p>
<p>Handlingen provoserte Vålerenga-supporterne, og det hele endte i slagsmål.</p>
<p>Bråket kan få konsekvenser både for Lillestrøm, Vålerenga og Melgalvis.</p>
<p>- Brudd på bestemmelser behandles i NFFs domsorganer. Det er ikke riktig av meg å spekulere i mulige sanksjoner og straffer, sier Fisketjønn, men bekrefter at Meglalvis kan få straff.</p>
<p>- Ja, det kan han, men det er ikke opp til administrasjonen i NFF å vurdere.</p></div>
<div type="title" level="3">Stormet banen</div>
<div type="text">
<p>Da dommeren blåste av kampen, gikk Meglalvis ut på midtbanen og prøvde å plante et LSK-flagg i gresset. Det falt i dårlig smak for Vålerenga-fansen, som stormet banen og var tydelig opprørte over brumunddølens stunt.</p>
<p>- Feirer med fansen, så blir det litt sprell. Jeg tar med flagget og planter det i midtsirkelen. Det blir oppfatta veldig provoserende for Vålerenga-supporterne, og det skjønner jeg. Man vil ikke at det skal bli sånne scener etter en sånn kamp, sier Aleksander Melgalvis til Dagbladet i intervjusonen på Intility Arena.</p></div>
<div type="title" level="3">Provoserende</div>
<div type="text">
<p>Klanens talsmann Erling Rostvåg mener Melgalvis visste at gesten av provoserende.</p>
<p>- Jeg er sikker på at hvis han hadde snakket med politi og sikkerhet og alle involverte, så ville han fått beskjed om å ikke gjøre det der. Isolert sett så kan man jo ikke forsvare handlingene til en person (fansen som slåss, red.anm.). Likevel kan en viss gruppe mennesker reagere på en viss måte, det gjelder ikke bare fotball, men også andre ting, sier Klanen-talsmannen til Dagbladet.</p>
<p>Kanari-fansens leder, Tony Johansen, mener derimot det var på sin plass at Melgalvis plantet flagget på midtbanen.</p>
<p>- Det er ganske fortjent etter at Vålerenga meldte at vi hadde kapitulert allerede før kampen. Det er et godt svar på at vi ikke kapitulerer. Det var en deilig seier, sier han til Dagbladet.</p></div></body></document>
