<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190207-det-er-lov-a-si-jeg-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-er-lov-a-si-jeg-har-mista-fotfeste/70742342" frk="619 1 5 3552"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 10:02"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er lov å si jeg har mista fotfestet</div>
<div type="ingress">Trine Skei Grande sier hun fortsatt er den beste til å lede Venstre: - Jeg vet hva som kreves, forteller hun Dagbladet.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-02-07</div>
<div type="caption"><p>- MÅ TÅLE KJEFT: Partileder Trine Skei Grande snakker ut om kritikken. Video: Lars Eivind Bones</p> <p>KRITISERES: Men kulturminister og Venstre-leder Trine Skei Grande sier hun ikke har vurdert sin stilling. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Venstre-leder Trine Skei Grande sier til Dagbladet at hun ikke har noen planer om å trekke seg, til tross for hard kritikk fra partifeller i flere brev gjengitt i NRK.</p>
<p>- Jeg mener jeg fortsatt er den beste til å være leder i Venstre, og jeg er valgt for halvannet år til, sier Skei Grande til Dagbladet.</p>
<p>Selv om Venstre har landsmøte i mars i år, er Skei Grande valgt fram til neste landsmøte.</p>
<p>- Du har ikke tenkt på å trekke deg som partileder, altså?</p>
<p>- Nei. Det er ikke en riktig vurdering akkurat nå å tenke på min stilling. Jeg sitter på mye erfaring, jeg vet hva som trengs for å lede partiet. Jeg vet hvor mye jobb som behøves å jobbe seg opp fra 2 prosent på målingene til 4 og 5 prosent. Jeg har levert på valg. Å levere på meningsmålinger i Dagbladet er vanskeligere, for de kan gå opp og ned, sier Skei Grande.</p>
<p>Kulturministeren legger til at hun likevel er fornøyd med at partiet, ifølge henne, har flere dyktige lederkandidater.</p>
<p>- Og så er jeg glad for at den dagen jeg gir meg så er det mange dyktige folk som kan overta. Det er en av kvalitetene man kan måle seg selv på som leder, at det er dyktige folk som vokser fram etter deg.</p></div>
<div type="title" level="3">Trump og Putin</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet møter henne i Kulturdepartementet torsdag morgen, kort tid etter at deler av Venstre-grasrota tar et oppgjør med henne og partiet gjennom NRK.</p>
<p>- Trump og Putin kan kanskje komme fra slik oppførsel, men ikke en leder for et liberalt og demokratisk parti som Venstre. Jeg synest vel særlig høyttaler-utskjelling av Abid Raja er et grovt overtramp, og vitnar om en leder som har mista fotfestet. Trine har gjort mykje bra for Venstre, men det er ei tid for alt og nå trur jeg det er tid for et skifte, sier Bjørn Mathisen i Troms Venstre til statskanalen torsdag morgen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lov å si</div>
<div type="text">
<p>Skei Grande forteller Dagbladet at hun ikke har noen problemer med at hennes egne sier hun har «mista fotfestet» og kritiserer henne gjennom media.</p>
<p>- Venstre blir aldri et så strømlinjeformet parti at alle tillitsvalgte i partiet synes partilederen er kul. Det må jeg selvsagt akseptere, sier Skei Grande om kritikken.</p>
<p>- Så det er lov å si om deg som partileder at du har mista fotfestet?</p>
<p>- Ja. Det skal være lov å si. Vi er et liberalt parti, vi må ha litt takhøyde i Venstre. Man kan ikke være sjef og ikke tåle å få kjeft. Det skal jeg klare, sier kulturministeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Krangel, krangel, krangel</div>
<div type="text">
<p>Den siste tida har Venstre vært rammet av en rekke negative presseoppslag. Den offentlige disputten med Abid Raja (V) - med baksnakking på høyttaler - samt påstander om at Grande har omtalt en sentral Venstre-politiker som psykopat.</p>
<p>Skei Grande medgir at denne støyen gir utslag på målingene. Dagbladets siste måling gir Venstre en oppslutning på 2,2 prosent.</p>
<p>- Jeg tror du finner både politiske og ikke-politiske grunner til at alle regjeringspartiene sliter nå. Denne regjeringskonstellasjonen fikk ikke en god start.</p>
<p>- Hva har du gjort feil - eller har du ikke gjort noe feil?</p>
<p>- Jo, vi har ikke vært flinke nok til å få ut politikken og bruke anledningene vi har på å markedsføre. Vi har styrt departementer, men ikke forstått hvilken rolle Venstre har i regjering, svarer Skei Grande.</p></div></body></document>
