<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190225-pa-innsiden-av-oscar.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/pa-innsiden-av-oscar-stjernenes-svindyre-gavepose/70807593" frk="696 14 62 4143"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 21:17"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="goodiebag,oscar,oscarutdelingen,kjendis,oscar 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">På «innsiden» av Oscar-stjernenes svindyre gavepose</div>
<div type="ingress">Dersom man ikke vant pris, kan man alltids trøste seg med luksusreiser eller cannabissjokolade.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-02-25</div>
<div type="caption"><p>PRIS: Ikke bare stakk Lady Gaga (32) av med pris under nattens utdeling, men hun kan også kose seg med den svindyre gaveposen hun og de andre gjestene får. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LEVER LIVET: Lady Gaga vant pris i natt. Samtidig kan hun nyte gaveposen hun har mottatt fullt ut, med god samvittighet. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Natt til mandag gikk Oscar-utdelingen av stabelen, og en rekke nye skuespillere, regissører og produsenter kunne med det kalle seg Oscar-vinnere. Blant andre stakk Lady Gaga (32), Regina King (48) og Rami Malek (37) av med priser i diverse kategorier.</p>
<p>For alle gikk det dessverre ikke veien. Blant andre ble Emma Stone (30), Bradley Cooper (44) og Adam Driver (35) snytt for pris i natt.</p>
<p>Når de alle etter hvert har sovet av seg Oscar-rusen, kan de heldigvis trøste seg med en enorm gave de har mottatt på forhånd. Hvert år er det nemlig slik at alle de nominerte mottar en gedigen gavepose på forhånd, fylt til randen med alt de kan ønske seg av luksusvarer som reiser, mat og rusmidler.</p></div>
<div type="title" level="3">Verdt over en million</div>
<div type="text">
<p>Årets gavepose, som det da er delt ut 25 eksemplarer av, har individuelt en verdi på 148 000 dollar - eller 1,2 millioner norske kroner. Det betyr at gaveposene sammenlagt er verdt elleville 31 millioner norske kroner, skriver Forbes.</p>
<p>De berømte gaveposene har vært delt ut i over 20 år, og det er selskapet Distinctive Assets som står bak. De jobber med produktplassering, og fant tidlig ut at det kunne være lurt å tilby de nyeste produktene på markedet til kjendiser - slik at stjernene selv kunne promotere det.</p>
<p>Derfor er disse posene, som i virkeligheten er flere kasser, fylt til randen med alt mulig rart. Glenn Close, som i år var nominert til beste kvinnelige skuespiller, valgte å donere sin bort sin til en veldedig organisasjon. Det sier sitt om verdien.</p>
<p>Stjernene får blant annet en sponset tur til enten Island, Galapagos, Amazonas eller Sentral-Amerika, hvor spabehandlinger, privat kokk, reise og luksusopphold selvsagt er inkludert. Disse feriene kan koste opp mot 200 000 kroner per gjest.</p>
<p>Du kan også benytte deg av en tur på gullspa til en verdi av rundt 85 000 kroner, smykker til tusenvis av kroner eller lekre behandlinger som angivelig skal få deg til å se yngre ut. Sistnevnte har en verdi på rundt 300 000 kroner.</p>
<p>Flere andre, deriblant The Guardian, har bemerket seg at årets gaveposer også inneholder flere cannabisprodukter. Blant annet får de nominerte hudprodukter laget på cannabis, samt cannabissjokolade, en bong og et medlemskap i en cannabisklubb i Hollywood. Det skal nevnes at rusmiddelet har blitt lovlig i flere stater de siste årene, og det blir derfor ikke ansett som spesielt kontroversielt.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette får de aldri</div>
<div type="text">
<p>Nominerte får også en brystpumpe, øyevipper, kunst, hårtabletter, klær og duftlys, for å nevne noe. I 2007 ble det slutt på at Oscar-arrangørene selv fikk gi eksklusive gaver til gjestene, etter at handlingen ble gransket av amerikanske skattemyndigheter. Derfor er det det eksterne selskapet som gir kjendisene gaver.</p>
<p>De som ønsker å bidra med ting til kjendisenes gaveposer, må betale en liten sum på 4000 dollar, eller 34 000 kroner, til selskapet først. Det er fordi de trolig vil få god promo av stjernene etterpå. Eksperter har tidligere uttalt at promoteringen man får ut av å være en del av denne posen, er uvurderlig.</p>
<p>I 2013 ble eksempelvis Amy Adams, som da var nominert for sin rolle i «American Hustle», fotografert mens hun hadde på seg en av T-skjortene hun hadde fått i posen. Hun ble raskt omtalt som et vandrende reklameskilt, og selskapet bak T-skjorten fikk raskt oppmerksomhet.</p>
<p>Det er derimot en ting de har sluttet å ha med i gaveposene. Det viser seg nemlig at ikke all PR er god PR:</p>
<p>- Nå inkluderer vi ikke produkter av seksuell natur. Ikke fordi jeg er prippen, men fordi jeg føler at oppmerksomheten rundt det virkelig kjørte i feil spor, sier Lash Fary, gründer av Distinctive Assets, og refererer til overskrifter om at den og den kjendisen elsker den og den vibratoren.</p></div></body></document>
