<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-slaktes-for-ordkrige.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slaktes-for-ordkrigen---fjollete/71579215" frk="423 5 15 2590"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 08:23"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slaktes for ordkrigen: - Fjollete</div>
<div type="ingress">Ekspert på svensk TV4, Olof Lundh, reagerer på uttalelser til Martin Ødegaard og co. før Sverige-kampen. Er heller ikke fornøyd med norske medier.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>APPLAUS: Martin Ødegaard, Haitam Aleesami og Sander Berge takker publikum etter 1-1-kampen mot Sverige. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>KRITISK: TV4-ekspert Olof Lundh. Foto: Tore Ulrik Bratland</p> <p>LANDSKAMP: Dagbladet spurte svenskene hva de tror blir utfallet av søndagens kveld mellom Norge og Sverige. Video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p> <p>AFTONBLADET I DAG: Joshua King sier svenskene «har røyka» hvis de mener Sverige var bedre enn Norge.</p></div>
<div type="text">
<p>Sverige - Norge 1-1</p>
<p>STOCKHOLM (Dagbladet): Kampen mellom Norge og Sverige endte 1-1. Det skjedde etter en oppbygging som var av godt, gammelt norsk-svensk merke, mente mange.</p>
<p>Men ikke alle.</p>
<p>Deriblant den svenske TV4-eksperten Olof Lundh.</p>
<p>- Fjollete, sier han.</p>
<p>Det begynte etter 3-3-kampen mellom lagene 26. mars. Angriperen Robin Quaison mente Sverige var overlegne i kampen. Til svar fikk han fra Joshua King: «Hvem er Quaison? Jeg vet ikke hva han har røyka.»</p>
<p>Før kampen i går uttalte Martin Ødegaard at «vi skal knuse svenskene». På pressekonferansen dagen før fulgte norske medier opp med spørsmål om «blasfemi» og «landsforvisning» hvis Lars Lagerbäck sang den norske nasjonalsangen - på Sveriges nasjonalarena.</p>
<p>Summen av uttalelser faller ikke god jord hos TV4-eksperten Olof Lundh:</p>
<p>- Det kommer fra så vel spillere som den norske pressen, som om det er et samspill. At de ikke frykter noen, at de skal knuse noen og så videre. For meg er det et tegn på at de føler seg truet og må ty til den her taktikken. Det er litt fjollete, sier Lundh, ifølge Expressen.</p>
<p>- Det er som langrenn og Petter Northug. La dem holde på i stedet for at fotballspillerne gjør det. Jeg er overrasket over at de holder på. Jeg synes det er fjollete. Men nordmennene elsker det, sier TV4-eksperten.</p>
<p>TV-kollega Hasse Backe angriper det hele med en litt mer løs slipsknute:</p>
<p>- For meg er dette typisk norsk. Det skal være litt moro. Det skal være litt show i alt.</p>
<p>Ødegaard brukte også et ord som «lillebror» om Sverige. På pressekonferansen før kampen uttalte at han at ikke visste hvor mye han la i det. På spørsmål om stempelet «kaxig» fra svenskene svarte han med et smil:</p>
<p>- Det er bra å være litt «kaxig» på banen.</p>
<p>Etter kampen i går gjentok Joshua King at han mener svenskene «har røyka» hvis de mener Sverige var bedre enn Norge.</p>
<p>De svenske papiravisene slår uttalelsen stort opp i dag under overskriftene «Norska hånet» og «Norska attacken på blågult».</p></div></body></document>
