<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191023-haaland-horer-suset-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/haaland-horer-suset-av-noe-stort/71733952" frk="661 11 44 3882"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-23 21:10"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Haaland hører suset av noe stort</div>
<div type="ingress">Erling Braut Haaland (19) har lagt Europa for sine føtter. Han spiller ikke for Salzburg neste sesong.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-10-23</div>
<div type="caption"><p>INGEN OVER: Ingen scorer mer enn Erling Braut Haaland i Champions League. Video: Viasat</p></div>
<div type="text">
<p>Red Bull Salzburg-Napoli 2-3 (1-1)</p>
<p>HAN ER 19 år, har gjort motstandernes straffefelt til sitt eget kontor og leverer varene hver eneste gang han er på jobb. Erling Braut Haaland er så langt årets sensasjon i Champions League.</p>
<p>1) Fordi han etter tre kamper er toppscorer med seks mål i Champions League.</p>
<p>2) Fordi han tar for seg, er respektløs mot verdens beste midtstoppere og ser ut til å kunne score mål nesten hver gang han er i motstanderens boks.</p>
<p>ERLING BRAUT HAALAND ble et internasjonalt samtaleemne da han scoret tre hat trick i en og samme kamp - ni mål - mot Honduras i U20-VM i Polen sist sommer. Da han startet Champions League-karrieren med å score tre ganger før pause mot Genk ble han et naturlig objekt for alle storklubber. Og da han brukte innhoppet mot Liverpool til å score etter bare tre minutter på Anfield, var det mange speidere, sportsdirektører, managere og klubbeiere der ut som tegnet to streker under navnet hans.</p>
<p>Mye fordi han er 2000-årgang med alle seniorårene foran seg.</p>
<p>Mest fordi han er en fysisk maskin med fart, styrke gjennombruddskraft og godt utviklede avslutningsferdigheter.</p>
<p>Og nå, etter to nye scoringer mot betydeligheten Napoli, enda mer av alt.</p>
<p>Har det noen gang vært antydning til tvil er den borte nå.</p>
<p>ERLING BRAUT HAALAND er sjelden vare. En upolert juvel. Et talent uten frykt og sperrer. En tenåring som får vanskelige ting til å se enkle ut. Og da Champions League-statistikker av naturlige årsaker ble dratt fram etter debuten 17. september, historiske fakta som forteller at han er tidenes yngste spiller til å score et hat trick i løpet av en omgang - tre og et halvt år yngre enn det Lionel Messi var da han gjorde det samme - fikk prestasjonen et perspektiv av sjeldne dimensjoner.</p>
<p>Erling Braut Haaland var etter to gruppespillkamper i Champions League 2019/2020, denne utgavens komet.</p>
<p>Etter matchen, avslutningene og scoringene mot Napoli går han inntil videre i bane rundt etablerte superstjerner med langt større navn, erfaring og fartstid.</p>
<p>ERLING BRAUT HAALAND spilte sin 13. kamp for sesongen hjemme i Salzburg denne onsdagskvelden. Han scoret sitt 19. og 20. mål. Hadde tallene vært hentet fra den østerrikske bundesligaen alene, der Salzburg har scoret 47 mål på elleve kamper, ville det vært relevante grunner for å dempe hyllesten smule. Der er det som oftest spill mot ett mål. Men poenget med Haaland er at han har scoret seks av dem i Champions League, og at han altså har scoret mål i de tre kampene han har spilt.</p>
<p>Bare Karim Benzema (18) var yngre da han scoret i sine tre første CL-kamper.</p>
<p>Nummer tre på lista - Alessandro del Piero - var 20.</p>
<p>STATISTIKKENE SOM UNDERBYGGER den stadig voksende troen på Erling Braut Haalands ekstreme potensial vil med stor sannsynlighet gi gutten en ny arbeidsgiver i enden av denne sesongen. Det er ikke lenger noen grunn til å vente på at jærbuen skal bli voksen av alder. Som fotballspiller har han allerede tatt nivået. Og derfor vil det som den siste måneden har vært eskalerende rykter og spekulasjoner rundt klubber som Real Madrid, Barcelona, Napoli og you name them, i hvert fall ikke avta i styrke.</p>
<p>Der gutten er nå, på scoringstoppen i Champions League, vil de bare øke.</p>
<p>MARTIN ØDEGAARD KUNNE gå dit han ville da han var 16 år. Det var en unik situasjon for en norsk fotballspiller. Som 20-åring kan Erling Braut Haaland fort være i samme posisjon. Det vil i så fall ikke bli noe mindre. Men jeg sitter med følelsen av at Manchester United er i førersetet, og at Ole Gunnar Solskjær allerede har bestemt seg.</p>
<p>Han hentet gutten til Molde som 16-åring.</p>
<p>Han bør ikke gå glipp av å hente Erling Braut Haaland til Old Trafford.</p></div></body></document>
