<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-mann-i-40-ara-siktet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-i-40-ara-siktet-for-overgrep-mot-263-barn/70837456" frk="595 10 35 3418"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 05:53"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="overgrep mot barn,nyheter,nettovergrep,innenriks,siktelse,overgrep"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann i 40-åra siktet for overgrep mot 263 barn</div>
<div type="ingress">- Jeg ble sint, bekymret for hvor bildene var på vei og usikker på hvem den andre personen var, sier kvinnen som oppdaget at sønnen hadde sendt nakenbilder til «Stine».</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"><p>SKYPE: Flere av nettovergrepene skal ha blitt gjennomført via programmer som Skype og Omegle. Illustrasjonsfoto: Patrick Sinkel / AP</p> <p>FORSVARER: Den siktede mannens forsvarer, advokat Gard A. Lier, her avbildet sammen med advokat Gunhild Lærum. Foto: Berit Roald / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>En mann i 40-åra er siktet for nettovergrep mot 263 barn i alderen 9-16 år via internett, melder NRK. Det er Øst politidistrikt som etterforsker saken.</p>
<p>Rundt 220 av ofrene er norske, mens resten er fra andre land i Norden, skriver NRK. De fleste ofrene er gutter som har blitt kontaktet av mannen via programmer som Skype og Omegle.</p>
<p>- Guttene har trodd at de snakket med en jente som var et eller to år eldre. Siktede har vært veldig dyktig til å bruke ungdomsspråk, sier koordinerende bistandsadvokat i saken, Anette Holt Tønsberg, til NRK.</p>
<p>Hun forteller at noen av ofrene sliter med selvmordstanker og vanskeligheter med å fungere i hverdagen.</p>
<p>Det var ifølge NRK moren til en ti år gammel gutt fra Trøndelag som i november 2017 ble oppmerksom på det hun mente var mistenkelig aktivitet, etter å ha hørt en jentestemme fra sønnens soverom etter leggetid.</p></div>
<div type="title" level="3">- Jeg ble sint</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen forteller NRK at hun gikk inn på rommet og oppdaget at han holdt en videosamtale på telefonen sin. Gutten fortalte så om «Stine» på 15-16 år, som hadde flere småkjærester i Norge. «Stine» hadde imidlertid ikke et fungerende kamera, så det var bare den ti år gamle gutten som ble filmet, sier kvinnen.</p>
<p>Mye av samtalene mellom de to skal ha handlet om sex, og gutten skal ha sendt flere nakenbilder av seg selv til «Stine».</p>
<p>- Jeg ble sint, bekymret for hvor bildene var på vei og usikker på hvem den andre personen var. Barn er lettlurt og jeg mistenkte at det ikke var en tenåringsjente han hadde snakket med, sier moren som selv varslet politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lettet</div>
<div type="text">
<p>Politiet lyktes med å spore «Stine», og fant fram til en mann i 40-åra på Romerike i Akershus. Den siktede mannen erkjenner selv straffskyld etter siktelsen, og har ifølge sin forsvarer gitt uttrykk for at han er lettet over å ha blitt tatt.</p>
<p>- Han er glad og lettet for å ha blitt tatt, fordi han trengte noen som kunne sette en stopper for dette. Det var en avhengighet som tok av og ble en del av livet. Han synes det var vanskelig å søke hjelp, og er glad for at han ble stoppet, sier mannens forsvarer, advokat Gard A. Lier, til Dagbladet.</p>
<p>Han opplyser at mannen har sittet i varetekt siden januar 2018.</p>
<p>Lier sier at hans klient har samarbeidet med politiet hele veien, og at mannen erkjenner straffskyld etter siktelsen slik den foreligger i dag.</p>
<p>- Han er lei seg og ser hva han har påført de fornærmede. Han har ikke truet dem, men de er lokket og lurt, og mange er unge. Nå ønsker han å ta ansvar fra den han har gjort. Han håper på å få hjelp, og at dette er et avsluttet kapittel i livet, sier Lier og legger til at mannen har bedt om hjelp i fengselet.</p>
<p>Det har foreløpig ikke lykkes Dagbladet å få en kommentar fra bistandsadvokat Tønsberg eller politiet.</p>
<p>Nyheten om siktelsen kommer bare uker etter at Norgeshistoriens mest omfattende overgrepssak startet i Nedre Romerike tingrett.</p>
<p>Der står en fotballdommer i 20-åra tiltalt for overgrep mot rundt 300 gutter.</p></div></body></document>
