<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190329-norsk-musiker-omkom-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/norsk-musiker-omkom-i-bilulykke-i-usa/70925058" frk="327 0 2 2080"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 05:55"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk musiker omkom i bilulykke i USA</div>
<div type="ingress">Det bekrefter det britiske plateselskapet i en melding på Facebook.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-03-29</div>
<div type="caption"><p>ULYKKE: Musikerduoen Stephen Fitzpatrick og Audun Laading omkom i en trafikkulykke i USA onsdag. Foto: Heist og Hit</p></div>
<div type="text">
<p>Musikerduoen Stephen Fitzpatrick og Audun Laading omkom i en trafikkulykke i USA onsdag. Deres turnémanager Trevor Engelbrektson omkom også i ulykken.</p>
<p>Laading, som er fra Kristiansand, møtte engelske Fitzpatrick da de var studenter i Liverpool. Deres band, kalt Her's, hadde nylig sluppet sitt debutalbum «Invitation to Her's».</p></div>
<div type="title" level="3">Var på turné</div>
<div type="text">
<p>Fitzpatric og Laading hadde holdt konsert i Phoenix, Arizona, og var på vei til Santa Ana i California da ulykka fant sted.</p>
<p>Lokale medier melder at fire personer ble drept da et kjøretøy, som skal ha kjørt i feil retning på veien, kolliderte med en van med tre personer i, skriver The Telegraph. Dette skjedde rett etter klokka ett på natta lokal tid onsdag.</p>
<p>- Vi er alle knust, skriver bandets plateselskap, Heist og Hit, som bekrefter dødsfallene på Facebook.</p>
<p>- Stephen og Audun var på sin andre turné i Nord-Amerika, og skulle spille 19 utsolgte show for en fanbase som elsket dem.</p></div>
<div type="title" level="3">- Som brødre</div>
<div type="text">
<p>Plateselskapet beskriver de to musikerne som varme, milde og morsomme.</p>
<p>- Hver gang de var innom kontoret var en oppløftende opplevelse. Å si at de to var nære ville være en undervurdering av et vennskap som var genuint vakkert å være vitne til. De elsker hverandre som brødre.</p>
<p>- Vi har mistet våre venner og verden har blitt nektet deres talent, avslutter plateselskapet.</p>
<p>I en e-post til Dagbladet bekrefter plateselskapet at bandets og managerens familier har blitt varslet. Plateselskapet vil ikke gi ytterligere kommentarer per nå, og viser til pressemeldingen på Facebook.</p>
<p>- Utenriksdepartementet er kjent med at en norsk borger skal ha avgått ved døden i Arizona, USA. Utenrikstjenesten yter bistand i samsvar med fast praksis og gjeldende rammer for bistand i forbindelse med dødsfall av norske borgere i utlandet. Pårørende er varslet, skriver Utenriksdepartementet i en e-post til Dagbladet.</p></div></body></document>
