<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190112-kaos-pa-e6-etter-at-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kaos-pa-e6-etter-at-bilist-dundret-inn-i-politiet/70651907" frk="344 11 25 2120"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-12 15:45"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,politiet,nyheter,e6,ulykke,trafikkulykker,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kaos på E6 etter at bilist dundret inn i politiet</div>
<div type="ingress">Sjåfører snudde og kjørte mot kjøreretningen i 110-sona på E6 ved Rygge.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-01-12</div>
<div type="caption"><p>FIKK EN SMELL: Begge politibetjentene ble sendt til legevakt med noen nakkesmerter etter sammenstøtet på E6. Foto: Nyhetstips.no</p> <p>LANGE KØER: Trafikken sto tidvis i flere kilometer på E6 lørdag ettermiddag. Foto: Andreas Turnage</p></div>
<div type="text">
<p>Det gikk i alt annet enn 110 kilometer i timen på E6 forbi gamle Rygge flyplass like sør for Moss lørdag ettermiddag.</p>
<p>Rundt 13.30 meldte Øst politidistrikt om en trafikkulykke på stedet.</p>
<p>- En politibil som var under utrykning til et annet oppdrag, skulle endre kjøreretning via en havarilomme. En bil kjørte da i politibilen bakfra. Den bilen fikk en snurr og traff en tredje bil, sier operasjonsleder Trond Lorentzen til Dagbladet.</p>
<p>Først rundt 14.30 begynte det å løse ordentlig opp på strekningen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kjørte i politibilen</div>
<div type="text">
<p>Det oppsto ikke alvorlige skader under sammenstøtet, selv om det altså er 110-sone på stedet. Operasjonslederen sier han ikke har oversikt over hastigheten på bilene da hendelsen skjedde.</p>
<p>- Jeg har ikke noe detaljer på om det har gått fort. Det er på det reine at en har kjørt i politibilen som skulle bremse ned, sier han.</p>
<p>På bilder fra stedet kan man se materielle skader på tre biler, hvorav en av dem er en politibil.</p>
<p>To personer ble sendt til Kalnes sykehus, mens de to politibetjentene i utrykningskjøretøyet ble sendt til legevakta med noen nakkesmerter. Betjentene skal ha vært på vei til en redningsoperasjon et annet sted i distriktet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjørte i feil retning</div>
<div type="text">
<p>Ulykken førte imidlertid til store trafikale problemer på E6, hovedfartsåra mellom Svenskegrensa og Oslo.</p>
<p>Køen på stedet var flere kilometer lang, og trafikken sto i opp mot en time etter at politiet stengte E6 i både nordgående og sørgående retning.</p>
<p>Noen var tydeligvis litt for utålmodige, noe politiet reagerte sterkt på.</p>
<p>- Flere meldinger om bilister som snur på E6 og kjører mot kjøreretning. Dette er livsfarlig, skriver politiet og opplyser om at de som blir tatt for det, vil bli anmeldt og få førerkortet beslaglagt, meldte politiet tidligere i dag.</p></div></body></document>
