<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191028-pogba-ute-en-stund-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/pogba-ute-en-stund-til/71755397" frk="199 1 2 1278"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 00:00"/>
<attribute name="author" value="Christian Monge, Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Pogba ute en stund til</div>
<div type="ingress">Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær bekrefter at Paul Pogba vil bli værende på sidelinjen en stund til.</div>
<div type="author">Christian Monge, Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-10-28</div>
<div type="caption"><p>SKADD: Paul Pogba er trolig ute med skade til desember, bekrefter Ole Gunnar Solskjær. Foto: NTB Scanpix</p> <p>VIKTIG Å BLØ FOR DRAKTA: Marcus og Martinus ogTidligere United-spiller Bojan Djordjic diskuterer hvordan det går med Manchester United. Video: Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>NORWICH (Dagbladet): Søndag kveld bekrefter Manchester United-manager Ole Gunnar Solskjær at stjernespilleren Paul Pogba trolig er ute med skade til desember.</p>
<p>Franskmannen har vært ute med skade den siste tida, men det har vært ventet at han snart skulle returnere til resten av United-troppen.</p>
<p>- Jeg tror ikke vil få se ham før desember. Han vil være ute en stund, sier Solskjær på pressekonferansen etter Norwich-kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ankelskade</div>
<div type="text">
<p>Søndag vant stjernegalleriet hele 3-0 mot Norwich etter en dramatisk kamp som inneholdt både VAR og to straffebom.</p>
<p>- Han trenger tid til å komme tilbake i god form. Kanskje han er tilbake mot Sheffield United etter landslagspausen, men sannsynligvis blir det ikke før desember.</p>
<p>På spørsmål hva det er som nøyaktig feiler Pogba, svarer Solskjær:</p>
<p>- Jeg er ikke en lege, men det er en skade som trenger å leges. Det gjelder ankelen.</p></div></body></document>
