<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190723-tenaring-siktet-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tenaring-siktet-for-drapsforsok---sjokkert/71424285" frk="521 0 0 3034"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-23 09:46"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tenåring siktet for drapsforsøk: - Sjokkert</div>
<div type="ingress">Den norske mannen som er siktet for å ha angrepet en annen nordmann på russetur til Ios, må trolig møte i retten torsdag.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-07-23</div>
<div type="caption"><p>VOLDSHENDELSE PÅ IOS: Den fornærmede skal ha blitt stukket i halsen med en knust glassflaske på den greske øya Ios. Foto: Geir Bølstad</p></div>
<div type="text">
<p>Mandag ble en norsk tenåring siktet for drapsforsøk etter en voldshendelse på den greske øya Ios.</p>
<p>De to involverte tenåringene kommer begge fra østlandsområdet, og var på øya med en rekke andre nordmenn i forbindelse med en arrangert russetur da hendelsen skjedde.</p>
<p>Den siktede nordmannen ha forsøkt å slå en annen mann med ei flaske.</p></div>
<div type="title" level="3">- Var utrolig heldig</div>
<div type="text">
<p>Den innlagte gutten sin far forteller til Dagbladet tirsdag formiddag at hans sønn fortsatt er innlagt på sykehus.</p>
<p>- Han har det bra etter forholdene. Vi kan ikke med sikkerhet si noe om skadeomfanget, men sønnen min har vært utrolig heldig. Han var millimeter fra å bli drept, sier faren til Dagbladet.</p>
<p>- Det ser ut som at de fysiske skadene lar seg hele, fortsetter han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil hjem</div>
<div type="text">
<p>Faren sier at sønnen nå har et dypt ønske om å dra hjem til Norge.</p>
<p>- Vi vet ikke når han blir utskrevet fra akuttmottaket eller når han får dra hjem, men vi vet at han bare vil hjem så fort som mulig.</p>
<p>Ifølge faren er sønnen nå på akuttmottaket med en kamerat som passer på ham.</p>
<p>Han legger til at de har god oversikt over hva som har skjedd i forkant av voldshendelsen, men han ønsker ikke å gå inn på detaljene av hensyn til de involverte.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sjokkert</div>
<div type="text">
<p>Den siktede tenåringen sitter tirsdag formiddag fortsatt i arresten på øya Naxos.</p>
<p>Det forteller den siktedes advokat, Kim Gerdts i Advokatfirmaet Rogstad, til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg oppfatter det nå som at advokaten har fått to dager på å forberede saken. Så da blir det mest sannsynlig rettsmøte på torsdag, sier Gerdts.</p>
<p>Advokaten opplyser at den siktede tenåringen natt til tirsdag også fikk en advokat i Athen.</p>
<p>- Advokaten kom til Naxos i morges. En veldig erfaren advokat som jeg er i kontakt med.</p>
<p>Gerdts sier at hans klient har det svært tøft.</p>
<p>- Han har det ganske kjipt. Både fasilitetene og den alvorlige anklagen er svært vanskelig for ham, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Siktelsen er han også sjokkert over. At det har vært et slagsmål og provokasjon er greit, men siktelsen for drapsforsøk har sjokkert min klient.</p>
<p>Pressetalsperson i gresk politi, Theodoros Chronopoulos, bekreftet i går til VG at de etterforsker saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Slagsmål</div>
<div type="text">
<p>I går uttalte Gerdts at de to tenåringene skal ha hatt et anstrengt forhold.</p>
<p>- Jeg oppfatter det sånn at de har hatt et konfliktfylt forhold, som er litt av grunnen til at dette oppsto, sa Gerdts til Dagbladet.</p>
<p>Advokaten fortalte videre at de to tenåringene er på Ios i Hellas på et event sammen med neste års russ, men at hendelsen ikke har noe med det å gjøre. Det samme sier et familiemedlem av fornærmede til lokalavisa Budstikka.</p>
<p>- Det har ingenting med russ, russetur eller Ios å gjøre, og kunne like godt skjedd her hjemme.</p>
<p>Det er så langt ukjent om det var flere involvert i hendelsen.</p></div></body></document>
