<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191002-ajax-til-topps-med-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ajax-til-topps-med-kruttsterk-borteseier/71667751" frk="331 10 22 2063"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-02 21:14"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ajax til topps med kruttsterk borteseier</div>
<div type="ingress">Ajax fortsetter å imponere i mesterligaen. Onsdag ble Valencia banket 3-0 på bortegress.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-02</div>
<div type="caption"><p>VANT PÅ MESTALLA: Ajax herjet i fjorårets Champions League. De fortsetter i samme spor i år. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Dermed topper nederlenderne gruppe H med full pott etter to runder. Laget som spilte seg helt til semifinalen i fjor, og siden har solgt noen av sine beste spillere, åpnet med 3-0-seier over Lille sist.</p>
<p>Onsdag tok kampen fyr nesten umiddelbart takket være en kunstscoring av Hakim Ziyech. Fra kanten av 16-meteren skrudde han ballen hardt inn helt oppe under tverrliggeren. Valencias nederlandske keeper Jasper Cillessen hadde fingertuppene på ballen, men kunne ikke stoppe kanonskuddet.</p>
<p>24 minutter ut i kampen fikk Valencia sjansen til å utligne fra straffemerket, men Dani Parejo blåste ballen over mål. Ni minutter senere rotet Valencia-forsvaret det til, og Quincy Promes fikk stå alene foran mål. Han bredsidet inn 2-0.</p>
<p>Donny van de Beek punkterte kampen halvveis i annen omgang. Valencia ble igjen straffet for svakt forsvarsspill, og van de Beek kunne score da Dusan Tadic fant ham med en nydelig stikker.</p></div>
<div type="title" level="3">Chelsea slo tilbake</div>
<div type="text">
<p>Chelsea var sulten på revansj etter hjemmetapet mot Valencia sist, og mot franske Lille fikk de en god start. 21 minutter var spilt da målsniken Tammy Abraham satte inn 1-0 etter pasning fra Fikayo Tomori.</p>
<p>Begge de to er elever fra Chelseas ungdomsakademi og har nytt tillit under Frank Lampard denne høsten.</p>
<p>Det skulle ikke ta lang tid før hjemmefansen fikk noe å juble for. Victor Osimhen var høyest og sterkest på en corner og stanget kontant inn 1-1 i det 33. minuttet.</p>
<p>Lille virket friskest etter utligningen, men Chelsea klarte å vende kampen til sin fordel utover i annen omgang. Avgjørelsen falt etter 77 minutter da Callum Hudson-Odoi slo ballen mot Willian på venstresiden. Brasilianeren var god da han smelte ballen via bakken og over keeper på hel volley.</p>
<p>Etter noen hektiske sluttminutter, der Lille muligens skulle hatt et straffespark, endte kampen 2-1.</p></div></body></document>
