<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191212-mdg-jubler-over-fotg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mdg-jubler-over-fotgjengertall/71923618" frk="815 18 91 4889"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-12 14:49"/>
<attribute name="author" value="Arnhild Aass Kristiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">MDG jubler over fotgjengertall</div>
<div type="ingress">Nå vil de stenge nye gater for bilkjøring.</div>
<div type="author">Arnhild Aass Kristiansen</div>
<div type="date">2019-12-12</div>
<div type="caption"><p>MER AV DETTE: Byråd for byutvikling, Hanna E. Marcussen, viser fram Rostockgata ved Barcode i sommer. Hun vil ha flere biler vekk fra veien og mener det gir flere folk i gatene. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>LATTER: Byrådsleder Raymond Johansen (Ap) la fram byrådserklæringen for perioden 2019-2023. Video: Madeleine Liereng / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Næringslivet fryktet butikkdød i sentrum – dette var blant overskriftene da det ble kjent at byrådet med MDG i spissen, ville fjerne parkeringsplasser og lage flere gågater i Oslo sentrum.</p>
<p>Flere advarte mot at det ville bli folketomt.</p>
<p>Nå slår byråd for byutvikling i Oslo, Hanna E. Marcussen, tilbake med en ny rapport:</p>
<p>Siste del av Swecos evaluering av tiltakene i «Program Bilfritt byliv» som er nå klar.</p>
<p>Den viser en klar økning av folk i gatene i 2019 sammenliknet med 2017.</p></div>
<div type="title" level="3">Økt 14 prosent</div>
<div type="text">
<p>I Oslo sentrum er det registrert 14 prosent flere mennesker i gatene i 2019 enn i 2017, ifølge rapporten. I tillegg finner de at det var 43 prosent flere som oppholdt seg i byrommene i sentrum.</p>
<p>- Det disse tallene viser er at folk bruker større deler av sentrum og at folk oppholder seg lenger i sentrum når de er der. Det bekrefter det vi har sagt hele veien: Det er bra for bylivet å nedprioritere biler for å få mer plass til fotgjengere, syklister og kollektivreisende, skriver Marcussen i en melding til Dagbladet og kaller det «fantastiske nyheter».</p>
<p>Sweco har funnet fram til dette gjennom blant annet å telle fotgjengere og registrere opphold. De har også gjennomført spørreundersøkelser og gateintervjuer</p>
<p>Tellingene er gjort i samme periode i juni hvert år. I sommer ble fotgjengertellingene hovedsakelig gjennomført lørdag 15. juni og tirsdag 18. juni.</p>
<p>Da delrapporten fra prosjektet ble presentert i fjor, ble Marcussen beskyldt for å jukse med tallene. Dette fordi tellingene var gjort under fotball VM, der flere var samlet for å se kamp.</p>
<p>I rapporten står det at oppdragstakerne har forsøkt å velge dager som representerer en «normalsituasjon» for byen.</p></div>
<div type="title" level="3">2017 var bunnpunkt</div>
<div type="text">
<p>I undersøkelsen kommer det imidlertid også fram at 2017 er et bunnpunkt i statistikken fra det siste tiåret,</p>
<p>Fra 2014 til 2017 gikk antallet fotgjengere ned med 11 prosent, før det steg igjen i 2018.</p>
<p>Fra 2014 til 2019 er det bare registrert en økning i antall fotgjengere på litt over tre prosent.</p>
<p>Det samme gjelder for registreringer av opphold. Det var færre opphold i sentrum i perioden 2017-2019 enn i 2014, står det i rapporten, der det står fast at rapporten ikke har sett på perioden mellom 2014 og 2017 og derfor ikke kan forklare dette.</p>
<p>Hanna Marcussen mener likevel det er grunn til å glede seg over tallene.</p>
<p>- Ja, det viser tydelig at utviklingen går riktig vei. Jeg er helt trygg på at dette bare er begynnelsen og at Oslo sentrum blir enda mer populært når vi nå trapper opp arbeidet med å bygge om bilveier til trivelige bilfrie gater og torg med lekeplasser, fortausrestauranter og mer grønt, sier hun.</p>
<p>Hun mener det er dekning i rapporten for å si at færre biler gir flere folk i gatene.</p>
<p>- Det mener jeg fast bestemt. Det er et tydelig tegn at vi ser den mest positive utviklingen i flere av de områdene hvor bilen har blitt nedprioritert. Selvfølgelig blir byen triveligere å oppholde seg i når man prioriterer gågater, lekeplasser, uteserveringer og grøntområder over biler, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal stenge flere gater</div>
<div type="text">
<p>Siden MDG, Ap og SV tok over styret av Oslo i 2015, er det gjort en rekke tiltak for å begrense biltrafikken. 700 parkeringsplasser er fjernet, og flere gater sperret for trafikk. Nytt kjøremønster og flere bommer er også kommet på plass.</p>
<p>Et bilfritt sentrum har vært første prioritet for byrådet i forrige periode. Nå er Grønland og Tøyen satsingsområder.</p>
<p>- De siste fire årene har vi lagt grunnmuren i bylivssatsingen. Det skal fortsatt skje store endringer i sentrum de neste årene, blant annet med ombygging av flere gater, men vi skal samtidig videreutvikle satsingen til å bli en bylivssatsing for hele byen. Sentrum, Grønland og Tøyen skal være kjerneområdet, men vi ønsker trivelige og mer barnevennlige områder med mindre biltrafikk i hele byen, sier Marcussen.</p>
<p>Akersgata, Skippergata, Grønland, Markveien og Kirkegata er gatene der biler ifølge Marcussen skal ut «til fordel for folk.»</p>
<p>Det vil si at gatene enten blir gjort om til rene gågater, til kollektivgater eller såkalte torggater, med brede fortau og smale kjørefelt.</p>
<p>Også flere parkeringsplasser vil ryke i perioden, men MDG-byråden vil ikke svare på hvor mange.</p>
<p>- En av de store forskjellene mellom de borgerlige og dette byrådet er at vi er villig til å nedprioritere plass til biltrafikk og parkeringsplass for å få mer plass til det som gjør byen triveligere for alle som bor her. Det skal vi fortsette med, men vi har ikke et konkret tall på hvor mange parkeringsplasser som skal fjernes.</p></div></body></document>
