<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190707-ma-opereres.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ma-opereres/71378693" frk="299 13 22 1661"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-07 19:05"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Må opereres</div>
<div type="ingress">Kom med sjokkmelding til publikum.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-07-07</div>
<div type="caption"><p>TAR EN PAUSE: Under en konsert i London lørdag kom artisten Stevie Wonder med en sjokkmelding til publikum. Video: Twitter/amybarrett31 via CNN</p> <p>NORGESVENN: Stevie Wonder har vært i Norge ved flere anledninger. Her under Jazzfestivalen i Molde i 2004. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den kommende høsten kan artisten Stevie Wonder (69) se seg nødt til å ta en pause fra musikken. Under en konsert i London lørdag avslørte han nemlig at han må opereres i september, ifølge CNN.</p>
<p>- Så, det som skal skje er at jeg må opereres, jeg skal gjennom en nyretransplantasjon i september dette året, sa han, og forsikret fansen om at han har det bra.</p>
<p>- Jeg har en donor, så alt er i orden. Jeg ville komme hit for å dele min kjærlighet til dere, for å takke for deres kjærlighet. Dere skal ikke høre noen rykter om noe som helst, for jeg har fortalt dere hva som skal skje. Ikke sant?, sa han videre.</p>
<p>The Detroit Free Press skrev tidligere denne uka at musikeren i lengre tid har kjempet mot noen helseproblemer, og at han gjennom turneen har hatt med seg et medisinsk team for å ta vare på ham.</p>
<p>Artisten skal nå fullføre tre konserter til, før han tar en pause i forbindelse med operasjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">Hedret med priser</div>
<div type="text">
<p>Stevie Wonder er trolig best kjent for «I Just Called to Say I Love You», som han vant Oscar for beste sang for i 1984. De siste åra har han også blitt hyllet for arbeidet han har lagt ned og musikken han har skapt, og per 2018 hadde Wonder mottatt svimlende 25 amerikanske Grammy-priser.</p>
<p>1989 ble han foreviget i Rock and Roll Hall of Fame, fem år etter at han fikk sin egen stjerne på Hollywood Walk of Fame.</p></div></body></document>
