<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190501-kristofer-hivju-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/kristofer-hivju-etter-ukas-episode---blir-ikke-verre/71026587" frk="1033 4 25 6182"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-01 12:06"/>
<attribute name="author" value="Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kristofer hivju,hbo,game of thrones,tronetid,tv,top1,sofie braseth,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kristofer Hivju etter ukas episode: - Blir ikke verre</div>
<div type="ingress">Skuespilleren åpner opp om de voldsomme kampscenene, fanteorier og framtida til Tormund Giantsbane.</div>
<div type="author">Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-05-01</div>
<div type="caption"><p>GJENGEN ALLIANSE: Tormund Giantsbane i den åttende og siste sesongen av «Game of Thrones». Foto: Helen Sloan / HBO</p> <p>NB! SPOILERE: I «The Long Night», den tredje episoden i sesong åtte av «Game of Thrones», møtes de døde og levende i et massivt slag. Episoden er storslått og episk, men noe skuffer likevel litt under «The Battle of Winterfell». Bli med i diskusjonen: https://www.facebook.com/grou...">https://www.facebook.com/groups/tronetid/">https://www.facebook.com/grou...</p> <p>BEHIND BLUE EYES: Arya Stark markerte seg som Westeros' tøffeste da hun i ukas episode tok livet av en viss djevelfigur med blå øyne. Foto: Helen Sloan / HBO</p> <p>ALT KAN SKJE: Kristofer Hivju synes det er gøy å høre fanteorier om «Game of Thrones». - Serien bryter dramaturgiens regler, og følger livets regler. Livet er kaotisk og irrasjonelt. «Game of Thrones» har dette elementet av at alt kan skje, sier skuespilleren om hvorfor serien engasjerer. Foto: HBO</p> <p>NYTT PROSJEKT: Hivju spiller tvillingbrødrene Erik og Adam i dramaserien «Twin». Serien er spilt inn i Lofoten, og kommer på NRK til høsten. Foto: Lars Olav Dybvig / Nordisk Film</p></div>
<div type="text">
<p>NB: Dette intervjuet inneholder spoilers fra sesong åtte av «Game of Thrones».</p>
<p>- Det var voldsomme greier. En mektig episode. Et heftig, heftig slag med stor dynamikk. Det blir ikke verre enn det her.</p>
<p>Kristofer Hivju (40) høres ut som en stolt far som skal beskrive avkommets prestasjoner når han forteller om den nyeste «Game of Thrones»-episoden, som HBO slapp natt til mandag.</p>
<p>Det har lenge vært knyttet stor spenning til utfallet av «The Battle of Winterfell», der levende og døde omsider skulle måle krefter. Hivjus karakter Tormund Giantsbane var en selvsagt bidragsyter i de voldsomme kampscenene.</p>
<p>- Det var en ekstremt heftig shoot, sier Hivju til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Nattarbeidere</div>
<div type="text">
<p>Innspillinga foregikk i Nord-Irland gjennom 56 lange netter. Arbeidsdagen (eller arbeidsnatta, om du vil) startet gjerne klokka ti på kvelden, og varte til det ble lyst.</p>
<p>- Når du har nattopptak over mange måneder, er det jo veldig hardt for psyken. Men moralen var høy, og vi var 900 mennesker til lunsj - eller kvelds, som det het da. Det var ekstremt mange statister som skulle inn og sminke seg som zombier i fire timer.</p>
<p>- Du sier at innspillinga var hard for psyken. Hvordan taklet du det?</p>
<p>- Jeg taklet det fint. Man vet hva man går inn i, og hva man kjemper for.</p>
<p>Hivju var ikke til stede på alle opptaksdagene. Heldigvis, ifølge ham selv.</p>
<p>- Jeg var bare med i mine «bits and pieces».</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke død - ennå</div>
<div type="text">
<p>Til tross for at strømmen av blodtørstige zombier var tilsynelatende uendelig, kom Tormund fra slaget ved Winterfell med livet i behold. Dét var det ikke alle som hadde trodd, blant dem Dagbladets «Game of Thrones»-ekspert Marie Kleve.</p>
<p>Kristofer Hivju</p>
<p>Norsk skuespiller og produsent.</p>
<p>Født 7. desember 1978 i Oslo.</p>
<p>Gift med Gry Molvær Hivju, to barn.</p>
<p>Filmdebuterte i «Rovdyr» i 2008. Har siden spilt i Hollywood-filmer som «The Thing», «After Earth» og «Fast &amp; Furious 8».</p>
<p>Inntok «Game of Thrones» som Tormund Giantsbane i 2013. Aktuell med åttende og siste sesong på HBO Nordic og CMore.</p>
<p>Hivju selv synes det har vært «kjempegøy» å lese alle spådommene om at Tormund kom til å stryke med i ukas episode.</p>
<p>- De trodde også det skulle skje i forrige episode og i episoden før det, sier 40-åringen og humrer.</p>
<p>- Det er fremdeles tre episoder igjen, for å si det sånn. Man kan dø når som helst i det showet her.</p>
<p>For da Hivju i starten av intervjuet sa «Det blir ikke verre enn det her», er det bare en talemåte.</p>
<p>- Alt kan bli verre, sier skuespilleren om de tre episodene som skal runde av «Game of Thrones»-universet.</p></div>
<div type="title" level="3">Delte meninger</div>
<div type="text">
<p>Mandagens episode har høstet delt respons fra fansen. På Dagbladets «Tronetid»-side på Facebook skriver flere at de synes episoden var «fantastisk» og «knallbra», og at de er «tom for negler».</p>
<p>Andre gir uttrykk for at de er skuffet over at så mange av hovedpersonene overlevde det store slaget.</p>
<p>«Har det plutselig blitt klin umulig å ta livet av noen som helst av de (ganske mange) hovedpersonene i denne serien?» spør Dagbladets Marie Kleve i sin recap.</p>
<p>De som kan sin «Game of Thrones»-historie vet nemlig at serien tradisjonelt har vært særdeles lite sentimental når det kommer til å kverke sentrale karakterer.</p>
<p>Kristofer Hivju vil ikke kommentere kritikken.</p>
<p>- Folk har rett til å mene hva de vil. Det er det som er gleden med det showet her.</p>
<p>Bli med i diskusjonen på Facebook-gruppa til «Tronetid»:</p></div>
<div type="title" level="3">Klassens klovn</div>
<div type="text">
<p>Mens Tormund i forrige episode var å se titt og ofte, med elleville historier fra barndommen og flørting med Brienne, var det ikke like mye rødt skjegg på skjermen i tredje episode.</p>
<p>Det skal ikke stå på råmaterialet, skal vi tro Hivju.</p>
<p>- Vi har spilt inn ekstremt mye mer enn det som kom med. Sånn er det alltid, sier skuespilleren om plassen han fikk i det store slaget.</p>
<p>- Jeg synes det var helt fantastisk, og er glad Tormund overlevde.</p>
<p>I episoden før det store slaget trådte den storvokste skrælingen fram som klassens klovn i en ellers dyster forsamling.</p>
<p>- Er Tormund mer enn morsomme replikker og macho-skjegg, tenker du?</p>
<p>- Jeg mener han er langt mer enn det. Hvis du ikke har oppfattet det, føler jeg at jeg ikke har gjort jobben min, sier Hivju.</p>
<p>- Jeg har gjort min rolle og vist hva jeg mener han er. Resten er opp til seerne å vurdere.</p></div>
<div type="title" level="3">På NRK til høsten</div>
<div type="text">
<p>Tormund Giantsbane dukket for første gang opp i tredje sesong av fantasyserien. Etter seks sesonger har Hivju nå lagt skrælingens store sko på hylla, og jobber med nye prosjekter - deriblant den norske dramaserien «Twin», som har premiere på NRK til høsten.</p>
<p>«Game of Thrones»-minnene bærer han med seg videre.</p>
<p>- Det beste har vært å kunne være med på å skape engasjement, noe mennesker over hele verden setter pris på, sier 40-åringen.</p>
<p>Det verste med serien er av det mer konkrete slaget, og er betegnende for brutaliteten i fantasy-universet:</p>
<p>- Det verste har vært å ha blod i ansiktet i så lang tid. Blod som renner ned i lunsjen og i skjegget, og setter seg fast i mobilen, sier Hivju og ler.</p></div></body></document>
