<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191028-skuffet-over-nrk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skuffet-over-nrk/71758731" frk="808 3 17 5017"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 20:47"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Skuffet over NRK</div>
<div type="ingress">Trener Eirik Horneland er tydelig på at Pål André Helland og de andre RBK-spillerne ikke skal sensureres. Samtidig er han skuffet over NRK som ikke viste et intervju med ham. - Ikke relevant, svarer kanalen.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-10-28</div>
<div type="caption"><p>BLÅSER RUNDT ØRENE: Eirik Horneland og Rosenborg har hatt utenomsportslige ting å stri med de siste dagene. Foto: Ole Martin Wold / NTB scanpix</p> <p>SANG MED SUPPORTERNE: Alexander Søderlund ble utvist i første omgang i kampen mellom Rosenborg og Molde. I andreomgangen kunne man både se og høre ham fra tribunen. Video: Paramvir Singh / Mediabanken</p> <p>UTVIST: Rett før pause i kampen mellom Rosenborg og Molde kaster Alexander Søderlund seg inn i en grisetakling og får sitt andre gule kort. Video: Mediabanken</p></div>
<div type="text">
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): Det har kokt rundt Pål André Helland og Rosenborg de siste dagene. Denne gangen skyldes det en famøs scene etter 0-1-tapet for Sporting Lisboa i Europa League torsdag.</p>
<p>Da NRK skulle gjøre et intervju med Rosenborg-stjerna, brøt mediesjef Trond Alstad inn. Han ville ikke at Helland skulle uttale seg om en Twitter-melding fra kompis og Ranheim-spiller Michael Karlsen. I meldingen stiller Karlsen seg undrende til at Helland sliter benken i Rosenborg.</p>
<p>- RBK skal være tuftet på åpenhet. Da skal vi ta imot både positive og negative spørsmål - og tåle vanskelige vinklinger, sier Helland til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg synes ikke det var nødvendig å sensurere intervjuet. Dette var et uproblematisk spørsmål å svare på for Pål André, sier Horneland.</p></div>
<div type="title" level="3">Fornøyde fjes</div>
<div type="text">
<p>Mandag var det mange fornøyde fjes på Lerkendal etter 3-1-seieren over Molde. Samtidig lurer mange på hva som skjer i klubben.</p>
<p>Pål André Helland vet ikke helt hva han skal gjøre når RBK-leder Trond Alstad avbryter NRKs intervju.</p>
<p>Mediesjefen lot ikke Helland svare på spørsmål om Twitter-støtten fra Ranheim-spiller @MikkeKarlsen10 om spilletid. #nrksport pic.twitter.com/MM1Vd8wsCr</p>
<p>— Ali Iqbal Tahir (@AliIqbalTahir) October 25, 2019</p>
<p>Åpenhet og høyt under taket er verdier Rosenborg har tatt med seg fra glansdagene med Nils Arne Eggen.</p>
<p>Men fredag kom et NRK-intervju med Helland skjevt ut. Da tar vi utgangspunkt i at Rosenborg selv har beklaget det inntrufne, gjennom daglig leder Tove Moe Dyrhaug.</p>
<p>- Det er feil at lånesoldater har klippekort foran en trønder med 160 kamper for klubben. Det vises på tribunen. Folk bryr seg ikke lenger, skrev Karlsen blant annet på Twitter.</p>
<p>- Vi snakker ikke om hva Mikke Karlsen og hva Ranheim mener, avbrøt Alstad da Helland fikk spørsmålet fra NRK. Helland sier selv at han synes det var en «artig opplevelse», men omtaler Alstads handling slik:</p>
<p>- Det var et brudd på klubbens verdier.</p>
<p>Alstad har vært i Rosenborg i mange år og er leder for strategi, organisasjon, kommunikasjon og samfunnsansvar. Moe Dyrhaug er den som fra øverste hold har uttalt seg om episoden i etterkant.</p>
<p>- Det er ikke sånn vi skal behandle media, sier hun til NRK.</p>
<p>Mandag fulgte både Helland og Horneland opp på spørsmål fra frammøtte journalister på Lerkendal.</p>
<p>- Jeg tenker at det som skjedde er preget av presset og stresset rundt klubben. Dette var et uproblematisk spørsmål å svare på for Pål André. Og det var uproblematisk for meg å svare på det overfor NRK. Men jeg er litt skuffet over at NRK ikke la ut intervjuet som de gjorde med meg, forteller Horneland.</p>
<p>- Hva svarte du?</p>
<p>- Jeg syntes det var helt uproblematisk at Michael Karlsen gikk ut som han gjorde. Dette er en fotballbransje der vi må tåle litt brød og sirkus. Det er mye følelser involvert. Det er helt uproblematisk.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke relevant</div>
<div type="text">
<p>Anders Sårheim - som er redaksjonssjef nyheter i NRK - svarer følgende på kritikken fra Horneland:</p>
<p>- Saken handlet ikke om Twitter-meldingen til Michael Karlsen. Dette var en sak om at Helland ble avbrutt av Alstad. Hadde Horneland sagt noe om dette, ville det vært relevant.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Hva Horneland sa om selve Twitter-meldingen, var ikke relevant for fokuset i denne saken. Virkelig oppsiktsvekkende ville det vært hvis han mente Karlsen ikke skulle få lov til å si det han gjorde. Denne saken handlet om noe annet enn selve Twitter-meldingen til Karlsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Vekker oppsikt</div>
<div type="text">
<p>Helland går for å være Rosenborgs største profil. Det vekker oppsikt at han nå sliter benken i Rosenborg.</p>
<p>Da Dagbladet møtte ham utenfor garderobene på Lerkendal mandag, valgte han å uttale seg i diplomatiske vendinger:</p>
<p>- Jeg tror alle fotballspillere som sitter på benken har lyst til å spille. Jeg jobber alt jeg kan for å gjøre det.</p>
<p>- Hvorfor sitter du på benken?</p>
<p>- Treneren kommuniserer gjennom laguttaket. Da ser jeg hvilke egenskaper som blir valgt foran meg. «Baba» (Babajide David Akintola) er vesentlig hurtigere enn meg og har bedre frekvens i det defensive spillet. Men jeg er bedre med ballen. Han (Horneland) prioriterer tempo og defensiv forflytningsevne foran det som gjøres med ballen.</p>
<p>Overfor Dagbladet omtaler treneren Helland som profesjonell:</p>
<p>- Han trener godt og tar del i gruppa. Han er nok veldig klar for å ta muligheten sin.</p>
<p>Rosenborg møter Strømsgodset borte fredag.</p></div></body></document>
