<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190124-hot-club-de-norvge-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/hot-club-de-norvge-fyller-40-ar-med-tre-dagers-django-festival/70678744" frk="583 11 41 3592"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-24 05:00"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Wandrup"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="hot club de norvege,fredrik wandrup,django-festivalen,django reinhardt,cosmopolite,kommentar,musikk,meninger,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hot Club de Norvège fyller 40 år med tre dagers Django-festival</div>
<div type="ingress">String Swing-gruppa har norsk rekord i utholdenhet.</div>
<div type="author">Fredrik Wandrup</div>
<div type="date">2019-01-24</div>
<div type="caption"><p>TERNINGKAST SEKS: Hot Club de Norvège i 2004, representert ved gründerne fra 1979, fra venstre med Per Frydenlund, Svein Arbostad og Jon Larsen. Konserten fikk høyeste karakter i Dagbladet. Foto: Kristin Svorte/Dagbladet</p> <p>TANTA TIL BEATE: Hot Club de Norvège i studio sammen med Lillebjørn Nilsen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>FOR 40 ÅR SIDEN tok tre musikerne, to gitarister og en bassist, for første gang med seg instrumentene sine ut på gata og satte seg til å spille. De vakte fort oppsikt med sitt virtuose spill og fikk penger i hatten. De hadde øvd seg lenge på å spille sigøynermusikk i tradisjonen etter den belgisk-franske maestroen Django Reinhardt (1910-1953). Året etter at de trådte ut på Oslos fortauer, startet de Django-festivalen, på 70 års dagen for Reinhardts fødsel. Trioen ble en kvartett, kjent som Hot Club de Norvège. I dag starter den 40. festivalen i rekka, utvidet fra to til tre dager i anledning Hot Clubs 40 års jubileum.</p>
<p>DETTE MUSIKALSKE svaret på de tre musketerer (det var som kjent fire av dem også) visste ikke at Django-festivalen skulle bli et internasjonalt fenomen. Den er et forbilledlig eksempel på norsk kultureksport. I dag arrangeres festivaler etter mønster av den norske i 50 land, fra Paris til Stockholm, fra Birdland i New York til Akureyri på Island. Cosmopolite i Oslo kommer de tre neste dagene til å svinge så Soria Moria-bygget vil gynge i sammenføyningene. Artistene dukker opp raskere enn Jon Larsen kan spille gitarsoloer: Ola Kvernberg, Raphaël Faÿs, Det Norske Blåseensemblet,Nitcho Reinhardt Trio, Florin Niculescu Quartet, Gildas Le Pape, Svein Aarbostad, Adrien Moignard, Diego Imbert, Brady Winterstein Trio, Martin Weiss &amp; Wawau Adler, Eva Scholten og Det Norske Blåseensemble.</p>
<p>DEN FRANSK-IRSKE musikeren Fiona Monbet har vært elev hos Didier Lockwood, den franske fiolinvirtuosen som brakte videre inspirasjonen fra Stéphane Grappelli og Jean-Luc Ponty. Lockwood døde i fjor, 62 år gammel, og Monbet vil delta på en hyllest til ham under festivalen. I kveld er programmet viet Hot Club de Norvège. De har som profesjonell gruppe vært på veien sammenhengende i 40 år, en uoffisiell, norsk rekord. De har imponert publikum over hele kloden med sitt gnistrende spill. I år turnerer de villere enn noensinne, fra Hammerfest til Gibraltar. En billedrik jubileumsbok blir utgitt, med tittelen «Mellom alle stoler – Hot Club de Norvège 40 år».</p>
<p>JON LARSEN HAR også med plateselskapet Hot Club Records vært en kulturspreder. Han har utgitt samlede verk av Robert Normann, Norges beste gitarist gjennom tidene. Selv har Hot Club de Norvège utgitt eller bidratt på mer en 30 plater. Mest kjent er deres medvirkning på Lillebjørn Nilsens låt «Tanta til Beate». Nilsen hørte dem på gata. Han la en musikkassett i hatten deres og et brev, der han ba dem komme til studio. Resten er historie. Hele Norge har hørt disse linjene:</p>
<p>Og når posen er tømt og duene har rømt så går hun hjem igjen. Og finner fram sin gamle grammofon. Den sveiver hun opp og svinger sin kropp til tonene. Og syns at: «Jazzen gikk i dass etter Django Reinhardt!»</p>
<p>8. FEBRUAR1939 var Django Reinhardt i Norge. Han spilte på Logen. I Dagbladet skrev Pauline Hall: «Gitarsolisten Django Reinhardt avslørte seg som en fremragende kunstner på itt instrument.» For øvrig møtte Robert Normann Django backstage på Logen ved samme anledning. Han spilte litt for Reinhardt, som forbløffet utbrøt: «Hva har jeg her å gjøre? Dere har jo Robert Normann.»</p></div></body></document>
