<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190917-halvparten-av-tigren.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/halvparten-av-tigrene-som-ble-reddet-ut-har-dodd/71607128" frk="664 7 32 4013"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-17 15:52"/>
<attribute name="author" value="Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Halvparten av tigrene som ble reddet ut har dødd</div>
<div type="ingress">Tre år etter å ha blitt reddet ut fra et tempel, har 86 av tigrene dødd. De skal ha bodd i trange og overfylte bur hvor virus lett kan spre seg.</div>
<div type="author">Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-09-17</div>
<div type="caption"><p>DØDSFALL: 86 av de 147 tigrene som ble reddet ut av tempelet Pha Luang Ta Bua er døde. Video: AP. Reporter: Ingebjørg Iversen / Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Mer enn halvparten av de 147 tigrene som ble reddet ut av et kontroversielt buddhistisk tempel i Thailand for tre år siden har dødd, ifølge myndighetene. Dette melder BBC.</p>
<p>Totalt har 86 tigere dødd etter at de ble flyttet fra tempelet Wat Pha Luang Ta Bua som også er en turistattraksjon kjent som «Tiger Temple».</p></div>
<div type="title" level="3">Kan ha dødd av virus</div>
<div type="text">
<p>Mange av dyrene kan ha dødd av et virus i tillegg til at de var svakere etter å ha blitt flyttet fra tempelet, skriver BBC.</p>
<p>Myndighetene skylder også på genetiske problemer forbundet med innavl i gruppa, men det stilles likevel spørsmålstegn rundt hvorvidt tigrene levde i trygge omgivelser.</p>
<p>Tempelets munker benekter likevel at det skal være snakk om dyremishandling og ulovlig avl da de hadde ansvar for dyrene.</p>
<p>Tempelet har vært stengt for offentligheten siden 2016, og flere rettssaker er fremdeles pågående.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skulle bedt om hjelp</div>
<div type="text">
<p>Etter at politiet raidet tempelet og hentet ut tigrene, har de oppholdt seg på to avlsstasjoner i nærheten av provinsen Ratchaburi da de skal ha hatt liten sjanse for å overleve i naturen.</p>
<p>Likevel overlevde bare halvparten etter omplasseringen. Myndighetene opplyser om at mens noen har blitt syke av et virus, har andre hatt pusteproblemer og sluttet å spise.</p>
<p>Tempelets vaktmester, Athithat Srimanee, nekter for at dyrene led av innavl og uttaler overfor Reuters at myndighetene forsøker å lempe skylden over på dem.</p>
<p>Ifølge grunnleggeren av Wildlife Friends Foundation Thailand (WFFT), Edwin Wiek, ble tigrene holdt i små, overfylte bur som igjen gjør det lettere for sykdom å spre seg, skriver BBC.</p>
<p>- For å være helt ærlig, hvem hadde vært i stand til å ta imot så mange tigere på en gang? Myndighetene skulle ha spurt om hjelp fra utsida, men istedenfor insisterte de på å gjøre alt selv, sier Wiek.</p>
<p>Han legger til at det er mulig å behandle viruset som tigrene ble syke av med skikkelig mat, kosttilskudd, rent vann og nok rom til å bevege seg rundt.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant 40 tigerunger i fryser</div>
<div type="text">
<p>Tiger-tempelet som dyrene ble reddet ut fra for tre år siden lå i den thailandske regionen Kanchanaburi som ligger vest for Bangkok.</p>
<p>Besøkende kunne klappe, mate og ta bilder med tigrene mot betaling. En tidligere rapport utført av National Geographic framhevet at munkene i tempelet tjente penger på å drive med avl av dyrene.</p>
<p>WFFT har også hevdet at det finnes bevis for at ulovlig dyrehandel fant sted, men organisasjonen har ikke lagt fram konkrete bevis på dette.</p>
<p>I desember 2014, fikk landets myndigheter beskjed om at tre voksne hanntigere hadde forsvunnet fra tempelet. Til tross for at de skal ha vært elektronisk merket, opplyste likevel tempelets veterinær, Somchai Visasmongkolchai, om at disse merkene hadde blitt skåret ut.</p>
<p>Visasmongkolchai sa opp stillingen sin like etter dette.</p>
<p>Da politiet raidet tempelet i 2016, ble det funnet 40 døde tigerunger i tempelets fryser på kjøkkenet sammen med flere andre kroppsdeler fra dyr.</p></div>
<div type="title" level="3">Lukrativ industri</div>
<div type="text">
<p>Hendelsen har blusset opp under en debatt rundt utfordringene med det stadig voksende antallet tigere i fangenskap - ikke bare i Thailand, men også i nabolandene Laos og Kina.</p>
<p>Til tross for oppfordringer fra både Thailand og Laos om å redusere mengden tigere i såkalte tiger-gårder, har antallet fortsatt å vokse.</p>
<p>Det er nemlig en spesielt lukrativ industri med tanke på turister, og spesielt kinesiske turister som besøker Thailand.</p>
<p>I dag er det rundt 2000 tigere i fangenskap i landet. Flere av disse er hos private personer istedenfor statlige institusjoner.</p>
<p>Dyreliv-aktivister oppfordrer nå myndighetene i Thailand om å ta over omsorgen for tigere som holdes av privatpersoner, og ønsker dessuten strengere regulering rundt denne industrien.</p></div></body></document>
