<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190716-sjakkjukser-spilte-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sjakkjukser-spilte-i-norge/71397934" frk="1274 7 58 7655"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-16 04:48"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjakkjukser spilte i Norge</div>
<div type="ingress">Stormesteren Igors Rausis (58), som nylig innrømmet mobiljuks, har deltatt på flere turneringer i Norge de siste åra. - En veldig trist historie.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-07-16</div>
<div type="caption"><p>SPILT I NORGE: Stormesteren Igors Rausis (lengst til venstre) på premieutdelingen under Fagernes International i 2018. Foto: Tom Eriksen / Fagernes International</p> <p>ENDELIG SEIER: Magnus Carlsen tok sin første seier i VM-kampen mot Sergej Karjakin først i det tiende partiet. GM Daniel King forklarer her hvordan Karjakin først overså en mulighet for remis før Carlsen over 50 trekk presset seg til seier. Video: Daniel King / PowerPlayChess</p> <p>TORDNER: Simen Agdestein er en viktig skikkelse i Sjakk-Norge. Her torner han mot Kindred-forslaget i under sjakkforbundets kongress i Larvik. Agdestein er altså uenig med Magnus Carlsen, og ønsker ikke at sjakkforbundet skal inngå en sponsoravtale med Kindred. Video: NSF</p></div>
<div type="text">
<p>Stormesteren Igors Rausis, rangert som nummer 53 på FIDEs ranking, har innrømmet juks med mobilen under Strasbourg Open i Frankrike.</p>
<p>Rausis ble avbildet med en telefon i en toalettbod underveis i turneringa. Daniel Roos, arrangøren av turneringa, forteller til Dagbladet at noen viste dem fotografiet og ga dem mobilen som Rausis hadde brukt.</p>
<p>Latvieren, som spiller for det tsjekkiske forbundet, har deltatt i flere turneringer i Norge, deriblant Fagernes International, Norsk sjakkfestival og Gausdal Norway.</p>
<p>- Det er først og fremst en veldig trist historie for ham, familien hans og sjakkfamilien, sier Hans Olav Lahlum til Dagbladet.</p>
<p>Lahlum er sjakkspiller og arrangør av turneringa Fagernes International. Han har alltid opplevd Rausis som en diplomatisk og forsiktig type.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen indikasjoner på juks</div>
<div type="text">
<p>Avsløringen om juks blir dårlig mottatt i miljøet.</p>
<p>- Det er helt idiotisk. Skikkelig pinlig. Det er bra at det blir tatt, sier Simen Agdestein til Dagbladet.</p>
<p>I fjor kom Rausis på fjerdeplass i TV 2-sendte Fagernes International.</p>
<p>- Han har lang fartstid i sjakken, og ble stormester før mobilen kom. Men de siste fem åra har man sett et mønster, spesielt det siste året, som har vært hans aller beste. I hvor stor grad det har pågått tidligere, vites ikke. Man må avvente litt for å se på etterforskningen. Han er uskyldig til det motsatte er bevist, sier Lahlum.</p>
<p>Lahlum forteller at han har hørt rykter om Rausis tidligere, og at han har vært på vakt da latvieren har deltatt i Fagernes International. Lahlum tilføyer derimot at uskyldige spillere også har beskyldt for ting som de ikke har gjort.</p>
<p>Rausis var den best rangerte spilleren i Fagernes International i 2018, men kom på fjerdeplass, noe Lahlum beskriver som «middels-minus» for en spiller av Rausis' kaliber. Plassen ga Rausis en mindre pengepremie, men Lahlum husker han som misfornøyd.</p>
<p>- Ingenting tilsier juks, men det er samtidig vanskelig å utelukke. Det er ingen stor toalettavdeling, den er veldig oversiktlig, men man er jo på et hotell. I teorien er det mulig å snike seg bort, men ingenting indikerer det, sier Lahlum.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Verre enn doping</div>
<div type="text">
<p>Flere norske sjakkprofiler har spilt mot Rausis opp gjennom åra, deriblant Lahlum, Agdestein og Jon Ludvig Hammer.</p>
<p>Hammer spilte mot latvieren i Gausdal Norway i 2007. Partiet endte i remis. Selv husker ikke Hammer møtet, men han slår hardt ned på jukset.</p>
<p>- Det er jo veldig trist. Jeg vil jo si at juks faktisk er enda verre enn doping, med teknologiske framskritt som gjør at et program på en mobil er bedre enn et menneske som tenker i to timer, sier Hammer til Dagbladet.</p>
<p>- Det er en alvorlig problemstilling, men ekstremt bra at de blir tatt, sier Hammer, med henvisning til computersjakken.</p>
<p>For øyeblikket er det usikkert om Rausis brukte mobilen for å få assistanse av en sjakkcomputer.</p>
<p>Til tross for Rausis' høye rating, retter Hammer på Dagbladet på spørsmål om hvor stor skandale det er når en såpass profilert spiller jukser.</p>
<p>- Han er ikke en profil. Grunnen til at folk vet hvem han er, er fordi han jukset. Han gikk fra å være langt nede på rankingen, til topp hundre, i femtiåra. Det blir lagt merke til, og det er jo da sannsynligvis på grunn av at han jukset, sier Hammer.</p>
<p>Agdestein, som møtte Rausis i Bundesliga 98/99, sier det samme.</p>
<p>- Han er ikke en profilert sjakkspiller. Det ligger nok et personlig problem bak, og nå slås dette opp i alle medier. Det må være veldig ubehagelig, sier Agdestein.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vært under oppsikt</div>
<div type="text">
<p>Mange har hatt sine mistanker om Rausis på grunn av hans stadige byks på FIDEs ranking, spesielt i de siste seks åra.</p>
<p>I mai 2013 hadde han en rating på 2518, mens per dags dato har han en rating på 2686. Til sammenlikning har Magnus Carlsen, verdens beste sjakkspiller, en rating på 2872 i klassisk sjakk.</p>
<p>- Det har vært en viss mistanke, men det er vanskelig å bevise, spesielt når det er en så sterk spiller fra før av. Men FIDE har hatt han under oppsikt i det siste, med tanke på at han nærmet seg topp femti, forteller Tarjei Svensen, redaktør for sjakknettstedet Matt &amp; Patt, til Dagbladet.</p>
<p>Agdestein, som sier at han ikke har hatt noen mistanker, mener Rausis' ranking, godt innenfor topp hundre, lyver.</p>
<p>- Han var ikke det, men ble det på grunn av juks. Han spiller mot dårlige spillere, ingen toppspillere. Det er turneringer som ingen har hørt om. Du får ingen invitasjoner av å spille der. Man har en mistanke om at noen turneringer, på generell basis, ikke eksisterer, men det vet man jo ikke, sier Agdestein.</p>
<p>Rausis hadde for øvrig soleklart høyest rating av spillerne i Strasbourg Open. Der latvieren har 2686 i rating, har den neste, Patrice Lerch, 2365 i rating.</p>
<p>- Han har ikke deltatt i turneringer med mange andre sterke spillere, så han har nok gått litt under radaren og spilt mot mange amatører. Det virker ganske bevisst, sier Svensen.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">Utestengelse virker sannsynlig</div>
<div type="text">
<p>Sjakkskribenten omtaler jukset som den største skandalen i sjakk siden 2015. Da mistet georgiske Gaioz Nigalidze stormestertittelen for mobiljuks.</p>
<p>Før det har man OL-skandalen i 2010, da flere franske spillere gikk sammen og jukset ved å bruke en sjakkcomputer.</p>
<p>Det er ukjent hvilken straff Rausis kan vente seg. Latvieren har selv sagt at han har spilt sitt siste parti.</p>
<p>Lahlum sier at han blir overrasket hvis Rausis mister stormestertittelen, slik georgiske Gaioz Nigalidze gjorde, med tanke på at latvieren var stormester lenge før mobilen kom. En form for utestengelse virker mest sannsynlig, men Lahlum tror den største straffen kommer i form av et svertet rykte.</p>
<p>- I motsetning til andre idretter, er sjakken en livslang karriere. Det er hard konkurranse om invitasjoner. Jeg får en haug av forespørsler fra stormestre om de kan spille på Fagernes. Hvis det er en lang kø og noen er tatt for juks tidligere, skal det mye til for at de blir invitert først, sier Lahlum.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Et unntak</div>
<div type="text">
<p>Tarjei Svensen sier at det er uenigheter i miljøet på spørsmål om hvor utbredt juks er innen sjakk.</p>
<p>- Noen mener at det er veldig vanlig. Innenfor topp 100, er det veldig sjelden. Jeg mener det ikke er så vanlig som folk vil ha det til. Men det skjer på amatørnivå. En ting er at det skjer en gang når det står noe stort på spill, men en annen ting er når det forekommer systematisk, slik det ser ut som her, sier Svensen.</p>
<p>- Man har jo mye fordommer mot Øst-Europa, uten at man har bevis for det. For eksempel kjøp av poeng. Det er en uting. Jeg tror derimot at dette ikke er regelen, men snarere unntaket, sier Agdestein, som selv skulle ønske at man slo hardere ned på såkalte «avtalte remis».</p>
<p>- I Norge er man veldig flinke på det. Man kjemper beinhardt rundt brettet, men er kompiser etterpå. I Øst-Europa har man mange eksempler, sier Agdestein.</p></div></body></document>
