<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190302-comeback-for-tredje-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/comeback-for-tredje-gang---fikk-meg-en-ordentlig-trokk/70813215" frk="1589 12 104 8647"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-02 15:23"/>
<attribute name="author" value="Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="erlend bratland,mgp 2019,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Comeback for tredje gang: - Fikk meg en ordentlig trøkk</div>
<div type="ingress">Denne gang vil Erlend Bratland bli i rampelyset for godt.</div>
<div type="author">Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-03-02</div>
<div type="caption"><p>TILBAKE - IGJEN: Erlend Bratland har forsvunnet og returnert til rampelyset flere ganger. I kveld står han på MGP-scenen i Oslo. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>2008: Erlend Bratland under finalen i «Norge Talenter», der han stakk av med seieren. På kort tid fikk han internasjonal oppmerksomhet, mye på grunn av sin særegne stil. Foto: NTB Scanpix</p> <p>2017: Erlend Bratland i Stjernekamp i 2017 sammen med Gaute Ormåsen, Didrik Solli-Tangen og Aleksander Walman, Benedicte Adrian, Adam Douglas, Ida Maria, Makeda og Lisa Børud. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Nå har jeg akkurat vært på kostymeprøve, og et intervju med NRK - og nå sitter jeg her med deg. Det er intense dager, men det er gøy, sier Melodi Grand Prix-deltaker Erlend Bratland (27).</p>
<p>Dagbladet møter 27-åringen på en kafé i Oslo, sammen med en assistent.</p>
<p>- Ja, jeg er helt avhengig av å ha en som hjelper meg med det daglige. Spesielt nå som det er så mye som skjer, sier han lattermildt.</p>
<p>Mye har skjedd siden vi ble kjent med Bratland for aller første gang, under «Norske Talenter» i 2008, da han stakk av med seieren som 16-åring. Ikke bare sjarmerte han hjerter her til lands, han fikk også internasjonal oppmerksomhet for sin særegne stil. På et tidspunkt skiftet han farge på håret en gang i uka.</p>
<p>Men så ble det brått stille fra den daværende 16-åringen. Ett år etter deltakelsen ble han sykmeldt, og trakk seg fullstendig bort fra rampelyset.</p>
<p>- Etter ett og et halvt år på veien med intens reising, turneer, ordning og styr, sa det plutselig stopp. Jeg hadde jo egentlig planlagt et nytt album og en ny turné, men da var jeg så sliten at jeg ikke så noen annen utvei enn å trekke meg tilbake, sier Bratland til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg hadde heller ingen stemme igjen, og jeg følte at varemerket Erlend Bratland hadde blitt et sirkus. Alt var bra så lenge jeg dukket opp med det grønne håret mitt, på en måte.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere comeback</div>
<div type="text">
<p>Sju år seinere gjorde 27-åringen et comeback, da han deltok på Melodi Grand Prix i 2015. Det grønne håret var borte, og en mer voksen versjon av Bratland sto på scenen. Det skulle imidlertid vise seg at han skulle forsvinne like fort som han kom tilbake i rampelyset.</p>
<p>- Jeg fikk en andre plass, og det tok jeg ganske tungt. Jeg var så sikker på at jeg skulle vinne, forteller Bratland.</p>
<p>- Er ikke det veldig høye forventninger å ha til seg selv?</p>
<p>- Jo, og det høres kanskje rart ut. Vinneren vant med 84 000 stemmer, jeg fikk 81 000 stemmer, og den under meg igjen hadde 20 000 færre - så jeg var rett ved målstreken. Alle rundt meg var sånn: «Du vinner, du vinner». Og så fikk jeg en ordentlig trøkk i trynet da jeg ikke gjorde det. Det var ikke noe gøy, sier han.</p>
<p>Bratland forteller at han nok en gang trakk seg vekk fra rampelyst, før han dukket opp på tv-skjermen igjen i 2017, da han deltok i «Stjernekamp» på NRK.</p>
<p>- Jeg måtte på en måte finne meg selv igjen. Jeg trodde jeg var klar for det samme kjøret igjen, men det var jeg ikke. Og det er litt der jeg har hentet inspirasjonen til låta jeg har i MGP i år, sier han og forklarer:</p>
<p>- Selv om du går på trynet noen ganger, så må du bare fortsette å synge, fortsette å levere, og bare fokusere på musikken. Jeg har fortsatt skikkelig lyst til å vinne, men kommer til å overleve hvis jeg ikke gjør det, også. Denne gangen skal jeg bare fortsette, uansett utfall.</p></div>
<div type="title" level="3">Funnet balansen</div>
<div type="text">
<p>Bratland forteller at han altså har tatt flere grep, som gjør at han er skråsikker på at han denne gang ikke skal gå i kjelleren.</p>
<p>Sammen med kjæresten, Anders Julian Faugli (39), som han har vært sammen med siden 2014, har han flyttet til Tønsberg. Der har de kjøpt seg et hus, og nyter de landlige omgivelsene sammen.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Erlend Bratland (@erlendbratland) Des. 26, 2018 kl. 10:03 PST</p>
<p>- Når jeg flyttet til Tønsberg og fikk roen, begynte alt å skje. Jeg merker at det er veldig sunt for meg, sier Bratland.</p>
<p>- Jeg er jo egentlig et småbymenneske. Jeg koser meg der. Ligge å se på Netflix, se utover havet og bare nyte. Jeg trives ikke med å stresse rundt her i Oslo. Det blir for mye for meg, rett og slett.</p>
<p>Med en trygg og rolig base i Tønsberg, får Bratland den balansen han trenger for å takle presset en artistkarriere kan gi.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>2 Happy boyfriends &#10084; @andersjulianfaugli</p>
<p>Et innlegg delt av Erlend Bratland (@erlendbratland) April 1, 2017 kl. 11:44 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Flere planer</div>
<div type="text">
<p>Planene etter Melodi Grand Prix er allerede spikret.</p>
<p>- Nå skal jeg reise rundt. Jeg skal på turné, også er jeg er i studio. Jeg holder på med mange nye låter. Mye er selvskrevet, og det er det som er framtida mi. Så jeg ligger ikke på latsida om dagen, sier Bratland.</p>
<p>For tida er han også travelt opptatt med sitt eget show, «10 år med Erlend», der han tar publikum med på en reise fra «Norske Talenter» til i dag. Der blir blant annet den enorme stilforvandlingen en rød tråd i den musikalske forestillingen.</p>
<p>- Det er veldig mange som ikke forstår at jeg er den samme fortsatt. Men jeg er bare blitt voksen jeg også, som alle andre. Og fått en ny stil. Jeg gjør det absolutt ikke for å passe inn bedre i samfunnet - det er bare at jeg føler meg komfortabel sånn. Det er dette jeg liker nå, sier han.</p>
<p>At Bratland har mange baller i lufta om dagen, skremmer han ikke.</p>
<p>- Og hvis jeg vinner MGP, så blir det jo Tel Aviv også - «send the gay one to Tel Aviv», ler han.</p></div>
<div type="title" level="3">God støtte fra kjæresten</div>
<div type="text">
<p>At det kanskje blir litt mindre tid til kjæresten oppi alle planene Bratland har lagt framover, er både Bratland og kjæresten forberedt på.</p>
<p>- Anders er veldig stolt av meg, og støtter meg fullt ut. Han synes det er litt kjipt innimellom, når vi er på byen og jeg får all oppmerksomheten. Men det skjønner jeg, folk kommer bort hele tida. Jeg hadde jo blitt irritert selv, ler Bratland.</p>
<p>Det er ofte kjæresten også blir med Bratland på reiser i forbindelse med jobboppdrag, og på den måten får de sikret kvalitetstid sammen.</p>
<p>Når det kommer til framtida, stresser ikke kjæresteparet. I over tre år har de vært forlovet, men et bryllup står ikke for tur ennå.</p>
<p>- Jeg kommer aldri til å gifte meg i en kirke, det kommer aldri til å skje. Men jeg vil kanskje ha en stor bryllupsfest. Men da skal jeg være på riktig sted i livet, og jeg skal ha råd til det. Og det skal være «big as fuck». Men for meg så er nesten forlovelse viktigere enn giftermål. For da lover du et troskap til den personen. Jeg trenger ikke et papir som sier det. Det holder med ord, for meg.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke ha barn</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Bratland har han funnet drømmemannen i Anders Julian Faugli. De eier et hus sammen, og har i prinsippet alt til rette for å leve et typisk A4-liv. Det er imidlertid Bratland fast bestemt på at han aldri skal ha.</p>
<p>- Kan du se for deg å få barn med Anders?</p>
<p>- Jeg skal aldri ha barn. NEVER!</p>
<p>- Hvorfor ikke?</p>
<p>- Nei, nei, nei. Det er ikke noe for meg. Det skal jeg aldri ha. Det er koselig å ha onkelbarn og sånt, men egne barn - no way! Jeg er altfor glad i mitt eget liv til å ofre det i 18 år, ler Bratland.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>#lastsummer #summer #2015 #tønsberg #nøtterøy #fjærholme #love #happy</p>
<p>Et innlegg delt av @ andersjulianfaugli Feb. 4, 2016 kl. 12:35 PST</p></div>
<div type="title" level="3">Avslutning</div>
<div type="text">
<p>Det var i desember Bratland fikk klarsignalet om at han var en av de ti som skal være med og kjempe om en plass i Eurovision i Israel i mai. På tre måneder måtte Bratland gjøre alt klart. Låta var ikke ferdig, og han hadde heller ikke gjort seg opp en mening om hvordan han ville framføre låta på scenen.</p>
<p>- Det har vært en virvelvind, men gud så gøy. I hvert fall når det er en låt som betyr å mye for meg, sier Bratland.</p>
<p>Med låta «Sing for you», har Bratland hentet inspirasjon fra 90-tallet.</p>
<p>- Litt sånn powerballade-følelse. Og jeg liker det. At det ikke er så veldig elektronisk. Veldig mye av det som er med nå, er superelektronisk med masse datalyder. Jeg er ferdig med det jeg nå. Orker ikke mer, sier Bratland.</p>
<p>Lørdag kveld står han igjen på scenen, i et forrykende show, som han har satt opp selv.</p>
<p>- Sist gang jeg var med, i 2015, så var jeg ikke så veldig klar i min egen tale på hva jeg ville ha. Det var første gang jeg var med, og var bare veldig takknemlig for at jeg fikk være med. Og det er jeg jo selvfølgelig nå også, men nå vil jeg ha det på min måte. Så denne gang har jeg bestemt mesteparten selv. Alt av sceneshowet, hva jeg skal ha på meg og så videre, forteller han.</p>
<p>- Kan du røpe litt?</p>
<p>- Ja, sceneshowet blir veldig mye mer intenst enn det det ble sist gang. I tillegg er det mer spennende ting som skjer underveis, også blir det vakkert. Målet er å skille seg ut, røper han.</p></div></body></document>
