<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190528-skal-mote-den-britis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/skal-mote-den-britiske-kongefamilien-dette-skulle-trump-aldri-ha-sagt/71122712" frk="874 8 46 5227"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-28 08:34"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="prinsesse diana,besøk,donald trump,dronning elizabeth,hertuginne kate,upassende kommentarer,kjendis,storbritannia"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal møte den britiske kongefamilien. Dette skulle Trump aldri ha sagt</div>
<div type="ingress">- Hun kan bare skylde på seg selv.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-05-28</div>
<div type="caption"><p>SLANG MED LEPPA: Neste uke skal president Donald Trump tilbake til Storbritannia. I den anledning har flere upassende sitater om kongefamilien sett dagens lys igjen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NYTT MØTE: Trump-ekteparet har møtt dronningen tidligere. Som her på Windsor Castle i fjor sommer. Foto: NTB Scanpix</p> <p>BABYLYKKE: I mai fødte hertuginne Meghan en sønn. Her viste det lykkelige ekteparet fram barnet for første gang. Video: CNN</p> <p>SKAL MØTE PRESIDENTEN: Ifølge flere britiske medier skal hertuginne Kate etter planen møte Trump sammen med prins William. Om hun har fått med seg hans tidligere uttalelser er ikke kjent. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MED DIANAS EKSMANN: Donald og Melania Trump sammen med prins Charles i 2005. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DE SISTE BILDENE: Overvåkningskamera i heisen ved Ritz Hotel fanget prinsesse Diana og kjæresten Dodi Fayed på ettermiddagen, før det fatale krasjet. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I april kom meldingen om at president Donald Trump (72) og kona Melania Trump (49) har takket ja til å komme på offisielt statsbesøk til dronning Elizabeth (93) og Storbritannia til sommeren.</p>
<p>Ekteparets besøk finner sted allerede om ei uke, og det er ventet at det hele vil få enorm oppmerksomhet i internasjonal presse.</p>
<p>Det gjorde det nemlig også da det ble kjent at Trump-paret hadde takket ja til dronningens invitasjon. Den gang omtalte de nemlig monarken med feil tittel i pressemeldingen, noe mange raskt hengte seg opp i.</p></div>
<div type="title" level="3">Uttalte seg om toppløs Kate</div>
<div type="text">
<p>Nå, bare dager før besøket, kommer det fram flere upassende kommentarer fra presidentens side som omhandler den britiske kongefamilien.</p>
<p>Det er ikke ukjent at Donald Trump til stadighet slenger med leppa, og også medlemmer av det britiske kongehuset har fått gjennomgå. Blant andre hertuginne Kate (37) og avdøde prinsesse Diana.</p>
<p>Presidenten vil neste uke møte store deler av den britiske kongefamilien, noe som kan bli rimelig «kleint», spesielt etter kommentarer han ga om hertuginne Kate da ulovlige bilder ble tatt av 37-åringen i 2012.</p>
<p>Den gang lå hertuginnen og solet seg toppløs, og Trump var raskt ute og kommenterte hendelsen.</p>
<p>- Kate Middleton er flott, men hun burde ikke sole seg naken, kan bare skylde på seg selv, skrev han på Twitter for fem år siden ifølge The Guardian.</p>
<p>Kort tid seinere fulgte han opp sin egen kommentar med en ny:</p>
<p>- Hvem ville ikke tatt bilde av Kate og tjent masse penger på det hvis hun solte seg naken? Kom igjen, Kate.</p>
<p>Who wouldn't take Kate's picture and make lots of money if she does the nude sunbathing thing. Come on Kate!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) 17. september 2012</p>
<p>Selve fotograferingen av hertuginnen skal ha blitt ansett som svært grov, og ble ifølge The Guardian omtalt som en hendelse som minnet kraftig om overtredelsene pressen og paparazzifotografer gjorde overfor prinsesse Diana i hennes tid.</p></div>
<div type="title" level="3">Følte seg stalket</div>
<div type="text">
<p>Også prinsesse Diana har blitt upassende omtalt av den amerikanske presidenten.</p>
<p>I 1997 gikk prinsessa som kjent bort i en tragisk bilulykke. Diana, som av mange ble omtalt som «folkets prinsesse», ble bare 36 år gammel, og en hel verden var i sorg over hennes brå bortgang.</p>
<p>Donald Trump har i ettertid, i motsetning til de fleste andre som har vist Diana den største respekt, avslørt hva han angrer på at han aldri fikk gjøre med henne.</p>
<p>- Det eneste jeg angrer på på kvinnefronten er at jeg aldri fikk mulighet til å ligge med Lady Diana Spencer, har han tidligere skrevet, ifølge den britiske avisa.</p>
<p>Trump skal også ha gått rimelig langt før Diana gikk bort. Blant annet skal han ifølge Marie Claire ha sett på henne som den ultimate kona man kunne ha.</p>
<p>Den britiske programlederen Selina Scott (68) har tidligere skrevet i The Sunday Times at prinsesse Diana ble bombardert med massive blomsterbuketter ved Kensington Palace.</p>
<p>- Etter hvert som roser og orkideer fylte leiligheten hennes ble hun stadig mer bekymret for hva hun skulle gjøre. Det begynte å føles som om Trump stalket henne, hevder Scott.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke møte Trump</div>
<div type="text">
<p>På et tidspunkt skal Diana ha spurt Selina Scott om hva hun skulle gjøre, og fortalt at Trumps oppførsel gjorde henne ubekvem. En representant for Donald Trump har i ettertid uttalt på hans vegne at «han og Diana hadde et fantastisk forhold, likte hverandre godt, men at det ikke kom noe mer ut av det».</p>
<p>Dette er imidlertid ikke det eneste Trump skal ha gjort mot prinsessen av Wales.</p>
<p>I et tidligere intervju med Howard Stern skal han sammen med programlederen ha kommet inn på Diana, og da han ble spurt om han kunne fått prinsessa om han ville, skal presidenten ha svart:</p>
<p>- Jeg tror jeg kunne det ja, men bare hvis hun hadde tatt en HIV-test.</p>
<p>Hva 72-åringen la i siste utsagn er ikke kjent.</p>
<p>Det kan med andre ord fort bli anspent når presidenten neste uke skal møte store deler av den britiske kongefamilien.</p>
<p>Ifølge flere britiske og amerikanske medier, deriblant Fox News og Express, skal Prins Harry (34), prins Charles (70) og hans kone, hertuginne Camilla (71), prins William (36) og hertuginne Kate (37) delta på lunsjen på Buckingham Palace sammen med dronningen.</p>
<p>Hertuginne Meghan (37) på sin side, ser ikke ut til å skulle ta del i besøket.</p></div></body></document>
