<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190928-politikvinne-gikk-in.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politikvinne-gikk-inn-i-feil-leilighet-drepte-naboen/71650825" frk="665 2 10 3964"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-28 03:25"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politikvinne gikk inn i feil leilighet. Drepte naboen</div>
<div type="ingress">Brøt sammen i retten.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-09-28</div>
<div type="caption"><p>DRAPSTILTALT: Amber Guyger (31) var opprinnelig siktet for uaktsomt drap, men tiltalen landet på forsettlig drap. Her i vitneboksen i dag. Foto: Tom Fox / The Dallas Morning News / AP / NTB Scanpix</p> <p>DREPT: Botham Jean (26) satt og så på fotball og spiste iskrem da politikvinnen kom inn i leiligheten hans. Foto: Jeff Montgomery / Harding University / AP / NTB Scanpix</p> <p>EKSTREM POLITIJAKT: Politiet i Sacramento ble kalt ut til en person som var uberegnelig og utstyrt med kniv. Personen de jaktet på var Joseph Mann, som var mentalt syk. Etter å ha prøvd å kjøre på ham jaktet de på ham til fots og skøyt han til døde. Video: Sacramento-politiet.</p></div>
<div type="text">
<p>Politikvinnen Amber Guyger (31) forklarte retten i Dallas fredag at hun skjøt og drepte naboen sin fordi hun tok feil av leilighetene, og trodde naboen var en inntrenger. Det melder nyhetsbyrået AP.</p>
<p>- Jeg fryktet at han ville drepe meg, sa hun i vitneboksen, hvor hun brast i gråt.</p>
<p>Saken har fått stor oppmerksomhet, både på grunn av sine svært spesielle omstendigheter, samt fordi den føyer seg inn i rekka av episoder der hvite politifolk skyter svarte menn.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulåst dør</div>
<div type="text">
<p>Den tragiske hendelsen utspilte seg i fjor høst. Politikvinnen forklarte at hun kom hjem fra jobb og puttet nøkkelen i inngangsdøra, men at denne åpnet seg fordi den ikke var helt lukket.</p>
<p>Guyger fryktet at noen hadde brutt seg inn, og trakk tjenestepistolen før hun gikk inn.</p>
<p>Inne fikk hun øye på en person. «Vis meg hendene! Vis meg hendene!» ropte hun til skikkelsen.</p>
<p>Men mannen begynte å gå mot henne i «rask gange», ifølge forklaringen. Samtidig kunne hun ikke se hendene hans, og ropte «Hei, hei, hei!» før hun åpnet ild.</p>
<p>På golvet lå naboen, 26-årige Botham Jean, en student fra den karibiske øystaten St. Lucia. Han fikk livreddende førstehjelp av ambulansepersonalet som kom til, men døde på stedet, ifølge Fort Worth Star-Telegram.</p>
<p>Politikvinnen var opprinnelig siktet for uaktsomt drap, men tiltalen landet på forsettlig drap.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mente å drepe</div>
<div type="text">
<p>Guyger forklarte at hun hadde til hensikt å drepe da hun skjøt, med henvisning til at det er hva hun er opplært til i politiet.</p>
<p>Aktoratet spurte hvorfor hun istedenfor å skyte ikke trakk seg ut av leiligheten og påkalte hjelp over radioen.</p>
<p>- Å gå inn i leiligheten var den eneste muligheten i mitt hode, forklarte Guyger.</p>
<p>Partene er enige om sakens objektive fakta: Guyger, som var iført politiuniform, gikk inn i leiligheten en etasje over hennes og skjøt Jean.</p>
<p>Nødsamtalen fra Guyger er blitt avspilt i retten. Der kan man høre henne si «Jeg trodde det var min leilighet!» 20 ganger.</p>
<p>Politikvinnen hevder hun skjøt i selvforsvar, og forsvarerne peker på at etasjenes likhet stadig gjør at beboere tar feil når de skal parkere eller gå inn i leilighetene.</p>
<p>Foruten pistolen var hun utstyrt med et elektrosjokkvåpen, selvforsvarsspray, lommelykt og en foldekniv.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke gjort noe galt</div>
<div type="text">
<p>Guyger er oppsagt fra stillingen i politiet. Til hennes forsvar uttaler David Armstrong, en høytstående etterforsker i Texas, at hun ikke synes å ha gjort noe galt, ut fra omstendighetene.</p>
<p>Armstrong mener, basert på tekniske undersøkelser og egen erfaring, at å skyte var den riktige handlingen fra politikvinnen i situasjonen, som hun oppfattet som livstruende. Han påpeker at hun ikke var på oppdrag og derfor ikke hadde fordelen av å kunne vurdere situasjonen på forhånd.</p>
<p>- Man begynner å konsentrere deg om hva du tror trusselen er. Kroppen din sier at «jeg må gjøre dette riktig nå - enten kjempe eller flykte [fight or flight]».</p>
<p>Aktoratet på sin side stiller spørsmål ved hvorfor hun ikke tok en rekke tegn på at hun var på feil sted til etterretning. De antyder at hun ble distrahert av seksuelt ladde SMS-er fra sin politipartner.</p>
<p>Påtalemakten mener også at Jean umulig kan ha framstått som noen trussel for Guyger, all den tid han satt i stua si og så på fotball og spiste iskrem da politikvinnen kom inn.</p></div></body></document>
