<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190522-missedeltaker-eirin-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/missedeltaker-eirin-kan-bli-historisk---har-kjempet/71100390" frk="876 4 22 4866"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 15:14"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="miss norway,kjendis,eirin grinde tunheim"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Missedeltaker Eirin kan bli historisk: - Har kjempet</div>
<div type="ingress">- Jeg er stolt av å være annerledes.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-05-22</div>
<div type="caption"><p>FØDT I FEIL KROPP: Eirin Grinde Tunheim (26) har gått videre til finalen i Miss Norway. En seier ville for henne vært historisk, siden hun ble født som gutt. Foto: Tina Bergesen</p> <p>ODONTOLOGI: Eirin Grinde Tunheim studerer for å bli tannlege, og er nå på tredje året ved Universitetet i Tromsø. Foto: Privat</p> <p>SATSER ALT: Emma Ellingsen (17) ble kjent da hun var med i dokumentarserien «Født i feil kropp» på Tv2. I ettertid har hun fått hundretusenvis av følgere i sosiale medier. Nå satser hun for fullt på nettopp sosiale medier - og ønsker å bli en talsperson for transkjønnede. Video: Emilie Rydning Ler mer om Emma og hennes historie her: https://goo.gl/...</p> <p>STOLT: Missekandidaten forteller at hun er stolt av å være annerledes. Foto: Tina Bergersen</p> <p>VILLE GI OPP: 26-åringens reise har på ingen måte vært enkel, men hun har blitt modigere med åra. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag 9. august skal årets Miss Norway kåres, og i år har kanskje arrangementet fått noe mer oppmerksomhet enn det pleier, mye takket være Eirin Grinde Tunheim (26).</p>
<p>Tannlegestudenten, som kom til Norge fra Thailand som 13-åring, er født i feil kropp, og visste alltid at hun innerst inne var kvinne. Med deltakelsen ønsker hun å være et forbilde og en man kan se opp til.</p>
<p>Nylig ble det kjent at Eirin Grinde Tunheim er en av de som er gått videre til finalen. Det synes hun er stor stas.</p>
<p>Dermed skal hun 9. august opp foran en jury, der hun skal gå på catwalken i fire ulike antrekk, samt gå gjennom en runde med spørsmål og svar. Så skal det avgjøres hvem av de ni finalistene som får representere Norge i Miss Universe.</p></div>
<div type="title" level="3">Positive tilbakemeldinger</div>
<div type="text">
<p>Siden det ble kjent at Grinde Tunheim var en av semifinalistene i årets Miss Norway, har hun fått mye positiv respons. Spesielt i studentmiljøet ved Universitetet i Tromsø, der hun som nevnt studerer for å bli tannlege, kom mange med gode ord.</p>
<p>- Det var mange som ikke visste at jeg var transseksuell, og det er et ganske stort LHBT-miljø der, som satte stor pris på åpenheten, sier 26-åringen til Dagbladet.</p>
<p>Grinde Tunheim synes det er fint å kunne bidra med råd og tips til andre som er eller har vært i samme situasjon som henne. Samtidig er hun tydelig på at åpenhet er noe hun jobber for på generell basis - uansett hvem man er.</p>
<p>Spesielt i dagens samfunn, der det er mye snakk om kroppsfokus og plastiske operasjoner, vil hun gjøre en forskjell.</p>
<p>- Ingen av oss er like. Ikke alle har rette neser eller tynne ansikter. Jeg vil fremme at alt det vi trenger har vi allerede. Jeg vil at folk skal se på meg og skjønne at de er bra nok, forteller Miss Norway-finalisten.</p>
<p>- Jeg er stolt av å være annerledes.</p></div>
<div type="title" level="3">- Redd for å vise hvem jeg var</div>
<div type="text">
<p>Likevel har det ikke alltid vært slik for missedeltakeren. Hun forteller at hun selv har opplevd å få beskjed om at hun bør fikse på både nesa og tennene sine.</p>
<p>- Jeg hadde en periode med dårlig mental helse. Jeg var redd for å vise hvem jeg var. Men så så jeg kvinner som Michelle Obama og Oprah Winfrey, og de lærte meg at det framfor utseende handler om å forbedre ferdigheter og inspirere andre.</p>
<p>Å komme dit hun er i dag har ikke bare vært enkelt. 26-åringen måtte jobbe hardt - og nå er målet å kunne inspirere andre, slik Obama og Winfrey inspirerte henne.</p>
<p>- Det tok lang tid, og det var perioder der jeg ville gi opp. Men jeg har kjempet for å være her, og fokusert på målet. Jeg har to nevøer, og jeg vil at de skal vokse opp til å bli modige, forteller hun.</p>
<p>- Jeg jobber for en sak. Jeg er kanskje ikke den peneste, men jeg har en egenskap til å kjempe, noe som er nyttig for mange. Jeg vil bruke tiden min på den scenen for å vise folk at det handler om mer enn bare utseende, legger hun til.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper på seier</div>
<div type="text">
<p>Ovennevnte kampsak er viktig for Grinde Tunheim, og hun tror også det er noe som kan hjelpe henne mot toppen i Miss Universe hvis hun er så heldig og stikker av med seieren i Miss Norway 9. august.</p>
<p>Grinde Tunheim har nemlig inntrykk av at det som veier aller tyngst hos juryen er hvordan du ser på verden, hva du kjemper for, samt inspirasjonsevne og selvtillit. Det at hun kommer fra Thailand kan også hjelpe Norge med å få en god plassering, ifølge henne.</p>
<p>- For å vinne trenger man en historie. Man må kunne fortelle hva man har opplevd, man må være bevisst på verden, og man må ha en god personlighet, fastslår hun.</p>
<p>- Miss Universe er også veldig stort i Thailand, så jeg kan muligens få noen stemmer derfra, og sikre Norge noen ekstra stemmer. Jeg vil jobbe hardt for å få Norge videre til semifinalen i Miss Universe, det har ikke skjedd på 15 år.</p>
<p>Hvis Eirin Grinde Tunheim kommer seg til Miss Universe, vil hun bli den andre transkjønnede missedeltakeren som har deltatt i konkurransen. I fjor skapte spanske Ángela Ponce (28) historie da hun som transseksuell representerte Spania.</p></div></body></document>
