<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190113-seriemal-nummer-400-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/seriemal-nummer-400-for-messi/70654386" frk="185 21 27 1230"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 20:16"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="lionel messi,fotball,sport,barcelona,la liga"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Seriemål nummer 400 for Messi</div>
<div type="ingress">Etter cuptapet mot Levante torsdag sendte Luis Suárez og Lionel Messi Barcelona tilbake på vinnersporet med 3-0 mot Eibar.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-13</div>
<div type="caption"><p>TOMMEL OPP: Lionel Messi var igjen i form for Barcelona. Foto: BAGU BLANCO/BPI/REX/SHUTTERSTOCK</p></div>
<div type="text">
<p>Seieren er Barcelonas sjette strake i ligaen. Storklubben leder La Liga fem poeng foran Atlético Madrid. Avstanden ned til erkerival Real Madrid er på 13 poeng før hovedstadsklubbens oppgjør borte mot Betis senere søndag kveld.</p>
<p>Luis Suárez sendte vertene i ledelsen etter lekkert pasningsspill etter snaue 20 minutter.</p>
<p>Etter pausen noterte Lionel Messi seg for en ny milepæl da han doblet ledelsen. Scoringen var argentinerens nummer 400 i La Liga etter debuten i august 2005. Kampen var 31-åringens 435. i divisjonen.</p>
<p>Fem minutter senere ble Suárez tomålsscorer da han fastsatte resultatet til 3-0. Seieren var viktig etter at katalanerne tapte 1-2 borte mot Levante i første oppgjør i den spanske cupen torsdag. Returoppgjøret spilles torsdag.</p>
<p>Antoine Griezmann ble matchvinner fra straffemerket da Atlético Madrid slo Levante på hjemmebane. Hovedstadslaget har nå en luke på fem poeng ned til tredjeplasserte Sevilla, som tapte 0-2 borte mot Athletic Bilbao.</p></div></body></document>
