<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190128-testpilot-vi-soker-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/testpilot-vi-soker-fem-personer-som-vil-teste-kjokkenrengjoring/70686572" frk="326 1 4 2001"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-28 13:47"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value="annonse,content_marketing"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Testpilot: Vi søker fem personer som vil teste kjøkkenrengjøring</div>
<div type="ingress">Det holder at du har et kjøkken som trenger vask!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-01-28</div>
<div type="caption"><p>HUSETS VIKTIGSTE ROM: De fleste liker godt å oppholde seg på kjøkkenet. Derfor er det ekstra viktig at dette rommet er rent og velduftende til alle døgnets tider. Foto: SHUTTERSTOCK</p> <p>MILJØVENNLIG SERIE: Dette er produktene som skal testes. Fra venstre: Kjøkkenspray, oppvasksåpe og kjøkkenklut.</p></div>
<div type="text">
<p>Det sies at kjøkkenet er det viktiste rommet i et hus, noen sier til og med at kjøkkenet er selve hjertet i hjemmet.</p>
<p>Samtidig er kjøkkenet stedet som kanskje raskest blir mest rotete og skittent, hvis du ikke passer på, vasker, rydder og shiner flatene jevnlig.</p>
<p>Blant annet gir matlaging god grobunn til bakterier, og få synes gammel oppvask er særlig delikat. Og da har vi ikke engang nevnt brødsmuler og vannsøl, typiske kjøkkenplager.</p>
<p>Er du en av mange som er opptatt av at kjøkkenet ditt skal være rent og skinnende? Da kan du være en av testpilotene vi er ute etter.</p>
<p>Her melder du deg på!</p>
<p>Vi søker fem personer med familie som skal teste og vurdere tre miljøvennlige rengjøringsprodukter fra Unik. Dersom du er en av de fem som blir valgt ut mottar du både oppvasksåpe, kjøkkenspray og mikrofiberklut, til testing hjemme i ditt eget kjøkken.</p>
<p>I tillegg til de nyttige produktene mottar du et gavekort på 1000 kroner, som kan brukes i Norgesgruppens butikker, blant annet Kiwi, Meny, Spar eller Joker.</p>
<p>Produktene som testes tilhører Unik Rent Kjøkken-serien. Det er en serie som er spesielt utviklet for å ta godt vare på både hjem og miljø, uten at produktene er noe mindre effektive av den grunn!</p>
<p>Mesteparten av produktserien er svanemerket, dessuten er både oppvasksåpen og kjøkkensprayen på flasker laget av resirkulert, lys plast (RPET) - med tanke på optimal gjenvinning.</p>
<p>Alle Unik-rengjøringsprodukter har milde, naturlige dufter. Dermed sørger de ikke bare for et rent kjøkken, de gjør også rengjøringsjobben mer hyggelig.</p>
<p>Vil du bli testpilot? Meld deg på her!</p></div></body></document>
