<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190330-spillere-som-chidi-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/spillere-som-chidi-ejuke-ma-skinne-om-ikke-solskjaer-skal-stikke-av-med-all-oppmerksomheten/70930154" frk="697 5 24 4250"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-30 19:33"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,chidera ejuke,manchester united,ronny deila,sport,ole gunnar solskjær,vålerenga,mjøndalen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spillere som Chidi Ejuke må skinne om ikke Solskjær skal stikke av med all oppmerksomheten</div>
<div type="ingress">Mens 16 lag kjemper om poeng kjemper Eliteserien som produkt mot Ole Gunnar Solskjærs enorme popularitet. Der ligger den største kampen.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-03-30</div>
<div type="caption"><p>NESTEN USTOPPELIG: Mjøndalens Sondre Liseth river ned Vålerengas Chidera Ejuke og stopper en enorm kontringsmulighet. Noen ganger, når VIF-spilleren setter på farten framover, er det den eneste måten å gjøre det på. Chidera Ejuke kan bli en av årets attraksjoner i Eliteserien. Vålerenga trenger det. Eliteserien trenger det. Foto: Audun Braastad / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vålerenga-Mjøndalen 2 – 0 (1 – 0)</p>
<p>I NTILITY ARENA (Dagbladet): Det er når spillere som Vålerengas Chidera Ejuke setter fart framover, dribler og finner åpninger og lagkamerater du blir glad på Eliteseriens vegne.</p>
<p>Skal norsk toppfotball overleve konkurransen mot mirakelmannen i Manchester er det helt avgjørende at slike spillere blomstrer.</p>
<p>DET ER VIKTIG at de største klubbene er best også. At stemningen blir god i de store byene. At folk får lyst til å gå på fotballkamp. Og fortsetter Vålerenga det de begynte på mot Mjøndalen, og da tenker jeg like mye på den periodevise gode angrepsfotballen som poengene de vant, kan det bli hyggelig på Oslos østkant.</p>
<p>Forhåpentligvis for folk fra alle deler av byen.</p>
<p>DET VAR GLISSENT i Skien da Odd-Brann konkurrerte med Manchester United-Watford på TV2 denne første lørdagen i Eliteserien. Det var ikke akkurat stinn brakke på Intility Arena heller, da Vålerenga åpnet sesongen mot Mjøndalen i bakkant av Ole Gunnar Solskjærs første seier (2 – 1) som fast ansatt på Old Trafford. Og sju serierunder gjennom våren vil verdens mest berømte nordmann plage tilskuertallene i Eliteserien når kampene United spiller kolliderer med våre norske toppkamper.</p>
<p>Når august kommer vil han fortsette med.</p>
<p>Etter ukas store nyhet på planeten Volleywood blir det ikke færre nordmenn som følger Ole Gunnar Solskjær, Manchester United og Premier League når sesongen 2019/2020 starter.</p>
<p>DEN KONKURRANSEN ER er dessverre spill mot ett mål om ikke Chidi Ejuke og andre potensielle profiler tar fram sitt beste denne våren. Norges to største fotballklubber er Liverpool og Manchester United med tituseners overvekt av registrerte supportere. Bak dem vokser fanbasen for hver dag som går, spesielt den som ser mot Old Trafford. Og fikk du med deg økningen av Premier League betalende TV-seere ved utgangen av januar – da Ole Gunnar Solskjær hadde vært i Manchester United i seks ubeseirede uker – har du tallene for hvor tøft det kan bli for norsk fotball.</p>
<p>90 000 nordmenn kjøpte Premier League fra jul til januar for i underkant av fire hundre kroner måneden.</p>
<p>Liverpools suksess og Liverpool-supporternes sult etter endelig-tittelen var gode bidrag til økningen.</p>
<p>DET DU HØRTE i gangene på Intility Arena en time før avspark, da man skulle tro laget Ronny Deila akkurat hadde sluppet var det store temaet, var "United leder 1-0". Og "herlig!" Jeg tipper det var sånn på tribunene på Skagerak Arena også. Og det er derfor det er så viktig med spesielle spillere som utgjør forskjeller, det er derfor det er viktig for Vålerenga at entertaineren Chidi Ejuke tar for seg.</p>
<p>Når Matthías Vilhjálmsson scorer to, og venstrebacken Samuel Adegkugbe er akkurat så god som han trenger å være for at Vålerenga skal lykkes, hjelper det også.</p>
<p>JEG TREFFER STADIG folk som aldri har ofret fotballspillet en tanke, langt mindre en tabell i et fremmed land, men som nå sier "det er artig med Solskjær gitt". Samtidig som de innrømmer at de både følger med, ser og leser det som vises og skrives av og rundt Manchester United. Fordi de bare må gjøre det. Der er den virkelige norske fotballinteressen nå. I England.</p>
<p>NTF (NORSK TOPPFOTBALL) kjenner på det og krysser fingrene for at gode ting skal skje i Eliteserien. Klubbene kjenner også på det og håper det beste. For det er ingen liten kamp som spilles mellom Eliteserien og Ole Gunnar Solskjær, det er den ultimate utfordringen.</p>
<p>Var produktet vanskelig å selge i fjor er det i hvert fall ikke blitt lettere i år.</p>
<p>Men god fotball og poeng skaper stemning.</p>
<p>Fortsetter Vålerenga å levere som i sine beste øyeblikk mot Mjøndalen kan det være liv laga for mye hygge rundt Ronny Deilas mannskap.</p></div></body></document>
