<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-motte-kongeparet-i-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/motte-kongeparet-i-gar---en-vakker-opplevelse/71083747" frk="838 7 38 5177"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 06:57"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen, Henriette Eilertsen, Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjærester,kjendis,prinsesse martha louise,god morgen norge,durek verrett"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Møtte kongeparet i går: - En vakker opplevelse</div>
<div type="ingress">Prinsessa og «sjamanen» stiller til intervju sammen for første gang etter kjæresteavsløringen.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen, Henriette Eilertsen, Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>ELSKER NORGE: Torsdag morgen besøkte prinsesse Märtha Louise (47) og hennes nye kjæreste, den selvutnevnte «sjamanen» Durek Verrett (44), studioet til «God morgen Norge» på Aker Brygge. Reporter: Henriette Eilertsen. Video: Elias Kr. Zahl-Pettersen. Foto: Bjørn Langsem.</p> <p>Oslo 20190516: Prinsesse Märtha Louise (47) og hennes nye kjæreste, den selvutnevnte «sjamanen» Durek Verrett (44), på vei ut fra studioet til «God morgen Norge» på Aker Brygge. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>STILTE SAMMEN: I «God morgen Norge» kom det blant annet fram at kongeparet møtte Durek Verrett for aller første gang i går, onsdag. Paret var imidlertid sparsommelige med detaljer. Foto: TV 2</p> <p>BYGDØY: Kongen uttaler seg for første gang om Durek Verrett, Märtha Louises nye kjæreste. Video: Madeleine Liereng. Reporter: Ruben Pedersen</p> <p>SNAKKET IKKE MED PRESSEN: Torsdag morgen besøker prinsesse Märtha Louise (47) og hennes nye kjæreste, den selvutnevnte «sjamanen» Durek Verrett (44), studioet til «God morgen Norge» på Aker Brygge. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>BYGDØY: Kongen uttaler seg for første gang om Durek Verrett, Märtha Louises nye kjæreste. Video: Madeleine Liereng. Reporter: Ruben Pedersen</p></div>
<div type="text">
<p>Torsdag morgen besøkte prinsesse Märtha Louise (47) og hennes nye kjæreste, den selvutnevnte «sjamanen» Durek Verrett (44), studioet til «God morgen Norge» på Aker Brygge.</p>
<p>44-åringen har vært i Norge siden tirsdag, og dette blir hans andre opptreden på TV 2. Onsdag dukket han nemlig brått opp på «Nyhetskanalen», der han blant annet forsvarte seg mot kritikken han har fått siden forholdet med prinsessa ble kjent på søndag.</p>
<p>Verrett og Märtha Louise har imidlertid hatt til gode å stille til intervju sammen etter kjæresteavsløringen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Møtte kongeparet i går</div>
<div type="text">
<p>Da den såkalte «sjamanen» og hans prinsesse dukket opp utenfor TV 2 torsdag morgen, møtte de et samlet pressekorps. Paret var derimot lite snakkesalig, og gikk målrettet inn i studio - uten å gi noen kommentarer til pressen.</p>
<p>I «God morgen Norge» kom det blant annet fram at kongeparet møtte Durek Verrett for aller første gang i går, onsdag.</p>
<p>I det som ble presentert som «det første og eneste intervjuet paret gir», snakket Märtha Louise og Durek Verrett også om forelskelsen og kritikken.</p>
<p>- Jeg har det fint. Vi har hatt en fantastisk tid i Norge, bortsett fra mye kaos, men vi har det fint. Jeg har vært gjennom dette før, sier Märtha Louise og refererer til sitt tidligere kjærlighetsliv:</p>
<p>- Det er nok mer intenst nå fordi alt har skjedd på kortere tid, men det oppleves ikke annerledes enn tidligere, sier Märtha Louise.</p>
<p>På spørsmål om giftermål og hvordan paret rent praktisk skal løse bosituasjonen, da han holder til i London og hun i Norge, vil de ikke svare på.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke si fra seg tittelen</div>
<div type="text">
<p>Märtha Louise har blant annet fått kritikk for rolleblanding og er blitt oppfordret om å si fra seg tittelen. Fædrelandsvennen skriver blant annet på lederplass at Märtha Louise bør si fra seg prinsessetittelen, og mener den ikke bør brukes i kommersiell sammenheng.</p>
<p>- Jeg har valgt denne måten å leve på, og min måte å tjene penger på. Jeg får ikke penger fra staten. Alle som driver en liknende virksomhet, blir betalt, svarer prinsessen.</p>
<p>- Ville det vært enklere om du ikke var prinsesse?</p>
<p>- Jeg er sikker på at jeg ville drevet med det samme. Jeg vet ikke hvordan det ville vært, for jeg er en prinsesse. Og slik er det. Å si fra seg tittelen er ikke noe jeg vurderer, jeg er en del av den familien, og slik vil det alltid være.</p>
<p>Märtha Louise forklarte videre at ovennevnte tema er blitt diskutert med kongen og dronningen under tidligere omstendigheter, men ikke i nyere tid.</p>
<p>Saken fortsetter under:</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke kommentere</div>
<div type="text">
<p>Paret bekrefter at Verrett har møtt kongeparet, men er svært hemmelighetsfulle om hvordan møtet gikk.</p>
<p>- Jeg får kjærlighet og støtte fra mange mennesker, men jeg vil ikke gå inn på hva kongen og dronningen mener, sier Märtha.</p>
<p>- De er fantastiske. Det var en vakker opplevelse, men jeg vil ikke utdype videre, sier Durek.</p>
<p>På vei ut fra TV 2s studio var Verrett og Märtha Louise fortsatt lite snakkesalig, men Dagbladet fikk en kort kommentar fra førstnevnte, før han satte seg i bilen.</p>
<p>- Jeg elsker Norge!</p></div>
<div type="title" level="3">Mye omtalt</div>
<div type="text">
<p>Helt siden søndag kveld har prinsesse Märtha Louise (47) og Durek Verrett fått enorm oppmerksomhet i norsk presse.</p>
<p>Prinsessa avslørte selv at hun hadde funnet lykken med den selverklærte «sjamanen» Durek Verrett (44), og begge har erklært sin kjærlighet for hverandre på sine respektive Instagram-kontoer.</p>
<p>Mandag kveld avslørte Durek Verrett i en direktesending på Instagram at han kom til Oslo tirsdag.</p>
<p>- Jeg flyr hit med niesene mine, og jeg gleder meg til at de skal få se kulturarven vår. Märthas foreldre elsker meg, og jeg elsker dem. De er gode sjeler, sa han i direktesendingen mandag.</p>
<p>Da Verrett ankom Gardermoen tirsdag, var han svært hemmelighetsfull om oppholdet i Norge. 44-åringen kunne likevel avsløre overfor den oppmøtte pressen at han skal feire 17. mai sammen med prinsessa.</p>
<p>- Vi skal være i Oslo, uttalte han.</p></div></body></document>
