<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191030-frp-refser-greta-thu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frp-refser-greta-thunberg---hoven-og-overlegen/71765249" frk="732 6 29 4534"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 18:44"/>
<attribute name="author" value="Ruth Elise Henden"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp refser Greta Thunberg: - Hoven og overlegen</div>
<div type="ingress">Sender ut signaler ut om at de nordiske landenes arbeid med klima ikke betyr noen ting, mener miljøpolitisk talsmann Gisle Saudland.</div>
<div type="author">Ruth Elise Henden</div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>KRITIKK: Greta Thunberg takker net til Nordisk råds miljøpris. I samme oppdatering på Instagram langer hun ut mot Norge. Video: Nicolai Delebekk</p> <p>STILTE I KONSERTHUSET: Skolestreikerne Isabelle og Sophia Axelsson hadde med seg en uttalelse fra Greta Thunberg i Konserthuset i Stockholm tirsdag kveld. Foto: Henrik Montgomery / TT / NTB scanpix</p> <p>KRITISK: Miljøpolitisk talsmann i Frp og norsk varamedlem i Nordisk råd, Gisle Saudland, er kritisk til Thunbergs boikott av Nordisk råds miljøpris. Foto: NTB scanpix</p> <p>KLIMASTREIKENS MOR: Da Greta Thunberg droppet skolen og satte seg ned foran Riksdagen, våknet hele verden. Video: AP, NTB og Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Tirsdag skulle Nordisk råds miljøpris deles ut til miljøaktivist Greta Thunberg. Hun kunne ikke komme, men sendte i stedet to skolestreikere til utdelingen med en uttalelse.</p>
<p>Her kom det fram at hun nekter å godta utmerkelsen helt til de nordiske landene handler i henhold til hva vitenskapen sier for å begrense økningen av den globale temperaturen.</p>
<p>Gisle Saudland, miljøpolitisk talsmann i Frp og norsk varamedlem i Nordisk råd, mener det er leit at Thunberg boikotter prisen.</p>
<p>- Ved å tildele Thunberg denne symboltunge prisen ønsket vi å gi henne anerkjennelse for det viktige arbeidet hun har lagt ned. Avslaget viser hvor radikale og kompromissløse deler av miljøbevegelsen dessverre har blitt.</p>
<p>Hvorfor er denne reaksjonen radikal?</p>
<p>- Det sender ut signaler om at de nordiske landenes arbeid med klima ikke betyr noen ting, og det er feil bilde å male. Det er hovent og overlegent, og jeg tror ikke klimadebatten tjener noe på det.</p></div>
<div type="title" level="3">Langer ut mot Norge</div>
<div type="text">
<p>Greta Thunberg gjenga uttalelsen sin i et innlegg på Instagram.</p>
<p>Her startet hun med å takke Nordisk råd for prisen, og beskriver tildelingen som en «enorm ære». Samtidig skriver hun at klimabevegelsen ikke trenger flere priser.</p>
<p>- Det vi trenger er at våre politikere og makthavere begynner å lytte til den nåværende, best tilgjengelige forskningen.</p>
<p>Videre arresterer Thunberg de nordiske landene for hykleri.</p>
<p>- De nordiske landene har et godt rykte verden over når det kommer til klima og miljømessige spørsmål. Det er ikke mangel på skryt av dette. Det er ikke mangel på vakre ord, skriver aktivisten, og fortsetter:</p>
<p>- Men når det kommer til våre faktiske utslipp og vårt økologiske fotavtrykk per innbygger - hvis vi inkluderer forbruket vårt og importen i tillegg til luftfart og shipping - er det en helt annen historie.</p>
<p>I innlegget gikk hun også hardt ut mot den norske regjeringa, som nylig ga rekordmange konsesjoner for oljeleting, og refset satsinga på det nyåpnede olje- og gassfeltet Johan Sverdrup.</p></div>
<div type="title" level="3">Uenig i kritikken</div>
<div type="text">
<p>Saudland er derimot uenig i at de nordiske landene ikke bidrar i klimakampen, og mener kritikken er ufornuftig.</p>
<p>- Det fokuseres bare på frykt og skam, og det trenger vi ikke i klimasaken. Klimakompromisser skal alltid vinkles til noe negativt, man trenger for eksempel å utvinne gass for å fase ut kullproduksjon. Likevel blir disse løsningene blokkert når man bare vil ha de radikale løsningene.</p></div>
<div type="title" level="3">Mener hun kunne kjøpt klimakvote</div>
<div type="text">
<p>Expressen skriver at Thunberg i tillegg til prisen skulle ha mottatt 350 000 danske kroner, en sum som tilsvarer omtrent 480 000 norske kroner. Saudland mener disse pengene kunne kommet godt med i Thunbergs klimakamp.</p>
<p>- Om hun ikke ville tatt imot pengene selv så burde hun brukt de til et av de mest effektive klimatiltakene, som er å kjøpe klimakvoter tilsvarende utslippene av rundt 1.600 tonn CO2. Det er leit at hun ikke benytter seg av denne muligheten.</p>
<p>Har hun et poeng i at priser ikke fikser klimaproblemene?</p>
<p>- Ja, men hun kunne sagt det på en annen måte. Å mene at det ikke trengs flere priser er greit nok, men man har mer å tjene på å faktisk ta imot en pris og si takk for anerkjennelsen, i stedet for å kaste den vekk og si at det ikke er godt nok.</p></div>
<div type="title" level="3">Nobel-kandidat</div>
<div type="text">
<p>Greta Thunberg var tidligere denne måneden blant forhåndsfavorittene i en annen prestisjekåring, nemlig Nobels fredspris.</p>
<p>16-åringen ble trukket fram som en het kandidat på grunn av hennes miljøkamp for planeten og hvordan hun har engasjert spesielt den yngre generasjonen.</p>
<p>11. oktober ble det kjent at Nobels fredspris for 2019 går til Etiopias statsminister Abiy Ahmed.</p>
<p>Ahmed får fredsprisen for sitt arbeid med å etablere fred med nabolandet Eritrea da han tiltrådte som statsminister i 2018.</p></div></body></document>
