<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190315-bytter-ankermann-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/bytter-ankermann-dette-er-stafettlaget/70878463" frk="360 8 20 2323"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-15 16:36"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,skiskytter-vm 2019,skiskyting"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bytter ankermann: Dette er stafettlaget</div>
<div type="ingress">Gjør bytter fra mixed-stafetten.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-03-15</div>
<div type="caption"><p>LAGET: Vetle Sjåstad Christensen (t.v.), Lars Helge Birkeland, Tarjei Bø og Johannes Thingnes Bø går stafett i morgen. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>STERKT LAG: Synnøve Solemdal (t.v.), Tiril Kampenhaug Echoff, Ingrid Landmark Tandrevold og Marte Olsbu Røiseland. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Stafetter lørdag: 13.15 og 16.30.</p>
<p>ÖSTERSUND (Dagbladet): - Det er hemmelig, sa de norske VM-skiskytterne nærmest i kor på spørsmål om hvilke etapper de går på morgendagens stafetter.</p>
<p>Det norske laget ga ingenting gratis til konkurrentene og ventet helt til det siste med å bekrefte laget.</p>
<p>Offisielt tidspunkt for innmelding av stafettlagene var klokka 17.35 og laget ble ikke offentlig før regelverket tilsa at Norge måtte opplyse.</p>
<p>Damene stiller i denne rekkefølgen klokka 13.15 i morgen:</p>
<p>Synnøve Solemdal, Ingrid Landmark Tandrevold, Tiril Eckhoff og Marte Olsbu Røiseland.</p>
<p>Herrene stiller slik klokka 16.30:</p>
<p>Lars Helge Birkeland, Vetle Sjåstad Christiansen, Tarjei Bø og Johannes Thingnes Bø.</p>
<p>Begge lag er gullkandidater før start.</p>
<p>På herrelaget har det vært usikkerhet om hvem som skulle gå ankeretappen. Vetle Sjåstad Christiansen gikk ankeretappe med suksess på mixed-stafett, der det endte meg norsk gull. Johannes Thingnes Bø har kanskje vært det naturlige valget etter en supersesong, men Christiansens imponerende ferdigheter i avslutningen fikk flere til å spå at Geilo-mannen skulle gå sist for Norge.</p>
<p>Johannes Thingnes Bø sa etter gullet på mixed-stafett sist uke at han trodde Christiansen hadde sikret ankerrollen.</p>
<p>Det mente altså ikke landslagsledelsen.</p>
<p>- Jeg må bare angripe, være offensiv og «mose på», sier Johannes Thingnes Bø.</p>
<p>Tarjei Bø ser for seg at Frankrike og Sverige blir sterke på stafetten.</p>
<p>- Jeg tror Frankrike er den største utfordreren vår. Sverige har et godt lag, men er ikke like sterke som da de tok OL-gull i fjor, sier Tarjei Bø til Dagbladet.</p>
<p>Damelaget ser også for seg en kamp om medaljer.</p>
<p>- Du er alltid litt nervøs før en stafett. Jeg gleder meg veldig. Det har vært noen rolige dager, så nå gleder jeg meg til å konkurrere, sier Ingrid Landmark Tandrevold til Dagbladet.</p>
<p>- Er dere gullfavoritter?</p>
<p>- Vi skal i alle fall kjempe om medalje. Det er så lite som skiller lagene, sier Tandrevold.</p></div></body></document>
