<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190612-dales-bomutvalg-fikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dales-bomutvalg-fikk-ett-mote/71172470" frk="695 0 0 4453"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 04:58"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dales bomutvalg fikk ett møte</div>
<div type="ingress">De skulle løse bompengestriden for regjeringen.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-06-12</div>
<div type="caption"><p>BOMMEN NED: Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) rakk å holde ett møte i utvalget som skulle forsøke å finne løsninger på bompengestriden som herjer regjeringspartiene. Foto: Nina Hansen</p> <p>- BOMPENGEDRONNING: Fremskrittspartiet er hardt presset i bompengespørsmålet. Samferdselsminister Jon Georg Dale møtte pressen etter onsdagens spørretime i Stortinget. Reporter: Jørgen Gilbrant. Video: Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Bremsene ble koblet inn for regjeringens bompengeutvalg etter at Fremskrittspartiet utformet seks bompengekrav i et ekstraordinært landsstyre onsdag i forrige uke.</p>
<p>Med samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) i spissen, rakk utvalget å holde ett innledende møte - dagen før Frp's bompengekrav ble utformet.</p></div>
<div type="title" level="3">SMK og Dale</div>
<div type="text">
<p>Regjeringspartienes parlamentariske ledere Trond Helleland (Høyre), Hans Andreas Limi (Frp), Terje Breivik (Venstre) og Hans Fredrik Grøvan (KrF) møtes normalt hver uke.</p>
<p>I et forsøk på å finne mulige løsninger på bompengefloken som herjer regjeringspartiene, ble dette toppmøtet tirsdag i forrige uke utvidet med statssekretærene Lars Øy (Høyre), Hans Olav Syversen (KrF) og Audun Rødningsby (V) fra Statsministerens kontor (SMK), i tillegg til Dale.</p>
<p>Øy stilte i egenskap av også å være stabssjef ved SMK.</p></div>
<div type="title" level="3">- Arbeidsro</div>
<div type="text">
<p>Allerede dagen etter Frp's krisemøte bekreftet partileder og finansminister Siv Jensen overfor Dagbladet at bompengestriden i regjeringen tas til aller øverste nivå:</p>
<p>- Vi har vist i flere år at vi har evne til å snakke sammen. Så nå skal jeg sette meg stille og rolig ned med de andre partilederne i regjeringen og snakke rolig om dette.</p>
<p>- Dere er allerede i gang?</p>
<p>- Vi holder på. Men nå må vi få arbeidsro, svarte en litt knapp Frp-leder.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen nye planer</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet får nå bekreftet fra flere sentrale kilder at det så langt er blitt med det ene møtet i Jon Georg Dales supergruppe, og at det verken er planlagt eller innkalt til flere møter på dette nivået.</p>
<p>- Det går mellom SMK og partilederne, får Dagbladet opplyst.</p>
<p>Samtalene er med andre ord løftet opp til statsminister Erna Solberg (H), finansminister Siv Jensen (Frp), barne- og familieminister Kjell Ingolf Ropstad (KrF) og kulturminister Trine Skei Grande (V).</p>
<p>På spørsmål om utvalget kan bli koblet opp på nytt for å bistå partilederne - får Dagbladet opplyst at det ikke er planer om dette.</p>
<p>- Det vil være opp til de fire, om de for eksempel finner ut at de trenger et sekretariat eller liknende, sies det.</p></div>
<div type="title" level="3">Skjerpet tone</div>
<div type="text">
<p>Ingen av kildene Dagbladet har vært i kontakt med vil utdype hvorfor det ble med dette ene møtet, men samtidig er det åpenbart at tonen ble betydelig skjerpet mellom Frp, Venstre og KrF allerede samme kveld som Frp's bompengekrav var utformet.</p>
<p>Kravene om stans i bypakker og en omskriving av målet om at all trafikkvekst skal skje gjennom kollektivreiser, sykling og gåing ble oppfattet som et forsøk på å reforhandle regjeringsplattformen.</p>
<p>- Kravet om å avvikle bypakker som et politisk virkemiddel, det står det ikke noe om i plattformen. Tvert om er dette et tiltak som bidrar til å nå de klimapolitiske målene vi er enige om. Så her er det et krav fra Frp som absolutt ikke innafor det som er avtalt for bare fire måneder siden, sa Grøvan allerede før blekket var tørt på Frp's kravliste.</p>
<p>- Det er ikke aktuelt for oss å reforhandle Granavolden-plattformen. For vår del handler det om klima, miljø og ren luft. Her er byvekstavtalene helt avgjørende, tilføyde Breivik.</p></div>
<div type="title" level="3">Forhandlinger - tja</div>
<div type="text">
<p>I de tre andre regjeringspartiene reageres det også på at Frp insisterer på å omtale samtalene som forhandlinger. Det framholdes at regjeringspartiene jevnlig har samtaler om løpende saker, men at regjeringsplattformen er ferdig forhandlet.</p>
<p>Jon Georg Dales politiske rådgiver Karine Skaret henviser til Frp-leder Siv Jensens statssekretær Atle Simonsen.</p>
<p>- Vi har ikke tenkt å kjøre denne prosessen i mediene og kommer ikke til å kommentere på hvem som har møter og når. Vi har vist gjennom seks år at vi klarer å finne løsninger sammen, uttaler Simonsen i en SMS til Dagbladet.</p>
<p>Frp's bompengekrav</p>
<p>* Stoppe nye bypakker.</p>
<p>* Endre nullvekstmålet.</p>
<p>* Slette bompengegjeld.</p>
<p>* Kutte kostnader i eksisterende bypakker.</p>
<p>* Strengere krav til egenandel fra lokale myndigheter.</p>
<p>* Nei til veiprising.</p>
<p>* Partiledelsen skal forhandle med de andre i regjeringen - med utgangspunkt i Frp's bomvedtak fra landsmøtet og regjeringsplattformen.</p></div></body></document>
