<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191129-stikker-av-fra-nedry.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/stikker-av-fra-nedrykksdramaet/71869645" frk="1294 5 41 7317"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 19:21"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stikker av fra nedrykksdramaet</div>
<div type="ingress">Lillestrøm og Jörgen Lennartsson har vært under hardt press de siste ukene. Søndag kan han rykke ned med klubben som har vært i den øverste divisjonen siden 1975.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-11-29</div>
<div type="caption"><p>ALVORSTYNGET: LSK-trener Jörgen Lennartsson har den dårligste seiersprosenten som LSK-trener de siste 40 årene. Søndag kan klubben rykke ned for første gang siden de rykket opp i 1975. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Serieavslutning: LSK - Sarpsborg 08 søndag klokka 18.00</p>
<p>LARVIK(Dagbladet): Lillestrøm spiller sin viktigste kamp for sesongen på søndag, etter at tapet for Ranheim i helga virkelig sendte klubben ned i nedrykkssumpen. Mandag var det krisemøte i klubben, hvor Jörgen Lennartssons rolle som hovedtrener også var et tema.</p>
<p>Ryktene sa også at Tom Nordlie kunne gjøre et sensasjonelt comeback på Åråsen i klubben han trente fra 2007 til 2009.</p>
<p>Slik ble det derimot ikke.</p>
<p>- Jörgen Lennartsson leder laget også på søndag, sa Simon Mesfin, sportslig leder i LSK, til Romerikes Blad mandag kveld.</p>
<p>Midt oppi kaoset skulle laget egentlig til Danmark for å komme seg unna og samtidig får trent på gress onsdag denne uka. Destinasjonen ble heller Larvik. Der skal de være til fredag ettermiddag.</p>
<p>I Larvik lader laget opp foran skjebnekampen på søndag, hvor taperen kan rykke rett ned.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kommer ikke bort fra at trenerens situasjon blir diskutert</div>
<div type="text">
<p>Overfor Dagbladet, på plass i Larvik i anledning Lillestrøms lille treningsleir, forklarer Mesfin situasjonen rundt Lennartssons framtid på denne måten:</p>
<p>- Det var et ordinært styremøte, som vi bruker å ha en gang i måneden. Men det er ikke tvil om at status for hvordan klubbens prestasjoner er blir diskutert på møtet. Der rapporterer jeg sportslig, samt at treneren noen ganger er innom. Det skjedde på mandag. I den situasjonen vi havnet i etter Ranheim-kampen falt det seg helt naturlig, sier Simon Mesfin til Dagbladet.</p>
<p>- Man kommer ikke bort fra at trenerens situasjon blir diskutert i et sånt møte, fortsetter han.</p>
<p>- Var det deler av styret som ville at Jörgen Lennartsson skulle skiftes ut allerede nå?</p>
<p>- Det har jeg ingen kommentar til, og det hadde jeg uansett ikke kunne hatt. Det er styret og styrets leder som regisserer det. Det jeg kan si er at det var gode diskusjoner i styrerommet. Det har det også vært i etterkant av møtet mellom meg og trenerne.</p>
<p>Han mener situasjonen framsto mer dramatisk enn den var.</p>
<p>- Ja, og vi har ikke brukt voldsomt med energi og tid på å tone det ned heller. Det er dramatisk for klubben å være i den situasjonen vi er i. Vi erkjenner det, understreker han.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde ikke fått det med seg</div>
<div type="text">
<p>LSKs kanskje viktigste spiller i 2018, Arnór Smárason, presiserer at spillergruppa står 100 prosent bak Lennartsson, og avslører samtidig at han ikke engang hadde fått med seg at det hadde vært skriverier rundt trenerens rolle i klubben tidligere i uka.</p>
<p>- Har det vært det? spør han Dagbladet, tilsynelatende overrasket.</p>
<p>- Jeg visste ikke om det. Han har i alle fall full støtte fra oss. Det tror jeg alle i troppen står for, fortsetter han.</p>
<p>Islendingen har slitt med skader i år, og har ikke kunnet bidra på den måten både ham og klubben nok hadde ønsket. Smarasons skade, sammen med det tidvis fraværet av andre sentrale spillere som Daniel Pedersen og Thomas Lehne Olsen, har vært med på å sende Lillestrøm ned i sumpen nok en gang.</p>
<p>Selv dysser Smarason ned sin egen rolle, og betydningen hans fravær har hatt.</p>
<p>- Jeg håper ikke det har hatt for mye å si. Det kommer alltid en ny mann inn, men det har vært frustrerende for min del å bare kunne være med i halvparten av kampene, sier Smarason.</p>
<p>31-åringen påpeker at han helst skulle gjort et inngrep i kneet tidligere i år, men at han har satt dette på vent med tanke på klubbens posisjon og form.</p>
<p>- Jeg er ikke frisk, men jeg gjør så mye jeg kan for å bidra søndag. Jeg regner med at jeg kommer til å spille. Nå fokuserer jeg på å være i så god stand som mulig. Man har snakket om inngrep tidligere, men nå har vi havnet i denne situasjonen. Derfor har vi satt det litt på hold. Men om det er min situasjon eller andre ting som har gjort at vi har havnet her er vil jeg ikke si, sier Smarason, før han legger til:</p>
<p>- Lillestrøm har vært i denne situasjonen i ti år. Det ligger nok mer bak.</p>
<p>- Hvorfor har det blitt sånn?</p>
<p>- Bra spørsmål. Et veldig bra spørsmål, sier han, før han etter en lang tenkepause fortsetter:</p>
<p>- Det er jævlig merkelig at Lillestrøm er der hvert eneste år. Det så ut som at det skulle gå bedre i år, men jeg har ikke noe svar på det. Vi har det fortsatt i våre hender, noe som er sjukt, sier Arnór Smárason.</p></div>
<div type="title" level="3">Seks lag kan rykke ned</div>
<div type="text">
<p>LSK står uten seier på de ti siste kampene, og lite tilsier at trenden skal snu. Fordelen for Lillestrøm og Jörgen Lennartsson er at de har vært i denne posisjonen stort sett hver sesong de siste åra.</p>
<p>Fire lag, inkludert Sarpsborg og LSK står med 29 poeng, mens Mjøndalen og Ranheim foreløpig ligger på nedrykk med 27. Mjøndalen møter Vålerenga hjemme, mens Ranheim gjester Lerkendal og Rosenborg.</p>
<p>Overfor Dagbladet legger ikke trener Jörgen Lennartsson skjul på at situasjonen er uheldig. Samtidig er han glad for at de nå kunne komme seg litt vekk fra både treningsforhold og presset de kjenner på hjemme i Lillestrøm.</p>
<p>- Vi er her for å jobbe med energi, glede og lagbygging. Det er godt for alle å komme seg litt vekk, sier den rutinerte svensken til Dagbladet.</p>
<p>Nå skal han igjen ut i en situasjon han har befunnet seg i flere ganger tidligere i karrieren. I fjor endte det med årsbeste mot KBK. Det gir Lennartsson trygghet.</p>
<p>- Vi vet hva som skal til. Vi var i nøyaktig samme situasjon i fjor, hvor vi måtte vinne mot Kristiansund. Normalt er vi sterke hjemme, og vi er veldig godt forberedt. Vi har en god følelse. Vi tenker bare på at vi skal vinne vår egen kamp, og spekulerer ikke i andre resultater, sier LSK-sjefen om hva som venter søndag da hans gode kompis Geir Bakke står på motsatt banehalvdel.</p>
<p>De ti siste kampene uten seier er glemt når spillergruppa nå fokuserer inn mot den siste og avgjørende serierunden. Det forsikrer den svenske treneren om.</p>
<p>- Vi klarer å glemme det. Samtidig er vi ydmyke nok til å innse at vi ikke har gjort en god nok jobb. Vi var gode nok to tredeler av sesongen, men så har det skjedd noe. Målet da var øvre halvdel. Etter det har vi ikke fått til det vi ønsket. Det er det flere grunner til, sier treneren.</p>
<p>- Hvilke grunner?</p>
<p>- Det finnes en analyse på det, men det tar vi ikke nå. Vi kan oppsummere med at vi ikke har vært gode nok siste tredelen av sesongen. Det kan vi bare beklage, men vi skal vinne på søndag. Vi har innsett alvoret hele tiden de siste månedene. Vi hadde håpet at vi skulle klare oss uten å havne i denne situasjonen, men nå skal vi håndtere dette på best måte. Derfor er vi her i Larvik, sier Lennartsson.</p></div>
<div type="title" level="3">Følte seg ikke presset</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om hva han synes om styremøtet på mandag, svarer han noe unnvikende:</p>
<p>- Det var ingen dramatikk rundt det. Det var et normalt styremøte. Det er ikke uvanlig at jeg er med på det. Selvfølgelig ble det litt ekstra prat om situasjonen vi er i og hva vi kan gjøre denne gangen. Jeg skjønner at det blir litt skriverier rundt det, men vi bruker ingen energi på det.</p>
<p>- Følte du deg presset under møtet?</p>
<p>- Nei. I LSK jobber vi mot samme mål, og står sammen om dette, sier Jörgen Lennartsson.</p>
<p>Avspark på Åråsen er søndag klokka 18.00.</p></div></body></document>
