<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191024-kritikken-rikker-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/kritikken-rikker-ikke-solskjaer-en-centimeter/71746007" frk="690 2 12 4107"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 19:10"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kritikken rikker ikke Solskjær en centimeter</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær viker ikke en tomme fra tankene og filosofien han har rundt Manchester Uniteds framtid. Han er sta som et esel.</div>
<div type="author">Morten P</div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>ENDELIG EN BORTESEIER: Ole Gunnar Solskjær knytter neven i triumf etter Manchester Uniteds første bortseier på sju og en halv måned. Laget han stilte var middels, prestasjonen var også middels, men resultatet far formidabelt. Der Manchester United er nå er det mer enn nok for den norske manageren. Foto: ANDREJ ISAKOVIC / AFP)</p> <p>INGEN OVER: Ingen scorer mer enn Erling Braut Haaland i Champions League. Video: Viasat</p></div>
<div type="text">
<p>Partizan Beograd-Manchester United 0-1 (0-1)</p>
<p>LAGUTTAKENE HAN GJØR i Europa er et risikoprosjekt, men Ole Gunnar Solskjær ofrer ikke kritiske TV-eksperter, tunge tabloide overskrifter og kloakken som renner i sosiale medier en tanke i sin tiende måned som manager i Manchester United.</p>
<p>Det er mange måter å se det på.</p>
<p>Jeg velger å se den fryktløse planen og viljen til å ta Manchester United tilbake til Manchester United, som en positiv ting for Manchester United.</p>
<p>OLE GUNNAR SOLSKJÆR gjør det ikke lettere for seg selv når han angriper nivå to i Europa gjennom å starte Manchester United-utgaver der brorparten av spillerne er veldig mye svakere enn de som sitter på benken. Men han viser at han er Ole Gunnar Solskjær. Og der klubben er nå, langt fra ønsket standard i et stormende hav av kritikk, kan det være en god ting.</p>
<p>Det siste du trenger i motgang er vingling.</p>
<p>EUROPA LEAGUE KUNNE vært en relativt enkel arena for Manchester United til å spille på seg nødvendig og lenge etterlengtet selvtillitt. Motstanderne er ikke all verden ut fra et Premier League-perspektiv. Det er lettere å vinne kamper der enn hjemme i England. Men isteden for å velge det enkle velger Ole Gunnar Solskjær lojalitet overfor filosofien han solgte inn til eierne og styreformann Ed Woodward da han ble fast ansatt på Old Trafford.</p>
<p>Han velger ungdommen.</p>
<p>HJEMME MOT ASTANA i den første gruppespillkampen gikk det akkurat. Eller så vidt som det også heter. Manchester United vant 1-0 med et nødskrik.</p>
<p>Kritikken som Solskjærs valg og taktiske gjennomføring var massiv.</p>
<p>BORTE I KAMP to var det også et ekstremt sårbart Manchester United som i perioder ble herjet med av Fredrik Midtsjø og AZ Alkmaar. Det var så vidt båten bar i Nederland også. Det endte 0-0.</p>
<p>Kritikken var om mulig enda mer nådeløs.</p>
<p>Kunstgresset United-spillerne ikke fant seg til rette på ble aldri hørt som en unnskyldning.</p>
<p>OLE GUNNAR SOLSKJÆR lar seg ikke affisere av kritikk. I hvert fall ikke tilsynelatende. Hadde han gjort det ville han valgt en kortsiktig løsning i Beograd. Et lag litt tryggere enn det han sendte på banen. Men isteden valgte han å snu dårlig til godt, gjorde to svake prestasjoner til to kamper uten baklengsmål i Europa, og ga Manchester United B ny tillitt.</p>
<p>Etter Partizan borte er det tallet tre.</p>
<p>DET ER SELVFØLGELIG ingenting for en klubb av dette kaliberet. I normale tider. Europa League er for de nest beste. Det er Champions League som gjelder. Men post Sir Alex Ferguson (2013) har det ikke vært normale tider på Old Trafford.</p>
<p>Akkurat nå er derfor Europa League nivået Manchester United hører hjemme.</p>
<p>ANTHONY MARTIAL GJORDE comeback fra start og scoret Manchester Uniteds seiersmål fra straffemerket. Det var bra. Straffesparket var uten frykt og nerver. Ut over det klarte han nesten ikke å holde seg på beina. Det var nesten fælt å se. Men det var derfor han startet denne kampen, han fikk være med fordi Ole Gunnar Solskjær vet at han må løpe av seg rusten etter skadeavbrekket.</p>
<p>I Beograd fikk han en time til å gjøre akkurat det.</p>
<p>Mot Norwich borte til søndag må han vente med neste økt til Marcus Rashford eventuelt har løpt fra seg.</p>
<p>SIST MANCHESTER UNITED vant borte ble seieren beskrevet som mirakelet i Paris. Det var tidlig i mars. Altså for sju og en halv måned siden. Denne borteseieren er ikke mye å skryte av som fotballmessig prestasjon, men spør du manageren, ser spillernes lettelse og registrerer de tilreisende supporternes unisone hyllest, skjønner du at den er viktig.</p>
<p>Kan hende oss viktigere.</p></div></body></document>
