<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190319-rashford-solskjars-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rashford---solskjaers-tilstedevaerelse-forandret-alle/70888129" frk="287 1 2 1753"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 08:00"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="manchester united,marcus rashford,sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rashford: - Solskjærs tilstedeværelse forandret alle</div>
<div type="ingress">Marcus Rashford skryter av Ole Gunnar Solskjær.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-19</div>
<div type="caption"><p>SOLSKJÆR-ROS: Marcus Rashford rkryter av sjefen Ole Gunnar Solskjær. Foto: Tim Ireland/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester Uniteds stjernespiss Marcus Rashford er full av lovord om Ole Gunnar Solskjær. Han mener stemningen steg da nordmannen kom til klubben.</p>
<p>21-åringen snakker blant annet om Uniteds midlertidige manager i et intervju med magasinet GQ. Der forteller han om en stemning som skjøt i været etter at Solskjær tok over for José Mourinho i desember.</p>
<p>- Jeg tror at bare hans tilstedeværelse i bygningen forandret alle, selv damen i resepsjonen, Kath, som har jobbet der i mange år. Man kan merke forandringen hos alle, sier Rashford.</p>
<p>Spissen, som har slått seg opp gjennom akademiet til United, forteller at atmosfæren i klubben nå er som i gamle dager. Den engelske landslagsspilleren roser også jobben Solskjær har gjort for å få fart på United igjen.</p>
<p>- Det han har gjort etter at han kom, er bemerkelsesverdig. I ligaen er vi nå i en posisjon som virket umulig for bare to måneder siden, sier han før han forteller om endringene nordmøringen har innført:</p>
<p>- Det første han gjorde da han kom, var å snakke om hvordan vi skulle spille framover på banen. Vi skal spille ballen framover når det er mulig.</p>
<p>- Når det andre laget har ballen, har vi en tanke på det defensive spillet, men også en tanke om hva vi skal gjøre når vi vinner ballen tilbake. Hvor er det ledig rom? Hvor kan vi løpe? Det er nok kanskje den største forandringen. Det er risikabelt, men det er verdt det når det gir uttelling, sier Rashford.</p>
<p>I disse dager er Rashford med det engelske landslaget, som skal spille EM-kvalifiseringskamper mot Tsjekkia og Montenegro.</p></div></body></document>
