<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190414-takket-nei-til-em-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/takket-nei-til-em-kamp-og-en-haug-med-penger/70981297" frk="592 5 18 3183"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-14 17:39"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes, Bengt Berg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,alexander hagen,boksing,kampsport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Takket nei til EM-kamp og «en haug med penger»</div>
<div type="ingress">Alexander Hagen kunne fått drømmen oppfylt da han denne helga fikk tilbud om EM-kamp i boksing. Det var bare et problem.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes, Bengt Berg</div>
<div type="date">2019-04-14</div>
<div type="caption"><p>TAKKET NEI: Alexander Hagen takket pent nei til EM-tilbudet. - Helsa kommer først, sier 30-åringen. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Alexander Hagen (30) fra Flekkefjord er en av de beste bokserne Norge har å by på, og fredag kveld tikket det inn et mildt sagt sjokkerende tilbud på telefonen til lett tungvekteren.</p>
<p>I 23-tida, da Hagen var på konsert i Oslo for å se svenske Agent Side Grinder, ble han spurt om hva vekten hans var av en finsk matchmaker.</p>
<p>Flekkefjord-mannen tenkte at matchmakeren skulle se på muligheten for en kamp seinere i framtida, men over lydmelding kom beskjeden om at Hagen kunne få tittelkamp i EM i Halle og «en haug med penger».</p>
<p>Tilbudet hadde derimot en bakside.</p>
<p>Kampen skulle gå 24 timer seinere.</p></div>
<div type="title" level="3">- Katastrofe formmessig</div>
<div type="text">
<p>- Det er jo helt sykt. Jeg er jo i bra form og sparret seinest på fredag, men jeg har jo ikke gjort nødvendige forberedelser for noe sånt. Jeg ble fortalt at det var veldig mye penger på spill, men kampen var jo dagen etter, forteller Hagen til Dagbladet.</p>
<p>30-åringen, som nå veier cirka 85 kg, måtte ha gått ned seks kilo i vekt på under en dag, noe Hagen tror han skulle ha klart, men det er langt ifra en optimal oppladning til en EM-kamp.</p>
<p>- Vanligvis veier du deg inn dagen før, men hadde jeg takket ja, måtte jeg ha pakket baggen, kommet meg ned til Tyskland, tatt vekta, så gått i ringen. Alt på en dag. Det hadde jo vært katastrofe formmessig. Hadde jeg vært veldig desperat og bare gjort det for pengene, hadde jeg sagt ja, sier Hagen.</p>
<p>Saken fortsetter under lenken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Helsa må komme først</div>
<div type="text">
<p>Motstanderen ville isåfall vært den regjerende europamesteren Dominic Bösel fra Tyskland, som endte opp med å slå Timy Shala på teknisk knockout i den åttende runden.</p>
<p>Bösel skulle opprinnelig møte Orial Kolaj, men han ble skadet i siste liten, og måtte derfor trekke seg fra kampen.</p>
<p>- Jeg hadde jo ikke hatt noe å tape på å ta en sånn kamp på så kort varsel. Bösel var jo favoritt og har vært EM-mester en stund. Jeg hadde fått bra betalt og god erfaring, sier Hagen.</p>
<p>Selv om Hagen allerede er i god form på grunn av en planlagt kamp seinere i vår, måtte derimot helsa komme først.</p>
<p>- Jeg har jo fått andre tilbud med greie summer, men det er en tøff bransje og man vil gå ut med helsa i behold. Jeg må tenke på mitt eget beste. Du skal jo gå tolv runder, og i tillegg klare vekta, sier 30-åringen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et godt tegn</div>
<div type="text">
<p>Selv om han takket nei, er det motiverende å få et slik tilbud.</p>
<p>- De ga nok tilbudet til veldig mange forskjellige, og så hvem som var villig til å si ja. Jeg har jo fått bygd opp en grei record. Man kan ikke møte hvem som helst i en EM-kamp, så det er et tegn på at man er på rett vei, sier Hagen, som står med en record på 13 seire og to tap.</p>
<p>- Jeg har jo en drøm om å ta EM-tittelen, men da må jeg iallfall ha noen uker på meg i det minste. Ikke bare en kveld, ler han.</p>
<p>Hagen skulle etter planen gå kamp i Norge 23. mai, men det er tvilsomt at stevnet vil bli avhold. Han og Melhus Promotions jobber for en ny kamp før sommeren.</p></div></body></document>
