<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190621-united-stjernas-feri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/united-stjernas-ferievideo-skaper-raseri---spark-ham/71210206" frk="529 1 6 3168"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-21 02:28"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="premier league,jesse lingard,sport,fotball,manchester united"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">United-stjernas ferievideo skaper raseri: - Spark ham</div>
<div type="ingress">Tidligere Premier League-manager mener Jesse Lingard burde få sparken av Ole Gunnar Solskjær.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-06-21</div>
<div type="caption"><p>- BØR FÅ SPARKEN: Tidligere Premier League-manager mener Jesse Lingard burde få sparken av Ole Gunnar Solskjær etter denne videoen.</p> <p>TRENTE I GARASJEN: Ole Gunnar Solskjær viser frem garasjen der han som unggutt øvde og øvde på avslutninger. All øvingen resulterte i 366 kamper og 126 mål for Manchester United - klubben han nå er permanent manager i. Video: Paul McGuinness.</p></div>
<div type="text">
<p>Den tidligere Blackpool- og Crystal Palace-manageren Ian Holloway mener Ole Gunnar Solskjær burde sparke Jesse Lingard ut av klubben.</p>
<p>Det skjer etter at United-stjerna publiserte en video på Snapchat der han blant annet går rundt på et hotellrom og banner gjentatte ganger.</p>
<p>«Det har skjedd mye 'dritt' på dette rommet», kan man blant annet høre Lingard si. Han filmer også en kompis som gjør en obskøn gest i en seng.</p>
<p>- Dette er uakseptabelt for meg. Ville jeg straffet han? Verre enn som så, jeg ville satt ham på overgangslista. Det er ingen vei tilbake for min del. Dette er et stort problem, sier Holloway i et intervju med radiostasjonen talkSPORT.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan få sparken</div>
<div type="text">
<p>Lingard har den siste tida vært på ferie i Miami med lagkamerat Marcus Rashford og noen andre kompiser.</p>
<p>Videoklippet ble publisert på onsdag.</p>
<p>Holloway stiller seg uforstående til hvordan Lingard, som gikk gradene i klubben under Alex Fergusons regime, mener det er greit å poste en slik video.</p>
<p>- Han er ikke bare en ung mann, han har glemt hvem han er, hva jobben hans er og hva kontrakten hans betyr. I kontrakten hans vil det stå at han ikke skal bringe klubbens navn i vanry. Han kan få sparken for dette, tror jeg, spår Holloway.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ville ikke skjedd med Klopp</div>
<div type="text">
<p>Holloway sier det er trist å se på tilstandene rundt Manchester United nå, og viser blant annet til Paul Pogbas uttalelser om at han vil vekk.</p>
<p>Den tidligere Blackpool-manageren mener det er en mangel på respekt i troppen.</p>
<p>- Dette ville ikke skjedd i Liverpool på grunn av Jürgen Klopp. Han blir ikke undergravd. Heller ikke med Pep Guardiola i Manchester City. Solskjær fortjener ikke å bli undergravd på denne måten, men det er det han blir, sier Holloway.</p>
<p>Saken fortsetter under videoen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dårlig rollemodell</div>
<div type="text">
<p>Rangers-legenden Ally McCoist har også snakket med talkSPORT.</p>
<p>- Det triste er at jeg ikke er overrasket. Jeg vet ikke om noe av dette tullet på sosiale medier overrasker meg lenger. Jeg forstår at sosiale medier er en stor del av dagens verden, særlig blant den yngre generasjonen, men samtidig må du vise litt ansvar og sunn fornuft, sier McCoist.</p>
<p>Ord som «flaut», «skammelig» og «uansvarlig» går igjen på sosiale medier, samtidig som andre mener det bare er et uskyldig sprell.</p>
<p>- Jeg ser på reaksjonene blant United-fansen. De er verre enn sinte, de føler seg sviktet. Han har rett til å gå dra på ferie og hygge seg, men hvorfor legger du ut noe sånt på sosiale medier? Tror han at det hjelper ham? spør McCoist.</p>
<p>- Jeg tror ikke det har vært en større gulf mellom de beste spillerne og fansen. Yngre fans ser etter rollemodeller - det der er ikke en rollemodell, sier skotten.</p></div></body></document>
