<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-domt-for-a-ha-plaget.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/domt-for-a-ha-plaget-naboer---harreisende/71182430" frk="373 8 18 2205"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 00:03"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="tingretten,innenriks,dom,nabokrangel,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dømt for å ha plaget naboer</div>
<div type="ingress">Aktor Nils Vegard sier at han ikke kan huske å ha sett en sak på dette nivået før.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"><p>DØMT: En mann i 50 åra ble i Moss tingrett onsdag dømt til sju måneders ubetinget fengsel for å ha plaget og krenket en nabofamilies fred. Foto: Heiko Junge / NTB Scanpix</p> <p>ENGLAND: Da to naboer begynte å krangle i Doncaster i England, fikk det flere til å reagere. Video: Newsflare. Klipp: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag ble en mann i 50-åra bosatt i Moss kommune dømt til sju måneders fengsel for å ha plaget naboene sine i årevis. Nabokrangelen skal ha startet med uenigheter om en levegg i 2012, og eskalert kraftig over åra.</p>
<p>Det var Moss Avis som først omtalte saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Hårreisende</div>
<div type="text">
<p>Ifølge NRK skal mannen ha filmet og fotografert naboene og deres barn, skuffet snø inn på deres eiendom, revet ned sperringer rundt hagen og kastet grus på plenen. Han har også sendt inn falske klager, bekymringsmeldinger og politianmeldelser på naboen.</p>
<p>- Det er hårreisende at noen kan holde på sånn. Jeg kan ikke huske å ha sett en sak på dette nivået før, sier aktor Nils Vegard til statskanalen.</p>
<p>Over åra har mannen blitt ilagt tre besøksforbud, men ble onsdag dømt til kontaktforbud i fem år. Samtidig får han ikke nærme seg naboeiendommen mer enn asfaltkanten.</p>
<p>Mannen dømmes også til å betale 30 000 i oppreisning og 25 000 i erstatning til nabofamilien.</p></div>
<div type="title" level="3">- Upålitelig forklaring</div>
<div type="text">
<p>Den dømte mannen forklarte i retten at han følte seg truet av naboen, og la fram bilder for å underbygge sin forklaring. Retten ser imidlertid på mannens forklaring i retten som upålitelig.</p>
<p>Et av bildene, hvor nabofamiliens far «ser vill ut i ansiktet», ble lagt fram under hovedforhandlingen. Neste rettsdag kom aktor med tilsvarende bilde i sin helhet, står det beskrevet i dommen, ifølge Moss Avis.</p>
<p>- Når man ser hele bildet, ser man at han har en pusekatt på skuldra og poserer for kamerat foran en kontorstol. Bildet var hentet fra Facebook-profilen hans, står det i dommen.</p>
<p>Mannens forsvarer, Tone Monclair, varsler at dommen vil bli anket.</p>
<p>- Dommen ankes. Jeg har ikke hatt anledning til å gjennomgå dommen med min klient. Ytterligere kommentarer må derfor avventes, skriver Monclair til NRK.</p></div></body></document>
