<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191215-trump-er-redd-for-ma.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/trump-er-redd-for-mannen-min/71933420" frk="472 9 26 2786"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 03:29"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Trump er redd for mannen min</div>
<div type="ingress">Kona til tidligere visepresident og nåværende presidentkandidat Joe Biden, Jill Biden, mener Donald Trump er redd.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale</div>
<div type="date">2019-12-15</div>
<div type="caption"><p>SAMMEN: Jill Biden sammen med ektefellen og presidentkandidat Joe Biden på et valgmøte i Iowa. Foto: Joshua Lott/Getty Images/AFP</p></div>
<div type="text">
<p>NEW YORK (Dagbladet): I et nytt intervju med TV-kanalen MSNBC tar hun et kraftig oppgjør med USAs president.</p>
<p>Hun beskriver ham som en «mobber» og mener han er «redd» for å stille til valg mot ektemannen. Joe Biden har ligget best an blant de demokratiske presidentkandidatene nesten hele tida siden han kunngjorde sitt kandidatur i våres.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mobbing</div>
<div type="text">
<p>Som mange andre reagerer Jill Biden blant annet sterkt på hvordan Trump angrep klimaaktivsten Greta Thunberg (16) etter at hun ble utropt til året person av Time.</p>
<p>- Så latterlig. Greta må jobbe med sinnemestring, og deretter se en god gammeldags film på kino med en venn. Slapp av, Greta. Slapp av! tvitret Trump torsdag.</p>
<p>- Det er mobbing. Se hva presidenten gjorde denne uka mot den 16 år gamle jenta, Greta. Du kan ikke angripe barn, sier Jill Biden til MSNBC.</p>
<p>Sammen med ektemannen er hun havnet midt i riksrettsprosessen mot Trump.</p>
<p>Det hele startet nemlig med en samtale Trump hadde med Ukrainas president i sommer hvor han ba om at landet etterforsket Joe Biden og sønnen Hunter. Samtidig holdt Trump tilbake nær 400 millioner dollar i militærhjelp til Ukraina.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tøft</div>
<div type="text">
<p>Hunter Biden satt i styret til det ukrainske energiselskapet Burisma fra 2014 til 2019, og Trump har hevdet - fullstendig uten bevis - at den tidligere visepresidenten brukte sin maktposisjon til å fremme sønnens forretningsinteresser.</p>
<p>- Familien vår visste at det kom til å bli tøft, men vi hadde aldri forestilt oss at det ville ende med at Donald Trump ba et annet lands myndigheter om å blande seg inn i våre valg. Jeg mener det beviser at Trump er redd for å stille til valg mot mannen min, Joe Biden, sier Jill Biden til TV-kanalen.</p>
<p>Trump har selv avvist at han forsøkte å grave etter møkk om Biden. Men han har også angrepet sønnen Hunter Biden, som skal ha fått betalt 50.000 dollar i måneden for å sitte i styret til Burisma.</p>
<p>- Jeg kjenner min sønns karakter. Hunter gjorde ikke noe galt, sier Jill Biden.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mye energi</div>
<div type="text">
<p>Den kommende uka kommer Representantenes hus etter alle solemerker til å stemme for å stille Trump for riksrett. Riksrettssaken vil i så fall starte like etter nyttår.</p>
<p>Nylig har det dukket opp spekulasjoner i amerikansk presse om at Joe Biden, som vil være 78 år gammel dersom han blir USAs neste president i januar 2021, bare vil ønske å bli sittende i én periode. Det avviser ektefellen.</p>
<p>- Han har mye energi. Nesten hver morgen må jeg si til ham: Joe, vent til jeg har fått kaffen min før du starter med den eller den ideen, sier Biden.</p></div></body></document>
