<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190413-apner-fengsel-tre-uk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/apner-fengsel-tre-uker-etter-at-det-stengte/70972041" frk="758 3 15 4794"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-13 21:24"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Åpner fengsel tre uker etter at det stengte</div>
<div type="ingress">Fengselsavdelingen Håvet i Arendal ble stengt i mars, skal gjenåpnes i april og vil trolig bli stengt på nytt senere i år. Ap ber justisministeren forklare seg, men han er taus.</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-04-13</div>
<div type="caption"><p>VIL IKKE SVARE: Justisminister Jøran Kallmyr (Frp) henviser til Kriminalomsorgsdirektoratet for spørsmål knyttet til fengselsavdelingen i Arendal. Arbeiderpartiet mener regjeringen bommet grovt da flere åpne fengsler ble stengt etter budsjettavtalen i fjor. Foto: Gorm Kallestad / NTB Scanpix.</p> <p>SKAL STENGES: Den åpne soningsdelen ved Arendal fengsel, Håvet, ble stengt i mars. Nå blir avdelingen pålagt å åpne igjen. Foto: Kriminalomsorgen</p></div>
<div type="text">
<p>Den åpne soningsdelen av Arendal fengsel, kalt Håvet, ble stengt i mars etter beslutning fra Kriminalomsorgsdirektoratet. Men nå pålegges fengselsavdelingen å gjenåpne på grunn av økte soningskøer.</p>
<p>Det viser oppdragsbrev som Dagbladet har fått tilgang til. På Stortinget er reaksjonene sterke.</p>
<p>- Dette vitner om lite kontroll og dårlig planlegging fra Justisdepartementets side, sier Arbeiderpartiets Maria Aasen-Svensrud.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever svar</div>
<div type="text">
<p>Ap-representanten mener justisminister Jøran Kallmyr (Frp) må forklare hvordan det kan ha seg at Håvet legges ned for så å pålegges å gjenåpne tre uker senere.</p>
<p>- Frp har gang på gang skrytt av at regjeringen nå har fjernet soningskøene. Vi har i likhet med de ansattes organisasjoner gang på gang advart mot denne argumentasjonen og gjort det tydelig at dersom køene nå igjen vokser vil vi ha for lite kapasitet på åpen soning, sier hun.</p>
<p>Aasen-Svensrud mistenker at regjeringspartiene valgte å legge ned seks åpne fengsler ikke utelukkende av hensyn til soningskøene, men at også idelogi spilte inn.</p>
<p>- Regjeringen og Frp vil ha mer innlåsing, mer «vann og brød». Men dette er blitt en uverdig prosess, hvor ikke minst de ansatte opplever stor usikkerhet, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Ansatte reagerer</div>
<div type="text">
<p>- Vi synes dette er veldig rart, sier Thomas Rosenvinge til Agderposten. Han er tillitsvalgt for de ansatte i Arendal som er organisert i Kriminalomsorgens Yrkesforbund.</p>
<p>Rosenvinge viser til at de ansatte i fengslene i fjor høst gikk til politisk streik mot regjeringens statsbudsjett, der 250 åpne soningsplasser ble foreslått nedlagt.</p>
<p>- Slik jeg har forstått dette, så har antall i soningskø økt i vår region. Derfor har de bestemt seg for å åpne Håvet igjen. Men vi vet ikke hvor lenge og dette er ikke greit, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke kommentere</div>
<div type="text">
<p>Justisdepartementet vil ikke kommentere saken eller gå i rette med anklagene fra Arbeiderpartiet. I stedet henvises Dagbladet til Kriminalomsorgsdirektoratet.</p>
<p>Likevel kan Kallmyr måtte svare på spørsmål om saken, for Aasen-Svensrud akter å ta den opp med ham i spørretimen på Stortinget over påske.</p>
<p>Når Justisdepartementet henviser Dagbladet videre i systemet, skyldes dette blant annet at fengselsavdelingen fremdeles er planlagt nedlagt i 2019 og at det er direktoratet som avgjør når dette skjer. Arendal fengsel skal legges ned når det nye Agder fengsel står ferdig.</p>
<p>- Håvet må holdes åpent i noen uker for å ta unna et 60-tall dommer. Det er uheldig at det blir på denne måten, men det er bare for en kort periode. Håvet vil bli stengt, sier assisterende direktør Jan Erik Sandli i Kriminalomsorgsdirektoratet til Dagbladet.</p>
<p>Planen var at Håvet skulle være lukket innen 1. april. Men allerede for tre uker siden ble den siste innsatte låst ut, ifølge Agderposten. Planen er nå åpne før 25. april.</p>
<p>Ingen av de sju betjentene som jobbet i den åpne avdelingen, mistet jobben. To ble overført til avdelingen i Kleivgrend i Fyresdal, resten ble overført til lukket avdeling.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et svik</div>
<div type="text">
<p>Det vakte sterke reaksjoner da stortingsflertallet i fjor besluttet å legge ned seks av landets åpne fengsler. Leder Asle Aase i Norsk Fengsels- og Friomsorgsforbund (NFF) kalte det et svik.</p>
<p>- Vi har forsøkt etter beste evne å jobbe politisk, men det har vært motbakke hele veien, sa Aase til nettstedet Frifagbevegelse.</p>
<p>Til grunn for nedleggelsen av de åpne fengselsavdeligene Bruvoll, Hassel, Sandefjord, Hof, Håvet og Osterøy var anbefalingene fra Kriminalomsorgsdirektoratet (KDI) som viste til 600 ledige soningsplasser og få mennesker i soningskø.</p>
<p>Men Aase tillot seg å tvile på prognosene, og viste blant annet til at Politijuristene påpekte at det lå mange ubehandlede saker hos politiet.</p>
<p>- Høyre, Frp, Venstre og KrF valgte å følge KDIs prognoser og anbefalinger uten å stille ett kritisk spørsmål. Det er sørgelig, sa Aase.</p>
<p>Nå konstaterer han overfor Dagbladet at det er en krevende øvelse å spå om framtida.</p>
<p>- Vi har hele tiden ment at dette er for optimistiske anslag. Å si at det er en varig trend med færre dommer og mindre varetekt, har vi ikke tro på. Det som skjer på Håvet er veldig uheldig, og for de ansatte skaper dette stor usikkerhet, sier han.</p></div></body></document>
