<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190411-arsenal-glitret-og-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/arsenal-glitret-og-slo-napoli/70974804" frk="314 4 10 2051"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 20:59"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="arsenal,europa league,fotball,sport,napoli"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Arsenal glitret og slo Napoli</div>
<div type="ingress">Aaron Ramsey og et selvmål fra Napoli-stopper Kalidou Koulibaly sikret 2-0 for Arsenal i det første oppgjøret i kvartfinalen i europaligaen torsdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-11</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: Aaron Ramsey feirer 1-0-scoringen mot Napoli torsdag. Foto: Kirsty Wigglesworth / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>London-laget glitret i første omgang og gikk rett i strupen på gjestene fra Sør-Italia. Før 25 minutter var spilt hadde Arsenal scoret etter to brudd rundt midtbanen. Ramsey plasserte inn ledelsen etter et mønster-angrep, og Lucas Torreira avsluttet via Koulibaly og i mål.</p>
<p>Med 2-0 har Arsenal et godt utgangspunkt før returoppgjøret neste uke.</p>
<p>Arsenal åpnet kampen best, og etter snaue kvarteret spilt brøt de en dårlig Napoli-pasning på egen banehalvdel. I god gammel stil rullet de rødkledde opp, og etter et nydelig angrep fikk Ainsley Maitland-Niles ballen i sekstenmeteren. 21-åringen orienterte seg og spilte til Ramsey, som plasserte inn ledelsen.</p>
<p>Kun ti minutter etter scoringen snappet Torreira ballen fra Fabian Ruiz midt på Napolis banehalvdel. Uruguayaneren stormet framover og ladet opp en skuddfinte før han avsluttet med venstrefoten. Skuddet gikk mot høyre, men ballen traff kneet til Kalidou Koulibaly og endret retning. Keeper Alex Meret sto utspilt tilbake og måtte se Arsenal doble ledelsen.</p>
<p>Hjemmelaget fortsatte med aggressivt press og nektet gjestene å bygge opp spillet. Arsenal var lenge nærmest scoring, men like før pause fikk Napolis Lorenzo Insigne en kjempesjanse. Fra elleve meter hamret dog kapteinen kula langt over mål.</p>
<p>Etter en god Arsenal-omgang, jevnet det seg mer ut etter hvilen. Både Ramsey, Monreal og Maitland-Niles var farlig frampå, men ingen maktet å score. Med drøye kvarteret igjen hadde Piotr Zielinski en gyllen mulighet til å score etter et perfekt innlegg fra Insigne, men polakken bommet på avslutningen fra kort hold.</p>
<p>Vertene kunne satt spikeren i kista og sørget for et enda bedre utgangspunkt før returkampen minutter før slutt. Ramsey klarte derimot ikke å presse kula under tverrliggeren.</p></div></body></document>
