<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190223-mistet-jobben-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/mistet-jobben-etter-a-angivelig-ha-iscenesatt-overfall/70800822" frk="490 5 15 2979"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-23 11:16"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="jussie smollett,empire,overfall,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mistet jobben etter å angivelig ha iscenesatt overfall</div>
<div type="ingress">«Empire»-stjerna får ikke være med i sesongens siste episoder.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-02-23</div>
<div type="caption"><p>OVERFALT: Jussie Smollett ble i slutten av januar overfalt på gata i Chicago. Men sto han selv bak overfallet? Det tror politiet. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I slutten av januar hevdet «Empire»-stjerna Jussie Smollett (36) å ha blitt alvorlig overfalt på gata i Chicago. To menn ble mistenkt og arrestert, før saken torsdag tok en helt ny vending.</p>
<p>De to mennene ble løslatt, og Smollett ble ført inn i varetekt, siktet for å ha avgitt falsk forklaring til politiet. De mener at han har iscenesatt overfallet.</p>
<p>Ifølge CNN hevder politiet at skuespilleren skal ha betalt to menn 3500 dollar, noe som tilsvarer rundt 30 000 norske kroner, for å banke ham opp.</p>
<p>I en pressekonferanse torsdag kveld kom det fram at politiets teori gikk ut på at Smollett skal ha blitt frivillig banket opp for å fremme sin egen karriere. Overfallet skal ha blitt iscenesatt fordi 36-åringen ikke var fornøyd med lønnen han har fått.</p>
<p>Nå har han mistet jobben i den populære tv-serien som følge av dette.</p>
<p>«Hendelsene de siste ukene har vært utrolig følelsesladde for oss alle. Jussie har vært et viktig medlen i vår «Empire»-familie de siste fem åra, og vi bryr oss dypt om ham. Mens disse anklagene er veldig forstyrrende, velger vi å stole på rettssystemet underveis i prosessen. (...) For å unngå ytterligere forstyrrelser på sett, har vi bestemt oss for å fjerne rollen Jamal fra de to siste episodene denne sesongen», sier seriens produsenter i en pressemelding, gjengitt av TV Line.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikk fra Donald Trump</div>
<div type="text">
<p>Da overfallet av «Empire»-stjerna først ble kjent, skapte det store overskrifter.</p>
<p>Angrepet ble omtalt som hatkriminalitet, der to ukjente menn skal ha slengt både rasistiske og homofobiske kommentarer etter ham, og kommet med «Make America Great Again»-tilrop, før de videre skal ha gått til angrep på skuespilleren.</p>
<p>Flere tok til sosiale medier og støttet ham, men etter at de nye opplysningene ble kjent, har flere reagert. Blant dem USAs president, Donald Trump (72).</p>
<p>- Hva med «Make America Great Again» og de ti millioner menneskene du fornærmet med dine rasistiske og farlige kommentarer, skrev han nylig på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">- Smollet er knust</div>
<div type="text">
<p>Allerede forrige uke bekreftet politiet at informasjon de hadde fått inn gjorde at etterforskningen snudde, og at de hadde tatt kontakt med Smolletts advokater.</p>
<p>På det tidspunktet benektet Smollett for at han hadde noe med angrepet å gjøre.</p>
<p>- Som et offer for hatkriminalitet som har samarbeidet fullt ut med politiet, er Jussie Smollett sint og knust av meldinger om at gjerningsmennene er personer han kjenner, sto det i en uttalelse fra skuespillerens advokater.</p>
<p>- Han er nå blitt offer igjen med påstander om at Jussie spilte en rolle i angrepet på ham selv, het det videre.</p>
<p>«Empire», som streames på Viaplay i Norge, har vært en av de virkelig store seriene i USA. Jussie Smollett har rollen som Jamal Lyon i serien.</p></div></body></document>
