<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190727-tapte-0-19.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tapte-0-19/71437461" frk="417 21 53 2490"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-27 18:13"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tapte 0-19!</div>
<div type="ingress">Mye har skjedd siden Valdres spilte cupkamp i tredje runde borte mot Brann i 2008. Lørdag gikk laget på et forrykkende 0-19-tap mot Lysekloster i 3. divisjon.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-27</div>
<div type="caption"><p>KONTRASTER: I 2008 slo 2.-divisjonslaget Valdres ut daværende eliteserielag HamKam fra cupen. I neste runde ble det 1-3-tap borte mot Brann. Foto: Stein Erik Stormoen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Elleve år etter 1-3-tapet mot eliteserielaget Brann måtte Valdres på nytt reise fra Bergen med tap i bagasjen.</p>
<p>Med en målvakt som opprinnelig er spiss i 5. divisjon, ble nederlaget langt større lørdag. Hele 19 ganger måtte Dardan Sletten plukke ballen ut av eget nett borte mot opprykksjagende Lysekloster.</p>
<p>Det er langt ifra det første braktapet for klubben som spilte i 2. divisjon fram til 2015. Tidligere i sesongen har Valdres tapt blant annet 1-8, 0-8, 1-10, 1-10, 1-7 og 0-11.</p></div>
<div type="title" level="3">Uten innbyttere</div>
<div type="text">
<p>I lørdagens kamp stilte Valdres uten innbyttere. Onsdag ble det klart at lagets 16 år gamle kaptein Simen Jørstad Ringli gir seg på laget som følge av uenighet med trener Ole Andreas Ulven.</p>
<p>Selv om Lysekloster kunne glede seg over en storseier av de sjeldne, føler de med de unge Valdres-spillerne.</p>
<p>- Det blir sånn at du nesten synes synd på Valdres. De kommer her med elleve spillere fordi det ikke er noen flere som vil være med. Så en må gi litt ære til dem som sitter seg på bussen i sju timer, spesielt når de vet at de skal tape, sier sjumålsscorer Simen Næss til Bergensavisen.</p>
<p>Det spørs om Valdres taper like mye neste helg. Da kommer nedrykksrival Fjøra på besøk. Sogndal-laget gikk forrige helg på et surt 1-12-tap borte mot Stord. Lørdag ble det 1-2 mot Strømsgodsets 2.-lag.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere utfordringer</div>
<div type="text">
<p>I fjor endte Valdres midt på tabellen i 3. divisjon. Nå tyder alt på et soleklart nedrykk. Tidligere i år har klubben hentet flere utenlandske spillere, men årets signeringer har ikke innfridd.</p>
<p>- Det er sammensatte utfordringer som er årsaken til en vanskelig sesong. Vi har et veldig ungt lag hvor vi ikke kan forvente at alle har de ferdighetene som kreves på dette nivået enda. Mange av de viktige spillerne i fjor forsvant til jobb og skole, og fire av de sju importene vi hentet har reist. Det er sammensatte årsaker til at de dro, sier trener Ulven til Oppland Arbeiderblad.</p>
<p>Etter å ha spilt i en østlandsavdeling de siste sesongene ble laget plassert i vestlandsavdelingen sammen med Buskerud-lagene Vestfossen og Strømsgodsets 2.-lag. Det innebærer lange reiser til blant annet Haugesund, Stord og Bergen.</p></div></body></document>
