<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190127-helt-vanvittig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/helt-vanvittig/70702965" frk="442 9 24 2574"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 14:30"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="håndball-vm,sport,håndball,håndballgutta,håndball-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Helt vanvittig!</div>
<div type="ingress">Mikkel Hansen er danskenes store stjerne og herjet mot Norge i gruppespillet. I kveld må han stagges.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-01-27</div>
<div type="caption"><p>STJERNE: Danske Mikkel Hansen blir sentral i kveldens VM-finale mot Norge. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Danmark - Norge kl. 17.30</p>
<p>HERNING (Dagbladet): Mikkel Hansen scoret 14 mål da Danmark slo Norge 30-26 i gruppespillet i håndball-VM.</p>
<p>Den danske storskytteren har hamret inn totalt 65 mål på ni kamper - mest av alle i mesterskapet. Sist satte Hansen inn utrolige 12 mål mot Frankrike i semifinalen.</p>
<p>- Han er helt vanvittig, sier Christian O'Sullivan til Dagbladet før finalen i ettermiddag.</p>
<p>- Han er ekstrem, sier Sander Sagosen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Kollektiv</div>
<div type="text">
<p>For å stoppe Danmark i VM-finalen, handler også mye om å stoppe skuddene til Hansen. Det innrømmer også landslagssjef Christian Berge. Men landslaget har ingen planer om et såkalt frimerke.</p>
<p>- Mikkel Hansen er bra. Men han er ikke god alene, han er god i laget. Alle spør hvordan vi skal stoppe Mikkel Hansen, men det fungerer ikke slik at vi kan ta frimerke på ham. Da blir det mer rom til en annen spiller som Rasmus Lauge. Det går bare ikke, sier Christian Berge til Dagbladet.</p>
<p>- Hva tenker du om det Danmark viste i semifinalen?</p>
<p>- Danmark spilte en vanvittige angrepskamp mot Frankrike i semifinalen. Samtidig spiller Frankrike nesten uten redninger fra målvakt. Vi er avhengige av målvaktene, sier Berge.</p>
<p>Norge hang ikke med i kampen mot Danmark i gruppespillet, og ble hengene etter gjennom hele matchen.</p>
<p>- Vi må endre på noe fra sist. Rasmus Lauge og Mikkel Hansen kan ikke få like mye rom. Vi må stoppe de to. De fikk herje for mye forrige gang, sier Christian O'Sullivan.</p></div>
<div type="title" level="3">Skuddsterk</div>
<div type="text">
<p>- Hva synes du om Mikkel Hansens VM?</p>
<p>- Det Mikkel Hansen presterer i VM er helt vanvittig. Han, Sander og noen andre er ett hakk over alle oss andre håndballspillere, sier Magdeburg-proffen.</p>
<p>- Hansens styrker?</p>
<p>- Skuddet er hans store styrke. Det må vi stoppe, eller få ham lenger ut i banen. Problemet sist var at Lauge gikk av sin mann i angrep. Da måtte én hjelpe til, og da fikk Mikkel plass. Står han alene på 9 meter, da setter han 13 av 14 skudd. Vi må være mer kompakte i forsvar, sier O'Sullivan.</p>
<p>Sander Sagosen hadde en svak dag på jobb mot Danmark sist. Nå vil han ha revansj.</p>
<p>- Å spille VM-finale er stort. Vi skal gjøre alt for å ryste danskene. Mikkel er i ekstremt godt slag. For oss handler det om å komme ut og få kroppskontakt. Han er vanskelig å stoppe. Vi må ikke slippe ham inn på ni meter, sier Sagosen.</p>
<p>Danmark - Norge har avkast kl. 17.30. Kampen vises på TV3.</p></div></body></document>
