<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190309-kd-leder-om-hjembyen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kd-leder-om-hjembyen---jenter-kan-ikke-bevege-seg-fritt/70855226" frk="418 3 8 2654"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-09 21:04"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">KD-leder om hjembyen: - Jenter kan ikke bevege seg fritt</div>
<div type="ingress">Stadig flere jenter føler seg utrygge i Uppsala, ifølge ny rapport. De risikerer å bli antastet og tafset på av fremmede menn, sier politi-befalssjef.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-03-09</div>
<div type="caption"><p>FRA UPPSALA: Ebba Busch Thor, leder for Kristdemokraterna (KD) i Sverige, skriver at jenter føler seg utrygge utendørs i hennes hjemby, Uppsala. Foto: Jonathan Nackstrand / ADP / Scanpix</p> <p>UPPSALA: Uppsala er en universitetsby i Uppsala län i landskapet Uppland i Sverige. Den er administrasjonssenter for både Uppsala kommune og Uppsala län. Foto: Fredrik Sandberg / TT / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I den svenske universitetsbyen Uppsala kjenner jenter på en stor utrygghet når de beveger seg utendørs i bysentrum, skriver Expressen.</p>
<p>Bare 19 prosent av jentene føler seg trygge i byen, ifølge en undersøkelse foretatt av Region Uppsala, gjengitt i avisa Upsala Nya Tidning.</p>
<p>Dette er en kraftig nedgang fra 2013, da 45 prosent svarte at de følte seg trygge, ifølge avisa, som har en artikkelserie om utviklingen.</p>
<p>Befalsjef i Uppsala-politiet, Daniel Larsson, sier at jenter opplever å bli tafset på i byen:</p>
<p>- Unge ensomme menn som står i grupper har forandret gatebildet betydelig. De antaster jenter, tafser, hvisker, tar dem på rumpa og kommer med kommentarer, sier han ifølge Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan ikke bevege seg fritt</div>
<div type="text">
<p>Partileder for svenske Kristdemokraterna (KD), Ebba Busch Thor, er født og oppvokst i byen, og brukte artikkelen fra Upsala Nya Tidning som utgangspunkt for en debattartikkel i Aftonbladet i forbindelse med den internasjonale kvinnedagen.</p>
<p>«Først av alt må spørsmålet om kvinners utrygghet håndteres, og den er akutt. I min egen hjemby, Uppsala, er fire av fem videregående-jenter redde når de er utendørs i byen. Redselen kommer i stor grad som følge av trakassering fra ulike grupper med unge menn som beveger seg utendørs - ofte nyankomne fra deler av verden der det ikke forventes at kvinner kan bevege seg fritt», skriver KD-lederen og fortsetter:</p>
<p>«Situasjonen har forverret seg så mye at kommunens ungdomstjeneste har blitt nødt til å oppfordre jentene til å ikke bevege seg utendørs alene - ikke en gang midt på dagen».</p></div>
<div type="title" level="3">- Tatt ut av sammenheng</div>
<div type="text">
<p>Ebba Busch Thor har ifølge Expressen fått kritikk for utsagnet, både av meningsmotstandere og av sosialtjenesten i Uppsala, som mener hun har plukket sitater ut av sin sammenheng.</p>
<p>Rådmannen i kommunen sier at det ikke stemmer at de har rådet jentene om å ikke bevege seg utendørs alene.</p>
<p>Pressetalsperson Lisa Sannervik ved Uppsala-politiet sier de ikke kommenterer gjengmedlemmenes bakgrunn.</p>
<p>- Det har vært indikasjoner på at man opplever byen som utrygg, sier hun til Expressen.</p></div></body></document>
