<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190126-joss-tom-mathisen-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/joss-tom-mathisen-er-serios/70702057" frk="634 4 17 3542"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 19:14"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="tv2,trine rein,tom mathisen,sol heilo,øyvind rønning,petter katastrofe kristiansen,musikk,maria haukaas mittet,lars bremnes,kultur,hver gang vi møtes,elisabeth andreassen,anmeldelse,tv"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jøss, Tom Mathisen er seriøs!</div>
<div type="ingress">Det er Mari Haukaas Mittets kveld i «Hver gang vi møtes». Vi anmelder som vanlig låt for låt.</div>
<div type="author">Øyvind Rønning</div>
<div type="date">2019-01-26</div>
<div type="caption"><p>BEGEISTRET: Maria Haukaas Mittet er synlig begeistret for kveldens versjoner av sanger hun har på repertoaret sitt. Alle foto: TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>TV: Maria er mest kjent som musikal- og Grand Prix-artist. Hun har gitt ut fem album og vant «Stjernekamp» i 2015. Heller ikke hun skriver mange låter sjøl, så her er det - med ett unntak - hennes tolkninger som tolkes av de seks øvrige artistene. Her er kveldens bidrag:</p>
<p>Tom Mathisen: «Te' øya mi» (Tove Karoline Knutsen / Arvid Hanssen)</p>
<p>Hva er dette? Tom er spent, for han er på usikker grunn. Han skal synge på en måte han aldri har sunget før, ihvertfall offentlig: Han er seriøs!</p>
<p>Maria tenker: «Ka e det han ska kødde tel med låtan mine»? Alle forventer at han skal tulle, og så er han dønn seriøs når han synger om øya «si», Bjerkøya i Vestfold, til Maria fra Senja. Du kan se at hun slapper av idet han nynner seg i gang med en vise med enkelt visekomp med fele og steelgitar som drivkraft. Tom framfører Arvid Hanssens flotte tekst med inderlighet og varme, og feirer med en liten seiersgest når han åpner øynene igjen og innser at han klarte det. Og se hvor bredt Maria smiler!</p>
<p>Klokkerent er det ikke, men kudos for overraskelsesmomentet. Det måtte komme, og det kom i program nummer tre!</p>
<p>Petter «Katastrofe» Kristiansen: «Glorious» (Ronny Witmark / Anne Judith Wik / Hallgeir Rusten)</p>
<p>Se her, ja. Også mannen med det noe belastende artistnavnet «Katastrofe» kan hvis han vil.</p>
<p>«I dag skal jeg ikke gjøre noe sånn veldig haraball», forsikrer han, og har valgt VM-låten fra 2011 – som han har gitt en ny, norsk tekst og kalt «Suveren». Det som i utgangspunktet er en pompøs låt har fått en helt annen innpakning og kommer ut som en blanding av sang og rap – med en seriøs tekst om løvetannbarn og «tapere» som ikke er tapere.</p>
<p>Musikken er mer organisk enn vanlig, og han kler det godt. Vi unnskylder nødrim som munnskyll og unnskyld i en ellers god tekst, og slår fast: Dette klarte du bra!</p>
<p>Elisabeth Andreassen: «Heim» (Lisa Nybrott)</p>
<p>Bettan har valgt å gjøre en svensk versjon av «Heim» – opprinnelig skrevet til tv-programmet «The Hit» i 2014.</p>
<p>Når vi hører den skjønner vi at det ikke var så dumt. Hun gjør ikke mange krumspring og framfører den reint og pent som «orkestrert visepop» – og ganske tett opp mot originalen. Det er kanskje derfor hun velger å gjøre en vri og synger på svensk. Og ikke noe galt om nordnorsk, men den klinger og flyter flott.</p>
<p>Sangen handler om å finne trøst hos hverandre i tunge stunder. Og det har det jo vært i Bettans liv, så det kan hende dette blir noe mer personlig for henne enn vanlig. Det er kanskje en forklaring på at hun synger med det som føles som en ekstra inderlighet. Kanskje synger hun den til en helt spesiell person. Denne bør du ta med på neste album, Bettan!</p>
<p>Trine Rein: «Precious To Me» (Phil Seymour)</p>
<p>Det som opprinnelig er en duett med Måns Zelmerlöw blir litt billig som rockelåt – uten duettpartner.</p>
<p>Det åpner litt gammelmodig. Trine gjennomfører rett fram og forsåvidt greit, men hun løfter ikke låten en centimeter – og den blir mer ordinær enn den trenger å være. Selv om hun synger bra, blir det ganske pregløst og karaoke-aktig. Og - hun blir nok aldri en rocker, uansett hvor mye hun prøver.</p>
<p>Dette er bare andre gang Trine synger (hun var hedersgjest forrige lørdag), så vi får håpe hun får mer å bryne seg på etter hvert.</p>
<p>Dagbladet anmelder de to siste låtene når programmet er tilbake kl 21.30.</p></div></body></document>
