<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190827-n-av-tre-er-ikke-nok.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/n-av-tre-er-ikke-nok-lagerbck/71531861" frk="838 12 64 5056"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-27 11:58"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Én av tre er ikke nok, Lagerbäck</div>
<div type="ingress">Det er godt å se Erling Braut Håland (19) i den norske landslagstroppen. Det er rart Alexander Søderlund ikke er der, og litt trist å høre hvorfor Magnus Wolff Eikrem vrakes enda en gang.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-08-27</div>
<div type="caption"><p>ELITESERIENS BESTE SPILLER: Magnus Wolff Eikrem er strålende for Molde, scorer mål hjemme og ute, og serverer mlgivende pasninger. Det er dessverre ikke godt nok for Norge. Lars Lagerbäck har ikke plass til Wolff Eikrems kvaliteter, ei heller på benken, som en joker om det skulle være påkrevd. Det er litt trist. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ERLING BRAUT HÅLAND var en selvfølge gitt det han har levert for Salzburg. Aleksander Søderlunds formutløsning ga et visst håp om at en spillers flytsone for en gangs skyld ville trumfe Lars Lagerbäcks overordnede krav til kontinuitet. Jeg mener, Bjørn Maars Johnsen er på lån i Rosenborg fordi han ikke er i nærheten i nederlandske AZ. Og Magnus Wolff Eikrem, Eliteseriens beste spiller det siste året, vel, han var mest en romantikers lille joker.</p>
<p>Det ble en av tre.</p>
<p>Er du blant dem som en eller annen gang siden 1977 har vært innom Meat Loaf albumet «Bat Out of Hell», vet du at det ikke er nok. Two Out Of Three Ain't Bad, det holder i de fleste sammenhenger.</p>
<p>Én av tre er for lite.</p>
<p>DET ER MANGE grunner til at det ble sånn. Lars Lagerbäcks argumentasjon går på historien på landslaget (høy plussfaktor), prestasjoner i klubblaget, spilletid i klubblaget, balansen i landslagstroppen og ønsket om mest mulig kontinuitet.</p>
<p>Noen krysser av alle boksene og er selvskrevne.</p>
<p>Andre – som ikke har hatt spilletid i det hele tatt siden sist landslaget var samlet – slipper unna fordi de ifølge Lagerbäck er gitt, de må bare være med.</p>
<p>Mens det en sjelden gang kan dukke opp et navn helt ut av det blå.</p>
<p>Som Mathias Normann (23).</p>
<p>FAKTA</p>
<p>Fakta: Norges tropp til kampene mot Malta og Sverige</p>
<p>Målvakter: Rune Almenning Jarstein (Hertha Berlin), Sten Grytebust (FC København), Sondre Rossbach (Odd).</p>
<p>Utespillere: Kristoffer Vassbakk Ajer (Celtic), Haitam Aleesami (Amiens), Omar Elabdellaoui (Olympiakos), Birger Meling (Rosenborg), Håvard Nordtveit (Hoffenheim), Tore Reginiussen (Rosenborg), Even Hovland (Rosenborg), Jonas Svensson (AZ Alkmaar), Sander Berge (Genk), Markus Henriksen (Hull), Stefan Johansen (Fulham), Martin Ødegaard (Real Sociedad), Fredrik Midtsjø (AZ Alkmaar), Ole Kristian Selnæs (Shenzhen), Mathias Normann (Rostov), Bjørn Maars Johnsen (Rosenborg), Erling Braut Haaland (Salzburg), Tarik Elyounoussi (AIK), Joshua King (Bournemouth), Alexander Sørloth (Trabzonspor). (NTB)</p>
<p>MATHIAS NORMANN ER en god norsk midtbanespiller med 34 kamper for Bodø/Glimt, 16 kamper for Alta (lån), ingen kamper for Brighton (2017-2019), 15 kamper for Molde (lån) og 16 kamper for Rostov.</p>
<p>I løpet av disse åra (2013 – 2019) og kampene (81) har han scoret tre mål.</p>
<p>Han debuterer i den norske A-landslagstroppen fordi han spiller i Russland, ifølge Lars Lagerbäck en «hyfsad» liga.</p>
<p>MAGNUS WOLFF EIKREM (29) er også en god norsk midtbanespiller. En målscorende norsk midtbanespiller. Fra 2015 til 2017 scoret han 12 mål på 66 kamper for Sveriges beste lag, Malmö FF. Etter at han kom tilbake til norsk fotball, via et lite stopp på 16 kamper og ett mål i MLS-klubben Seattle Sounders, har han scoret 13 mål på 31 kamper.</p>
<p>Ni av dem i løpet av denne sesongens 19 første seriekamper.</p>
<p>Dessverre for Magnus Wolff Eikrem spiller han for Molde i Europas 29.-rangerte liga, Eliteserien.</p>
<p>Jeg har ikke Lars Lagerbäcks ord på det, men sitter med en følelse, ut fra tidligere uttalelser om det øverste nivået i Norge, at det ikke er «hyfsad».</p>
<p>DET ER SELVFØLGELIG Lars Lagerbäcks privilegium å ta ut de spillerne han vil. Og bare så det også er sagt, det er ikke alle trenerne i Norge som deler Odd-trener Dag-Eilev Fagermos syn på at det er en landslagstreners plikt å følge den hjemlige serien tett. Ei heller like den og være begeistret. Da jeg i forrige uke spurte Eirik Horneland om han var enig i Lagerbäcks kvalitetsvurdering av Eliteserien, svarte Rosenborg-treneren tja.</p>
<p>På spørsmål om han selv ville tatt ut spillere fra Eliteserien, refererte han til de to som er der, Tore Reginiussen og Birger Meling.</p>
<p>Tolk det dit du vil.</p>
<p>UNDERTEGNEDES PRIVILEGIUM ER å mene det er plass til Magnus Wolff Eikrem i en norsk landslagstropp. 1) Fordi han scorer mål som ingen andre norske midtbanespillere, også i Europa. 2) Fordi det er et riktig signal. For ser du på landslagstroppene til Lars Lagerbäck, som bruker stammen sin for alt den er verd, finner du mange spillere som ikke gjør annet enn å være med på treningene, møtene, måltidene og reisene.</p>
<p>Jeg undervurderer ikke det, alle har sin plass og betydning.</p>
<p>Jeg tror bare ikke en mann fra eller til – og da snakker jeg om fra 15 til 23 troppen- vil ødelegge noe som helst.</p>
<p>Og med Magnus Wolff Eikrem ville du hatt den offensive midtbanespilleren med målscorende skuddfot og målgivende pasningsfot, som kan komme inn, og kanskje også snu en kamp, om situasjonen krever det.</p>
<p>Harebikkjer, som Nils Arne Eggen kalte dem, er det nok av.</p></div></body></document>
