<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190326-moroa-kan-vare-over-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/moroa-kan-vaere-over-i-kveld/70912745" frk="790 11 53 4572"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-26 17:17"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Moroa kan være over i kveld</div>
<div type="ingress">TV 2-ekspert Jesper Mathisen mener Norge-Sverige er en skjebnekamp for Norge.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-26</div>
<div type="caption"><p>KLAR FOR NABODUELL: Norge trente på Ullevaal i går. Klokka 20.45 i kveld venter Sverige for Lars Lagerbäck og co. Foto: NTB scanpix</p> <p>RINGSIDE PÅ ULLEVAAL: TV 2-ekspert Jesper Mathisen. Foto: NTB scanpix</p> <p>EKSPERT: Olof Lundh. Foto: Tore Ulrik Bratland</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Sverige, kl. 20.45 på TV 2</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Med tap for Sverige i kveld kan EM-kvaliken i realiteten være over for Lars Lagerbäck og Norge.</p>
<p>Tap betyr at Norge er seks poeng bak Sverige. Trolig vil vi også være seks poeng bak Spania som møter Malta i kveld. Bare de to beste lagene fra gruppa går til EM-sluttspillet i 2020.</p>
<p>Med null poeng etter to kamper vil psykologien i gruppa bli totalt endret. Resten av kampene vil handle om å jakte på Spania og Sverige. Norge risikerer å havne i en desperat situasjon.</p>
<p>- Kampen mot Sverige blir en skjebnekamp. Får du en start med to tap har du på mange måter ødelagt det du gjorde i 2018, sier TV 2-ekspert Jesper Mathisen.</p></div>
<div type="title" level="3">Fullsatt Ullevaal</div>
<div type="text">
<p>Også Romania og Færøyene er i gruppa. Men de fleste eksperter tror andreplassen handler om Norge og Sverige. Spania, som Lagerbäck og co. tapte 1-2 for lørdag, er favoritt. Derfor bør vi ha minst ett poeng – helst vinne – på et fullsatt Ullevaal.</p>
<p>- Sverige kommer til kampen i en behagelig posisjon. De vant 2-1 over Romania lørdag. Ett poeng borte mot Norge vil være bra for dem. Det vil heller ikke være krise for Norge, påpeker Mathisen.</p>
<p>- Jeg tror det blir en kamp med få mål. Det blir en knepen seier enten den ene eller den andre veien.</p>
<p>- Kan et fullsatt Ullevaal med 26.000 tilskuere hjelpe Norge?</p>
<p>- Ja, det tror jeg. Jeg håper det kan inspirere spillerne til fortsatt å ha Ullevaal som et fort. Det er Norge som har presset på seg. Jeg tror de kommer til å respondere bra på dette.</p>
<p>Fra før har Norge sikret seg EM-playoff gjennom Nations League. Den spilles i mars 2020. Men motstanderen er brutal: Serbia. Dette så sant ingen av lagene skaffer seg EM-billett via den ordinære kvaliken.</p></div>
<div type="title" level="3">Gamle kjente</div>
<div type="text">
<p>Trener Lars Lagerbäck, Håvard Nordtveit og Markus Henriksen stilte på en pressekonferanse i går. Der var det også mange journalister fra Sverige.</p>
<p>Et poeng i kampen er det at Lagerbäck møter sin gode venn og trenerkollega, Janne Andersson, på sidelinja.</p>
<p>- Hvis vi ser på hva Sverige har gjort den siste tida, så kan vi kalle oss lillebror. Men analysen min er at de er en mindre bra kopi av oss, sier Lagerbäck og smiler.</p>
<p>Før han ble landslagstrener for Norge i februar 2017, hadde han en rolle som rådgiver i Sverige. Han trente laget fra 2000 til 2009. Opprinnelig hadde han planer om å pensjonere seg. Men han angrer ikke et sekund på at han takket ja til Norge.</p>
<p>- Jeg har hatt en fantastisk reise med disse guttene. Vi tok steg i 2018. Et godt resultat er alltid mest tilfredsstillende. Kjenner du igjen i kamp det du har trent på, blir jeg glad, erklærer svensken.</p>
<p>På pressekonferansen etter 1-2-tapet for Spania gjorde han noe han aldri har gjort tidligere i Norge: Han kommenterte medias omtale av enkeltspillere. Lagerbäck syntes det ble for negativt, spesielt for Nordtveit.</p>
<p>Utspillet kan tyde på at det brenner rundt laget.</p>
<p>- Jeg synes fokuset er feil. Sannheten er at Norge slapp til ekstremt mye mot Spania og hadde kjempeflaks som ikke tapte med flere mål, framholder Jesper Mathisen.</p>
<p>- Kanskje var det for å skru vekk fokuset på prestasjonene som faktisk ble levert i kampen. Normalt er det bare San Marino og Liechtenstein som slipper til så mange sjanser innenfor 16-meteren. Alle kan ikke få fem av ti poeng på spillerbørsen etter en sånn innsats. Jeg håper og tror spillerne gir blaffen i vurderingene som blir gitt, og at det er sjefen de hører på.</p></div>
<div type="title" level="3">Uro</div>
<div type="text">
<p>Hva så med det svenske fokuset? At Victor Nilsson Lindelöf og Emil Forsberg ikke spiller har ført til spekulasjoner. Lindelöf ble pappa i går og har sine private grunner. Forsberg er angivelig skadet. Men det snakkes om at han ikke vil spille som en protest mot at han ble byttet ut mot Romania lørdag. Det siste benektes av landslagsledelsen.</p>
<p>Den profilerte kommentatoren Olof Lundh i Fotbollskanalen fulgte pressekonferansen med Lagerbäck i går. Om styrkeforholdet mellom Norge og Sverige sier han:</p>
<p>- Jeg tror lagene kommer til å ta hverandre ut lett. Du ønsker selvfølgelig å vinne, men fra svensk side tror jeg de gjerne tar imot uavgjort. For Norge har det vært tøft å spille mot Spania lørdag og så få en lang reisevei søndag. Sverige har vært preget av skader og spekulasjoner. Jeg tror det blir jevnt, sier Lundh.</p></div></body></document>
