<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190927-de-er-underernarte-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/de-er-underernaerte-og-alvorlige-leker-ikke-som-barn-gjor/71562229" frk="1382 14 114 7859"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 06:15"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- De er underernærte og alvorlige. Leker ikke som barn gjør</div>
<div type="ingress">Underernærte og syke barn har mareritt, tisser på seg, er tause eller aggressive. Al-Hol-leiren er livsfarlig for barna, ifølge utsending etter tre måneder i leiren.</div>
<div type="author">Line Fransson</div>
<div type="date">2019-09-27</div>
<div type="caption"><p>MANGLER ALT: Nær 50 000 barn, hvor de fleste er under 12 år, lever under forferdelige forhold i al-Hol-leiren i det nordøstlige Syria. Gradestokken viser stadig opp mot 50 grader, barna går barbeint og med slitte klær. De er syke og underernærte. Foto: Delil Souleiman / Afp / Scanpix</p> <p>UTEN VANN. En syrisk jente vasker ansiktet sitt i al-Hol-leiren i det nordøstlige Syria. Foto: Delil Souleiman / Afp / Scanpix</p> <p>I FELT: Spesialrådgiver Randi Saure: Her på jobb i Etiopia for Redd Barna. Foto: Inge Lie/Redd Barna</p> <p>KVELENDE VARMT: To syriske gutter har fått tak i to vifter som kan brukes i heten. Om og når de har strøm. Foto: Delil Souleiman / Afp / Scanpix</p> <p>SKITTENT: Forholdene i al-Hol-leiren er svært dårlige. Her ligger en gutt på en båre, på vei til behandling. Foto: Ali Hashisho / Reuters / Scanpix</p> <p>UTEN HÅP: De internerte flyktningene i al-Hol-leiren går rundt uten mål og mening. Håpet om en bra framtid svinner. Foto: Fadel Senna / Afp / Scanpix</p> <p>FANGET: 47 000 barn lever under grusomme forhold i al-Hol-leiren i Syria. Foto: Giuseppe Cacace / Afp / Scanpix )</p> <p>HEI! Fra noen av de nær 50 000 fengslede barna i al-Hol-leiren. Foto: Ali Hashisho / Reuters / Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det første du kjenner er den stramme lukta. Gradestokken viser gjerne opp til 50 varmegrader på dagen, og du er midt i en steinørken. Her finnes knapt skygge for å gjemme seg for den steikende sola. Kloakken er åpen og rundt deg ser du «fryktelig mye syke unger som har virus og lider av underernæring, infeksjonssykdommer og diaré».</p>
<p>Fakta al-Hol-leiren:</p>
<p>70 000 kvinner og barn er internert i al-Hol-leiren, i kurdisk-kontrollerte områder, nordøst i Syria.</p>
<p>Barna er i klart flertall. Av 70 000 er 47 000 under 12 år. 20 000 av disse igjen er under fem år.</p>
<p>FN mener minst 3000 barn er i leiren uten foreldre.</p>
<p>Totalt 12 300 utenlandske borgere er internert i leiren. 8704 av disse er under 18 år, hvorav 8013 av disse er under 12 år. 4338 er under fem år.</p>
<p>11 250 av de 12 300 bor i det såkalte Annekset. 3300 er kvinner - og 7950 barn, som betyr at 70 prosent av de internerte er barn.</p>
<p>Det antas å være 40 norske barn i leiren. De er enten tatt med fra Norge eller født i Syria. Det er uklart hvor mange av disse som fremdeles er i live.</p>
<p>Kilde: Redd Barna</p>
<p>Dette er Al-Hol-leiren. Stedet der rundt 47 000 barn og 23 000 kvinner holdes innesperret.</p>
<p>- Det er livsfarlig for unger å være der. Det internasjonale samfunnet og den norske regjeringen må ta ansvar, sier Randi Saure, som akkurat er hjemme etter tre måneders opphold i leiren.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlige og tynne</div>
<div type="text">
<p>De rundt 70 000 kvinnene og barna kom til leiren etter det såkalte IS-kalifatet i Syria og Irak lå i ruiner. De hadde allerede opplevd krig, død og matmangel. Nå er de stuet tett i tett sammen i en møkkete flyktningleir.</p>
<p>- Når du entrer leiren, kommer du til en steinslette der det bor folk i veldig små plasttelt. Den er overbefolket, det er ekstremt varmt, støvete og dårlige sanitærforhold. Det lukter stramt, mangler drikkevann og vanlig vann, sier Saure og fortsetter:</p>
<p>- Du ser veldig mange barn som bare vimser rundt uten mål og mening. De har ingen tilbud om aktiviteter ... Håpløsheten i disse barnas øyner ... Klærne er utslitt, de går barbeint mens de hoster. De er tynne og underernærte og det som slår meg at de ikke leker som barn gjør, sier Saure.</p></div>
<div type="title" level="3">Fanget</div>
<div type="text">
<p>Barnevernspedagogen fra Volda er seniorrådgiver på barns beskyttelse i humanitære kriser. Hun har vært utsendt for å hjelpe barn for Redd Barna i en rekke krig- og kriseområder: I Sør-Sudan under borgerkrigen, rohingyaene på flukt i Bangladesh, somaliske flyktninger under sultkatastrofen ...</p>
<p>- Jeg har vold og traumatisk stress som hovedområde, og jobber med å beskytte barna, samt forebygge og gjøre leirene tryggest mulig. Som oftest har flyktningene et håp om å komme tilbake, og det er mange humanitære organisasjoner som hjelper dem. I al-Hol er kvinnene og barna fanget. Det er ingen som vil ha dem og de vet ikke noe om egen framtid, sier Saure.</p>
<p>- En tenåringsgutt sa til meg at det er som at «hen er i et mareritt, men at han aldri klarer å våkne fra det». Barna og kvinnene har ikke noe håp i sikte. Norge og det internasjonale samfunnet må ta ansvar for disse menneskene, sier Saure.</p></div>
<div type="title" level="3">Foreldreløse barn</div>
<div type="text">
<p>Saure har jobbet tre måneder i al-Hol-leiren og er nå hjemme i Norge ei uke. Så bærer det tilbake igjen, for å hjelpe barna i de to andre og litt mindre leirene for kvinner og barn i samme område.</p>
<p>- Vi prøver å hjelpe barna med det helt elementære. Sette opp lekeområder og starte undervisning. De tre leirene er i mer eller mindre samme situasjon, sier Saure.</p>
<p>Spesielt tar hun seg av de aller mest sårbare barna: FN anslår at rundt 3000 barn har mistet foreldrene sine.</p>
<p>- Vi jobber med å bygge opp fosterhjem og et mentorsystem for barna som er der alene, i tillegg til at vi har et senter for dem som er helt alene. Men Redd Barna og mitt standpunkt er at disse barna og mødrene må få komme tilbake til Norge. Regjeringen må ta ansvar, sier Saure.</p></div>
<div type="title" level="3">Bryter lover</div>
<div type="text">
<p>Saure har fått med seg debatten i Norge, der regjeringen sier at de ikke vil hjelpe mødrene og barna med norsk statsborgerskap tilbake til Norge. I så fall må mødrene sende barna alene tilbake til Norge.</p>
<p>- Jeg ser at norske myndigheter sier at barna får den helsehjelpen som trengs i leiren, men det finnes ingen spesialisthelsetjeneste der. Det er bare det helt basiske som kan gjøres, sier Saure.</p>
<p>Videre mener hun og Redd Barna bryter internasjonale menneskerettigheter ved å la være og hjelpe de norske statsborgerne.</p>
<p>- Ungene har ikke valgt å bli født der, og betaler nå prisen og blir straffet for foreldrenes valg. Dessuten sier fagmiljøet at det viktigste for barn i krise er å ha en stabil omsorgsperson. Å skille disse barna fra mødrene sine strider mot alt vi vet om barn med psykososiale traumer, sier Saure.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bli med meg</div>
<div type="text">
<p>Hun tenker at «norske myndigheter ikke forstår alvoret i situasjonen i al-Hol-leiren».</p>
<p>- Når jeg går rundt i leiren tenker jeg ofte at jeg gjerne skulle hatt med meg noen av politikerne som uttaler seg. Latt dem få kjenne på varmen, på lukta. At de skulle få se alle de passive, traumatisert og deprimerte barna som er fanget, sier Saure.</p>
<p>Å la rundt 70 000 barn og voksne leve under kummerlige kår i stengte leire «bryter mot enhver anstendighet», ifølge Saure.</p>
<p>- At ingen ser noen løsning, preger mødrene veldig. De er utmattet, oppgitt og frustrerte. I tillegg tenker jeg at dette er en sikkerhetsrisiko når det gjelder utviklingen av ekstremisme. Å holde folk fanget slik er ingen god livssituasjon om du vil prøve å rehabilitere eller avradikalisere folk, sier Redd Barna-spesialisten.</p></div>
<div type="title" level="3">Klamrer seg til mor</div>
<div type="text">
<p>Hun mener det internasjonale samfunnet bør ta ansvaret for sine borgere så fort som mulig. Hvis ikke, frykter hun for framtida for barna i leirene.</p>
<p>- Det er tøft å jobbe som vi gjør, og jeg er glad jeg har erfaring fra slikt arbeid. Samtidig er det en meningsfylt jobb fordi vi gjør en forskjell. I den grad vi har midler, klarer vi å lage områder der barn kan leke og hoppe. Vi har også bygget fem midlertidige læreområder, med enkle skoler der et par tusen barn nå går. Å gå på skole gir håp og framtid, sier Saure.</p>
<p>Men hun er «veldig bekymret» for barnas psykiske og fysiske helse. Mange av barna i leiren er plaget av mareritt. De som har mødre, klamrer seg til disse fordi de er redde for å miste dem.</p>
<p>- Noen barn er passive. Noen blir aggressive, mange sengevæter mens andre mister språket. Dette er tegn på sjokk og traumer som trenger ordentlig behandling. Hva skal det bli av barna? Spør Saure seg stadig.</p>
<p>Og ber norske myndigheter om å hente hjem de norske statsborgerne. Jo før, jo bedre.</p></div></body></document>
