<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190225-raser-mot-oscar-vinn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/raser-mot-oscar-vinneren/70805724" frk="741 3 14 4586"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-25 09:45"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="film,kultur,oscar,spike lee,top1"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raser mot Oscar-vinneren</div>
<div type="ingress">Regissør Spike Lee kritiserer prisutdeling, men får selv kritikk fra både kolleger og USAs president.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-02-25</div>
<div type="caption"><p>VANT: Regissør Spike Lee vant sin første Oscar i natt. I takketalen ertet han på seg USAs sittende president. Fotomontasje: NTB Scanpix / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Regissør Spike Lee vant i natt sin første Oscar, etter tre tiår med nominasjoner. Filmen «BlacKkKlansman», løst basert på Ron Stallworths memoir med samme navn, tok prisen for beste adapterte manus under søndagens utdeling.</p>
<p>Lee lot ikke sjansen gå fra seg til å si hva han mener om landets sittende president.</p>
<p>- Valget i 2020 er rett rundt hjørnet. La oss mobilisere, og plassere oss på riktig side av historien. La oss ta det moralske valget mellom kjærlighet og hat, sa han fra talerstolen, ifølge The Guardian.</p>
<p>I dag tok presidenten til sitt foretrukne medium, Twitter, for å si hva han syntes om Lees uttalelser.</p>
<p>Be nice if Spike Lee could read his notes, or better yet not have to use notes at all, when doing his racist hit on your President, who has done more for African Americans (Criminal Justice Reform, Lowest Unemployment numbers in History, Tax Cuts,etc.) than almost any other Pres!</p>
<p>— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) 25 February 2019</p>
<p>- Det hadde vært fint om Lee kunne lese notatene sine, eller ikke brukte notater i det hele tatt, når han kommer med rasistiske spark mot presidenten, som har gjort mer for afrikansk-amerikanere (kriminalreform, laveste arbeidsledigheten i historien, skattekutt, etc.) enn nesten noen annen president! skriver presidenten på sin offisielle Twitter-side.</p>
<p>«BlacKkKlansman» var også nominert i kategorien Beste film. Prisen gikk i stedet til omstridte «Green Book», som handler om en rasistisk sjåførs gryende vennskap med en svart pianist.</p>
<p>Ifølge Deadline reiste en tydelig sint Spike Lee seg fra setet sitt, og gikk opp og ned midtgangen med en irritert mine. Under «Green Book»-regissør Peter Farrellys takketale, skal han ha snudd ryggen til scenen.</p>
<p>«Green Book» har fått kritikk for å behandle rasisme-tematikken på en unyansert måte, og for å gi en urealistisk rosenrød framstilling av vennskapet, som er basert på en sann historie.</p>
<p>- Det er en slags feelgood-film om rasisme, om motsetninger som løses ved at folk blir litt bedre kjent og til sist gir hverandre en klem, skriver Dagbladets anmelder Inger Merete Hobbelstad i en kommentar.</p></div>
<div type="title" level="3">- Én film mangler</div>
<div type="text">
<p>Lee kommenterte selv hendelsen bak scenen i Dolby Theatre seinere på kvelden.</p>
<p>- Jeg er virkelig uheldig. Hver gang noen kjører noen, taper jeg. Denne gangen endret de i hvert fall sitteplassene, uttalte Lee, ifølge Deadline.</p>
<p>Kommentaren var trolig en referanse til Oscar-utdelingen i 1990, da Bruce Beresfords Beste film-pris gikk til «Driving Miss Daisy», som handler om vennskapet mellom en svart sjåfør og en hvit overklassekvinne.</p>
<p>Mange mente det var en skandale at Lees «Do The Right Thing» ikke engang var nominert.</p>
<p>Avgjørelsen fikk skuespiller Kim Basinger til å bryte med manuset da hun skulle dele ut prisen.</p>
<p>- Vi har fem fantastiske filmer her, og de er fantastiske av én grunn: fordi de forteller sannheten. Men det er én film som mangler. Ironisk nok forteller den kanskje den største sannheten. Det er «Do The Right Thing», sa hun, før hun delte ut prisen til «Driving Miss Daisy».</p>
<p>Ifølge Fox News sammenliknet Lee «Green Book»-seieren med en dommerfeil på en fotballkamp.</p>
<p>- Vent, hva slags reaksjon så du? Hva gjorde jeg? Nei, jeg trodde jeg var på kamp i Madison Square Garden og dommeren gjorde en feil, sa han til en reporter, ifølge den amerikanske nettavisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Får selv kritikk</div>
<div type="text">
<p>Lees «BlacKkKlansman» har imidlertid også fått kritikk. I august i fjor postet «Sorry To Bother You»-regissør og «The Coup»-vokalist Boots Riley et tre siders essay hvor han kritiserte filmen på Twitter.</p>
<p>- For det første, «BlacKkKlansman» er ikke en sann historie, skriver Riley.</p>
<p>- Og det er de usanne elementene i filmen som får filmens hovedperson til å framstå som en helt som kjemper mot rasisme.</p>
<p>Riley skriver at den ekte Ron Stallworth i tre år infiltrerte svarte organisasjoner, og at dette var Stallworths hovedvirke. I Lees film deltar Stallworth bare i slike operasjoner i en veldig kort periode.</p>
<p>Han hevder videre at da Stallworth infiltrerte Hvit makt-organisasjoner, var det ikke for å stanse dem, men for å bruke dem som et redskap mot svarte organisasjoner.</p>
<p>- At Spike Lee lager en film hvor fabrikkerte hendelser gjør at en svart politimann og kollegene hans framstår som allierte i kampen mot rasisme, er virkelig skuffende, for å si det mildt, skriver han videre.</p></div></body></document>
