<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190104-oppsiktsvekkende-fun.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/oppsiktsvekkende-funn-i-mexico-prestene-fladde-ofre-og-kledde-pa-seg-huden-deres/70619444" frk="372 6 15 2379"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-04 00:57"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="arkeologiske_funn,arkeologi,aztekere,tempel,mexico,utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Oppsiktsvekkende funn i Mexico: Prestene flådde ofre og kledde på seg huden deres</div>
<div type="ingress">Har funnet unikt ofringstempel.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-01-04</div>
<div type="caption"><p>XIPE TOTEC: Disse steinfigurene av den pre-hispaniske guden Xipe Totec ble funnet i et tempel i den mexikanske provinsen Puebla. Foto: Mexico’s National Institute of Anthropology and History / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Meksikanske arkeologer har funnet det de mener er det første tempelet til den pre-hispaniske fruktbarhetsguden «den flådde herren». Det melder nyhetsbyrået Associated Press.</p>
<p>Under en utgravning i Popoloca-ruinene i den Mexikanske provinsen Puebla fant ekspertene to hodeskalle-liknende figurer og en torso hugget i stein som etterliknet guden Xipe Totec.</p>
<p>Hver av de to skallene er 70 centimeter høye og veier omtrent 200 kilo. Torsoen måler om lag 80 centimeter og har et hull i mageregionen.</p>
<p>Sistnevnte hadde ei ekstra hånd hengende fra den ene armen, noe som antyder at den hadde på seg hånda til et offer, ifølge Mexicos nasjonale institutt for antropologi og historie.</p></div>
<div type="title" level="3">Gammelt ritual</div>
<div type="text">
<p>Arkeologene forteller at prestene tilba Xipe Totec ved å flå menneskelige ofre drept i gladiator-liknende kamper og «kle på seg» huden deres. Seinere ble skinnet lagt ned i groper foran altere. Ritualet ble sett på som en måte å sikre fruktbarhet og reproduksjon.</p>
<p>Tempelets utførelse stemmer over ens med gamle kilder som beskriver ofringsritualet. Tidligere har de funnet flere figurer av samme guddom, samt altrene som skal ha blitt brukt.</p>
<p>Arkeolog Noemi Castillo, som ledet utgravningen, mener skallene som nylig ble funnet ble brukt til å dekke til hullene der ofrenes skinn ble begravet.</p>
<p>De anslår at urbefolkningen i Popoloca bygget tempelet mellom år 1000 og 1260. Det skal seinere ha blitt erobret av aztekerne. Skildringer av samme gud er tidligere funnet hos aztekerne, men aldri et helt tempel.</p>
<p>Arkeolog ved universitetet i Florida, Susan Gillespie, som ikke var involvert i funnet, har kommentert funnet av torsoen som det tydeligste beviset på praksisen og gudedyrkelsen tilknyttet et spesifikt tempel.</p>
<p>Men, hvis azteker-kildene er troverdige, betyr det ikke nødvendigvis at dette var en offerplass, skriver hun.</p>
<p>- Aztekernes praksis var å utføre ofringer på en eller flere plasser, for så å lagre skinnet på en annen plass etter at noen hadde båret skinnet i noen dager. Så det kan være at dette tempelet kun var en rituell lagringsplass.</p></div></body></document>
