<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-han-per-er-willy-til.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/han-per-er-willy-til-nesten-hva-som-helst-for-a-redde-den-norske-rase-fra-undergang-og-hijab/70656525" frk="434 1 4 2455"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 05:00"/>
<attribute name="author" value="Tom Stalsberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="på kornet,kultur,petit,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han Per er Willy til nesten hva som helst for å redde den norske rase fra undergang og hijab</div>
<div type="ingress">Nøtteeliten sitter i toppen av ei Gran på Hadeland.</div>
<div type="author">Tom Stalsberg</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>DEN GODE TIDA: Han Per Willy fra de 24 sekundene han var justisminister i regjeringen Solberg. Nå er han mer opptatt av barnetrygd enn å leke politi og røver. Foto: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Nytt fra popfronten: Per and His Little Willy Band spillere tre kvelder på rekke og sirlig rad. På Pers.</p>
<p>Blant annet slageren «Etnisk kan du være sjøl» (fritt etter beste Bjella fra Ål). Han Per-Willy mente jo ikke det han sa, men det var akkurat det han gjorde.</p>
<p>Han er Per, han er Willy til nesten hva som helst. Se den siste meningsmålingen til hans kjære parti da Dere. Nå må landets aller rikeste, de redde som tror på skattelette, vannkjemmet hår, matrosdresser, Tesla og seg selv, bla opp mere gryn og kjøpe opp fotfolket til den ytre høyresiden.Norge, vårt kjære Norge er snart helt Bloksberg. På randen av stupet, bare Resett ved dets nye arrogante medarbeider kan redde oss. Ingen andre. INGEN ANDRE: Bare dem. Hilsen Uglesett.</p>
<p>Hvis de redde og styrtrike ikke hovedvipser fotfolket nå med en eneste gang, ja, da kommer muslimene, horder fra Groruddalen, de naive, veganerne, drøvtygger, ulvemotstanderne, sosialister, kommunister, vi i fake fuckings main stream news-jækla media og alle andre løgnere (pluss to farende fanter) og tar DERE.</p>
<p>Vi drar dere med ut i den mørke skogen og venter på droppflyene som skal komme for å hente dere. Fly fra Iran, Sogndal og Saudi-Arabia. Vi skal sende dere dit, nesten nakne (noen vil få ei Olav Thon-lue med på ferden), men dere skal få så mye norsk soft ice som dere bare vil, dere rike og redde.</p>
<p>Dere som sponser angsten.</p>
<p>Men, han Per er Willy til å svelge norske sauer også (ikke kameler fra utlandet) så lenge han ikke hører noe fra hun som utnevnte ham til justisminister i 24 sekunder. Dømmekraften fra Bergen.</p>
<p>Han er Per og han er Willy, som må anmelde en avis eller et tv-show også, og ikke bare teater. Han Per-Willy som selvsagt ikke er rasist, men som er for etnisk norske mennesker som kopulerer litt for lite i fredstid og derfor må han da kunne si at de andre ikke må få så mange barn. Barnetrygd er den nye Lotto.</p>
<p>Han Per er Willy til nesten alt han, hva blir det neste? Hvis du ikke stemmer Frp får du ikke deres form for reiseregning, nei, sykemelding. En sann Norgesvenn. Per-Willy, Au Pair-Willy. Nøtteeliten sitter i ei Gran på Hadeland. Bæ-bu.</p></div></body></document>
