<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190802---i-lomma-pa-rodt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/i-lomma-pa-rodt/71447453" frk="461 2 8 2700"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 09:11"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">– I lomma på Rødt</div>
<div type="ingress">Arbeiderpartiet er svekket og blir stadig mer avhengig av ytre venstre. Borte er det ansvarlige og helhetlige stoltenbergske Ap, sier Torbjørn Røe Isaksen (H).</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-08-02</div>
<div type="caption"><p>STØRE-AP: Jonas Gahr Støre angrep i går Høyre fra en kolonihage på østkanten i Oslo. Torbjørn Røe Isaksen gir Støre rett i at avstanden er blitt større mellom Høyre og Arbeiderpartiet, men det skyldes Ap's venstredreining. Foto: Nina Hansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Arbeiderparti-leder Jonas Gahr Støre sparket i gang valgkampen i Dagbladet tidligere i uka med å fortelle at avstanden aldri i hans tid har vært større mellom Ap og hovedmotstander Høyre.</p>
<p>Stående i en kolonihage på Oslo øst lanserte samtidig Støre sju punkter som tydeliggjør forskjellen mellom de to partiene. Blant punktene er gratis skolemat og SFO/AKS og kommersialisering av omsorgen.</p>
<p>Næringsminister Torbjørn Røe Isaksen (H) mener det sier sitt når Støre føler behov for å rykke ut og fortelle om forskjellene.</p>
<p>– Det er litt som når en person sier han har sjarm. Må man fortelle det, er det noe gærent. Hvis forskjellen er større enn noensinne klarer velgerne å merke det, sier Røe Isaksen, som likevel vil gi Støre rett i at forskjellen har økt på en rekke områder.</p></div>
<div type="title" level="3">Stoltenberg-Ap</div>
<div type="text">
<p>Jens Stoltenbergs Arbeiderparti er i ferd med å forvitre, ifølge Høyre-toppen.</p>
<p>– Det virker som Støre prøver å hoppe opp i lomma til Rødt med vilje. Sammenliknet med Arbeiderpartiet under Stoltenberg, er partiet nå svekket, mens venstrefløyen har styrket seg kraftig. Det er en stor forskjell på om man har et stort Ap eller et svekket Ap med Rødt på vippen, slår Røe Isaksen fast.</p>
<p>– Vi ser et Ap som dreier seg bort fra det som var Stoltenbergs Arbeiderparti. De er i ferd med å forlate en helhetlig, ansvarlig og balansert politikk. Tidligere sa Ap at vi må passe på at private aktører innenfor velferdstjenestene ikke måtte ta urimelige store utbytter, men nå er de ute av stand til å si om det skal være lov å drive en privat barnehage i Norge.</p>
<p>Skolepolitikken har også endret seg siden Ap's valgnederlag i 2017.</p>
<p>– I 2017 gikk de til valg på lese-, skrive- og regnegaranti. Nå går de til valg på gratis skolemat, sier Røe Isaksen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kunststykke</div>
<div type="text">
<p>Næringsministeren sliter fortsatt med å få skikkelig tak på hva egentlig Jonas Gahr Støre og Arbeiderpartiet egentlig mener.</p>
<p>Er Ap imot at private aktører som leverer kommunale tjenester kan ta utbytte? Skal det i så fall være noen grense?</p>
<p>– Det er et imponerende politisk kunststykke av Støre å både være utydelig og gå til venstre samtidig. Jeg har ikke sett det så mange steder. Det er ikke noe vanskelig å se at utviklingen i Ap er et svar på kampanjen ytre venstre har kjørt mot private innslag i kommunene.</p></div></body></document>
