<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190120-har-plassert-seg-sel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-plassert-seg-selv-og-landet-i-en-uholdbar-situasjon/70678378" frk="831 4 23 5211"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-20 02:52"/>
<attribute name="author" value="Vegard Kristiansen Kvaale i Usa"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="usa,politikk,nyheter,utenriks,donald trump,shutdown"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Har plassert seg selv og landet i en uholdbar situasjon</div>
<div type="ingress">USAs president, Donald Trump, slaktes både fra høyre og venstre for sitt nye forsøk på å få en slutt på nedstengingen av føderal sektor.</div>
<div type="author">Vegard Kristiansen Kvaale i USA</div>
<div type="date">2019-01-20</div>
<div type="caption"><p>PRESSET: USAs president, Donald Trump, får ikke støtte fra Demokratene for sitt nyeste forslag for å få penger til en grensemur. Foto: AP Photo/Manuel Balce Ceneta</p> <p>PÅ KRIGSSTIEN: Donald Trump kom med nye angrep på Demokratene torsdag ettermiddag. Han varslet igjen at han kan erklære nasjonal krise for å skaffe penger til en mur mot Mexico. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>NEW YORK (Dagbladet): Lørdag ettermiddag lokal tid gikk Trump på talerstolen i Det hvite hus. USA er inne i den 29. dagen med «shutdown» av offentlig sektor. Av 800.000 ansatte i denne sektoren må 420.000 nå jobbe uten lønn, mens resten er blitt sendt hjem.</p>
<p>Konsekvensene blir stadig mer alvorlige, og presset vokser på Trump som i desember sa at han ville ta æren for en nedstenging. En rekke meningsmålinger viser også at amerikanere flest mener Trump har ansvaret for situasjonen, ifølge en gjennomgang fra CNN.</p>
<p>Men lite tyder på at forslag Trump brakte til torgs lørdag vil løse situasjon som framstår stadig mer fastlåst.</p></div>
<div type="title" level="3">- Radikale</div>
<div type="text">
<p>Forslaget innebærer at presidenten får 5,7 milliarder dollar til å bygge en mur på grensa til Mexico mot at såkalte dreamere får en midlertidig beskyttelse mot å bli deportert i tre år. Dreamere er personer som kom til USA som udokumenterte innvandrere da de var mindreårige. De fikk beskyttelse og arbeidstillatelse under Obama-programmet Deferred Action for Childhood Arrivals.</p>
<p>Han forsøkte også forandre litt på hvordan han omtalte den såkalte grensemuren. Nå snakker han ikke lenger om en massiv mur langs hele grensa mot Mexico, men stålgjerder i enkelte områder.</p>
<p>Samtidig brukte han retorikk som neppe begeistrer Demokratene.</p>
<p>- Den radikale venstresida kan aldri kontrollere grensene våre. Jeg vil aldri la det skje, sa presidenten.</p>
<p>Han nevnte ikke med ett ord den dramatiske situasjonen mange av de føderalt ansatte nå befinner seg i. Daglig er amerikanske medier fulle av historier om folk som ikke har råd til å betale huslån og som nå må basere seg på å få utlevert mat fra veldedige organisasjoner.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gisseltaking</div>
<div type="text">
<p>Demokratene avviser imidlertid forslaget til Trump blankt.</p>
<p>Speaker Nancy Pelosi avviste presidenten allerede før han hadde offentligjort forslaget sitt.</p>
<p>- Det er en samling av tidligere avviste initiativer, som hver og én er uaksetable, og som samlet ikke utgjør et reelt forsøk på å gjenoppbygge tryggheten i folk sliv. Det er usannsynlig at noen av disse forslagene vil få flertall i Representantenes hus, og de er en ikke-starter, sier Nancy Pelosi i en uttalelse.</p>
<p>Demokratenes leder i Senatet, Chuck Schumer, hevder at Trumps løsningsforslag ikke var et løsningsforslag i det hele tatt.</p>
<p>- Det var presidenten som helt på egenhånd først tok vekk den midlertidige beskyttelsene. Å tilby noe av den beskyttelsen tilbake i bytte for en mur, er ikke et kompromiss. Det er mer gisseltaking, sier Schumer i en uttalelse på Twitter og legger til:</p>
<p>- Det er tydelig at president Trump innser at han ved å stenge ned offentlig sektor og skade så mange amerikanske arbeidere og familier, har plassert seg selv og landet i en uholdbar posisjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Berømmer presidenten</div>
<div type="text">
<p>- Trump beordret slutten på DACA. Så stengte han ned føderal sektor. Nå holder han offentlige ansatte som gisler og sier at han midlertidig vil gi tilbake noe han tok vekk - men bare hvis vi gir ham en meningsløs, ineffektiv mur han feilaktig hevdet at Mexico skulle betale for. Dette er en dårlig deal, skriver den Demokratiske presidentkandidaten og senatoren Kirsten Gillibrand på Twitter.</p>
<p>Demokratene har lagt fram en rekke forslag i Representantenes hus for å gjenåpne føderal sektor, men disse er ikke blitt tatt opp til avstemning av Republikanerne som kontrollerer Senatet.</p>
<p>Nå varsler Republikanernes leder, Mitch McConnell at han kan åpne for en avstemning om Trumps forslag neste uke.</p>
<p>- Jeg berømmer presidenten for hans lederskap ved å foreslå en modig løsning for å gjenåpne føderal sektor, beskytte grensene og ta et tverrpolitisk steg forover mot å takle innvandringsspørsmål. Kompromiss betyr at ikke alle kan få alt de vil hele tida. Presidentens forslag reflekterer dette, sier McConnell i en uttalelse.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fikk Jeb</div>
<div type="text">
<p>Men også ytterste høyre, som presset Trump hardt før nedstengingen for å få bygd en mur er lite imponert over forslaget.</p>
<p>- Trump foreslår amnesti. Vi stemte for Trump og fikk Jeb! skriver den toneangivende og svært høyrevridde kommentatoren Ann Coulter på Twitter med referanse til den republikanske presidentkandidaten Jeb Bush.</p>
<p>- 160 kilometer med grensemur i bytte mot amnesti for millioner av ulovlige. Så hvis vi gir statsborgerskap til en MILLIARD utlendinger kanskje vi endelig kan få en fullstendig grensemur, legger hun til.</p>
<p>Trumps DACA-forslag innebærer imidlertid ikke at dreamerne får en mulighet til å få amerikansk statsborgerskap. I fjor jobbet Demokratiske og Republikanske senatorer med et forslag som ville gitt Trump 25 milliarder dollar til grensemur i bytte mot at 1,8 millioer dreamere fikk en mulighet til å bli statsborgere. Men Trump valgte å avvise dette forslaget.</p></div></body></document>
