<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190618-ny-ranking-skal-bekj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ny-ranking-skal-bekjempe-doping/71180751" frk="867 3 21 5410"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-18 14:55"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="iaaf,friidrett,steinar hoen,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny ranking skal bekjempe doping</div>
<div type="ingress">Karsten Warholm kjemper helt i toppen - et stykke foran Ingebrigtsen-brødrene - på verdensrankingen i friidrett, som vil bli viktigere og viktigere i tiden som kommer, også i kampen mot doping.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-06-18</div>
<div type="caption"><p>VERDENSRANKING: Filip Ingebrigtsen (tv.) og Jakob Ingebrigtsen er tredje og nest beste nordmann på verdensrankingen i friidrett. Her fra Bislett Games. Steinar Hoen forteller hvordan den nye rankingen vil påvirke sporten framover. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>POSITIV: Steinar Hoen tror vektleggingen av verdensrankingen i friidrett er et steg i riktig retning. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>NY EUROPEISK REKORD: Karsten Warholm var en lykkelig mann etter bragden på Bislett. Reporter: Øyvind Godø. Video: Kristoffer Løkås</p> <p>BAK KULISSENE: Karsten Warholm har mange imponerende bilder og videoer i sosiale medier. Nå avslører Amalie Iuel sannheten bak bildene. Programleder: Øyvind Godø. Foto/redigering: Kristoffer Løkås</p> <p>FRIIDRETTS-TV: Vi blir bedre kjent med hele Norges Karsten Warholm i Dagbladets nye friidrettsprogram og får blant annet bli med bak kulissene til Warholm og Amalie Iuel. Programleder: Øyvind Godø. Video/redigering: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>BISLETT STADION (Dagbladet): Å toppe verdensrankingen i idretter som tennis og golf er noe av det gjeveste man kan gjøre i idrettsverdenen.</p>
<p>Nå er en tilsvarende verdensranking i friidrett i full opprustning. Her rangeres alle de beste friidrettsutøverne opp mot hverandre, på tvers av de respektive øvelsene.</p>
<p>Nr. 1 på herrenes verdensranking i dag er Eliud Kipchoge, som er verdensrekordholderen på maraton og regjerende olympisk mester på distansen.</p>
<p>Beste nordmann er Karsten Warholm helt oppe på 10. plass på den totale verdensrankingen som ble oppdatert 11. juni, altså før sunnmøringen banket til med ny europarekord på 400 meter hekk under Bislett Games.</p>
<p>Nest beste nordmann er Jakob Ingebrigtsen på 94. plass på verdensrankingen, mens Filip Ingebrigtsen er nr. 125 og tredje beste nordmann.</p></div>
<div type="title" level="3">- Endret seg dramatisk</div>
<div type="text">
<p>Denne verdensrankingen i friidrett vil vektlegges mer og mer framover, både på tvers av grenene og ikke minst i hver enkelt øvelse.</p>
<p>- Det har endret seg dramatisk fra i fjor til i år. Jaget etter verdensrekorder og tider blir mindre med økt vektlegging av verdensrankingen, som kommer til å bli viktigere og viktigere framover, akkurat som i tennis og golf, forteller Bislett Games-general Steinar Hoen til Dagbladet.</p>
<p>Blant annet kjemper Warholm en innbitt kamp med Abderrahman Samba om å være verdensener på 400 meter hekk, en av øvelsene med høyest nivå i disse dager.</p></div>
<div type="title" level="3">- Effektiv måte å bekjempe doping på</div>
<div type="text">
<p>En annen side ved denne verdensrankingen er hvordan den effektivt kan bekjempe doping. Det håper i hvert fall Steinar Hoen og andre stevnedirektører.</p>
<p>- Det er en veldig effektiv måte å bekjempe doping på. Tidligere var det sånn at du kunne jukse om du hadde en smart agent, som kunne holde utøveren utenfor konkurranse og levere det ene gode resultatet som var nødvendig. Da kom alle vi gribbene, vi stevnedirektørene, og ville ha ham til vårt stevne, forteller Steinar Hoen til Dagbladet.</p>
<p>- Det har nå blitt snudd helt på hodet. Vi har i år hatt mange og agenter som har fortalt oss at de har utøvere som har løpt fantastiske tider, men om vi ikke kjenner til navnet og de ikke har en ranking, er vi helt uinteressert. Nå må man vise gjennom flere stevner og flere år at man er kapabel til å konkurrere på gode tider dag ut og dag inn. Man kan ikke lenger gjemme seg noe sted. Dette gjør det også lettere å teste utøverne oftere.</p></div>
<div type="title" level="3">Sier nei til løpere med én supertid</div>
<div type="text">
<p>Friidrettsmiljøet er overbevist om at dette er et steg i riktig retning for sporten.</p>
<p>- Det er en fin måte å eliminere utøvere som leverer én supertid og plutselig er der. De gjelder spesielt de løperne fra Afrika som ut fra intet leverer supertid og vi kastet oss over dem, uten å kjenne til bakgrunnen deres, mener den norske høydehopplegenden.</p>
<p>- Nå rangeres Oslo mot Stockholm og alle Diamond League-stevner mot hverandre. Det er en effektiv metode hvor vi som stevnearrangører må ta rankingen seriøst og få de høyest rangerte utøverne inn, framfor bare å hente en utøver med én god tid.</p>
<p>Hoen illsusterer forandringen i tankegangen fra stevnedirektørene:</p>
<p>- Hvis du hadde vært en agent som representerer en utøver med en supertid, hadde jeg spurt: «Okei, men hvilken ranking har han?» Hvis du da svarte: «Han har ingen ranking», ville vi vært totalt uinteressert i å få ham til stevnet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Som å vinne Gullballen</div>
<div type="text">
<p>På sikt kan også denne verdensrankingen avgjøre hvem som får delta i de gjeveste mesterskapene.</p>
<p>- Ja, det har bare så vidt startet. Det er en målsetting om at rankingen skal bli kvalifiseringen inn til VM. Da hjelper det ikke å ha ett superløp eller ett superhopp. Man må prestere over flere stevner, forteller Hoen til Dagbladet.</p>
<p>Verdensranking kommer ut hver onsdag. Da kan Warholm avansere til enda bedre plassering enn sin fabelaktige 10. plass på verdensrankingen totalt over alle friidrettsøvelser.</p>
<p>- Alle øvelser konkurrerer mot hverandre. Å toppe den er som å vinne Gullballen i fotball og avgjør hvem som blir kåret til årets mann og kvinne i friidretten, sier Steinar Hoen.</p>
<p>Beatrice Chepkoech topper for øvrig kvinnenes verdenranking foran Caster Semenya. Karoline Bjerkeli Grøvdal er beste norske kvinne på 309. plass på denne totale rangeringen over alle friidrettsutøvere i alle grener.</p></div></body></document>
