<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190701-her-er-de-essensiell.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/her-er-de-essensielle-tingene-du-trenger-til-hybelen/69915296" frk="844 4 23 5041"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 08:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er de essensielle tingene du trenger til hybelen</div>
<div type="ingress">Og vi har tips til hvordan du får mest mulig ut av begrenset gulvplass.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-07-01</div>
<div type="caption"><p>SPAR PLASS: Et klesstativ tar mindre plass enn et klesskap, og ser dessuten lekkert ut.</p> <p>ORDEN I SKOENE: En justerbar skohylle løser skoproblemene, og kan dessuten utvides hvis du skal ha fest.</p> <p>UTNYTT DØRAREALET: En dørhenger er genialt for å utnytte dørarealet på små hybler.</p> <p>SYSTEM: SmartStore-boksene gjør det enkelt å stable i høyden.</p> <p>EKSPERT: Synnøve viser hvordan du gjør flyttejobben lettest mulig.</p> <p>TIL KJØKKENET: Alt du trenger til kjøkkenet til en rimelig penge.</p> <p>KJEKT Å HA: Skittentøyskurv som rommer hele 60 liter.</p></div>
<div type="text">
<p>Sommeren er høysesong for flytting. Skal du flytte for deg selv for første gang, har vi det du trenger.</p></div>
<div type="title" level="3">Lite gulvplass? Ikke noe problem med smarte løsninger</div>
<div type="text">
<p>Hybler er ikke kjent for å være best på verken gulvareal eller lagringsplass, men det finnes langt billigere løsninger enn å kjøpe skap og kommoder. Dessuten er det helt utrolig hva man kan få plass til med smarte løsninger som utnytter gulvplassen mest mulig effektivt.</p>
<p>Mangler du klesskap? Ikke noe problem. Et klesstativ er mye rimeligere, og ser dessuten lekkert ut. Bruker du tynne kleshengere får du plass til ekstra mye.</p>
<p>Har du plass i gangen, gjør en skohylle at du slipper sko som flyter og tar opp plass. Skohyllen er justerbar og kan utvides, så skal du ha fest, er det plass til mer!</p>
<p>Ofte er det strenge regler på å lage hull i hybelveggene, men det finnes smarte løsninger her også. Det finnes bildeoppheng som ikke lager verken hull eller merker på veggene, og på badet fungerer det utmerket med sugekopp-oppheng. En kurv i dusjen og en krokrekke til håndklær, og vips er gulvet frigjort for rot.</p>
<p>Dørarealet kan utnyttes med smarte dørhengere. Her kan du henge jakker, håndklær eller hva det måtte være. Dørhengeren finnes i flere forskjellige farger, som krom, messing, svart og hvit, så her kan du velge det du liker best.</p>
<p>Når det gjelder øvrig lagring, er Clas Ohlsons SmartStore-bokser stabile og slitesterke, og med sitt volum på opptil 70 liter rommer de det aller meste. Disse kan stables i høyden, som er veldig praktisk når gulvplassen er begrenset. Noen av boksene har også hjul som gjør det lettere å flytte på dem.</p>
<p>Det finnes også flatere undersengsskuffer som er geniale for å oppbevare for eksempel sengetøy eller håndklær. Det frigjør massevis av skapplass!</p>
<p>For organisering av skap og skuffer finnes det også mindre bokser i forskjellige former og fasonger, slik at man kan oppbevare ting og tang uten at det blir kaotisk og rotete. Én boks til kabler og ledninger, for eksempel, gjør at man slipper snu opp ned på hele huset for å finne den ene laderen som på mystisk vis forsvinner hver gang.</p></div>
<div type="title" level="3">Pakketips som gjør flyttejobben lettere</div>
<div type="text">
<p>Har du ikke flyttet ennå? Her er noen supertips!</p>
<p>Få ting er kjedeligere enn å oppdage at noe har knust eller blitt ødelagt i løpet av flytteprosessen. Pakk tingene dine i stabile flyttekasser, og pakk ting som kan knuse inn i duker, gardiner og håndklær. Ting du er ekstra redd for, eller som er ekstra skjøre, kan du pakke inn i bobleplast og/eller bølgepapp.</p>
<p>Pass også på at du fordeler vekten i flyttekassene – én eske stappfull av bøker og en annen full av dyner og puter er ikke optimalt med tanke på den stakkaren som må bære esken full av bøker. Tunge ting kan med fordel pakkes i mindre esker, så unngår du at eskene blir altfor tunge. (Psst! Visste du forresten at du kan spare masse plass ved å pakke dynene i vakuumposer? Det er helt genialt!)</p></div>
<div type="title" level="3">Hybel eller bokollektiv?</div>
<div type="text">
<p>Dersom du skal flytte på hybel eller i bokollektiv, er det flere ting som er kjekt å ha. Her har vi listet opp de mest nødvendige tingene slik at du har et sted å begynne.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjøkken:</div>
<div type="text">
<p>Skjærekniv og skjærebrett: Holder til det meste av matlaging.</p>
<p>Stekepanne og kjele: Ikke alle hybler har stekeovn, men de fleste har en enkel koketopp.</p>
<p>Vannkoker: Lag alt fra kaffe og te til havregrøt og nudler. Et must!</p>
<p>Tallerkener (startpakke med 18 deler): Tallerkener i flere former og størrelser.</p>
<p>Fryser- og mikrobølgebokser: Ta vare på restemat i smarte bokser.</p>
<p>Mikrobølgeovn: Varm opp restene kjapt og greit i en mikrobølgeovn.</p>
<p>Totalsum kjøkken: 1517,40 kroner. Dropper du mikrobølgeovnen, blir det bare 818,40!</p></div>
<div type="title" level="3">Vask og rengjøring:</div>
<div type="text">
<p>Støvsuger: Er det ett rengjøringsverktøy man bør ha, er det en støvsuger.</p>
<p>Mikrofiberkluter og rengjøringsspray: Kan brukes til flatene støvsugeren ikke rekker til. Både mikrofiberklutene og rengjøringssprayen er miljømerket med Svanen.</p>
<p>Skittentøyskurv: Ikke la skittentøyet ligge på gulvet! Skittentøyskurven er også lett å bære til og fra fellesvaskeriet hvis du ikke har vaskemaskin selv.</p>
<p>Tørkestativ: Et sammenleggbart tørkestativ på tre plan er uunnværlig til klesvasken.</p>
<p>Totalsum vask og rengjøring: 1147,70 kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Øvrig:</div>
<div type="text">
<p>Trådløs router: En kraftig router som dekker hele hybelen er et must.</p>
<p>Grenuttak: For få strømuttak hjemme? Ikke nå lenger! Kjøper du mer enn én, får du rabatt på nummer to.</p>
<p>Da er det bare å ønske lykke til med flyttingen!</p></div></body></document>
