<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190630-nye-garasjebranner-i.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nye-garasjebranner-i-oslo---ma-ses-i-sammenheng/71294227" frk="252 4 6 1492"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 05:19"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="oslo,innenriks,nyheter,brann"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye garasjebranner i Oslo: - Må ses i sammenheng</div>
<div type="ingress">Natt til søndag brant det for tredje gang på ett døgn i garasjer i Oslo.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-06-30</div>
<div type="caption"><p>BRANN: Nødetatene i hovedstaden rykker for tredje gang på et døgn ut til en garasjebrann. Foto: Martin Benedikt Sjue</p> <p>Foto: Martin Benedikt Sjue</p></div>
<div type="text">
<p>Nødetatene rykket ut til Haugerud i Oslo etter meldinger om svart røyk tidlig søndag morgen.</p>
<p>Operasjonsleder i Oslo politidistrikt, Sven Christian Lie, opplyste først overfor Dagbladet at det var full fyr i seks garasjer på stedet. Dette ble seinere oppjustert til 18 garasjer.</p>
<p>Klokka 07.05 melder brannvesenet at brannen er slukket, og at det jobbes med etterslukking. Åtte biler er totalskadd.</p>
<p>Det er altså den tredje garasjebrannen på bare noen timer i hovedstaden. Lørdag morgen brant det i garasjer på Ammerud, mens lørdag kveld brant det i fem garasjer på Mortensrud.</p>
<p>- Vi har også lagt merke til at dette er den tredje brannen på kort tid, sier operasjonsleder Lie til Dagbladet.</p>
<p>De visste per søndag morgen ikke årsaken til at det begynte å brenne, men operasjonslederen sier til NTB at morgenens brann må ses i sammenheng med de andre.</p>
<p>- Det er veldig rart at det er tre tregarasjer som tar fyr på så kort tid, sier han til NTB.</p>
<p>Janne Kroglund, vaktleder for kriminalvakta i Oslo, sier imidlertid at det er tidlig å dra noen konklusjoner.</p>
<p>- Det blir spekulering å si det nå, sier Kroglund til Dagbladet. Hun legger til at de ikke har rukket å stadfeste hva som var årsaken til de forrige brannene.</p></div></body></document>
