<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190624-fyllekjoring-ble-ven.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/fyllekjoring-ble-vendepunkt/71218027" frk="453 13 37 2703"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-24 01:36"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="fyllekjøring,ulf lundell,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fyllekjøring ble vendepunkt</div>
<div type="ingress">I et stort intervju med Aftonbladet omtaler den svenske artisten Ulf Lundell fyllekjøringen som «et skikkelig bunnpunkt».</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-06-24</div>
<div type="caption"><p>VENDEPUNKT: Artisten Ulf Lundell (69) forteller at han har sluttet å drikke etter at han ble tatt for fyllekjøring tidligere i år. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Når artisten, forfatteren og kunstneren Ulf Lundell (69) begir seg ut på sommerturné, skjer det uten ham selv bak rattet. I april ble han nemlig tiltalt for fyllekjøring.</p>
<p>Dette innrømmet ham på sin egen hjemmeside.</p>
<p>- Angrer dypt ... En stor skam. Totalt tankeløst, men livet må gå videre så lenge man lever. Jeg tar min straff. Jobber som tidligere, bare litt mer kronglete logistikkmessig, skrev han.</p>
<p>Expressen skrev at prøvene viste at Lindell hadde en promille på 1,5, noe som betegnes som grov fyllekjøring i Sverige. Lovbruddet har en øvre strafferamme på to års fengsel.</p></div>
<div type="title" level="3">Problemene</div>
<div type="text">
<p>I et stort intervju med Aftonbladet erkjenner Lundell at han har slitt med alkoholproblemer.</p>
<p>- Det er en lang, lang, lang historie. Drakk fram til 1987, begynte i avrusning, var nykter i 19 år, reiste til Kub og tok en drink på La Flortidita. Begynte å drikke igjen i ni år. Slik ser det ut. Er det noe jeg er ekspert på, så er det alkohol, forteller han åpenhjertig.</p>
<p>Tidligere i år slapp artisten albumet «Tranorna kommer», som ble belønnet med terningkast fem av Dagbladets musikkanmelder.</p></div>
<div type="title" level="3">Unngår alkohol</div>
<div type="text">
<p>Ettersom rettssaken mot ham ikke er berammet før i august, så vil det ikke påvirke den kommende sommerturneen. Turneen er den første siden «avskjedsturneen» i 2015, og Notodden Blues Festival er eneste stopp i Norge lørdag 3. august.</p>
<p>Lundell vil bruke snu fyllekjøringen til noe positivt.</p>
<p>- Fyllekjøringen var et skikkelig bunnpunkt, men jeg må snu det til noe positivt, sier han i intervjuet.</p>
<p>Og det ser det ut til at han har gjort.</p>
<p>- Etter fyllekjøringen tidligere i år, har jeg selvfølgelig latt alkoholen være, avslører han.</p></div>
<div type="title" level="3">- På tide å gi seg</div>
<div type="text">
<p>Den svenske stjerna platedebuterte allerede i 1975 og har gitt ut over tretti album. Hans store gjennombruddet kom i 1982 med «Kär och galen», der blant andre låta «Öppna landskap» var.</p>
<p>69-åringen har tidligere blitt omtalt som Nordens Bruce Springsteen, Bob Dylan og Neil Young, og har inspirert en rekke nordiske artister.</p>
<p>Artisten har i tillegg til å drive med musikken, skrevet og malt siden 70-tallet.</p>
<p>Han gir sjelden intervjuer, men i et intervju med Dagbladet i 2014 fortalte han at han hadde planer om å legge artistkarrieren på hylla.</p>
<p>- Neste sommer har jeg 40-års jubileum som artist. Da legger jeg ut på min siste turné. Da blir jeg 65 år, og det er på tide å gi seg, sa Lundell den gang.</p>
<p>Men nå er han altså klar for en ny turné.</p></div></body></document>
