<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190316-hyller-ukjent-helt-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hyller-ukjent-helt-etter-terrorangrepet/70879430" frk="541 5 19 3175"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 03:55"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="new zealand,nyheter,terrorangrepet,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller ukjent helt etter terrorangrepet</div>
<div type="ingress">- Uten hans inngripen, hadde mange flere blitt drept, sier vitner.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-03-16</div>
<div type="caption"><p>UKJENT HELT: Innbyggerne i Christchurch plasserte blomster rundt ved åstedene lørdag. Vitner beskriver nå det som er en ukjent helt som grep inn og ifølge dem hindret at flere ble drept. Foto: Jorge Silva/Reuters</p> <p>NB! STERKE INNTRYKK: I 17 minutter sendte den antatte New Zealand-gjerningspersonen, som utgir seg for å hete Brenton Tarrant, live i sosiale medier. Dette er noe av det han streamet.</p></div>
<div type="text">
<p>28 år gamle Brenton Tarrant var barbeint og ikledd en hvit fengselsdrakt da han natt til lørdag ble besluttet varetektsfengslet i tre uker. Han skal ha smilt mot pressekorpset og gjort et tegn som skal symbolisere «hvit makt».</p>
<p>Foreløpig er han siktet for ett drap, men flere siktelser vil komme. Det varslet både dommeren og politiet.</p>
<p>Terrorangrepene ved to moskeer i Christchurch natt til fredag har så langt krevd 49 liv. Flere barn skal være blant de drepte, melder NTB. New Zealands statsminister Jacinda Ardern opplyste lørdag at ytterligere 39 personer er på sykehus - barn så vel som voksne og eldre.</p>
<p>Ifølge vitner på stedet, kunne enda flere blitt drept eller skadd i angrepet. Ifølge Sky News beskriver flere vitner det som skal være en ukjent helt, som grep inn da Tarrant rettet våpenet mot dem som var til stede i moskeen for å be.</p></div>
<div type="title" level="3">- Flere kunne dødd</div>
<div type="text">
<p>En overlevende ved navn Syed Mazharuddin forteller til New Zealand Herald at han var i moskeen for å be sammen med en 60-70 personer fredag. Det var da han hørte skuddene.</p>
<p>Han forteller at det brøt ut et komplett kaos. Mazharuddin forteller så om en ung mann som prøvde å avvæpne gjerningsmannen.</p>
<p>- Akkurat da var det en ung mann som så muligheten til å gripe inn. Han løp bort og tok tak i våpenet, forklarer han.</p>
<p>Han beskriver den unge mannen som en som var ansatt ved moskeen. Også et annet vitne, Faisal Sayed, beskriver denne mannen som en helt.</p>
<p>- Han kom bakfra og holdt tak i ham til han senket våpenet. Hvis han ikke hadde gjort det, ville flere dødd og jeg ville sikkert ikke vært her nå. Jeg vet ikke hvem han er, men jeg må finne det ut, sier Sayed til NDTV.</p>
<p>Begge forteller at nære venner av dem ble drept under terrorangrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">36 minutter</div>
<div type="text">
<p>New York Times kommer med flere detaljer rundt terrorangrepet natt til lørdag. Ifølge storavisa skal gjerningsmannen ha avfyrt skudd etter skudd mot dem som prøvde å krype unna og gjemme seg og de som allerede var drept.</p>
<p>Ifølge New York Times skal mannen ved Al Noor-moskeen blitt mottatt med et «hei, bror», rett før han åpnet ild. Dette er omtalt av flere medier fredag og lørdag.</p>
<p>Natt til lørdag opplyste politiet at det tok 36 minutter fra de fikk melding om terrorangrepet, til de pågrep Brenton Tarrant. Ifølge politisjef Mick Fuller satte politifolkene seg i stor fare under pågripelsen, da Tarrant hadde eksplosiver og våpen i bilen.</p>
<p>Tarrant hadde heller ikke noe ønske om å bli pågrepet.</p>
<p>Massakren på New Zealand ble, i tillegg til å bli annonsert på forumet 8chan, livestreamet på Facebook. Deretter ble den spredt på alle mulig slags fora og nettsteder verden rundt. Det samme ble den antatte terroristens 74-siders manifest.</p></div></body></document>
