<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191213-jeg-dode-og-ble-gjen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/jeg-dode-og-ble-gjenfodt/71914376" frk="774 8 38 4490"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-13 06:32"/>
<attribute name="author" value="Ingunn Dorholt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg døde og ble gjenfødt</div>
<div type="ingress">Beyoncé åpner opp om spontanaborten.</div>
<div type="author">Ingunn Dorholt</div>
<div type="date">2019-12-13</div>
<div type="caption"><p>ÅPENHJERTIG: Beyoncé er kjent for å være svært privat, men nå åpner hun opp om hvordan spontanaborten hun opplevde før hun ble mor har preget henne. Foto: NTB Scanpix</p> <p>- SMIL: Den søte videoen av superstjerna Beyoncé Knowles og hennes venninne går verden rundt. Video: @mallyroncal / Instagram, NTB Scanpix. Redigering: Ørjan Ryland</p> <p>«HOMECOMING»: Denne sommeren kommer filmen om da Beyoncé Knowles headlinet den amerikanske festivalen Coachella i California. Den har premiere på Netflix 17. april. Video: Netflix</p> <p>HYLLET: Etter denne opptredenen på musikkfestivalen Coachella i California, har Beyoncé «druknet» i positivt omtale. Video: Splash DV / NTB Scanpix</p> <p>PÅ TURNE: Beyonce har forklart at all den harde dansetreningen hun utsatte kroppen for, lenge gjorde at hun fryktet for barnets helse da hun var gravid med sin eldste datter. Her er Beyonce og ektemannen Jay- Z på scenen under sin «On the Run ll»-turne i 2018. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I januar 2012 ble verdensstjerna Beyoncé Knowles (38) og ektemannen Jay Z (50) foreldre for første gang, da datteren Blue Ivy (7) kom til verden. I 2017 kunne de glede seg over nok en familieforøkelse, da tvillingene Sir og Rumi (2) så dagens lys.</p>
<p>Men som så mange andre, har stjerneparet opplevd at ikke alle graviditeter går som man ønsker.</p>
<p>I et intervju med magasinet Elle åpner Beyoncé nå opp om hvordan spontanaborten hun opplevde før hun ble mor for første gang, har preget henne siden.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble endret</div>
<div type="text">
<p>Hun er kjent for være en av de mest mediesky stjernene i verden, og stiller sjelden opp for pressen. At hun nå fronter magasinet Elle sin januar-utgave, hvor hun også stiller opp i spørsmål og svar-runder med fansen, hører derfor til sjeldenhetene.</p>
<p>Og det er i et ganske alminnelig karriere-relatert spørsmål fra en leser, at stjerna åpner opp om det private temaet. Hun får nemlig spørsmål om hvorvidt hun ble skuffet da filmen hennes, «Homecoming», ikke stakk av med prisen i en av de mange Emmy-nominasjonene i 2019.</p>
<p>På dette svarer 38-åringen at hun de siste åra har sett annerledes på suksess, blant annet som følge av spontanaborten hun opplevde før hun fikk datteren Blue Ivy.</p>
<p>- Jeg begynte å lete etter en dypere mening når livet lærte meg lekser jeg ikke visste jeg trengte. Suksess ser derfor annerledes ut for meg nå. Jeg lærte at all smerte og alle tap faktisk er en gave, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Spontanaborten lærte meg at jeg måtte være en mor for meg selv, før jeg kunne være noen andres mor. Så fikk jeg Blue, og søken etter meningen i livet ble mye dypere.</p>
<p>Hun forklarer videre at forholdet til seg selv ble endret i åra etter at hun opplevde spontanabort - og omsider ble mamma.</p>
<p>- Forholdet til meg selv døde og ble gjenfødt, og med det ble søken etter meg selv mye sterkere. Og jeg kan ikke gå tilbake. Det å bli nummer én var ikke lenger min prioritet, sier Beyoncé i Elle-intervjuet.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor del av henne</div>
<div type="text">
<p>Selv om Beyoncé sjelden åpner opp om privatlivet, er det ikke første gang at hun forteller om spontanaborten. Det gjorde hun også i et intervju med talkshowdronninga Oprah Winfrey i 2013.</p>
<p>På spørsmål om hvorfor hun, overraskende nok, valgte å være åpen om et så privat og vanskelig tema, svarte hun følgende:</p>
<p>- Jeg føler at dette er noe mange par går gjennom, og det er en stor del av min historie. Det er noe av det vanskeligste jeg har gått gjennom noen gang.</p>
<p>På spørsmål om hvordan hun klarte å holde spontanaborten hemmelig, var hun usikker. Hun var likevel klar på at den var årsaken til at hun først valgte å annonsere graviditeten med datteren Blue Ivy i slutten av august 2011, omtrent fire måneder før terminen.</p>
<p>- Det var en av årsakene til at jeg ikke sa det neste gang jeg var gravid, for det var så vanskelig.</p></div>
<div type="title" level="3">Fryktet ny spontanabort</div>
<div type="text">
<p>Annonseringen av familieforøkelsen kom den gang fra scenen under MTV Video Music Awards, etter at hun lenge hadde fryktet at all den harde dansetreningen kunne gå på bekostning av barnet.</p>
<p>Det var ikke før en lege klarte å overbevise henne at alt sto bra til med både hennes egen og barnets helse, at hun annonserte graviditeten for offentligheten.</p>
<p>- Å være gravid føltes veldig likt som å forelske seg. Man er så åpen og overlykkelig. Det er ingen ord som kan beskrive hvordan det er å ha en baby voksende på innsida av seg, så selvfølgelig har man lyst til å skrike det ut og fortelle det til alle, uttalte Grammy-vinneren i HBO-dokumentaren «Life Is But a Dream» i 2013, ifølge US Weekly.</p></div></body></document>
