<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190913-nekter-a-svare.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nekter-a-svare/71596551" frk="634 1 4 3775"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 08:29"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne, Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nekter å svare</div>
<div type="ingress">Mens Trine Skei Grande har annonsert at hun ønsker gjenvalg, holder Terje Breivik og Ola Elvestuen sine kort tett til brystet.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne, Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-09-13</div>
<div type="caption"><p>ULIK STRATEGI: Mens Trine Skei Grande sier rett ut at hun vil fortsette, velger de to nestlederne i Venstre å snakke med valgkomiteen først. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>STARTEN: Slik så det ut i går, da medlemmer av en lukket Venstre-gruppe ble bedt om å komme med sine inspill på ledelsen og andre posisjoner i partiet.</p> <p>DAGEN DERPÅ: Trine Skei Grande møtte pressen på vei til sentralstyremøte i Venstre, etter at svakt valgresultat i lokalvalget.</p></div>
<div type="text">
<p>Verken Terje Breivik eller Ola Elvestuen vil bekrefte at de ønsker å fortsette som nestledere i Venstre.</p>
<p>- Mine svar om dette vil jeg først gi komiteen, skriver Elvestuen i en SMS til Dagbladet.</p>
<p>- Tankene mine om nestlederposisjonen kommer jeg til å meddele for valgkomiteen når den tid kommer, sier Terje Breivik til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Prosessen har startet</div>
<div type="text">
<p>Lederen i Venstres valgkomité, Per A. Thorbjørnsen, ba i går kveld offisielt hele partiet om innspill til nominasjonsprosessen fram mot landsmøtet. Beskjeden kom blant annet i en lukket Venstre-gruppe på Facebook, der alle medlemmer ble bedt om å foreslå kandidater.</p>
<p>De to nestlederne i det pressede partiet legger seg dermed på en annen linje enn Trine Skei Grande. Under ett minutt etter at hun gikk av talerstolen på Venstres landsmøte, hadde Skei Grande allerede fortalt Dagbladet at hun ønsket å fortsette som partileder.</p>
<p>- Jeg er klar til å gjøre lederjobben, gjentar Skei Grande overfor Dagbladet dagen etter valget.</p></div>
<div type="title" level="3">- Det går ikke lenger</div>
<div type="text">
<p>Venstre gjorde et skuffende valg, med en oppslutning på 3,9 prosent. Flere Venstre-profiler har de siste dagene fortalt Dagbladet at de mener Skei Grande bør gå av som leder.</p>
<p>Én av dem var Trine Seim, førstekandidat for Voss Venstre.</p>
<p>- Dette med Trine som leder går bare ikke lenger. Hun er faglig dyktig, men hun er blitt en partileder som tar fokus bort fra politikken. Jeg skulle ønske denne debatten var mer dyptgående, at verden ikke var så enkel, men beklager - det er så lett som at vi behøver en ny ledelse og ny partileder i Venstre for å komme oss videre, sa Seim.</p>
<p>Hun var tydelig på at Skei Grande hadde kostet partiet stemmer.</p></div>
<div type="title" level="3">«En knyttneve i magen»</div>
<div type="text">
<p>Skei Grande har ikke ønsket å kommentere de kritiske røstene i Dagbladet.</p>
<p>- Jeg tror jeg vet hva som skal til for at vi skal få gode resultater. Min plan er at vi skal løfte oss voldsomt inn mot stortingsvalget, sa Skei Grande tirsdag.</p>
<p>Samtidig som Skei Grande står fjellstøtt blant enkelte i partiet, er det også tidvis stor frustrasjon rettet mot henne. «Trine i bunkersen» er et begrep enkelte i Venstre bruker for å beskrive en partileder de mener ikke involverer partiet, men forholder seg til et lite hoff av personer som snakker henne etter munnen.</p>
<p>En Venstre-kilde beskrev nyheten om at Skei Grande ønsket å fortsette som «en knyttneve i magen».</p>
<p>Det ristes oppgitt på Venstre-hoder over valgoppslutningen på 3,9 prosent. Sentrale kilder forteller at «noe må gjøres». Det hersker en oppfatning av at partiets politikk er god, at mange velgere kunne stemt Venstre, og at man drev en god valgkamp også i år.</p>
<p>Dermed peker mange av Dagbladets Venstre-kilder på partiledelsen som problemet.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen freding</div>
<div type="text">
<p>Det kan tyde på at få av Trine Skei Grandes nærmeste er interessert i å frede henne på dette tidspunktet.</p>
<p>- Vi skal ha et valg. Trine bestemmer helt selv om hun vil stille til gjenvalg som leder på landsmøtet. Hun har ledet partiet til mange gode valg. Dette valget gikk ikke like godt, sa Sveinung Rotevatn tirsdag.</p>
<p>- Partiet får ta diskusjonen om hvem som er best egnet til å lede prosessen videre. Vi har en valgkomité, som er igang, og så får vi diskutere hele ledelsen, fortalte Guri Melby.</p></div></body></document>
