<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190829-forbyr-turister-a-sv.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forbyr-turister-a-svomme-med-delfiner/71536503" frk="494 7 22 3057"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-29 12:48"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbyr turister å svømme med delfiner</div>
<div type="ingress">Myndighetene mener delfinene er svært utsatt for menneskelig aktivitet.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-08-29</div>
<div type="caption"><p>TUMLERE: Nå er det ikke lenger lov å svømme med denne delfinarten i New Zealand. Foto: Jurgen Christine Sohns/ Flpa/ Imagebroker/ Rex / NTB Scanpix.</p> <p>HAI: En australsk kvinne skulle «bare» mate haiene da hun var om bord i en turistbåt i Perth, Australia. Video: CNN</p> <p>DELFINER: Aktivitetsskolen Bjølsen var på badetur ved stranda Katta, ikke langt fra Ulvøybrua i indre Oslofjord. Da dukket det plutselig opp to delfiner som ga barn og voksne et tropisk show. Video: Calenius-Lillelid</p> <p>KOLLIDERTE: Proffkiteren Alex Soto var ute å trente til de panamerikanske leker 2019, da han kjørte rett inn i en hai. Det var først da han selv så videoen fra hendelsen han skjønte hva som hadde skjedd. Video: ViralHog</p></div>
<div type="text">
<p>Turister får ikke lenger svømme med tumlere, en delfintype, etter at populasjonen har falt dramatisk de siste åra. Arten er nå utrydningstrua i Bay of Islands, New Zealand.</p>
<p>Ifølge det statlige departementet for bevaring (DOC), skyldes frafallet av tumlere menneskelig aktivitet.</p>
<p>De mener mennesker simpelthen «elsker dyra for mye», og at tung båttrafikk får delfinene til å bruke mer tid på å sosialisere med mennesker, og mindre tid til å «spise, sove og pleie sine små», skriver The Independent.</p></div>
<div type="title" level="3">- En trussel</div>
<div type="text">
<p>- Tumlere er spesielt utsatt for menneskelig påvirkning grunnet deres kystnatur. I New Zealand er hovedtrusselen mot arten mest sannsynlig den skadelige effekten av turisme, skriver DOC på sin nettside.</p>
<p>- Studier har vist at tilstedeværelsen av båter forstyrrer delfinenes normale oppførsel, og områder med mye båtaktivitet er alltid en trussel, fortsetter departementet.</p>
<p>En rapport fra 2016, utført på oppdrag fra DOC, viser at populasjonen av tumlere i Bay of Islands har falt fra over 250 individer til under 100 de siste 15 åra.</p></div>
<div type="title" level="3">Reduserer tiden</div>
<div type="text">
<p>Departementet har også redusert tiden turistgrupper får være sammen med tumlerne, fra 30 til bare 20 minutter av gangen. Turister må enten besøke delfinene på morgenen, eller kvelden. Dette er for å gi delfinene et tidsrom alene.</p>
<p>Svømmeforbudet gjelder bare for turer til Bay of Islands. Kontakt med andre delfinarter i andre deler av landet er fortsatt tillatt, melder The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">Spiser plast</div>
<div type="text">
<p>Delfinene i New Zealand er ikke de eneste dyra som blir forstyrret av turisme. I Nara Park i Japan har flere hjorter dødd etter å ha spist plast. I ett av dyra fant de så mye som 4,3 kilo med søppel, meldte Japan Times i juli.</p>
<p>Dyrlege Rie Maruko, fra dyrevernsgruppa Nara Deer Preservation Foundation, forteller at hjortene mest sannsynlig har begynt å spise plast fordi turister mater dem med snacks fra plastemballasjer. Det fører til at dyra enten lærer at slike poser inneholder mat, eller at de blir fristet av lukten av mat fra posen, omtalte Dagbladet tidligere.</p>
<p>- Hjortene som døde var veldig tynne. Jeg kunne kjenne beina deres. Vær så snill, ikke gi dem noe annet enn de utvalgte shika senbei-kjeksene (sukkerfri kjeks for hjort red.anm.), sa hun den gangen.</p></div></body></document>
