<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190412-langer-ut-problemet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/langer-ut---problemet-var-at-han-ikke-hadde-grenser/70976117" frk="575 13 48 3481"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-12 11:48"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="michael schumacher,formel 1,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Langer ut: - Problemet var at han ikke hadde grenser</div>
<div type="ingress">Michael Schumacher forsvares av sin tidligere sjef.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-12</div>
<div type="caption"><p>FÅR KRITIKK: Formel 1-legenden Michael Schumacher. Foto: Andy Watts/REX</p> <p>Video originally published on dagbladet.no/dbtv.no on 30.12.2013 KOMA: Video viser Schumacher på ski i Madonna di Campigilo i Italia i 2006. Formel 1-legenden Michael Schumacher pådro seg ifølge flere medier hjerneblødning da han var utsatt for en skiulykke i de franske alper. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Michael Schumacher pådro seg alvorlige skader under en skiulykke i de franske alper tilbake i 2013. Fortsatt er det lite vi vet om hans helsetilstand.</p>
<p>Men Formel 1-legendens bragder på racerbanen snakkes fortsatt om. Hans sju VM-titler og 91 løpsseire, begge rekord, går ikke ubemerket hen.</p>
<p>Tidligere Formel 1-president, britiske Bernie Ecclestone, langer nå ut mot hans stil på racerbanen.</p>
<p>- Problemet var at han ikke hadde noen grenser, sier han til tyske Bild.</p></div>
<div type="title" level="3">Krass</div>
<div type="text">
<p>Ecclestone drar fram en episode fra 1997, da Schumacher fikk sterk kritikk for det rivalen Jaques Villeneuve kalte «skitne triks» og «løgner». Ifølge Villeneuve skal Schumacher ha kjørt sin bil i hans under et prestisjeløp for å sabotere ham, skrev The Guardian i 2006.</p>
<p>- Skandaler som dette ga mye oppmerksomhet, men ikke nødvendigvis på den måten han ønsket, sier Ecclestone.</p>
<p>Ecclestone mener også at Formel 1-legendens comeback i 2010 bekrefter dette.</p>
<p>- Det var bra for Formel 1, men ikke så bra for ham. Det var deg jeg mente med at han ikke kjente sine egne grenser, sier han.</p>
<p>Ecclestone har for øvrig flere ganger kommet med kontroversielle utspill, som da han i et intervju fra 2009 omtalte Adolf Hitler som «en mann som fikk ting gjort». Dette har han seinere beklaget, skriver The Guardian.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen visste det bedre enn ham</div>
<div type="text">
<p>Willi Weber, Schumachers tidligere lagsjef, gir nå svar på tiltale. Han mener uttalelsene fra Ecclestone er dumme.</p>
<p>- Som Formel 1-sjåfør sier det seg selv at du noen ganger må krysse ei grense, sier han til Kolner Express, gjengitt av motorsportnettstedet Wheels 24.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Ingen visste dette bedre enn Michael, som er tidenes mest merriterte. Bernie vet dette. Villeneuve ba nesten om å bli kjørt inn i, sier han.</p>
<p>Han mener også at Ecclestone bør være takknemlig for alt Schumacher ga sporten.</p>
<p>- Han tok Formel 1 til et sted de kanskje aldri kommer tilbake til. Og likevel snakker han om Schumacher som ikke kan snakke for seg selv.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir tatt godt hånd om</div>
<div type="text">
<p>Etter ulykken har Michael Schumacher levd et tilbaketrukket liv. Det er lite vi vet om helsetilstanden hans, annet enn små drypp som tidvis lekker ut.</p>
<p>2. januar fylte han 50 år.</p>
<p>I den anledning sendte familien ut en pressemelding, der de betrygger fansen om at Schumacher blir tatt godt hånd om.</p>
<p>- Dere skal være trygge på at han er i de beste hender og at vi gjør alt som en menneskelig mulig for å hjelpe ham. Helsen hans er et sensitivt tema, og vi håper dere forstår at vi følger hans ønsker når vi holder den privat. Samtidig vil vi takke dere for deres vennlighet og ønske dere et godt nytt år, skriver familien på Facebook.</p>
<p>Formel-1-direktør, Ross Brawn, som tidligere var Schumachers sjef i Ferrari, støtter familiens avgjørelse om å ikke fortelle noe om helsetilstanden til tyskeren.</p>
<p>- Jeg er i kontakt med Corinna (Schumachers kone jou.anm.) og jeg er helt enig i avgjørelsen. Michael har alltid vært en svært privat person og det har vært en rettesnor gjennom karrieren og livet hans, sier han ifølge BBC.</p></div></body></document>
