<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190211-norsk-kombi-nedtur-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jansrud-slaktet-rennet---dummeste-jeg-har-sett/70756965" frk="986 3 17 5478"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-11 15:48"/>
<attribute name="author" value="Magnus Gamlem, Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="aleksander aamodt kilde,alpint,vintersport,kjetil jansrud,sport,kjetil andré aamodt"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Norsk kombi-nedtur: - Dummeste jeg har sett</div>
<div type="ingress">Kjetil Jansrud og Kjetil André Aamodt reagerte på arrangørens valg før kombi-slalåmen. For de norske gutta ble det en nedtur.</div>
<div type="author">Magnus Gamlem, Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-02-11</div>
<div type="caption"><p>Foto: NTB scanpix</p> <p>SMERTEFULLT: Henrik von Appen med stygt fall i Åre. Video: NRK.</p> <p>FRUSTRERT: Aleksander Aamodt Kilde slo oppgitt ut med armene. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>ÅRE (Dagbladet): Det ble dramatikk før slalåmdelen av dagens kombinasjon da arrangøren bestemte seg for å vanne og salte nedre del av løypa før slalåmen.</p>
<p>Det fikk norske eksperter til å reagere.</p>
<p>- Det er noe av det dummeste jeg har sett, sier Kjetil Jansrud i NRKs studio. Overfor Dagbladet utdyper han.</p>
<p>- Jeg kan ikke forstå hvorfor de valgte å gjøre dette. Det er mulig de har en god grunn, men sånn forholdene har vært her denne uka ser jeg ikke den. Jeg mener det er en fordel for dem som kommer tidlig, men det blir spennende å se.</p></div>
<div type="title" level="3">Fransk konspirasjon?</div>
<div type="text">
<p>Jansrud forklarer at snøen blir løsere og at det spruter mer når løperne kjører, slik det er nå.</p>
<p>- Men det kan hende de kommer ned på isen under. Hvis det ikke blir for mye spor, kan det også være fordel de seine numrene.</p>
<p>Også NRKs Kjetil André Aamodt reagerte på juryens beslutning.</p>
<p>- Jeg ville ikke være for negativ i begynnelsen her, men jeg ble veldig skuffet da jeg var på besiktigelsen. For de har ødelagt løypa. Det blir kjempevanskelig for dem som starter seinere.</p>
<p>Dagbladet har spurt det internasjonale skiforbundet (FIS) hvorfor de valgte den løsningen. De har ikke gitt et svar ennå.</p>
<p>I NRK-studio spekulerte de i hva det hadde å si at det var en franskmann som var ansvarlig for løypa. Jansrud ville konspirere litt rundt det hele på direkten selv om han påpekte at han ikke ville konspirere:</p>
<p>- Nå skal ikke jeg komme med noen konspirasjonsteorier her, men det er en franskmann som har bestemt dette, uttalte han.</p></div>
<div type="title" level="3">Oppgitt Kilde</div>
<div type="text">
<p>Jansrud og Aamodt fikk rett i sine bekymringer, for forholdene ble stadig vanskeligere i Åre. De på seinere startnummer tapte stadig mer tid i løypa, og jobben med å hente inn Pinturaults forsprang ble stadig vanskeligere.</p>
<p>Da det endelig var Kildes tur, ble det raskt klart at drømmen om medalje kom til å ryke. Nordmannen tapte tid ved hver mellomtid, og havnet til slutt langt bak teten.</p>
<p>Tallene var røde og tavla viste 20.-plass. Kilde slo oppgitt ut med armene flere ganger, tydelig frustrert over de nærmest umulige forholdene.</p>
<p>- Det var komisk, rett og slett. Når vi utforløpere får utfordringen med å kjøre slalåm, og det blir tøffe forhold i tillegg, så blir det fort litt komisk. I mine øyne var det sinnssykt vanskelig å kjøre, sier en tydelig oppgitt Kilde til Dagbladet.</p>
<p>Kilde, som vanligvis greier å holde seg positiv og har smilet på lur, greide å holde seg relativt rolig, men det var ikke vanskelig å lese at han var veldig misfornøyd med hele situasjonen</p>
<p>Kilde forteller at han følte seg veldig bra på trening i går, men at det var vanskelig å takle overgangen fra hard og fast «herosnø» til vårstemningen dagens snø bar preg av.</p>
<p>- Sporene er langt fra porten, og jeg klarte ikke å time det i det hele tatt, sier Kilde.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Det er en utfordring for alle. Det er litt dumt. For de hadde en bra såle fra før. Se på jentenes løp: Ok, de hadde litt bedre og kaldere vær, men der var det ikke spor etter at 25-30 løpere hadde kjørt. I dag var det så høl på plata at du måtte kjøre tre meter lenger mellom hver port. Det sier sitt.</p>
<p>Heller ikke de to siste klarte å holde Pinturault bak seg, og franskmannen kunne juble for seier etter en lang ventetid i målområdet. Dit ville ikke Kilde gå, selv om Dagbladet vet at flere av de norske utøverne var oppgitte over det som hadde skjedd før slalåmdelen.</p>
<p>- Jeg skal ikke si så mye om det, i og med at jeg deltok i samme renn. Pinturault er «jækla» god og han fortjener på en måte denne seieren her.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kostet ham en medalje</div>
<div type="text">
<p>25 år gamle Rasmus Windingstad, som ble nummer 13 i dagens renn, mener at arrangørens valg kan ha kostet Kilde dyrt:</p>
<p>- Aamodt og Jansrud var kritisk til valget om å salte og vanne løypa før start. Hvordan opplevde du forholdene?</p>
<p>- Jeg er så dårlig på det her, men det kan virke som at de bommet litt. Samtidig så er det to stykker på pallen som har vært på pallen i år tidligere. Men med en kort utfor og uheldig forhold i slalåmen så blir det vanskelig for de gutta. Jeg tør ikke helt å være skråsikker, men jeg syns det er kjipt for Adrian og Aleks. De hadde en mulighet på pallen, og det er forholdene som hindrer det. Det er synd, sier Windingstad til Dagbladet.</p>
<p>- Hva er det som er vanskelig med forholdene?</p>
<p>- Når det blir løst blir det spor. For hver løper som trykker til i de sporene blir de lenger og lenger ut. Og du må følge sporet. Så for hver løper må du kjøre lenger og lenger. Først 1, så 3 så 5 så 10 centimeter. Sånn er det i hver sving. Da har du ikke sjanse, rett og slett.</p>
<p>- Jeg ligger godt an etter utforen og kjører en bra slalåm. Hvis jeg hadde hatt en bra avslutning så hadde jeg vært på pallen. Med en halvbra avslutning hadde jeg vært topp fem. Jeg kommer til å fortsette å være offensiv, sier 25-åringen.</p>
<p>Adrian Smiseth Sejersted valgte å ha fokus på at han selv hadde stort forbedringspotensial i slalåm.</p>
<p>- Aamodt og Jansrud var kritisk til valget om å salte og vanne løypa før start. Hvordan opplevde du forholdene?</p>
<p>- Det var slalåm som det pleide å være. Du måtte prøve å følge spora og høyt tempo. Det syns jeg er krevende, men jeg er fornøyd med egen innsats, sier Adrian Smiseth Sejersted til Dagbladet.</p></div></body></document>
