<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190708-alaphilippe-sjokkert.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/alaphilippe-sjokkerte-hushovd---skjonner-ikke-hva-han-holder-pa-med/71381605" frk="656 7 29 3881"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 15:01"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alaphilippe sjokkerte Hushovd: - Skjønner ikke hva han holder på med</div>
<div type="ingress">Storfavoritten Julian Alaphilippe overrasket da han stakk 15 kilometer før mål, men holdt unna for hovedfeltet og stakk av med seier og gul trøye.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-07-08</div>
<div type="caption"><p>GAMBLET OG VANT: Julian Alaphilippe gikk solo med 15 kilometer igjen av etappen og holdt unna for hovedfeltet. Foto:Anne-Christine POUJOULAT / AFP/NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Julian Alaphilippe stakk av med både seier og gul trøye på overlegent vis på dagens tredje etappe av Tour de France. Michael Matthews og Jasper Stuyven ble nummer to og tre, 26 sekunder bak franskmannen.</p>
<p>På forhånd var det klassikerryttere som nettopp Alaphilippe, Greg van Avermaet og allsidige Peter Sagan var regnet som de største favorittene i den tøffe avslutningen på etappen. Særlig franske Alaphilippe ble av alle trukket fram som forhåndsfavoritt med sin sterke avslutning i motbakker.</p>
<p>Men franskmannen avgjorde ikke slik de fleste hadde forventet. På toppen av den siste ordentlige stigningen var det nettopp storfavoritten Alaphilippe som valgte å stikke av fra hovedfeltet med et voldsomt rykk.</p>
<p>Det var alt for tidlig mente ekspertene hos TV 2.</p>
<p>- Jeg kan ikke skjønne hva han holder på med der, sa TV2s ekspertkommentator Thor Hushovd.</p>
<p>TV2s kommentatorer mente 27-åringen hadde gått til for tidlig fra tet, men Alaphilippe viste overbevisende form.</p>
<p>Etter franskmannen gikk en gruppe på fire mann med Mikel Landa, Max Schachmann, Aleksej Lutsenko og Michael Woods. De ble raskt hentet inn av hovedfeltet, men Alaphilippe herjet i front og hadde 50 sekunder med åtte kilometer igjen.</p>
<p>Alaphilippe kjørte strålende til tross for et jaktende hovedfelt og holdt feltet halvminuttet bak.</p>
<p>Litt hjelp fikk 27-åringen av at Team Ineos styrte feltet bak og ikke virket altfor ivrig på å ta igjen franskmannen, som vant to etapper i fjorårets Tour.</p>
<p>Alexander Kristoff hadde på forhånd av etappen signalisert at han ikke ville være med lenge på dagens etappe og hadde fått stallordre om å spare så mye krefter som mulig.</p>
<p>Dermed var det Edvald Boasson Hagen og Odd Christian Eiking som kanskje ville være de største favorittene, men det var bare Boasson Hagen som var med i feltet over den siste bakken.</p>
<p>Hagen var med inn i spurten om andreplassen 500 meter før mål, men fikk det tøft opp den avgjørende bakken, og ble til slutt nummer 26.</p>
<p>- Jeg så i går at det var helt på kanten av hva jeg kan klare. Jeg hadde ikke noe mer å spurte med i dag, men heldigvis er det flere dager igjen av touren, sa Boasson Hagen til TV2 etter etappen.</p></div>
<div type="title" level="3">Langt brudd</div>
<div type="text">
<p>De første 150 kilometerne av etappen gikk i relativt flatt terreng før rytterne ble satt på prøve med fire kategoriserte stigninger på de siste fem milene, i tillegg til en ukategorisert stigning fem kilometer før mål og målgang på toppen av 500 meter lang bakke med åtte prosent stigning.</p>
<p>Det var et brudd på fem mann som gikk avgårde fra feltet tidlig på dagen. Blant dem var belgiske Tim Wellens det mest kjente navnet, og det var også han som stak avgårde fra resten av bruddkameraten med drøye fire mil igjen av etappen, i det rytterne for alvor var inne i det kuperte terrenget som avsluttet etappen.</p>
<p>Wellens kjørte sterkt i front, men klarte ikke holde unna for det jagende feltet bak og ble hentet inn med 15 kilometer igjen av etappen, men sikret seg klatretrøya etter den tredje etappen.</p></div>
<div type="title" level="3">Slet i gultrøya</div>
<div type="text">
<p>Team Lotto-Vismas Mike Teunissen overrasket stort da han vant den første etappen på lørdag og oppturen fortsatte søndag for det nederlandske laget søndag med seier også på lagtempoen.</p>
<p>I dag ble det imidlertid langt tøffere for nederlanske Teunissen i kampen for å beholde den gula trøya. Med to mil igjen satt han helt på halen av feltet og klamret seg fast i de bratte, korte stigningene.</p>
<p>Til slutt ble det for tøft for Teunissen, som måtte gi fra seg den gule trøya, etter å ha kommet i mål nesten fem minutter bak vinneren.</p></div></body></document>
