<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190210-her-er-elon-musk-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-er-elon-musk-pa-norgesbesok/70752490" frk="421 6 16 2501"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-10 10:49"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen, Tharald Halvorsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her er Elon Musk på norgesbesøk</div>
<div type="ingress">Tesla-gründer Elon Musk er i helga på besøk i Norge etter at selskapet har erkjent servicetrøbbel for norske kunder.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen, Tharald Halvorsen</div>
<div type="date">2019-02-10</div>
<div type="caption"><p>I NORGE: Her ankommer Elon Musk Gardemoen lørdag kveld. Foto: Peder Mathisen</p> <p>PÅ NORSK JORD: Elon Musk lørdag kveld. Foto: Peder Mathisen</p></div>
<div type="text">
<p>Mannen bak Tesla, amerikanske Elon Musk, er denne helgen i Oslo. Det bekreftet han selv på Twitter lørdag kveld.</p>
<p>Han skrev at han skal besøke hovedkvarteret i Amsterdam og Oslo lørdag kveld, og at han ser fram til å se tusenvis av Tesla Model 3 på vei til nye eiere i Europa.</p></div>
<div type="title" level="3">Erkjent servicetrøbbel</div>
<div type="text">
<p>Teslas elbiler har vært en suksess i Norge, men Musk og selskapet har tidligere erkjent problemer med servicesituasjonen i Norge, etter at Forbrukerrådet opplevde en kraftig økning i antall klagesaker.</p>
<p>Just left Zeebrugge, now Tilburg, then Tesla HQ in Amsterdam &amp; Oslo tonight to review service in Norway. Exciting to see thousands of Model 3’s on their way to owners in Europe! pic.twitter.com/PeRo4jhiCB</p>
<p>— Elon Musk (@elonmusk) February 9, 2019</p>
<p>Teslas kommunikasjonssjef i Norge, Even Sandvold Roland, bekrefter overfor Dagbladet at Musk er i Norge og forteller hvofor han er her:</p>
<p>- Som han selv skriver på Twitter, gjelder besøket servicesituasjonen til Tesla i Norge. Vi har erkjent at vi har hatt utfordringer med verkstedskapasiteten vår. Han kom for å se på både forbedringene som er gjort med tanke på dette, og hva planene våres er framover.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gode møter</div>
<div type="text">
<p>Hva kom ut av møtet?</p>
<p>- Han er her fordi Norge er et viktig marked for Tesla, og vi tar de tilbakemeldingene vi får fra norske kunder på alvor. Det eneste jeg kan si, er at dette har vært gode møter, fortsetter kommunikasjonssjefen.</p>
<p>Roland kan imidlertid ikke fortelle om det også var et møte i går kveld, slik Musk selv skrev på Twitter at det var.</p>
<p>Kommunikasjonssjefen er også hemmelighetsfull rundt når Musk skal dra hjem igjen.</p>
<p>- Det kan jeg heller ikke gå ut med, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Var i Norge i 2016</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid ikke første gang Musk er i Norge. I 2016 deltok han på regjeringens konferanse om grønn omstilling ved Astrup Fearnley-museet i Oslo.</p>
<p>Den gang benyttet han anledningen til å berolige nordmenn som er bekymret over stup i oljepris og en økonomi i motgang.</p>
<p>Dagbladet var til stede under konferansen og rakk å stille han to kjappe spørsmål:</p>
<p>- Mr. Musk. Hvordan var det å treffe de norske politikerne?</p>
<p>- Oh, it's been great.</p>
<p>- Kommer du til å produsere Tesla her, da?</p>
<p>- Haha, sa Musk før han forsvant bak glassdørene.</p></div></body></document>
