<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191007-skylder-kraftig-pa-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skylder-kraftig-pa-styret/71682086" frk="599 6 23 3713"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-07 18:00"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skylder kraftig på styret</div>
<div type="ingress">Manchester United har vunnet to av åtte kamper så langt i årets sesong: - Nå får klubben den smerten de fortjener, sier Gary Neville.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-10-07</div>
<div type="caption"><p>SLITER: Ole Gunnar Solskjær har hatt en tøff start på sesongen. Tapet mot bunnlag Newcastle var siste smell for United. Nå er storkampen mot Liverpool neste hinder. Foto: Scott Heppell / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>MÅLSETTING: Manchester United-supportere er tydelige på hva sesongens krav må være før Europaliga-kampen mot Astana. Video: Håkon Brandsdal</p> <p>MISFORNØYD: Ole Gunnar Solskjær er alt annet enn fornøyd med underlaget Manchester United spiller på torsdag kveld. Video/reporter: Håkon Brandsnes / Dagbladet</p> <p>MISBRUKT: Ole Gunnar Solskjærs advokat, Erik Flågan i Stray Vyrje Advokatfirma, varsler grep etter at nordmannen og Dagbladet er blitt misbrukt.</p></div>
<div type="text">
<p>Tidligere fotballspiller og nåværende ekspertkommentator i Premier League, Gary Neville, går hardt ut mot sin tidligere arbeidsgiver.</p>
<p>Etter nok et tap for Manchester United, denne gangen mot bunnlaget Newcastle på søndag, stormer det virkelig rundt klubben og Ole Gunnar Solskjær.</p>
<p>Neville mener de røde djevlene har utviklet seg i feil retning under Solskjær, men gir styret skylden for tilbakegangen.</p>
<p>- Klubben må fikse stilen og måten å rekruttere på. Det kommer til å bli smertefullt, men styret er ansvarlige for dette. De har gått etter helt forskjellige lederstiler i mange år nå, sier Neville til Sky Sports.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">- Store problemer</div>
<div type="text">
<p>Neville peker på den hyppige utskiftingen av managere de siste åra. Solskjær er klubbens fjerde manager etter at Ferguson gikk av i 2013, etter 27 år i sjefsstolen.</p>
<p>- Styret har nå valgt Ole Gunnar Solskjær og en helt annen stil. Hvis de skifter retning annethvert år og investerer 250 millioner pund med hver leder, vil de etter hvert få store problemer, sier Neville.</p>
<p>Eksperten mener også at laget og spillerne fungerer dårlig.</p>
<p>- Kvaliteten stemmer ikke. De har tatt et skritt bakover. United hadde det bedre med Fellaini på topp med Lukaku og Sanchez, det er ingen tvil, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Sikre millionene</div>
<div type="text">
<p>View this post on Instagram</p>
<p>You can’t hide in football and the last few weeks simply haven’t been good enough. As a United fan myself, that hurts. And you deserve better. We know we need to improve and that is our sole focus as a team and as a club.</p>
<p>A post shared by Marcus Rashford (@marcusrashford) on Oct 7, 2019 at 5:55am PDT</p>
<p>Manchester United ligger to poeng over nedrykkssonen inn i landslagspausen som starter denne uka. På de siste 23 kampene har det bare blitt fem seire. Hele 15 poeng skiller opp til ligaleder Liverpool, og rivaloppgjøret spilles 20. oktober.</p>
<p>- Man kan ikke gjemme seg i fotball, og de siste ukene har rett og slett ikke vært gode nok. Det sårer, også meg som selv er United-fan. Dere fortjener bedre, skriver Rashford på sin private Instagram mandag.</p>
<p>Den lave plasseringen på tabellen er beviset på at Solskjær lider av valg som klubben har gjort tidligere, mener Neville.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>- Klubben har brukt mye penger på spillere som Di Maria, Sánchez og Lukaku, mens de sparket lederne Moyes, van Gaal og Mourinho de siste seks åra, sier eksperten, og fortsetter:</p>
<p>- Nå får Manchester United den smerten de fortjener etter dårlige beslutninger på styrenivå.</p>
<p>Derfor er det bare én ting å gjøre. Solskjær må også få muligheten til å bruke de samme pengene, mener han.</p>
<p>- Solskjær trenger å sørge for at oppryddingsjobben han gjør, noe som trengs i denne klubben, blir gjort, og at han også faktisk får muligheten til å bruke de millionene som de andre også har måttet bruke, konstaterer Neville.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div></body></document>
