<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190912-tilstar-juks-for-450.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tilstar-juks-for-450-000-kroner/71593799" frk="365 13 32 2381"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 11:44"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen, Torun Støbakk"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tilstår juks for 450 000 kroner</div>
<div type="ingress">Frps bedragerisiktede stortingsrepresentant Mazyar Keshvari erkjenner fiktive reiseregninger til Stortinget for 450 000 kroner.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen, Torun Støbakk</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>TILSTÅR: Straffesaken mot Frps stortingsrepresentant Mazyar Keshvari vil bli behandlet som en tilståelsesdom, etter at han vedgår å ha skrevet fiktive reiseregninger til Stortinget for nær en halv million kroner. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Frp-politikeren har sagt seg villig til å la straffesakensaken bli behandlet som en tilståelsesdom, skriver Aftenposten.</p>
<p>Keshvari er siktet for grovt bedrageri, som har en strafferamme på inntil seks års fengsel.</p>
<p>- Siktelsen bygger på hans forklaring, opplyser forsvarer John Christian Elden til avisa. Elden bekrefter at hans klient erkjenner å ha ført fiktive reiseregninger for cirka 450 000 kroner i perioden 2014 til 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Blir i partiet</div>
<div type="text">
<p>Frp-leder Siv Jensen ga tydelig uttrykk for sin frustrasjon da Keshvari tidligere i år også ble ble siktet for grove trusler med våpen.</p>
<p>- Han må stå til ansvar for det han eventuelt har gjort. Mange av mine kolleger opplever disse hendelsene veldig ubehagelig. De blir satt i forlegenhet og skulle gjerne vært dette foruten, sa Jensen til Dagbladet.</p>
<p>Dagbladet har spurt om en kommentar fra Jensen etter at hennes sykmeldte stortingsvikar Keshvari nå innrømmer juks med reiseregninger. Frp-ledelsen henviser til lederen av partiets organisasjonsutvalg, Alf Erik Andersen.</p>
<p>Han sier at det ikke er satt i gang noen prosess med tanke på eksklusjon av Keshvari:</p>
<p>- Partiet vil sluttbehandle saken til Keshvari når dom foreligger. Keshvari er for tiden sykmeldt, og vi har derfor ingen ytterligere kommentarer, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilståelsesdom</div>
<div type="text">
<p>Aftenposten har tidligere avdekket at Keshvari anslagsvis kan ha levert fiktive reiseregninger for rundt 290 000 kroner. Beløpet han nå erkjenner er altså langt høyere.</p>
<p>- Det er vi som har undersøkt materialet vi har fått i denne saken og det er vi som har kommet fram til denne summen. Saken er oversendt til retten og skal behandles der, og jeg har egentlig ikke noe mer til å si før det er gjort, sier politiadvokat Susie Bergstrand i Oslo politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Hun bekrefter at Keshvari går inn for tilståelsesdom.</p>
<p>Keshvari har gitt uttrykk for at han ønsker å tilbakebetale penger han har fått urettmessig. Bergstrand ønsker ikke å kommentere hvorvidt det har skjedd.</p></div></body></document>
