<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190701-traktorforer-frifunn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/traktorforer-frifunnet-etter-dodsulykke/71310048" frk="167 10 12 1105"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-01 15:19"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Traktorfører frifunnet etter dødsulykke</div>
<div type="ingress">En trebarnsfar i 30-årene omkom i en trafikkulykke i Hordaland da han ble truffet av en tilhenger som løsnet fra en traktor. Nå er traktorføreren frifunnet.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-01</div>
<div type="caption"><p>OMKOM: Dødsulykken skjedde tirsdag 7. mars 2017 på fylkesveien mellom Nordheimsund og Tørvikbygd i Hordaland. Foto: Statens Vegvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Tilhengeren løsnet fra traktoren da den kjørte over en fartsdemper. Tilhengeren traff mannens bil midt på førersiden. Han omkom på stedet, skriver Bergens Tidene.</p>
<p>Dødsulykken skjedde tirsdag 7. mars 2017 på fylkesveien mellom Nordheimsund og Tørvikbygd i Hordaland. Det ble tatt ut tiltale mot traktorføreren to år etter ulykken.</p>
<p>Retten mener at man ikke kunne vente at føreren skulle oppdage at det var en feil på låsen, ettersom det var en spesiell utforming på den. Videre legges det vekt på at det ikke var noe å utsette på kjøringen til traktorføreren.</p>
<p>Føreren av traktoren slipper å betale oppreisningserstatning til de etterlatte og mister ikke tap av førerretten.</p>
<p>Politiadvokaten la ned påstand om fem måneders betinget fengsel for traktorføreren.</p></div></body></document>
