<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190407-person-pagrepet-ette.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/person-pagrepet-etter-kioskran-og-skudd/70956558" frk="413 1 4 2433"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 10:09"/>
<attribute name="author" value="Nina Sørlie Nilssen, Karin Madshus, Madeleine Liereng, Malene Storrusten"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="ran,nyheter,innenriks,oslo,skudd"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Person pågrepet etter kioskran og skudd</div>
<div type="ingress">Politiet har pågrepet en person for ranet av kiosken i Hegdehaugsveien og skuddet som er avfyrt i Grønnegata.</div>
<div type="author">Nina Sørlie Nilssen, Karin Madshus, Madeleine Liereng, Malene Storrusten</div>
<div type="date">2019-04-07</div>
<div type="caption"><p>RAN: En kiosk på vestkanten i Oslo ble søndag ranet av en væpnet mann. Video: Madeleine Liereng / Dagbladet</p> <p>GRØNNEGATA: Politi i gata der skuddet ble avfyrt. Foto: Marte Svanemyr</p> <p>GRØNNEGATA: Politiet søkte med hund i gata der skuddet ble avfyrt. Foto: Marte Svanemyr</p></div>
<div type="text">
<p>OSLO (Dagbladet): Pågripelsen skjedde uten dramatikk i en bygning ikke langt fra åstedene, melder politiet på Twitter.</p>
<p>Politiet i Oslo rykket tidligere i dag ut til en melding om ran av en kiosk i Hegdehaugsveien.</p>
<p>- En person på 7-Eleven truet med pistol og har tatt penger fra kassa. Vi er i dialog med ansatte på kiosken og søker aktivt etter gjerningsmannen, sa operasjonsleder Vidar Pettersen til Dagbladet.</p>
<p>Innsatsleder ved kiosken, Hans Petter Strande, forteller at ingen ble fysisk skadd under ranet, men at dette er en stor psykisk påkjenning.</p>
<p>- Den ansatte i kiosken blir nå ivaretatt av pårørende og helse.</p>
<p>Strande forteller at politiet har avhørt noen vitner, og at de fortsetter å avhøre vitner i dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Funn av tomhylse og våpen</div>
<div type="text">
<p>Strande forteller at det ble gjort funn av en tomhylse og et våpen, og at personen er kjørt i arrest.</p>
<p>Kort tid etter ranet dukket en mann opp i Grønnegata.</p>
<p>- Folk som satt på balkongene så en person som avfyrte skudd med det de oppfatter som en pistol. Det skal ikke ha vært rettet mot noen personer.</p>
<p>Politiet setter dette i sammenheng med kioskranet på grunn av den korte avstanden til kiosken.</p></div>
<div type="title" level="3">Ba folk holde avstand</div>
<div type="text">
<p>Politiet søkte aktivt etter personen og advarte folk mot å ta kontakt hvis de så personen. De ba folk om å holde avstand.</p>
<p>- Gjerningsmannen er ca. 190 cm, han har briller, grå genser med mønster, langt mørkebrunt hår og skjegg og er lys i huden. Han snakker østlandsdialekt.</p>
<p>Den pågrepne personen stemmer med denne beskrivelsen.</p>
<p>Marte Svanemyr bor i gata der skuddene ble avfyrt. Hun forteller at mye politi var på stedet i minuttene før pågripselsen, og at det ble gjort søk med hund.</p>
<p>- Jeg møtte politi i oppgangen til bygget mitt, så det virker jo som om de søker gjennom byggene her nå. Politiet har verneutstyr på seg og bærer våpen, sa hun til Dagbladet tidligere i dag.</p>
<p>Svanemyr forteller at veien var sperret av så ingen biler kunne kjøre inn i Grønnegata der skuddene ble avfyrt, og at politiet sjekket under alle parkerte biler.</p></div></body></document>
