<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190408-eirik-stubo-gar-av-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/eirik-stubo-gar-av-som-teatersjef/70959057" frk="552 1 6 3413"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-08 08:42"/>
<attribute name="author" value="Amanda Strand Askeland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="dokumentar,teater,top1,metoo,kultur,josefin nilsson,eirik stubø,dramaten"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Eirik Stubø går av som teatersjef</div>
<div type="ingress">Går av etter kraftig kritikk av arbeidsmiljø.</div>
<div type="author">Amanda Strand Askeland</div>
<div type="date">2019-04-08</div>
<div type="caption"><p>TEATERSJEF: Kritikken mot teatersjef Eirik Stubø har haglet de siste ukene. Foto: Janerik Henriksson/TT / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Dramaten har under Eiriks ledelse opplevd stor fremgang. Nye samarbeid har blitt inngått både i Sverige og internasjonalt. Vi håper å få se Eirik som regissør på teateret igjen. Men styret mener at Dramaten trenger en ny start når det kommer til arbeidsmiljø, og vi tror det er best med en ny sjef, sier styreleder Ulrika Årehed Kågström i en pressemelding.</p>
<p>Beskjeden kom under et krisemøte med det svenske teaterets personale mandag morgen, skriver Aftonbladet.</p>
<p>Teatersjefen, Eirik Stubø fra Narvik, går av etter kraftig kritikk de siste ukene. Han kritiseres for måten han har håndtert arbeidsmiljøet på det svenske teateret.</p>
<p>Dette kommer i kjølvannet av at en av hans ansatte skuespillere blir anklaget for mishandling i en ny dokumentar om den avdøde artisten Josefin Nilsson.</p>
<p>- De siste ukene har det vært enorm oppmerksomhet rundt Dramaten og arbeidsmiljøet, som har vært en påkjenning for hele virksomheten. Jeg har de siste dagene forstått at jeg ikke har nok tillit blant personalet, sier Eirik Stubø i pressemeldingen.</p>
<p>Teaterets nestleder, Maria Groop Russel, er utnevnt til ny teatersjef.</p></div>
<div type="title" level="3">Ble fulgt til scenen</div>
<div type="text">
<p>I et eksklusivt intervju med Dagens Nyheter gikk Dramaten-profil Julia Dufvenius hardt ut mot Stubøs håndtering av arbeidsmiljøet.</p>
<p>Hun forteller om hvordan hun i 2017 skal ha uttrykt frykt for den mannlige skuespillerkollegaen, og ikke følte seg trygg på jobb. Teateret tilbød Dufvenius vakter som fulgte henne til og fra scenen, og passet på at hun ikke møtte på kollegaen.</p>
<p>Likevel fikk den mannlige skuespilleren nok en rolle på teateret.</p>
<p>På spørsmål om hun har tillit til Stubø svarte hun:</p>
<p>- Absolutt ikke. Han har ikke tatt sitt ansvar som sjef, sier hun til avisa.</p>
<p>Teatersjefen svarte på kritikken i et innlegg på teaterets Facebook-side.</p>
<p>- Jeg beklager sterkt at jeg tok den feilaktige beslutningen å la den aktuelle skuespilleren medvirke i nok en produksjon. Skuespilleren er ikke aktuell for flere oppdrag på Dramaten, sier Stubø i innlegget.</p>
<p>Videre skriver han at teateret har satt i gang flere tiltak for å skape et trygt arbeidsmiljø etter #metoo-kampanjen.</p>
<p>På spørsmål om håndteringen av Dufvenius' sak, sier Stubø til den svenske avisa at ingen skal måtte føle behov for å ha en ledsager på jobb, som følge av frykt for en kollega.</p>
<p>- Det er selvsagt helt uakseptabelt. Men jeg verken kan eller bør uttale meg om enkeltsaker i media før jeg har snakket med den det gjelder, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Omstridt dokumentar</div>
<div type="text">
<p>Dokumentaren «Josefin Nilsson – Älska mig för den jag är» har skapt storm i Sverige. Her hevder Marie Nilsson Lind, søsteren til Josefin Nilsson, at den avdøde artisten opplevde både drapstrusler og mishandling fra sin tidligere kjæreste.</p>
<p>Det har gjort at den tjue år gamle saken igjen er blitt aktuell. Den anklagde mannen, som altså tidligere er dømt for forholdet, har opplevd massiv kritikk i sosiale medier i kjølvannet av dokumentaren.</p>
<p>25. mars ble det kjent at Dramaten stoppet et teaterstykke der mannen er med.</p>
<p>Skuespilleren reagerer sterkt på framstillingen av seg selv i dokumentaren.</p>
<p>- Dette er fullstendig bak mål, sier han i et intervju med Aftonbladet.</p>
<p>Han sier videre at han har planer om å skaffe seg en advokat, og vurderer å gå til sak.</p></div></body></document>
