<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190711-bildet-er-tatt-timer.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/bildet-er-tatt-timer-for-du-ble-revet-vekk/71391386" frk="736 11 52 4517"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-11 21:12"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Bildet er tatt timer før du ble revet vekk</div>
<div type="ingress">Faren deler det siste bildet av avdøde Cameron Boyce (20).</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-07-11</div>
<div type="caption"><p>TRAGISK: Den 20 år gamle Disney-stjerna Cameron Boyce døde søndag, som følge av en medisinsk tilstand. Nå har faren delt det siste bildet av ham. Foto: NTB scanpix</p> <p>SYK: Boyce led av epilepsi, og fikk et anfall i søvne. Det skal ha sørget for at han mistet livet, sier familiens talsperson. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Reaksjonene etter dødsfallet til Disney-stjerna Cameron Boyce (20) har vært mange. Familie, kolleger og fans opplever en bunnløs sorg etter skuespillerens brå bortgang søndag, og sliter med å finne ord for å beskrive de tøffe dagene.</p>
<p>Onsdag bekreftet familien at dødsfallet skyldtes et epilepsianfall 20-åringen hadde fått i søvne. Han har hatt sykdommen i flere år, men denne gangen ble anfallet oppdaget for seint. Livet sto ikke til å redde, og skuespilleren forlot verden altfor ung.</p>
<p>Selv om familien har bedt om ro og privatliv i den kommende perioden, har skuespillerens far, Victor Boyce, de siste dagene delt flere beskjeder i sosiale medier. På tirsdag takket han for all støtten familien hadde mottatt de siste dagene, som har fungert som en trøst i «marerittet han ikke klarer å våkne fra».</p></div>
<div type="title" level="3">Siste bildet</div>
<div type="text">
<p>Nå har han delt nok et innlegg om sønnen. Denne gangen har faren delt det som trolig er det siste bildet som ble tatt av 20-åringen, dagen før han avgikk ved døden.</p>
<p>«Sønnen min», åpner faren det hjerteskjærende Instagram-innlegget med, og fortsetter:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>My son. Just hours before he was snatched from our lives. I miss him terribly. I hope that no one ever has to feel the agony I’m feeling but no one is immune to tragedy. The outpouring of love and support our family continues to receive is so beautiful and appreciated. Thank you all for helping us through our worst possible situation. &#128591;&#127998;&#10084;</p>
<p>Et innlegg delt av Victor Boyce (@thevictorboyce) Juli 10, 2019 kl. 5:35 PDT</p>
<p>«Bare timer før han ble revet vekk fra livene våre. Jeg saver ham helt enormt. Jeg håper at ingen noensinne må føle på den smerten jeg føler, men ingen er beskyttet fra tragedier. Strømmen av kjærlighet og støtte vår familie fortsetter å motta, er så vakker og verdsatt», skriver han, og takker for støtten i den tunge perioden.</p>
<p>Meldingen likner på det faren uttalte tidligere denne uka, da han brøt tausheten etter dødsfallet.</p>
<p>- Jeg er overveldet av all kjærligheten og støtten familien har mottatt. Det lindrer virkelig smerten fra dette marerittet jeg ikke klarer å våkne fra. Jeg klarer ikke takke dere nok, skrev han på Twitter da.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Family that laughs together.... you know the rest. &#128578;</p>
<p>Et innlegg delt av Victor Boyce (@thevictorboyce) Juni 9, 2019 kl. 6:39 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk anfall</div>
<div type="text">
<p>Da de kunngjorde dødsfallet søndag, skrev de at det skyldtes en «pågående medisinsk tilstand» og et anfall i søvne. Onsdag morgen norsk tid bekrefter de at dette anfallet skyldtes epilepsi, noe amerikansk tabloidpresse har spekulert på i flere dager allerede.</p>
<p>I en eksklusiv uttalelse til E! Online fortalte familiens talsperson følgende om dødsfallet:</p>
<p>- Camerons tragiske dødsfall skyldtes et anfall, som var et resultat av hans helsetilstand. Denne tilstanden var epilepsi. Vi prøver å navigere oss gjennom denne ekstremt hjerteskjærende tida, og ber fortsatt om at familien får ro. Slik kan alle de som kjente og elsket ham få sørge og planlegge hans begravelse, som i seg selv er pinefullt, heter det i uttalelsen.</p>
<p>Det er ennå ikke kjent hvor eller når begravelsen vil finne sted, men den vil utvilsomt bli gjestet av flere av Boyces skuespillerkolleger.</p>
<p>Lommelegen skriver at epilepsi er en av de vanligste sykdommene i nervesystemet, og at omtrent 0,7 prosent av befolkningen har sykdommen. Den kan arte seg på mange forskjellige måter, med spenn fra store anfall med kramper til redusert bevissthet.</p>
<p>Får en epileptiker anfall, er det viktig å passe på at personen ikke skader seg, og at personen har frie luftveier. Norsk Helseinformatikk skriver at langvarige anfall kan medføre store skader dersom pasienten ikke får umiddelbar behandling. Prognosene er derimot gode for de fleste syke, som kan leve fint med riktige medikamenter.</p>
<p>Ifølge Deadline skal obduksjonsrapporten til Boyce være klar, men de venter med å offentliggjøre detaljene til absolutt alle prøveresultatene ligger på bordet. Obduksjonen ble gjennomført på mandag, men det er ventet at resultatene vil samsvare med uttalelsene familien nå har kommet med.</p></div></body></document>
