<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190805-gruppevoldtekt-i-sve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gruppevoldtekt-i-sverige---politiet-har-ikke-tid/71460117" frk="336 1 2 1934"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 10:47"/>
<attribute name="author" value="Matias Ytterstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gruppevoldtekt i Sverige - politiet har ikke tid</div>
<div type="ingress">- Det er bare sånn det er. Vi kan ikke trylle, sier etterforskningslederen.</div>
<div type="author">Matias Ytterstad</div>
<div type="date">2019-08-05</div>
<div type="caption"><p>PITEÅ: Politiet sier at de rett og slett ikke har hatt tid til å etterforske den anmeldte gruppevoldtekten. Foto: Erik Simander / TT / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag for halvannen uke siden anmeldte en 20 år gammel kvinne det som karakteriseres som en grov gruppevoldtekt i Piteå nord i Sverige.</p>
<p>Kvinnen har ifølge Aftonbladet fortalt at hun ble slept inn i en garasje av ti menn som snakket svensk og engelsk. Her skal hun ha blitt voldtatt av flere av mennene, før hun selv klarte å slå seg løs og unnslippe.</p>
<p>I ettertid av hendelsen, som skjedde under festivalen «Piteå danser og ler», har politiet mottatt en rekke tips fra andre festivalgjengere, men ingen av disse har blitt sjekket.</p>
<p>Grunnen til det er ifølge politiet selv at de rett og slett ikke har hatt tid.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kan ikke trylle</div>
<div type="text">
<p>Etterforskningsleder Aron Backman sier til den svenske avisa at de er grovt underbemannet i sommermånedene, og at de derfor må prioritere.</p>
<p>- Det er bare sånn det er. Vi kan ikke trylle. Vi får ta tak i det når vi er ferdige med de andre vi har i varetekt, sier han til Aftonbladet.</p>
<p>Det er i skrivende stund fem personer i politiets varetekt i Piteå. Fire personer er anholdt for å stjele diesel fra anleggsmaskiner, og en person for innbrudd.</p>
<p>- Vi har tre etterforskere som jobber med disse to sakene. Vi må prioritere. De som sitter i arresten kan ikke sitte der for alltid, sier Backman.</p></div>
<div type="title" level="3">Håper å begynne denne uka</div>
<div type="text">
<p>Han sier videre at denne problemstillingen ikke på noen måte er unik for hans distrikt - det er et problem som plager hele landet.</p>
<p>Han understreker også at han håper dette ikke vil påvirke etterforskningen av voldtektsanmeldelsen på en negativ måte.</p>
<p>- Jeg håper virkelig ikke det. Det har gått en uke siden anmeldelsen kom inn. Mitt håp er at vi kan begynne å se på tipsene denne uka, avslutter han.</p></div></body></document>
