<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191025-derfor-er-eksmannen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/derfor-er-eksmannen-med-pa-tv/71735442" frk="747 8 37 4241"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-25 17:02"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland, Thea Hope"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Derfor er eksmannen med på tv</div>
<div type="ingress">Mange ble nok overrasket da det kom fram at Jørgine Massa Vasstrands eksmann medvirker i hennes nye tv-serie.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland, Thea Hope</div>
<div type="date">2019-10-25</div>
<div type="caption"><p>TV-AKTUELL: Jørgine Massa Vasstrand har tidligere både snakket og skrevet om hva som skjedde mellom henne og eksmannen - som nå medvirker i hennes nye TV 2-serie. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>STRENG STORESØSTER: Tvillingbrødrene Emil og Silas Massa Vasstrand er tydelige på hvem som er sjefen i familien deres. Video: Rød Løper</p> <p>«FUNKYFAM»: Jørgine Massa Vasstrand er i disse dager å se i sin egen tv-serie på TV 2 Sumo og TV 2 Livsstil. Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>EKTEPAR: Jørgine Massa Vasstrand tok med seg ektemannen Morten Sundli på parketten da hun dediserte en dans til ham på «Skal vi danse». Foto: TV 2 / NTB Scanpix</p> <p>DELER HVERDAGEN: I Jørgine Massa Vasstrands nye tv-serie er det naturlig at også eksmannen hennes medvirker, forklarer hun. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>STRENG STORESØSTER: Tvillingbrødrene Emil og Silas Massa Vasstrand er tydelige på hvem som er sjefen i familien deres. Video: Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Ved siden av å drive en av landets mest leste blogger, har Jørgine Massa Vasstrand (30) vært å se i flere tv-produksjoner de siste åra.</p>
<p>Mange har et forhold til treningsbloggeren fra Ålesund, som blant annet er en av de gjenværende deltakerne i årets «Skal vi danse». Nå slipper hun følgerne enda tettere inn på livet sitt i TV 2-serien «Funkyfam».</p>
<p>Mandag denne uka ble den første episoden av realityserien sluppet, og den påfølgende dagen hadde den satt ny TV 2 Sumo-rekord - med over 100 000 seere. Med andre ord er det ingen underdrivelse å si at det er en enorm interesse rundt 30-åringen, som ofte går under kallenavnet «Funkygine».</p></div>
<div type="title" level="3">Ble skilt i 2014</div>
<div type="text">
<p>Vasstrand har i alle år vært svært ærlig med leserne sine på egen blogg. Også da hun gikk gjennom en tøff skilsmisse i 2014, valgte hun å dele private detaljer om hva som hadde skjedd. Det samme gjorde hun i boka «Sterk utenpå, sterk inni».</p>
<p>Blant annet skrev treningsbloggeren i boka at tillitsbrudd hadde preget forholdet i lang tid, noe hun også ved tidligere anledninger har snakket om.</p>
<p>Opplevelsen av tillitsbruddet førte nemlig til at hun fant det vanskelig å stole på noen igjen, noe som påvirket begynnelsen av forholdet til hennes nåværende ektemann, fotballspiller Morten Sundli (29). I en av årets «Skal vi danse»-sendinger valgte hun derfor å hylle ektemannen for at han aldri hadde gitt henne opp.</p>
<p>Samlivsbruddet Vasstrand gikk gjennom for fem år siden, blir også et tema i den nye serien til familien. Der medvirker nemlig også 30-åringens eksmann, Kim Haagensen (33), som har flyttet til nabolaget i Jessheim.</p>
<p>Haagensen er far til Vasstrands to eldste barn, Filippa (10) og Sokrates (6). Med Sundli har hun Milano (1).</p></div>
<div type="title" level="3">- Hyggelig at han er med</div>
<div type="text">
<p>I serien er Haagensen blant annet på besøk hjemme hos Vasstrand - som uttaler at det beste scenarioet for barna ville vært om de ble naboer.</p>
<p>Overfor Dagbladet understreker Vasstrand at eksmannen ikke er like stor del av serien som resten av familien - men at han medvirker der det er naturlig at han kommer inn.</p>
<p>- Han er jo ikke med i hele serien, men han er med i en episode. Han hører jo til i historien, han også.</p>
<p>- Det er hyggelig at han vil være med, og ikke minst at man får snakket om at ikke alle relasjoner er like enkle. At noen ting går veldig opp og ned og kan være mer krevende i noen perioder enn andre, fastslår hun.</p>
<p>Haagensen stiller seg bak dette:</p>
<p>- Det er hyggelig å få være med når det handler om barna, sier han i en kort kommentar til Dagbladet.</p>
<p>Forholdet til de to eksene har blitt mye bedre de siste åra - Skal vi tro Vasstrand - selv om det ennå ikke er perfekt. Overfor TV 2 forteller «Funkygine» at hun er takknemlig for at de er på et bedre sted i dag enn de var den gangen.</p>
<p>- Det er veldig bra for ungene, sier hun, og legger til at hun tror det er en situasjon flere kan kjenne seg igjen i.</p>
<p>Sundli forteller til TV 2 at han har et forhold til konas eksmann gjennom barna, og at de kommer overens.</p>
<p>- Alt jeg gjør og alle samtaler jeg har med ham, er jo for barna - og for at de skal ha det bra. Da får vi jo en bra relasjon uansett, fordi jeg vil det så sterkt, sier fotballspilleren til kanalen.</p></div></body></document>
