<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190719-fant-tiger-pa-sovero.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fant-tiger-pa-soverommet/71416242" frk="429 13 35 2628"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-19 20:47"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fant tiger på soverommet</div>
<div type="ingress">Nesten hele Kaziranga-parken i India ligger under vann. 83 dyr har mistet livet, og flere er på flukt.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-07-19</div>
<div type="caption"><p>PÅ FLUKT: Tigeren flyktet fra flommen i nasjonalparken og hjem til en familie i Harmuti. Foto: Samshul Ali / Wildlife Trust India</p> <p>VAR ROLIG: Sjef i parken, Rohini Ballave Saikia, forteller CNN at tigeren var rolig, og at den ikke utgjorde noen fare. Foto: Samshul Ali / Wildlife Trust India</p></div>
<div type="text">
<p>En indisk familie kom denne uka hjem til et noe uvirkelig syn: En tiger lå og hvilte seg på soverommet i hjemmet deres i Harmuti i Assam i India.</p>
<p>Ifølge CNN skal tigeren ha kommet fra Kaziranga nasjonalpark, som ligger like i nærheten.</p>
<p>- Vår veterinær skal forsøke å bedøve tigeren for så å frakte den ut av senga. Flere som ser ironien? skriver organisasjonen Wildlife Trust India på Twitter.</p>
<p>Veterinær Samshul Ali tok flere bilder av tigeren mens den hvilte seg på senga.</p></div>
<div type="title" level="3">- Flyttet seg</div>
<div type="text">
<p>Det ble etter hvert besluttet å ikke bedøve tigeren likevel.</p>
<p>- Den var rolig og var ingen fare for mennesker, sier Rohini Ballave Saikia, sjef i Kaziranga-parken, til CNN.</p>
<p>Han forteller at det ble gjort flere forsøk på å flytte pattedyret, men at den til slutt valgte å forlate soverommet på eget initiativ.</p>
<p>Grunnen til at tigeren måtte søke tilflukt, er at 95 prosent av den 430 kvadratkilometer store nasjonalparken skal ligge under vann. Mellom 13. og 18. juli har totalt 83 dyr mistet livet i parken, viser tall fra Assams krisemyndighet.</p>
<p>Nasjonalparken har en av de høyeste tetthetene av tigre blant alle de vernede områdene i verden.</p></div>
<div type="title" level="3">Monsunregn</div>
<div type="text">
<p>- Dyrene søker tilflukt på høyere punkter, men de må over en trafikkert vei for å komme opp i høyden, sier Saikia.</p>
<p>Tigeren skal ha blitt sett nær hovedveien klokka 08.30 torsdag, idet den bevegde seg bort fra parken, ifølge Wildlife Trust India.</p>
<p>Fredag publiserte Arun Vignesh i Indias naturfond et bilde på Twitter som viser flere neshorn som søker tilflukt fra det høye vannet.</p>
<p>Response to the survival question. Rhinos taking shelter in one of the natural High grounds of Kaziranga National Park.#AssamFloods #Kaziranga #Flood #Rhino #AssamForest #Highlands #Wildlife #Worklife #Foresterlife #IFS pic.twitter.com/nP1pH2Bcxf</p>
<p>— Arun Vignesh C S, IFS (@arunvigneshcs) 17. juli 2019</p>
<p>India er i disse dager rammet av monsunregn, som har oversvømt hjemmene til rundt 900 000 mennesker bare i Assam.</p>
<p>Minst 35 personer har mistet livet og over 1,5 millioner mennesker er berørt av flommen nord og øst i India.</p>
<p>Monsunsesongen varer fra juni til september. Det kraftige regnet er livsviktig for landbruket, men kan forårsake store ødeleggelser, skriver NTB.</p></div></body></document>
