<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190402-alpinstjerna-advarte.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/alpinstjerna-advarte-folgerne---ikke-se-hvis-du-ikke-liker-blod/70937483" frk="461 19 51 2638"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-02 06:11"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,lindsey vonn,alpint,vintersport,ski"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Alpinstjerna advarte følgerne: - Ikke se hvis du ikke liker blod</div>
<div type="ingress">Lindsey Vonn kneoperert.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-02</div>
<div type="caption"><p>SKADEPLAGET: Lindsey Vonn la opp som en av de mest merriterte alpinistene noensinne. Men hun har også vært svært plaget med skader gjennom karrieren. Foto: Cindy Barrymore/REX</p></div>
<div type="text">
<p>Lindsey Vonn (34) gjorde akkurat som Aksel Lund Svindal: Hun la alpinskiene på hylla etter VM i Åre. Det som en av de mestvinnende alpinistene noensinne.</p>
<p>Men den amerikanske 34-åringen har tidvis også vært svært skadeplaget. Derfor lå hun i natt på operasjonsbordet hjemme i USA, for å rette opp en skade i kneet.</p>
<p>Hele hendelsen fikk Vonn selv bragt til folket via Instagram.</p>
<p>- Hvis du ikke er så glad i sprøyter eller blod, anbefaler jeg å ikke følge storyen min i dag. Jeg bare sier det, advarer Vonn i første innlegg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Risikerer alt. Alltid</div>
<div type="text">
<p>Videoen viser at hun får en kanyle i armen - men ellers lite blod. Neste post viser en bedugget Vonn som forteller at operasjonen gikk etter planen.</p>
<p>- Operasjonen var vellykket. Ikke vær bekymret, alt er veldig fint, sier Vonn, mens mora mater henne med gullfisk-kjeks.</p>
<p>Videre lar hun fansen få følge med mens hun skrives ut fra sykehuset, der hun blir fraktet i rullestol og har et par krykker under armene.</p>
<p>Vonn fikk en drømmeavskjed med alpinsporten. Hun tok bronse i VM-utforen.</p>
<p>- Jeg er ikke overrasket. Alle kjenner mentaliteten min: Jeg risikerer alt. Alltid. Det er derfor jeg har både vunnet så mye og krasjet så mye, sa Vonn.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Unfortunately this isn’t an April fools post... but surgery went well and I’m now recovering at home. I’ll post more when I’m coherent &#129315;&#129318;&#127996;&#9792; thank you for all the well wishes. Means a lot to me. &#10084; night night</p>
<p>A post shared by L I N D S E Y • V O N N (@lindseyvonn) on Apr 1, 2019 at 5:49pm PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Skadene</div>
<div type="text">
<p>Det har også kroppen hennes fått merke. Da Vonn sto på startstreken i OL for et drøyt år siden, var det ikke bare med hjelm, ski og staver. I tillegg brukte amerikaneren bruke en beskyttelsesplate på ryggen og en knestøtte.</p>
<p>- Jeg er en tøffere person nå. Jeg er sterkere, sa Vonn i fjor.</p>
<p>Hele ni lengre skadeavbrekk og fem operasjoner måtte Vonn nemlig gjennom mellom 2006 og 2016. Det hele begynte da Vonn krasjet stygt på trening før OL-utforen i Torino i 2006.</p>
<p>På vei tilbake og med fullt fokus på OL i Sotsji pådro Vonn seg en skade i det nyopererte korsbåndet under en treningsøkt i Copper Mountain i november samme år. Vonn fikk beskjed av legene om at alt var i orden, men i et verdenscuprenn i Val d'Isere en måned senere røk korsbåndet på nytt og Vonn måtte stå over de olympiske lekene i Sotsji.</p></div></body></document>
