<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191127-uavgjort-i-toppkampe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/uavgjort-i-toppkampen-etter-elverum-kollaps/71867651" frk="368 21 51 2329"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 21:48"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uavgjort i toppkampen etter Elverum-kollaps</div>
<div type="ingress">Elverum styrte mot storseier over ØIF Arendal, men hjemmelaget slo kraftig tilbake og sikret 31-31 i en fartsfylt toppkamp i eliteserien i håndball.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-11-27</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: Sigvaldi Gudjónsson scoret ti mål for Elverum i 31-31-kampen mot ØIF Arendal. Foto: Geir Olsen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Resultatet gjør at Elverum blir liggende på 2.-plassen i den svært jevne ligaen, mens ØIF Arendal er poenget bak på 5.-plass.</p>
<p>Avslutningen på kampen ble av det ekstremt spennende slaget. Halvveis i annen omgang ledet Elverum 25-18, men vertene nektet å gi seg.</p>
<p>Venstreback Martin Lindell scoret fire mål på rad da ØIF slo tilbake og utlignet til 25-25. Han ble også vertenes toppscorer med ti fulltreffere.</p>
<p>Helt på tampen gjorde begge keeperne, ØIFs André Kristensen og Elverums Thorsten Fries, nøkkelredninger som sørget for at det endte 31-31.</p></div>
<div type="title" level="3">Dobbeltkollaps</div>
<div type="text">
<p>Elverum kollapset etter en fantastisk åpning på annen omgang. ØIF ledet 14-13 halvveis, men det var stor forskjell på lagene som entret banen etter pause.</p>
<p>Etter at hjemmelaget hadde økt til 15-13, kom det fem strake scoringer fra Elverum. Deretter reduserte André Lindboe for ØIF, før Elverum igjen scoret fem mål på rad og ledet 23-16.</p>
<p>Den ledelsen skulle altså glippe, og selv om ØIF Arendal aldri ledet, klarte Elverum heller ikke å avgjøre. Gjestene hadde tomålsledelse to ganger mot slutten.</p>
<p>Litt typisk for kampen var det at Lindell og Elverums Sigvaldi Gudjónsson scoret de siste målene. De to spillerne scoret ti ganger hver og var nøkkelspillere i kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tett i toppen</div>
<div type="text">
<p>Kolstad topper ligaen med 15 poeng, ett mer enn Elverum, men sistnevnte har én kamp til gode på overraskelseslaget fra Trøndelag. Det har også serietreer Drammen, som står med 13 poeng etter onsdagens bortekamp mot bunnlaget Follo.</p>
<p>Den endte 22-22 etter at Drammen hadde ledet nesten hele annen omgang. Espen Lie Hansen misbrukte et skuddforsøk for gjestene fem sekunder før slutt, og dermed endte kampen uavgjort.</p>
<p>Bækkelaget på 4.-plass har 13 poeng, mens ØIF Arendal har samme poengsum på 5.-plassen.</p>
<p>I onsdagens tredje eliteseriekamp skaffet Halden seg litt pusterom til nedrykksstriden med solide 37-21 over Fold-St. Hallvard. Halden har åtte poeng og ligger på 7.-plass, mens Fold-St. Hallvard ligger hjelpeløst til på bunnen av tabellen med kun to poeng.</p></div></body></document>
