<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190127-brudd-for-ulrikke-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/brudd-for-ulrikke-falch-og-ex-on-the-beach-henrik/70679399" frk="787 3 16 4617"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-27 13:37"/>
<attribute name="author" value="Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Brudd for Ulrikke Falch og «Ex on the Beach»-Henrik</div>
<div type="ingress">Bekrefter bruddet overfor Dagbladet.</div>
<div type="author">Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-01-27</div>
<div type="caption"><p>BRUDD: Forholdet mellom «Skam»-skuespilleren Ulrikke Falch og «Ex on the Beach»-Henrik Elvejord Borg er over. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>BRUDD: Ulrikke Falch og Henrik Elvejord Borg har fått fra hverandre. Her er de fotografert på rød løper i forrige uke. Foto: Julie Solberg</p> <p>HEMMELIG OPPDRAG: Da Henrik Elvejord Borg var på «Ex on the Beach»-innspilling, jaktet han ikke på kjærligheten. Han var der nede for å skrive bok, og nå begynner den å ta form. Han leverte selvfølgelig en smakebit. Video: Ruben Pedersen / Helén Skogstad</p> <p>ÅPEN: SKAM- Ulrikke på Norway Cup, der hun spiller kjendiskamp. Hun snakker om spiseforstyrrelser, SKAM-suksessen og møte med andre mennesker.</p></div>
<div type="text">
<p>I september bekreftet endelig «Skam»-stjerna Ulrikke Falch (22) og «Ex on the Beach»-profil Henrik Elvejord Borg (24) at de hadde blitt kjærester.</p>
<p>Romanseryktene hadde versert en god stund, og mange hadde sitt å si om forholdet, som kom som en overraskelse på mange.</p>
<p>Nå har imidlertid den populære duoen gått hver til sitt. De bekrefter Falch overfor Dagbladet.</p>
<p>- Jeg kan bekrefte at det er slutt mellom meg og Henrik. Jeg har ingen ytterligere kommentar.</p>
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Elvejord Borg, som ikke ønsker å kommentere saken. Bruddet kommer kanskje overraskende på for folk flest. Sist i forrige uke stilte duoen på rød løper under Vixen Influencer Awards, og så svært forelskede ut.</p>
<p>- For meg er det veldig viktig å ta meg godt ut i kveld. Jeg har på meg paljettsko for å matche Ulrikke. Og jeg går i mokkasiner uten sokker selv om det er veldig kaldt ute. Men de ser veldig bra ut på rød løper, og det var det viktigste for meg, sa Elvejord Borg da.</p></div>
<div type="title" level="3">Hets</div>
<div type="text">
<p>At forholdet mellom Falch og Elvejord Borg til tider har vært utfordrende, er ikke til å stikke under stol.</p>
<p>Da forholdet først ble kjent, gikk nyheten som en farsott i både sosiale medier og aviser.</p>
<p>Selv om en kanskje skulle tro at det å få seg kjæreste skulle være utelukkende hyggelig, fikk Ulrikke Falch en helt annen opplevelse.</p>
<p>Kort tid etter haglet det inn med kommentarer om hvor «dobbeltmoralsk», «dum» og «oppmerksomhetssyk» 22-åringen er. Selv la 22-åringen ut flere av slengbemerkningene på sin egen Instagram-story, der hun gjorde et humoristisk poeng ut av det.</p>
<p>- Glem det med at jeg snakker om psykisk helse og feminisme og kroppspress. La oss snakke om analsex, sa hun blant annet, og refererte til det kjente sitatet fra kjæresten under deltakelsen av «Ex on the Beach»: «Jeg har to lidenskaper i livet, god litteratur og analsex».</p>
<p>Overfor Dagbladet utdypet hun på følgende måte:</p>
<p>- Flere av uttalelsene og oppførselen til Henrik på «Ex on the Beach» er bak mål og ugrei, men jeg kommer ikke til å stå til ansvar for hans uttalelser, eller tillate noen å diskreditere meg og min aktivisme på bakgrunn av at den jeg er sammen med har vært på reality-TV, sa 22-åringen til Dagbladet, og fortsatte:</p>
<p>- Jeg står fortsatt for alt det jeg har stått for. Og til den grad jeg kan utfordre ham og bidra til at han har en sunn påvirkningskraft, gjør jeg det - men Henrik tar sine egne valg, og han respekterer at jeg tar mine valg.</p></div>
<div type="title" level="3">Forskjellige veier</div>
<div type="text">
<p>Selv om de nå har gått fra hverandre, er det ingen som har tid til å hvile på laurbærene sine av den grunn. Begge to holder aktivt på med prosjekter for tida. Falch jobber med et program for NRK, der hun skal undersøke holdninger til kjønn og kjønnsroller med en videregående skole.</p>
<p>I løpet av seks uker vil hun forandre meningene til elvene. Programmet skulle egentlig ha hatt premiere i november, men er blitt utsatt. Falch debuterte også som forfatter i fjor, sammen med komiker og samfunnsdebattant Sofie Frøysaa. «Jenteloven» handler om mye av det samme som ovennevnte serie, nemlig feminisme, forskjellsbehandling og trakassering.</p>
<p>Elvejord Borg debuterte også som forfatter i fjor, med dagboka «Text on the Beach» - som han skrev på under innspillingen av realityserien på Mauritius. Han utelukket ikke den gang andre litterære prosjekter, men før den tid har han tatt turen innom musikkbransjen.</p>
<p>24-åringen kunne avsløre til Dagbladet i desember at han skule reise til Sveits for å spille inn musikkvideo til sin nyeste singel.</p>
<p>- Låta heter «High on love» og skal ut i januar. Det er ikke min vokal, men jeg har produsert den. Jeg har fått management og alt, og tror dette er det neste steget i å lage min egen lykke. Det har vært en slitsom desember, og jeg fikk en liten knekk. Derfor har jeg store planer for 2019, hvor jeg nok en gang trer inn i ukjente farvann. Det blir ganske sykt, sa han.</p></div></body></document>
