<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190417-nok-et-sjokktap-for-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nok-et-sjokktap-for-psg/70993133" frk="316 11 21 1904"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-17 19:03"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,psg,nantes,ligue_1,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nok et sjokktap for PSG</div>
<div type="ingress">Paris Saint-Germain må utsette gullfeiringen nok en runde etter at laget tapte 2-3 borte mot Nantes onsdag kveld. Det gjorde de uten en vraket Kylian Mbappé.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-04-17</div>
<div type="caption"><p>TAPTE: PSG må vente enda lenger for å kunne feire ligagullet i Ligue 1. Foto: Sebastien SALOM-GOMIS / AFP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Med null poeng onsdag er det fortsatt 17 poeng som skiller PSG og Lille på annenplass når det gjenstår seks runder. Med poeng mot Nantes hadde gjestene fra hovedstaden i praksis vært seriemester. Nå er gullfesten utsatt minimum til søndag. Da kommer Monaco på besøk.</p>
<p>Tapet onsdag var PSGs annet på bare noen få dager og det tredje totalt i serien denne sesongen. Søndag tapte serielederen hele 1-5 mot Lille.</p>
<p>Det åpnet riktignok lovende for storklubben. Dani Alves scoret et praktfullt mål etter snaue 20 minutter. Brasilianeren forsøkte seg fra 25 meter, og ballen duppet ned i det venstre krysset.</p>
<p>Ledelsen varte ikke lenge. Hjemmelaget svarte bare tre minutter senere. Diego Carlos stanget inn en corner og ordnet balanse i regnskapet. Like før pause var kampen snudd. Majeed Waris fikk spasere inn 2-1 etter en tabbe av gjestenes forsvarer Thilo Kehrer.</p>
<p>Og like etter pause scoret gultrøyene igjen. Som i første omgang var Carlos sterk på en dødball og kranglet inn 3-1. PSG så ut til å være rystet, og hjemmelaget kunne ledet med mer enn to mål. Like før slutt skapte gjestene spenning da innbytter Metehan Guclu reduserte, men det ble også kampens siste mål.</p>
<p>PSG var onsdag uten sin toppscorer Kylian Mbappé (20). Han gikk hardt ut etter 1-5-tapet for Lille i helgen. Stjernen kritiserte lagets mentalitet, noe manager Thomas Tuchel ikke var fornøyd med. Ifølge nyhetsbyrået AFP var Mbappés kommentarer årsaken til at han var utelatt.</p>
<p>Med onsdagens seier klatret Nantes opp på 14.-plass i den franske toppdivisjonen. Et lite mirakel må til dersom de ikke skal beholde plassen.</p></div></body></document>
