<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-ctrl--astrup--delete.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/ctrl--astrup--delete/70685986" frk="644 2 12 4084"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 07:17"/>
<attribute name="author" value="Geir Ramnefjell"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="meninger,kultur,kommentar,geir ramnefjell,facebook,regjeringsutvidelse,nikolai astrup"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ctrl + Astrup + delete</div>
<div type="ingress">Vi får en digitaliseringsminister som slettet Facebook for sju år siden. Moderniseringen av Norge har god bruk for personvern som politisk ryggmargsrefleks.</div>
<div type="author">Geir Ramnefjell</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>NY JOBB: Nikolai Astrup fikk i dag jobben som digitaliseringsminister. En nyopprettet ministerpost. Foto: Bjørn Langsem / DAGBLADET</p> <p>DEMONSTRERER: Komiker Sigrid Bonde Tusvik demonstrerte da den nye regjeringen ble presentert tirsdag. Video: Ingebjørg Iversen / Dagbladet / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lenge før det ble hipt og kult, årevis før Facebook ble ridd av skandaler med Cambridge Analytica og avsløringer om sitt sinnrike system for å registrere hver minste av medlemmenes fysiske og mentale bevegelser, meldte vår nye digitaliseringsminister, Nikolai Astrup, seg ut av nettsamfunnet.</p>
<p>«Jeg ønsker ikke å støtte et forretningskonsept som samler inn informasjon om enkeltpersoner på en upassende måte», sa Astrup.</p>
<p>Året var 2012, og han var stortingsrepresentant for Høyre. Det virker som en evighet siden. Riktig nok var sletting av Facebook-kontoen regnet som sivil courage da som nå. Men Erna Solberg var ennå ikke blitt statsminister i Norge, og i EU og Norge var det datalagringsdirektivet som delte meningene - mellom dem som var mot av personvernhensyn, og de som var for av sikkerhetsgrunner. Astrup var i den første kategorien, og dermed opposisjon i eget parti. Da han meldte seg ut av Facebook i 2012 påsto han til og med at han levde et utmerket liv før Facebook, og at han sikkert ville leve utmerket uten også.</p>
<p>Det holdt tydeligvis ikke helt stikk. Det går kanskje an å leve et fullverdig liv uten Facebook som privatperson. Til og med som stortingsrepresentant kan hverdagen føles meningsfylt uten en konto hos Zuckerberg. Men da Astrup ble utviklingsminister måtte han selvfølgelig skaffe seg en politikerside, hvor folk og fe kunne følge hans «liv som utviklingsminister på Facebook, (smilefjes)».</p>
<p>Idealismen bleknet på vei mot karrieretoppen. Men mer interessant enn Astrups mulighet til å bidra til den enorme produksjonen av Facebook-videoer hvor politikere snakker engasjert om siste politiske møte eller kampsak, er hans begrunnelse fra 2012. Vi får en digitaliseringsminister som har kampen for personvern som politisk ryggmargsrefleks.</p>
<p>Det er ingen selvfølge. Stridene om personvern har vært mange og harde. Pådriverne for at andre hensyn til enhver tid må veie tyngre, har ofte vunnet fram.</p>
<p>Samtidig er behovet for modernisering og smidig tilgang til data i mange sammenhenger helt avgjørende for å utvikle tjenester som er til glede for deg og meg. Pasientinformasjonen skal ikke komme på avveie, men vi vil at kreftforskning skal kunne dra nytte av helsedata for å utvikle ny behandling. Vi vil at NAV skal kunne ha systemer som gjør hjelp til saksbehandling og navigering i systemet så intuitiv som mulig.</p>
<p>Vissheten om at det finnes en sterk bevissthet rundt begrensningene som må settes i slike sammenhenger, er i utgangspunktet betryggende.</p>
<p>Det er uklart hvor mye makt Astrup får i sin nye jobb. Oppgavene det er naturlig at han går løs på, involverer som regel også andre departementer og hører dermed inn under andre statsråders domene. De som mener at han har fått jobben for å opprettholde Høyres styrkeforhold i regjeringen har dermed et poeng, Astrup blir en ekstrastatsråd, en god nummer to, i Kommunal og moderniseringsdepartementet sammen med kommunal- og moderniseringsminister Monica Mæland.</p>
<p>Men selv om ministerkollegiet svulmer, er det vanskelig å være surmaget med tanke på akkurat denne utvidelsen. Norge ligger langt framme når det gjelder digitalisering, og det er lurt å dyrke sine fortrinn. Samme jobb kunne sikkert vært løst med en statssekretærstilling, men en ministerposisjon gir større tyngde. Det gjenstår bare å se hvor mye vekt Astrup klarer å legge inn for å få til digital modernisering, og hvor mye han klarer å bremse kontrollbehovet som forsvars- og sikkerhetsinteresser til enhver tid har når det gjelder kommunikasjon og datatrafikk som skal gå inn og ut av landet.</p>
<p>Det er en kamp som vil koste mer enn å melde seg ut av Facebook.</p></div></body></document>
