<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190525-spansk-avis-ramos-i-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/spansk-avis-ramos-i-samtaler-med-united/71115956" frk="443 2 6 2572"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-25 09:32"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="ole gunnar solskjær,manchester united,fotball,real madrid,sport,sergio ramos"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spansk avis: Ramos i samtaler med United</div>
<div type="ingress">Sergio Ramos kan være på vei bort fra Real Madrid, melder spanske aviser.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-05-25</div>
<div type="caption"><p>LINKES TIL UNITED: Sergio Ramos skal ikke være fornøyd med tingenes tilstand i Madrid, skal vi tro rapportene fra AS. Foto: REX / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjærs Manchester United slet defensivt denne sesongen, og de slapp inn hele 54 mål i løpet av årets sesong i Premier League. Det er mest av topp seks-lagene, og i tillegg scoret de minst.</p>
<p>Derfor kan det tenkes at Solskjær ønsker en ny midtstopper inn på Old Trafford. Tidligere har klubben hatt profilerte midtstoppere som Nemanja Vidic, Rio Ferdinand, Jaap Stam og norske Ronny Johnsen. Men de siste åra har det blitt litt rullering på den plassen, der spillere som Chris Smalling, Phil Jones, Eric Bailly og Victor Lindelöf har tatt plassen med varierende hell.</p></div>
<div type="title" level="3">Misfornøyd Ramos</div>
<div type="text">
<p>Nå kan det derimot være en løsning på forsvarskrisa i United. For de spanske avisene Marca og AS melder at Sergio Ramos skal være misfornøyd med tingenes tilstand i den spanske hovedstaden. Samme melding kom også fra det spanske TV-programmet El Chiringuito.</p>
<p>Det skal klubber som nevnte United ha fått med seg, i tillegg til at Liverpool ser muligheten til å forme etter superpar med Ramos og Virgil van Dijk.</p>
<p>Begge klubbene skal være i samtaler med Ramos sine representanter om en mulig overgang.</p>
<p>AS skriver at Ramos og Real Madrids president Florentino Pérez skal ha havnet i en krangel i pausen i siste kamp mellom Real Madrid og Ajax, der spanjolene til slutt tapte og røk ut. Ramos var suspendert denne kvelden, og Pérez anklaget Ramos for å ha hvilt for lenge.</p>
<p>33-åringen skal ha respondert følgende, ifølge avisa:</p>
<p>- Jeg har gitt alt. Jeg har svettet blod og tårer for klubben og for deg, men hvis du vil ha meg ut, kan du bare betale meg og jeg drar.</p></div>
<div type="title" level="3">Juventus melder seg på</div>
<div type="text">
<p>Spillerne tok situasjonen med ro, og forventet at alt skulle roe seg med tid, men forholdet mellom deres kaptein og president skal være svært dårlig. I tillegg skal han ha blitt beskyldt for å ha vært på sidelinjen lenger enn han egentlig trengte med en skade han har hatt mot slutten av sesongen.</p>
<p>Alt dette skal ha ført til at Ramos vurderer framtida si. Juventus skal visstnok følge situasjonen tett, og Cristiano Ronaldo skal ha oppfordret Juventus til å hente sin gamle lagkamerat til Torino.</p>
<p>Når det gjelder United har de også blitt linket til Ajax' stortalent Matthijs de Ligt. Det så lenge ut som at Barcelona skulle signere 19-åringen, men nå er visstnok United på banen. Det melder i hvert fall spanske Sport.</p></div></body></document>
