<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190824-nye-rystende-amazona.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nye-rystende-amazonas-bilder/71523643" frk="590 3 14 3735"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-24 17:42"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye, rystende Amazonas-bilder</div>
<div type="ingress">NASA publiserte natt til lørdag nye bilder av Amazonas-jungelen. - Situasjonen er til å grine av, sier Erik Solheim.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-08-24</div>
<div type="caption"><p>MANGE BRANNER: De røde flekkene er branner. De hvite er byer, mens skogen framstår mørk i bildet. Foto: EPA/NASA Earth Observatory</p> <p>TRAPPER OPP INNSATSEN: Verdens største regnskog står i brann - nå sender Brasils president inn soldater i kampen mot flammene. Reporter: Geir Jone Karlsen. Video: AP.</p> <p>- TRAGEDIE: Det mener tidligere SV-politiker, nå MDG-medlem, Erik Solheim. Foto: Fabrice COFFRINI / AFP</p> <p>TRAGEDIE: Skogbrannene omtales som en tragedie verden over, og får stor oppmerksomhet. Foto: AP/Leo Correa</p></div>
<div type="text">
<p>Bildene viser alle brannene som oppsto i jungelen mellom 15. og 19. august i år.</p>
<p>Amazonas står i flammer.</p>
<p>Ifølge det brasilianske romforskningsinstituttet Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) er det til nå i år registrert 76 720 skogbranner i Brasil. Det er det høyeste tallet som INPE har registrert siden 2013. Over halvparten av brannene er i Amazonas-området.</p>
<p>Ifølge NASA skyldes brannenes intensitet tørke, høye temperaturer og avskoging.</p>
<p>Amazonas er verdens største regnskog og et viktig CO2-lager som er med på å bremse den globale oppvarmingen. I tillegg til en million urfolk, er den også hjem for om lag ti prosent av klodens planter og dyr.</p>
<p>- Det er til å grine av, rett og slett. Amazonas er så viktig for Brasil, men også for menneskeheten. Derfor må vi stoppe det, sier Erik Solheim til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Påvirker alle</div>
<div type="text">
<p>Erik Solheim er tidligere miljøvernminister i Norge, og har vært leder for FNs miljøprogram. Dette er en sak som ligger hans hjerte nært.</p>
<p>- Det er en absolutt miljøkatastrofe. Det er forferdelig for urbefolkningen i Amazonas, men også forferdelig for verden, både befolkning, jord, planter og dyr, sier Solheim.</p>
<p>Han sier at flertallet av innbyggerne i Brasil ønsker å bevare Amazonas og beskytte regnskogen fra avskoging. De har imidlertid en president, Jair Bolsonaro, som så ikke akkurat har uttrykt en kjempetrang til å stoppe brannene.</p>
<p>- Årsaken til brannene er politisk og ingenting annet. I Indonesia går avskogingen nedover. I Brasil øker den. Og det er ingen annen årsak enn god politikk i Indonesia og dårlig politikk i Brasil, sier Solheim.</p>
<p>Norge har hatt en langvarig samarbeid med Brasil som har gitt resultater. Nå må vi imidlertid se om pengene kan brukes på en annen måte, mener Solheim. Så langt har samarbeidet vært resultatbasert, at jo mer man klarer å bevare regnskogen, jo mer penger får Brasil - og omvendt. Han mener man heller nå bør gå til organisasjoner og andre som beskytter regnskogen på en annen måte.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkerende påstand</div>
<div type="text">
<p>Da den svarte røyken la seg som et tjukt teppe over Brasils største by mandag, ble bildene av mørklagte São Paulo, sammenliknet med den bibelske betydningen av apokalypse - dommedag.</p>
<p>Brasils president Jair Bolsonaro har fått mye kritikk rundt håndteringen av brannene. Tidligere denne uka kom han også med sjokkanklager om hvem som har skylda for branninfernoet som minutt for minutt utraderer deler av verdens sårt tiltrengte grønne lunge.</p>
<p>Han hevdet at skogbrannene var påsatt av ikke-statlige miljøvernorganisasjoner. Da Bolsonaro ble spurt om å dokumentere sin påstand, kunne han ikke det, ifølge BBC.</p>
<p>- Det er en farlig påstand han ikke har noe belegg for. Han har vært helt blank når man ber om han kan gi grunnlag for uttalelsene sine. Politikere kan ikke slenge ut usanne påstander, sier Solheim.</p>
<p>Nå har han imidlertid satt inn styrker for å gjøre noe med brannene.</p>
<p>Lørdag kunne også næringsminister Torbjørn Røe Isaksen bekrefte at Norge sammen med EFTA-landene går inn i et handelssamarbeid med søramerikanske Mercosur - en avgjørelse som høster stor kritikk.</p></div></body></document>
