<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191107-droneflyging-lammet-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/droneflyging-lammer-bodo-lufthavn/71794662" frk="247 0 0 1572"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-07 14:36"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum, Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Droneflyging lammet Bodø lufthavn</div>
<div type="ingress">Flere fly ble forsinket da en drone ble oppdaget over flyplassen.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum, Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-11-07</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Bodø lufthavn skriver på sin nettside at det vil oppstå noen følgeforsinkelser etter en tidligere stans i flytrafikken.</p>
<p>All trafikk er stanset på Bodø lufthavn. Årsaken er droneflyging, ifølge politiet i Finnmark.</p>
<p>- Ingen fly som får lette og lande per nå, skriver politiet på Twitter..</p>
<p>Droneaktiviteten foregikk ifølge meldingen over flyplassens terminalbygg.</p>
<p>I en oppdatering informerer politiet at dronen sist ble sett på vei nordover fra flyplassen.</p>
<p>- Vi ser ikke noe mer til den nå, og vi ser ikke personen som styrer spakene fra bakken, sier operasjonsleder Remi Johansen i Nordland politidistrikt til NTB.</p>
<p>Gurli Ulverud, kommunikasjonssjef ved Avinor, forteller til Dagbladet at hun ikke vet nøyaktig når dronen ble oppdaget eller hvor lenge den har oppholdt seg rundt flyplassen.</p>
<p>- Fordi det er observert en drone, er luftrommet over Bodø stengt. Det påvirker flytrafikken. Inntil videre vet vi ikke når vi setter i gang igjen. Politiet er på stedet og prøver å lokalisere dronen.</p>
<p>Hun under streker at droneflyging er ulovlig innenfor en radius på fem kilometer fra enhver flyplass.</p>
<p>- Det utgjør en stor sikkerhetsrisiko. Det blir stadig større utfordringer med disse dronene. Flere skaffer seg slike og mange har nok ikke satt seg godt inn i regelverket. Det er også mye turister i Nord-Norge som ikke kjenner det lokale regelverket. Det er viktig å gjøre folk oppmerksomme på dette.</p>
<p>Hun opplyser at åtte flygninger står på hold per nå.</p></div></body></document>
