<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-lekte-med-madrid-ute.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/lekte-med-madrid-uten-neymar-og-mbapp/71615851" frk="470 2 8 2814"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 20:51"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Stuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Lekte med Madrid uten Neymar og Mbappé</div>
<div type="ingress">PSG hadde full kontrol i CL-oppgjøret mot Real madrid og tok et tidlig grep om gruppe A etter to mål av Angel Di Maria.</div>
<div type="author">Fredrik Stuve</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>TO MÅL: Angel Di Maria var nådeløs og scoret kampens to eneste mål. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>PSG - Real Madrid 3-0 (2-0)</p>
<p>Et PSG-mannskap uten Neymar, Mbappe og Cavani kunne virke som en overkommelig oppgave for Real Madrid, men PSGs angrepsreserver og midtbane overbeviste da de kjørte over gjestene i Paris.</p>
<p>Den store helten for den Qatar-eide hovedstadsklubben var Angel Di Maria, som satte hjemmelagets to første mål på flott vis mot gamleklubben.</p>
<p>Real Madrid leverte på sin side et en svært tannløs forestilling og selv med stjerner som Eden Hazard, Karim Benzema og Gareth Bale fremst var det særdeles lite å skrive hjem om for Zidanes menn.</p></div>
<div type="title" level="3">Drømmekveld for Di Maria</div>
<div type="text">
<p>Det var Angel Di Maria som sendte pariserne i ledelsen mot tidligere lagkamerater. Juan Bernat kom på et rivende løp opp venstrekanten, han fant argentineren som fra skrått hold lurte ballen forbi Courtois ved hans nærmeste stolpe.</p>
<p>Det var PSG som styrte kampen, ført an av ballsentral Marco Verratti og energiske Idrissa «Gana» Gueye, som ble hentet til Paris fra Everton for å gi PSG ekstra trøkk i viktige Champions League-oppgjør.</p>
<p>Her viste senegaleseren nøyaktig hva han kunne bringe til laget. «Gana» var overalt i første omgang og gjorde et strålende forarbeid da PSG scoret sitt andre etter en drøy halvtime.</p>
<p>Den tidligere Real Madrid-spilleren Di Maria var igjen mannen som fikk ballen i mål, med et flott skudd fra omkring 20 meter.</p></div>
<div type="title" level="3">VAR-sjekk</div>
<div type="text">
<p>Det tok ikke lang tid før Real Madrid trodde de var tilbake i kampen. Gareth Bale satte ballen i mål på fantastisk vis på volley med høyrebeinet.</p>
<p>Men målet gikk til VAR-sjekk og ble annullert etter at bildene viste at ballen var i hånda til waliseren i forkant.</p>
<p>Waliseren var bortelagets største trussel i den første omgangen og hadde også et frispark som strøk over tverrligger, samt et annet skudd som snek forbi stolpen på feil side.</p>
<p>Real Madrid virket å være mer ærgjerrige i starten av andre omgang, men det tok bare ti minutter før PSGfestet grep om oppgjøret igjen.</p>
<p>Angel Di Maria burde satt sitt tredje for kvelden da han ble spilt gjennom alene med Courtois, men lobben hans forsvant over tverrliggeren.</p>
<p>Kort tid etter fant argentineren Pablo Sarabia, men avslutningen hans strøk utenfor stolpen.</p>
<p>PSG ble aldri satt på noen store prøver fra gjestene og kunne enkelt kontrollere inn seier og gruppeledelse.</p>
<p>På overtid kontret de like godt inn kveldens tredje mål etter at backduoen Thomas Meunier og Juan Bernat lekte med Real-forsvaret og Meunier kunne plassere ballen forbi landslagskollega Courtois.</p>
<p>Tidligere på kvelden hadde Club Brugge og Galatasaray delt poengene med 0-0 i den andre kampen i gruppe A.</p></div></body></document>
