<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191215-her-slo-satans-mor-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/her-slo-satans-mor-til-for-forste-gang/71925110" frk="431 13 39 2799"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-15 00:19"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Her slo «Satans mor» til for første gang</div>
<div type="ingress">Ekspert: - Bombene under regjeringskvartalet i 2011 har påvirket terrorbomber i den vestlige verden.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-12-15</div>
<div type="caption"><p>21. DESEMBER 1988: Satans mor sto bak terroraksjonen og flystyrten i Lockerbie i Skottland for snart 31 år siden. 270 mennesker omkom. Arkivfoto: AP/NTB Scanpix.</p> <p>BEGREP FRA IS: Per Nergaard, nå assiterende generalsekretær i Norsk Folkehjelp fra en tidligere orientering om mineryddingsprosjekt han har vært involvert i. Arkivfoto: Morten Hval, NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>De terrorpågrepne personene i Danmark er siktet for å skaffe råstoff til og lage såkalte TATP-bomber.</p>
<p>Oppskriften er gammel, men kallenavnet «Satans mor» var ikke skapt da den første store internasjonale terroraksjonen utløst av TATP-sprengstoff rystet verden.</p>
<p>Det var 21. desember 1988 i byen Lockerbie helt sør i Skottland. 270 mennesker omkom da et Boeing 727-fly fra selskapet PanAm ble sprengt til bakken underveis fra Frankfurt via London til New York og Detroit.</p>
<p>Flere års etterforskning viste at det var nettopp en TATP-eksplosjon ombord som sendte PanAm-flyet i bakken. Libya tok på seg ansvaret.</p></div>
<div type="title" level="3">Fra IS-lærebok</div>
<div type="text">
<p>- Første gang jeg hørte navnet Satans mor, stammet det fra den såkalte læreboka til IS om hvordan lage sprengstoff, sier assisterende generalsekretær Per Nergaard i Norsk Folkehjelp til Dagbladet.</p>
<p>Han er erfaren minerydder og bombeekspert, og kan faget.</p>
<p>TATP er en forkortelse for det sammensatte kjemiske stoffet triacetontriperoksid.</p>
<p>Begrepet dukker opp i en rekke bombeeksplosjoner fra tidlig 2000-tall med åpenbare terrormotiv. Men stoffene dukker opp, også her hjemme, i alvorlige ulykker med hjemmelagd fyrverkeri og sprengstoff.</p></div>
<div type="title" level="3">Vanskeligere å oppdage</div>
<div type="text">
<p>Nergaard nevner de tre basiske hovedgrunnene til at Satans mor-bomber stadig dukker opp i saker fra samme spor som den ferske Danmark-saken:</p>
<p>De kjemiske stoffene er enklere å få tak i enn til andre hjemmelagde bomber.</p>
<p>De er vanskeligere å oppdage av bombehunder og sporingsredskap.</p>
<p>De har stor effekt i forhold til størrelse.</p>
<p>På den andre siden:</p>
<p>De er høysensitive for å gå av ukontrollert under bevegelse og frakt.</p>
<p>Det er vanskeligere å bestemme når de skal gå av, såkalt kontrollert detonasjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Etter 2011</div>
<div type="text">
<p>- Er det noen utvikling i terrormiljøer de siste årene i bruk av TATP-stoffer mot andre bombeeksplosiver ?</p>
<p>- Både ja og nei. De fleste IS-bombene i Syria og Irak er lagd med nitrat som hovedstoff, ofte hentet fra kunstgjødsel. Men i store deler av den vestlige verden er innholdet av nitrat i kunstgjødsel senket ned på nivå som gjør det mindre egnet til bombemateriale.</p>
<p>- Her hjemme har det også gått i den retningen etter kunstgjødselbombene under regjeringskvartalet i 2011, forklarer Nergaard helt «basic».</p>
<p>Og en konsekvens av det er at læreboka om «Satans mor» blir brukt flittig i vest.</p></div></body></document>
