<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191019-natteravnene-i-oslo-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/natteravnene-i-oslo-slar-alarm---har-blitt-vingeklippet/71726099" frk="926 9 52 5679"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 16:34"/>
<attribute name="author" value="Tharald Halvorsen, Marte Klausen"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Natteravnene i Oslo slår alarm: - Har blitt vingeklippet</div>
<div type="ingress">Natt til lørdag måtte politiet håndtere flere grove, uprovoserte voldshendelser i Oslo. – Det vi ser, er en skremmende utvikling i hovedstaden, sier daglig leder i Natteravnene Oslo, Lars Norbom.</div>
<div type="author">Tharald Halvorsen, Marte Klausen</div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>BLIR VITNE TIL VOLD: Natteravnene Oslo sier de stort sett blir vitne flere voldshendelsen når de er ute og patruljerer i Oslo om natten. Her avbildet leder av Natteravnene, Lars Norbom. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>PATRULJERER: Fra klokka 23.00 fredag kveld til klokka 02.30 natt til lørdag anslår Oslo politidistrikt at det har vært mellom 15 og 20 tilfeller av uprovosert vold i hovedstaden. Foto: Stian Lysberg Solum / NTB scanpix</p> <p>IKKE FORNØYD: Oslo Høyres Eirik Lae Solberg mener dagens forebyggende tiltak må styrkes. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p> <p>OSLO POLITIHUS: Politiadvokat Pål-Fredrik Hjort Kraby forteller om avhøret med Philip Manshaus. Reporter: Kristian Tvedt. Video: Geir Jone Karlsen.</p></div>
<div type="text">
<p>- Før hadde de involverte partene mer eller mindre tilknytning til hverandre, men nå ser vi en ny trend der flere fornærmede blir tilfeldige ofre, sier Norbom til Dagbladet.</p>
<p>Han uttrykker bekymring for dagens utvikling av voldshendelser i Oslo.</p>
<p>Fra klokka 23.00 fredag kveld til klokka 02.30 natt til lørdag anslår Oslo politidistrikt at det har vært mellom 15 og 20 tilfeller av uprovosert vold i hovedstaden. De fleste i Oslo sentrum.</p>
<p>- Det er en skremmende utvikling, sier Norbom.</p>
<p>#Oslo sentrum: Så langt i natt, har vi rykket ut på et relativt høyt antall tilsynelatende uprovosert vold. I noen tilfeller har et større antall gjerningspersoner gått til angrep på enkeltpersoner eller et mindre antall offer. Noen av disse er også påført skader.</p>
<p>— OPS Politiet Oslo (@oslopolitiops) October 19, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">- Et mønster i blind vold</div>
<div type="text">
<p>Natteravnenes mål er at voksnes synlige tilstedeværelse skal virke dempende på rus-, vold- og skadeverksproblematikk.</p>
<p>Norbom sier at Natteravnene patruljerer Oslo ukentlig, både i sentrum og i de andre bydelene. Lederen blir ikke overrasket når Dagbladet framlegger antallet voldshendelser som fant sted natt til lørdag overfor ham.</p>
<p>- De som patruljerer blir stort sett vitne til slike hendelser, sier han.</p>
<p>På spørsmål om hvordan han betegner dagens situasjon, svarer han:</p>
<p>- Det oppstår mange hendelsen hver natt nå, og altfor mange av dem er alvorlige. Når man begynner å se et mønster i blind vold, må det iverksettes tiltak.</p></div>
<div type="title" level="3">- Natteravnene har blitt vingeklippet</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har fått se en oversikt over det kommunale tilskuddet til Natteravnene de siste sju åra. Der framgår det at Natteravnene i 2019 søkte om å få bevilget 750 000 kroner i støtte, men bare fikk tildelt 400 000 kroner av dem.</p>
<p>- Hva tenker du om disse budsjettkuttene?</p>
<p>- Natteravnene gjør sitt beste for å være til stede i bybildet, men det oppleves som utfordrende med tanke på ressursmangel. Beløpet vi ber om er relativt lite i forhold til forbruket til Oslo kommune. Det vi søker om fra det offentlige, bør vi få, sier Norbom.</p>
<p>- Man kan si at Natteravnene har blitt vingeklippet, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">- Reagerer kraftig</div>
<div type="text">
<p>Eirik Lae Solberg, leder for Oslo Høyres bystyregruppe, sier til Dagbladet at han også reagerer kraftig «på det som skjer».</p>
<p>- Oslo skal være en trygg by, og for de fleste er den det, men åpenbart ikke for alle og overalt. Det er ikke bra nok, sier Solberg.</p>
<p>Solberg støtter bekymringen for utviklingen, og viser til tall om at ungdomskriminaliteten i hovedstaden har økt med 50 prosent siden 2015. Noe må gjøres, og det må tenkes nytt, mener han.</p>
<p>- Politiet må slå hardt ned på voldelige og kriminelle ungdomsgjenger som raner og mishandler, men politiet kan ikke være overalt hele tiden. Derfor er vi helt avhengige av et tettere og bedre samarbeid. Det må gjøres mulig for frivillige å styrke innsatsen sin, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Forebyggende tiltak</div>
<div type="text">
<p>Høyre-toppen sier videre at «når det blir færre voksne folk i gatene som passer på at alt går rolig for seg, får det dramatiske konsekvenser.»</p>
<p>- Helt konkret mener jeg Røde Kors sitt arbeid med gatemekling må styrkes, og kommunen må styrke økonomien til Natteravnene i stedet for å kutte i budsjettene. Ordningen med egne Oslo-vakter som samarbeider tett med politiet må også gjeninnføres, sier han og fortsetter:</p>
<p>- I tillegg må vi styrke det forebyggende arbeidet og slik hindre at ungdommer rekrutteres inn i gjengmiljøene.</p>
<p>Høyre foreslår derfor at Oslo kommune:</p>
<p>Garanterer at alle barn og ungdommer i Oslo kan delta på minst én fritidsaktivitet i uka.</p>
<p>Styrker idrettslag i utsatte områder for å gi et fritidstilbud der det i dag ikke er et godt tilbud.</p>
<p>Lengre åpningstider og bedre tilbud på fritidsklubbene i Oslo.</p>
<p>Flere sommerjobber til ungdom.</p></div>
<div type="title" level="3">- Tilgjengelige og synlige</div>
<div type="text">
<p>Line Skott, operasjonsleder i Oslo politidistrikt, bekrefter overfor Dagbladet at det var en ekstra travel natt for politiet.</p>
<p>- Det virker som det kan ha vært en natt som utpekte seg litt mer negativt enn det vi har vært vant til den siste tida, sier Skott.</p>
<p>Mens det ofte er flere faktorer som kan spille inn og forberede politiet i forkant av helger med ekstra bråk, var det imidlertid ingenting som skulle tilsi at det ble slik denne natta, ifølge operasjonslederen.</p>
<p>- Når det er fint vær og sol ser vi en tendens til en økning i slike typer hendelser, men det var ikke slik i natt. Det var ingen spesiell risiko eller hendelse som utpekte seg som kan ha en forklaring, sier Skott.</p>
<p>Politiet vil patruljere de mest utsatte områdene i hovedstaden som vanlig natt til søndag med patruljer som stasjonerer seg i enkelte arealer hvor de mener det kan skje voldshendelser.</p>
<p>- Vi prøver å være så lett tilgjengelig og synlig for publikum som mulig, legger hun til.</p></div></body></document>
