<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190305-nrk-snur-fjerner-ikk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/nrk-snur-fjerner-ikke-michael-jackson-likevel/70838934" frk="720 7 31 4365"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-05 11:17"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="nrk,michael jackson,tv,kultur,musikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK snur: Fjerner ikke Michael Jackson likevel</div>
<div type="ingress">Ombestemmer seg.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-03-05</div>
<div type="caption"><p>MICHAEL JACKSON: NRK sender dokumentaren «Leaving Neverland» om Michael Jackson søndag 10. mars. Foto: NTB Scanpix</p> <p>LEAVING NEVERLAND: I mars har den omstridte dokumentarfilmen «Leaving Neverland» har mottatt en del kritikk fra Michael Jacksons familie. Nå skal filmen vises på NRK. Video: HBO</p></div>
<div type="text">
<p>NRK meldte i går at de fjernet Michael Jackson fra spillelistene. I dag melder de imidlertid at de har gjort helomvending, og ikke vil fjerne Jackson likevel.</p>
<p>NRKs beslutning kom etter en dokumentarfilm «Leaving Neverland» om Jackson fra amerikanske HBO. Der anklages han for å grove overgre p.</p>
<p>Det melder NRK selv i dag, ved kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen, som mener beslutningen var feil.</p></div>
<div type="title" level="3">- Feil</div>
<div type="text">
<p>- Jeg opplever at dette ikke er en veldig stor sak, men beslutningen som ble tatt i går er feil. Vi kommer til å gjøre om på det, sier han til NRK, og fortsetter:</p>
<p>- Vi må skille mellom kunsten og kunstneren, selvsagt er det en normal prosess at vi er varsomme og ikke publiserer innhold og kulturuttrykk som ikke passer sammen. Men vi skal ikke gå til et generelt forbud mot å spille Michael Jackson de neste ukene.</p>
<p>Han understreker at beslutningen aldri var ment som en prinsipiell beslutning eller som en boikott. Snuoperasjonen begrunner han slik:</p>
<p>- Beslutningen skaper et inntrykk av at vi tar stilling til Michael Jacksons skyld, noe vi ikke gjør. NRK må skille kunsten fra kunstneren. Dessuten gir beslutningen et inntrykk av at vi boikotter Michael Jacksons musikk. Det gjør vi ikke, sier kringkastingssjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Utløse følelser</div>
<div type="text">
<p>Det var i går at NRK meldte at de fjerner Michael Jackson fra spillelistene i to uker på grunn av overgrepsanklagene mot ham. Det melder NTB. Også britiske BBC Radio 2 besluttet å fjerne Michael Jacksons musikk fra spillelistene.</p>
<p>Det var spillelistene i radio på kanalene P1, P13 og P1+ som skulle bli berørt. I TV forelå det ingen planer om å sende musikk av Jackson de nærmeste ukene.</p>
<p>P3s musikksjef Knut-Henrik Ytre-Arne sa da avgjørelsen først og fremst var en redaksjonell vurdering om hva slags følelser musikken kan utløse hos folk.</p>
<p>- Det henger sammen med publiseringen av dokumentaren «Leaving Neverland» som slippes på søndag, og de reaksjonene som kanalen har sett den har skapt der den har blitt vist. Vi ser at også BBC har valgt å ta Michael Jackson av spillelistene.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Ikke NRKs rolle</div>
<div type="text">
<p>Etter at beslutningen kom, har NRK fått mye kritikk, spesielt på sosiale medier.</p>
<p>Advokat Hans Marius Graasvold var sterkt kritisk til at NRKs beslutning om å slutte å spille Jacksons musikk på grunn av beskyldninger som rettes mot ham i en film. Han er fast advokat for en rekke organisasjoner, opphavsmenn og utøvende kunstnere innen kunst- og kulturfeltet.</p>
<p>- Det er ikke NRKs rolle å vurdere artisters moralske lødighet. Her gjør de seg til både dommer og bøddel i en sak uten at jeg helt ser at det er deres rolle, sa Graasvold til NTB i går.</p>
<p>Også lederen av fankluppen Michael Jackson Norge, Marius Wærhaug Madsen, var provosert over NRK sin beslutning.</p>
<p>- Det virker som at NRK allerede har bestemt seg for at Michael Jackson er pedofil og at disse anklagene er sanne, sa Madsen til NRK i går.</p></div>
<div type="title" level="3">«Leaving Neverland»</div>
<div type="text">
<p>I den fire timer lange dokumentaren «Leaving Neverland» hevder James Safechuck og Wade Robson, som i dag er voksne, at popkongen begikk overgrep mot dem da de var 7 og 10 år gamle.</p>
<p>Filmen hadde premiere på Sundance-festivalen tidligere i år.</p>
<p>Dokumentaren har høstet sterk kritikk fra familien til den avdøde artisten. De mener nemlig de ikke fikk komme til orde i dokumentaren, og sendte inn et klagebrev til to av kanalene som skulle vise dokumentaren.</p>
<p>Michael Jackson opplevde gjennom sitt liv flere anklager om overgrep. Stjerna døde i 2009. Siden den gang er flere dokumentarer og bøker om anklagene publisert.</p>
<p>I 2003 risikerte stjerna blant annet 24 års fengsel for seksuelle overgrep mot en mindreårig gutt. Da var det en 13 år gammel kreftsyk gutt det var snakk om. Han trakk imidlertid anklagene tilbake, og benektet det hele.</p>
<p>Under en rettssak i 2005 nektet både Robson og Safechuck for å ha blitt utsatt for overgrep. I 2013 gikk Robson til søksmål mot Jackson-familien, og året etter fulgte Safechuck. Begge sakene ble først henlagt, men ifølge Time ligger Robson og Safechucks ankesaker fortsatt inne til behandling.</p></div></body></document>
