<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-har-funnet-meg-et-an.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/har-funnet-meg-et-annet-parti/71581819" frk="535 13 42 3018"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 19:27"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Har funnet meg et annet parti</div>
<div type="ingress">Bahareh Letnes vil ikke stemme Frp, mens Per Sandberg vil stille til valg for partiet.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>I SOFAEN: Per Sandberg og Bahareh Letnes er til stede i sofaen i valgboden. Video: Dagbladet</p> <p>VALGKVELDEN: Da er endelig dagen her. Få med deg siste nytt om lokalvalget direkte i Dagbladets valgbod hele kvelden.</p> <p>VALG: FrP ligger an til å gjøre sitt dårligste lokalvalg siden 1991. Men nestleder Sylvi Listhaugs er foreløpig forsiktig med å kalle det en krise. Video: Nicolai Delebekk / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Per Sandberg og Bahareh Letnes var mandag kveld til stede i sofaen i Dagbladets valgbod. Her kan Bahareh Letnes avsløre at hun har valgt å stemme på et annet parti enn Fremskrittspartiet.</p>
<p>- Jeg har funnet meg et annet parti, sier hun, uten å avsløre hva hun har stemt.</p>
<p>- De (Frp) har mistet meg som velger, på samme måte som de har mistet Per som politiker, sier hun.</p>
<p>Letnes viser blant annet til at hun mener at håndhilsing og bompenger, i den grad det har blitt diskutert i årets valgkamp, ikke er noen debatt.</p>
<p>Bompengekrisa var eksempelvis nær å utløse en regjeringskrise.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil stille i 2021</div>
<div type="text">
<p>Per Sandberg avslører at han ikke er ute av politikken - og at dersom det er ønskelig, kunne han tenke seg å stille som Frp-kandidat i stortingsvalget i 2021.</p>
<p>- Jeg stiller meg disponibel til valget. Det er ikke jeg som bestemmer om jeg er ønsket som kandidat. Men jeg har mer å gi som politiker, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Han understreker at han er klokere i dag enn han var 13. august 2018, og baserer dette på at han i ettertid har truffet folk på en annen måte.</p>
<p>- Du får en helt annen kjennskap til hvordan folk flest har det utenfor bobla.</p>
<p>Videre kommer han med følgende lovnad:</p>
<p>- Om jeg stiller til valg i 2021, skal jeg love at mine stemmer aldri kommer til å gå i retning av økte avgifter. Eller høyere bompenger. Jeg kan også love at fra 2021, i fire år framover til 2025, skal jeg fjerne alle bomstasjoner. Men da må jeg få høy nok oppslutning, sier han.</p>
<p>Følg Dagbladets valgsending her:</p></div>
<div type="title" level="3">Svake prognoser</div>
<div type="text">
<p>De første prognosene viser en oppslutning på 7,8 prosent for Fremskrittspartiet. Dette er 1,7 prosentpoeng ned fra fylkestingsvalget for fire år siden. Svakere har ikke Frp vært siden 1991.</p>
<p>Partileder Siv Jensen har allerede varslet en evaluering.</p>
<p>- Når et valg er over, tar vi en grundig evaluering, og ser på hva som var bra og hva som var dårlig. Det gjør vi om det blir 8, 9 eller 10 prosent. Og vi lærer av det, har hun tidligere uttalt til Dagbladet.</p>
<p>Dagbladet er kjent med at Frp er splittet over lederskiftet i partiet. De mer moderate kreftene ønsker ikke Sylvi Listhaug som leder, samtidig som andre Frp-ere vil bære henne til partitronen på en gullstol.</p>
<p>På spørsmål om Siv Jensen vil sitte evig, svarer hun:</p>
<p>- Nei, men det jeg har vært opptatt av helt siden jeg overtok ledelsen i Frp, har vært å bygge lag, og nye profiler. Er det noe Frp har så er det sterke profiler, sterke kandidater. Vi er godt forspent og har mange kjente profiler, Det skal vi være glade for.</p></div></body></document>
