<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190304-giske-varsler-slar-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/giske-varsler-slar-tilbake---gubbevelde/70820531" frk="1572 0 6 9386"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-04 17:25"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="fredrik solvang,per sandberg,arbeiderpartiet,top1,trond giske,magne lerø,kultur,metoo"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Giske-varsler slår tilbake: - Gubbevelde</div>
<div type="ingress">- Hovedproblemet var ikke at kvinner var underrepresentert i denne debatten, men at menn på seksti pluss fikk sette premissene for den, sier Sunniva Andreassen.</div>
<div type="author">Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-03-04</div>
<div type="caption"><p>KRITISK: Varsler Sunniva Andreassen mener mennene fikk for stor plass i NRK-debatten 26. februar. Foto: NRK</p> <p>DEBATTLEDER: Fredrik Solvang i NRK. Foto: NRK</p> <p>IKKE INVITERT: Anette Trettebergstuen (Ap) mener Solvangs uttalelser er med på å skape et dårligere debattklima. Foto: NTB Scanpix</p> <p>UENIG: Per Sandberg kjenner seg ikke igjen i kritikken. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Onsdag forrige uke stormet det rundt NRK-programleder Fredrik Solvang, etter at han gikk ut mot kvinner i Arbeiderpartiet i en Facebook-post. Posten var et svar på kritikk om at for få kvinner var representert i «Debatten»-sendingen 26. februar.</p>
<p>- Dere er feige, dere takker nei, dere tør ikke. Og dette gjelder spesielt alle kvinner i Arbeiderpartiet, skrev Solvang.</p>
<p>Solvang har seinere gått ut med en oppklaring på sin Facebook-side. Les hele uttalelsen nederst i saken.</p>
<p>Det var varsler Sunniva Andreassen, tidligere fiskeriminister Per Sandberg (Frp), politisk kommentator Jens Kihl i Bergens Tidende og redaktør Magne Lerø i Dagens Perspektiv som møttes tirsdag forrige uke for å diskutere bråket rundt Trond Giske.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gubbevelde</div>
<div type="text">
<p>Varsler Sunniva Andreassen var den eneste kvinnen i debattpanelet. Hun kaller Solvangs Facebook-melding «provoserende og spissformulert».</p>
<p>- Men jeg forstår samtidig at han er oppgitt, for jeg håper virkelig at han ønsket seg en mer konstruktiv debatt med mer relevante debattdeltakere, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Hun mener mennene fikk for stor plass i debatten 26. februar.</p>
<p>- Jeg synes det er synd at det blir et gubbevelde som blir så dominant. Hovedproblemet var ikke at kvinner var underrepresentert i denne debatten, men at menn på seksti pluss fikk sette premissene for den.</p>
<p>Andreassen understreker at hun i utgangspunktet synes det er positivt at menn deltar i metoo-debatten. Hun mener bekymringsmeldingen mot Giske aldri ville blitt en sak før metoo. At den nå blir det, synes hun er interessant.</p>
<p>- Men det perspektivet druknet på tirsdag. Det var menn som forsvarer en som har brutt interne retningslinjer, i stedet for å applaudere at noen sender en bekymringsmelding. Det synes jeg er å spore av, sier hun.</p>
<p>Samtidig forstår hun at folk er lei av Giske-saken.</p>
<p>- Dette handler egentlig om en maktstruktur som forhindrer deltakelse, og at man aksepterer det. Man har alltid gjort det, og man ser ut til å fortsette med det.</p>
<p>Hun sier hun savner en mer prinsipiell metoo-debatt.</p>
<p>- Problemet er overhodet ikke over, vi leser ukentlige nye eksempler, og er det noen som tror at det er over fordi Giske ikke får et verv i Trøndelag, så blir jeg litt matt, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ubalansert panel</div>
<div type="text">
<p>Hun mener et panel med en annen sammensetning ville ført til en mer konstruktiv debatt.</p>
<p>- Jeg kjenner at det blir et spørsmål om å orke. Om man orker å bli avbrutt. Om man orker å bli forklart hva metoo er av Per Sandberg.</p>
<p>Det oppleves irriterende, sier hun.</p>
<p>- Panelet var ubalansert, og der synes jeg at Fredrik Solvang kunne gjort en bedre jobb med å balansere det som debattleder. Han kunne stilt mer kritiske spørsmål, og ledet debatten tilbake til bekymringsmeldingen, som debatten egentlig handler om. Ikke videoen, eller å drikke, eller å danse.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lei av det</div>
<div type="text">
<p>Andreassen utelukker likevel ikke at hun vil stille til framtidige debatter.</p>
<p>- Jeg vil alltid løfte det opp til en prinsipiell og overordnet debatt om å skape et samfunn som er trygt og som alle kan delta i, og så lenge vi kan snakke om hvordan man får bukt med et maktsystem som hindrer deltakelse, vil jeg alltid stille, sier hun, og legger til:</p>
<p>- Men da håper jeg ikke panelet er dominert av hvite menn på seksti pluss. Det har vi sett før. Vi er lei av det.</p>
<p>Programsjef i NRKs nyhetsdivisjon Kyrre Nakkim er tilsendt kritikken fra Andreassen.</p>
<p>- Jeg er godt fornøyd med den jobben Fredrik Solvang gjorde som debattleder tirsdag. Vi registrerer at Andreassen ønsket en noe annen debatt med andre deltakere, men er glad for at dette ikke stanser henne fra å delta i ordskiftet også framover, skriver han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Offentlig uthenging</div>
<div type="text">
<p>Anette Trettebergstuen i Arbeiderpartiet er en av flere som kommenterte Solvangs Facebook-post. Hun påpeker at hun ikke ble invitert til tirsdagens «Debatten»-sending, og er kritisk til Solvangs uttalelser.</p>
<p>- Jeg tenker at å gå ut på denne måten bare bidrar kontraproduktivt i forhold til å oppfordre kvinner til å stille på et seinere tidspunkt, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Hun mener uttalelsen er med på å skape et dårligere debattklima.</p>
<p>- Denne typen kollektiv uthenging, hvor man kaller de som av ulike grunner ikke stilte for feige, bidrar bare til at enda flere kvier seg.</p>
<p>Det bidrar ikke positivt til å få kvinner til å ønske å delta i samfunnsdebatten framover, mener hun.</p>
<p>- Generelt kan man spørre seg om femten mannfolk hadde fått den samme massive, kollektive kritikken. Hadde de blitt kalt feige? Nei, neppe. Det føyer seg inn i et klassisk mønster om at damer i det offentlige ordskiftet må finne seg i å tåle mer enn menn. Både når de stiller, og tydeligvis også når de ikke stiller.</p>
<p>Hun sier hun hadde vurdert å stille hvis hun hadde blitt spurt.</p>
<p>- Jeg så debatten, og reagerte også på panelet. Jeg syntes det var synd å se på at Sunniva måtte stå og bli belært av Per Sandberg om hva metoo handler om. Jeg skulle gjerne stått der sammen med henne. Hun ble forsøkt overkjørt og avbrutt konstant av Sandberg og Lerø, som jeg mener overhodet ikke hadde skjønt tegninga, eller var interessert i å sette seg inn i hennes opplevelser.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fare på ferde</div>
<div type="text">
<p>Redaktør Magne Lerø i Dagens Perspektiv sier at han forstår kritikken mot panelet, men kjenner seg ikke igjen i det Trettebergstuen sier om ham selv.</p>
<p>- Da jeg kom inn i studio og så den settingen, forsto jeg at her var det fare på ferde. Men skal man la være å stille opp av den grunn? Jeg valgte å stille, selv om jeg så problemet, og var litt spent, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Han kaller panelet en «spesiell konstellasjon».</p>
<p>- Det var det jo helt klart, med to godt voksne menn og en ung kvinne. Jeg tenkte at her må jeg være forsiktig med hva jeg sier, for å ikke bli misforstått.</p>
<p>Han sier han seinere har sett gjennom debatten, for å vurdere om han gikk for langt overfor Andreassen. Det mener han at han ikke gjorde.</p>
<p>- Bare fordi man har et annet syn på akkurat denne saken, betyr ikke det at man ikke forstår hva metoo handler om. Jeg kan ikke se at noe jeg sa, ga grunnlag for å si at jeg ikke tar metoo på alvor, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Flåsete</div>
<div type="text">
<p>Per Sandberg kjenner seg heller ikke igjen.</p>
<p>- Metoo-debatten blir ødelagt av denne typen reaksjoner. Jeg var ikke på «Debatten» for å diskutere metoo. Det gjorde jeg ikke heller, og det kommer fram av debatten. Jeg diskuterte en video på seks sekunder, som ble brukt i en maktkamp mot Giske. Det eneste jeg sa om metoo, er at jeg kritiserer enkelte som er i ferd med å ødelegge metoo-kampanjen, som er viktig. Jeg framhevet tvert imot hvor viktig metoo er, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Også Ingvild Kjerkol i Arbeiderpartiet kommenterer at hun ikke ble invitert til tirsdagens «Debatten».</p>
<p>- Det var en flåsete kommentar fra Fredrik Solvang som rammet alle damer i Arbeiderpartiet. Fint at han selv modererte sine uttalelser på Facebook. Jeg har aldri sagt nei til Solvang, men har opplevd at han har sagt nei til meg når jeg har vært klar som et egg til debatt, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Fredrik Solvang har blitt forelagt uttalelsene til Andreassen, Kjerkol og Trettebergstuen.</p>
<p>Solvangs oppklaring</p>
<p>Fredrik Solvang skriver på sin Facebook-side onsdag forrige uke:</p>
<p>Tid for oppklaring: Debatten ville ta bråket i Arbeiderpartiet i ly av Giske-videoen på alvor. Vi ringte og inviterte en rekke kvinnelige politikere og kommentatorer. Det foregår ikke slik at vi først får på plass Per Sandberg og deretter ber folk debattere mot ham. Vi spør stort sett først åpent om de kan tenke seg å delta i en eller annen form i en eller annen konstellasjon. Vi hadde flere kvinnelige Ap-politikere inne. Det virket på oss som det var en partijustis som slo inn i tillegg til stor aktivitet fra sentrale aktører, ikke bare en frykt for ubehagelige kommentarer fra publikum. Hva den enkeltes beveggrunn egentlig var, vet selvsagt bare de selv. En etter en trakk de seg. Så Jens Kihls forsøk på å overføre egne erfaringer til våre kilder, stemmer ikke overens med forklaringene redaksjonen fikk fra kvinnene. Det var nok for hardt å kalle dem feige, jeg kunne og burde ordlagt meg annerledes, men jeg og redaksjonen følte det som et paradoks at kvinner ikke stiller i debatt om dårlig behandling av kvinner.</p>
<p>Kommunikasjonssjef Jarle Roheim Håkonsen i Arbeiderpartiet sier de ikke ble kontaktet av NRK i forkant av debatten.</p>
<p>- Vi måtte ringe dem selv, og fikk da tilbud om å delta, sier Håkonsen til Dagbladet.</p>
<p>Programsjef Kyrre Nakkim i NRKs nyhetsdivisjon sier dette er fordi de tok kontakt med kvinnene direkte, uten å gå via Arbeiderpartiet sentralt.</p>
<p>Håkonsen sier han foreslo at partisekretær Kjersti Stenseng kunne delta. Stenseng hadde imidlertid ikke anledning til å stille fordi hun hadde vinterferie, ifølge rådgiver Edvin Søvik.</p>
<p>Håkonsen sier han ikke kjenner til at andre kvinner i partiet ble kontaktet av NRK, men mener det finnes forståelige grunner til at folk har sagt nei takk til å stille.</p></div></body></document>
