<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-saskia-23-drept-i-lo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinne-drept-var-tidligere-cambridge-student/71880079" frk="648 6 28 4050"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 15:03"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Saskia (23) drept i London-terroren</div>
<div type="ingress">Begge personene som ble drept i terrorangrepet mot London Bridge, var tidligere studenter ved prestisjeuniversitetet.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>DREPT: 23 år gamle Saskia Jones og 25 år gamle Jack Merritt mistet livet etter terrorangrepet på London Bridge. Video: Privat. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>HELTESTATUS: Denne mannen hylles nå som helt i Storbritannia. Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV.</p> <p>DRAMATISK: Disse bildene viser hvordan sivile i området og politiet sammen overmanner angriperen på London Bridge. Klippet er sladdet i de sekundene politiet skyter gjerningsmannen. Video: @HLOBlog /Twitter.</p></div>
<div type="text">
<p>Kvinnen som ble drept terrorangrepet mot London Bridge fredag, var også en tidligere student ved prestisjeuniversitetet Cambridge.</p>
<p>Det bekrefter universitetets visedirektør til Sky News.</p>
<p>Hun identifiseres nå som 23 år gamle Saskia Jones av politiet.</p>
<p>I en uttalelse fra familien beskrives 23 år gamle Jones som en «morsom, snill og positiv innflytelse i sentrum av mange personers liv».</p>
<p>Jones skal nylig søkt seg inn til en form for politiutdannelse som ville ha kvalifisert henne til å hjelpe ofre for kriminalitet.</p>
<p>I alt to personer ble drept, og ytterligere tre personer ble skadd, i terrorangrepet. Én av de skadde er ansatt ved universitetet, bekrefter også visedirektøren.</p>
<p>- Vårt universitetet fordømmer denne avskyelige og meningsløse terrorhandlingen. Våre kondolanser, våre tanker og vår ektefølte sympati er med ofrene og deres familien, sier visedirektør Stephen J. Toope i en uttalelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Jack (25) drept</div>
<div type="text">
<p>Lørdag ble det kjent at 25 år gamle Jack Merritt var én av de to drepte.</p>
<p>Det bekreftet hans far på Twitter.</p>
<p>«Hvil i fred, Jack: Du var en vakker sjel som alltid tok de svakes parti», skrev faren David Merritt på Twitter, som svar på en kondolansemelding fra kolleger og venner av sønnen.</p>
<p>25 år gamle Merritt var tidligere student ved Cambridge universitet, og var tilsatt ved universitetsprogrammet Learning Together.</p></div>
<div type="title" level="3">Hadde konferanse</div>
<div type="text">
<p>Programmet jobbet for rehabilitering av tidligere innsatte, og hadde en konferanse i Fishmonger's Hall like ved London Bridge fredag ettermiddag.</p>
<p>Det var her London-terroren fikk sin grufulle start da 28 år gamle Usman Khan gikk til angrep mot forsamlingen med kniv.</p>
<p>Khan var terrordømt, og gikk med fotlenke etter å ha blitt løslatt halvveis ut i sin 16 år lange dom i desember i fjor.</p>
<p>Han ble dømt for å planlegge et bombeangrep mot børsen i London.</p></div>
<div type="title" level="3">Polsk kokk kjempet tilbake</div>
<div type="text">
<p>Da 28 år gamle Khan begynte sitt angrep, tok en av de ansatte ved Fishmonger's Hall affære.</p>
<p>Den polske kokken Lukasz plukket støttanna til en narhval fra veggen den hang på, og løp etter den mistenkte terroristen.</p>
<p>- Lukasz løp mot ham, ble knivstukket i hånda, men fortsette å følge etter ham. Knivstikkingen stoppet Lukasz ikke fra å banke opp terroristen. Lukasz er en helt, sier en kollega av den polske kokken til Sky News.</p>
<p>Deretter løp den 28 år gamle knivmannen ut av lokalet, og mot London Bridge.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere tok opp jakta</div>
<div type="text">
<p>Da hadde også andre tilfeldige personer begynte å ta opp jakta på den mistenkte terroristen.</p>
<p>Blant dem var en mann som tok med seg et brannslokkingsapparat og brukte dette til å angripe den mistenkte terroristen.</p>
<p>Mannen med brannslokkingsapparat både spylte 28 år gamle Khan, og slo ham med selve apparatet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Drapsmann hjalp til</div>
<div type="text">
<p>En dømt drapsmann skal ha vært blant dem som etter hvert kom til og bidro til å overmanne den mistenkte gjerningsmannen, melder flere britiske medier.</p>
<p>Den drapsdømte mannen skal ha vært ute på permisjon, og skal ha deltatt på Learning Together-konferansen i Fishmonger's Hall.</p>
<p>Han skal ha sluppet ut på permisjon den dagen, og skal bare ha hatt permisjon i én dag.</p></div>
<div type="title" level="3">Overmannet, så skutt</div>
<div type="text">
<p>Da politiet nådde 28 år gamle Khan, hadde publikum allerede overmannet ham, og Khan lå på bakken.</p>
<p>Da så man bombevesten Khan hadde festet til overkroppen.</p>
<p>Politiet grep i en person som lå over Khan og dro ham vekk. Bare øyeblikk seinere avfyrte politiet minst ett skudd mot Khan.</p>
<p>Den mistenkte terroristen ble drept på stedet.</p></div></body></document>
