<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191220-nrk-lover-mer-galska.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/nrk-lover-mer-galskap/71957386" frk="469 2 6 2810"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-20 13:52"/>
<attribute name="author" value="Johannes Fjeld, Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK lover mer galskap</div>
<div type="ingress">Bekrefter ny sesong av «Exit».</div>
<div type="author">Johannes Fjeld, Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-12-20</div>
<div type="caption"><p>«EXIT»: De har penger, karriere og familie. Men de kjeder seg. Mørk og sjokkerende serie fra Oslos finansverden. Video: NRK</p> <p>FORTELLER SANNHETEN: Tobias Santelmann gjester ukens «Senkveld med Helene og Stian», og der forteller han blant annet om den store snakkisen etter NRK-serien «Exit». Video: TV 2 / NRK / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>Dramasjef Ivar Køhn i NRK bekrefter at innspillingen av den nye sesongen starter neste år. Arbeidet med manus skal ha startet allerede i oktober i år.</p>
<p>Også denne sesongen vil ta utgangspunkt i sanne historier fra det norske finansmiljøet. Skuespiller Pål Sverre Hagen er med videre, sier han til Dagbladet.</p>
<p>- Det er jo mange flere historier der sesong en kom fra for å si det sånn. Jeg tror vi alle nå leser de nye manuskriptene med en slags skrekkblandet fryd.</p>
<p>Køhn sier til Dagbladet at det blir premiere i 2021.</p>
<p>- Vi følger den samme gjengen. Vi kommer litt mer under huden på gutta. Manusforfatter Øystein Karlsen er en utrolig begavet historieforteller. Det vi har lest, gjør at vi gleder oss veldig.</p></div>
<div type="title" level="3">Dramatikk og galskap</div>
<div type="text">
<p>Også skuespiller Jon Øigarden gleder seg, selv om han foreløpig ikke har lest manus. Han spiller karakteren Jeppe i den populære serien.</p>
<p>- Dette kan gå i alle retninger, og det er mange historier fra finansgutta som ikke er fortalt ennå. Nå må vi lage noe som er like bra, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Øigarden sier han er klar for mer konsekvenser, dramatikk og galskap knyttet til Oslos finansielle skyggeside.</p>
<p>- Regissør Øystein Karlsen har skapt en interessant verden. Det er betryggende å vite at han er med videre, men man vet jo aldri hvordan seerne tar imot en ny sesong før den dagen det slippes. Det blir spennende, sier han.</p>
<p>- Ungdom har kopiert en av kokain-scenene fra serien. Vil det bli tatt noen forbehold i neste runde?</p>
<p>- Det er trist at ungdommer driver med kokain etter å ha sett serien. Jeg håper at folk ser på det som underholdning, ikke noe man kopierer. Vi retter ingen moralske pekefingrer, men jeg mener at «Exit» ikke er en forherligelse. Det går jo ikke veldig bra med noen av karakterene, sier Øigarden.</p>
<p>Han mener det går tydelig fram at det ikke går så bra for gutta i «Exit».</p>
<p>- Så ikke prøv!</p></div>
<div type="title" level="3">- Overgår fiksjonen</div>
<div type="text">
<p>Administrerende direktør Petter Testmann-Koch i Fremantle kan avsløre at kvinnene i miljøet vil få større plass denne gangen.</p>
<p>- Vi har tidligere sagt at det er virkelighet som langt overgår fiksjon, og denne sesongen viser et enda bredere spekter av hvor langt den virkeligheten går, sier han i en pressemelding.</p>
<p>Dramaserien produseres for NRK av selskapet Fremantle.</p>
<p>Serien er enormt populær, men også kontroversiell. Det vakte sterke reaksjoner da klipp av en tilsynelatende naken Tobias Santelmann ble vist under et innslag på Dagsrevyen 3. oktober.</p></div></body></document>
