<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191109-stenger-etter-dodsfa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/tema/stenger-etter-dodsfall/71801085" frk="186 4 6 1202"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-09 16:41"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="tema"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Stenger etter dødsfall</div>
<div type="ingress">Kinesiske myndigheter stenger to turistattraksjoner etter omfattende sikkerhetsundersøkelser.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-11-09</div>
<div type="caption"><p>STENGER: Dette er en av flere bruer som er stengt i Kina. Foto: China/REX</p> <p>POPULÆRT: Glassbruer blir stadig mer populært i Kina. Foto: SIPA Asia/Shutterstock</p> <p>SKREMMENDE ATTRAKSJON: Her sprekker den kinesiske glassbrua opp under føttene på turistene. Nå skal opplevelsen trekke turister. Video: Newsflare</p></div>
<div type="text">
<p>Den berømte glassbrua i Zhangijajie er blant de 32 turistattraksjonene som stenges i Hebei-provinsen. Saken er omtalt i flere internasjonale medier, blant annet The Guardian og BBC.</p>
<p>Felles for alle attraksjonene, er at de er laget av glass i en eller annen form.</p>
<p>De stenges nå etter flere ulykker, der minst to av dem har endt med døden.</p>
<p>Blant annet skal en turist ha omkommet og ytterligere seks blitt skadd etter å ha falt av en glassklie i Guangxi-provinsen. Regn skal ha gjort det ekstra glatt.</p>
<p>Ifølge BBC er det hele 2300 glassbruer i Kina. Disse er laget som en spenningssøking for turister, og nettopp for å bidra til å utvikle turistnæringen i landet.</p>
<p>Hongyagu-brua, som inntil mai i år var verdens lengste glassbru, er blant attraksjonene som er stengt.</p></div></body></document>
