<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190411-manchester-united-st.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/manchester-united-stopper-refser-seg-selv-etter-barca-tapet/70971554" frk="643 4 16 3858"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 11:44"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Manchester United-stopper refser seg selv etter Barca-tapet</div>
<div type="ingress">Victor Lindelöf var en slagen mann etter Manchester Uniteds 0-1-tap hjemme for Barcelona. Ikke på grunn av laget, men på grunn av egen innsats.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-04-11</div>
<div type="caption"><p>FRUSTRERT: Victor Lindelöf var mer preget av sin egen prestasjon enn lagets. Manchester United tapte 0-1 mot Barcelona tirsdag kveld. Foto: Shutterstock.</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg er frustrert. Jeg er ikke på det nivået jeg vil holde, sier han til Aftonbladet etter kampen.</p>
<p>Manchester United tok onsdag kveld imot Barcelona til de røde djevlenes første kvartfinalekamp siden 2015, og etter bataljen mot katalanerne, er det liten tvil om at Ole Gunnar Solskjær &amp; co. har en tøff oppgave foran seg når returoppgjøret spilles neste tirsdag på Camp Nou i Barcelona.</p>
<p>Det var en jevnspilt affære på Drømmenes Teater, og Lionel Messi - som til han å være hadde en ganske anonym kamp - løp seg fri, fant Luis Suarez som headet ballen via Luke Shaw og i mål.</p>
<p>Det hele endte med 0-1-seier til Barcelona, som dermed har et svært godt utgangspunkt før returoppgjøret. Manchester United har fått ros for entusiasmen de spilte med, og det er egentlig bare én Manchester United-spiller som har måttet tåle voldsom kritikk fra eksperter og fans.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kunne gjort det mye bedre</div>
<div type="text">
<p>Det var ikke Victor Lindelöf som fikk gjennomgå, men han hadde uansett mer enn nok med å kritisere sin egen prestasjon.</p>
<p>- Jeg kunne gjort det mye bedre enn jeg gjorde i dag (i går), men sånn er fotballen... Noen ganger spiller man bra, andre ganger ikke.</p>
<p>På spørsmål om hva han ikke er fornøyd med, svarer han:</p>
<p>- Jeg kommer ikke opp på den standarden jeg vanligvis holder. Jeg bommet på altfor enkle pasninger, pasninger jeg ikke skal bomme på, og i kamper som dette, er det veldig viktig at de sitter.</p>
<p>Selv om Lindelöf er kritisk til eget pasningsspill, viser tallene at han var blant hjemmelagets bedre på akkurat det området. 84,6 prosent av pasningene hans hadde riktig adresse.</p>
<p>- Jeg er nok alltid veldig streng med meg selv, men jeg var ikke på nivået jeg ville være på. Å spille kvartfinale i Champions League, det er ikke så ofte man får gjøre det. Derfor er jeg frustrert over å ikke spille mitt beste.</p>
<p>I videovinduet under kan du se oppgjørest avgjørende øyeblikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Sår tvil om svenskens fremtid</div>
<div type="text">
<p>Lokalavisen Manchester Evening News ga den svenske midtstopperen 7/10 på børsen med følgende kommentar:</p>
<p>- Gjorde ikke mye galt, men akkurat som (Chris) Smalling, var han så godt som maktesløs da motstanderne gikk til angrep. Gleder seg nok til å spille i en forsvarsfirer igjen.</p>
<p>Spillerbørsen er for øvrig satt opp av Samuel Luckhurst, en journalist som følger Manchester United tettere enn de fleste.</p>
<p>Sky Sports har også vurdert spillere i børsformat, og de sår tvil om Lindelöfs fremtid som United-stopper.</p>
<p>- Tidvis litt kraftløs mot en kvikk angrepsrekke. Kom seg etter pausen, men viser ikke at han er den langsiktige løsningen i denne posisjonen for United og Ole Gunnar Solskjær, skriver de, og gir svensken en sekser på børsen.</p>
<p>De røde djevlene har nå tapt fire av de siste fem kampene, og før returoppgjøret mot Barcelona, venter West Ham i Premier League. Det betyr lite hvile for Solskjærs menn. Den norske manageren har ikke råd til å hvile spillere - ettersom Manchester United fremdeles håper på et nytt mirakel i Champions League, i tillegg til at de kjemper om en livsviktig plass blant de fire beste i hjemlig liga. Det gir nemlig spill i neste sesongs utgave av Champions League.</p>
<p>Lindelöf understreker at man trenger ikke å bekymre seg for resultatene i det siste, til tross for formduppen.</p>
<p>- Det er klart vi vil vinne kampene, men vi vet hva laget kan prestere. Man trenger ikke å være bekymret.</p>
<p>Den oppfatningen deler Dion Dublin, tidligere Manchester United-spiller. For BBC har han skrevet en analyse med tittelen «United har verktøyene som trengs for å snu kampen».</p></div></body></document>
