<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190307-14-personer-siktet-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/14-personer-siktet-for-a-ha-delt-drapsvideo/70846906" frk="864 5 28 5173"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 09:15"/>
<attribute name="author" value="Nicolai Eriksen, Sindre Granly Meldalen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">14 personer siktet for å ha delt drapsvideo</div>
<div type="ingress">Dansk politi har besluttet å sikte 14 personer for å ha delt en video som viser drapet på to unge kvinner i Marokko i fjor. Kripos i Norge har fått over 400 tips.</div>
<div type="author">Nicolai Eriksen, Sindre Granly Meldalen</div>
<div type="date">2019-03-07</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: Flere personer er siktet for å ha delt video av det brutale dobbeltdrapet på Maren Ueland (t.v.) og Louisa Vesterager Jespersen. FOTO: Privat</p> <p>MAROKKO: Bak denne døra i utkanten av Marrakech, bodde en av de drapsmistenkte. Dagbladet har møtt faren og broren hans. Video: John Terje Pedersen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Dansk politi har siktet 14 personer for å ha delt en video som viser et av drapene på turistene Maren Ueland (28) fra Norge og hennes danske venninne Louise Vesterager Jespersen (24) i Marokko, opplyser dansk politi i en pressemelding.</p>
<p>Dansk politi opplyser i en pressemelding at de har mottatt 118 henvendelser om deling av videoen. Østjyllands politi har etter avtale med den danske Riksadvokaten håndtert etterforskningen, uavhengig av hvor i landet de nå siktede personene bor.</p>
<p>- Ut fra de 118 henvendelser vi har mottat og gjennomgått, har 14 saker ført til en siktelse. De saker har vi sendt i retur til de relevante politidistrikt, som i går kontaktet de 14 personene som alle har blitt siktet for å ha overtrådt straffeloven ved å dele videoen - typisk via Facebook Messenger eller andre sociale medier, sier politiinspektør ved Østjyllands politi, Michael Kjeldgaard.</p></div>
<div type="title" level="3">- Videoen kan ikke fjernes</div>
<div type="text">
<p>Kripos opplyser i en pressemelding i formiddag at de har mottatt i overkant av 400 tips, hovedsaklig om en video som viser den ene drapshandlingen.</p>
<p>Kripos har blant annet forsøkt å undersøke om det finnes mer enn én film. I tillegg har de forsøkt å hindre videre spredning av filmen.</p>
<p>- På bakgrunn av tipsene vi har fått og egne undersøkelser, har vi kontaktet tjenestetilbydere for å få filmen fjernet. I noen tilfeller har vi også vært i direkte kontakt med privatpersoner eller administrator på forum. Dessverre vil filmen ikke kunne fjernes fullstendig fra internett, men vi har ønsket å begrense omfanget så mye som mulig, heter det i pressemeldingen.</p>
<p>Det var Danmarks statsminister, Lars Løkke Rasmussen, som på en pressekonferanse i desember i fjor bekreftet at en mulig drapsvideo av en av de to kvinnene florerte på sosiale medier.</p>
<p>Videoen ble blandt annet sendt til ofrenes familiemedlemmer og spredde seg raskt over flere sosiale nettverk. Den danske etterretningstjenesten PET og Kripos innså snart at det her var snakk om en kamp mot tiden - og at de trengte hjelp til å få stanset spredningen.</p>
<p>Både familien til Louisa og Maren mottok grusomme bilder og ubehagelige beskjeder i etterkant av drapet.</p>
<p>De så seg til slutt nødt til å deaktivere Facebook-kontoene sine da de fikk tilsendt både drapsvideoen og liknende stilbilder.</p>
<p>- Det at filmen spres er en ekstra belastning for de pårørende, skriver Kripos.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen nordmenn siktet</div>
<div type="text">
<p>Det er ingen nordmenn som er siktet for å ha spredt videoen. Ifølge Kripos skyldes det ulike lovgivning i Norge og Danmark.</p>
<p>- Slik vi ser det synes lovgivningen i Danmark i større grad å ramme slike handlinger. Imidlertid kan deling av videoen etter omstendighetene også rammes av norske straffebestemmelser, noe som vil måtte vurderes konkret i det enkelte tilfelle, heter det i pressemeldingen fra Kripos.</p>
<p>Tolv av de 14 som er siktet i Danmark, er siktet for å ha delt den videre, noe som kan straffes med opp til tre års fengsel. De siste to er siktet for å ha uttrykt offentlig støtte til terrorhandlingen som er vist på videoen, sier visestatsadvokat Jakob Berger Nielsen.</p>
<p>Dansk politi ber folk som får tilsendt videoen om å slette den umiddelbart, og for all del «ikke se den».</p>
<p>- Det er viktig at vi snakker med våre barn og unge om hva krenkende film og bilder er, og at de skal slettes og aldri deles videre hvis man får slikt tilsendt. Både fordi det er ulovlig å dele, men i stor grad også fordi det har forferdelige konsekvenser for ofrene og deres nærmeste, sier sjefen for Rigspolitiets Nationalt Forebyggelsescenter Tenna Wilbert.</p></div>
<div type="title" level="3">Terroristenes nyttige idioter</div>
<div type="text">
<p>Den opprinnelige delingen av slike videoer kommer fra terrorister med propaganda som mål, men Tessem understreker at dette er et todelt problem hvor brukere av sosiale medier bidrar til å oppnå terroristenes mål.</p>
<p>Hans Marius Tessem, leder for Slettmeg.no i NorSIS, sa til Dagbladet i februar at det er en utopi å tro at videoer som dette vil kunne forsvinne fra nettet for godt.</p>
<p>- Det er en utopi å tro at det forsvinner. Det vil alltid være på nettet, men man kan likevel begrense spredningen og tilgjengeligheten av innholdet, sa han.</p>
<p>Den opprinnelige delingen av slike videoer kommer fra terrorister med propaganda som mål, men Tessem understreket at dette er et todelt problem hvor brukere av sosiale medier bidrar til å oppnå terroristenes mål.</p>
<p>- På den ene siden har vi en terrorgruppe som ønsker å spre disse videoene så mye som mulig, og på den andre siden har vi de som videredeler eller henviser til videoene.</p>
<p>- De har ikke nødvendigvis andre hensikter enn å ville vise andre hvor ille det er, og tenker ikke på at de bare gjør vondt verre. Dermed blir de jo også nyttige idioter for terroristene, sa han.</p></div></body></document>
