<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190321-reagerer-pa-spansk-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/reagerer-pa-spansk-avis/70899195" frk="644 1 4 3765"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-21 15:26"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reagerer på spansk avis</div>
<div type="ingress">- Journalisten sa han bare skulle hilse på. Så ble det en sak. Det er litt spesielt, sier Martin Ødegaard. Landslagets mediesjef kaller det «kynisk».</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-21</div>
<div type="caption"><p>TELLER NED: Martin Ødegaard og Norge møter Spania lørdag. Kampen spilles på Estadio Mestalla i Valencia. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>I OVERSKRIFTENE: Her er artikkelen om Martin Ødegaard i dagens utgave av AS.</p></div>
<div type="text">
<p>OLIVA (Dagbladet): Martin Ødegaard (20) og Norge teller ned til kampen i EM-kvalifiseringen mot Spania lørdag. Forberedelsene skjer i Oliva, sør for Valencia, og stort sett råder det idyll rundt de norske spillerne.</p>
<p>Onsdag skjedde det imidlertid en episode som tok Ødegaard en smule på senga. Norges Fotballforbund har vært opptatt av å skjerme stortalentet fra spanske medier. Dette forteller Ødegaard selv til Dagbladet, og dette er en filosofi han støtter.</p>
<p>Men i går dukket det opp en journalist fra den spanske sportsavisa AS utenfor hotellet. Han benyttet anledningen til å hilse på Ødegaard. Møtet endte opp i en større artikkel i papiravisa i dag, noe som får Ødegaard til å stusse.</p>
<p>- Han (journalisten) sa han skulle hilse på meg, og spurte hvordan det gikk. Jeg svarte vel kort og greit på det. Så spurte han kort hva jeg tenkte om Zinédine Zidane. Så ble det en sak ut av det. Det er vel deres måte å jobbe på. Det er litt spesielt, sier Ødegaard til Dagbladet.</p>
<p>Resultatet står på side 12 i AS i dag. Overskriften er et sitat der Ødegaard angivelig sier at han kommer godt overens med Zidane, men at han ikke vet hva som skjer til sommeren. Nordmannen er utlånt til Vitesse ut sesongen.</p>
<p>Ødegaard fortsetter:</p>
<p>- Når du kommer bort og bare sier at du skal hilse på - og ikke gjøre et intervju - er det rart å lage en sak. Men de får stå for det.</p>
<p>- Leste du saken?</p>
<p>- Jeg så den. Jeg pleier å lese spanske aviser for å holde spansken ved like. Da dukket den opp.</p>
<p>- Hva tenker du om artikkelen?</p>
<p>- Det jeg sa til ham (journalisten) i går, var ikke i nærheten av så mye som står der. Hvor resten kommer fra, vet jeg ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Har oversatt</div>
<div type="text">
<p>Landslagets mediesjef, Svein Graff, sier til Dagbladet at han reagerer:</p>
<p>- AS har oversatt et intervju Martin gjorde med VG tirsdag og framstiller det i dag som sitt eget eksklusive intervju. Journalisten sto på hotelltrappa i går da Martin kom fra trening, og de utvekslet bare noen høflighetsfraser. Dette bekrefter dessverre det vi visste på forhånd. Enkelte journalister opptrer kynisk og krysser alle normale presseetiske grenser.</p>
<p>Graff fortsetter:</p>
<p>- Jeg vil kontakte AS og fortelle hva vi mener om journalistens arbeidsmetoder. Men utover det gjør vi ikke noe mer med saken. Vi fokuserer på kampen lørdag.</p>
<p>Oppmerksomheten rundt Ødegaard er stort sett det eneste «norske fokuset» i spanske medier før kampen om to dager.</p>
<p>- Det er vel kanskje naturlig, i og med at jeg har kontrakt med Real Madrid. Det er sånt som hører med. Men jeg klarer å håndtere det ganske greit, føler jeg, sier han.</p>
<p>Det har ikke lyktes Dagbladet å komme i kontakt med journalisten som skrev Ødegaard-artikkelen.</p></div>
<div type="title" level="3">Spilleglede</div>
<div type="text">
<p>For de norske spillerne handler det nå mye om spilleglede. Forberedelsene kunne ikke vært bedre. Selv om det ikke helt er sommertemperaturer ennå, skinner sola i Spania. Og Spania på Estadio Mestalla i Valencia - så mye større kan det ikke bli.</p>
<p>- Jeg synes treningsuka har vært veldig bra. Det er alltid litt slitne bein i starten av samlingen. Men vi har fått trent bra. Vi har jobbet en dag defensivt og vi har jobbet en dag offensivt. Vi har fått trent på dødballer. Jeg synes det ser bra ut, forteller Ødegaard.</p>
<p>Laget er ikke formidlet overfor spillerne ennå. Flere eksperter mener at kampen ikke passer Ødegaard spesielt godt, for mye vil handle om å ligge og forsvare seg. Selv mener han å takle den type kamper.</p></div></body></document>
