<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190411-nrk-mister-vinterspo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/nrk-mister-vintersportsrettigheter/70971179" frk="450 7 21 2772"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-11 06:14"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,vintersport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">NRK mister vintersportsrettigheter</div>
<div type="ingress">Rettighetene går til NENT Group, og vil blant annet sendes på TV 3 og Viaplay.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-04-11</div>
<div type="caption"><p>TIL VIASAT: Fra 2021 får du se Therese Johaug og resten av langrennseliten på Viasat. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>SKUFFET: Egil Sundvor. Foto: Anne Liv Ekroll</p></div>
<div type="text">
<p>NENT Group melder i en pressemelding torsdag morgen at de har kjøpt rettighetene til å vise vintersport i Norden fra og med 2021.</p>
<p>Det vil si at NRK, som i mange år har vært «vintersportens hjem» på norsk TV, mister deler av sine rettigheter. Det gjør også eksempelvis svenske SVT og finske Yle.</p>
<p>Egil Sundvor, sportsredaktør i NRK, forsikrer om at kanalen likevel kommer til å sende mye vinteridrett.</p>
<p>- Vi er selvsagt skuffa over at vi ikke fikk rettighetene, men her er det så store penger at vi som allmennkringkaster ikke har muligheten til å bli med, sier Sundvor til Dagbladet.</p>
<p>Tidligere sammenlagtvinner i sprintcupen i langrenn, Trond Iversen, skriver på Twitter at dette er kritisk for skiinteressen.</p>
<p>- Dette er kritisk for ski-interessen i Norge. Verdenscup i langrenn, alpint og hopp over på smalkanaler vil bety langt færre seere og oppmerksomhet. Redd for at FIS tar en Skavlan her...</p></div>
<div type="title" level="3">200 renn</div>
<div type="text">
<p>Den nevnte vintersportspakken inneholder omtrent 200 renn fordelt på VM og verdenscup. Det står for omtrent 40 prosent av det totale vintersportstilbudet NRK har, opplyser statskanalen.</p>
<p>Rettighetene gjelder ikke verdenscuprenn i Norge, Østerrike og Sveits, ei heller skiskyting og skøyter.</p>
<p>Sundvor understreker at det fortsatt kommer til å sendes vintersport på NRK.</p>
<p>- To og et halvt år fram i tid, det er en evighet i denne bransjen. Vi vet ikke helt hvordan planene blir, men vi har på ingen måte tenkt å legge oss ned. Vi skal fortsette å gi innhold til publikum. Ja, det er en skuffelse, men slik er denne bransjen, sier Sundvor til Dagbladet.</p>
<p>Han lover også et offensivt NRK som framover vil jobbe for å finne nye rettighetsområder og for å fornye porteføljen til glede for publikum.</p></div>
<div type="title" level="3">Øvelsene</div>
<div type="text">
<p>NENT Group har sikret seg en femårsavtale til å vise vintersport på sine kanaler. Det vil si at fra 2021 kan man se vintersport på Viasats strømmetjenester og betalings- og gratis tv-kanaler.</p>
<p>Kanalen kommer da til å sende verdenscupen i alpint, langrenn, hopp, kombinert, snowboard og freeski. I tillegg får da NENT rettighetene til VM i nevnte grener.</p>
<p>- Denne avtalen er virkelig en milepæl for oss. Vinteridretten har en særegen posisjon i Norden, og i Norge spesielt, og vinteridretten har skapt noen av de største idrettsstjernene i historien. Med vinteridrett på våre kanaler og plattformer, spesielt Viaplay, styrker NENT Group ytterligere sin posisjon som den ledende leverandøren av sportsopplevelser i Norden, sier Anders Jensen, president i NENT Group og CEO.</p></div></body></document>
