<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190105-dattera-til-drillo-j.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/dattera-til-drillo---jeg-spyttet-pa-sir-alex-ferguson/70618011" frk="1349 3 30 7638"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-05 10:00"/>
<attribute name="author" value="Linn-Christin Marthinussen, John Terje Pedersen (foto)"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="datteren til drillo,mesternes mester 2019,cheerleading,fotball,kine olsen vedelden,kjendis,egil drillo olsen datter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dattera til Drillo: - Jeg spyttet på Sir Alex Ferguson</div>
<div type="ingress">For «Mesternes mester»-aktuelle Kine Olsen Vedelden har det ikke bare vært enkelt å vokse opp med en fotballegende som far.</div>
<div type="author">Linn-Christin Marthinussen, John Terje Pedersen (FOTO)</div>
<div type="date">2019-01-05</div>
<div type="caption"><p>BEIN I NESA: Kine Olsen Vedelden har slått rekord som den yngste deltakeren i NRKs «Mesternes mester». Nå vil hun motbevise oppfatningen folk gjerne har av cheerleading. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>KONKURRENTER: Kine Olsen Vedelden (nummer seks fra venstre) må slå ut Glenn Solberg, Lars Berger, Pål Anders Ullevålsæter, Tom Hilde, Ole Martin Årst, Hanne Haugland, Ann Kristin Flatland, Karoline Dyhre Breivang og Karina Hollekim for å gå seirende ut fra årets sesong. Foto: John T. Pedersen / Dagbladet</p> <p>PAPPAJENTE: Kine Olsen Vedelden legger ikke skjul på at det ikke alltid har vært like enkelt å ha en far i rampelyset. Foto: Aftenposten / NTB Scanpix</p> <p>BEST UTEN BALL: Kine Olsen Vedelden var ofte å se sammen med pappa på treningsfeltet som barn. Selv gikk hun andre veier. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NÆRE: Kine Olsen Vedelden forteller at hun er både mamma- og pappadalt. Her er hun avbildet med sin far i Frankrike i 1998. Foto: NTB Scanpix</p> <p>- LITT PINLIG: Det var i forbindelse med dette møtet at Kine Olsen Vedelden «spyttet» på Ferguson. Her hilser den daværende landslagstreneren Egil Drillo Olsen (t.v.) på Manchester Uniteds manager Alex Ferguson etter privatlandskampen mot Danmark i København i 1998. Foto: NTB Scanpix</p> <p>STOLT: Både mor Sigrun Vedelden og far Egil Drillo Olsen har støttet dattera i sitt valg av idrett. Her er de to sistnevnte fotografert sammen på Ullevaal stadion i 2010. Foto: Aftenposten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MALLORCA (Dagbladet): - Jeg føler egentlig hele tida at jeg må bevise overfor andre at jeg er flink i det jeg gjør. Særlig kombinasjonen med at jeg har gått på cheerleading, og at jeg er dattera til Drillo ... det er lett å bli satt i bås.</p>
<p>Kine Olsen Vedelden (24) kaster det lange, blonde håret over de solbrune skuldrene. Når Dagbladet møter den pensjonerte cheerleaderen på den spanske ferieøya Mallorca, er hun klar i talen og tydelig i blikket.</p>
<p>- Jeg jobber hardt og føler jeg fortjener alt jeg oppnår. Samtidig kjenner jeg på at det er en kontinuerlig kamp. Likevel er det greit, fordi det holder meg skjerpet. Det gir meg motivasjon til å prestere.</p>
<p>Hun smiler og legger hodet på skakke.</p>
<p>Kine Olsen Vedelden har nemlig oppnådd imponerende mye tross sin unge alder. Allerede før fylte 22 år hadde hun vunnet sju EM-gull og et VM-gull. Nå studerer hun juss i Oslo og har allerede satt rekord i den tiende sesongen av NRKs «Mesternes mester» - som den yngste deltakeren i programmet noensinne.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen tvil</div>
<div type="text">
<p>Å skape seg et eget navn når din far er Egil Drillo Olsen (76) - en av norsk fotballhistories aller største - er derimot krevende. Som trener for det norske landslaget førte han Norge til den legendariske seieren over Brasil i 1998, blant annet.</p>
<p>- Det var alltid litt vanskelig i oppveksten. Ettersom pappa er en offentlig profil, så tror folk at de kan si eller spørre om hva de vil. Eksempelvis om jeg er i en sosial setting, hvor jeg møter nye som oppdager at jeg er dattera hans ... Da begynner de gjerne å Google fordi de skal sjekke det ene eller det andre, for så å ta det opp med meg. Jeg tror ikke noen mener det vondt, og jeg har forståelse for at folk er nysgjerrige. Men det kan oppleves ubehagelig, erkjenner Olsen Vedelden.</p>
<p>24-åringen gikk først i pappas fotspor. Så oppdaget hun cheerleading.</p>
<p>- Jeg spilte fotball da jeg var mindre. Etter hvert som jeg ble eldre og drev med diverse idretter, kom det til et punkt hvor jeg følte at jeg måtte velge. Jeg har en oppfatning om at man får et slags kall når det kommer til idrett. Når du først oppdager det du vil drive med, er det ingen tvil: For meg var det cheerleading.</p>
<p>- Hva tenkte dine foreldre om den beslutningen?</p>
<p>- Jeg har aldri opplevd press hjemmefra. At fotballen var ute av bildet, var nok ingen stor skuffelse for dem. Jeg tror pappa så den komme. Jeg har aldri vært særlig interessert i fotball. Jeg kan mye, fordi jeg har vokst opp med fotballen, men da jeg selv spilte, var det litt sånn at du heller kunne finne meg i et hjørne hvor jeg sto og slo hjul, sier hun og flirer.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dårlig humør</div>
<div type="text">
<p>Som barn befant Olsen Vedelden seg stadig på pappas arena. Det var også i den anledning at hun møtte en annen gigant i fotballverdenen.</p>
<p>- Jeg spyttet på Sir Alex Ferguson da jeg var fire-fem år gammel, sier 24-åringen, før hun bryter ut i latter og legger hendene foran ansiktet.</p>
<p>- Jeg husker det ikke selv, det er mamma som har gjenfortalt historien. Vi var på et hotell, hvor pappa hadde vært i et møte av noe slag. Jeg var tydeligvis i litt dårlig humør den dagen. Plutselig banket det på døra, og da åpnet jeg den, spyttet på ham og lukket den igjen. Mamma og pappa bare: «Hva skjedde nå?». Det er ikke greit, forteller hun og ler.</p>
<p>Med et noe vagt minne av hva som egentlig skjedde, tar Dagbladet kontakt med en som muligens har et litt klarere bilde av hendelsen:</p>
<p>- Hei hei, ja, hva gjelder det?</p>
<p>- Det er Dagbladet som ringer. Vi sitter med en artikkel angående dattera di, Kine. Hun forteller om en episode der hun spyttet på Sir Alex Ferguson?</p>
<p>- He-he, ja ... jeg husker det, sier Egil Drillo Olsen, før det blir stille i noen sekunder.</p>
<p>- Det var i forbindelse med en landskamp i København. Ferguson var med som journalist for en tv- eller radiokanal, mener jeg å huske. Kine var tre og et halvt år gammel, og jeg hadde henne på armen da det banket på døra. Da jeg åpnet, gjorde hun et slags høylytt geip mot ham mens tunga vibrerte.</p>
<p>- Litt pinlig var det, men ingen skandale. Han tok det greit, og det ble et intervju, sier han og ler.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ukjent for pappa</div>
<div type="text">
<p>«Mesternes»-profilen vokste opp på Nordstrand i Oslo sammen med sin far og sin mor Sigrun Vedelden (60). Olsen Vedelden beskriver begge som store støttespillere.</p>
<p>- Da jeg begynte med cheerleading, var det helt ukjent for pappa. Jeg husker mitt første NM, der han fikk se en video av meg i etterkant. Han ble veldig imponert. Etter det fattet han større interesse, og han skryter som regel av meg i alle mulige settinger, sier hun og smiler.</p>
<p>Saken fortsetter under:</p>
<p>- Var det viktig å få din fars anerkjennelse?</p>
<p>- For min del har det nok vært viktig å få en viss anerkjennelse og aksept fra mamma og pappa - uansett hva jeg har drevet med. Jeg vet at han ikke var blodinteressert i cheerleading, men det var helt greit. Det jeg trengte var en klapp på skuldra og litt støtte. Og det fikk jeg så absolutt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil bli advokat</div>
<div type="text">
<p>Som 21-åring la Olsen Vedelden cheerleaderdrakta på hylla for godt. Hun begynte kort tid etter på juss i hovedstaden.</p>
<p>- Det var egentlig litt tilfeldig. Jeg følte at jeg måtte studere noe, men visste ikke helt hva. Samtidig har jussen alltid ligget i bakhodet. Første året var helt greit, men nå elsker jeg det. Det er som det var med cheerleadingen - altoppslukende. Jeg trives veldig.</p>
<p>- Hvor ser vi deg om ti år?</p>
<p>- Jeg vil gjerne bli advokat, men har ikke et konkret fancy, eller ambisiøst mål. Jeg har ingen i familien som har drevet med et liknende studie før. Det er egentlig litt spennende. Hele familien kan relatere seg til sport, mens jussen gjør jeg veldig på egen hånd.</p>
<p>Inntil videre er hun derimot en av totalt ti tidligere idrettsutøvere som skal kjempe om tittelen «Mesternes mester».</p>
<p>- En av hovedårsakene til at jeg takket ja, var for å rette fokus mot cheerleading. De fleste synes det virker kult, men de vet ikke egentlig helt hva det dreier seg om, og hvor mye som kreves. Det er en intens sport, og det er uheldig at vi hele tida må ta den «fighten» og forsvare at det faktisk er en idrett. Det vil jeg gjerne gjøre noe med.</p></div></body></document>
