<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190306-fra-vm-konge-til-ret.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fra-vm-konge-til-rettssalen-slik-blir-saken-mot-klaebo/70839801" frk="918 7 39 5486"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-06 04:44"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,johannes høsflot klæbo,trafikkulykke,rettssak,innenriks,trafikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fra VM-konge til rettssalen. Slik blir saken mot Klæbo</div>
<div type="ingress">Skistjerna Johannes Høsflot Klæbo må onsdag møte i Sør-Trøndelag tingrett etter trafikkulykken på Byåsen i desember.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-03-06</div>
<div type="caption"><p>RISIKERER BOT OG FENGSEL: Politiet har lagt ned påstand om betinget fengselsstraff og bot for Johannes Høsflot Klæbo (22). Onsdag stiller han til rettsmøte i Sør-Trøndelag tingrett. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p> <p>RYKKET FRA: Johannes Høsflot Klæbo sjokkerte, rykket fra Sergej Ustjugov og gikk inn til et lekende gull på stafetten. Reporter/video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet,</p> <p>I FORM: Rettssaken virket ikke å påvirke Johannes Høsflot Klæbo nevneverdig under ski-VM i Seefeld, som ble avsluttet søndag. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>Afterski #12: VM er over for denne gang, og for Norges del ble det tidenes fest. Se også hvorfor Klæbo ropte desperat etter mediesjefen - og hvorfor Gunde Svan får tyn. Reporter/video: Øyvind Godø / Kristoffer Løkås / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Johannes Høsflot Klæbo (22) må onsdag klokka 09.00 møte i Sør-Trøndelag tingrett, siktet for uaktsom kjøring som førte til personskade.</p>
<p>Det var 12. desember i fjor Klæbo kjørte inn i en bil bakfra på vei ut av en rundkjøring på Byåsen i Trondheim. Bilen Klæbo kjørte inn i hadde stoppet for en fotgjenger og ble skjøvet framover i sammenstøtet. Da traff den en 12 år gammel jente som var på vei over veien. Hun fikk lettere personskader.</p>
<p>En av passasjerene i bilen Klæbo traff, fikk imidlertid flere brudd i ryggen i påkjørselen og ble sykemeldt i seks uker, heter det i siktelsen mot langrennsstjerna.</p>
<p>Han vant nettopp tre VM-gull, seinest på stafetten fredag. Bare fem dager etter må han altså møte i retten etter å ha blitt kongen av Seefeld-VM. Førstkommende søndag skal han også delta i femmila i Holmenkollen.</p></div>
<div type="title" level="3">Betinget fengsel</div>
<div type="text">
<p>Politiet i Trøndelag har lagt ned påstand om en kortvarig betinget fengselsstraff - noe som betyr at han ikke må sone i fengsel. I tillegg har politiet lagt ned påstand om at Klæbo må bli ilagt bot.</p>
<p>- Vi har lagt ned vår påstand og sendt straffeforslag til retten, som går ut på kortvarig betinget fengselsstraff og bot. Jeg ønsker ikke å gi ut detaljene på dette, sier politiadvokat Jannicke Evjen Olsen i Trøndelag politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Rettssaken onsdag vil gå som en såkalt tilståelsessak. Evjen Olsen, som har ført saken for politiet, vil ikke møte opp i retten.</p>
<p>Det vil heller ikke advokat Børge Haugseth, som har bistått skistjerna i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Glad det ikke gikk verre</div>
<div type="text">
<p>Klæbo selv har vært relativt taus om hendelsen, men ga et intervju til sponsoren sin Toyota like før ski-VM, som gikk fra 19. februar til søndag 3. mars.</p>
<p>- Jeg var uoppmerksom i trafikken og kjørte inn i en bil på vei ut av en rundkjøring før jul. Jeg er først og fremst glad for at det ikke gikk verre enn det gjorde med de involverte. Det er det aller viktigste. Jeg er innstilt på å ta min straff som tingretten fastsetter og lære av hendelsen, sa han til sponsoren.</p>
<p>Siktelsen:</p>
<p>Siktelsen gjelder brudd på vegtrafikkloven § 3 som er den generelle aktsomhetsbestemmelsen i vegtrafikkloven. Overtredelser av loven straffes med bøter eller fengsel i inntil et år.</p></div>
<div type="title" level="3"> Må tilstå</div>
<div type="text">
<p>Det er tingrettsdommer Ingvild Skaar som vil lede rettsmøtet og til slutt avgjøre hva slags straff Klæbo får. I tillegg vil det være et rettsvitne til stede.</p>
<p>Rettsmøtet er berammet fra klokka 09.00 - 11.00 i morgen formiddag, og innen da vil også Klæbo etter alle solemerker få dommen forkynt.</p>
<p>Rettsmøtet starter med at dommeren leser opp siktelsen mot ham. Klæbo vil også få beskjed om at retten er avhengig av at han gir en uforbeholden tilståelse for at saken skal gå som tilståelsessak. Han vil deretter forklare seg om hendelsesforløpet og svare på eventuelle spørsmål fra dommeren.</p>
<p>Klæbo har ikke samtykket til filming eller fotografering i eller utenfor rettsmøtet i morgen. Han ønsker heller ikke å svare på spørsmål, sier advokat Børge Haugseth.</p>
<p>- Han har gitt uttrykk for hvordan han opplever denne saken, men jeg vil ikke gi noen kommentarer om det, sier Haugseth til Dagbladet.</p>
<p>Fordi det er en tilståelsessak har Klæbo status som siktet og ikke tiltalt, som er vanlig når man må møte til rettsforhandlinger.</p></div>
<div type="title" level="3">Mistet lappen i sponsorbil</div>
<div type="text">
<p>Klæbo kjørte en Toyota RAV4, som han disponerer via sponsoren, da ulykken skjedde 12. desember i fjor. Ifølge siktelsen hadde bilen hastighet på 39 kilometer i timen da bilen kolliderte.</p>
<p>Han mistet førerkortet midlertidig, og forteller til Toyota at det er faren som nå kjører bilen.</p>
<p>I enkelte av de siste episodene av hans populære videoblogg, er det hans kjæreste Pernille Døsvik som har vært sjåfør når hun og skistjerna har vært på tur.</p>
<p>I bilen Klæbo kjørte inn i, satt en gravid kvinne og hennes 35 år gamle samboer. De hadde stoppet foran en fotgjengerovergang for å slippe en 12 år gammel jente over veien, og bilen deres ble dyttet inn i jenta som følge av kollisjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingenting uoppgjort</div>
<div type="text">
<p>Det påkjørte samboerparet fortalte tidligere i år hvordan de opplevde hendelsen til VG.</p>
<p>- Vi har ingenting uoppgjort med Klæbo. Han innrømmet skyld på ulykkesstedet og det skal han ha «kred» for. Nå blir det en sak i retten og da vil det bli omtale av det som skjedde. Vi mener at når det først skal skrives om dette, er det greit for alle at det som kommer fram er korrekt. Forhåpentligvis unngår vi på den måten spekulasjoner, sa den 35 år gamle mannen til VG.</p>
<p>Ifølge de påkjørte, skal Klæbo ha forklart at han tråkket på gassen i stedet for bremsen da samboerparet stoppet for 12-åringen.</p></div></body></document>
