<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190804-uvar-herjet-oslo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/uvaer-herjet-oslo/71456969" frk="710 4 20 4472"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-04 00:14"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Uvær herjet Oslo</div>
<div type="ingress">Populære steder ble rammet da et kraftig uvær skylte over Oslo natt til søndag.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-08-04</div>
<div type="caption"><p>UVÆR HERJET: Like over midnatt natt til søndag skylte et kraftig uvær innover de sentrale østlandsområdene. Video: Dagbladet/ Tipser</p> <p>SKYLLER INN: Vann skyller innover Jernbanetorget i Oslo senturm. Foto: Hilde Marie Tvedten / Dagbladet</p> <p>Foto: Hilde Marie Tvedten / Dagbladet</p> <p>- BADER I GATA: Politiet skriver at de har fått meldinger om berusede personer som bader i Møllergata. Foto: Emilie Rydning / Dagbladet</p> <p>MARIDALSVEIEN: To biler stanset i Maridalsveien etter oversvømmelse. Foto: Halldor Hustadnes / Dagbladet</p> <p>Foto: Halldor Hustadnes / Dagbladet</p> <p>Foto: Halldor Hustadnes / Dagbladet</p> <p>HAGL: På Oppegård er det blitt observert haglvær. Foto: Frode Hansen / Dagbladet</p> <p>Foto: Håkon Brandsdal / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Like over midnatt natt til søndag skylte et kraftig uvær innover de sentrale østlandsområdene. Populære steder i Oslo har blitt rammet av oversvømmelser, samt at brannvesenet har rykket ut til nærmere 70 oppdrag tilknyttet skader fra uværet.</p>
<p>Dagbladet har videoklipp av at vannet skylte inn over T-banestasjonen på Jernbanetorget, samt at det populære utestedet Rockefeller tok inn vann fra taket</p>
<p>Stabssjef i Oslo brann- og redningsetat (OBRE) Lars Magne Hovtun opplyser at også Kulturhistorisk museum og Oslo legevakt ble rammet av oversvømmelser.</p>
<p>- I tillegg har vi vært innom en rekke bygninger i nærheten av Youngstorget og Oslo S, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Startet med lynnedslag</div>
<div type="text">
<p>Da det begynte å komme mange og tette lynnedslag i Oslo, sendte Meteorologisk institutt ut en faremelding for flytrafikken. Varselet ble sendt ut 00.30 og varte fram til 04.30, opplyser vakthavende meteorolog Jan Erik Brandt overfor Dagbladet.</p>
<p>I samme tidsperiode som at farevarselet ble sendt ut, fikk politiet inn flere meldinger fra bekymrede beboere.</p>
<p>- Vi mottok mange meldinger fra bekymrede personer som fortalte at de hadde hørt høye smell, sier operasjonsleder i Oslo politidistrikt, Guro Sandnes, til Dagbladet.</p>
<p>Brannvesenet rykket ut til et hus som ble rammet av lynnedslag.</p>
<p>- Det var minimale skader på huset. Det luktet svidd og alle sikringene hadde poppet ut, sier vaktkommandør i OBRE, Morten Bratli, til Dagbladet.</p>
<p>Et tre ble også truffet på Oppsal, og må felles på grunn av skadene.</p></div>
<div type="title" level="3">Kraftig regnvær</div>
<div type="text">
<p>Da Dagbladet snakket med Bratli i 02-tida, kunne han fortelle at kraftige regnbyger hadde ført til oversvømmelser i Oslo.</p>
<p>- Vi har mye å gjøre nå. Det meldes om massive vannlekkasjer, sa vaktkommandør Bratli, til Dagbladet.</p>
<p>Telefonen ringte konstant til 110-sentralen, noe som skapte frustrasjon.</p>
<p>- Det er litt frustrerende når folk ringer nødnummer 110, som er en linje som folk kan ringe når det er fare for store verdier, liv og helse. Samtidig ser vi at det er veldig mange som forståelig nok har blitt desperate over vann i kjellere, sier stabssjef Hovtun, til Dagbladet.</p>
<p>Hovtun forteller at de har hatt begrensede ressurser gjennom natta, og har forsøkt å prioritere det viktigste.</p>
<p>- Det er kjedelig at vi ikke rekker over alt. Alle mannskaper har vært ute og jobbe i regnet hele natta, så i natt har det rett og slett vært for mange til at vi klarte å rekke alt.</p>
<p>Gjennom natta har innringere med meldinger om oversvømmelser i kjellere og parkeringskjellere blitt henvist til forsikringsselskaper og entreprenør.</p></div>
<div type="title" level="3">Tatt på senga</div>
<div type="text">
<p>Politiet innrømmer at de ble tatt på senga av uværet.</p>
<p>- Jeg tror ikke befolkningen var forberedt på dette. Det kom litt fort, og plutselig ble det veldig stille i sentrum. Det ser ut til at folk forsøker å ta seg fra A til B i perioder hvor nedbøren roer seg, sier Sandnes.</p>
<p>- Var dere forberedt på dette?</p>
<p>- Ikke slik som dette. Vi visste at det var muligheter for ettermiddagsbyger.</p></div>
<div type="title" level="3">Trafikale problemer</div>
<div type="text">
<p>To gater ble særlig rammet. Dagbladets reporter kunne rapportere at to biler sto fast i vannet i Maridalsveien. I tillegg opplyste politiet om at det ble meldt om stans på flere biler i Møllergata, samt at berusede personer ble observert mens de badet i gata.</p>
<p>På Grønland ble Vaterlandstunnelen stengt, opplyser politiet.</p>
<p>- Uværet har skapt mange trafikale problemer, konstaterte Sandnes.</p>
<p>Da Dagbladet tok kontakt igjen i 05-tida, hadde uværet lagt seg.</p>
<p>- Det har roet seg og er tilbake til normaltilstand. Det er ikke meldt om personskader, men det er nok litt skader i kjellere rundt omkring, sier hun.</p>
<p>Uværet vil bevege seg videre sørover, og det er Østlandet som sannsynligvis vil få det, opplyser vakthavende meteorolog Brandt.</p></div></body></document>
