<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190510-vil-flytte-titalls-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vil-flytte-titalls-millioner-fra-barn-til-byrakrati/71049992" frk="612 10 41 3986"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 19:03"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vil flytte titalls millioner fra barn til byråkrati</div>
<div type="ingress">Ekteparet bak landets største barnehagekjede går mot forslag fra statsråd Jan Tore Sanner (H).</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-05-10</div>
<div type="caption"><p>INGEN GEVINST OVERHODET: Hans Jacob og Randi Sundby, eierne av landets største barnehagekjede Læringsverkstedet, ser ingen innsynsgevinst overhodet ved kunnskapsministerens forslag om at hver barnehage skal være eid av et eget aksjeselskap. Foto: Bjørn Langsem/Dagbladet</p> <p>- BEDRE INNSYN: Kunnskapsminister Jan Tore Sanner mener forslaget om et eget aksjeselskap for hver barnehage vil gjøre deet lettere å følge med på at offentlige tilskudd og foreldrebetaling blir brukt i barnehagen og ikke til andre formål. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I et forslag til endringer i barnehageloven vil statsråden forby eierne å drive annen virksomhet i samme «rettssubjekt» som driver barnehage - og pålegge dem å opprette et eget aksjeselskap for hver barnehage.</p>
<p>Nå advarer eierne av landets største barnehagekjede Læringsverkstedet, Randi og Hans Jacob Sundby, mot Sanners forslag.</p>
<p>- Det nye forslaget vil for vår del vil ta veldig mye penger bort fra barna og øke byråkratiseringen, sier Hans Jacob Sundby.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil koste titalls millioner</div>
<div type="text">
<p>I et intervju med Dagbladet gjør ekteparet Sundby det klart at forslaget om å kreve et eget aksjeselskap for hver barnehage vil få tommelen ned fra Læringsverkstedet under høringsrunden som ble satt i gang den 26. april.</p>
<p>For Læringsverkstedets 232 barnehager, vil dette kravet føre til omfattende omorganisering.</p>
<p>- Nå er barnehagene samlet i ett selskap, hvor de eier sin egen eiendom. Hvis det nye forslaget blir vedtatt skal vi opprette 230 aksjeselskaper. Det vil koste titalls millioner, sier Sundby.</p>
<p>Han ramser opp en rekke ekstrakostnadene som forslaget vil medføre: Regnskap, lønnskjøring, revisor for hvert selskap.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fra barn til byråkrati</div>
<div type="text">
<p>I tillegg kommer selve opprettelsen av minst 232 aksjeselskaper.</p>
<p>- Det vi nå gjør én gang, mest mulig kostnadseffektivt, skal vi med det nye forslaget måtte gjøre 230 ganger. Det blir en veldig byråkratisering, og flere titalls millioner kroner flyttes fra barna til byråkrati, sier Sundby.</p>
<p>Han ser overhodet ingen gevinst ved det hele.</p>
<p>- Vi kan ikke si at det gir noe som helst bedre innsyn, for myndighetene har jo allerede fullt innsyn: Hver eneste barnehage leverer jo avdelingsregnskap til hver kommune vi er i, sier han.</p>
<p>Sanners forslag om å flytte tilsynet fra kommuner til staten, er han og kona Randi Sundby derimot positive til.</p>
<p>- Vi har virksomhet i rundt 80 kommuner og ser at kvaliteten varierer, så det har vi etterspurt, sier han til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Gir nødvendig innsyn</div>
<div type="text">
<p>Statssekretær Julie Midtgarden Remen i Kunnskapsdepartementet sier at blant annet utviklingen mot store barnehage-konserner gjør det krevende for kommunene å føre tilsyn, og at det derfor er nødvendig med et nytt regelverk.</p>
<p>Hun sier dette om forslaget om at hver barnehage også må være et eget selskap, med krav til et offentlig tilgjengelig årsregnskap.</p>
<p>- Det gir både kommune, foreldre og staten et nødvendig innsyn. Vi stiller også krav til at barnehagene ikke kan drive annen virksomhet. Da kan vi lettere følge med på at offentlige tilskudd og foreldrebetaling blir brukt i barnehagen og ikke til andre formål, sier Remen ifølge en e-post til Dagbladet.</p>
<p>Blant de øvrige forslagene kunnskapsministeren 26. april sendte ut på høring er at et eget statlig tilsyn skal overta kommunenes tilsynsoppgaver og at kompensasjon for pensjonsutgifter bare skal dekke faktiske kostnader.</p>
<p>Barnehage-krigen</p>
<p>I 2018 var det i følge Statistisk sentralbyrå 3 079 private og 2 709 offentlige barnehager i Norge, totalt 5788 barnehager. Mens partier på venstresida vil ha «profittforbud» snakker høyresida varmt om de privates bidrag.</p>
<p>Striden blir hetere av valget til høsten, og av at fire store kjeder har vokst kraftig de siste årene.</p>
<p>Konsernene Læringsverkstedet, Norlandia, FUS/Trygge Barnehager og Espira driver nå cirka 600 av de 3000 private barnehagene i Norge.</p></div></body></document>
