<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190526-tyske-joder-advares-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/tyske-joder-advares-mot-a-bruke-kippa/71118840" frk="371 11 26 2261"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 17:21"/>
<attribute name="author" value="Petter Marius Udland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,antisemittisme,tyskland,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tyske jøder advares mot å bruke kippa</div>
<div type="ingress">Israels president: - Jeg er sjokkert.</div>
<div type="author">Petter Marius Udland</div>
<div type="date">2019-05-26</div>
<div type="caption"><p>BLIR TRUET: Den jødiske journalisten Zvika Klein måtte ha med seg en sikkerhetsvakt da han skulle gå rundt i Paris gater i ti timer for å vise hvordan det er å være jøde i dagens Paris. Her blir han truet, trakassert og spyttet på. Video: NRG</p> <p>Farlig å bruke: Kippa er et tradisjonelt jødisk hodeplagg formet som en kalott. Foto: Richard Isaac/REX/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg kan ikke anbefale at jøder går med kippa overalt i Tyskland til enhver tid.</p>
<p>Det sier den tyske kommissæren for jødisk liv og arbeidet mot antisemittisme, Felix Klein i et intervju med det tyske mediehuset Funke Mediengruppe. Klein sa samtidig at han er lei seg for at han nå har måttet innta denne posisjonen.</p>
<p>Det er imidlertid ikke første gang Klein har sagt liknende. Ifølge Times of Israel skal den tyske statsmannen kommet med samme type utsagn i april i fjor.</p>
<p>- Tyskere kan i prinsippet gå med trygt med kippa, men ikke hvor som helst, skal Klein ha sagt.</p></div>
<div type="title" level="3">Israel reagerer</div>
<div type="text">
<p>Uttalelsene falt ikke godt i israelsk jord. Den sittende presidenten, Reuven Rivlin, kalte uttalelsene en «kapitulasjon til antisemittene». Presidenten sier han ble dypt sjokkert over uttalelsene.</p>
<p>- Vi kommer aldri til å gi oss i kampen mot antisemittisme og vi forventer og krever det samme fra våre allierte, sier Rivlin i en uttalelse.</p></div>
<div type="title" level="3">Økende problem</div>
<div type="text">
<p>I en undersøkelse fra 2018, kommer det frem at 85 prosent av tyske jøder anser antisemittisme som et "ganske" eller "veldig" stort problem. I følge The Guardian økte i fjor anti-semittisk vold mot jøder med over 20 prosent.</p>
<p>«Dette er en skam for landet vårt» uttalte den tyske justisminister Katarina Barley den gang.</p>
<p>Fra 2017 til 2018 skal altså antallet antisemittiske overgrep økt kraftig til 1,799 hvorav 62 beskrives som rene voldshandlinger. Dette er en økning fra 37 året før ifølge CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Valget om Europa</div>
<div type="text">
<p>Uttalelsene kommer rett i forkant av at EU holder valg til Europaparlamentet. Fremmedfrykt og nasjonalisme har vært sentrale temaer i valgkampen, og det forventes at ytre-høyre partier vil styrke sin posisjon betraktelig.</p>
<p>I undersøkelsen over kommer det også fram at over 90 prosent av angrepene skal ha blitt begått av medlemmer av politisk høyre-ekstreme.</p></div></body></document>
