<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190103-han-okte-formuen-med.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/han-okte-formuen-med-over-200-milliarder/70617145" frk="368 39 95 2418"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-03 07:31"/>
<attribute name="author" value="Eline Hvamstad / Hegnar.no"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,hegnarno,jeff bezos,nyheter,økonomi,amazon"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Han økte formuen med over 200 milliarder</div>
<div type="ingress">Et ruglete børsår har ikke stoppet noen av de aller rikeste fra og bli enda rikere.</div>
<div type="author">Eline Hvamstad / Hegnar.no</div>
<div type="date">2019-01-03</div>
<div type="caption"><p>Inntektsboost: Amazon-gründer Jeff Bezos ble 200 milliarder kroner rikere i 2018. FOTO: US-AMAZON-CEO-AND-BLUE-ORIGIN-FOUNDER-JEFF-BEZOS-SPEAKS-AT-AIR-F</p></div>
<div type="text">
<p>Hegnar.no: - Det var et bra år for formuesskaping, sier Michael Zeuner, managing partner i WE Family Offices til Bloomberg, og fortsetter;</p>
<p>- Det var et tøft år i finansmarkedene, men for mennesker som bygger formue gjennom å investere i selskaper, var økonomien sterk.</p>
<p>Bloomberg skriver at verdens 500 rikeste ble tilsammen 451 milliarder dollar eller 4.707 milliarder kroner fattigere i fjor, en skarp overgang fra 2017 hvor de tilsammen økte formuen med 1.000 milliarder dollar.</p>
<p>Enkelte har likevel klart seg svært bra gjennom det turbulente børsåret 2018.</p></div>
<div type="title" level="3">Over 200 milliarder rikere</div>
<div type="text">
<p>Amazon-gründer og verdens rikeste, Jeff Bezos, økte formuen mest blant verdens rikeste for andre året på rad.</p>
<p>Hans formue steg med 23 milliarder dollar til 123 milliarder dollar, eller med 200 milliarder kroner til 1.070 milliarder kroner i 2018.</p>
<p>På motsatt side av skalaen finner vi blant annet Facebook-gründer Mark Zuckerberg, som opplevde et 20 milliarder dollar fall i formuen, tilsvarende 174 milliarder kroner til totalt 53 milliarder dollar eller om lag 461 milliarder kroner.</p></div>
<div type="title" level="3">Vinnerne - og taperne</div>
<div type="text">
<p>Blant de aller rikeste i USA trekker nettstedet frem videospillgründeren Tim Sweeney som økte formuen til 7,2 milliarder dollar eller 62,6 milliarder kroner.</p>
<p>Også Autry Stephens, eieren av Endeavour Energy Resources LP, som mottok et bud som verdsatte selskapet til 15 milliarder dollar, økte formuen til 11,4 milliarder dollar eller 99,2 milliarder kroner.</p>
<p>Til tross for at kinesiske milliardærer tapte nesten 76 milliarder dollar eller 661 milliarder kroner i 2018, endte likevel noen av landets rikeste fortsatt i pluss.</p>
<p>Deriblant Lei Jun, gründeren bak den kinesiske smarttelefonen, Xiaomi Corp. Han økte formuen med 8,6 milliarder dollar eller 75 milliarder kroner.</p>
<p>Vi tar også med at de tre kinesiske toppinvestorene: Wang Jianlin, Jack Ma og Ma Huateng har tre av de ti største formuestapene i 2018.</p>
<p>Hele 50 personer falt ut av indeksen, inkludert 11 fra Kina eller Hong Kong, ni fra USA og fire fra Russland.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere økonomisaker:</div>
<div type="text">
<p>Disse boligprisene fikk seg en knekk</p>
<p>Falt av sykkelen på trening - nå krever hun millioner</p></div></body></document>
