<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191208-ma-ta-en-prat-med-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ma-ta-en-prat-med-familien/71897696" frk="1036 4 26 5953"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-08 07:24"/>
<attribute name="author" value="Christian Grieg Sander"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Må ta en prat med familien</div>
<div type="ingress">Christian Grindheim (36) kan legge opp etter cupfinalen.</div>
<div type="author">Christian Grieg Sander</div>
<div type="date">2019-12-08</div>
<div type="caption"><p>SISTE KAMP: Søndag kan Christian Grindheim ha spilt sin siste kamp i fotballkarierren. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NEDRYKK: Flere lag hadde mye å spille for i Eliteseriens siste runde. Video: FotballMedia. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>SPENT: Christian Grindheim er spent før finalen Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Haugesund - Viking kl. 13:15</p>
<p>Det er nøyaktig ti år siden to lag fra samme fylke møtte hverandre sist i en cupfinale.</p>
<p>Den gangen var det Molde og Aalesund som møtte hverandre foran et fullsatt Ullevaal stadion. En finale som vil gå i historiebøkene som en av de mest underholdende norske fotballkampene i moderne tid.</p>
<p>I år er det to Rogalandslag som er representert i finalen. To lag som er sultefora på trofeer. Ett nyopprykket storlag, mot et stabilt eliteserielag som aldri har vunnet noe i norsk fotball. Det spennende oppgjøret kan bli det siste til Christian Grindheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Usikker på framtida</div>
<div type="text">
<p>Haugesund-kaptein Christian Grindheim (36) kom tilbake til Haugesund foran 2018-sesongen. Etter hjemkomsten har Grindheim vært en sentral brikke i Haugesund, og en viktig grunn til at laget nå spiller om cupgull.</p>
<p>Dette kan likevel bli Grindheims siste sesong på toppnivå.</p>
<p>Kontrakten til den tidligere Vålerenga-spilleren går ut med Haugesund ved årsskifte. 36-åringen er usikker på om han skal fortsette også neste år. Grindheim sier selv at han vil ta en avgjørelse i nærmeste framtid, men påpeker at han ikke er sikker på hva han skal gjøre.</p>
<p>- Det har jeg ikke bestemt meg for ennå. Jeg er nødt til å ta en prat med familien og klubben etter cupfinalen om jeg har lyst til å fortsette eller ikke, forteller Grindheim til Dagbladet.</p>
<p>- Vil utfallet av cupfinalen ha noe å si på om du fortsetter eller ikke?</p>
<p>- Det har ikke noe å si. Om vi taper eller vinner vil ikke påvirke hva jeg vil gjøre videre. Det har vært en lang sesong, så jeg må tenke på om kroppen holder ett år til. Jeg tenker at jeg bestemmer meg et par dager etter cupfinalen, sier Grindheim.</p>
<p>- Føles kroppen bra nå etter en lang sesong?</p>
<p>- Jeg føler meg bra, sier Grindheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Mangler gull</div>
<div type="text">
<p>Tross mange sterke resultater i Eliteserien de siste åra, med blant annet en bronsemedalje i 2013, har Haugesund aldri vunnet gull i norsk fotball.</p>
<p>Kapteinen er spent før søndagen, og sier at det kommer til å bli en jevn kamp. Han mener at man ikke skal ta for mye ut av sist oppgjør, hvor Haugesund vant.</p>
<p>- De kampene der lever sitt eget liv. Jeg tror ikke den kampen fra sist har noe å si. Det er fort noen tilfeldigheter som kan avgjøre den finalen på søndag, forteller Grindheim.</p>
<p>Grindheim legger ikke skjul på sin begeistring for Zlatko Tripic. Han mener at Haugesund må passe godt på sin kapteinkollega, hvis man skal ha sjans til å vinne kampen på søndag.</p>
<p>- Zlatko har hatt en helt fantastisk sesong. Han er en gamechanger. Vi må ha øya ekstra oppe for han under kampen, påpeker Grindheim.</p>
<p>Haugesund-kapteinen er klar på at de møter et veldig tøft lag på søndag. Grindheim sier til Dagbladet at de møter et kontringslag, som har mange dyktige spillere offensivt.</p>
<p>Tidligere denne uka tok Dagbladet en prat med Viking-kaptein Zlatko Tripic. Han sa at han ikke kunne se noen utprega svakheter hos Haugesund.</p>
<p>Da Grindheim før høre kommentarene til Tripic svarer han slik:</p>
<p>- Vi er ikke kjempedårlige på noe, men vi er kanskje ikke kjempegode på noe heller, konstaterer Grindheim og ler.</p></div>
<div type="title" level="3">Sultefora</div>
<div type="text">
<p>Det er 18 år siden et av lagene som representeres i cupfinalen vant noe sist. Den gang var det Viking som kunne erklære seg cupmestere i 2001.</p>
<p>Etter en strålende sesong, med både femteplass i Eliteserien og en cupfinale i vente, er Viking en av de største positive overraskelsene denne sesongen.</p>
<p>Zlatko Tripic er en av mange som har hatt en fantastisk sesong for Viking i år. Kapteinen var av mange plassert på årets lag i Eliteserien og ble sett på som Stavanger-lagets viktigste spiller. Tripic forteller at han er spent før finalen, og gleder seg ekstra mye til å lede laget sitt ut som kaptein.</p>
<p>- Det å spille foran et fullsatt Ullevaal-publikum på søndag blir helt fantastisk. Jeg gleder meg veldig til kampen, forteller en spent Tripic til Dagbladet.</p>
<p>Sist lagene møttes, vant Haugesund 1-0 på eget gress. Tripic er klar på at de møter et tøft lag. Han sliter med å finne noen utpregede svakheter hos motstanderen.</p>
<p>- Det er to formlag som møtes. De er et veldig godt lag som er vant til å spille på gress. De har ikke noen svakheter sånn som jeg ser det. I tillegg har de en kaptein som er vant til å spille på Ullevaal, forteller Tripic.</p>
<p>Viking-kapteinen er klar på at denne kampen kommer til å bli ekstra spesiell. Tripic har ett cupgull med Molde fra tidligere, men mener at denne kampen er litt mer spesiell for han.</p>
<p>- Jeg vant cupgull med Molde også, men da spilte jeg ikke så mye. Nå leder jeg laget mitt som kaptein. Det kommer til å bli den største kampen i min karriere, forteller Tripic.</p></div>
<div type="title" level="3">Stort for byen</div>
<div type="text">
<p>Begge kapteinene er klare på at ett cupgull på søndag vil bety enormt mye for de respektive byene. For FK Haugesund, som aldri har vunnet noe i norsk fotball, vil det nok bety ekstra mye. Grindheim sier at det vil være stort hvis man skulle klare å ta med seg norgesmesterskapet hjem til Haugesund.</p>
<p>- Det hadde jo vist at det går an å vinne noe her også. En seier vil nok sette Haugesund på kartet. Det hadde vært veldig stort for byen med et cupgull, sier Grindheim.</p>
<p>De siste åra har vært turbulente for Viking rent sportslig. Mangel på resultater over lengre tid, gjorde at Viking måtte ta den tunge turen ned til OBOS-ligaen i fjor. Tripic var en av spillerne som var med å spille Stavanger-laget opp igjen til Eliteserien. Han er klar på at det hadde vært veldig stort hvis denne lange reisen hadde kulminert i et cupgull.</p>
<p>- Det kommer til å bety vanvittig mye for Stavanger by. Det vil bety så enormt mye, ikke bare for dem som liker fotball her, men for hele byen, påpeker Tripic.</p></div></body></document>
