<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191003-forklarer-de-merkeli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/forklarer-de-merkelige-scenene/71663855" frk="389 14 33 2356"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 00:43"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forklarer de merkelige scenene</div>
<div type="ingress">Kjempeskrell på 400 meter.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-10-03</div>
<div type="caption"><p>SJOKKERENDE: Michael Norman jogget i mål, her bak Akeem Bloomfield (Jamaica) og Jrummi Walsh (Japan). Foto: REUTERS/Hannah Mckay</p> <p>LANGT BAK: Michael Norman, lengst til høyre i bildet. Foto: Serhat Cagdas / Anadolu Agency/ABACAPRESS.COM</p> <p>KJEKKAS: Den svenske mangekjemperen Fredrik Samuelsson er slående lik tennislegenden Björn Borg, og han har et godt øye til norske jenter. Video: Kristoffer Løkås</p></div>
<div type="text">
<p>Selv om verdensmester på 400 meter hekk, Karsten Warholm, også hadde stilt på 400 meter «flatt», ville øvelsen hatt en soleklar gullfavoritt:</p>
<p>Amerikanske Michael Norman.</p>
<p>21-åringen anses som verdens soleklart beste 400 meter-løper i øyeblikket. Det var før den største VM-skrellen vi har blitt vitne til så langt i mesterskapet:</p>
<p>Onsdag endte han desidert sist i sitt semifinaleheat. Han nærmest jogget over målstreken. Det fikk friidrettseksperter til å klø seg i hodet.</p>
<p>- Han bare jogget, bokstavelig talt jogget. Noe må være galt, sier Michael Johnson, tidligere 400 meter-løper, til BBC.</p></div>
<div type="title" level="3">- Et sjokk</div>
<div type="text">
<p>Johnson fortsetter:</p>
<p>- Dette er et sjokk. Han så jo så bra ut i forsøksheatene, men nå kom han liksom aldri i gang, sier han.</p>
<p>Det var altså en mildt sagt overraskende prestasjon av mannen som har verdensrekord på 400 meter innendørs (44,52) og har vunnet sju av de åtte løpene han har stilt opp i dette året.</p>
<p>Onsdag kom han ikke en gang opp i toppfart.</p>
<p>I pressesonen etter løpet, forklarte Norman:</p>
<p>- Jeg har hatt et problem med en skade de siste månedene, og fikk en del advarsler i dag. Jeg tok en avgjørelse om å sakke farten i stedet for å risikere en skikkelig skade, sier han ifølge Expressen.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Forklarer</div>
<div type="text">
<p>Han innrømmer at det var svært skuffende, spesielt med det store favorittstempelet.</p>
<p>- Etter en lang oppladning, å ikke en gang greie å komme til finale... Jeg må nesten bare ta dette for det det er. Nå må jeg passe på kroppen min og gjøre det som er best for meg, sier han.</p>
<p>Karsten Warholm var altså lenge påmeldt 400 meter flatt i tillegg til 400 meter hekk, men valgte å stå over etter at VM-gullet er sikret.</p>
<p>- Fortjener ikke jeg en ferie nå?, smilte han til Dagbladets reporter.</p>
<p>Warholm tok VM-gull på 400 meter hekk, som den første nordmannen som har klart å forsvare et VM-gull. Det første kom i London for to år siden.</p></div></body></document>
