<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190619-reddet-tusen-opp-fra.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/reddet-tusen-opp-fra-middelhavet-risikerer-20-ars-fengsel/71183822" frk="843 8 46 5326"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 01:34"/>
<attribute name="author" value="Madeleine Hatlo"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="migranter,utenriks,middelhavet,libya,italia,flyktninger,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reddet tusen opp fra Middelhavet. Risikerer 20 års fengsel</div>
<div type="ingress">- Jeg nekter å tro at vi bor i et Europa hvor du havner i fengsel for å redde liv.</div>
<div type="author">Madeleine Hatlo</div>
<div type="date">2019-06-19</div>
<div type="caption"><p>KAPTEIN: Pia Klemp og resten av mannskapet på Iuventa risikerer fengsel og enorme bøter etter redningsaksjonene i Middelhavet. Foto: Sea-Watch</p> <p>SEA WATCH: Migranter ombord på Sea Watch 3 utenfor Siracusa i Italia. Foto: Guglielmo Mangiapane / Reuters / NTB Scanpix</p> <p>SALVINI: . Foto: Elisabetta Baracchi / AP / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kaptein Pia Klemp og ni andre besetningsmedlemmer på redningsskøyta «Iuventa» er under etterforskning i Italia for ulovlig innføring av migranter, etter å ha reddet tusenvis fra å drukne i Middelhavet, melder Deutsce Welle.</p>
<p>Klemp er medlem av organisasjonen Sea Watch, som distribuerer fartøy for å redde asylsøkere som forsøker å rømme sjøveien fra Libya til Europa.</p>
<p>Hun og resten av mannskapet har vært under etterforskning siden skipet ble konfiskert av italienske myndigheter i 2017, og hun har fått forbud mot å seile rundt Italias kyst.</p>
<p>I et intervju med Basler Zeitung sier Klemp at hun ifølge sin advokat risikerer opp til 20 års fengsel og massive bøter.</p></div>
<div type="title" level="3">Reddet over tusen mennesker</div>
<div type="text">
<p>Klemp anslår at saksomkostningene vil summere seg opp til om lag 300 000 euro - nesten 3 millioner kroner - men legger til at hun er forberedt på å anke saken til den europeiske menneskerettighetsdomstolen, dersom hun må.</p>
<p>- Jeg nekter å tro at vi bor i et Europa hvor du havner i fengsel for å redde liv, sier hun.</p>
<p>Ifølge den tyske statskanalen WDR, gjengitt av Deutsche Welle, har hun personlig vært med på å redde mer enn tusen mennesker fra en utrygg ferd over Middelhavet i joller.</p>
<p>I en e-post til Dagbladet skriver kommunikasjonsrådgiver i Sea-Watch, Oliver Kulikowski, at Klemp og resten av mannskapet forbereder seg på den kommende rettssaken, som tidligst vil starte i begynnelsen av september.</p>
<p>De har derfor ikke anledning til å komme med ytterligere kommentarer til saken.</p></div>
<div type="title" level="3">Beskyldes for oppfordring til menneskehandel</div>
<div type="text">
<p>Sea Watch er en av mange organisasjoner som har fått handlingsrommet kraftig innstrammet etter at Italias fungerende visestatsminister, Matteo Salvini, i fjor erklærte at redningsbåter fra humanitære organisasjoner ikke skulle få tilgang til italienske havner.</p>
<p>Den høyrepopulistiske partilederen har gjentatte ganger beskyldt organisasjonene for å oppfordre til menneskehandel gjennom redningsaksjonene, og klaget over mangelen på solidaritet fra de andre EU-landene, som har vært skeptiske til forslagene om å ta imot flyktninger fra overfylte leire i Hellas og Italia.</p>
<p>Tirsdag forrige uke vedtok regjeringen et sikkerhetsdekret som gir innenriksministeren makt til å nekte tilgang til italienske farvann for fartøy som anses som en sikkerhetsrisiko. Skip som ikke respekterer dette risikerer bøter på opp til 50 000 euro, eller nesten en halv million kroner.</p>
<p>Onsdag truet han med å benytte seg av denne muligheten overfor Sea Watch, som ble stoppet av italiensk politi da de plukket opp migranter utenfor Libya-kysten i mai.</p>
<p>- Dette er n'te gangen Sea Watch, som er et ekte piratskip, har gjort noe som dette. Vi kan ikke vente med å bruke de nye verktøyene for å stoppe dem fra å komme inn i våre farvann, sier han, ifølge Reuters.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vi er allerede lammet</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om hun er redd for prosessen hun står overfor, svarer Klemp, at hun er mer redd for det som allerede har skjedd.</p>
<p>- Redningsaksjoner er kriminalisert. Vi er allerede lammet, derfor dør folk i Middelhavet.</p>
<p>Hun fordeler skylden både på den italienske regjeringen og EU, som hun mener har feilet i å følge opp de verdiene de eksplisitt hevder å etterstrebe - menneskerettigheter, retten til å søke asyl og sjøfarernes plikt til å redde mennesker i fare på havet.</p>
<p>Hun avfeier også påstandene om at redningsaksjonene fører til at flere tar ut på den livsfarlige ferden over Middelhavet.</p>
<p>Det støttes av en analyse basert på tall fra den italienske kystvakta, gjennomført av den anerkjente tenketanken Institute for International Political Studies. Forskerne fant ingen statistisk sammenheng mellom antall redningsbåter og antall migrantbåter som forsøker å krysse Middelhavet.</p>
<p>2 275 mennesker døde eller ble meldt savnet på vei over Middelhavet i 2018, viser tall fra FNs flyktningbyrå (UNHCR). Dette er alarmerende tall, mener FNs høykommisjonær for flyktninger, ettersom totalt 139 300 flyktninger ankom Europa i løpet av 2018 - det laveste tallet på fem år.</p></div>
<div type="title" level="3">- En mørk dag</div>
<div type="text">
<p>En omfattende gjennomgang fra openDemocracy viser at 250 europeere i samme periode har blitt arrestert eller på andre måter kriminalisert, etter å på ulike måter ha tilbudt hjelp til papirløse migranter.</p>
<p>Antall saker økte dramatisk i 2018. Da ble mer enn hundre saker rapportert inn, over det dobbelte av året før. De påpeker at det trolig finnes omfattende mørketall.</p>
<p>Flere humanitære organisasjoner, som Amnesty International og Human Rights Watch har gjort tilsvarende funn i Hellas, og krevd at europeiske myndigheter skiller mellom menneskesmugling og humanitær hjelp.</p>
<p>I desember så Leger Uten Grenser seg nødt til å avslutte sine operasjoner i Middelhavet, på grunn av innstrammingene.</p>
<p>- Dette er en mørk dag. Ikke bare har Europa mislykkes i å bistå med ressurser, det har også aktivt sabotert andres innsats for å redde liv, sa generalsekretær Nelke Manders i en pressemelding.</p></div></body></document>
