<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-hoyesterett-forkaste.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/hoyesterett-forkaster-tidal-anke-gir-okokrim-tilgang-til-servere/70923760" frk="576 4 17 3767"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 14:59"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="musikk,top1,tidal,jay z,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Høyesterett forkaster Tidal-anke. Gir Økokrim tilgang til servere</div>
<div type="ingress">Tidal er skuffet, skriver de i en uttalelse.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>PARTNERE: Deleier i Tidal Kanye West (til venstre) slapp albumet Life of Pablo eksklusivt på Tidal i 2016. Her med Tidal-eier Jay-Z under lanseringen av tjenesten i New York 30. mars 2015. Foto: NTB Scanpix</p> <p>OSLO SENTRUM: Tidals kontorer i Oslo. Foto: Christian Roth Christiansen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Dagbladet er oversendt en kjennelse fra Norges høyesterett, hvor det er konkludert med at Økokrim får tilgang til strømmetjenesten Tidals dataservere.</p>
<p>- Vi er fornøyd med avgjørelsen. Vi mener ransakingen var riktig og forventet at Høyesterett stemte i vår favør, sier statsadvokat Henrik Horn i Økokrim til Dagbladet.</p>
<p>Det var i januar Økokrim gjorde det offentlig kjent at de etterforsker strømmetjenesten. De slo til mot lokalene i Oslo, men ransakingen ble avbrutt fordi Tidal mente aksjonen krenket et annet lands terriorium. Dataene er lagret på servere utenfor Norges grenser, hevdet Tidal.</p>
<p>Spørsmålet om Økokrims rett til innsyn i serverne ble behandlet i retten og til slutt anket til høyesterett av Tidal.</p>
<p>- Økokrim har iverksatt etterforskning for å få bekreftet eller avkreftet mistanken om datamanipulasjon, sa førstestatsadvokat Elisabeth Harbo-Lervik i Økokrim til NTB i januar.</p></div>
<div type="title" level="3">- Skuffet</div>
<div type="text">
<p>Saken etterforskes som et databedrageri. Tidal har hele tiden nektet for at det har foregått manipulasjon og mener selskapet er utsatt for en svertekampanje fra DN.</p>
<p>- Vi er skuffet over at den grunnleggende friheten fra inngrep over landegrensene ikke gis vern i Høyesteretts avgjørelse. Denne saken handlet ikke om Tidal, men om selskapers rett til beskyttelse i fremtiden. Dette vant vi dessverre ikke frem med. Som tidligere kommunisert og bekreftet av Økokrim er ikke Tidal siktet eller mistenkt i saken. Vi vil fortsette å tilby vår bistand til Økokrim. Vi er også i gang med å dele ytterligere informasjon med Økokrim og håper vi nærmer oss en avslutning av saken, skriver Daniel Barhom, pressekontakt for Tidal i Norge, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">DN-avsløring</div>
<div type="text">
<p>Etterforskningen av Tidal ble satt i gang etter at Dagens Næringsliv våren 2018 avslørte at de hadde fått tilgang på en harddisk med store mengder interne Tidal-data, som ifølge avisa beviser angivelig storstilt triksing med strømmetall for to album, signert artistene Kanye West og Beyoncé. Som følge av omtalen har flere musikkrettighetsorganisasjoner, blant annet TONO, anmeldt Tidal.</p>
<p>På bakgrunn av anmeldelsene startet Økokrim den pågående etterforskningen.</p>
<p>Ifølge DNs harddiskanalyse, som de bestilte av NTNU, inneholder disken data som viser mer enn 320 millioner falske avspillinger knyttet til Kanye Wests «The Life of Pablo» og Beyoncés «Lemonade».</p>
<p>«På grunn av hvor målrettet datamanipulasjonen er og størrelsen på den, er det svært usannsynlig at manipulasjonen alene var et resultat av en kodebasert bug eller andre systemfeil.», konkluderer Jan William Johnsen og Katrin Franke ved NTNU i rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">- Er korrekt</div>
<div type="text">
<p>Tidal har hele veien nektet for at de står bak den angivelige datamanipulasjonen og har gransket saken internt. Datamaterialet DN har basert avsløringene på er korrumpert, mener Tidal, men selskapet har hittil ikke gitt en åpen og grundig offentlig forklaring på hvorfor DNs påstander og datagrunnlag er feil.</p>
<p>Sjefredaktør i Dagens Næringsliv, Amund Djuve, har tidligere uttalt seg om Tidals kritikk av avisa.</p>
<p>- Det vi har beskrevet er korrekt, og vår framgangsmåte og metode har vi gjort grundig rede for i den opprinnelige artikkelen om manipuleringen av dataene. Det er påfallende at Tidal tilsynelatende bare er opptatt av hvordan DN har fått tak i selskapets data, men konsekvent unnlater å kommentere hva disse dataene faktisk viser, sa han til Kampanje.</p></div></body></document>
