<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190612-froome-med-skrekkfal.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/froome-med-skrekkfall---brakk-larbeinet/71180794" frk="337 5 12 2011"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-12 13:23"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,sykkel,chris froome"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Froome med skrekkfall - brakk lårbeinet</div>
<div type="ingress">Forhåndsfavorittens håp om å vinne treukersrittet for femte gang fikk seg et kraftig skudd for baugen. Nå meldes det at stjerna har pådratt seg et brudd i lårbeinet.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-06-12</div>
<div type="caption"><p>FRATET TIL SYKEHUS: Chris Froome. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Team INEOS can confirm that Chris Froome crashed during a recon of stage four of the Criterium du Dauphine today.</p>
<p>He is currently on his way to a local hospital and won’t start today’s fourth stage.</p>
<p>We will provide a further update in due course. pic.twitter.com/3x3h5BD5cH</p>
<p>— Team INEOS (@TeamINEOS) June 12, 2019</p>
<p>Det var under treninga før tempoetappa under rittet Criterium du Dauphine, som tradisjonelt ses på som det siste rittet før Tour de France, at det gikk galt for briten som har vunnet Tour de France fire ganger tidligere.</p>
<p>Froomes lag, Team Ineos, bekreftet at stjerna er ute av rittet, og at det betyr at Tour de France ryker.</p>
<p>Ifølge sykkelnettstedet cyclingnews, dreier det seg om et ankelbrudd. Det betyr i så fall at sesongen er over.</p>
<p>Det samme melder The Independent. Avisa hevder at krasjet skjedde da Froome løftet hendene av styret for å rengjøre nesen. Krasjen skal ha skjedd i stor fart.</p>
<p>- Han krasjet på vei ned en lang bakke i høy hastighet, sa sportssjef Dave Brailsford like etter uhellet, ifølge Independent.</p>
<p>- Froome traff en vegg. Ambulansen kom raskt, og han har fått behandling.</p>
<p>Brailsford bekrefter mer eller mindre at det dreier seg om et beinbrudd.</p>
<p>- Skaden er veldig seriøs. Det er tydelig at han ikke vil være med til Tour de France. Det kommer til å ta lang tid før han er tilbake på sykkelsetet igjen, sa han i det samme intervjuet.</p>
<p>34-åringen fikk lenge behandling av ambulanse på stedet, før han ble fraktet til et nærtliggende sykehus med helikopter.</p></div>
<div type="title" level="3">Skulle være kaptein</div>
<div type="text">
<p>Tidligere denne uka uttalte sportssjef Dave Brailsford at laget kom til å satse på Chris Froome som årets kaptein i Touren, til tross for at lagkamerat Garaint Thomas stakk av med sin første seier i treukersrittet i fjor.</p></div></body></document>
