<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-for-mange-elever-mes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/for-mange-elever-mestrer-ikke-skolen/71949112" frk="470 0 0 2776"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 05:00"/>
<attribute name="author" value="Inger Merete Hobbelstad"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">For mange elever mestrer ikke skolen</div>
<div type="ingress">Forslaget om innføringskurs for nye elever i videregående er verd å støtte.</div>
<div type="author">Inger Merete Hobbelstad</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>LITE UTBYTTE: Mange elever har ikke forutsetninger for å mestre fagene i videregående skole. Lied-utvalgets rapport foreslår innføringskurs for elever i videregående som trenger bedre kvalifikasjoner. Foto: Shutterstock / Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>For mange elever toger hver høst inn på en videregående skole uten å ha forutsetninger for å få nok utbytte av undervisningen, og for å mestre fagene. Særlig unge mennesker med kort botid i Norge har store problemer med å henge med i fag som norsk og engelsk, der medelevene deres har mange års faglig forsprang på dem.</p>
<p>Dette har vært kjent lenge, og det er derfor gledelig at rapporten til Lied-utvalget, som tirsdag ble overlevert til statsråd Jan Tore Sanner (H), tar dette problemet alvorlig. Ragnhild Lied og utvalget hennes foreslår en ordning der inntak til videregående skole skal være basert på at eleven er kvalifisert, og anbefaler et system med innføringsfag for søkere som trenger det. Utvalget understreker at dette bør tilrettelegges slik at elevene kan begynne på skolen og jobbe normalt med andre fag, samtidig som de får ekstra hjelp til å bli bedre i de fagene der dette er nødvendig for at de skal kunne følge undervisningen.</p>
<p>Dette er en god idé som det er all grunn til å støtte. Det er også et ressurskrevende tiltak, og avhengig av at politisk ledelse har så stor tro på forslaget til å sette av de pengene som trengs. Men med tanke på hvor stort problem frafall i videregående skole er, og i hvilken grad frafall reduserer mulighetene til elevene det gjelder, er det lett å se for seg at dette kan være en god investering.</p>
<p>Lied-utvalgets andre hovedforslag er mer betenkelig. Utvalget mener at elevens rett til opplæring bør gjøres om og bli en rett til å fullføre, med enten studiekompetanse eller yrkeskompetanse. Tanken er god, for dagens rettighet er tidsbegrenset og kan dermed falle bort for elever som av ulike grunner trenger lenger tid. Men mange av årsakene til at elevene faller fra ligger utenfor skolens kontroll og ansvarsområde. Sykdom, ikke minst psykisk sykdom, plager mange av de som går på videregående skole, og er en tung årsak til fravær og frafall. Dersom en elev faller ut på grunn av for eksempel en tung depresjon, er det vanskelig å se hvordan skolen skal kunne oppfylle en plikt til å få eleven gjennom skoleårene med rett kompetanse i sekken.</p>
<p>Uansett er det gledelig at problemet nå kan bli tatt tak i. Det er sørgelig at det sitter en stor gruppe tenåringer i norske klasserom og opplever at undervisningen, den som er så viktig for å komme seg videre og inn i yrkeslivet, går over hodet på dem. Det må systemendringer til for at vi skal klare å sikte bedre.</p></div></body></document>
