<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-veganer-aktivist-bes.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/veganer-aktivist-beskutt-etter-kanin-aksjon/71580220" frk="907 3 19 5288"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 17:22"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Veganer-aktivist beskutt etter kanin-aksjon</div>
<div type="ingress">«Mythical Mia» og en gjeng aktivister brøt seg inn i kanin-farm i Spania.</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>MYTISK: Aktivisten, som går under navnet «Mythical Mia» holder til Barcelona, men er muligens britisk. Bildet er fra hennes Instagramkonto hvor hun viser fram det som skal være resultat av et oppgjør etter en aksjon hvor hun brøt seg inn på en oppdrettsanlegg for kaniner. Foto: Mythical Mias Instagram-konto</p> <p>BLODIG: Mythical Mia satt i bilen da de angivelig ble beskutt av gårdsarbeiderne.</p> <p>HAGLE: Gårdsarbeiderne skal ha avfyrt en hagle mot bilen med aktivistene og knust vinduet.</p> <p>LAPPET SAMMEN: Her viser aktivisten at hun er lappet sammen igjen.</p></div>
<div type="text">
<p>En veganer-aktivist i Spania hevder at hun har blitt angrepet av en gjeng med rasende folk i forrige uke.</p>
<p>Angrepet skal angivelig ha skjedd etter at hun «reddet» 14 kaniner fra en oppdrettsfarm. Det ser imidlertid ikke ut som om redningsaksjonen gikk helt etter planen. Ifølge en rapport skal aktivistens aksjon ha medført at nesten 100 baby-kaniner har omkommet, skriver den spanske avisa La Vanguardia.</p>
<p>Aktivisten som går under navnet «Mythical Mia» (Mytiske Mia) på sosiale medier gjennomførte den angivelige aksjonen på en gård i nærheten av den spanske byen Osono sist søndag, ifølge avisa.</p>
<p>Fem kaniner som var drektige og som snarlig skulle føde skal ha blitt drept under den kaotiske aksjonen. Flere andre kaniner brakk ryggen og ble overlatt til seg selv, heter det i rapporten, som siterer en lokal veterinær.</p></div>
<div type="title" level="3">Måtte avlives</div>
<div type="text">
<p>Flere av kaninene som Mythical Mia «befridde» var enten gravide eller ammet. Det skal ha vært snakk om omtrent 90 baby-kaniner. Alle de små kaninene måtte avlives, hevdes det.</p>
<p>Aktivisten selv sier til avisa The Independent at alle påstander om at dyr ble drept er falske.</p>
<p>- Dette er falske påstander, uten noen form for bevis som kan bygge oppunder dem. Vi var inne på farmen i under fem minutter, og vi rørte bare kaninene vi reddet - som alle har det bra nå. Det til tross for at de var veldig syke, sier hun til avisa.</p>
<p>Aktivisten ser ut til å være basert i Barcelona, men hennes egentlige navn er ukjent. Hun postet en video på sin Instagram-konto i forrige uke, hvor hun «dokumenterte» det blodige etterspillet av redningsaksjonen.</p>
<p>- Det er dette som nettopp skjedde med oss. Jeg dokumenterer hele greia, se, jeg er dekket av blod. Det er dette oppdretterne har gjort. De skjøt gjennom vinduet vårt og jaget oss nedover motorveien. Å herregud, jeg er faktisk dekket av blod, sier hun.</p>
<p>At hun begynte å blø var ikke fordi hun ble skutt, men skal ha kommet som følge av at glasset knuste, skriver avisa El Pais.</p></div>
<div type="title" level="3">Politiet bekrefter skudd</div>
<div type="text">
<p>En lokal talskvinne for politistyrken i Catalonia, Mossos d’Esquadra, kan bekrefte at aktivistene «tok 14 kaniner» fra gården.</p>
<p>- Da politiet kom til åstedet var aktivistene allerede ute av anlegget. De 14 kaninene ble ikke funnet. Samtidig kom en gruppe med gårdsarbeidere og det ble anspent mellom de to gruppene, uttalte kvinnen, ifølge Metro, og la og til:</p>
<p>- Mossos fikk atskilt gruppene for å unngå sammenstøt. Litt seinere fikk vi også opplyst at en av bilene hadde blitt utsatt for hagleskudd og at vinduet i bilen hadde knust.</p>
<p>Aktivisten sier også i videoen at arbeiderne var ekstremt aggressive, tok kvelertak og slo dem i hodet med metalstenger.</p>
<p>- Politiet kom og ba oss forlate stedet rolig, og det gjorde vi. Det var etter at vi dro fra gårdsarbeiderne at de jaget oss på motorveien i en time.</p>
<p>- Vi prøvde å riste dem av oss på en sidevei, men de kom etter oss.</p>
<p>- Det var da de blokkerte oss i en blindvei og omringet bilen med fem biler. De slo på vinduene, skrek og truet oss. Til slutt lot de oss dra. Ti minutter seinere var de tilbake på motorveien. Da kjørte de opp langs siden av bilen og skjøt på oss. Vinduet eksploderte i ansiktet på meg, og det ble veldig mye blod.</p></div>
<div type="title" level="3">- 16 heldige kaniner</div>
<div type="text">
<p>Kvinnen, som høres ut britisk ut, har postet informasjon på sin Instagram-konto om kaninoppdrett. I en oppdatering bekrefter hun at hun måtte forlate tusenvis av mødre og babykaniner - uten å kunne «befri» dem. Selv hevder hun at det var 16 kaniner som ble «reddet».</p>
<p>- Dette er de 16 heldige, skriver Mia.</p>
<p>- Etter slike aksjoner kan vi dra tilbake til våre hjem, men for dem er det ingen vei ut. Vi klarte bare å finne et hjem til 16 av dem på forhånd, så vi måtte forlate tusenvis av mødre og babykaniner (på gården). De vil forbli fanget i de burene resten av livet, og deres eneste vei ut kommer når de blir sendt til slakterhuset hvor de blir drept for deres kjøtt og pels. Kaniner som dette blir også misbrukt i dyreforsøk, torturert hele livet før de også til slutt blir drept. De blir også regelmessig hold som kjæledyr, atskilt fra andre og under utilfredsstillende forhold hvor de lider av kjedsomhet og flere andre helsemessige forhold.</p>
<p>- Hva vi gjør med disse dyrene må stanses øyeblikkelig. Urettferdigheten har fått gå for langt og pågått altfor lenge. Vi vil fortsette å bryte oss inn i disse oppdrettsanleggene og vise fram uhyrlighetene og befri dyrene som er fanget her så lenge det er nødvendig. Vi kommer ikke til å gi oss. Bli med i vår kamp for dyrene, bli veganer, bli aktivist og la oss sette en stopper for dette en gang for alle.</p>
<p>Det har ikke lyktes Dagbladet å komme i kontakt med aktivisten.</p></div></body></document>
