<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190319-siv-jensen-na-blir-d.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/gode-tider-betyr-kutt-fra-erna/70888446" frk="351 1 4 2278"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-19 09:11"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="politikk,statsbudsjettet,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Siv Jensen: - Nå blir det kamp!</div>
<div type="ingress">Det går så det griner i norsk økonomi. Erna og Siv varsler at det betyr et strammere budsjett.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant, NTB I</div>
<div type="date">2019-03-19</div>
<div type="caption"><p>STRAMT: Partilederne i regjeringen Olaug Bollestad (KrF), Siv Jensen (Frp), Erna Solberg (H) og Trine Skei Grande (V) nøt sola før de harde forhandlingene begynte. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>HURDALSJØEN (Dagbladet/NTB): Regjeringen møtes denne uka på Hurdalsjøen hotell i Akershus for å avklare hovedlinjene i statsbudsjettet 2020.</p>
<p>På vei inn ga finansminister Siv Jensen (Frp) følgende statusoppdatering:</p>
<p>- Det går godt i norsk økonomi, det er optimisme. Og i næringslivet utenfor oljesektoren har investeringene ikke vært høyere siden finanskrisen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Håndtert</div>
<div type="text">
<p>Litt tidligere lo hun godt på spørsmål fra pressen om dyre KrF-seire.</p>
<p>- Ja, nå blir det kamp! sa finansminister Jensen.</p>
<p>På Dagbladets spørsmål om Frp-lederen vil prioritere el-avgiften og skatter som vanlige folk vil merke i budsjettet, sa Siv Jensen at ekstrautbetalingen til dem med bostøtte, allerede har håndtert belastningen for dem med dårligst råd.</p>
<p>- Resten av skatteopplegget får vi vente med til oktober, lo Jensen.</p>
<p>Finanskomiteens leder Henrik Asheim (H) har flere ganger sagt at formuesskatten bør prioriteres, men det ville ikke finansministeren gå inn på.</p></div>
<div type="title" level="3">Holde igjen</div>
<div type="text">
<p>Det betyr trangere tider for statsrådene som de neste dagene skal kjempe om kroner til sine budsjettområder:</p>
<p>– Vi må holde igjen i de offentlige budsjettene når det går godt i økonomien, for å unngå å legge press på både rente og kronekurs, sa Jensen.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere kutt</div>
<div type="text">
<p>De fire partilederne i regjeringen Solberg møtte pressen før tre lange dager med forhandlinger.</p>
<p>I forkant av konferansen har Jensen advart om at handlingsrommet i neste års statsbudsjett blir trangere enn før, og vil inneholde flere kutt og færre dyre satsinger enn foregående budsjetter.</p></div>
<div type="title" level="3">Gjennomslag</div>
<div type="text">
<p>Men i forkant av denne konferansen ligger også Granavolden-erklæringen i bunn. Med på statsminister Erna Solbergs (H) lag er også KrF kommet. I erklæringen har alle fire partier fått sine gjennomslag – som gjerne koster penger.</p>
<p>Regjeringen holder hvert år to konferanser i forbindelse med arbeidet med statsbudsjettet, som oftest i mars og august. Mars-konferansen varer normalt i tre dager og regnes som den viktigste.</p></div></body></document>
