<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190106-kvinner-manipuleres-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kvinner-manipuleres-inn-i-pornofilmer-pa-nett/70611898" frk="803 0 4 4874"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 19:20"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nettporno,nyheter,deep fake,utenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kvinner manipuleres inn i pornofilmer på nett</div>
<div type="ingress">Norske eksperter mener fenomenet «Deepfake» er en nettrussel som også vil komme til Norge.</div>
<div type="author">Karin Madshus</div>
<div type="date">2019-01-06</div>
<div type="caption"><p>KVINNER UTSATT: Ny teknologi gjør det mulig å manipulere stillbilder inn i videoer på nett. Fenomenet har fått navnet «Deepfake». Foto: NTB Scanpix</p> <p>UTFORDRING: Internettfenomenet «Momo» tar av på sosiale medier. Her ser du hvorfor. NB: Vi advarer mot at videoen inneholder bilder som kan virke skremmende for barn og unge. Video: skjermdump fra Instagram og YouTube / Emilie Rydning / Dagbladet Les hele saken her: https://www.dagbladet.no/nyheter/advarer-foreldre-mot-nytt-internettfenomen---ikke...</p></div>
<div type="text">
<p>At bilder lett kan manipuleres er kjent for de fleste. Mindre kjent er det at videomateriale nå er på vei til å bli like sårbart for manipulasjon.</p>
<p>Såkalte «Deepfake»-videoer kan lages med bilder som eksempelvis hentes fra sosiale medier. Ifølge Washington Post representerer disse videoene nå en ny måte å trakassere kvinner på.</p>
<p>Bilder av kvinners ansikter hentes fra sosiale medier og manipuleres på kroppene til pornoskuespillere. Teknologien muliggjør bevegelse i stillbildene av ansiktene. Filmene deles på populære nettsteder der brukerne omtaler kvinnene som kolleger, klassekamerater og venner. Ifølge Washington Post er forfalskningene svært detaljerte og vanskelige å oppdage.</p>
<p>Ifølge Torgeir Waterhouse, direktør for Internett og nye medier i IKT Norge, handler «Deepfake» om å få noe til å framstå så ekte som mulig.</p>
<p>- Det handler om å lage falske filmer ved bruk av tilgjengelige bilder, datakraft og teknologier som kan manipulere og enkelt forfalske filmklipp. Det er jo video så vi tror jo at det er sant, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Fare for utpressing</div>
<div type="text">
<p>Waterhouse har ikke hørt om tilfeller der kvinner er blitt manipulert inn i pornofilmer i Norge, men:</p>
<p>- Det har helt sikkert skjedd og vi må regne med at det kommer til å skje framover. Derfor er det viktig med kunnskap hos alle. Befolkningen må ha forståelse for at det kan gå galt, sier Waterhouse.</p>
<p>Waterhouse beskriver fenomenet som skremmende.</p>
<p>- Det er viktig å se på hva som skjer i dag og hva som kan skje om 10-15 år. Dette representerer en betydelig risiko for misbruk for eksempel ved å manipulere mennesker inn i pornofilmer for å plage eller for å drive utpressing. Det blir litt som bildebehandling. Fra å måtte bruke en masse datakraft til bildemanipulering kan man nå gjøre dette med smarttelefonen, sier Waterhouse.</p>
<p>Waterhouse understreker at det er viktig med etiske diskusjoner forbundet med manipulering av videomateriale.</p>
<p>- Om det skal reguleres på noe vis er en viktig diskusjon. Men hvis noen har tenkt å ramme deg eller meg er det vanskelig å fjerne ting fra nettet, sier han.</p>
<p>- Er det mulig å gardere seg mot dette?</p>
<p>- Nei, det blir litt som å sette seg inn i en bil. Man kan sette på seg bilbeltet, men man kan likevel ikke styre om bilene man møter holder seg på riktig side av veien. Hvis noen ønsker å putte deg inn i en pornofilm eller på et KKK-møte krever ikke det mye innsats, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ser for seg flere saker</div>
<div type="text">
<p>- Vi har hatt saker der bilder av folks ansikter er blitt manipulert inn på pornografiske bilder, men har ikke fått noen henvendelser som gjelder videoer, sier Hans Marius Tessem, seniorrådgiver i Slettmeg.no.</p>
<p>Selv om «Deepfake» ikke er blitt noen problemstilling ennå ser ikke Tessem bort fra at det kan komme tilfeller framover.</p>
<p>- Jeg er sikker på at det vil dukke opp slike ting. Teknikken er enkel å bruke og det er ikke vanskelig å få til, sier han.</p>
<p>Når det gjelder manipulering av bilder har Tessem sett at det først og fremst er kjendiser som er blitt utsatt.</p>
<p>- Det har også vært snakk om spøker som har slått feil. Det har ikke vært ondsinnede tanker bak, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">For dårlig kompetanse</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Waterhouse er det i dag et problem at politiet ikke har nok kompetanse på området.</p>
<p>- Kompetansen er ikke god nok. Det er langt unna. Det er viktig at politi, helsevesen og medier har forståelse for dette, sier han.</p>
<p>En side ved videomanipulasjon er, ifølge Waterhouse, at politiet ikke skjønner at det er mulig. Waterhouse mener også at politiet ikke vet hvordan de skal hjelpe folk som blir utsatt for det.</p>
<p>- Forteller man til politiet at man er blitt manipulert inn i en pornofilm er det vanskeligere å fatte for politiet enn at noen forteller at naboen har kommet med verbale trusler, sier Waterhouse.</p>
<p>Ifølge Waterhouse er veien til å klandre offeret kort også i helsevesenet fordi man tror at offeret har vært med på en eventuell pornofilm selv. Han understreker også at mediene må være mer skjerpet med tanke på spredning av videomateriale.</p>
<p>- Det er stor kraft i videoklipp som spres, sier han.</p>
<p>Ifølge Waterhouse handler kjernen i debatten ikke nødvendigvis om teknologien i seg selv.</p>
<p>- Det handler om hvordan vi som mennesker skal bruke det og ikke. Hvilke regler skal regulere det og hvem skal ha ansvaret, sier han.</p></div></body></document>
