<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190323-spanias-ekstreme-lan.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/spanias-ekstreme-landslagssjef-maratonmann-orkenloper-surfer-og-tour-de-france-elsker/70905069" frk="377 12 28 2243"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-23 07:35"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,luis enrique"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Spanias ekstreme landslagssjef: Maratonmann, ørkenløper, surfer og Tour de France-elsker</div>
<div type="ingress">Luis Enrique overvant seks dager i et vilt ørkenløp. Lørdag skal hans landslag senke Norge i EM-kvalåpningen i Valencia. Noe annet godtas ikke i Spania.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-23</div>
<div type="caption"><p>TØFFING: Spanias landslagssjef Luis Enrique en tøffing med blant annet et seks dagers ørkenløp bak seg. Foto: Frank Augstein / AP / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den spanske landslagssjefen var kjent som en arbeidsom spiller. Etter at han la opp, blant med 62 landskamper, ble de fysiske aktivitetene mer ekstreme.</p>
<p>Han har løpt en rekke maraton og vært under tre timer i Firenze i 2015, deltatt i flere Ironman-konkurranser og sykler gjerne deler av de aller tøffeste fjelletappene i både Vuelta a España og Tour de France.</p>
<p>Iroman er for de hardeste av de harde: 3,86 kilometer svømming, vel 18 mil sykling og 43,2 km løp.</p></div>
<div type="title" level="3">Prøvelse</div>
<div type="text">
<p>Men det mest brutale gikk Luis Enrique for i 2008. Da gjennomførte han en fryktet ørkenmaraton «Maraton des Sables».</p>
<p>Det er en helt ekstrem konkurranse der deltakerne gjennomfører nesten 26 mil fordelt på seks dager, og det skjer i Sahara-ørkenen der det kan bli over 50 varmegrader som verst.</p>
<p>Ikke rart Luis Enrique er kalt treningsnarkoman.</p></div>
<div type="title" level="3">Synstrøbbel</div>
<div type="text">
<p>Han går egne veier også på andre områder. Rett etter at han la opp som spiller, flyttet han og familien til Australia blant annet for at han skulle lære å surfe.</p>
<p>Det gikk bra, men for øynene hans var det ikke gunstig. Luis Enrique bruker ofte solbriller.</p>
<p>Grunnen er at han har lidelsen pterygium , også kalt «surfeøye». Den angriper ofte folk som er mye ute i solen, og hyppigere enn andre de som driver med surfing.</p>
<p>I verste fall kan pterygium skade synet om knutene på det hvite av øyet vokser inn mot hornhinnen.</p></div>
<div type="title" level="3">Opp</div>
<div type="text">
<p>På det spanske treningssenteret utenfor Madrid, er det også reist et tårn. Det ville Luis Enrique ha for å kunne følge deler av treningene med fugleperspektiv.</p>
<p>Denne uka kansellerte han også en oppsatt treningsøkt med ball og erstattet den med paintball-kamp for hele troppen.</p>
<p>Som klubbtrener ledet Luis Enrique Barcelona til ni trofeer på tre sesonger før han sa opp på grunn av utbrenthet våren 2017.</p>
<p>Han vant ni av 13 mulige serier, cuper og turneringer han ledet klubben i på disse årene.</p></div></body></document>
