<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191207-fikk-barn-med-22-ar-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/fikk-barn-med-22-ar-yngre-kjaereste/71903464" frk="570 27 96 3446"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-07 14:28"/>
<attribute name="author" value="Henriette Høigilt"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk barn med 22 år yngre kjæreste</div>
<div type="ingress">«The Big Bang Theory»-stjerna ble pappa for første gang.</div>
<div type="author">Henriette Høigilt</div>
<div type="date">2019-12-07</div>
<div type="caption"><p>BABYLYKKE: «The Big Bang Theory»-skuespilleren Johnny Galecki og kjæresten Alaina Meyer er blitt foreldre for første gang. Foto: NTB Scanpix</p> <p>GODE VENNER: Johnny og Kaley var et par i to år. Her sammen i 2016. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I mai avslørte «The Big Bang Theory»-stjerna Johnny Galecki (44) at han og kjæresten Alaina Meyer (22) ventet sitt første barn. Forholdet deres ble kjent om lag ett år tidligere.</p>
<p>- Vi er i ekstase over å meddele at vi snart ønsker en liten en velkommen til denne gale og fantastiske verdenen. Vi ber om respekt for privatlivets fred denne perioden. Det er virkelig kjærlighet der ute for alle, skrev kjæresteparet i en offentlig uttalelse den gang, ifølge USA Today.</p>
<p>Nå er ventetida over.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk en sønn</div>
<div type="text">
<p>Onsdag tok skuespilleren til sosiale medier, og kunngjorde at han og Meyer er blitt foreldre til en liten gutt.</p>
<p>- Med et fullt og takknemlig hjerte ønsker vi vår vakre sønn velkommen til denne fantastiske verdenen. Tusen takk for all kjærlighet og støtte, skrev han på Instagram sammen med et bilde:</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>With full and grateful hearts we welcome our beautiful son into this incredible world. Thank you for all of your love and support. &#10084;&#10084;&#10084;</p>
<p>Et innlegg delt av Johnny Galecki (@sanctionedjohnnygalecki) Des. 4, 2019 kl. 11:35 PST</p>
<p>De nybakte foreldrene ble først koblet til hverandre i september i fjor, etter at de stadig dukket opp på hverandres Instagram-profiler. Det skulle likevel ta to måneder før paret viste seg offentlig sammen for første gang, noe de gjorde under Emmy-utdelingen i september 2018.</p>
<p>Gjennom hele graviditeten har 22-åringen jevnlig oppdatert følgerne sine med bilder fra svangerskapet, og det var også gjennom sosiale medier hun avslørte at hun ventet en gutt - som skulle få navnet Avery.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Et innlegg delt av Alaina Marie Avery Meyer (@alainamariemeyer) Nov. 28, 2019 kl. 4:21 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>My amazing mama and auntie put together the most amazing celestial shower. I am so grateful for the sweetest, most amazing night, celebrating Avery. Can not wait to meet this little man, only 4 weeks left &#128565; PS: My sweetheart @sanctionedjohnnygalecki sent so many sweet surprises and my heart couldn’t be more full and grateful&#128153;</p>
<p>Et innlegg delt av Alaina Marie Avery Meyer (@alainamariemeyer) Okt. 28, 2019 kl. 10:58 PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Bestevenn med eksen</div>
<div type="text">
<p>Johnny Galecki er mest kjent som karakteren Dr. Leonard Hofstadter i den populære serien «The Big Bang Theory». Sammen med Kaley Cuoco (31) og Jim Parsons (44), som spilte Penny og Sheldon i serien, er han en av de best betalte tv-skuespillerne.</p>
<p>Galecki og Cuoco fant også tonen utenfor skjermen, og var hemmelige kjærester fra 2007 til 2009, før de valgte å gå hver til sitt.</p>
<p>Til tross for at skuespillerne skilte lag for flere år siden, har de bevart vennskapet. Den første tida etter at de gjorde det slutt, var likevel ikke helt ukomplisert.</p>
<p>- Det var flaut å jobbe med ham i begynnelsen etter bruddet. Men etter en stund ble vi bestevenner, og det gikk videre på en elegant måte. Han er en av mine aller nærmeste venner, har Cuoco tidligere fortalt.</p>
<p>I tillegg til «The Big Bang Theory», er Galecki også kjent fra tenåringsgrøsseren «I Know What you Did Last Summer» fra 1997, tv-serien «Roseanne» fra 1997 og «Hancock» fra 2008.</p></div></body></document>
