<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191027-reklame-smell-for-fr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/reklame-smell-for-frp/71739517" frk="769 4 25 5012"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 20:53"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reklame-smell for Frp</div>
<div type="ingress">Fremskrittspartiet ryker på en ny smell i regjering dersom forbudet mot spillreklame fra utenlandsbaserte TV-selskaper blir vedtatt.</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-10-27</div>
<div type="caption"><p>REKLAMEFORBUD: Frp og partileder Siv Jensen kan bli nødt til å svelge en ny kamel i regjering, nemlig et forbud mot spillreklame på utenlandsbaserte TV-kanaler. Kulturminister Trine Skei Grande (V) har saken til behandling. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>CARL I. HAGEN: Fremskrittspartiets formann fra 1978 til 2006 Carl I. Hagen benyttet anledningen og stilte spørsmål til KrF-leder Kjell Ingolf Ropstad på direkten.</p></div>
<div type="text">
<p>- Dette er ikke Frp-politikk, men en av sakene KrF vant i regjeringsforhandlingene, sier Fremskrittspartiets Morten Wold til Dagbladet.</p>
<p>Han mener konsekvensene kan bli store og uheldige dersom forbundet innføres, slik alt synes å ligge til rette for.</p>
<p>- Spillbransjen er en svært viktig inntektskilde for fjernsynsbransjen. Med et reklameforbud gjøres situasjonen vanskeligere for begge to, sier Wold.</p>
<p>Han mener Norsk Tipping vil være alene om å tjene på reklameforbudet, fordi selskapet ikke rammes.</p>
<p>- Det er naivt å tro at 500 millioner spillkroner vil forsvinne. Det er snarere nærliggende å tro at spillreklamen vil flytte seg til internett. Det er uheldig for den spillavhengige, som da vil være kun et tastetrykk unna å delta i spill, sier Frp-profilen, som også sitter i Stortingets presidentskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Vedtok et nei</div>
<div type="text">
<p>Landsmøtet til Fremskrittspartiet samlet seg tidligere i år om en resolusjon mot et reklameforbud. Bakgrunnen var at et flertall i Stortinget hadde bedt regjeringen innføre et slikt forbud for kanaler som retter seg mot norske seere.</p>
<p>- Jeg er glad for at Frp sier et rungende nei til et forbud mot norske TV-sendinger fra utlandet eller en gjeninnføring av sladd på TV-skjermen, sa FpU-leder Bjørn-Kristian Svendsrud i en artikkel som ble lagt ut på Frps egne nettsider under landsmøtet.</p>
<p>Han mener et reklameforbud truer mediemangfoldet og fratar TV3, TVNorge og andre kanaler betydelige inntekter.</p></div>
<div type="title" level="3">Hagen reagerer</div>
<div type="text">
<p>Også partinestor Carl I. Hagen advarer mot følgene av forbudet.</p>
<p>- De som har problemer med spill, har like gjerne det med Norsk Tipping og andre og må få hjelp. Jeg vil gjerne beholde TV-kanaler med annet tilbud enn statsfjernsynet og slik ivareta seernes frie valg, sier Hagen til Dagbladet.</p>
<p>Han argumenterte selv kraftig for å oppheve kringkastingsmonopolet på 1980-tallet og følger opp i kjent stil:</p>
<p>- NRKs budsjett bør reduseres med mange hundre millioner slik at lokale radioer og aviser kan overleve og at vi slipper venstresidens propaganda døgnet rundt!</p></div>
<div type="title" level="3">Ny klinsj med Venstre</div>
<div type="text">
<p>Opptakten til høstens lokalvalg var fullstendig overskygget av den offentlige feiden mellom regjeringspartnerne Venstre og Frp om bompenger.</p>
<p>Fra før har partiet kranglet høylytt om kvoteflyktninger, klimatiltak og drivstoffavgifter.</p>
<p>Og Frp ligger an til å bli påført et nytt nederlag i regjering når kulturminister Trine Skei Grande (V) etter planen legger fram det endelige forslaget om et reklameforbud for Stortinget i løpet av neste år.</p>
<p>- Det har vært mye oppmerksomhet rundt forslaget og det er viktig for oss å belyse mulige konsekvenser. Samtidig er det viktig å påpeke at dette er et verdivalg. Hensynet til de som sliter med pengespillproblemer må veie tyngst, sa Venstre-lederen i en pressemelding tidligere i år.</p>
<p>Anledningen var at departementet i august mottok en rapport om konsekvensene ved forbudet. Trass i at rapporten slår fast at forbudet vil ha «betydelig negativ inntektseffekt» for kringkastere som sender utenlandsk pengespillreklame, gikk altså kulturministeren langt i å forskuttere at det vil bli vedtatt.</p></div>
<div type="title" level="3">På høring</div>
<div type="text">
<p>Det var Høyres daværende kulturminister Linda Helleland som lanserte regjeringens forslag oppunder jul i 2017. Hensikten var blant annet å ramme kanaler som TV3, Viasat, Eurosport og MAX, som omgår de norske reklamereglene ved å sende fra London.</p>
<p>- Regjeringen vil foreslå at ulovlig pengespillreklame sendt fra utlandet blir forbudt på norsk TV, sa Helleland (H) til NRK.</p>
<p>Forslaget til endringer i kringkastingsloven ble sendt på høring i mars i år. Reaksjonene var sterke fra de kommersielle TV-gigantene NENT og Discovery, som frykter et tap på om lag en halv milliard kroner i reklameinntekter.</p>
<p>- Vi kan altså komme i en situasjon der en regjering med Venstre og FrP i spissen blir ansvarlige for at det gjeninnføres sensur i norsk TV, og at vi får et nytt statsfinansiert TV-monopol, sa Discoverys kommunikasjonsdirektør Espen Skoland til Medier24.</p></div>
<div type="title" level="3">Tror ikke på nytt monopol</div>
<div type="text">
<p>Frps Morten Wold er imot dagens enerettsmodell og ønsker lisensiering av spillmarkedet, slik tilfellet er i Sverige. Men at reklameforbudet vil kunne føre til at det gamle kringkastingsmonopolet i praksis gjenoppstår, har han ingen tro på.</p>
<p>- Nei, den teknologiske utviklingen har gått langt siden 80-tallet. Det å hindre vanlige folk fra å spille er ikke mulig. Folk bør kunne få spille, samtidig som vi sikrer penger til gode formål og arbeider mot spillavhengighet, sier han.</p></div></body></document>
