<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190604-hennes-ulykke-hjalp.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/hennes-ulykke-hjalp/71144248" frk="934 0 6 6099"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-04 05:21"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="cas,sport,therese johaug,langrenn,fis,doping"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hennes ulykke hjalp</div>
<div type="ingress">Skisporten oppfyller endelig et viktig krav fra den langvarige saken mot Therese Johaug. Det vil bety mye for andre utøvere som havner i samme posisjon.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-06-04</div>
<div type="caption"><p>RØFF TID: Therese Johaug hadde det hardt under den langvarige rettsprosessen som fulgte etter at hun hadde brukt en ulovlig leppesalve høsten 2016. Nå vil i det minste lignende saker få en mindre politisert rettsbehandling. FOTO: Berit Roald / NTB scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>I GÅR gjennomførte det internasjonale Skiforbundet (FIS) ett av de viktigste kravene etter rettssaken mot Therese Johaug:</p>
<p>Da ble sportens påtalemyndighet overført fra FIS-styret til en ny uavhengig internasjonal domsnemd tilknyttet Idrettens Voldgiftsdomstol (CAS).</p>
<p>Nettopp den manglende uavhengigheten var et sentralt tema da FIS valgte å gå videre med den norske dommen mot Johaug. Dengang brøt FIS-president Gian Franco Kasper direkte inn i saksbehandlingen ved å fortelle til Dagbladets reporter hvordan de internasjonale skilederne ville styre det juridiske i denne saken.</p>
<p>For ham eksisterte det ikke noe skille mellom skisportens politikk og skisportens juss.</p>
<p>Mens Therese i Norge fikk sin sak etterforsket og vurdert av uavhengige eksperter, var den internasjonale behandlingen under skisportens kontroll helt til saken endte i Idrettens Voldgiftsnemd (CAS).</p>
<p>SELVE organiseringen av antidopingarbeidet i FIS speilet denne holdningen. Inntil i går ble medlemmene i dopingpanelet hentet rett fra FIS-styret. De fremste skipolitikerne var altså samtidig sportens dommere.</p>
<p>Nå er denne dobbeltrollen borte. Det politisk styrte dopingpanelet er blitt nedlagt. Som det første vintersportsforbundet har FIS inngått en avtale med den nye antidoping avdelingen i CAS.</p>
<p>Denne nye avdelingen; Anti Doping Department (ADD), vil behandle alle brudd på dopingbestemmelsene som angår FIS:</p>
<p>- Overføringen av juridisk makt er et ønsket steg for å gjøre FIS sin styring av skiidretten riktigere. Det sikrer en rettferdig rettergang for alle parter, sa den respekterte canadiske høyesterettsdommeren Patrick Smith til nettstedet Inside the Games. Han har de siste årene hatt det vanskelige vervet som leder i det omstridte dopingpanelet i skisporten.</p>
<p>FOR den dopingplagete langrennssporten vil den nye avdelingen fungere som førsteinstans i saker som ikke går rett til de nasjonale domsmyndighetene. Av de fem utøverne som ble avslørt midt under ski-VM i Seefeld, vil de to østerrikerne Max Hauke og Dominik Baldauf bli straffeforfulgt i arrangørlandet. Reaksjonen mot kasakhstanske Aleksej Poltoranin samt estlenderne Andreas Veerpalu og Karel Tammjärv blir derimot direkte behandlet i ADD.</p>
<p>Så har både løpere, nasjoner, forbund og WADA mulighet til å anke avgjørelsen der til en behandling i den vante CAS-domstolen. De to nemdene i Idrettens Voldgiftsnemd holdes altså strengt adskilt med egne sett av dommere.</p>
<p>ENDRINGEN får ingen isolert påvirkning i en ny sak tilnærmet lik den Therese Johaug opplevde. FIS sitter fortsatt med retten til å be om en ny vurdering av nasjonale avgjørelser. Ankemuligheten kan utnyttes politisk som før.</p>
<p>Dengang FIS bestemte seg for å anke avgjørelsen i den norske dommen mot Johaugs bruk av anabol leppesalve på 13 måneders utestengelse, ble avgjørelsen koblet til behovet for å vise at også utøverne fra de sterke antidopingnasjonene ble tatt.</p>
<p>På den tida raste den storpolitiske debatten om utestengelse av russiske løpere. Det gjorde det fristende for FIS-ledelsen å benytte Johaug-saken til å statuere et eksempel. Ikke bare knyttet til utøvernes selvsagt plikt for å undersøke hvilke medikamenter de til enhver tid brukte, men også av storpolitiske hensyn.</p>
<p>THERESE JOHAUG ble uansett dømt til en strengere straff i CAS selv om det skjedde med et delt dommerpanel. I ADD vil det bare være en dommer som avgjør.</p>
<p>Men dommen mot henne var likevel til hjelp:</p>
<p>All diskusjonen rundt Johaug-saken har vært med på å presse idretten til å gi fra seg mer juridisk makt.</p>
<p>Underveis i Johaug-saken engasjerte for eksempel den innflytelsesrike USADA-sjefen Travis Tygart seg for å få lavere strafferammer i saker som denne der det var åpenbart at utøveren ikke hadde brutt en dopingregel med overlegg. Han mente at FIS drev et politisk spill og kalte anken av den norske dommen for «bortkastet tid og penger».</p>
<p>Seinere fulgte den sveitsiske WADA-spesialisten Antonio Rigozzi opp med en kritisk gjennomgang på fagbloggen World Anti Doping Commentary av selve dommen, der han understreket at Johaug rent juridisk var et nødvendig offer (collateral damage) for systemet.</p>
<p>Denne kritikken var en del av den opinionen som etter hvert fikk presset FIS til å starte en reformasjon av rettergangen sin.</p>
<p>NETTOPP opinionspress er temaet for en stor internasjonal dopingkonferanse i Oslo i dag. Diskusjonen der vil dreie seg om langt sterkere krefter enn en norsk misnøye mot skisportens tvilsomme rettssystem. Nå rettes søkelyset mot sponsorene og TV-selskapenes mulighet til å bidra til en opprydning i internasjonal idrett.</p>
<p>Det er vanskelig å tro at vi kan jobbe fram en rettferdig rettergang i en internasjonal idrett fra svært ulike kulturer, uten å bruke helt spesielle virkemidler. Kanskje er det mest effektivt å utnytte store sponsorer og rettighetene til TV-selskapene for å få endret den mange tvilsomme nasjonale dopingkulturene.</p>
<p>Idrettens mest innflytelsesrike sponsorer og TV-selskap er jo aktører som hovedsakelig kommer fra den vestlige kulturen; altså landene som gjennomgående støtter en renere idrett. Et eksempel er den skjøre endringen i internasjonal fotball, der den mektige FIFA-sponsoren Coca Cola for fire år siden bestemte seg for å ta et oppgjør med vanstyret til Sepp Blatter.</p>
<p>Her er friidretten enda mer lovende. Ved å sette nye strenge krav til deltakelse, har det internasjonale friidrettsforbundet (IAAF) opplevd suksess både blant publikum og sponsorer. Sist EM i Berlin var en fest. Også økonomisk.</p>
<p>PENGER er et språk som all internasjonal idrett forstår. Om det bokstavelig talt lønner seg å følge gode rettsprinsipper, blir det lettere å få til en nødvendig endring.</p>
<p>Og nå er den i hvert fall i gang i skisporten.</p></div></body></document>
