<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190630-hylles-etter-missen-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/fortvilelse-for-molde/71295594" frk="918 2 16 5479"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-30 19:52"/>
<attribute name="author" value="Håkon Østmoe Brandsnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,eliteserien,brann,sport,molde"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hylles etter missen: - Stor moral</div>
<div type="ingress">Brann stoppet et ubeseiret Molde på Aker Stadion. Og de kunne kanskje ha tatt alle poengene om Veton Berisha hadde latt beina svikte på overtid.</div>
<div type="author">Håkon Østmoe Brandsnes</div>
<div type="date">2019-06-30</div>
<div type="caption"><p>STRAFFE?: Veton Berisha hylles for å ha holdt seg på beina i denne situasjonen. Kampen mellom Molde og Brann endte 1-1. Video: Fotball Media.</p> <p>MISS: Her brenner Fredrik Aursnes det tredje straffesparket for Molde denne sesongen. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p> <p>SÅ RØDT: Tromsdalens Håvard Lysvoll kan trolig vente seg flere kampers karantene etter denne hendelsen. Video: Fotball Media.</p> <p>SIKKER: Leke James traff der Fredrik Aursnes misset. Foto: Svein Ove Ekornesvåg / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Molde - Brann 1-1 (0-0)</p>
<p>Det så lenge ut til at Molde skulle gjøre alt uten å score mål da Brann gjestet Aker Stadion søndag kveld, men da moldenserne fikk straffespark etter en knapp time, trodde man at de endelig skulle få hyll på byllen.</p>
<p>Men Fredrik Aursnes dundret straffen i tverrliggeren - Moldes tredje miss fra ellevemetersmerket i år - og bare tre minutter seinere scoret Brann.</p>
<p>Håkon Opdal gjorde alt han kunne for tre poeng, men seks minutter før slutt fikk Molde nok et straffespark. Da var Leke James sikker.</p>
<p>- Opdal må få en klapp på skuldra. Han har vel stått i Eliteserien i 30 år, og dette er nok det beste han har gjort, skrøt Molde-trener Erling Moe av Opdals kamp overfor Eurosport.</p>
<p>Opdal var derimot ikke helt fornøyd.</p>
<p>- Det er en vanskelig kamp. De får mange sjanser. De kjører oss, men vi får en enorm på slutten til å stjele med oss alle poengene. Det hadde kanskje ikke vært fortjent, men med den sjansen kan du ikke være helt fornøyd, sa Opdal til Eurosport etter kampen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Stor moral</div>
<div type="text">
<p>På overtid kom nemlig Veton Berisha alene med keeper. Rogalendingen passerte Moldes keeper, men misset på åpent mål i ubalanse fra skrått hold.</p>
<p>Berisha havnet i ubalanse etter at Molde-keeper Alex Craninx var bortpå beina hans, og spissen kunne trolig ha fått straffe om han hadde falt.</p>
<p>Man blir straffet for å holde seg på beina, Berisha!</p>
<p>Det trodde jeg du hadde lært...</p>
<p>— Jesper Mathisen (@jespermathisen) June 30, 2019</p>
<p>- Han kan dømme straffe på begge to. Hadde Veton snublet der, hadde han fått straffe også, men det gjør han ikke. Han er en mann med stor moral. Det er bra at han står, sier Brann-trener Lars Arne Nilsen til Eurosport etter kampen.</p>
<p>I Eurosports studio var det uenighet om Berisha burde fått straffespark uavhengig av at han holdt seg på beina og fikk avsluttet</p>
<p>- Han holder på å falle, så skyter han etterpå. Han blir hindra da han skal skyte på åpent mål. Det er en ok avslutning, men for meg er dette et straffespark, mener Bernt Hulsker.</p>
<p>- Ikke for meg. Det er helt forbilledlig at han står på beina. Han blir ikke felt fordi han holder seg jo på beina, mener Bengt Eriksen.</p></div>
<div type="title" level="3">Enormt Molde-press</div>
<div type="text">
<p>Molde tok umiddelbart tak i kampen og åpnet med et pang. Først skrudde Magnus Wolff Eikrem et hjørnespark i tverrliggeren. Deretter traff han hodet til Leke James, men også headingen til spissen smalt i metallet.</p>
<p>James fikk en ny stor sjanse da han kastet seg rundt og dundret ballen mot hjørnet fra skrått hold. Brann-keeper Håkon Opdal måtte ut i full strekk. En av flere gode redninger av Brann-keeperen.</p>
<p>En ny corner ledet til nye gigantsjanser. Først fikk Amer Ordagic blokkert et skudd liggende med rumpa, og returen ble også blokkert av Kristoffer Barmen.</p>
<p>- De selger seg dyrt, Brann. En kanonade av Molde, sa Eurosport-ekspert Tor Ole Skullerud om Molde-presset og et dyptliggende Brann-lag.</p>
<p>Rett før pause fikk Molde også en eventyrlig sjanse på en kontring.</p>
<p>Erling Knudtzon slo en nydelig ball bak Brann-forsvaret og til Ohi, men den tidligere Stabæk-spissen bommet på ballen foran et tilnærmet åpent mål.</p>
<p>- Totaldominans fra Molde sin side, oppsummerte Eurosport-kommentator Kenneth Fredheim da lagene gikk til pause.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkvending</div>
<div type="text">
<p>Ohi Omoijuanfo så ut til å rette opp for missen da han skaffet straffe ti minutter før slutt etter en håpløs takling av Gilli Rólantsson, som ble byttet inn i pausen.</p>
<p>Fredrik Aursnes dundret derimot ballen i tverrliggeren.</p>
<p>- Har de et straffesparkproblem? sa Skullerud, med henvisning til Ohis to misser tidligere denne sesongen fra ellevemetersmerket.</p>
<p>Og da skjedde den gode, gamle fotballklisjeen. Når et lag bommer og bommer, scorer gjerne det andre laget på deres første sjanse kort tid etter.</p>
<p>Rolantsson tok et langt innkast som fant hodet til Christian Eggen Rismark. Stussen gikk til Vito Wormgoor, som smalt ballen rett i blokka. Veton Berisha plukket opp den løse ballen, la den til rette for Ruben Yttergård Jenssen, som prikket kula i nettet.</p>
<p>- Brann sjokkerer Molde, sa Fredheim.</p></div>
<div type="title" level="3">Nytt straffespark</div>
<div type="text">
<p>Molde fortsatte å presse på etter den noe ufortjente scoringen, og ti minutter før slutt var det smått utrolig at de ikke fikk hull på byllen.</p>
<p>Et innlegg fra venstrekanten fant Fredrik Sjølstad. Midtbanespilleren stupheadet ballen mot hjørnet, men Håkon Opdal vartet opp med et tigersprang av de sjeldne.</p>
<p>- Vi har sett et par kamper der han drar fram noen redninger av en annen verden. Håkon Opdal har bestemt seg, sa Skullerud.</p>
<p>Men Opdal kunne ikke hindre at Molde skulle få et nytt straffespark da Ohi ble felt av Bismar Acosta.</p>
<p>Denne gangen steppet Leke James opp og plasserte ballen i hjørnet. Opdal gikk riktig vei, men rakk ikke til.</p>
<p>På overtid så Brann ut til å stjele alle poengene likevel da Berisha runnet keeper, men i ubalanse misset han det åpne målet fra skrått hold.</p>
<p>1-1 etter et ellevilt drama.</p></div></body></document>
