<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191003-rystet-etter-tragisk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rystet-etter-tragisk-ulykke/71669170" frk="406 10 26 2509"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-03 14:56"/>
<attribute name="author" value="Thomas Haarstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rystet etter tragisk ulykke</div>
<div type="ingress">Skicross-håpet Mikayla Martin (22) døde i en ulykke.</div>
<div type="author">Thomas Haarstad</div>
<div type="date">2019-10-03</div>
<div type="caption"><p>DØDE: Mikayla Martin, her sammen med mora, døde i en sykkelulykke. Foto: Instagram / miki_martin</p> <p>MISTET BEGGE SKIENE: Marko Skender var uheldig under dette rennet. Selve hendelsen forbauser NRK kommentatorer. Video: NRK.</p> <p>KONKURRERTE I VERDENSCUPEN: Mikayla , her bak finske Sami Kennedy-Sim, jobbet for å delta i OL i Tokyo i 2022. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Skiverden er rystet av en ny tragedie. Tirsdag kveld døde den 22 år gamle skicrosskjøreren Mikayla Martin etter en mountainbike-ulykke hjemme i Canada, skriver CBC.</p>
<p>Ulykken inntraff da 22-åringen syklet sammen med en venn i fjellet utenfor Squamish, nord for Vancouver.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Bekrefter dødsfall</div>
<div type="text">
<p>I en e-post fra det kanadiske politiet (RCMP) kommer det fram at ulykka skjedde tidlig på ettermiddagen. Politiet ankom ulykkesstedet og forsøkte å redde 22-åringen, men greide det ikke.</p>
<p>Dødsfallet blir etterforsket som en ulykke:</p>
<p>- Dødsfallet er et stort tap for lokalsamfunnet og et umiddelbart tap for hennes familie og venner. Våre tanker er med dem, skriver Sascha Banks i RCMP i en pressemelding.</p>
<p>Politiet påpeker også at det er en stor risiko å være ute i naturomgivelsene rundt Squamish:</p>
<p>- Det er viktig å påpeke at ekspedisjoner i Squamish kommer med en stor risiko. Vi kan bare be alle om å ta en risikovurdering, ta en ekstra sjekk av utstyret og dobbeltsjekke løypa dere har lagt opp. Vi vil at alle skal leve, sier Banks.</p>
<p>Det internasjonale Skiforbundet, FIS, har også bekreftet dødsfallet torsdag.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkert</div>
<div type="text">
<p>Martin vokste opp i Canada og konkurrerte for Whistler Mountain Ski Club. Tidlig i karrieren konkurrerte hun både i alpint og skicross, men de siste åra satset hun fullt og helt på skicross. 22-åringen gjorde store framskritt de siste sesongene. Hun ble umiddelbart tatt ut på landslaget i sporten som gjorde sin OL-debut i 2010.</p>
<p>- Jeg ble sjokkert da jeg hørte det. Vi hadde nettopp hatt en økt sammen i treningssenteret. Hun var full av energi og klar for å lære mer. Det var så gøy å se progresjonen hun hadde forrige sesong, sier gullvinner fra OL i Sotsji i 2014, Marielle Thompson.</p>
<p>Martin ble juniorverdensmester i 2018 og hadde vært med å konkurrere i en rekke verdenscupkonkurranser i fjor.</p>
<p>- Hun elsket å stå på ski og hadde en grenseløs kjærlighet til skicross. Ingen ord kan beskrive hvor mye vi kommer til å savne henne, sier Vania Grandi, president for det kanadiske alpinforbundet til CBC.</p></div></body></document>
