<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-na-trenger-du-ikke-g.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/na-trenger-du-ikke-ga-til-legen-for-a-fa-viagra/71809684" frk="1242 4 29 6922"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 09:43"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nå trenger du ikke gå til legen for å få Viagra</div>
<div type="ingress">425 000 menn i Norge opplever ereksjonsproblemer. Slik virker potensmiddelet – og dette bør du tenke på om du har lyst til å prøve.</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>EKSPERT: Eirik Berteig Rustan er opptatt av at Viagra Reseptfri er en medisin som hjelper mot et problem, ikke noe å ta for moro skyld. Foto: Apotek 1</p> <p>NEI, DET ØKER IKKE SEXLYSTEN: Det er mange myter knyttet til Viagra. Men hva er sannheten?</p> <p>PROBLEM: Vansker med å få ereksjon rammer 425 000 norske menn. Viagra hjelper mange. Foto: Apotek 1</p> <p>OPPSØK LEGE: Om du har ereksjonsproblemer, bør du kontakte lege innen seks måneder. Foto: NTBScanpix</p> <p>KUN TIL PERSONLIG BRUK: Du kan kjøpe Viagra Reseptfri uten å gå til legen, men apoteket må forsikre seg om at du trygt kan bruke den først. Foto: NTBScanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Det er beregnet at over 425 000 menn i Norge opplever ereksjonsproblemer.</p>
<p>Inntil nylig har du måttet gå til legen for å resept på Viagra, men nå kan menn over 18 år kjøpe Viagra Resepfri på apoteket – eller bestille det på nett.</p>
<p>– Det er gledelig at vi nå kan levere medisinene til dem som ønsker det, sier fagrådgiver i Apotek 1, Eirik Berteig Rustan.</p>
<p>Han tror det fortsatt er mange tabuer knyttet til ereksjonsproblemer.</p></div>
<div type="title" level="3">Diabetessyke har mer ereksjonsproblemer</div>
<div type="text">
<p>– Noen menn er komfortable med å kjøpe Viagra, men veldig mange menn foretrekker å gå til en mannlig farmasøyt, og vil helst at jeg skal putte medisinen rett i posen så fort som mulig. Det er heller ikke et tema som jeg hører mye om i kompisgjengen min. Og at det er mange menn som har ereksjonsproblemer på grunn av sykdommer som diabetes, det snakker nesten ingen om.</p>
<p>Han tror den nye reseptfrie ordningen både er bra for dem som spontant kommer på rett før en hyttetur at de har glemt å fornye resepten, og for dem som er litt brydd av å kjøpe medisinen.</p>
<p>– De kan jo nå bestille det på nett, og du kan til og med få det levert rett hjem. Det er jo mye mer diskret.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen ufrivillig ereksjon</div>
<div type="text">
<p>For å sikre at du trygt kan bruke medisinen, vil du få ekstra veiledning fra en farmasøyt og bli stilt noen spørsmål ved kjøp.</p>
<p>De fleste av oss har hørt om Viagra, og vet hva det brukes til. Men vet du hvordan det egentlig funker?</p>
<p>– Medisinen øker blodtilførsel til penis, og gjør det lettere å få og opprettholde ereksjon når du er opphisset, sier Rustan.</p>
<p>– Du sier «når du er opphisset». Så det er ikke sånn at man går rundt i timevis med en ufrivillig ereksjon?</p>
<p>– Nei, det er vel en av mytene om Viagra. Noen er redde for å få erigert penis i et døgn, men det er i så fall ekstremt sjeldent. Den øker heller ikke sexlysten din, som mange tror. Og nei, den gir ikke effekt umiddelbart.</p>
<p>– Det er ikke slik at når du tar Viagra, er det bare å sitte å se på at den reiser seg. Du må ha sexlyst for at det skal skje noe. Og det tar mellom en halvtime og en time før du får noen effekt. Noen kan få en hardere ereksjon, men du kommer ikke til å holde på lenger før du får utløsning, eller prestere bedre i senga.</p>
<p>Viagra Reseptfri - dette bør du passe på</p>
<p>Bør brukes med forsiktighet hvis du har en hjerte- og karsykdom.</p>
<p>Kan tas med eller uten mat og drikke. Hvis du tar medisinen rett etter at du spist mye fet mat kan det gjøre at det tar lengre tid før du får effekt.</p>
<p>Skal ikke tas sammen med grapefrukt eller grapefruktjuice. Samtidig bruk kan gi alvorlig blodtrykksfall.</p>
<p>Alkohol kan gjøre det vanskeligere å få ereksjon. For å få maks effekt av medisinen er det derfor anbefalt å ikke drikke store mengder.</p>
<p>Skal ikke kombineres med andre legemidler mot erektil dysfunksjon utenom i samråd med lege.</p>
<p>– Svelg 1 tablett med et glass vann rundt en time før forventet samleie, det er først da du vil få effekt. Du kan bare ta 1 tablett i døgnet. Studier har vist 70 prosent av voksne menn får forbedret ereksjon, og det er en trygg og effektiv medisin mot impotens for de aller fleste.</p></div>
<div type="title" level="3">Bivirkninger og avhengighet</div>
<div type="text">
<p>Selv om du ikke trenger å gå til legen lenger, må de ansatte på apoteket forsikre seg om at du ikke har noen sykdommer eller bruker noen medisiner som går dårlig sammen med Viagra Reseptfri.</p>
<p>– Hvis du ønsker å kjøpe Viagra Reseptfri på apoteket vil en farmasøyt forklare hvordan du skal bruke medisinen og gå gjennom noen spørsmål med deg. Hvis du ønsker å kjøpe på nett, må du fylle ut et spørreskjema før du får lagt varen i handlekurven. Hvis du er i tvil om du kan bruke medisinen, anbefaler vi at du kontakter legen din, sier Eirik Berteig Rustan.</p>
<p>Viagra Reseptfri er en medisin som bør brukes med fornuft, og hvis du ikke har problemer med å få ereksjon vil ikke Apotek 1s ekspert anbefale deg å prøve. Her er tre gode grunner hvorfor:</p>
<p>Du kan få bivirkninger av å bruke Viagra Reseptfri. Den aktive ingrediensen, sildenafil, virker ved å utvide blodårer i penis. Dette gjør det lettere å få ereksjon, men kan også føre til blodtrykksfall eller andre bivirkninger som hodepine, svimmelhet, synsforstyrrelser, rødme, ubehag i øvre del av magen og nesetetthet.</p>
<p>Du kan bli «avhengig». Du kan begynne å tro at du trenger medisiner som Viagra Reseptfri for å kunne prestere godt nok seksuelt, selv om du egentlig ikke gjør det.</p>
<p>Det koster penger. Viagra Reseptfri er en svært nyttig medisin for voksne menn med ereksjonsproblemer, men hvis du ikke trenger det vil det være en unødvendig kostnad.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan brukes hver dag</div>
<div type="text">
<p>– Er det noen begrensning på hvor ofte og hvor lenge man kan bruke Viagra Reseptfri?</p>
<p>– En gang om dagen. Utover det er det ingen begrensninger.</p>
<p>– Så man kan ta Viagra Reseptfri hver dag resten av livet?</p>
<p>– Det vil jeg ikke anbefale. Ikke uten å ha pratet med legen din først.</p>
<p>Om du har ereksjonsproblemer, er det også viktig å huske på at Viagra Reseptfri ikke behandler den bakenforliggende årsaken.</p>
<p>Derfor bør du ta kontakt med fastlegen din innen seks måneder etter at du har begynt å bruke medisinen.</p></div>
<div type="title" level="3"> – Kan bli litt dårlig stemning</div>
<div type="text">
<p>Legen din kan undersøke og finne ut hva som forårsaker problemet, og iverksette behandling som kan hjelpe. Det finnes mange mulige årsaker til impotens, blant annet stress, røyking, overvekt, bivirkninger av enkelte legemidler og sykdommer som høyt blodtrykk, høyt kolesterol og diabetes.</p>
<p>– Hva er de vanligste feilene å gjøre ved bruk av Viagra Reseptfri?</p>
<p>– Jeg tror ikke det gjøres så mange feil, sier Rustan.</p>
<p>– Kanskje må man bli litt flinkere til å kommunisere med partner om sex, og at noe av spontaniteten forsvinner når man må planlegge å ta en tablett en halvtimes tid før akten.</p>
<p>– Det kan fort bli litt dårlig stemning om mannen som har tatt Viagra Reseptfri er superklar, og partneren ikke er.</p>
<p>Når bør du kontakte lege?</p>
<p>Innen 6 måneder etter du har hentet ut Viagra Reseptfri for første gang.</p>
<p>Dersom du har forsøkt Viagra Reseptfri, men fortsatt ikke klarer å få eller beholde en ereksjon.</p>
<p>Dersom du bruker Viagra Reseptfri og opplever ubehagelige bivirkninger under eller etter sex, f.eks. smerter i brystet, svimmelhet, redusert syn/hørsel eller allergiske reaksjoner.</p></div></body></document>
