<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190810-det-var-blodflekker-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-var-blodflekker-overalt/71478163" frk="480 3 12 3029"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-10 14:49"/>
<attribute name="author" value="Nina Sørlie Nilssen, Jesper Nordahl Finsveen, Ralf Lofstad, Christian Roth Christensen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det var blodflekker overalt</div>
<div type="ingress">Nødetatene hadde massiv tilstedeværelse i Bærum etter en hendelse som fremstår som et angrep.</div>
<div type="author">Nina Sørlie Nilssen, Jesper Nordahl Finsveen, Ralf Lofstad, Christian Roth Christensen</div>
<div type="date">2019-08-10</div>
<div type="caption"><p>KAOTISK: Forstander i morskéen Irfan Mushtaq forteller om hva han opplevde da han kom til åstedet. Han forteller også om hva som skal ha skjedd før han ankom. Video: Christian Roth Christensen. Reporter: Ralf Lofstad</p> <p>PÅGREPET: En person ble lørdag ettermiddag skutt inne i moskeen al-Noor Islamic Centre i Bærum. Skadeomfanget er ukjent. Politiet har pågrepet en gjerningsmann. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MASSIVT OPPBUD: Politiet og helsepersonell har et massivt oppbud på stedet. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Forstander i moskeen, Irfan Mushtaq, forteller til Dagbladet at gjerningsmannen ble overmannet av flere av medlemmene i moskeen.</p>
<p>Mushtaq satt hjemme på Skui da han ble oppringt av moskeen som opplyste om en pågående hendelse.</p>
<p>- Jeg var fremme ved moskeen på under ett minutt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Blodflekker overalt</div>
<div type="text">
<p>Da Mushtaq ankommer moskeen går han på baksiden samtidig som han holder kontakten med politiet på telefonen,</p>
<p>- I det jeg kommer halvveis inn i moskeen ser jeg at det ligger tomhylstre strødd rundt omkring. Jeg talte de og kom opp til 15-20 tomhylstre. Og jeg forteller politiet på telefonen at det er blodflekker overalt.</p>
<p>Politiet ber han om å gå unna, men han fortsetter inn.</p>
<p>- Da ser jeg at et av medlemmene våre, en mann på 75 år, som sitter oppå en kar som sannsynligvis var gjerningsmannen.</p>
<p>Mushtaq forteller at etter New Zealand-episoden, installerte de adgangssperre i moskeen.</p>
<p>- Hvis vi ikke hadde gjort dette så hadde denne personen kommet rett gjennom hovedinngangen og fått fritt leide. Men nå stod han utenfor og skreik og måtte skyte gjennom glassrutene for å komme seg inn.</p></div>
<div type="title" level="3">PST: - Følger situasjonen</div>
<div type="text">
<p>Kommunikasjonsrådgiver i PST, Martin Bernsen, forteller til Dagbladet at PST «følger situasjonen» tett.</p>
<p>- Vi jobber intenst med saken, og vurderer fortløpende om det har noe å si for trusselbildet, sier Bernsen.</p>
<p>Hendelsen fant sted inne i al-Noor-moskeen i Ringeriksveien, men ingenting skal tyde på at flere personer er involvert, ifølge politet.</p>
<p>Det var i 16.30-tida at politiet meldte om hendelsen.</p>
<p>Det ble tidlig meldt at en person skulle være skutt etter hendelsen, dette stemmer trolig ikke.</p>
<p>Statsministerens kontor bekrefter overfor VG at de følger med på situasjonen i Bærum.</p>
<p>- Vi blir holdt orientert via Justisdepartementet, sier kommunikasjonssjef Trude Måseide ved SMK.</p></div>
<div type="title" level="3">Massivt oppbud</div>
<div type="text">
<p>Det er en rekke bevæpnede politipatruljer på stedet, og det er et massivt oppbud av ambulanser i området.</p>
<p>Politiet er svært sparsomme med opplysninger, men de ber folk som oppholder seg i området om å holde seg innendørs.</p>
<p>På et tidspunkt var det også en luftambulanse på stedet.</p></div>
<div type="title" level="3"> Den aktuelle moskeen sa i mars i år at de ville skjerpe sikkerheten i moskeen, skriver lokalavisa Budstikka.</div>
<div type="text">
<p>Det var i forbindelse med terrorangrepet mot to moskeer på New Zealand, hvor 50 ble drept, at moskeen varslet at de ville sette i gang et arbeid for å skjerpe sikkerheten.</p></div></body></document>
