<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191027-kan-komme-hevnaksjon.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kan-komme-hevnaksjoner/71754466" frk="941 5 32 5794"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-27 20:21"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kan komme hevnaksjoner</div>
<div type="ingress">IS som idé, ideologi og organisasjon vil bestå, selv om dødsfallet til leder Abu Bakr al-Baghdadi svekker dem, mener ekspert.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-10-27</div>
<div type="caption"><p>SKUDDVEKSLING: Donald Trump beskriver operasjonen som dramatisk, når han går gjennom angrepet som endte med at Abu Bakr al-Baghdadi døde. Video: NTB Scanpix / AP</p> <p>DREPT: Donald Trump bekrefter i dag at militære styrker har drept IS-leder Abu Bakr al-Baghdadi. - Han døde som en hund, sier den amerikanske presidenten. Video: AP</p> <p>TROLIG DREPT: Amerikanske medier hevder at IS-leder a-Baghdadi skal ha blitt drept i et militærangrep. Video: CNN</p> <p>Siste: Bloomberg og Expressen melder at tyrkiske myndighetskilder har fortalt at Tyrkia går inn i Syria. Tyrkias forsvarsminister sier at de fortsatt forbereder seg. Programleder: Ingrid Cogorno</p></div>
<div type="text">
<p>Han ble løslatt av amerikanerne i 2004. Lørdag ble IS-lederen Abu Bakr al-Baghdadi drept av amerikanske spesialstyrker i en nøye planlagt aksjon i nordvestlige Syria.</p>
<p>Da var al-Baghdadi en av verdens mest ettersøkte menn, og IS en av verdens mest fryktede terrororganisasjoner.</p>
<p>Nå spås terrororganisasjonen en usikker tid i møte, som eksperter tror vil preges av kaos og kanskje også intern konflikt. Ut av kaoset frykter blant andre kurdiske styrker i Syria hevnangrep fra IS, skriver NTB.</p>
<p>Det tror også Jo Jakobsen, professor ved NTNU og ekspert i internasjonal politikk, kan være tilfellet.</p>
<p>- IS har kanskje et ekstra behov for å vise at de lever videre, men det er en dimensjon ved dette man ikke kan si så mye sikkert om nå. I kjølvannet av dette kan det komme hevnaksjoner, sier Jakobsen til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Betydningsfull og karismatisk</div>
<div type="text">
<p>Jakobsen beskriver tapet av Baghdadi som betydelig for IS, men mener det ikke er et endelig nådestøt for terrororganisasjonen som har herjet i Irak, og seinere i deler av Syria, siden 2011.</p>
<p>Etter at organisasjonen opprettet den såkalte Islamske staten i Irak og deler av Syria i 2014, har de vært en av verdens mest fryktede terrororganisasjoner.</p>
<p>- Baghdadi har betydd enormt mye. Han grunnla organisasjonen og var leder i perioden fra da de bygde seg opp fra ingenting til å styre et såkalt kalifat fra 2014. Han var en betydningsfull og karismatisk ideologisk leder, sier Jakobsen.</p>
<p>Erobringen av store landområder i Irak og Syria fungerte som en stor inspirasjonskilde for IS-krigere og potensielle IS-rekrutter, forteller Jakobsen.</p>
<p>- Da al-Baghdadi sto i Mosul i Irak i 2014 og erklærte at IS hadde opprettet et såkalt kalifat, var det en enorm boost til radikale jihadister ikke bare i området, men rundt om i verden, sier professoren.</p>
<p>Det førte til at svært mange fremmedkrigere, deriblant fra Europa og Norge, til Syria for å kjempe for IS.</p></div>
<div type="title" level="3">Bygget på ideologi</div>
<div type="text">
<p>Der skilte IS' strategi fra andre terrororganisasjoners strategi, forteller NTNU-professoren.</p>
<p>- Grupper som al-Qaida har fokusert på langvarig kamp. IS fokuserte på territorial kontroll. Det viste seg å ha enorm tiltrekningskraft, sier han.</p>
<p>Men da IS var på sitt største og mektigste fra 2015 til 2017, ble de også angrepet fra alle kanter.</p>
<p>Nå er gruppen svært marginalisert i regionen, men både IS' idé, ideologi og organisasjon vil bestå, mener Jakobsen.</p>
<p>Han får støtte av den svenske terrorforskeren Magnus Ranstorp, skriver NTB.</p>
<p>- IS bygger ikke på en leder, men på strukturer og ideologi, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Interne konflikter</div>
<div type="text">
<p>Men på kort sikt tror Jakobsen at IS vil svekkes, særlig regionalt, hvor de ennå har noe slagkraft. Potensielt sett kan interne stridigheter svekke dem enda mer.</p>
<p>- Det er rimelig å anta at de er i en litt kaotisk fase nå, fordi det er usikkerhet omkring den neste lederen. Det er en person man antar er utpekt av al-Baghdadi, men hvorvidt de andre toppene, som er spredt rundt i Syria og Irak, vil godta denne lederen, vet man ikke, sier professoren.</p>
<p>Samtidig virker det som om timingen bak den amerikanske militære operasjonen ikke kunne ha vært ødeleggende for IS kortsiktige planer, forteller han.</p>
<p>- Aksjonen skjer nesten i det øyeblikket IS øynet muligheten til å komme tilbake. Det vil nok ha en effekt på motivasjonen og kampmoralen til krigerne i Syria, sier Jakobsen.</p>
<p>Han sikter til maktvakuumet i nordlige Syria etter at amerikanske styrker trakk seg nesten helt ut, og Tyrkia invaderte områdene.</p>
<p>- Det åpnet seg en mulighet, som kanskje ikke er der lenger, sier professoren.</p></div>
<div type="title" level="3">«Døde som en hund»</div>
<div type="text">
<p>- Han døde som en hund. Han døde som en feiging. Verden er nå et tryggere sted, sa USAs president Donald Trump da han søndag ettermiddag norsk tid annonserte at amerikanske spesialstyrker hadde drept al-Baghdadi.</p>
<p>Trump sa på pressekonferansen at USA har overvåket IS-lederen i flere uker, og at flere forsøk på å gjennomføre aksjonen, har blitt stoppet.</p>
<p>Lørdag ble aksjonen gjennomført, og ifølge Trump har USA bekreftet at det var al-Baghdadi gjennom DNA-prøver.</p>
<p>Åtte helikoptre landet utfor oppholdsstedet til al-Baghdadi i Idlib-provinsen i nordvestlige Syria. Spesialstyrkene skal deretter ha sprengt hull i veggene for å komme seg inn i bygningen hvor IS-lederen var.</p>
<p>- Helvete brøt løs, sa Trump om hva som møtte spesialstyrkene på innsida.</p>
<p>Men lørdag ble den altså gjennomført, med det resultatet at Abu Bakr al-Baghdadi, leder av terrorgruppa IS siden 2010, ble drept.</p></div>
<div type="title" level="3">- Klynket og gråt</div>
<div type="text">
<p>IS-lederen selv skal så ha forsøkt å flykte - sammen med tre av sine barn - i en tunnel som var sperret i den ene enden.</p>
<p>På dette tidspunktet var huset sikret, og de som oppholdt seg der hadde enten overgitt seg eller blitt drept, fortalte Trump.</p>
<p>- Han (al-Baghdadi) gråt, klynket og bar seg hele tiden. De eneste som var igjen var han og de tre barna. De ble tatt med i den sikre død. Han nådde enden av tunnelen da hundene våre tok ham igjen. Da utløste han bombevesten, sier Trump.</p>
<p>Slik skal al-Baghdadi ha tatt livet av seg selv og tre av sine egne barn.</p></div></body></document>
