<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190415-solskjar-far-stotte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-far-stotte-etter-kritikk---det-er-absurd/70984816" frk="660 6 25 3777"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 14:23"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i Spania)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball,ernesto valverde,barcelona,manchester united,ole gunnar solskjær"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær får støtte etter kritikk: - Det er absurd</div>
<div type="ingress">Barcelona-manager Ernesto Valverde er enig med Ole Gunnar Solskjær når det gjelder UEFA-reglene.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I Spania)</div>
<div type="date">2019-04-15</div>
<div type="caption"><p>MØTES IGJEN: Ole Gunnar Solskjær og Barcelona-manager Ernesto Valverde. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Barcelona - Manchester United tirsdag 21.00 TV 2 Sport 1</p>
<p>BARCELONA (Dagbladet): Barcelona er ute etter å ta seg til semifinalen i Champions League for første gang på fire sesonger.</p>
<p>For katalanerne har dårlig erfaring med nettopp kvartfinalen. Tre ganger på rad (fire av de fem siste) har det blitt exit i denne runda, hvor Atlético Madrid, Juventus og Roma i tur og orden har tatt seg videre på Barcelonas bekostning i nyere tid.</p>
<p>Med 1-0 å gå på fra oppgjøret på Old Trafford, er det ikke mange som tror at den rekka vil øke til fire strake exit i kvartfinalen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke avgjort</div>
<div type="text">
<p>Det var mellom 50 og 100 pressefolk på plass på treningsanlegget til Barcelona for å overvære Barcelona-manager Ernesto Valverdes pressekonferanse.</p>
<p>- Jeg vet ikke hva Manchester United kommer til å gjøre, men vi har referanser. De har vunnet tre av fire kamper på bortebane, med scoringer mot slutten av kampen mot PSG og Juventus, så vi må være på ballen. Alle lag forsøker å spille på sin måte, og vi vil gjøre det samme, sier Valverde.</p>
<p>Samtidig advarer han mot at kvartfinalen er avgjort.</p>
<p>- Vi fikk et bortemål, men det er ikke avgjort. Vi trenger ikke spekulere i resultatet, men vi vil forsøke å holde nullen og de vil gjøre det samme, sier Valverde.</p>
<p>- Vi kommer ikke til å gå ut der og tro at vi har en fordel, vi kan ikke tenke slik, sier manageren videre.</p>
<p>55-åringen forteller at han frykter Uniteds angrep.</p>
<p>- Det jeg frykter mest er ånden de har, spillerne og farten de har. Hvis vi gir dem rom så er de veldige gode på løp. De er sterke, og vi respekterer dem som lag og på bakgrunn av historien de har. Vi vil få se det i morgen, sier Valverde.</p></div>
<div type="title" level="3">Solskjær får støtte</div>
<div type="text">
<p>Før kampen uttalte Ole Gunnar Solskjær at det er merkelig at Manchester United og Barcelona plutselig spiller på en tirsdag, siden lagene spilte på en onsdag forrige uke.</p>
<p>Nordmannen får støtte av managerkollega Valverde.</p>
<p>- Det er absurd at fire lag har åtte dager pause og fire lag har seks dager pause. Det burde ikke være en forskjell på de åtte lagene som er i turneringen. Det gir ikke mening, sier Valverde.</p>
<p>Barca-angriper Lionel Messi har faktisk ikke scoret på sine 12 siste kvartfinalekamper(!) - uvant for en spiller som til de grader vet hvor målet står. Vi må helt tilbake til 2013 sist agentineren kom på scoringslista i kvarten (2-2 mot PSG).</p></div>
<div type="title" level="3">Lite forspang</div>
<div type="text">
<p>Barcelona-keeper Marc-André ter Stegen var på podiet noen minutter før Valverde. Den tyske sisteskansen har vært i Spania i fem sesonger, og svarte hovedsakelig på spansk.</p>
<p>- Vi møter et lag som er veldig ivrig, og det samme er vi. De har hatt noen bortekamper som de har vunnet og forspranget vårt er ikke så stort. Vi ønsker ikke bare å forsvare ledelsen, men også vise hvor overlegne vi er, så derfor må vi spille en god kamp i morgen, sier ter Stegen.</p>
<p>- Jeg mener morgendagen er en god mulighet til å oppnå suksess, for supporterne og alle rundt oss. Forhåpentligvis klarer vi å slå dem, sier ter Stegen.</p>
<p>- De har sterke og raske spillere, så du må alltid være fokusert. Det er en nøkkel til å vinne denne vanskelige kampen, mener keeperen.</p>
<p>26-åringen skryter også av keeperkollega David de Gea, som står i mål på motsatt side i morgen kveld.</p>
<p>- Han er en av de beste keeperne i verden nå. Jeg syns han har en god sesong. Han gjør har gjort det bra i mange år, noe som er viktig for å oppnå suksess. Jeg mener han er en av de viktigste spillerne i Manchester United, sier ter Stegen.</p>
<p>Vinneren av Barcelona - Manchester United møter vinneren av Porto og Liverpool i semifinalen.</p></div></body></document>
