<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-undergraver-regjerin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/undergraver-regjeringen/71573064" frk="531 6 23 3439"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 16:58"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Undergraver regjeringen</div>
<div type="ingress">Frp-profilene Sylvi Listhaug og Jon Helgheim beskyldes for å undergrave egen regjering med SSB-statistikk om innvandrere og kriminalitet.</div>
<div type="author">Mats Rønning, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>REFSES: Sylvi Listhaug og Jon Helgheim leder Frps innvandring- og integreringsutvalg. Nå beskyldes de for å undergrave regjeringens innsats for en bedre integrering. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>STILLER KRAV: Sylvi Listhaug (Frp) møtte Oslos varaordfører Kamzy Gunaratnam (Ap) til debatt i Dagbladets valgbod.</p></div>
<div type="text">
<p>- For det første er dette å slå inn vidåpne dører. For det andre undergraver de egen regjering. Det er gjort mye godt arbeid innen integreringsfeltet, ikke minst da Frps Solveig Horne hadde ansvaret, sier Høyres stortingsrepresentant Heidi Nordby Lunde til Dagbladet.</p>
<p>Lunde, som leder Oslo Høyre, kommer med et eget stikk til tidligere justisminister Sylvi Listhaug:</p>
<p>- Jeg vet ikke hva Sylvi Listhaug har fått med seg av arbeidet i regjering og i Justisdepartementet de siste seks årene, men vi i Høyre har hatt fokus på god integrering og inkludering siden dag én!</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerer</div>
<div type="text">
<p>Høyre-representanten reagerer på utspillet til Frps innvandringspolitiske talsperson Jon Engen-Helgheim i Dagbladet, der han presenterer kriminalitetstall som partiet selv har bestilt fra Statistisk sentralbyrå.</p>
<p>Av tallene framgår det blant annet at ikke-vestlige innvandrere er overrepresentert i 123 av 128 kriminalitetskategorier. Størst er overrepresentasjonen i vold og mishandling i nære relasjoner.</p>
<p>- Innvandrere flest er ikke kriminelle, men når innvandrerbefolkningen er overrepresentert i nesten alle krim-kategorier, så er det et problem vi må våge å snakke om, sier Helgheim.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen løsning</div>
<div type="text">
<p>Heidi Nordby Lunde mener på sin side at det bør være godt kjent fra før at innvandrerbefolkningen er overrepresentert når det gjelder visse typer av kriminalitet.</p>
<p>- Samtidig: Vi har 944 400 innbyggere med innvandrerbakgrunn eller norskfødte med innvandrerforeldre. I perioden 2015-2017 ble i snitt 155 siktet for vold i nære relasjoner med bakgrunn fra et ikke-vestlig land. Det viser at innvandrere flest ikke er kriminelle, sier Lunde.</p>
<p>Hun mener hovedproblemet med Frps bruk av kriminalitetsstatistikken er det hun opplever som det komplette fravær av tiltak og løsningsforslag.</p>
<p>- Frp viser en rørende omsorg for dem som er blitt utsatt for vold i nære relasjoner eller negativ kontroll. Men svaret deres er at de ikke skulle ha bodd i Norge. Det hadde neppe løst problemet, for å si det sånn.</p>
<p>- Det er ikke noe nytt at Frp mener mindre innvandring er eneste måten å redusere kriminaliteten på. Der er nok vi i Høyre litt uenige, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">-Lest saken?</div>
<div type="text">
<p>Jon Helgheim i Frp spør seg om Nordby Lunde har lest artikkelen da han blir konfrontert med kritikken. Han kaller den irrasjonell.</p>
<p>- Kunnskap og fakta blir sett på som negativt fordi man ikke liker det man ser. Man synes det er ubehagelig å snakke om og vil helst skyve det under teppet, sier han og fortsetter:</p>
<p>- Dette er tall som aldri tidligere er publisert i Norge. Ja, vi har visst at innvandrere er overrepresentert på kriminalitetsstatistikken, men vi har ikke visst hvem de er, hva slags type kriminalitet det er snakk om eller om det blir bedre eller verre.</p>
<p>Helgheim avviser at han undergraver regjeringens politikk og sier han tvert imot forsterker den ved å støtte opp om tiltakene som regjeringen gjennomfører.</p>
<p>- Men det første vi må gjøre er å begrense innvandringen ytterligere, sier han.</p></div></body></document>
