<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190704-sliter-med-utbrenthe.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/sliter-med-utbrenthet---ma-legge-om-livet/71370976" frk="772 9 44 4589"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 17:37"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="bianca ingrosso,spiseforstyrrelse,wahlgrens värld,helseproblemer,reality,pernilla wahlgren,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sliter med utbrenthet - må legge om livet</div>
<div type="ingress">Må gjøre drastiske endringer etter legebesøk.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-07-04</div>
<div type="caption"><p>REALITY: Den svenske influenseren og realitystjernen Bianca Ingrosso (24) forteller i en podkast at hun sliter med helsen for tiden. Her er hun med moren Pernilla Wahlgren. Foto: Erik Simander / TT/ NTB Scanpix</p> <p>SINGEL: Den kjente svenske TV-profilen Pernilla Wahlgren er singel, men hva synes hun om det norske utvalget? Video: Thea Hope. Programledere: Kine Falch og Jonas Hammer. Klipp: Ingebjørg Iversen</p> <p>ÅPNER OPP: Bianca Ingrosso har slitt med bulimi i flere år, og snakker åpent om det på et besøk hos «Skavlan» lørdag. Video: TV 2</p> <p>SAMMEN IGJEN: Bianca Ingrosso og Phillipe Cohen var kjærester i seks år, før idyllen sprakk. Få måneder etter bruddet, ble de sammen igjen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den svenske TV-profilen Bianca Ingrosso (24) har de seinere åra markert seg stort i både Sverige og Norge med sin deltakelse i realityserien «Wahlgrens Värld».</p>
<p>I serien følger man Pernilla Wahlgren (51) og hennes familie, deriblant barna Bianca og Benjamin (21) - som for tiden gjør det stort som artist.</p>
<p>Bianca har siden realityserien startet i 2016 blitt svært populær, og hun har preget spalteplassen i avisene med alt fra problemer i kjærlighetslivet, utroskapsrykter og psykiske vansker.</p>
<p>Denne gang er det 24-åringens helse som har blitt et tema i pressen. I en ny episode av podkasten «Alice &amp; Bianca - har du sagt A får du si B», forteller Bianca åpenhjertig at hun har slitt med helsen i det siste.</p>
<p>- Jeg har vært på en helsekontroll, og fikk vite at jeg nesten ikke kan spise noe som helst, sier hun i podkastepisoden, ifølge Expressen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Pause i to måneder</div>
<div type="text">
<p>Bianca Ingrosso har den siste tiden slitt med utmattelse og utbrenthet, og i podkasten kommer det fram at hun under sitt nylige legebesøk måtte gjennom en rekke undersøkelser, der svaret på prøvene innebærer at hun må gjøre flere livsstilsendringer.</p>
<p>24-åringen forteller at hun har holdt et svært høyt tempo den siste tiden, og at hun fikk streng beskjed av legen om å kutte ut bestemte matvarer, blant annet noen av hennes favoritter.</p>
<p>- Jeg får jo spise det, men hun (legen, journ.anm.) anbefalte meg sterkt å ta en pause fra alt i to måneder, slik at jeg kan komme tilbake og tarmene mine kan ta imot bønner, kylling, avokado og alt slikt jeg ikke tåler, sier hun i podkasten.</p>
<p>Ingrosso har tidligere vært åpen om at hun har slitt både med utbrenthet og utmattelse, og har også fortalt til mediene at hun tidvis blir rammet av panikkangst.</p></div>
<div type="title" level="3">Lever med konstant selvhat</div>
<div type="text">
<p>Realityprofilen har nemlig vært svært åpen om sin psykiske sykdom, og sine utfordringer med spiseforstyrrelser. Da hun gjestet «Skavlan» på TV 2 i januar i år, satte hun ord på hvordan det er å leve med problemene.</p>
<p>- Man lever med konstant angst, og får panikkanfall på ulike måter. Jeg klarer ikke å være mett. Om jeg ikke spyr etter å ha spist får jeg så mye angst at jeg ikke klarer å prate med noen, og sånn kan det være i kanskje fire timer, sa hun.</p>
<p>24-åringen har siden hun var tenåring slitt med spiseforstyrrelsen bulimi.</p>
<p>- Jeg planlegger at jeg den og den dagen skal trøstespise, trykke i meg mat, før jeg får angst og spyr. Det er et ekstremt selvhat, og man trykker seg selv ned. Det vanskeligste er å leve med det konstante hatet og panikkangsten. Jeg kjemper med dette hver dag, sa hun åpent til programlederen.</p></div>
<div type="title" level="3">Turbulent kjærlighetsliv</div>
<div type="text">
<p>Det har skjedd mye i Bianca Ingrossos liv den siste tiden - også på kjærlighetsfronten.</p>
<p>Tidligere i år ble det kjent at forholdet mellom henne og kjæresten Phillipe Cohen (24), var over. Etter bruddet i januar gikk 24-åringen gjennom en massiv kjærlighetssorg.</p>
<p>I april ble det imidlertid klart at de to hadde funnet tilbake til hverandre igjen - bare et par måneder etter at forholdet hadde tatt slutt.</p>
<p>- Grunnen til at jeg ikke har gått ut med det, har ingenting å gjøre med noe PR-greier eller at jeg ikke fikk lov grunnet «Wahlgrens Värld». Nå framstår det litt «shady» i og med at det er etter sesongavslutningen, der man ser meg med dyp kjærlighetssorg, sa 24-åringen i april i sin podkast, gjengitt av Expressen.</p>
<p>24-åringen framholdt likevel at bruddet var reelt, men at det var viktig å holde forholdet privat - i frykt for at noe skulle gå galt. Samtidig understreket hun at pausen var nødvendig for begge parter.</p>
<p>TRENGER DU NOEN Å SNAKKE MED OM SPISEFORSTYRRELSER?</p>
<p>Rådgivning for spiseforstyrrelser (Ros) har åpent mandag til torsdag på telefon og chat. Sistnevnte er tilgjengelig fra 17:00 - 21:00 disse dagene. De kan også kontaktes på telefon: 948 17 818 eller e-post: info@nettros.no.</p></div></body></document>
