<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191127-skal-lede-kvelden-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/skal-lede-kvelden-for-kvelden/71865939" frk="685 1 6 4070"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-27 19:06"/>
<attribute name="author" value="Caroline Drefvelin, Johannes Fjeld"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal lede «Kvelden før kvelden»</div>
<div type="ingress">Haddy Njie skal lede NRK-sendingen lille julaften for fjerde året på rad.</div>
<div type="author">Caroline Drefvelin, Johannes Fjeld</div>
<div type="date">2019-11-27</div>
<div type="caption"><p>SNAKKER UT: Haddy Njie forteller i programmet Lindmo på NRK om samtalene hun har hatt med ektemannen Trond Giske. Video: NRK</p> <p>PÅ SKJERMEN: Haddy Njie blir å se på NRK lille julaften. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Haddy Njie skal lede «Kvelden før kvelden» på NRK lille julaften, får Dagbladet bekreftet .</p>
<p>Det var Medier24 som omtalte saken først.</p>
<p>Njie har ledet programmet tre ganger før. Men dette blir første programlederjobb for NRK siden hun kom med boka si «Dagbok. 13. desember – 13. februar» i oktober, hennes fortelling om hvordan det var å være Trond Giskes ektefelle under metoo-stormen. I boka bestrides historiene til flere av varslerne.</p>
<p>I oktober ble det kraftig debatt rundt boka, og spesielt måten den ble presentert i samtale med talkshow-dronning Anne Lindmo på NRK.</p>
<p>Dette har ifølge VG ført til usikkerhet om hvorvidt Njie skulle lede sendingen i år.</p>
<p>En av de faste gjestene i «Kvelden før kvelden» er statsministeren. Dette har også bidratt til usikkerheten rundt Njies rolle - som nå altså er avklart, ifølge Dagbladets opplysninger.</p>
<p>Presseeksperter Dagbladet har snakket med, mener at det er uproblematisk at Haddy Njie leder NRKs tradisjonsrike førjulsprogram.</p>
<p>- Jeg vil mene at det ville vært mer påfallende om hun ikke hadde blitt programleder på grunn av det som har skjedd i nyere tid, sier presseekspert Per Edgar Kokkvold, tidligere leder i Kringkastingsrådet, til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Noen vil føle seg krenket</div>
<div type="text">
<p>Han mener at selv om Njie har skrevet en bok som har skapt reaksjoner, betyr det ikke at hun ikke skal lede «Kvelden før kvelden».</p>
<p>- Man kan si at man i «Lindmo» burde stilt kritiske spørsmål, men det skal ikke Haddy lide for, sier Kokkvold og fortsetter:- Noen kommer til å reagere og føle seg krenket, det må man regne med. Men hun har ikke sagt eller gjort noe som gjør at hun ikke er egnet til å være programleder.</p>
<p>Trygve Aas Olsen, fagmedarbeider på Institutt for Journalistikk, mener at det ville være feil om Haddy Njie ikke ble valgt som programleder som følge av debatten i høst.</p></div>
<div type="title" level="3">Ribbe og sølvguttene</div>
<div type="text">
<p>Han understreker at det er viktig for NRK å skille hvilke områder Njie dekker.</p>
<p>- Det ville være en annen sak om hun skulle lede et debattprogram om metoo eller noe sånt. Men «Kvelden før kvelden» er et koseprogram som handler om ribbe, Sølvguttene og «Grevinnen og hovmesteren», sier Aas Olsen til Dagbladet.</p>
<p>Presseekspert Gunnar Bodahl-Johansen mener også at det er riktig at Njie fortsetter å lede programmet.</p>
<p>- At boka hennes har skapt debatt, og at noen mener den er veldig kontroversiell, kan etter min oppfatning føre til at hun ikke skal lede et program som i utgangspunktet er milevidt fra det Giske-saken eller boka handler om, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Han utdyper:</p>
<p>- Det er en klar forutsetning, som NRK selvfølgelig er veldig bevisst på, at dette er et program som handler om helt andre ting enn politikk, metoo eller Trond Giske.</p></div>
<div type="title" level="3">- Særlig ansvar</div>
<div type="text">
<p>Bodahl-Johansen mener at det hviler et spesielt ansvar på journalister i allmenkringkasteren NRK.</p>
<p>- Men vi kan ikke gjøre henne spedalsk fordi hun har meninger om Giske-saken, er gift med Giske og har skrevet bok om det. Da er det mange journalister som har skrevet bøker, som måtte begrense virksomheten sin.</p>
<p>Han utelukker imidlertid ikke at det vil komme reaksjoner.</p>
<p>- Journalister opptrer ikke bare for seg selv, men for mediene de arbeider i. Den troverdigheten NRK har, føres også over på de andre journalistene som jobber for NRK. Det betyr at medarbeidere i NRK må ha særlig ansvar for ikke å koble roller på en sånn måte som kan føre til at troverdigheten til NRK undergraves.</p></div>
<div type="title" level="3">- Legge støyen bak oss</div>
<div type="text">
<p>Samfunnsviter og forfatter av boka «Såpass må du tåle», Heidi Helene Sveen, sier at det er på tide å gå videre.- Jeg håper vi snart kan legge støyen om Giske og Njie bak oss, og ta opp igjen debatten om seksuell trakassering og maktmisbruk. Det er fremdeles svært mange som opplever dette, og som ikke tør å varsle, sier Sveen i en sms til Dagbladet.</p></div></body></document>
