<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190423-deler-nye-bilder-av-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/deler-nye-bilder-av-bursdagsprinsen/71003059" frk="743 14 62 4414"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 13:40"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,hertuginne kate,prins louis,det britiske kongehuset"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Deler nye bilder av bursdagsprinsen</div>
<div type="ingress">Hertuginne Kate har selv tatt bildene av den lille prinsen.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-04-23</div>
<div type="caption"><p>BURSDAGSBARN: I anledning prins Louis' ettårsdag, har det britiske kongehuset delt tre nye bilder, alle tatt av hertuginne Kate tidligere denne måneden. Foto: NTB Scanpix</p> <p>DØPT: Prins Louis ble døpt 9. juli i fjor. Foto: Matt Porteous</p> <p>TREBARNSFORELDRE: Kate og William viste stolt fram prins Louis etter fødselen. Foto: NTB Scanpix</p> <p>FIKK EN SØNN: Hertuginne Kate og prins William viste frem den nyfødte prinsen, kun timer etter fødselsen. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I disse dager venter en hel verden på at prins Harry (34) og hertuginne Meghan (37) skal bli foreldre for første gang. Det er bare snakk om tid før en ny kongelig baby blir født, men tirsdag er det en helt annen hovedperson i den britiske kongefamilien.</p>
<p>På denne dagen, 23. april i fjor, kom nemlig prins Louis (1) til verden, hertuginne Kate (37) og prins Williams (36) tredje barn sammen.</p>
<p>- Hennes Kongelige Høyhet hertuginne Kate fødte en sønn klokka 11.01. Han veier 3,83 kilo. Hertugen var til stede da hun fødte barnet. Alt står bra til med Hennes Kongelige Høyhet og barnet, het det i pressemeldingen fra det britiske kongehuset den gang.</p>
<p>I anledning prinsens første bursdag har Kensington Palace i tradisjonen tro delt en rekke nye bilder av ham, til fansens store begeistring. På tre bilder, som er holdt private frem til i dag, sjarmerer nok Louis de fleste i senk.</p>
<p>The Duke and Duchess of Cambridge are delighted to share these new photographs of Prince Louis ahead of his first birthday tomorrow &#127880; The photographs were taken earlier this month by The Duchess at their home in Norfolk.</p>
<p>A post shared by Kensington Palace (@kensingtonroyal) on Apr 22, 2019 at 2:30pm PDT</p>
<p>Happy Birthday Prince Louis! &#127881; The Duke and Duchess of Cambridge are delighted to share this new photograph of Prince Louis ahead of his first birthday tomorrow.</p>
<p>A post shared by Kensington Palace (@kensingtonroyal) on Apr 22, 2019 at 2:31pm PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Fotografert av mamma</div>
<div type="text">
<p>Selv om de fleste kongefamilier stadig leier inn fotografer til offentlige bilder, er det hertuginne Kate selv som har fotografert den lille gutten ute i grønne omgivelser.</p>
<p>- Hertugen og hertuginnen av Cambridge er glade over å dele disse nye bildene av prins Louis i forkant av hans første bursdag i morgen. Bildene ble tatt tidligere denne måneden av hertuginnen ved deres hjem i Norfolk, står det under bildene.</p>
<p>- Gratulerer så mye med dagen, prins Louis, står det videre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Rynket nok litt på nesa</div>
<div type="text">
<p>Den lille prinsen, hvis fulle navn er prins Louis Arthur Charles, ble den 9. juli i fjor døpt i det kongelige kapell i St. James' Palace i London.</p>
<p>Det var lenge spekuasjoner tilknyttet hvilke navn hertugparets tredje barn ville få. Da navnene ble sluppet, på ærverdig vis, fire dager etter fødselen, ble de franske røttene i prinsens noe uvanlige fornavn trukket fram av Se og Hørs kongehusekspert, Anders Johhan Stavseng.</p>
<p>- Mange briter rynket nok litt på nesa da de hørte navnet Louis. Briter generelt er ikke så spesielt velvillig innstilt ovenfor franskmenn- og vice versa. For mange er det nok litt uvant å måtte venne seg til å si prins Louis, fortalte Stavseng.</p>
<p>Både pappa prins William og storebror prins George (5) har for øvrig Louis i navnet sitt: Prins William er nemlig døpt William Arthur Philip Louis, mens det fulle navnet til prins George er George Alexander Louis.</p></div>
<div type="title" level="3">Viste frem sønnen</div>
<div type="text">
<p>Da prins Louis kom til verden i fjor ventet folket spent på å få se første glimt av ham. Bare syv timer etter fødselen kunne hertugparet stolt vise fram sin nyfødte sønn på trappa utenfor Lindo Wing ved St Mary's Hospital i London, før de forlot sykehuset.</p>
<p>I likhet med fødslene av prins George og prinsesse Charlotte kom hertugparet stolt ut på sykehustrappen med den lille gutten i armene.</p>
<p>Før resten av verden fikk se den nye prinsen, var familien samlet på sykehuset. Prins William forlot hertuginne Kate og hentet George og Charlotte - som skulle få treffe sin nye lillebror.</p>
<p>Prins William geleidet stolt barna inn på sykehuset, og det var tydelig at de gledet seg. En halvtimes tid etter at bildene ble tatt av de to barna på vei inn, kunne Kensington Palace melde på Twitter at den nye prinsens to søsken var fraktet hjem igjen.</p>
<p>Prins George kom til verden ved St. Marys sykehus i London 22. juli 2013, mens lillesøster Charlotte ble født på samme sykehus 2. mai 2015.</p></div></body></document>
