<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190803-united-vant-da-legen.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/united-vant-da-legendens-sonn-sviktet/71456728" frk="234 7 12 1509"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-03 18:59"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">United vant da legendens sønn sviktet</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær og Manchester United har vunnet alle sine kamper i sesongoppkjøringen. Mot Milan lørdag vant United til slutt på straffer.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-08-03</div>
<div type="caption"><p>BOMMET: Daniel Maldini, sønn av Milan-legenden Paolo Maldini, bommet fra straffemerket. Foto: John Sibley / Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Før lørdagens møte med Milan i Cardiff hadde Ole Gunnar Solskjærs Manchester United vunnet alle sine kamper i sesongoppkjøringen. Motstanderlagene har vært Perth Glory, Leeds, Inter, Tottenham – og sist Kristiansund på Ullevaal.</p>
<p>Mot Milan, i siste treningskamp før Premier League starter neste helg, ble det også seier. Kampen endte først 2-2 – før den gikk rett til straffesparkkonkurranse. Der vant United 5-4.</p>
<p>Marcus Rashford sendte United i ledelsen tidlig i kampen, men etter en halvtimes spill utlignet Suso for det italienske laget.</p>
<p>Laget fra Italia, som har slitt de siste sesongene, snudde kampen etter 60 minutter da Samu Castillejo satte inn 2-1. Jesse Lingard sørget for at kampen endte 2-2, og dermed var det duket for straffesparkkonkurranse. Da unge Daniel Maldini, sønn av Paolo Maldini, bommet på sin straffe, kunne Daniel James avgjøre.</p>
<p>Solskjær kan juble for seks seiere i sesongoppkjøringen, men vil ikke legge for mye i disse kampene.</p>
<p>- Ingen poeng har blitt delt ut, og disse kampene betyr ingenting når Chelsea kommer til Old Trafford, sa han til TALKSPORT før lørdagens kamp.</p>
<p>Solskjær og Manchester United serieåpner hjemme mot Chelsea søndag 11. august.</p></div></body></document>
