<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190802-det-eneste-som-gir-m.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/det-eneste-som-gir-mening-er-a-viderefore-ingrids-arbeid/71452679" frk="618 2 10 3933"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-02 08:56"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant, Hans Arne Vedlog (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det eneste som gir mening er å videreføre Ingrids arbeid</div>
<div type="ingress">Alt er bare trist og meningsløst, hvis ikke Ingrid Aunes hjertesaker videreføres. Malvik-ordførerens kamp mot ufrivillig deltid og velferdssamfunnets framtid vil bli stående, sier Ingvild Kjerkol.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant, Hans Arne Vedlog (Foto)</div>
<div type="date">2019-08-02</div>
<div type="caption"><p>MALVIK: Ordfører i Trondheim, Rita Ottervik, besøkte Malvik Rådhus for å kondolere. Video: Hans Arne Vedlog. Reporter: Jørgen Gilbrant, Dagbladet</p> <p>TRAGISK BORTGANG: Ingrid Aune ble bare 33 år gammel. Malvik-ordføreren omkom i en fritidsbåtulykke natt til 1. august. Foto: Ole Martin Wold / NTB Scanpix</p> <p>GODE KLEMMER: Trondheim-ordfører Rita Ottervik takket Ingrid Aune i kondolanseprotokollen for alle spørsmålene, samtalene og latteren. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p> <p>SE TV: Varaordfører i Malvik kommune, Ole Herman Sveian, sørger over tapet av venn og kollega Ingrid Aune. Reporter: Jørgen Gilbrant. Foto/video: Frank Karlsen / Dagbladet</p> <p>JOBBER VIDERE: Stortingsrepresentant Ingvild Kjerkol tar med seg Ingrid Aunes engasjement videre. Foto: Hans Arne Vedlog / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>HOMMELVIK (Dagbladet): I dag klokka 9 ble kondolanseprotokollen for Malvik-ordfører Ingrid Aune (44) lagt fram på rådhuset som ligger i Hommelvik, bare noen få meter fra barndomshjemmet hennes.</p>
<p>Aune omkom tragisk i en fritidsbåtulykke natt til i går sammen med sin kjæreste Eivind Olav Kjelbotn Evensen (43)</p>
<p>Fylkesmann Frank Jenssen var til stede, sammen med fylkesordfører Tore O. Sandvik (Ap), Trondheim-ordfører Rita Ottervik og flere andre representanter for Arbeiderpartiet og fylket.</p>
<p>Ingrid Aunes familie var også til stede med mor Bjørg Johansen Eigard, far Kjell Aune og søster Mari.</p></div>
<div type="title" level="3">Funnet kjærligheten</div>
<div type="text">
<p>Varaordfører Ole Herman Sveian (Sp) ønsket velkommen og sa at det var to unge mennesker som hadde funnet kjærligheten, som nå er borte.</p>
<p>- Mange føler behov for å uttrykke sjokket og sorgen som har rammet oss. Det var en tung og tragisk beskjed å få, sa Sveian.</p>
<p>- To unge mennesker som hadde funnet kjærligheten, som kjente på livet og hadde livet foran seg, er brått revet fra oss. Ingrid var ordfører for hele Malvik, fortsatte varaordføreren.</p>
<p>Partiene i Malvik har nå satt valgkampen på vent til etter bisettelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Den varme Ingrid</div>
<div type="text">
<p>Trondheim-ordfører Rita Ottervik samarbeidet tett med Ingrid Aune, som var ordfører i nabokommunen Malvik. Hun minnes de gode samtalene - og diskusjonene.</p>
<p>- I diskusjonene vi har hatt det siste året har vi vært litt oppjaget begge to, men så har vi alltid gitt hverandre en god klem. Hun hadde en måte å være på så man ble ordentlig glad i henne. Det er den varme Ingrid jeg tenker på i dag, sier Rita Ottervik.</p>
<p>Ottervik hadde mye kontakt med Ingrid Aune da hun som 29-åring flyttet hjem til Malvik og ble ordfører. I kondolanseprotokollen takket Ottervik for nettopp de mange samtalene.</p>
<p>- Jeg takket henne for alle spørsmålene, samtalene og latteren. Det at vi fikk dele så mye tid sammen. Det har jeg virkelig satt pris på. Jeg kommer til å huske henne for alle de gode samtalene, sier Ottervik.</p></div>
<div type="title" level="3">Viderefører arbeidet</div>
<div type="text">
<p>Stortingsrepresentant Ingrid Kjerkol, som er fra nabokommunen Stjørdal, var også til stede og skrev i kondolanseprotokollen. Hun trekker fram Ingrid Aunes sterke politiske engasjement etter den tragiske bortgangen.</p>
<p>- Ingrid valgte å legge inn sin hovedtyngde på veldig viktige spørsmål for oss som fellesskap framover. Det å sikre helsetjenesten for framtida og sikre at de som tar utdanning får hele stillinger, sier Kjerkol, og legger til:</p>
<p>- Det eneste som gir mening på en sånn dag er å videreføre arbeidet hennes. Ellers er det bare trist og meningsløst. Hennes politiske prioriteringer, føler man ekstra på i dag.</p>
<p>I kondolanseprotokollen skrev Kjerkol at hun nettopp vil jobbe videre med Aunes hjertesaker.</p>
<p>- Jeg takket Ingrid for all energien og at vi aldri har gått fra hverandre uten en god klem - og en ny avtale. Og at hennes arbeid skal bli videreført. Det er det eneste som gir mening nå, sier Kjerkol.</p></div></body></document>
