<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191228-ma-handle-for-a-vinn.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ma-handle-for-a-vinne-trofeer/71974036" frk="617 10 38 3641"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-28 22:10"/>
<attribute name="author" value="Morten P"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Må handle for å vinne trofeer</div>
<div type="ingress">Manchester United er en pasient som responderer på det doktoren har foreskrevet. Det går ikke fort, men det virker.</div>
<div type="author">Morten P KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-12-28</div>
<div type="caption"><p>SCORER HVER GANG: Marcus Rashford jubler etter å ha gitt Manchester United 2-0 på overtid mot Burnley. Ole Gunnar Solskjærs mannskap harr tatt nye steg, men må handle erfaring for å kunne vinne en tittel i 2020. Foto: Reuters / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>itemprop="articleBody"></p>
<p>Burnley-Manchester United 0 – 2 (0 – 1)</p>
<p>HAN OVERLEVDE DET første året, fikk en skrekkelig start på det andre med 0 – 2 for Watford rett før jul, men har brukt romjula til å stabilisere Manchester United ved inngangen til det nye året.</p>
<p>Hver gang Ole Gunnar Solskjærs Manchester United dømmes nord og ned svarer nordmannens kritiserte mannskap med å levere resultater.</p>
<p>Det er ikke alltid like overbevisende, men det er en styrke.</p>
<p>Godt forsvarsspill er alltid en suksess. Mot Burnley leverte Manchester United akkurat det. De gravde dypt, holdt formasjonen og fant sine roller.</p>
<p>For usikre lag i trøbbel er det ofte den aller beste medisinen.</p>
<p>SEAN DYCHE HAR ikke rare fotballaget i Premier League-sammenheng, Burnley er egentlig ganske primitive, men på gamle Turf Moor er det ikke lett å slå dem. Den rytmiske og estetiske delen av det vakre spillet er ikke det man først og fremst tenker på i den gamle bomullsfabrikk-byen rett nord for Manchester.</p>
<p>Burnley spiller med knotta først.</p>
<p>Og takler med hjertet.</p>
<p>STRAKE SEIRER MOT Newcastle (H) og Burnley (B) er en betydelig opptur for Ole Gunnar Solskjær. Og om man bare leser resultatene, et tegn på bedre tider. Vinner man så vinner man. Det er alltid bedre enn å tape. Men bak 4 – 1 mot Newcastle og 1 – 0 over Burnley, der veien til resultatene forteller mye om hvorfor det gikk som det gikk, ser man fort at Manchester Uniteds problemer mot lavtliggende etablerte forsvar på ingen måte er løst.</p>
<p>Andre juledag var det en keepertabbe og en hjernedød Newcastle-pasning dypt nede på egen halvdel som åpnet døra for Manchester Uniteds snuoperasjon fra 0 – 1 til 2 – 1.</p>
<p>På Turf Moor var det venstrebacken Charlie Taylors balltap på egen halvdel som fikk fram det beste og kvikkeste i Andreas Pereira (den målgivende pasningen), og som ga hjemmelaget banesåret rett før pause.</p>
<p>NÅR DET ER sagt, og selv om det fortsatt går for sakte, selv om spillvendingene ikke kommer like selvfølgelig som de burde, og selv om Manchester United ikke er villige nok til å ta de nødvendige løpene inn bak motstanders forsvarsfirer, så er det framgang. Ole Gunnar Solskjærs utskjelte mannskap skaper flere sjanser enn tidligere i sesongen.</p>
<p>I tillegg har endelig Anthony Martial hengt seg på Marcus Rashford og funnet veien tilbake til nettmaskene, nå med tre scoringer på de to siste kampene.</p>
<p>Måten han foredlet Andreas Pereiras pasning til scoring var håndverk forventet av en meget godt betalt spiss på langtidskontrakt i Manchester United.</p>
<p>Skjønt, måten han ventet bort den store muligheten han fikk til å gjøre 2 – 0 fem minutter før slutt, var det ikke.</p>
<p>NÅR KLOKKA SLÅR 00.00 tirsdag er det nytt år og tid for 2020's første overgangsvindu. Det vil hjelpe Ole Gunnar Solskjær og Manchester United. Han drømmer om cuptrofeer, trenger rutine, og har sagt han skal handle. Skal drømmen realiseres må han gjøre det også. For selv om Manchester United snubler seg gjennom den ene turbulente perioden etter den andre, så er det ikke mulig å snuble seg hele veien til en ligacup, en FA-cup eller trofeet som garanterer Champions League 2020/2021 – Europa League.</p>
<p>Manchester United er bedre enn de var, du ser framgang og du ser hva som tenkes.</p>
<p>Skal pasienten friskmeldes helt må det handles.</p></div></body></document>
