<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191019-likner-pa-en-fiasko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/likner-pa-en-fiasko/71727138" frk="575 8 28 3355"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-19 18:32"/>
<attribute name="author" value="Morten Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Likner på en fiasko</div>
<div type="ingress">Rosenborg har spilt seg inn i ei ny bakevje. Fiasko synes nærmere enn topp tre og Europa 2020.</div>
<div type="author">Morten Pedersen</div>
<div type="date">2019-10-19</div>
<div type="caption"><p>TRENER: Eirik Horneland er under press. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kristiansund-Rosenborg 2-2 (1-1)</p>
<p>EN GOD ROSENBORG-ÅRGANG hadde drept kampen etter det strålende øyeblikket som ga dem 2-1 i Kristiansund. Fordi de er Rosenborg. Solide lag vinner på dårlige dager.</p>
<p>Ustabile lag roter det til og gir bort poeng de trenger.</p>
<p>ROSENBORG 2019 ER ingen årgang av godt gammelt merke. Det mangler for mye. Altfor mye. Akkurat som det svinger for mye. Altfor mye. Og det handler ikke først og fremst om skader og påfølgende mangel på samhandling, det opplever alle gjennom en lang sesong.</p>
<p>Det handler rett og slett om at laget ikke er godt nok.</p>
<p>ROSENBORG MÅTTE EGENTLIG vinne i Kristiansund. Fem poeng bak tredjeplassen (Odd) som gir tilgang til UEFAs pengebinge – den årlige kvalifiseringsmuligheten til Europa League – var alternativene skrekkelige for en stor klubb med betydelige utfordringer hva den daglige driften angår. Ikke sånn å forstå at det går dårlig på Lerkendal, det er på ingen måte krise, men også Rosenborg har merket hva svake resultater gjør med publikumsoppslutningen og inntjeningen i hverdagen.</p>
<p>Faktum er derfor følgende:</p>
<p>Uten gruppespillet i Europa League denne høsten ville Rosenborg endt opp med et rødt tall på rundt 25 millioner kroner.</p>
<p>Uten muligheten til å tjene UEFAS økonomiske redningsplanke neste sesong, hvilket nærme seg med stormskritt for hvert poeng som går tapt i Eliteserien, vil det tallet henge over Lerkendal som et spøkelse gjennom hele 2020.</p>
<p>MED FEM POENGS AVSTAND til sikker Europa-plass, og med bare fem kamper igjen å spille etter KBK, kunne ikke Rosenborg tillate seg flere feilskjær. Femten poeng å spille om er ikke mye når du ligger fem bak. Det betyr egentlig at du må vinne alt. Og skulle fem bli til åtte (Odd møter Ranheim borte i runde 24), samtidig som et tap i Kristiansund ville åpnet døra for at også Viking kunne passere dem på tabellen med hjemmeseier mot Tromsø, var plutselig kravet til seier absolutt.</p>
<p>Rosenborg måtte ikke bare egentlig vinne i Kristiansund.</p>
<p>De måtte vinne.</p>
<p>DET GJORDE DE ikke. De tapte to nye poeng. Kampen sett under ett var de heldige som ikke tapte alle tre. Og derfor er sesongen som lå i grøfta 16. mai, ble reparert på mesterlig vis for deretter å ta dem hele veien til playoff i Champions League-kvalifiseringen, nok en gang av skinnene.</p>
<p>Det betyr at alt som ble bra er ødelagt.</p>
<p>Her og nå, med Sporting borte i Europa League til torsdag, og Molde hjemme på Lerkendal neste søndag, er det nesten umulig å se hvordan Eirik Horneland skal kunne lande Rosenborg på beina.</p>
<p>EN SESONG UTEN et eneste trofé er en dårlig sesong på Lerkendal. Så godt vant er klubben. En sesong uten Europa-muligheter den påfølgende sesongen er en katastrofe.</p>
<p>FØR EIRIK HORNELAND hadde Rosenborg vunnet sju av de åtte siste trofeene i norsk fotball, og spilt i gruppespill i Europa League to av de tre siste åra. Her og nå – med Odds mulighet til å øke forspranget til sju poeng – må du være ekstremtrønder for å kunne tro på medalje og en ny mulighet til å spille om UEFAs euromillioner i 2020.</p>
<p>I sum betyr det at Eirik Hornelands første år på Lerkendal styrer mot det man bare kan kalle en gedigen fiasko.</p>
<p>Det er tross alt Rosenborg vi snakker om.</p>
<p>Ikke Brann og Vålerenga.</p></div></body></document>
