<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190613-se-de-dramatiske-bil.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/se-de-dramatiske-bildene/71185553" frk="531 2 7 3311"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-13 13:02"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,tankskip,john fredriksen,omanbukta"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Se de dramatiske bildene</div>
<div type="ingress">Frontline avviser at det norske tankskipet har sunket i Omanbukta. Skipet flyter fortsatt, men står i brann.</div>
<div type="author">Karin Madshus</div>
<div type="date">2019-06-13</div>
<div type="caption"><p>«FRONT ALTAIR»: Tankskipet eies av John Fredriksens selskap Frontline. Foto: Frontline</p> <p>STÅR I BRANN: Det norskeide tankskipet «Front Altair» står i brann, etter det som skal ha vært målrettede angrep mot to tankskip i Omanbukta. Foto: Frontline</p> <p>UTA AV KURS: Data fra MarineTraffic viser hvordan tankskipet Front Altair kom ut av kurs i Omanbukta.</p></div>
<div type="text">
<p>Store mengder svart røyk kan sees på lang avstand fra tankskipet «Front Altair» som står i brann, etter det som skal ha vært målrettede angrep mot to tankskip i Omanbukta i dag tidlig.</p>
<p>Den svarte røyken fyller lufta lang over store områder og de store flammene kan sees på lang avstand.</p>
<p>- Vi kan bekrefte at våre kolleger ombord på skipet er uskadd og bragt på land. Det er selvsagt det viktigste for oss. Det er heller ikke meldt om utslipp til sjø, skriver Robert Hvide Macleod, direktør i Frontline Management til Dagbladet.</p>
<p>Tankskipet «Front Altair» eies av John Fredriksens selskap Frontline. Skipet hadde lastet olje i havnebyen Fujairah i Emiratene og satte deretter kursen til sjøs. Seinere kom melding om at det sto i brann, ifølge Bloomberg. Skipet skulle ankomme Kaohsiung, Taiwan, 30. juni.</p>
<p>Torsdag morgen kom det også informasjon om at den norskeide oljetankeren skal være truffet av en torpedo.</p></div>
<div type="title" level="3">Eksplosjoner</div>
<div type="text">
<p>Sjøfartsdirektoratet skriver i en pressemelding at «Front Altair» ble angrepet klokka 6.03 i dag i farvann mellom Emiratene og Iran.</p>
<p>Det er rapportert om tre detonasjoner på skipet, heter det i meldingen fra norske myndigheter. Det samme melder nyhetsbyrået AFP.</p>
<p>Sjøfartsdirektoratet hever samtidig sikringsnivået for norske skip i området, og det klare rådet til norske skip er å holde «god avstand til iransk farvann».</p>
<p>Det har vært full forvirring om skipet har sunket. Macleod avviser dette til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Jobber med berging</div>
<div type="text">
<p>- Vi har nå en bergingsbåt med slepeutstyr på plass ved «Front Altair», og bergingen av skipet vil bli håndtert i timene framover. Status er at skipet flyter, og kan taues.</p>
<p>Han opplyser at mannskapet ombord besto av elleve russere, en georgier og elleve filippinere. Alle ble reddet ombord i «Hyundai Dubai», og videre over i et iransk marinefartøy som fraktet alle inn til en lokal, iransk havn.</p>
<p>- Vi vil takke alle som har bidratt i arbeidet med å få sjøfolkene trygt i land. Så vidt vi vet nå vil alle bli fraktet til byen Bandar Abbas, før de reiser videre hjem derfra. Frontline jobber sammen med myndigheter og ambassader for å få mannskapene raskest mulig gjenforent med sine familier, skriver Macleod.</p></div>
<div type="title" level="3">Oljepris i været</div>
<div type="text">
<p>Brannen på oljetankeren «Front Altair» i Omanbukta, har fått oljeprisen til å hoppe torsdag morgen. Senioranalytiker i Arctic Securities, Ole-Rikard Hammer, sier til Dagbladet at oljeprisen reagerte kontant på angrepet torsdag.</p>
<p>I løpet av en time steg prisen omkring 1,5 dollar.</p>
<p>- Bakgrunnen er frykt for en eskalering av en allerede spent situasjon, sier Hammer.</p>
<p>Det er bare et par uker siden det var angrep mot andre tankskip i Persiabukta. Dette, sammen med den underliggende spente situasjonen mellom USA og Iran, gjør ifølge Hammer sitt til at oljeprisen potensielt påvirkes kraftig av alt som indikerer en økning i spenningene.</p></div></body></document>
