<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-raste-mot-lederen-ka.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/raste-mot-lederen---kastet-ut/71582872" frk="647 5 22 3938"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 22:12"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen, Lars Eivind Bones"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Raste mot lederen - kastet ut</div>
<div type="ingress">Øyvind Klementsen (60) holdt hyllestskål for FNB-leder Trym Aafløy. Etterpå ble han kastet ut av partiets valgvake, og anklaget lederen for å være diktatorisk.</div>
<div type="author">Trym Mogen, Lars Eivind Bones</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>KONFRONTASJON: Øyvind Klementsen (60) holdt hyllestskål for Folkeaksjonen nei til mer bompenger-leder Trym Aafløy. Etterpå ble han kastet ut fra partiets valgvake, og raste mot lederen. Reporter: Trym Mogen / Video: Lars Eivind Bones</p> <p>KASTET UT: Vektere kom til valgvakehotellet og førte Øyvind Klementsen (60) ut. Han er rasende på FNB etter opptrinnet. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>PUSTER HØYRE I NAKKEN: I Bergen ser Folkeaksjonen nei til bompenger ut til å gjøre at brakvalg. Video: Lars Eivind Bones</p> <p>RASENDE: Flere andre medlemmer i FNB forsøkte å føre Øyvind Klementsen ut av lokalet. Til slutt kom vektere til stedet og geleidet ham ut. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p> <p>NEKTER: FNBs førstekandidat Trym Aafløy sier organisasjonen er blant de mest demokratiske som finnes. Foto: Lars Eivind Bones / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>BERGEN (Dagbladet): Øyvind Klementsen (60), medlem i Folkeaksjonen nei til mer bompenger (FNB) i Bergen, raste mot eget parti og partiets leder på FNBs valgvake mandag kveld.</p>
<p>Klokka 21.00 tikket det inn det som var svært gode resultater for FNB basert på forhåndsstemmene og forskjellige prognoser. De ligger an til en oppslutning på 18 prosent, og kan med det avgjøre hvem som skal styre Bergen de neste fire åra.</p>
<p>Kort tid etterpå, med hele Presse-Norge til stede, reiste Klementsen seg opp foran i lokalet.</p></div>
<div type="title" level="3">Skål</div>
<div type="text">
<p>Av full hals sang Klementsen: «La dette få være Trymmen sin skål!», med henvisning til leder Trym Aafløy. Aafløy selv gjorde intervjuer med journalister på tidspunktet.</p>
<p>Over en time etterpå, rundt 22.10 mandag, skjedde imidlertid opptrinnet som brått snudde den gode stemningen på FNBs valgvake.</p>
<p>På gangen utenfor selve vaken, var Klemetsen i full konfrontasjon med flere andre medlemmer av FNB. Han hevdet da at han var blitt kastet ut og bedt om å forlate valgvaken av Aafløy selv etter skålen, på tross av at han var invitert til arrangementet og er medlem av folkeaksjonen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke gjort noe galt</div>
<div type="text">
<p>Både personell på valgvakehotellet og andre medlemmer prøvde å få mannen ut av lokalet.</p>
<p>- Jeg har tatt en hyllest til lederen av FNB Bergen. Det er alt jeg har gjort. Alt jeg fikk tilbake var at jeg er ekskludert og har ødelagt hele kvelden. De har laget sine egne eksklusjonsregler. Jeg har ikke gjort noe galt her i aften, og det står jeg ved, sa en tydelig sint Klementsen.</p>
<p>- Er det representativt i et nytt parti. Skal vi være en slik organisasjon?</p>
<p>- Dette er lite troverdig for at denne partiorganisasjonen kan overleve. Det finnes ikke demokrati. Det er et hierarki. Det er et dønn hierarki, sier Klementsen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Diktator</div>
<div type="text">
<p>Han anklaget videre FNB-leder Trym Aafløy for å være dikatorisk.</p>
<p>- Dette er et enmannsparti. Dette er et parti som styres fra Trym Aafløy og bare han. Vi kan ikke ha et nytt parti i Norge i 2019 som etablerer seg som et dønn hierarki der Trym Aafløy bestemmer alt, sier Klementsen til Dagbladet.</p>
<p>FNBs førstekandidat Trym Aafløy bekrefter at han sa «situasjonen måtte roes» etter Klementsens skål på valgvaken.</p>
<p>- Hvis man gjør ting som påvirker andre negativt, må vi prøve å roe det ned, sier Aafløy til Dagbladet.</p>
<p>- Vi er en av de mest demokratiske foreningene du kan tenke deg. Alt er gjort av flertallet med valg. Vi styres av konsensus, blant annet i styret, sier Aafløy.</p>
<p>Aafløy mente videre at hendelsen skyldes Klementsens alkoholinntak, noe han selv nekter for. Klementsen opplyser til Dagbladet at han hadde tatt fire pils før utkastelsen, og at han har et meget bevisst forhold til alkohol. Dagbladet snakket med Klementsen på telefonen en halvtime etter utkastelsen, og han forteller igjen at han står inne for det han sa.</p>
<p>Dagbladet får også bekreftet fra andre valgvakedeltakere at mannen i forkant av hyllestskålen skal ha planlagt å holde en slik skål.</p></div></body></document>
