<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190316-tandrevold-matte-gje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/tandrevold-matte-gjemme-seg-under-vm-dramaet/70880469" frk="334 53 109 2041 ##"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-16 15:23"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,skiskyting,skiskytter-vm 2019"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tandrevold måtte gjemme seg under VM-dramaet</div>
<div type="ingress">- Et nervevrak.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-03-16</div>
<div type="caption"><p>GULL-GJENG: Synnøve Solemdal , Tiril Kampenhaug Echoff, Ingrid Landmark Tandrevold og Marte Olsbu Røiseland går for Norge. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Spenningen ble for mye for enkelte da de norske skiskytterkvinnene tok gull på en svært dramatisk VM-stafett i Östersund.</p>
<p>Særlig Ingrid Landmark Tandrevold, som gikk 2.-etappen for Norge, fikk testet nervene etter å ha vekslet med Tiril Eckhoff. Da lå Norge 27,2 sekunder bak teten på 5.-plass.</p>
<p>– Det var en utrolig spennende stafett, og vi hadde lyst på en medalje. Jeg rakk egentlig ikke å tenke så mye, og jeg turte ikke å se på de siste etappene før Marte (Olsbu Røiseland) skjøt stående. Så jeg drev og hang nede i tunnelen her (under stadion) for å stenge lyden ute. Jeg var et nervevrak, sa Tandrevold.</p>
<p>Hun fikk imidlertid med seg den dramatiske avslutningen der Sveriges ankerkvinne Hanna Öberg sprakk på standplass og mistet gullet.</p>
<p>– Jeg hørte på publikum at Hanna bommet, så da listet jeg meg ut igjen. Og da Marte traff på sisteskuddet så jeg Tiril (Eckhoff) og Synnøve (Solemdal) juble, og da bare spurtet jeg bort og hoppet oppå dem, forklarte Fossum-løperen.</p>
<p>Gullet på stafetten er hennes første i et internasjonalt seniormesterskap. Ekstra moro var det å få dele det første gullet med resten av laget.</p>
<p>– Man sier at delt glede er dobbel glede, men i dag er det 10-15 ganger glede. Det er veldig stort.</p>
<p>Fakta: Kvinner, 4 x 6 km:</p>
<p>Gull: Norge 1.12.00,1 (1/8) – Synnøve Solemdal (0/2), Ingrid Tandrevold (0/0), Tiril Eckhoff (1/5), Marte Olsbu Røiseland (0/1),</p>
<p>sølv: Sverige 0.24,2 (0/6) – Linn Persson (0/0), Mona Brorsson (0/1), Anna Magnusson (0/0), Hanna Öberg (0/5),</p>
<p>bronse: Ukraina 0.35,1 (0/5) – Anastasia Merusjina (0/0), Vita Semerenko (0/1), Julia Dzima (0/2), Valj Semerenko (0/(2),</p>
<p>4) Tyskland 0.35,6 (1/14), 5) Russland 0.43,6 (0/12), 6) Slovakia 0.53,1 (0/9), 7) Polen 1.47,1 (0/9), 8) Frankrike 1.57,4 (3/6), 9) USA 2.22,3 (2/5), 10) Italia 2.32,9 (1/9).</p>
<p>23 lag fikk plassering.</p></div></body></document>
