<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190324-kunne-ikke-bevise-sa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/ingen-bevis-for-sammensvergelse/70906506" frk="617 5 22 4278"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-24 19:57"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="usa,nyheter,russland,rapport,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kunne ikke bevise sammensvergelse</div>
<div type="ingress">Justisminister William Barr har gjennomgått rapporten etter Russland-etterforskningen, som ikke kan bevise at Trump-kampanjen samarbeidet med Russland om å påvirke presidentvalget.</div>
<div type="author">Frode Andresen, Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-03-24</div>
<div type="caption"><p>RENVASKET: Robert Mueller kan ikke bevise at Trumps valgkampstab eller medarbeidere har «konspirert eller koordinert» med Russland i forsøk på å påvirke presidentvalget i 2016. Video: CNN</p> <p>KRANGEL: I et møte mellom president Trump og demokratene Nancy Pelosi og Chuck Schumer, utviklet det seg til en full krangel da de diskuterte saken om muren og grensesikkerhet. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Søndag kveld sendte justisminister William Barr et sammendrag av Muellers sluttrapport til Kongressen.</p>
<p>I rapporten går det fram at Robert Mueller ikke kan bevise at Trumps valgkampstab eller medarbeidere har «konspirert eller koordinert» med Russland i forsøk på å påvirke presidentvalget i 2016.</p>
<p>Mueller har heller ikke funnet bevis som er tilstrekkelig for å slå fast at Trump har hindret etterforskningens gang. Samtidig ble det understreket at selv om rapporten ikke konkluderer med at presidenten begikk en forbrytelse, frikjenner den ham ikke.</p>
<p>Muller konkluderte ikke i spørsmålet om Trump har hindret etterforskningen. I stedet belyser rapporten bevis på begge sider. Muellers etterforskningsgruppe anser det som «vanskelig» å avgjøre om Trumps handlinger kan bli sett på som hindring av etterforskningens gang.</p>
<p>Justisminister Barr og visejustisminister Rod Rosenstein har imidlertid sett på bevisene som omtales, og avgjort at bevisene ikke er tilstrekkelige til å fastslå at presidenten forsøkte å hindre etterforskningen.</p>
<p>Her kan du lese brevet fra Barr i sin helhet.</p></div>
<div type="title" level="3">Trumps svar</div>
<div type="text">
<p>Kort tid etter at sammendraget ble offentliggjort, ga Donald Trump en uttalelse til pressen.</p>
<p>- De fant ikke bevis for samarbeid med Russland. Det fant ikke bevis for hindring av etterforskningen. Det er det mest latterlige jeg noensinne har hørt!</p>
<p>Trump gikk også til angrep på etterforskningsledelsen.</p>
<p>- Det er en skam at landet vårt måtte gå gjennom dette. Det er en skam at presidenten deres måtte gå gjennom dette, selv før jeg ble valgt.</p>
<p>- Etterforskningen ble innledet på ulovlig vis. Det var et ulovlig forsøk på å felle meg, men de mislyktes. Forhåpentligvis vil noen ettergå den andre siden.</p></div>
<div type="title" level="3">To forsøk</div>
<div type="text">
<p>Etterforskningen konkluderer med at Russland hovedsakelig ved to anledninger forsøkte å påvirke valget.</p>
<p>Det første forsøket involverte den russiske organisasjonen the Research Agency (IRA).</p>
<p>Muellers etterforskningsgruppe mener at IRA spredde desinformasjon på sosiale medier i et forsøk på å skape splittelse.</p>
<p>Det andre forsøket var det russiske myndigheter som sto bak, ifølge rapporten. Muellers etterforskningsgruppe mener at de utførte dataangrep som var ment til å samle og spre informasjon for å påvirke valget.</p>
<p>I løpet av etterforskningen ble det påvist at russiske myndigheter sto bak dataangrep mot Clinton-kampanjen og Demokratene. De mener også å ha bevist at russiske myndigheter offentliggjorde informasjonen, blant annet gjennom WikiLekas.</p>
<p>Personer knyttet til russiske myndigheter har gjentatte ganger tilbudt Trump-kampanjen hjelp, ifølge rapporten.</p></div>
<div type="title" level="3">Sluttrapporten</div>
<div type="text">
<p>Fredag kveld ble det kjent at spesialetterforsker Robert Mueller har fullført sin etterforskning av Donald Trump og russisk innblanding i det siste presidentvalget i USA.</p>
<p>Sluttrapporten ble levert til justisminister William Barr, som hadde i oppgave å gjennomgå rapporten.</p>
<p>I første omgang er det bare et sammendrag av rapporten som legges fram for Kongressen.</p></div>
<div type="title" level="3">Spådde ingen nye siktelser</div>
<div type="text">
<p>Siden starten av 2017 har Russlands påvirkning av presidentvalget i 2016 blitt etterforsket, og Mueller har ledet etterforskningen siden mai 2017.</p>
<p>I forbindelse med etterforskningen har Mueller også undersøkt om president Trump eller hans valgkampapparat var involvert i dette. Mueller har etterforsket om Trump har forsøkt å hindre etterforskningens gang.</p>
<p>Donald Trump har hele tiden avvist at han har samarbeidet med russerne, og omtalt etterforskningen som en «heksejakt».</p>
<p>Totalt har seks tidligere Trump-medarbeidere blitt straffeforfulgt i forbindelse med etterforskningen. I tillegg har påtalemyndigheten siktet 25 russiske etterretningsansatte og eksperter i manipulasjon av sosiale medier.</p></div></body></document>
