<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190906-regjeringen-er-blitt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/regjeringen-er-blitt-et-seminar/71562944" frk="454 1 4 2860"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-06 13:28"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Regjeringen er blitt et seminar</div>
<div type="ingress">Regjeringen likner et pågående seminar der alle tar ordet i plenum. Et forum for deltakere som er lite interesserte i sitt eget prosjekt. Spriket vitner om svekket ledelse og politiske motsetninger som bare blir sterkere.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-09-06</div>
<div type="caption"><p>TO ANSIKTER: Statsminister Erna Solberg og Frp-leder Siv Jensen opplever stadig større sprik innad i regjeringen. Foto: Cornelius Poppe / NTB scanpix</p> <p>KRITIKK: Erna Solberg har fått kritikk av Jonas Gahr Støre for å mangle moralsk kompass etter båtflyktning-innlegget til Sylvi Listhaug.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er få dager igjen til valget og nervøsiteten i partiene er til å ta og føle på. Mye står på spill i et oppgjør som er viktig i seg selv, men som også peker fram mot stortingsvalget i 2021 og kampen om regjeringsmakten. Normalt burde det ha en viss disiplinerende effekt, men nå er det omvendt. Fasadene sprekker, og partienes egeninteresser velter fram. Tydeligst er effekten blant regjeringspartiene.</p>
<p>Da Erna Solberg sto fram på en pressekonferanse og stilte kabinettspørsmål i sin egen regjering, var det noe nytt i norsk statsstyre. Etterpå uttalte statsministeren at hun ikke hadde noen garantier for at de andre partiene ville godta hennes siste bud i auksjonen om bompengene. De siste dagene har Solberg tre ganger måttet rykke ut og gjøre det klart at hennes statsråder ikke taler på vegne av regjeringen.</p>
<p>Det ene tilfellet gjaldt Frp-leder Siv Jensens hissige kronikk i VG om håndhilsing og snikislamisering. Statsministeren sa hun godtok at gjester ikke håndhilste, men at det ikke var akseptabelt i arbeidslivet. Jensen repliserte at dette viser det er forskjell på Høyre og Frp. Solberg rykket også ut mot statsråd Sylvi Listhaugs plakat om båtflyktninger og slo fast at den ikke ga uttrykk for regjeringens politikk. Også miljøvernminister Ola Elvestuen har fått på pelsen. Statsministeren har gjort det helt klart at Elvestuen ikke står for regjeringens politikk når han sier han vil verne Barentshavet for oljeleting.</p>
<p>Det er selvsagt ikke oppsiktsvekkende at partiene har ulike syn på politiske spørsmål. Det er derfor de er til. Samtidig er det påfallende hvor svak den indre disiplinen i regjeringen har blitt. Den likner mer og mer et pågående seminar der alle tar ordet i plenum - et forum der deltakerne er lite interesserte i regjeringen som eget prosjekt. Sprikene vitner om svekket ledelse og politiske motsetninger som bare blir sterkere.</p>
<p>Noe av forklaringen kan vi finne på meningsmålingene. Venstre slåss for livet, med ryggen mot veggen. Markeringsbehovet overskygger det meste fordi nesten alt står på spill. Frp kan gå mot et katastrofevalg i storbyene på grunn av velgerflukt til bompengepartiene, interne konflikter og politisk isolasjon. Da gjelder det å bli sett på nytt. Alt peker mot at mandag blir en lang og tung kveld for mange partier, også Arbeiderpartiet.</p></div></body></document>
