<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190814-dodsalge-tok-livet-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/dodsalge-tok-livet-av-hunder/71474317" frk="430 0 0 2514"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-14 10:17"/>
<attribute name="author" value="Petter Marius Udland, Emma-Marie Whittaker (video)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dødsalge tok livet av hunder</div>
<div type="ingress">Den såkalte Blågrønnalgen tok torsdag livet av tre hunder i USA. Den er også påvist flere steder i Norge.</div>
<div type="author">Petter Marius Udland, Emma-Marie Whittaker (VIDEO)</div>
<div type="date">2019-08-14</div>
<div type="caption"><p>SKULLE BARE KJØLE SEG NED: Hundene Abby, Izzy og Harpo skulle bare kjøle seg ned i en dam torsdag kveld, men dette endte med tre dødsfall. Video: CNN</p> <p>DREPT: Det var disse tre hjerteknuserne som mistet livet etter kontakt med algen. Foto: CNN.</p></div>
<div type="text">
<p>Alger har spredd frykt i Norge igjennom hele sommeren. Oppdrettsanlegg i nord har slitt med fiskedød, mens den giftige, såkalte Blågrønnalgen ble oppdaget i Mjøsa i sommer.</p>
<p>Det er denne algen som nå har slått til igjen. Denne gangen i staten South Carolina i USA, skriver CNN.</p></div>
<div type="title" level="3">Drepte tre hunder</div>
<div type="text">
<p>De to kvinnene Melissa Martin and Denise Mintz var ute og luftet hundene sine torsdag kveld i forrige uke. I den kvelende sørstatsvarmen bestemte de seg for å la hundene avkjøle seg i en nærliggende dam.</p>
<p>Det ble skjebnesvangert.</p>
<p>Kort tid etter badet skal hundene ha fått anfall og blitt alvorlig syke. De ble fraktet til veterinær, men livene sto ikke til å redde. Bare et døgn etter badingen var hundene døde.</p>
<p>- Det som begynte som en morsom dag for hundene våre, har endt som det største tapet i livene våre, skriver Martin på Facebook.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarer</div>
<div type="text">
<p>Martin og Mintz skriver på Facebook at de nå jobber for å spre informasjon om algen som tok livet av hundene</p>
<p>- Jeg skulle ønske jeg kunne leve i dag på nytt. Jeg hadde gitt alt for en dag til med dem.</p>
<p>Martin sier hundene døde av leversvikt som følge av forgiftning fra algen.</p>
<p>Det er ikke første gangen en hund dør etter nærkontakt med den fryktede algen. I Georgia, bare dager før hundene til Martin og Mintz ble rammet, døde en annen hund under samme omstendigheter.</p></div>
<div type="title" level="3">Finnes i Norge</div>
<div type="text">
<p>Algen er ikke bare et amerikansk problem, her hjemme har den også vist seg flere steder.</p>
<p>Den ble seinest tirsdag oppdaget i Nesparken i Moss, ifølge Moss Avis. Bading er inntil videre frarådet på stedet.</p>
<p>- Vi vil framover overvåke situasjonen med å ta ut jevnlige prøver av vannet. Kommunen vil sende ut nytt varsel når vannet igjen har god kvalitet for bading, opplyser Moss kommune til avisa.</p>
<p>Flere kommuner har også tidligere i sommer gått ut og advart mot bading i deres området etter funn av algen.</p>
<p>Den kan være farlig for mennesker og ikke bare hunder.</p>
<p>Om giftstoffene i algen skriver Folkehelseinstituttet (FHI):</p>
<p>- Toksinene er i visse konsentrasjoner giftige både for mennesker og dyr, og de mest kjente er hepatotoksiner (ødelegger levra) og nevrotoksiner (blokkerer nerveimpulser).</p></div></body></document>
