<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190625-slik-sikrer-du-dromm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/annonse/slik-sikrer-du-drommeferien-om-vaeret-svikter/71218638" frk="1301 8 68 7956"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-25 07:52"/>
<attribute name="author" value=""/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="annonse"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slik sikrer du drømmeferien om været svikter</div>
<div type="ingress">Noen regnværsdager må man regne med i løpet av sommeren. Her er de 12 beste tipsene!</div>
<div type="author"></div>
<div type="date">2019-06-25</div>
<div type="caption"><p>BADEGLEDE UANSETT VÆR: Svenskene kan virkelig badeland, enten du vil ha action eller avslapning. Foto: Arena Skövde</p> <p>FULL FART: I Kokpunkten får du åtte etasjer med helt rå vannsklier.</p> <p>FINT FOR FAMILIEN: Badegleden er alltid stor på Arena Skövde.</p> <p>UTEN VÆRFORBEHOLD: Inne i skitunnelen er det vinter uansett om regnet høljer eller det er strålende sol ute.</p> <p>SVERIGES MEST ELSKEDE HJEM: Carl Larsson-gården i Sundborn er et ikon innen svensk interiør og familieliv.</p> <p>KULTURHUS: Bli kjent med Albert Åberg, eller Alfons, som han heter på svensk, i Göteborg. Foto: Beatrice Tornros</p> <p>VANN-TASTISK: Halmstad Arena Bad har noe for barn i alle aldre.</p> <p>SNIKKARBODEN: Et besøk i Filmbyn i Mariannelund er som å være i Astrid Lindgren-filmene.</p> <p>TROPISK: Opplev et lite stykke regnskog - midt i Göteborg. Det er bare en del av hva du kan gjøre på Universeum.</p></div>
<div type="text">
<p>Rekordsommeren fra i fjor ser ikke ut til å gjøre et umiddelbart comeback, og som vanlig ser vi ut til å være nødt til å belage oss på noen dager uten tropevarme og strålende sol.</p>
<p>Men regn- og gråvær betyr ikke at ungene trenger å kjede seg.</p>
<p>Rett over grensa finnes massevis av muligheter for moro. Her får du de 5 beste innendørs badelandene - og 7 andre supre familieaktiviteter!</p></div>
<div type="title" level="3">1. Jungel-eventyret</div>
<div type="text">
<p>Bare ti minutter fra Örebro sentrum, mellom Oslo og Stockholm, ligger et av Nordens største badeland, Gustavsvik Lost City.</p>
<p>Her kan du utforske mystiske ruiner og kaste deg ut i noen av Sveriges heftigste vannsklier, blant annet den 200 meter lange Treasure Hunter.</p>
<p>For de voksne finnes det en relaxavdeling, med boblebad, massasjeavdeling og lounge. For de minste barna finnes det også et nytt bade-lekeland med morsomme minisklier og varme, herlige basseng.</p></div>
<div type="title" level="3">2. Et ekte «badrenalin»-kick</div>
<div type="text">
<p>I en gammel dampkraftfabrikk i Västerås, mellom Örebro og Stockholm ligger Sveriges første actionbad: Kokpunkten.</p>
<p>Her finner du noen av de aller bratteste og tøffeste vannskliene i Sverige.</p>
<p>Anlegget er på hele åtte etasjer og har noe for enhver smak. Konkurrér mot andre i sklien Doble Racer, hvor du side om side konkurrerer mot venner og familie. Her går det fort, virkelig fort!</p></div>
<div type="title" level="3">3. 36 grader - uansett vær</div>
<div type="text">
<p>Badelandet Arena Skövde i Västsverige har flere ganger vunnet utmerkelsen «Sveriges beste eventyrbad».</p>
<p>Med en vanntemperatur på opp til 34 grader og en lufttemperatur på 36 grader nyter til og med den mest frosne vannet her.</p>
<p>Det finnes alt i fra flere ulike vannsklier på totalt 370 meter, bølgebasseng og utebasseng. I dragebassenget kan du dele en herlig vannopplevelse sammen med de minste barna i familien. Og i den digitale poolen kan du drømme deg bort til et sydhavskorallrev og få følelsen av å svømme med haier!</p></div>
<div type="title" level="3">4. Vannsklier og Hamam-spa</div>
<div type="text">
<p>Sundstabadet midt i Karlstad er et badeland med noe for alle: ung som gammel. Med et stort utvalg av sklier, basseng, spa-avdeling og kafé er Sundstabadet et komplett badeland.</p>
<p>I opplevelsesbadet får du mange kil-i-magen øyeblikk uansett alder. Her finner du to heftige sklier, hoppetårn, laguner, fosser, klatrevegg og utendørsbasseng med strøm.</p>
<p>I avslapningsavdelingen er det sitrus- og lavendelduftende aufgussbadstu, hamam-rom av marmor som er oppvarmet til 40-45 grader og andre typer badstuer.</p></div>
<div type="title" level="3">5. Skitrening med proffene</div>
<div type="text">
<p>Torsby Skidtunnel &amp; Sportcenter ligger rett over grensa, litt over en time fra Kongsvinger. Her spiller det ingen rolle om det er strålende sol og 30 grader ute eller om regnet høljer ned. Her er skiføret godt uansett.</p>
<p>Temperaturen er alltid mellom 0 og -3 grader også midt på sommeren, og du kan gå på ski på en 1,3 km lang løype. Husk vintertøy!</p>
<p>Skitunnelen brukes som oppkjøringbase for både det svenske og norske skilandslaget.</p>
<p>Så se ikke bort i fra at du støter på proffer i løypa!</p></div>
<div type="title" level="3">6. Ett pass - 9 kulturopplevelser</div>
<div type="text">
<p>Med kulturpasset får du bedre priser på kulturopplevelsene i Dalarna. I tillegg får du et stempel i passer for hver attraksjon du besøker. Får du alle ni stemplene får du en spesialutgave av Dalahesten.</p>
<p>Passet koster 125kr og selges på alle kulturopplevelsene og på turistkontorene i Dalarna.</p>
<p>Her får du rabatter</p>
<p>Verket og Avesta Art</p>
<p>Carl Larsson-gården</p>
<p>Falu Gruva</p>
<p>Ornässtugan</p>
<p>Hildasholm</p>
<p>Nils Olsson</p>
<p>Zornmuseet</p>
<p>Profyrmuseet</p></div>
<div type="title" level="3">7. Koselig med Albert Åberg</div>
<div type="text">
<p>Sentralt i Göteborg ligger Alfons Åbergs Kulturhus, et jovialt tilbud for barna som drives av en non-profit stiftelse.</p>
<p>Her kan de små komme tett på Alfons (eller Albert, som han heter på norsk) og leke, tulle, klatre og utforske helikopteret, høyblokka og alle de andres stedene fra Gunilla Bergströms magiske bøker.</p>
<p>De voksne kan slå seg ned i lesehjørnet med en bolle og en kaffekopp, og før avreise har man muligheten til å kjøpe med seg et minne fra Albert Åberg-butikken.</p></div>
<div type="title" level="3"> 8. Eget bobleområde</div>
<div type="text">
<p>Halmstad Arena Bad, som er et av Sveriges største eventyrbad, ligger halvannen time før for Gøteborg. Her kan små og store leke seg i vannet med et stort utvalg av alt fra rutsjebaner, hopp- og stupebrett, vannløype og fosser til strømkanal og et eget område for bobler.</p>
<p>Eventyrbassenget er et område med flere morsomme aktiviteter som sklier, fosser, strømkanal, og en egen del for barn med badedyr, leker og et stort basseng med gjennomsnittstemperatur på 30 grader.</p>
<p>Barneavdelingen inneholder minisklier, flyteleker, vannparaply og mye annet som er tilpasset de yngste i familien. Ønsker du å bruke tiden i bassenget på trening mens barna leker? Da finner du et eget 25 meters basseng med baner og starttårn i arenaen.</p></div>
<div type="title" level="3">9. 100 rom med actionfylte utfordringer</div>
<div type="text">
<p>Boda Borg er et supert aktivitetssenter som ligger i Karlskoga rett ved E18 og avkjørselen til Oslo og Karlstad.</p>
<p>Her er det Quests som gjelder – man blir altså utfordret innen ulike genre i over 100 forskjellige rom!</p>
<p>Deltakerne blir delt inn i lag, og både voksne og barn får testet evnene sine på ulike områder; det kan være oppgaver innen musikk, teknikk, eller mer fantasifulle, sporty og nervepirrende utfordringer.</p>
<p>Boda Borg har 25 forskjellige Quests, så sett av god tid til en uforglemmelig dag med hjernetrim!</p></div>
<div type="title" level="3"> 10. Gå inn i Astrid Lindgrens filmer</div>
<div type="text">
<p>I opplevelsessentret Filmbyn i Mariannelund i Småland kommer du tett på innspillingsplassene og kulissene fra filmatiseringene av Astrid Lindgrens univers.</p>
<p>Her får du oppfylt drømmene om å hoppe over «helvetesgapet» fra filmen om Ronja Røverdatter, besøke Emils Katthult, eller spasere en tur i Bakkebygrenda.</p>
<p>I tillegg kan de besøkende synge med til filmmusikken og lage sine egne Lindgren-filmer i 3D.</p></div>
<div type="title" level="3">11. Nordens største opplevelsessenter</div>
<div type="text">
<p>Om været ikke er helt optimalt for en dag i Liseberg, ligger Universeum rett ved - som er Nordens største opplevelsessenter.</p>
<p>På de syv etasjene opplever du tropisk regnskog, gigantiske akvarier og masse spennende eksperimenter. Utforsk den svenske villmarken med fisker og fugler, hils på haier og rokker eller gå inn i en romstasjon.</p>
<p>I tillegg treffer du slanger og andre giftige dyr, går på safari blant aper, kaimaner og dovendyr, oppdager hvordan naturen har inspirert til ny teknikk, lar de minste prøve seg på sine drømmejobber i Jobbis og mye, mye mer.</p></div>
<div type="title" level="3">12. Klapp krabber og møt hai</div>
<div type="text">
<p>Havets Hus i Lysekil er et av Bohusläns mest populære reisemål med cirka 40 akvarier. Det åpner igjen i juli etter oppussing, og her møter du hundrevis av ulike arter fra Gullmarsfjorden og Västerhavet.</p>
<p>Når du kommer inn omgis du av akvarier, fra skikkelig store til de litt mindre, og det største innholder 140 000 liter saltvann!</p>
<p>I klappe-akvariet kan du kjenne på sjøstjerner, krabber og eremittkreps i klappe-akvariet.</p>
<p>På Havets Hus jobber de hele tiden med å gjenskape havets livsmiljøer på en så naturlig måte som mulig, og tilpasse de etter de ulike dyrene og vekstenes behov. Det gjør at livet der inne blir veldig likt det naturlige havmiljøet. De har også et eget bevaringsprosjekt for den truede arten småflekket rødhai.</p>
<p>Det er ikke for seint å redde ferien</p></div></body></document>
