<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190731-det-verste-fra-to-ve.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/det-verste-fra-to-verdener/71386920" frk="418 1 4 2598"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-31 12:59"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Det verste fra to verdener</div>
<div type="ingress">Nordmenn frykter presidentene Vladimir Putin og Donald Trump.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-07-31</div>
<div type="caption"><p>FORTROLIGE: Men uten tillit blant nordmenn. Vladimir Putin og Donald Trump. Foto: REUTERS / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det faktum at vi lever i en mindre sikker og forutsigbar verden enn for bare noen år siden, gjenspeiles i meningsmålinger Ipsos har gjort for Dagbladet i sommer. I dagens avis går det fram at 67 prosent av nordmenn mener at den russiske presidenten Vladimir Putin er en reell trussel mot verdensfreden, en økning på ti prosent fra et halvt år tilbake. Når det gjelder den amerikanske presidenten, Donald Trump, mener 69 prosent av nordmenn at han er en fare for freden, en liten økning fra forrige måling, slik Dagbladet skrev tidligere i sommer.</p>
<p>Tallene er skyhøye, siden det dreier seg om presidentene for et naboland og vår tradisjonelt nærmeste allierte. De høye tallene er uttrykk for en berettiget uro som handler om Trumps og Putins personligheter og vurderingsevner. Men uroen dreier seg også om en verden i strukturell endring der allianser og maktforhold er i bevegelse, og ikke lengre hogd i stein.</p>
<p>Når det gjelder Donald Trump så scorer han usedvanlig høyt både når det gjelder begrunnet tvil om personlig skikkethet og vurderingsevne på den ene siden, og som en aktivist for å endre strukturene og avtaleverkene i internasjonal politikk, på den andre siden. Hans løgner er veldokumenterte, og hans impulskontroll virker å være nærmest fraværende. For å ta det politikkområdet som i størst grad dreier seg om verdens sikkerhet, så spiller han et stort sjansespill overfor Nord-Korea, og et stikk motsatt, og enda større sjansespill, overfor Iran. Og når det gjelder atomnedrustning så ser det ut til at han vil skrote både INF-avtalen og START-avtalen, de to viktige rustningsbegrensningsavtalene mellom USA og Russland i forbindelse med Den kalde krigens avvikling.</p>
<p>Når det gjelder Vladimir Putin så skyldes uroen at vi ser en kald, kynisk og beregnende spiller, som vet å utnytte en svakhet når han ser den. Annekteringen av Krim, støtten til krigføringen i Øst-Ukraina, og det russiske engasjementet i Syria, er uttrykk for en utenrikspolitisk aktivisme som er potensielt farlig. At det er en aktivisme som blant annet har til hensikt å kompensere for en stadig svakere og mer sårbar økonomi, gjør ikke aktivismen mindre utfordrende.</p>
<p>Ytterligere urovekkende er det at verken Trump eller Putin er ledere som innbyr til kompromisser eller forsoning. De er begge uttrykk for tegn i tida som er ganske presist fanget opp i Dagbladets meningsmåling om nordmenns frykt og uro.</p></div></body></document>
