<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190418-mann-mistenkt-etter-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-mistenkt-etter-dramatisk-batulykke---stakk-fra-legevakta/70994128" frk="336 5 11 2054"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-18 11:42"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann mistenkt etter dramatisk båtulykke - stakk fra legevakta</div>
<div type="ingress">Mistenkt for kjøring i ruspåvirket tilstand etter båtulykke i Færder natt til skjærtorsdag. Politiet får ikke tak i ham.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-04-18</div>
<div type="caption"><p>GIKK PÅ LAND: Den 25 fots båten lå omkring ti meter inn på land på øya Tørfest i Færder kommune i Vestfold. De to personene som skal ha vært om bord i båten ble fraktet til legevakt med helikopter før føreren stakk av. Foto: Vestfold interkommunale brannvesen</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka 00.48 natt til skjærtorsdag rykket mannskapene ved brannstasjonen på Nøtterøy ut etter melding om at en båt kunne ha gått på i området ved øya Tørfest i Vestfold.</p>
<p>Det var kajakkpadlere i området som hadde hørt lyder som vakte deres oppmerksomhet natt til i dag.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Stakk av</div>
<div type="text">
<p>Brannvesenet, sammen med politi og ambulanse, rykket ut med brannbåt til ulykkesstedet. Før de kom fram hadde imidlertid redningshelikopteret fra 330-skvadronen funnet båten på land på Tørfest.</p>
<p>- Helikopteret landet på øya og tok med seg de to som hadde vært i den 25 fot store båten. Den sto ti meter inn på land, sør på Tørfest, sier brannmester Trond Abrahamsen i Vestfold interkommunale brannvesen.</p>
<p>De to mennene som var om bord skal ha kommet uskadd fra hendelsen, men ble tatt med til legevakt. Der fikk politiet problemer med føreren av båten.</p>
<p>- En person er mistenkt for å ha ført båten i ruspåvirket tilstand. Vi har ikke fått tatt blodprøve av ham, da han dro fra legevakta, sier politiadvokat Temina Sharif i Sør-Øst politidistrikt fra Dagbladet.</p>
<p>- Vi har forsøkt å lete etter ham etterpå, uten hell, sier Sharif.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke oljesøl</div>
<div type="text">
<p>Mannen er dermed heller ikke avhørt ennå, mens det ble tatt blodprøve av den andre personen som var om bord i båten.</p>
<p>Politiet vet ennå ikke hva som er årsaken til ulykka i Tønsberg-skjærgården natt til torsdag.</p>
<p>- Vi etterforsker saken nå, sier hun.</p>
<p>Brannvesenet har torsdag formiddag undersøkt området der båten gikk på land.</p>
<p>- Det er ikke blueshine (oljesøl) eller annen uønsket forurensing i vannet ved Tørfest, sier underbrannmester Kenneth Olsen ved stasjon Nøtterøy.</p></div></body></document>
