<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190812-kritikk-uunngaelig.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kritikk---uunngaelig/71481130" frk="416 7 19 2679"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-12 03:01"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kritikk: - Uunngåelig</div>
<div type="ingress">Milliardæren Jeffrey Epstein ble funnet død i fengsel lørdag.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-08-12</div>
<div type="caption"><p>DØD: Jeffrey Epstein. Foto: New York State Division of Criminal Justice Services/Handout</p> <p>PÅ FEST: Et videoklipp fra NBC News, filmet i 1992, viser finansmannen Jeffrey Epstein og president Donald Trump konversere i festlige lag sammen. Videoklippet ble hentet opp etter Trumps uttalelse om at han «aldri hadde likt» Epstein. Jeffrey Epstein er siktet for menneskehandel og seksuell utnytting. Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>Milliardæren var anklaget for menneskehandel og overgrep mot unge jenter. Han tok sitt eget liv i fengsel.</p>
<p>Nå kommer det fram stadig flere detaljer rundt Epsteins dødsfall. Epstein skal ha forsøkt å ta sitt liv ved en anledning tidligere, og ble således overvåket døgnet rundt. Men elleve dager før dødsfallet, skal han ha blitt tatt av selvmordsovervåking, skriver New York Times.</p>
<p>Likevel skal vaktene ha en ordning der de sjekket innom ham en gang i halvtimen. Lørdag kveld skjedde en brist i rutinene, skriver avisa, og han ble dermed ikke fulgt godt nok med på.</p></div>
<div type="title" level="3">Kritikkverdig</div>
<div type="text">
<p>I tillegg opplyser kilder at Epstein skulle hatt en cellekamerat. Det var heller ikke tilfelle, da han nylig var overført til et annet fengsel. Slik ble også rutinene i fengselet brutt.</p>
<p>FBI og det amerikanske justisdepartementet etterforsker dødsfallet.</p>
<p>Ifølge Washington Post skal arbeidsforholdene for vaktene også ha vært kritikkverdige.</p>
<p>Ifølge forbundslederen for statsansatte i USA, Serene Gregg, var mindre enn 70 % av de ansatte ved fengselet i arbeid. Det gjorde at mange av de ansatte måtte jobbe overtid og arbeidsuker på 60-70 timer, sier hun.</p>
<p>Til sammenligning er en vanlig norsk arbeidsuke på 37,5 timer.</p>
<p>- Hadde det ikke vært Epstein, ville det vært noen andre på grunn av forholdene i fengselet. Det var et spørsmål om tid. Det var uunngåelig, sier Gregg.</p></div>
<div type="title" level="3">Kjent person</div>
<div type="text">
<p>Søndag ble Epstein obdusert, men legen ønsker foreløpig ikke å komme med noen klar dødsårsak, selv om det skal være klart at dødsfallet er selvpåført.</p>
<p>Epstein var en tidligere kapitalforvalter og har vært venn med både ekspresident Bill Clinton, britiske prins Andrew og president Donald Trump.</p>
<p>Allerede for 17 år siden skrev anerkjente New York Magazine et langt portrett om multimilliardæren, kjendisvennen og presidentkompisen.</p>
<p>«Den internasjonale, mystiske pengemannen» var tittelen.</p>
<p>Ifølge New York Magazine tjente finansmannen sin formue med selskapet Epstein and Co., som han startet opp i 1982. Her hjalp Epstein rikinger med mer enn én milliard kroner i formue med å forvalte økonomien.</p>
<p>- Jeg vil at folk skal forstå makten og ansvaret som kommer med pengene, har den tidligere mattelæreren uttalt.</p></div></body></document>
