<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191216-drommen-om-oscar-knu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/drommen-om-oscar-knust/71939763" frk="211 19 27 1391"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-16 23:32"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen, NTB I"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Drømmen om Oscar knust</div>
<div type="ingress">Filmen «Ut og stjæle hester» var den eneste av Norges kandidater til Oscar-utdelingen. Seint mandag kveld ble det kjent at den er ute av kampen.</div>
<div type="author">Frode Andresen, NTB I</div>
<div type="date">2019-12-16</div>
<div type="caption"><p>FILMATISERING: Stellan Skarsgård, Bjørn Floberg og Tobias Santelmann spiller i dramafilmen «Ut og stjæle hester», basert på forfatter Per Pettersons bestselgende bok. Hans Petter Moland har regi. Video: 4 1/2 Film</p></div>
<div type="text">
<p>Seint mandag kveld ble det kjent at Hans Petter Molands film «Ut og stjæle hester» ikke nådde opp til kortlista til Oscar-utdelingen, som finner sted i februar.</p>
<p>Det var i september at det ble kunngjort at den kritikerroste filmen var Norges Oscar-kandidat til kategorien beste ikke-engelskspråkelige film.</p>
<p>Den danske filmen «Dronningen» kom også til kort i kampen om å havne på kortlisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Storeslem</div>
<div type="text">
<p>«Ut og stjæle hester» er basert på Per Pettersons roman med samme navn, som kom ut i 2003. Boken ble en internasjonal bestselger. I filmversjonen spiller Stellan Skarsgård, Tobias Santelmann, Pål Sverre Hagen, Bjørn Floberg og Danica Curcic hovedrollene.</p>
<p>I februar i år vant filmen Sølvbjørn for beste foto under den internasjonale filmfestivalen i Berlin.</p>
<p>Fem norske langfilmer har blitt nominert til Oscarutdelingen, eller Academy Awards, gjennom historien. Det er «Kon-Tiki» (2013), «Elling» (2001), «Søndagsengler» (1996), «Veiviseren» (1987) og «Ni Liv» (1957). Ingen av dem har vunnet.</p></div></body></document>
