<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190415-mann-18-siktet-etter.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-18-siktet-etter-blind-vold-i-stavanger/70984578" frk="508 6 18 2894"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-15 11:12"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="vold,stavanger,innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann (18) siktet etter vold i Stavanger</div>
<div type="ingress">Voldsofferets far, Terje, vil ha slutt på fenomenet der blind vold filmes og spres.</div>
<div type="author">Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-04-15</div>
<div type="caption"><p>SLÅTT NED: 22-åringen ble slått ned på byen i Stavanger. Han fikk blackout, og visste ikke hva som hadde skjedd før han så et videoklipp av hendelsen. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>En video av at en 22 år gammel mann uprovosert blir slått ned, har blitt spredd på sosiale medier. Man kan tydelig høre at vedkommende som filmer hendelsen, ler to ganger i løpet av videoklippet.</p>
<p>Hendelsen fant sted forrige lørdag i Stavanger, og 22-åringens far har fortalt Dagbladet at sønnen ikke husket voldsepisoden.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågrepet og siktet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge faren Terje er det ikke før seks dager etter hendelsen, altså fredag denne uka, at sønnen blir fortalt at han hadde blitt slått ned, og blir vist videoklippet.</p>
<p>Politiadvokat Stian Eskeland forteller Dagbladet at en 18 år gammel mann for kort tid siden ble pågrepet for volden og siktet for kroppskrenkelse.</p>
<p>- Han tok selv kontakt med politiet i går kveld og sa at han var involvert. Det er tidlig i etterforskningen og vi har ikke oversikt over hvem som var til stede under volden. Vi pågrep ham derfor nå på grunn av bevisforspillelsesfare, sier politiadvokaten.</p>
<p>Han legger til at det er fare for at den siktede kan påvirke vitner. 18-åringen skal inn til avhør så fort det lar seg gjøre.</p>
<p>- Vi er interessert i å vite hvem som har filmet og delt den, sier Eskeland.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere tilfeller</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at politiet nå prøver å skaffe seg en oversikt over hvem som var til stede i Stavanger sentrum den aktuelle kvelden, og at de vil fortsette å avhøre potensielle vitner og andre som kan ha interessante opplysninger.</p>
<p>- Vi har avhørt noen vitner og vi vil fortsette med slike avhør i det videre arbeidet.</p>
<p>Den siste tiden har det vært flere tilfeller der videoer av blind vold har blitt spredd på sosiale medier. Blant annet ble 82 år gamle Norunn slått av tenåring utenfor sitt eget hjem. Også dette ble filmet.</p>
<p>- Det er et fenomen som øker i omfang og noe som kommer opp med jevne mellomrom, både her og i andre politidistrikt. Dette er noe vi jobber for å forebygge, sier politiadvokaten.</p>
<p>Han legger til at politiet jobber opp mot skoler, ungdom og foreldre for å unngå at slike ting skjer.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha søkelys på fenomen</div>
<div type="text">
<p>22-åringens far, Terje, sier til Dagbladet mandag at han ikke har noen sterke følelser for pågripelsen av 18-åringen som utførte volden.</p>
<p>- Dette er en ung gutt som har gjort noe veldig galt og som selv valgte å melde seg for politiet, sier Terje.</p>
<p>Han håper imidlertid at det skal bli slutt på fenomenet der voldsvideoer filmes og spres.</p>
<p>- Hvis denne saken kan sette søkelys på fenomenet om at det er «kult» å filme og spre videoer av planlagt blind vold, da har vi oppnådd noe. Hvis ungdommer nå selv tar fatt i dette og sier fra at dette ikke er akseptabelt, betyr det mer enn hva både voksne og politi kan få til, sier han.</p></div></body></document>
