<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191204-latterliggjort-trump.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/latterliggjort-trump-dro-tidlig/71892418" frk="683 0 2 4268"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-04 14:34"/>
<attribute name="author" value="Steinar Solås Suvatne"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Latterliggjort Trump dro tidlig</div>
<div type="ingress">SISTE: Trump avlyste pressekonferansen og forlot området tidligere enn planlagt. - Tullball, sier Boris Johnson om Trump-videoen.</div>
<div type="author">Steinar Solås Suvatne</div>
<div type="date">2019-12-04</div>
<div type="caption"><p>TULLER: Det spekuleres nå i om det er Donald Trump de tre statslederne gjør narr av, under mingling i Buckingham Palace i går.</p> <p>TRUMP: Justin Trudeau måtte svare for baksnakkingen av Donald Trump. Video: AP. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen</p> <p>UNNGÅS? Flere britiske medier sier at Boris Johnson unngår å bli avbildet med Donald Trump, mens Emmanuel Macron nekter å trekke uttalelser og Justin Trudeau angivelig håner Trump på video til latter fra nevnte Johnson og Macron. Foto: REUTERS/Kevin Lamarque</p></div>
<div type="text">
<p>WATFORD (Dagbladet): Allerede før NATO-toppmøtet var i gang, fastslo vert Boris Johnson at det var en suksess.</p>
<p>- Det er mye mer som forener oss enn det er som splitter oss, sa britenes statsminister da han åpnet NATO-toppmøtet i London i dag.</p>
<p>Og splittelser er det nok av på NATO-toppmøtet. Spesielt går det hardt utover USAs president, som avlyste pressekonferansen sin og forlot området tidligere enn planlagt.</p>
<p>Trump deltok likevel på hele toppmøtet, som Erna Solberg sier hadde «en tidvis munter stemning».</p>
<p>- Trump var på hele møtet. Om han hadde flere planer her, vet jeg ikke. Kanskje han var så fornøyd at han dro tidlig, sier Erna Solberg etter møtet.</p></div>
<div type="title" level="3">Boris-bråk</div>
<div type="text">
<p>Ifølge britiske medier skal Boris Johnson blant annet ha anstrengt seg særdeles hardt for å unngå å bli fotografert sammen med Donald Trump, av frykt for hvordan slike bilder vil slå ut blant velgerne.</p>
<p>Financial Times skriver rett ut at Johnson «gjør alt» for å unngå bli avbildet med Trump mens britene i disse dager forbereder seg på nyvalg 12. desember.</p>
<p>Johnson avviser påstandene, ifølge NTB.</p>
<p>- Jeg kan ta bilde med alle, sier Johnson i forkant av møtet.</p></div>
<div type="title" level="3">Står ved hjernedød-kommentar</div>
<div type="text">
<p>Samtidig sto Emmanuel Macron ved sin «hjernedød»-kritikk. Dette er dagen etter Donald Trump mente å være «svært fornærmet» over den franske presidentens utspill.</p>
<p>Emmanuel Macron forbauset mange da han nylig kalte NATO «hjernedød» i et intervju med The Economist. Macron viste da spesielt til USAs tilbaketrekning fra Nord-Syria, og manglende NATO-samordning generelt.</p>
<p>Like før møtestart gjør Macron det klart, til tross for kritikk fra en fornærmet Trump, at han står ved påstanden.</p>
<p>- Mine uttalelser har utløst noen reaksjoner. Jeg står for dem. Det er en byrde vi deler: Vi kan ikke stille opp med penger og betale med våre soldaters liv uten at vi har avklart det grunnleggende NATO skal stå for, skrev den franske presidenten på Twitter tirsdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Video på avveie</div>
<div type="text">
<p>Den store snakkisen på toppmøtet gjelder også Trump. Under et mottakelse på Buckingham Palace i går ble Canadas statsminister Justin Trudeau filmet sammen med nevnte Johnson og Macron mens de tre angivelig gjorde narr av den amerikanske presidenten.</p>
<p>- Det er fullstendig tullball. Jeg aner ikke hvor dette kommer fra, sier Boris Johnson om videoen på sin pressekonferanse etter NATO-toppmøtet.</p>
<p>Også Tyrkias president Recep Tayyip Erdogan har raslet med sablene i forkant av møtet. Erdogan har truet med å blokkere nye femårsplaner for Baltikum, Polen - og på lengre sikt Norge - om ikke NATO støtter kampen mot kurdiske grupper i Syria.</p></div>
<div type="title" level="3">Ernas advarsel</div>
<div type="text">
<p>I intervju med Dagbladet i går slo Erna Solberg fast at NATO-toppene bør snakke sammen, ikke krangle gjennom mediene.</p>
<p>- Et sånt type pingpong-ordskifte bringer ingen framover. I Nato må vi snakke om substans. Vi skal tåle uenigheter, men vi må snakke sammen og holde hverandre orientert, sier Erna Solberg til Dagbladet i London.</p>
<p>Hun legger til at diskusjoner mellom allierte ønskes velkommen, og at det er umulig å unngå uenigheter i NATO.</p></div>
<div type="title" level="3">Latterlige NATO?</div>
<div type="text">
<p>Solberg sier videre at hun er tilfreds med at de allierte nå bruker mer penger på forsvar. Statsministeren er derfor klar på at NATOs utfordringer er politiske.</p>
<p>Og det er problemer hun aksepterer er av en viss betydning når overskriftene handler om krangel mellom Trump og Macron.</p>
<p>- Gjøres NATO til latter?</p>
<p>- Nei. NATO gjøres ikke til latter av denne uenigheten. Det er viktig at vi våger å diskutere ulike syn i Nato. I høst har vi opplevd at de allierte burde være mer samsnakket i forbindelse med saker som Nord-Syria. Det har skapt friksjon.</p></div></body></document>
