<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190704-donald-trumps-krigsl.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/donald-trumps-krigsleker/71364904" frk="442 4 13 2716"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 04:00"/>
<attribute name="author" value="Dagbladets Lederavdeling"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="leder1,kultur,donald_trump,utenriks,usa,militarisme,meninger,parade"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Donald Trumps krigsleker</div>
<div type="ingress">Donald Trump får sin militærparade i dag.</div>
<div type="author">Dagbladets lederavdeling</div>
<div type="date">2019-07-04</div>
<div type="caption"><p>ØVERSTKOMMANDERENDE: Donald Trump under et besøk til Irak i fjor. Foto: AFP / NTB Scanpix</p> <p>IKKE HELT SJEF: Donald Trump ville egentlig ha en storslått militærparade. Istedenfor må han nøye seg med tanks, jagerfly og forsvarstopper under torsdagens feiring av USAs nasjonaldag. Slik ser det ut i gatene nå. Foto: Reuters / NTB Scanpix. Video: CNN / AP</p></div>
<div type="text">
<p>USAs 45. president har omsider fått sine krigsleketøy. I over et år har Donald Trump tryglet sine generaler om å få arrangere en militærparade i sentrum av den amerikanske hovedstaden, Washington D.C. Idag, på den amerikanske nasjonaldagen, eller uavhengighetsdagen, skjer det. Jagerfly vil suse over Lincoln Memorial. Og larveføtter med stridsvogner av typen M1 Abrams vil rulle over asfalten foran statuen av nasjonalikonet Abraham Lincoln, som vil være vitne til noe han aldri tidligere har sett. Nemlig en Donald Trump som vil være seremonimester i dette helt nye showet av amerikansk militarisme. Og - er det all grunn til å frykte - av et klassisk Trump-show.</p>
<p>Det vil være så man skulle tro seg hensatt til Moskvas røde plass, og den årlige feiringen på 9. mai av seieren over Hitler-Tyskland. Men der er det et autoritært regime med blant annet totalitære røtter som feirer seg selv og sin stadig mer påtrengende militarisme. I USA er det et demokrati som skal feire en ennå bare operetteaktig autoritær figur, USAs 45. president. Det er likevel all grunn til å ta det som omgir sirkus-Trump på alvor.</p>
<p>Trump lover at dagens feiring vil bli en «4. juli feiring, som aldri før». Det har han rett i. For mens feiringen av uavhengighetsdagen i Washington tradisjonelt har vært fyrverkeri, konserter, og hundretusener av mennesker som feirer dagen på uformelt vis, så vil dagens feiring være noe annet. Militærparaden vil ha VIP-tilskuere som er spesielt inviterte, blant dem vil være Trump-barna, som får en stadig mer spesiell status, etter Trumps statsbesøk til Storbritannia i juni, der de fleste var til stede, og datteren Ivankas opptreden på G-20 møtet i Japan i helga.</p>
<p>Det legges også merke til at dette militariserte showet i regi av Trump foregår ved minnesmerket for Lincoln, presidenten som sloss en borgerkrig for å oppheve slaveriet, og på stedet der borgerrettighetsforkjemperen Martin Luther King Jr. holdt sin ikoniske «I have a dream»-tale etter å ha ledet den store borgerrettighetsmarsjen til hovedstaden i 1963. Fem år seinere ble han drept av en hvit kriminell.</p>
<p>Igjen så er Donald Trump splittende - for ikke å si provoserende - og ikke samlende. Men som president så greide han å grine seg til å få lov til å være seremonimester for sine egne krigsleker.</p></div></body></document>
