<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190217-forsvarer-om-drapssi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/forsvarer-om-drapssiktet-22---han-har-det-tungt/70777980" frk="521 5 18 3175"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-17 11:11"/>
<attribute name="author" value="Amanda Nordhagen Walnum"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forsvarer om drapssiktet (22): - Han har det tungt</div>
<div type="ingress">Den drapssiktede mannen etter knivstikkingen i Bergen skal avhøres søndag ettermiddag, opplyser hans forsvarer.</div>
<div type="author">Amanda Nordhagen Walnum</div>
<div type="date">2019-02-17</div>
<div type="caption"><p>BERGEN: Blomster er lagt ned ved stedet der en person døde etter knivstikking ved Cirkle K på Danmarksplass i Bergen. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>KNIVSTUKKET: En mann er død etter å ha blitt knivstukket ved Cirkle K ved Danmarksplass fredag kveld. Foto: Marit Hommedal / NTB scanpix</p> <p>DRAP: En mann er død etter å ha blitt knivstukket på Danmarks plass i Bergen fredag 15. februar. Flere menn i 20- og 30-årene skal være pågrepet, og politiet orienterer om etterforskningen. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Politiet har invitert til en ny pressebrifing om knivdrapet klokka 14 søndag. Dagbladet TV sender brifingen direkte.</p>
<p>En mann i slutten av 20-åra ble fredag kveld knivdrept under et masseslagsmål like utenfor en Circle K-bensinstasjon på Danmarks plass i Bergen. Under en pressekonferanse lørdag, informerte politiet om at ti personer er pågrepet.</p>
<p>Ni av disse er siktet for kroppskrenkelse. Den tiende, en 22 år gammel mann, er siktet for drap.</p></div>
<div type="title" level="3">Avhøres søndag</div>
<div type="text">
<p>Søndag ettermiddag vil den drapssiktede mannen bli avhørt på politihuset i Bergen. Han var først siktet for kroppskrenkelse, som resten av de siktede.</p>
<p>- Det var ganske seint på ettermiddagen i går at jeg ble kjent med at status var endret til drapssiktet. De innledende samtalene i går kveld var for å bli kjent med personen og bakgrunn, sier forsvarer Jørgen Riple til Dagbladet.</p>
<p>Det var en konstruktiv samtale, men preget av situasjonen, forteller Riple.</p>
<p>Straffskyld har ikke vært et tema i samtalene de har hatt ennå, men ifølge forsvareren har den siktede erkjent at han har vært på stedet.</p>
<p>Riple kjenner foreløpig ikke til foranledningen til hendelsen.</p>
<p>- Han har gitt et avhør til politiet den natta, etter at han ble pågrepet. Jeg er ikke kjent med innholdet i dette avhøret, sier Riple.</p></div>
<div type="title" level="3">- En tøff beskjed</div>
<div type="text">
<p>Politiet opplyste lørdag om at de har grunn til å tro at fornærmede kjente flere av de siktede. Forsvareren ønsker ikke å utdype hva slags relasjon hans klient har til avdøde.</p>
<p>- Han har det tungt. Å få vite at noen du har en relasjon til er omkommet, er en tøff beskjed å få. Han var ikke kjent med det før jeg informerte han, sier Riple.</p>
<p>- Er din klient en kjenning av politiet?</p>
<p>- Dette er en person som jeg har bistått en gang tidligere, i det jeg oppfattet som et bagatellmessing forhold. Jeg kjenner ikke til annen historikk, svarer Riple.</p></div>
<div type="title" level="3">To ansatte hjalp til</div>
<div type="text">
<p>Den fornærmede døde av fire knivstikk i overkroppen, opplyser politiet til Bergensavisen.</p>
<p>Det var flere vitner til dramatikken, og et vitne har beskrevet kniven som ble benyttet som en såkalt Rambo-kniv på rundt 12 – 15 centimeter.</p>
<p>To personer var på jobb Circle K da knivstikkingen skjedde, og den ene hjalp den knivstukne mannen, skrev NRK fredag.</p>
<p>- Begge er sterkt preget av hendelsen, og vi ber om forståelse for at de to blir beskyttet, sa pressetalsmann Knut Hansen i Circle K til kanalen.</p>
<p>Stasjonen har videoovervåking, og politiet har sikret seg videomateriale. Politiet har brukt både overvåkningsbildene og vitnebeskrivelser til å ta ut siktelsen.</p></div></body></document>
