<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190929-leter-etter-svar-pa-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/leter-etter-svar-pa-mystisk-massedod/71653635" frk="305 9 17 1875"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 10:39"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Leter etter svar på mystisk massedød</div>
<div type="ingress">Hundrevis av delfiner funnet døde på en strand på Kapp Verde.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-09-29</div>
<div type="caption"><p>MASSEDØD: Godt og vel 200 delfiner ble funnet skylt opp på ei strand på Kapp Verde utenfor Afrikas vestkyst. Reporter: Per Ervland. Video: Elton Neves via AP</p> <p>REDNINGSAKSJON: Flere bidro i arbeidet med å prøve å redde delfinene. Foto: Elton Neves via AP</p></div>
<div type="text">
<p>Bildene er hjerteskjærende:</p>
<p>Omtrent 200 melonhodedelfiner ble skylt opp på stranda i Kapp Verde denne uka. Rundt 130 av dem er døde, skriver CBS News.</p>
<p>Årsaken er et mysterium.</p>
<p>Derfor jobber forskerene nå på spreng med å finne ut hva som har forårsaket delfinenes massedød.</p></div>
<div type="title" level="3">Mislykkede redningsforsøk</div>
<div type="text">
<p>Det er samlet inn prøver fra rundt 50 delfiner, som eksperter nå analyserer for å prøve å finne ut hva som har skjedd. I tillegg er fire dyr brakt med til hovedkvarterene til BIOS, en lokal miljøvernorganisasjon på Kapp Verde, opplyser de på Facebook.</p>
<p>I tillegg reiser en gruppe spanske forskere til stedet for å bistå.</p>
<p>Lokalbefolkningen, i tillegg til blant annet politi og brannvesen, jobbet intenst med å prøve å få de delfinene som fortsatt levde, tilbake i havet. I de fleste tilfellene var forsøket mislykket, og dyrene svømte tilbake på land.</p>
<p>Gravemaskiner begravde derfor hele 136 delfiner på Kapp Verde tidligere denne uka, ifølge The Independent.</p></div>
<div type="title" level="3">Lignende hendelser</div>
<div type="text">
<p>Det er imidlertid ikke slik at dette er et engangstilfelle. Liknende hendelser har skjedd flere steder i verden den siste tida:</p>
<p>Ifølge magasinet Time har hele 300 døde delfiner skylt i land langs Gulfkysten i USA siden februar. Det er tre ganger mer enn hva som er normalt, skriver magasinet.</p>
<p>Også her leter forskerne etter mulige grunner: Både oljesøl og forurensning kan være blant årsakene. Men forskerne utelukker heller ikke at uvanlige mengder snø og regn - som minsker saltinnholdet i vannet - kan ha vært en av grunnene.</p></div></body></document>
