<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-statistikken-som-vis.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/statistikken-som-viser-at-solskjaer-og-mourinho-har-levert-samme-resultat/71636167" frk="659 20 80 3965"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 11:16"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Statistikken som viser at Solskjær og Mourinho har levert samme resultat</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær og José Mourinho har akkurat like mange seire på de siste 27 kampene som Manchester United-manager.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>IDENTISKE: José Mourinho og Ole Gunnar Solskjær har helt lik statistikk på de siste 27 ligakampene de har ledet Manchester United. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MISBRUKT: Ole Gunnar Solskjærs advokat, Erik Flågan i Stray Vyrje Advokatfirma, varsler grep etter at nordmannen og Dagbladet er blitt misbrukt.</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær fikk en drømmestart som manager i Manchester United. På de første 12 ligakampene under nordmannens ledelse sto de røde med imponerende 10-2-0.</p>
<p>Nå har 46-åringen ledet storklubben i 27 ligakamper, og utviklingen er nedslående. På de neste 15 kampene i Premier League står United med 4-4-7.</p>
<p>Totalt gir det 14 seire, seks uavgjort og sju tap for Solskjær i Premier League.</p></div>
<div type="title" level="3">Speilbilde</div>
<div type="text">
<p>Tidligere Manchester United-manager José Mourinho var nok inne på noe da han nylig uttalte at han «ikke ser noen forbedringer» fra laget han selv styrte på Old Trafford.</p>
<p>For statistikkbyrået Opta viser til at Solskjær står med nøyaktig samme seiersprosent som Mourinho, hvis du sammenlikner Solskjærs 27 første ligakamper med Mourinhos 27 siste ligakamper som manager i klubben.</p>
<p>Begge managerne står med 14-6-7, noe som gir 48 poeng og en seiersprosent på 51,9. Mourinho hadde forøvrig to seire og to tap på de fire seriekampene før der igjen.</p>
<p>Den svake formen fikk til slutt Mourinho sparket, og nå har tvilerne begynt å samle seg når det gjelder Solskjærs prosjekt også.</p>
<p>Mourinho hadde en seiersprosent på 58,3 som Manchester United-manager (84 seire på 144 kamper). Sir Alex Ferguson hadde til sammenlikning en seiersprosent på 59,7 prosent (895 seire på 1500 kamper). Solskjær har vunnet 19 av 36 kamper (52,7 prosent).</p>
<p>- Jeg mener han har rett til sin mening. Vi tapte her i fjor og det er alltid en vanskelig bane å komme til. Vi håpte å gjøre det bedre enn vi gjorde. Vi håpte på mer, men de tok vare på de viktige øyeblikkene, og det gjorde ikke vi, sa Solskjær da han ble konfrontert med Mourinhos uttalelser etter tapet for West Ham.</p>
<p>48 - Ole Gunnar Solskjær has won 48 points from his 27 league games as Manchester United manager so far (W14 D6 L7); the exact same record &amp; points tally that Jose Mourinho oversaw in his final 27 Premier League games in charge of the club. Mirror. #mufc #reddevils pic.twitter.com/YFER4I9Jb1</p>
<p>— OptaJoe (@OptaJoe) September 24, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Maner til tålmodighet</div>
<div type="text">
<p>Klubbledelsen har samtidig gitt uttrykk for at de ikke er skremt over det United har levert sportslig den siste tiden.</p>
<p>- Det er viktig at vi er tålmodige mens Ole og hans team bygger laget for framtiden, sa klubbdirektør Ed Woodward i en telefonsamtale med klubbens investorer tirsdag, gjengitt av NTB.</p>
<p>Mange påpeker at Solskjær har fått ryddet skikkelig opp i en aldrende stall, og at han minst bør få et sommervindu til før jobben han har gjort kan bedømmes.</p>
<p>Samtidig har deler av supporterne begynt å vende ryggen til Solskjær. Flere stiller spørsmål ved at klubben ikke har hatt en sportslig utvikling siden Louis van Gaal og José Mourinho styrte skuta.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bløffmakere</div>
<div type="text">
<p>Tidligere Manchester United-spiller Roy Keane peker på at det er de samme spillerne i troppen som kastet Mourinho under bussen. Iren tror Solskjær vil få samme behandling.</p>
<p>- De kommer til å gjøre nøyaktig det samme med Ollie. Det er for mange bløffmakere i denne klubben for å få United til topps, sier Keane til Sky Sports.</p>
<p>Keane viser til at Solskjær gang på gang må adressere til pressen at spillerne hans ikke var klare for oppgaven som kreves på gressmatta.</p>
<p>- Det er ikke opp til manageren å motivere spillerne, du må motivere deg selv. Du må være klar i alle kamper for Manchester United. Det at Solskjær må snakke om dette etter kampen og i dagene etterpå, at spillerne ikke var klare, det må være flaut, sier Keane.</p>
<p>Manchester United møter Rochdale i Ligacupen onsdag kveld.</p></div></body></document>
