<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190129-nordmenn-lar-seg-lur.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/nordmenn-lar-seg-lure-av-penispillene---ektefelle-ringte-inn-klage/70706740" frk="1244 2 22 7561"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-29 21:35"/>
<attribute name="author" value="Lars O Gulbrandsen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="mat,forbrukerrådet"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nordmenn lar seg lure av penispillene: - Ektefelle ringte inn klage</div>
<div type="ingress">Haugevis av norske Facebook-brukere har slått til på muligheten for å kunne øke penisen dramatisk i størrelse.</div>
<div type="author">Lars O Gulbrandsen</div>
<div type="date">2019-01-29</div>
<div type="caption"><p>IKKE POTENT OPPFØRSEL: Selskapet som lokker med lengre penis har ifølge Forbruker Europa tidligere lovet å justere sin markedsføring. Faksimile</p> <p>KOSTBART: Denne fakturaen mottok en nordmann som trodde han hadde bestilt en gratis prøvepakke fra HorsePower +.</p> <p>MELD FRA: - Uansett om du synes det er flaut, er det nyttig for mange andre at du varsler om svindel, sier direktør Ragnar Wiik i Forbruker Europa.</p> <p>PASS PÅ: Bestiller du Nutramino, kan du bli bundet til et abonnement på 69 Euro i måneden.</p></div>
<div type="text">
<p>De siste dagene har Forbruker Europa - Forbrukerrådets kontor for handel på tvers av landegrensene i EU/EØS - blitt bombardert med henvendelser fra fortvilte nordmenn: For etter den søte kløe kommer bokstavelig talt den sure svie.</p>
<p>«Ikke vent et sekund mer! Gjør deg selv - og kvinnen i ditt liv - en stor tjeneste og bestill din første forsyning av HorsePower+ nå!» heter det i annonsen som Facebook-lesere over hele landet har fått i feeden sin. Med bitteliten skrift står det at man vil få en månedlig leveranse som tilsvarer nesten kr 12 000 i året.</p>
<p>I stedet for å oppleve som reklamen lover - at penis har økt «dramatisk»på få dager, får istedet mottakerens bankkonto seg en knekk når det kort tid senere dumper ned en faktura fra selskapet på flere tusen kroner.</p>
<p>«Hvis kongefamilien dukker opp i en annonse for slankemiddel, så er det svindel.» Ragnar Wiik, Forbruker Europa</p></div>
<div type="title" level="3">- Tillatt å oppleve skam</div>
<div type="text">
<p>- Gjennom flere år har vi sett en trend med aktører som spekulerer i menneskers skambelagte utfordringer. I utgangspunktet er det flaut for mange å bestille et potensmiddel på nettet. Når det så dukker opp en uventet faktura for noe ingen andre skal vite om, er det lett å gå i sikkerhetsmodus, betale uansett hvor skuffet man er og så holde tett overfor omverdenen. Men til alle dem vil jeg si: Det er helt tillatt å oppleve skam og kjenne på følelsen av at man har gjort noe dumt, men deretter gjelder det å stå opp og varsle forbrukermyndighetene - for bare sammen kan vi få satt en stopper for disse svindlerne, sier Forbruker Europas direktør Ragnar Wiik.</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 3t</p>
<p>totalt 3t 20min</p>
<p>Marengs med smeltet sjokolade og stivpisket krem. Et enkelt bakverk som er en favoritt.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>Frode Elton Haug, juridisk direktør i Forbrukertilsynet, opplyser at tilsynet i Norge har bedt deres søsterkontor i Latvia om å agere overfor Aliaz Cooperation. Både selskapet og produktet HorsePower+ har vært en klagegjenganger i en årrekke.</p>
<p>- Min sterke oppfordring til Dagbladets lesere er at de er kritiske til markedsføring i sosiale medier. Hvis Facebook blir oppmerksom på en feilaktig annonse, er de pliktig til å slette den. Problemet er bare at mens en avdeling hos dem fjerner innlegget, kan en en annen avdeling ta i mot nye annonser fra de samme bakmennene, forklarer Frode Elton Haug.</p></div>
<div type="title" level="3">Ektefelle ringte inn klage</div>
<div type="text">
<p>Ifølge forbrukerkontorets undersøkelser styres åtte av ti kjøp i sosiale medier ut fra impulsivitet. Wiik sier at HorsePower+ i flere år har intensivert sin aktivitet i ulike land.</p>
<p>Trikser med mange nettsteder</p>
<p>Aliaz Cooperation er ikke ukjent for Forbruker Europa. Fra 2014-2018 mottok flere av tilsynets europeiske søsterkontor klager mot dem - blant annet Nederland, Belgia, Østerrike og Finland. Selskapet har operert i mange år, og tilsynets latviske kontor har vært i dialog med dem angående deres praksiser.</p>
<p>Ifølge Forbruker Europa lovet Aliaz Cooperation å slutte å bruke falske anbefalinger, og å være tydelige om både produktet inneholder, betalingsknapp og hva endelig pris er. Men ut fra klagene, mener tilsynet at disse kravene ikke lenger er oppfylt.</p>
<p>Tilsynets undersøkelse viser at Aliaz Cooperation har minst ni nettsteder hvor de opererer på tilsvarende måte.</p>
<p>- For to år siden var de veldig aktive i Sverige, nå er turen kommet til Norge, medgir Wiik.</p>
<p>- Hva kan dere gjøre for å få stoppet svindel som skjer fra utlandet?</p>
<p>- Hvis alt går etter planen, vil EU snart vedta en lov som øker forbrukernes makt vesentlig. Den innebærer at hvis en nordmann blir svindlet og Forbrukertilsynet følger opp med tingretten, vil dommen gjelde i samtlige europeiske land. Dermed blir det mye lettere å kunne stoppe useriøse firmaer mye raskere enn i dag, sier han.</p>
<p>Dagbladet har selv forsøkt å komme i kontakt med selskapet som står bak HorsePower+. Nettsiden er kjemisk fri for informasjon om hvem som står bak potensmiddel-produktet. I sine vilkår oppgir selskapet at de holder til i Tyskland, men på fakturaen framkommer det at HorsePower har en c/o adresse til Aliaz Cooperation i Latvia.</p>
<p>Ifølge mennene som har klaget sin nød til Forbruker Europa, framstår hendelsesforløpet ved at man får opp en annonse på Facebook med tilbud om prøvepakke på Horsepower+, som senere viser seg å være et abonnement. Direktør Ragnar Wiik er ikke i tvil om at det er store mørketall som ikke varsler om det myndighetene omtaler som ren svindel.</p>
<p>- Flere av de lurte har ikke varslet selv, men derimot har en ektefelle ringt inn en av klagene. Også en barnevernsarbeider har vært i kontakt med tilsynet, på vegne av en ungdom. Alle har det til felles at de ufrivillig blir fanget i et svært dyrt abonnement.</p></div>
<div type="title" level="3">Mette-Marit brukt i falsk annonse</div>
<div type="text">
<p>I fjor var det rekordmange som klaget på svindel i sosiale medier. Blant de nærmere 500 som henvendte seg til Forbruker Europa, var det en rekke gjengangere blant slankemidler, energidrikker og altså potensmidler.</p>
<p>– Svindlerne bruker sosiale medier siden kanalen lett treffer sårbare grupper, særlig ungdom. Vi må derfor bli flinkere til å lære unge mer om nettvett og forbrukerrettigheter. De som utsettes bør varsle om forholdet selv om de kan oppleve skam. Sakene vi får inn er nok kun toppen av isfjellet, sier Ragnar Wiik, leder av Forbruker Europa.</p>
<p>Et klassisk svindelforsøk skjer gjennom tilbud om konkurranser, tester eller populære merkevarer til en svært billig penge. Videre viser det seg at klikket slett ikke var gratis:</p>
<p>Ofte finner ikke selv Forbruker Europa selskapsnavnene, men to de kjenner til, er Vitality Club, som selger grønne kaffebønner, og Pro-shopper som solgte superfruit slim.</p>
<p>Gode råd</p>
<p>Du skal aldri betale for en tjeneste/vare du ikke har bestilt, eller har bestilt under falske premisser.</p>
<p>Har du gått i fella, så meld deg ut av abonnementet så fort som mulig. Folk står fritt til å benytte seg av vårt klageskjema for abonnementsfelle. Får du det ikke til, så kan Forbruker Europa kontaktes for hjelp og veiledning.</p>
<p>Har du lagt inn kortinformasjonen din, så sperr kortet.</p>
<p>Har penger allerede blitt trukket fra kontoen, så krev pengene tilbake direkte fra banken din.</p>
<p>Vær bevisst! Hvis et tilbud virker for godt til å være sant, så er det som regel det. Kilde: Forbruker Europa</p>
<p>- En annen fiffig klage vi har er på Reducelant Garcinia, som forbruker kjøpte fordi kronprinsesse Mette-Marit var i annonsen. For å si det sånn; Hvis kongefamilien dukker opp i en annonse for slankemiddel, er det svindel, fastslår Ragnar Wiik i Forbruker Europa.</p>
<p>- Hvilke grupper er særlig utsatte i forhold til svindler av denne typen?</p>
<p>- De useriøse aktørene er ekstremt utspekulerte, og særlig barn og ungdom er utsatte og lar seg lett lure av IQ-tester på Facebook, hvor det etterpå kommer krav om store innbetalinger. For oss er det viktigste å få fram, at du aldri skal betale for en vare du ikke har bestilt og at det ikke skal være tabubelagt å ha gjort noe dumt, framholder direktøren.</p></div></body></document>
