<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191028-advokatforeningen-vi.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/advokatforeningen---vi-alle-skal-klandres/71758304" frk="305 3 6 1906"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-28 14:57"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Advokatforeningen: - Vi alle skal klandres</div>
<div type="ingress">Marius Dietrichson i Advokatforeningen beklager at trygdesvindelsaker har gått igjennom i rettssystemet uten at feilen i regelpraktiseringen har blitt oppdaget.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-10-28</div>
<div type="caption"><p>BEKLAGER: - Vi skal alle klandres, sier Marius Dietrichson i Advokatforeningen. Foto: Håkon Mosvold Larsen / NTB scanpix</p> <p>NAV-SKANALDE: NAV-direktøren, riksadvokaten og arbeidsministeren holdt mandag en pressekonferanse. Her kom det fram at minst 36 personer er uriktig dømt til fengsel for å ta med seg trygdeytelser til andre EØS-land.</p></div>
<div type="text">
<p>- Det gjør inntrykk på meg at det er så mange som er uriktig straffedømt og som det kan hende at har måttet sone i fengsel, når det nå viser seg at prosessen er urettmessig, sier Marius Dietrichson, leder for forsvarergruppen i Advokatforeningen, til NTB.</p>
<p>Mandag ble det kjent at reglene for å ta med sykepenger, arbeidsavklaringspenger og pleiepenger fra Norge til et annet EØS-land mens man har vært bosatt i Norge, ikke har vært praktisert riktig siden EUs trygdeforordning kom i 2012.</p>
<p>Dietrichson sier at han er forbauset over at saken ikke har blitt avklart av Nav tidligere.</p>
<p>- Når det er sagt, skal vi alle klandres. Det gjelder dommere, påtalemyndigheten og også oss forsvarere. Vi må også ta vår del av ansvaret for at saker som dette har kunnet gå gjennom rettsapparatet uten at feilen har blitt oppdaget. Det beklager jeg, sier han.</p>
<p>Den profilerte advokaten stusser over at saken har kunnet pågå i såpass mange år.</p>
<p>- Men all honnør til Riksadvokaten og påtalemyndigheten som nå har brakt dette opp og forsøker å få rettet opp feilene som er begått. Det er tillitvekkende, sier Dietrichson.</p>
<p>- Burde dette få konsekvenser for Nav-direktør Sigrun Vågeng og statsråd Anniken Hauglie?</p>
<p>- Jeg har ingen mening om følgene det bør få for dem. Det jeg er opptatt av nå, er at det skal håndteres på riktig måte, og det ser det ut til at skjer nå.</p></div></body></document>
