<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190327-forbloffet-over-norg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/forbloffet-over-norge/70917335" frk="665 7 27 3682"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-27 12:06"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbløffet over Norge</div>
<div type="ingress">- Vi slipper til over 20 målsjanser på to kamper og det er for mye. Lagerbäck er nødt til å ta grep, sier Drillo.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-03-27</div>
<div type="caption"><p>EKSPERT: Egil Drillo Olsen fulgte kampen ringside for TV 2. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norge - Sverige 3-3</p>
<p>ULLEVAAL (Dagbladet): Forsvarsspillet som skulle være Norges styrke, er blitt lagets svakhet. Da Norge ledet 2-0 over Sverige med 20 minutter igjen, handlet det om å låse kampen.</p>
<p>I stedet raknet det helt på Ullevaal i går kveld. Sverige gikk fra 0-2 til 3-2, men Ola Kamara reddet ett poeng langt ut i overtida. TV 2-ekspert Egil Drillo Olsen er forbløffet over hvor mange målsjanser Norge har sluppet til mot Spania og Sverige.</p>
<p>Om Sverige-kampen i går sa han i sin analyse på direkten:</p>
<p>- Det liknet litt på det vi gjorde mot Spania. Men Spania er såpass gode, og på bortebane kan du ikke forvente noe annet. Men her hadde vi forventet noe annet. Når vi slipper til over 20 målsjanser på to kamper - og den ene er hjemmekamp mot en motstander vi skal være på høyden med - så er det for mye. Her er Lagerbäck nødt til å ta grep. Vi er for dårlige defensivt akkurat nå.</p>
<p>Ekspertkollega Jesper Mathiesen påpeker:</p>
<p>- Det er ikke til å tro hvor dårlig det norske laget var til å forsvare seg de siste 45 minuttene. En ting er at forsvaret ikke leverte en toppkamp. De ble satt i mange vanskelige situasjoner, fordi laget som helhet - og spesielt den sentrale midtbanen - hadde løpt fra seg. Men svenskene kom på løp etter løp etter løp. Det har vi ikke sett på Ullevaal etter at Lars Lagerbäck ble sjef. Dette tror jeg nok en gang han var utrolig skuffet over.</p>
<p>På pressekonferansen etter kampen var Lagerbäck like overrasket som Drillo.</p>
<p>- I fjor gjorde vi ikke en eneste kamp som denne, og jeg kan ikke tenke meg at vi gjør det igjen. Jeg må jobbe med det, for at vi igjen skal klare å være kjølige og opptre som et lag.</p>
<p>Han fortsetter:</p>
<p>- Oddsen på at kampen skulle bli slik? Jeg tror ikke jeg kan telle så langt. På 2-0 skal vi kontrollere det, men jeg synes ikke vi fungerte som lag overhodet. Samhandlingen var ikke som den skulle, og vi tok feil beslutninger.</p>
<p>- For å sitere Ulf Lundell: Det var virkelig «öppna landskap», sier Lagerbäck og gremmer seg over beslutninger som ble tatt.</p>
<p>Midtstopper Håvard Nordtveit erkjenner at det var en tut-og-kjør-kamp, og at Norge ikke leverte vanlig klasse i forsvar.</p>
<p>- Du skal ikke behøve å score fire mål på hjemmebane for å vinne kampen. Men sånn ble det, og vi kunne like gjerne stått igjen med null poeng. At vi klarte å krangle inn den siste ballen på dødball, var veldig, veldig godt.</p>
<p>- Hva var det som skjedde da dere mistet grepet om kampen?</p>
<p>- Vi var ikke så kompakte som vi er blitt kjent for under Lars. Vi tok litt for mye risiko i første omgang og gjorde enkle feil i det som normalt ikke er farlige situasjoner. Da blir det kaos. Hadde vi vært like kompakte som vi var i Nations League, kunne vi unngått mye av det Sverige gjorde. Jeg tror kanskje jeg aldri har opplevd så mye tut-og-kjør i en kamp tidligere. Det var ganske mye Texas utpå der.</p>
<p>Om sluttfasen av kampen sier Martin Ødegaard:</p>
<p>- Vi ble baktunge og klarte ikke å justere oss. Vi ble for passive, vi ble for lave, vi klarte ikke å ta vare på ballen.</p>
<p>Norge møter Romania hjemme 7. juni og Færøyene borte 10. juni. Forskjellen på ett og null poeng på Ullevaal i går var som himmel og helvete. Gruppa lever. Men alt annet enn seks poeng i de to neste kampene kan bli dramatisk for Lars Lagerbäck og spillerne.</p>
<p>Etter to kamper har Spania seks poeng i gruppa. Videre har Sverige fire poeng, Romania tre, Malta tre, Norge ett og Færøyene null.</p>
<p>De to beste lagene kvalifiserer seg til EM-sluttspillet i 2020.</p></div></body></document>
