<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190730-fullfor-henrik-bulls.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/fullfor-henrik-bulls-regjeringspalass/71439035" frk="498 2 8 3221"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-30 10:32"/>
<attribute name="author" value="Öde S. Nerdrum, Kitschmaler"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fullfør Henrik Bulls regjeringspalass</div>
<div type="ingress">Negativitetens triumf.</div>
<div type="author">Öde S. Nerdrum, kitschmaler</div>
<div type="date">2019-07-30</div>
<div type="caption"><p>SKISSE: Slik mener man at Henrik Bulls regjeringspalass kan se ut. Foto: Folkeaksjon for ferdigstillelsen av Henrik Bulls regjeringspalass</p> <p>Foto: Folkeaksjon for ferdigstillelsen av Henrik Bulls regjeringspalass</p></div>
<div type="text">
<p>Kjetil Rolness skriver i Aftenposten 20. juli at blesten rundt rivningen av Y-blokken i regjeringskvartalet er skapt av en estetisk elite. Han skriver satirisk og han skriver godt. «Y-vernerne er de dannede. Vi andre mangler forstand», spøker han.</p>
<p>Alle som bruker øynene ser jo at Y-blokken er stygg, har vært stygg og vil alltid være stygg. Dette er en observasjon fra oss som forholder oss objektive til bygget (og virkeligheten for øvrig), og som i tillegg nekter å akseptere at et bygg har verdi, bare fordi det ble bygget i sosialdemokratiets storhetstid eller fordi en Picasso-dilettant har tegnet barnetegninger i sementen.</p>
<p>Kjetil Rolness har flere gode poenger og jeg anbefaler alle interesserte å lese hans innlegg. Imidlertid er det noe uhyggelig gjenkjennelig med hans tekst som jeg ser ofte fra denne kant. Teksten oser av negativitet og kommer ikke med noen alternativer.</p>
<p>Avslutningsvis i innlegget skriver Rolness: «Og historien gjentar seg: Statsbygg vil klistre et visuelt utfordrende «signalbygg» til H-blokken, slik Y-Blokken klistret seg til Deichmanske. Fra noen synsvinkler vil nybygget fullstendig dekke Høyblokken. Men vent: Om 50 år starter hylekoret for å bevare A-blokken».</p>
<p>Konklusjonen i teksten hans er altså: Jeg vet at dere har gjort feil og vil gjøre feil igjen, jeg kan bare ikke vise til hva dere kunne gjort annerledes.</p>
<p>Således er Rolness ubevisst med på å støtte den estetiske eliten han selv kritiserer. Han støtter nemlig opp under en konflikt skapt av smaksmonopolistene, en konflikt mellom de som er positive til nybygg og de som er negative til nybygg.</p>
<p>Denne konflikten er helt unødvendig. Bygninger har siden tidenes morgen blitt revet for å erstattes av noe nytt. Dette har aldri vært et problem, det vil si, inntil 1900-tallet, da trenden ble at ethvert bygg man rev ble erstattet med et styggere et. Problemet ble selvsagt ikke mindre da bilene kom og datidens politikerne insisterte på å bygge både veier og nybygg for metalkassene på fire hjul.</p>
<p>Jeg vil heller være konstruktiv. Det er derfor jeg har startet en underskriftskampanje om en tredje løsning: Å fullføre det påbegynte Regjeringspalasset til Henrik Bull (dagens G-blokk). På Facebook kan man følge «Folkeaksjonen for ferdigstillelsen av Henrik Bulls Regjeringspalass».</p>
<p>Dette bygget var tegnet for å harmonere med omgivelsene, i motsetning til Erling Vikjsø og modernistenes drøm om disharmoni. Regjeringspalasset som i dag bare har en sørfløy stående, er i granittsten og arkitekturstilen er Art Noveau.</p>
<p>På fasaden pryder skulpturer av norske arketypiske skikkelser, samt en monumental trappeoppgang til det som så flott heter Den Norske Kongelige regjering. Med fullførelsen av dette bygget vil Arne Garborgs plass og hele kvartalet forøvrig komme til sin rett igjen.</p>
<p>PS: Rolness sin påstand om at Høyblokken tok seg godt ut før Y-blokken kom er selvsagt sludder. Den ene er et monster, den andre er et mangehodet monster.</p></div></body></document>
