<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190909-sissener-selger-unna.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sissener-selger-unna-i-norwegian/71579698" frk="208 32 41 1260"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-09 10:20"/>
<attribute name="author" value="Stian Jacobsen Finansavisen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sissener selger unna i Norwegian</div>
<div type="ingress">Forvalter Jan Petter Sissener har solgt seg ned i flyselskapet Norwegian.</div>
<div type="author">Stian Jacobsen Finansavisen</div>
<div type="date">2019-09-09</div>
<div type="caption"><p>RYDDER OPP: Jan Petter Sissener selger seg ned i Norwegian. Foto: Iván Kverme</p></div>
<div type="text">
<p>(Finansavisen): Ferske aksjonærlister viser at Jan Petter Sissener har solgt seg kraftig ned i Norwegian. Sissener Canopus er nå oppført med 893.326 aksjer i det norske flyselskapet etter å ha kvittet seg med 506.674 aksjer.</p>
<p>Det betyr at Sissener Canopus inntar 18. plass på aksjonærlisten med en en eierandel på 0,66 prosent.</p>
<p>- Etter at selskapet ut av det blå foreslo å skyve på gjelden sin har vi redusert eksponeringen noe. Aksjen er å anse som en opsjon og selv om løpetiden kanskje blir lengre har risikoen økt, skriver Sissener i en kommentar til DN.</p>
<p>I løpet av forrige uke ble aksjen omsatt på nivåer rundt 35 til 30 kroner. Om vi tar utgangspunkt i en aksjekurs på 32 kroner betyr det at Sissener kvittet seg med aksjer for 16,2 millioner kroner.</p>
<p>I skrivende stund omsettes aksjen for 31,67 kroner, ned 3,77 prosent.</p>
<p>Det betyr at Norwegian-aksjen har falt 19,37 prosent den siste måneden mens den er ned hele 68,25 prosent hittil i år.</p>
<p>Andre økonominyheter:</p>
<p>Disse aksjene bør du satse på i høstmåneden september</p>
<p>Meglerhus spår kraftig kursoppgang</p></div></body></document>
