<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190619-godterikonge-jubler-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/godterikonge-jubler---salget-opp-38-prosent/71180907" frk="670 10 43 4164"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 20:25"/>
<attribute name="author" value="Elisabeth Dalseg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="netthandel,mat,grensehandel,godteri,nordbysenteret,svenskehandel,maxgodis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Godterikonge jubler: - Salget opp 38 prosent</div>
<div type="ingress">Eierne av Maxgodis tror suksessen skyldes bråket rundt de nye bompengestasjonene.</div>
<div type="author">Elisabeth Dalseg</div>
<div type="date">2019-06-19</div>
<div type="caption"><p>GODISBONANZA: Maxgodis tjener stort på å selge billig brus og godteri fra Sverige til søthungrige nordmenn. Foto: Bjørn Langsem</p> <p>SALGSBOOM: Maxgodis har økt omsetningen med nesten 40 prosent etter at de nye bomstasjonene åpnet. Foto: Maxgodis.se</p> <p>SKEPTISK: Ståle Løvheim tror forklaringen på Maxgodis' salgsoppsving må skyldes flere faktorer. Foto: Privat</p></div>
<div type="text">
<p>Protestene har vært mange mot de nye bomstasjonene i Oslo som åpnet 1. juni i år, men for Maxgodis.se har alt bråket bare vært positivt.</p>
<p>- Vi ser en betydelig vekst i vår omsetning etter at de nye bomstasjonene ble operative, sier Morten Hansson, administrerende direktør i Net Trading Group AB som eier Maxgodis.</p>
<p>Nettbutikken har slått seg opp etter sukkeravgiften, og selger godteri og brus fra Sverige til søtsugne nordmenn.</p>
<p>Den første uka etter at de nye bomstasjonene åpnet var salget opp 38 prosent sammenlignet med første uka i mai.</p>
<p>Foreløpige anslag viser at veksten ikke ser ut til å avta med det første. I dag har de rundt 120 000 kunder.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere fra Oslo</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til et uvanlig stort oppsving i omsetningen har også kundegruppen endret seg geografisk. Hansson tror økningen skyldes all oppmerksomheten de nye bomringene har fått.</p>
<p>- Med mer enn femti nye bomstasjoner så ligger det også en psykologi i det at man er mer forsiktig med å bruke bilen?, spekulerer Hansson.</p>
<p>Før var det største kundegrunnlaget deres på Vestlandet, i Hordaland og Rogaland, lengst bort fra grensa. De siste par ukene har dette endret seg. Nå er brorparten av kundene fra Oslo-området.</p>
<p>- Det er klart at når det koster nesten 500 kroner tur-retur Oslo Svinesund, er det mye å spare, sier Hansson.</p>
<p>Tall fra Svinesundsforbindelsen viser imidlertid at antall passeringer over grensa ikke er endret nevneverdig etter 1. juni.</p></div>
<div type="title" level="3">Nordbysenteret i vekst</div>
<div type="text">
<p>Ståle Løvheim, administrerende direktør for Nordbysenteret stiller seg uforstående til Hanssons teorier om bompenger og godterishopping.</p>
<p>- Det virker rart at det sitter en gjeng med godtesyke nordmenn i Oslo som ikke vil betale bomavgifter og kjøper godis på nett, sier Løvheim til Dagbladet.</p>
<p>- Vi omsetter for 4,5 millarder kroner i året, og matbutikkene står for drøye 45 prosent av omsetningen vår. Kundene våre reiser ikke til Sverige bare for å handle godteri. Det må være flere ting som er sammenfallende her.</p>
<p>Nordbysenteret har heller ikke merket noen endring etter de nye bomstasjonene åpnet 1. juni. Det har hatt en jevn vekst på i underkant av fem prosent i hele år, uke for uke, målt mot samme periode i fjor.</p>
<p>- Vi rapporterer en gang i uka til Thon sentralt, både besøk og omsetning, og har ikke merket noen endringer i juni.</p>
<p>Kundene deres har en litt annen geografisk spredning enn Maxgodis, der den største kundegruppa bor i Østfold. Bare rundt 20 prosent kommer fra Oslo. Nordbysenteret har også et mye bredere sortiment.</p></div>
<div type="title" level="3">Rammes av 350-kronersgrensa</div>
<div type="text">
<p>Enn så lenge er Maxgodis leverandøren som har gått seirende ut av den alternative svenskehandelen. Matsmart som solgte mat med kort holdbarhet har tatt en pause i Norge, og leverer nå bare til Sverige.</p>
<p>Konkurrent Gottekungen var i hardt vær etter manglende leveranser i fjor høst, og la til slutt ned i desember i fjor. Ifølge nettavisen Ehandel planla butikken å betale tilbake pengene de skyldte og åpne igjen i mars, men nettsiden er fortsatt lukket.</p>
<p>Bestselgerne:</p>
<p>Topp fem hos Maxgodis.se:</p>
<p>Pepsi Max (3 brett)</p>
<p>Coca-Cola Zero (3 brett)</p>
<p>Coca-Cola (3 brett)</p>
<p>Mixpakken: Coca-Cola/Fanta/Sprite (3 brett)</p>
<p>Superpakken: Capri Sun (3x 10-pakk) og Pepsi Max (2 brett).</p>
<p>1. januar 2020 forsvinner imidlertid 350-kronersgrensa, og aktørene vil måtte forholde seg til litt hardere vilkår. Dette vil si at man må betale moms og servicegebyr på alt man kjøper på nett fra utlandet.</p>
<p>Hansson og Net Trading Group har planene klare for når grensa fjernes, men ønsker ikke å røpe nøyaktig hva av konkurransehensyn.</p>
<p>- Vi vet jo ikke hva politikerne beslutter, så her er det bare å se hva som kommer, men vi har planene klare til eventuelt å kompensere dette med andre produktgrupper.</p></div></body></document>
