<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191119-feilaktige-pastander.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/feilaktige-pastander-om-friskoler-i-dagbladet/71833163" frk="307 3 7 2093"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 05:00"/>
<attribute name="author" value="Jan Tore Sanner, Kunnskaps- Og Integreringsminister (h)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Feilaktige påstander om friskoler i Dagbladet</div>
<div type="ingress">Regjeringens prioritet nr. 1 er en god offentlig skole for alle.</div>
<div type="author">Jan Tore Sanner, kunnskaps- og integreringsminister (H)</div>
<div type="date">2019-11-19</div>
<div type="caption"><p>OFFENTLIG: De aller fleste elever i Norge går i offentlig skole. Det skal de fortsette å gjøre, skriver innsenderen. Foto: Shuttertock / NTB Scanpix</p> <p>FOLKEOPPLSYNINGEN: NRK-programmet Folkeopplysningen fikk mye kritikk etter at det ble kjent at de forsøkte å påvirke skolevalget ved Lillestrøm videregående skole. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>I gårsdagens Dagbladet ble det nok en gang framsatt feilaktige påstander om regjeringens friskolepolitikk. Dagbladet bør merke seg at saken de kommenterer delvis er beklaget fra Aftenposten.</p>
<p>I dag går om lag 3 prosent av grunnskoleelevene og 7 prosent av elevene i videregående skole i friskoler. De aller fleste elever i Norge går i offentlig skole. Det skal de fortsette å gjøre. Det er også viktig å huske at norske friskoler ofte etableres som et resultat av at offentlige skoler legges ned.</p>
<p>Så til sakens kjerne: Stortinget endret friskoleloven etter forslag fra regjeringen i 2015 fordi friskoler gir et større mangfold. Endringene i loven var blant annet å innføre to nye godkjenningsgrunnlag for videregående yrkesfagskoler og profilskoler. Dette gjorde vi for å sikre at de familiene som ønsker det, skal få reelle alternativer til den offentlige skolen.</p>
<p>Hobbelstad tar også feil når hun hevder at Kunnskapsdepartementets omgjøring av vedtak fra Utdanningsdirektoratet skjer i det skjulte. Friskoleloven åpner for at departementet kan utøve skjønn. Utdanningsdirektoratet og Kunnskapsdepartementet har ulike roller.</p>
<p>Mens direktoratet fatter vedtak om godkjenning i første instans, er departementet klagemyndighet. Som klageorgan er det departementets oppgave å prøve alle sider av saken, også bruken av skjønn. Det ligger i klageordningens natur at departementet i enkelte saker kan komme til et annet resultat enn direktoratet.</p>
<p>Sammenlikningene med Chile, Storbritannia, USA og Sverige er feilslått og faller på sin egen urimelighet. Friskoleloven gir klare regler om størrelsen på skolepengene, og friskolene har utbytteforbud.</p></div></body></document>
