<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191024-mann-kritisk-skadd-e.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mann-kritisk-skadd-etter-knivstikking/71746835" frk="379 4 10 2455"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-24 20:15"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen, Øystein Sæthre, Sofie Braseth"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mann kritisk skadd etter knivstikking</div>
<div type="ingress">Politiet har pågrepet én mann etter knivstikkingen på Lillestrøm, men søker ennå etter ytterligere en gjerningsperson.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen, Øystein Sæthre, Sofie Braseth</div>
<div type="date">2019-10-24</div>
<div type="caption"><p>KNIVSTIKKING: Politiet jakter to mulige gjerningsmenn etter at en mann ble knivstukket på Lillestrøm torsdag kveld. Video: Øystein Sæthre / Dagbladet</p> <p>OMFATTENDE SØK: Politiet har sperret av et område på Lillestrøm etter hendelsen, og foretar et omfattende søk etter to mistenkte gjerningspersoner. Foto: Øystein Sæthre / Dagbladet</p> <p>ALLE RESSURSER: Politiet har brukt alle tilgjengelige ressurser i søket etter gjerningspersonene. Foto: Øystein Sæthre / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>LILLESTRØM / OSLO (Dagbladet): En mann ble torsdag kveld knivstukket på Lillestrøm, og er kjørt i ambulanse til Ullevål sykehus.</p>
<p>- Fornærmede er stukket flere ganger i ryggen, sier operasjonsleder Svein Walle i Øst politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Politiets innsatsleder på stedet, Roger Pettersen, forteller til Dagbladet at mannen er «kritisk skadd».</p></div>
<div type="title" level="3">Jakter to menn</div>
<div type="text">
<p>Politiet har igangsatte et omfattende søk etter to menn, men skriver i 22.20-tida at de har kontroll på én person de mener kan ha vært involvert i hendelsen.</p>
<p>På Twitter har politiet lagt ut signalementer av de to mistenkte gjerningspersonene:</p>
<p>Den ene skal ha afrikansk utseende, være iført mørke klær, deriblant en hettegenser, og bære en sekk på ryggen.</p>
<p>Den andre skal ha et arabisk utseende og være iført en lys genser. Mannen skal ha kort, bølgete hår og kraftig kroppsbygning, og er angivelig mellom 175 centimeter og 185 centimeter høy.</p>
<p>Innsatsleder Pettersen på stedet forteller til Dagbladet at vitner skal ha observert slåssing på stedet før knivstikkingen fant sted.</p>
<p>- De har sagt at det har oppstått tumulter og slåssing på stedet, og at en person ble knivstukket.</p></div>
<div type="title" level="3">Omfattende søk</div>
<div type="text">
<p>- Politiet har alt av tilgjengelige ressurser i området for å søke etter gjerningspersonene og snakke med vitner. Vi innhenter så mye informasjon vi klarer for å prøve å saken, sier Walle.</p>
<p>Opersjonslederen sier at politiet ikke har grunn til å tro at det er fare for andre personer.</p>
<p>- Vi tror ikke det er tilfeldig vold. Vi antar at det er en eller annen situasjon som har oppstått mellom gjerningspersonene og fornærmede.</p>
<p>Åstedet er like ved Lillestrøm stasjon.</p>
<p>- Det er klart vi har det i bakhodet, og at det kan ha vært en mulighet for gjerningsmennene. Derfor søker vi bredt med de ressursene vi har, sier innsatsleder Pettersen.</p>
<p>Dagbladet oppdaterer saken.</p></div></body></document>
