<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190708-spillere-frustrert-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/spillere-frustrert-av-solskjaer/71381418" frk="566 4 14 3361"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-08 16:32"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Spillere frustrert av Solskjær</div>
<div type="ingress">Spillergruppa skal visstnok ikke være fornøyde med Ole Gunnar Solskjærs treningsmetoder.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-07-08</div>
<div type="caption"><p>SLITER: Ole Gunnar Solskjær virker ikke å ha like godt tak på spillergruppa som han hadde i starten. Foto: Erik Johansen / NTB scanpix</p> <p>DANS: Videoen av Paul Pogba og brødrene som danser er sett av nærmere fire millioner mennesker. Video: Paul Pogba / Instagram.</p></div>
<div type="text">
<p>Ole Gunnar Solskjær og spillerne har gjort seg klare til sesongoppkjøringen, og dermed begynner en ny sesong av Premier League å nærme seg.</p>
<p>Før den tid forventes det at flere spillere skal ut og inn av laget. Det ryktes at både Paul Pogba og Romelu Lukaku ikke er fornøyde i klubben, og at de begge skal ønske seg bort.</p>
<p>I tillegg har Ander Herrera og Antonio Valencia forlatt klubben i løpet av sommeren.</p></div>
<div type="title" level="3">Frustrasjon i gruppa</div>
<div type="text">
<p>Men nå skriver ESPN og den anerkjente journalisten Mark Ogden at Solskjær har trøbbel med store deler av spillergruppa. Han hevder at spillergruppa er frustrert over Solskjærs metoder på treningsfeltet, fordi at hans metoder er «for britiske». I tillegg hevder ESPN at spillerne merker at han ikke har nok utenlandsk erfaring som trener.</p>
<p>- Vi har seks uker til sesongen starter, så vi kan ikke ta det rolig. De har fått individuelle programmer, så de er i god form. Men nå handler moderne fotball også om å være god med ballen, sier Solskjær MUTV.</p>
<p>Påstandene kan gi mening, med tanke på at Solskjær ved flere anledninger på pressekonferanser og andre intervjusettinger refererer til Sir Alex Ferguson og det United-laget som han selv var en del av.</p></div>
<div type="title" level="3">Reagerte i februar</div>
<div type="text">
<p>Likevel hevder Solskjær at det ikke er så mye løping på treningene som det blir rapportert.</p>
<p>- Man kan ikke bare løpe fram og tilbake som jeg pleide å gjøre da jeg var yngre, fleiper Solskjær, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg gjorde også mer enn løping. Jeg mener jeg spilte i startfasen av moderne fotball.</p>
<p>Problemene skal derimot ikke være noe nytt. ESPN hevder at spillerne reagerte på treningene allerede i februar da United fortsatt var ubeseiret under nordmannen. Spillerne skal være lei av å «løpe og løpe», samt at de ble sendt rett på to treninger daglig i den pågående oppkjøringa.</p>
<p>Solskjaer being criticised by some players for concentrating on fitness in the first week of pre-season at a club who have been renowned for poor fitness??</p>
<p>I think the intention is to present Ole as out-of-touch but it only reflects badly on those leaking &amp; those reporting.</p>
<p>— Wayne Barton (@WayneSBarton) 8. juli 2019</p>
<p>Dette skal også ha vært en feil som ble begått av David Moyes da han tok over klubben i 2013. Han hadde også et stort fokus på det fysiske og kanskje litt for lite på teknikk.</p></div>
<div type="title" level="3">Forventes overganger</div>
<div type="text">
<p>I motsetning til Moyes, har Solskjær foretatt seg ting på overgangsmarkedet. United har signert Aaron Wan-Bissaka for over en halv milliard norske kroner. I tillegg har de signert unggutten Daniel James fra Swansea for rundt 150 millioner kroner.</p>
<p>Det forventes også at det skal handles mer i sommer, og klubben linkes til blant annet Sean Longstaff fra Newcastle. Det kan også tenkes at det kommer enda større navn om Lukaku eller Pogba skulle dra fra United.</p>
<p>Nå skal altså United også fokusere på oppkjøringa, og de skal innom landene Australia, Singapore og Kina.</p>
<p>I første serierunde, som spilles 11. august, får de en knalltøff start mot Frank Lampards Chelsea.</p></div></body></document>
