<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190816-legg-vekk-staheten.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/legg-vekk-staheten/71498496" frk="691 0 0 4372"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-16 19:36"/>
<attribute name="author" value="Mats Rønning"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Legg vekk staheten</div>
<div type="ingress">Midt i innspurten i bomforhandlingene kommer Abid Raja med en bredside mot regjeringspartner Frp: - Kom dere ut av «stahetens spor»!</div>
<div type="author">Mats Rønning</div>
<div type="date">2019-08-16</div>
<div type="caption"><p>BOM-KRAV: Venstres Abid Raja mener Fremskrittspartiet bør bite i seg motstanden mot veiprising. - Da vil alle bomstasjoner forsvinne, sier han. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>LØFTE: Siv Jensen lover at bompengebelastningen for folk skal ned etter at hun er ferdig med å forhandle i regjering. Video og reporter: Jørgen Gilbrant</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag kveld kom meldingen om at Frps landsstyre skal ha et ekstraordinært møte søndag, for å gi en statusoppdatering om forhandlingene om bompenger, som regjeringspartiene har hatt siden før sommeren.</p>
<p>Det er uklart om det betyr at forhandlignene er sluttført. Overfor Dagbladet sier statssekretær Atle Simonsen (Frp) i Finansdepartementet at det er for tidlig å si.</p>
<p>Senest fredag ettermiddag, leverte Venstres finanspolitiske talsperson, Abid Raja, en oppfordring til Frp om å snu i spørsmålet om GPS-basert veiprising.</p>
<p>- Fremskrittspartiet har en historisk mulighet til å fjerne absolutt alle bomstasjoner med et pennestrøk. Men da må de legge bort staheten, vise smidighet og være ansvarlige, sier Venstres finanspolitiske talsperson til Dagbladet.</p>
<p>Løsningen han sikter til er GPS-basert veiprising, som Datatilsynet i januar ga klarsignal for. Teknologien innebærer at bompengene kan erstattes med en avgift som avhenger av hvor du kjører, når du kjører og hva slags bil du kjører.</p>
<p>- Dette er det mest fornuftige forslaget av alle. Det er mer effektivt og ikke minst mer rettferdig, mener Raja.</p>
<p>Regjeringspartiene har forhandlet om en løsning på bompengefeiden siden før sommeren. Landsstyret i Frp har klare forventninger om betydelige gjennomslag i god tid før valget, men Venstre og KrF stritter imot.</p></div>
<div type="title" level="3">- Dette er Frp's mulighet</div>
<div type="text">
<p>Allerede i vinter var Venstre med tilsvarende krav til regjeringspartnerne. Også Høyre og KrF er positive til veiprising, i likhet med Arbeiderpartiet. Men Fremskrittspartiet stritter imot.</p>
<p>- Det er bare én ting for Frp å gjøre, nemlig å følge den gamle fjellvettregelen: Vend i tide, det er ingen skam å snu!</p>
<p>- Dette forslaget er fremmet mange ganger. Hva får deg til å tro at Fremskrittspartiet vil snu nå?</p>
<p>- Frp må ut av «stahetens spor». Dette er deres mulighet til å bli kvitt bomstasjonene. Veiprising vil ikke ramme tilfeldig avhengig av om du bor ved en bomstasjon eller ikke, og man vil spare store penger på administrasjon, sier Raja, som understreker at prisen vil bli lavere i distriktene enn i byene, der kollektivnettet er bedre utbygd.</p>
<p>- Hvor smidige har Venstre selv vært i møtet med en av Fremskrittspartiets hjertesaker, nemlig å fjerne bompengene?</p>
<p>- Vi har sagt at vi er villige til å se på den sosiale profilen på bompengene samt tatt til orde for en høyere statlig finansieringsandel i bypakkene. Men veiprising innebærer at bomstasjonene forsvinner helt. Stort smidigere går det ikke an å bli, hevder Raja.</p></div>
<div type="title" level="3">- Støres retorikk</div>
<div type="text">
<p>Så seint som i partilederdebatten fra Arendal mandag avviste Frp-leder og finansminister Siv Jensen nok en gang veiprising som tiltak for å fjerne bompenger.</p>
<p>Veiprising</p>
<p>* Datatilsynet ga i januar klarsignal for GPS-basert veiprising.</p>
<p>* Veiprising innebærer å erstatte bompenger med en kilometeravgift. Da vil prisen for bilbruken din avhenge av hvor du kjører, når på døgnet du kjører og hva slags bil du har.</p>
<p>* Politikerne kan da bestemme at det for eksempel blir billigere å kjøre på landet enn i byen, billigere å kjøre utenfor rushtida og billigere å kjøre biler som slipper ut mindre klimagasser.</p>
<p>Fakta: Dagbladet, NAF</p>
<p>Da var det Ap-leder Jonas Gahr Støre som tok opp forslaget, som han mener vil innebære en mer treffsikker og rettferdig finansiering av samferdselstiltak. Samferdselsminister Jon Georg Dale (Frp) er like avvisende nå som Jensen var på mandag:</p>
<p>- Det blir ikke mindre bompenger av å flytte taksameteret inn i bilen til folk. Det vil bare medføre at Ap's og SVs representanter får gjemt bort takstøkningene som de vil påføre folk, sier Dale.</p>
<p>Han hevder bompengedebatten «avspores av taksameterforslaget til Støre». Men forslaget er vel ikke bare Støres når partier som Venstre presser på for det samme?</p>
<p>- Nei, men derfor er det viktig at ikke flere partier biter på retorikken til Støre, slik det kan se ut til at Abid har kommet i skade for, sier Dale.</p></div></body></document>
