<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190901-kunne-bare-redde-ett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kunne-bare-redde-ett-barn/71548775" frk="797 8 43 4920"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-01 19:43"/>
<attribute name="author" value="Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kunne bare redde ett barn</div>
<div type="ingress">15 år har gått siden Russland - og verden - ble rystet av terroren i Beslan.</div>
<div type="author">Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-09-01</div>
<div type="caption"><p>BESLAN: Det er 15 år siden terroraksjonen i Beslan, Russland. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>OVERLEVDE: Aida Akhmedova (da 14 år gammel) overlevde terroren i Beslan. Hun fortalte sin sterke historie til Dagbladet noen dager etter at dramaet var over. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>MINNESTUNDER: I dagene etter terroren ble det gjennomført mange minnestunder og begravelser i Beslan. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>MINTES OFRENE: Blomsterbuketter ble lagt i gymsalen hvor gislene ble holdt etter at terroranslaget var over. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p> <p>BEILEIRING: Slik så gymsalen til barneskolen ut etter beleiringen var over. Dagbladets fotograf Henning Lillegård vant Årets foto for dette bildet. Foto: Henning Lillegård / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>«De kom for å slakte barn», skriver Dagbladets kommentator og mangeårige Russland-korrespondent Morten Strand om tragedien som utspilte seg i Beslan i 2004.</p>
<p>I dag er det 15 år siden flere enn 30 tsjetsjenske og ingusjetiske terrorister - kvinner og menn - beleiret en barneskole i den nordossetiske republikken i Russland, og tok over 1000 personer som gisler.</p>
<p>Etter tre dager med et intenst drama, ble i alt 338 mennesker drept. 155 av dem var barn.</p>
<p>Dette er historien om hva som utspilte seg inne på Beslans barneskole nummer én, byen bare et fåtall kjente til før ekstremister spilte blod i terrordåden som sjokkerte en hel verden.</p></div>
<div type="title" level="3">Kunnskapsdagen ble mareritt</div>
<div type="text">
<p>For terroristene var 1. september den beste dagen å gå til angrep. For Beslan var det den verste.</p>
<p>Dagen er, i Russland og andre tidligere Sovjet-stater, kjent som Kunnskapsdagen, en seremoniell begynnelse på det nye skoleåret, som samler elevers hele familier. Blomster, finstas, glede.</p>
<p>Det var derfor om lag 1200 personer til stede da de tsjetsjenske terroristene kom i en varebil og oppå lasteplanet på en militær lastebil klokka 09.11 lokal tid.</p>
<p>Etter en skuddveksling med politiet, som kostet fire politifolk livet, tvang terroristene elever, familiemedlemmer og lærere inn på skolen, plantet eksplosiver og låste dørene.</p></div>
<div type="title" level="3">Samlet i gymsalen</div>
<div type="text">
<p>Gislene ble samlet i skolens gymsal, hvor de tilbrakte de tre neste dagene. De fikk ikke flytte på seg, de fikk ikke vann eller mat og fikk ikke anledning til å gå på toalettet.</p>
<p>Terroristene utplasserte så eksplosiver flere steder i gymsalen, deriblant i basketballkurven.</p>
<p>- Jeg så at de som satt under basketkurvene og langs veggene var sjanseløse, at de var dømt til å dø hvis terroristene detonerte bombene. Jeg satt ikke der, heldigvis. Men alt virket forutbestemt, for ingen fikk lov til å flytte seg. Alle var dømt til å sitte der de satt, sa da 14 år gamle Aida Akhmedova til Dagbladet bare noen dager etter dramaet var over.</p>
<p>Hun var en av altfor mange mennesker med forferdelige historier å fortelle etter terrorangrepet.</p></div>
<div type="title" level="3">Forlot datteren i gymsalen</div>
<div type="text">
<p>Aneta Gadieva, mor til to døtre, var også et av terroristenes gisler. Hun fortalte sin historie til BBC i 2016, og beskrev gymsalen som «helvete».</p>
<p>Helvete på grunn av forholdene, men også på grunn av det forferdelige valget hun var nødt til å ta.</p>
<p>Etter forhandlinger med terroristene fikk noen mødre og deres unge barn lov til å forlate gymsalen. Gadieva hadde to barn i gymsalen, og ble tvunget til å velge mellom skolejenta Alena og spedbarnet Milena.</p>
<p>- Jeg hastet bort til Alena, som sto sammen med ei annen jente fra skolegården, og så sa jeg: «Alena, hold sammen, alt kommer til å ordne seg», sa hun til BBC.</p>
<p>Deretter tok hun spedbarnet Milena i armene og gikk ut av gymsalen til Barneskole nummer én.</p>
<p>- Det som gikk gjennom i hodet mitt var den reneste skrekk.</p></div>
<div type="title" level="3">Døde i kryssilden</div>
<div type="text">
<p>Mange kom seg aldri ut. Etter tre dager gikk til slutt det russiske politiet og russiske spesialstyrker, Spetsnaz, til aksjon mot skolen.</p>
<p>Nøyaktig hvordan det gikk til er fremdeles uklart.</p>
<p>Noen rapporter vil ha det til at etter ei bombe gikk av på innsida av skolen, så begynte terroristene å skyte ut av skolen. Andre rapporter hevder det rakt motsatte.</p>
<p>At flere eksplosjoner gikk av, er det derimot ingen tvil om.</p>
<p>Eksplosjonene rev deler av bygget fra hverandre, og mange gisler løp ut.</p>
<p>En intens skuddveksling mellom terroristene og myndighetene fulgte. Mange ble drept i kryssilden.</p></div>
<div type="title" level="3">Krigen i Tsjetsjenia</div>
<div type="text">
<p>Skoleterroren i Beslan er ansett som det verste angrepet gjennomført av tsjetsjenske terrorister i kjølvannet av den andre tsjetsjenske krigen.</p>
<p>«Tsjetsjenske terrorister svarte på det russiske hærtoget i Tsjetsjenia med å ta et helt sykehus som gisler, med å ta publikum og skuespillere ved et teater i Moskva som gisler, og med å sprenge konserter, fly, tog, og metrostasjoner i lufta», skriver Strand i sin kommentar.</p>
<p>Etter hvert påtok Shamil Basajev, en tsjetsjensk separatistleder og terrorist, på seg ansvaret for terroren i Beslan.</p>
<p>Han ble til slutt drept av russerne i 2006.</p></div></body></document>
