<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190913-flytter-til-tromso.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/flytter-til-tromso/71596891" frk="472 5 14 2594"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-13 11:42"/>
<attribute name="author" value="Karoline Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Flytter» til Tromsø</div>
<div type="ingress">Toppbloggeren er på ny leilighetsjakt.</div>
<div type="author">Karoline Pedersen</div>
<div type="date">2019-09-13</div>
<div type="caption"><p>FLYTTER: Toppbloggeren flytter fra hovedstaden - i hvert fall delvis. Dette melder hun på bloggen sin. Foto: Andreas Fadum/ Se og Hør</p> <p>PÅ RØD LØPER MED PAPPA: Sophie Elise gruet seg litt til Elle-festen.</p> <p>KOMMENTARENE STRØMMET INN: Sophie Elise delte bilde av at hun hadde fjernet silikonen. Responsen var overraskende. Reporter: Thea Hope / Video og edit: Kine Falch</p></div>
<div type="text">
<p>Blogger og influenser Sophie Elise Isachsen (24) flytter til Tromsø. Dette skriver hun på bloggen sin torsdag kveld.</p>
<p>Sophie Elise flyttet fra Harstad til Oslo i 2014, og i fjor vår kjøpte 24-åringen seg et rekkehus, hvor hun i dag bor sammen med kjæresten Kasper Kristoffersen. Nå ser det derimot ut til at hun ønsker seg bort fra by og larm.</p></div>
<div type="title" level="3">Beholder boligen</div>
<div type="text">
<p>På bloggen sin skriver Isachsen at hun har vært i banken, og fått klarsignal på boliglån. Nå er hun på utkikk etter leilighet i Tromsø, og begrunnelsen skal være at kjæresten hennes Kasper studerer i byen, og bruker en del tid der.</p>
<p>Hun skal derimot ikke flytte nordover på fulltid, skal vi tro bloggeren.</p>
<p>«Jeg skal beholde boligen jeg har i Oslo og fortsette å bo der når jeg må til Oslo for jobb og diverse. Jeg ser for meg å bruke tiden min litt 50/50 på begge stedene, kanskje to uker her og to uker der», skriver 24-åringen i blogginnlegget.</p>
<p>Primært ønsker hun å kjøpe leilighet i «Nordens Paris» før jul, men det avhenger av at hun faktisk finner noe hun liker. Om hun ikke finner drømmeleiligheten før den tid, fortsetter hun å se på nyåret.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil trekke seg tilbake</div>
<div type="text">
<p>I blogginnlegget innrømmer Isachsen at det blir godt å komme seg bort fra hovedstaden.</p>
<p>«Det blir fint å ha base i en annen by, hvor jeg kan trekke meg litt tilbake for å fokusere på skrivingen og meg selv. Det er der jeg vil komme for å senke skuldrene, og heller ha fullt kjør når jeg er i Oslo. Nå har jeg aldri 'space', og i Harstad er det også mye sosialt», skriver hun.</p>
<p>Bloggeren innrømmer også at det er en god investering for henne å kjøpe leilighet i Tromsø, og at hun har planer om å eventuelt leie ut leiligheten når hun og kjæresten ikke er der.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil bo i Oslo</div>
<div type="text">
<p>Selv om hun nå planlegger å bo i Tromsø i en periode, er hun klar på at hun ikke kommer til å flytte dit permanent.</p>
<p>«Tro meg, det er i Oslo jeg vil bo og leve, men det blir spennende å teste ut en annen by for en periode. Det er ikke aktuelt for meg å flytte på fulltid på grunn av jobb, jeg må til Oslo ofte uansett», poengterer hun til leserne sine.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å komme i kontakt med Sophie Elise Isachsen fredag, foreløpig uten hell.</p></div></body></document>
