<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190406-den-makabre-avslorin.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/den-makabre-avsloringen-modrene-kjorte-de-seks-barna-og-seg-selv-i-doden/70955792" frk="836 10 52 5140"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-06 21:09"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,california,barnevern,adopsjon,utenriks,selvmord,drap"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Den makabre avsløringen: Mødrene kjørte de seks barna og seg selv i døden</div>
<div type="ingress">Utforkjøringen i California gikk verden rundt. Bakgrunnen er enda mørkere.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-04-06</div>
<div type="caption"><p>KJØRTE SEG SELV I DØDEN: To kvinner tok seg selv og barna med i døden da de kjørte utfor en 40 meter høy klippe. Video: CNN</p> <p>HER SKJEDDE DET: Bilen med de åtte kjørte rett utfor klippekanten på Highway 1 ved Fort Braggs i Mendocino County, 250 kilometer nord for San Francisco. Foto: Alvin Jornada, The Press Democrat / AP / NTB Scanpix.</p> <p>SOLSKINNS FAMILIE UTAD: Jennifer Hart (til venstre) og Sarah Hart presenterer seg og fire av barna for lokalavisa i Astoria, Oregon, da de bodde der i 2014. Foto: Thomas Boyd, The Oregonian/AP/NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Seks drap og to selvmord, konkluderer en medisinsk og rettslig kommisjon i California.</p>
<p>Familietragedien for et drøyt år siden er blitt enda mer makaber lesning.</p>
<p>Et foreldrepar og deres seks adoptivbarn kjørte utfor en 40 meter høy fjellskrent med bil om lag 250 kilometer nord for San Francisco i California i mars i fjor.</p>
<p>Nyheten om familien på åtte som ble utslettet i Stillehavet i utforkjøringen på ikoniske Highway 1 langs den amerikanske vestkysten denne ettermiddagen, gikk verden rundt.</p>
<p>De to gifte kvinnene Jennifer Hart og Sarah Hart var begge 38 år gamle og adoptivbarna mellom 12 og 19.</p>
<p>Det var ingen andre trafikanter involvert, bare vitner som hadde sett at SUV'en med familien kjørte i full fart over en 30-40 meter bred rasteplass og rett ut i Stillehavet.</p></div>
<div type="title" level="3">Makabre detaljer</div>
<div type="text">
<p>Derfor ble det heller ingen rettssak etter tragedien.</p>
<p>Men det kom fram så mange makabre detaljer under etterforskningen av ulykken, at en rettsmedisinsk kommisjon og etterforskningsledelsen holdt et rettsmøte sist torsdag for å legge fram funnene som er gjort etter ulykken for et drøyt år siden.</p>
<p>Det er første gang på 52 år at et slikt rettsmøte er holdt i Mendocino County i California, der familien ble utradert.</p>
<p>Og rettsmedisinernes og etterforskernes konklusjon er like makaber som de faktiske forholdene rundt utforkjøringen.</p>
<p>- Saken dreier seg om seks drap og to selvmord, slo etterforsker Jake Slater fast, ifølge amerikanske medier.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen andre skulle få gleden</div>
<div type="text">
<p>Og han hadde også en klar hypotese om motivet, basert på etterforskningsmaterialet:</p>
<p>- Paret skjønte at de kunne bli fratatt ansvaret for barna etter et nytt, varslet besøk fra lokale barnevernsmyndigheter. Og ingen andre skulle få gleden over å overta barna. Derfor planla de å kjøre familien i døden.</p>
<p>Ekteparet flyttet fra delstat til delstat etter å ha fått påtale av det lokale barnevernet for den militærdiktatoriske måten de styrte barnas liv.</p>
<p>Fram til ulykken bodde familien i Minnesota, Oregon og sist i Washington helt nordvest i USA. Også Missouri og en femte delstat var involvert.</p></div>
<div type="title" level="3">Ny stat - nye muligheter</div>
<div type="text">
<p>Det spesielle rettsmøtet sist torsdag har skapt ny debatt om «lukket» informasjon mellom statene i USA.</p>
<p>Etterforskerne stusset først da de oppsøkte familiens hus i Woodland i Washington etter ulykken. Familien hadde kjørt i 900 kilometer sørover uten å ta med noe bagasje, ikke engang tannbørster.</p>
<p>Ifølge politiet er det nå klart at det var Jennifer Hart som kjørte bilen utfor stupet nord for San Francisco. Hun hadde en alkoholpromille på 1,02. Øvre sjåførgrense var 0,8.</p>
<p>Ektefellen Sarah Hart ble analysert med store mengder av sovemiddelet Benadryl i kroppen. Også to av de omkomne barna ble analysert med sovemiddelet.</p></div>
<div type="title" level="3">Google-søk</div>
<div type="text">
<p>I tillegg la etterforskerne ifølge CNN fram flere google-søk mødrene hadde gjort, for å finne informasjon om selvmord.</p>
<p>Saken har fått enorm oppmerksomhet i amerikanske medier, og New York Times er blant dem som har fulgt familiens flyttespor.</p></div>
<div type="title" level="3">- Utenkelig, de virket så normale</div>
<div type="text">
<p>En nabo i Alexandria i Minnesota sju år tilbake oppsummerer sitt inntrykk:</p>
<p>- Svært vennlige unge kvinner. De virket så normale at det var utenkelig at barn ikke hadde det bra hos dem.</p>
<p>Og på sosiale medier la de ut solskinnsbilder og daglighistorier helt til det siste om det så tilsynelatende lykkelige livet som storfamilie.</p>
<p>Men flere naboer underveis i Oregon og Washington har kommet med andre historier:</p>
<p>- Flere av barna kom jevnlig til naboer for å få mat. Den vanlige avstraffingsmetoden hjemme var at foreldrene straffet med matnekt, sier en av familiens tidligere naboer til New York Times.</p>
<p>- En annen straffemetode var å nekte å si «Gratulerer med dagen» når noen hadde bursdag, sier en annen.</p>
<p>- En skole torde ikke varsle det lokale barnevernet om uregelmessigheter av frykt for at foreldreparet ville starte nye avstraffelser hjemme.</p>
<p>- Et av barna var lei seg for rasistisk mobbing fra det hvite foreldreparet.</p>
<p>- Ei jente kom til en nabo da hun slo løs to tenner etter å ha hoppet fra annen etasje. Hun ville rømme.</p></div>
<div type="title" level="3">Fikk 18 000 i måneden</div>
<div type="text">
<p>Det kom fram i rettsmøtet før helga at foreldreparet mottok 2 000 dollar - om lag 18 000 kroner i måneden - i offentlige midler som støtte til adoptivforeldre.</p>
<p>Sarah Hart jobbet i en sjefsstilling i butikkjeden Kohl's.</p>
<p>Her har avisa The Oregonian oppsummert Jennifer Harts vei mot tragedien fra oppveksten i Sør-Dakota.</p>
<p>Et av barna i dødsbilen, en 15-åring, er ikke funnet etter ulykken.</p></div></body></document>
