<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191129-bat-kantret-en-funne.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bat-kantret---en-funnet-og-en-savnet-utenfor-helgeland/71876195" frk="253 19 33 1687"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-29 18:30"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Båt kantret - en funnet og en savnet utenfor Helgeland</div>
<div type="ingress">I stiv kuling med 28 fots båt.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-11-29</div>
<div type="caption"><p>VANSKELIGE LETEFORFOLD: Bilde tatt om bord i redningsskøyta "Odd Fellow III" fredag kveld. Det blåser stiv kuling i sjøen utenfor Lurøya på Helgelandskysten. Foto: Redningsselskapet.</p></div>
<div type="text">
<p>En stor leteaksjon pågår fredag kveld på Helgelandskysten mellom Sleneset og Lurøya i Lurøy kommune i Nordland. Det er svært vanskelig forhold med tett snødrev og stiv kuling.</p>
<p>En av to menn som falt i sjøen fra en kantret 28 fots båt like etter klokka 15.30, er fortsatt savnet ved ved 19.45-tiden.</p>
<p>Den andre ble lokalisert i sjøen ved 17.30-tiden. Han er hentet opp med et Sea King redningshelikopter og fraktet inn til Nordlandsykehuset i Bodø.</p>
<p>- Tilstanden er uviss. Han er under medisinsk oppfølging, opplyser senior pressemedarbeider Geir Mortensen ved Hovedredningssentralen Nord-Norge til Dagbladet.</p>
<p>#redningsskøyta RS169 Odd Fellow III søker fortsatt etter én person etter båtkantring i havet nord for Sleneset i #nordland. pic.twitter.com/tE6ytRD3gB</p>
<p>— redningsselskapet (@NSSR) 29. november 2019</p>
<p>Det blåser stiv kuling fra nordvest i området.</p>
<p>- De to dro ut i båt på jobb for et fiskeoppdrettsanlegg. Flere fartøyer så at båten lå kantret i sjøen, og de første meldingene kom inn til Hovedredningssentralen klokka 15.47, opplyser Mortensen.</p>
<p>15 fartøyer i tillegg til redningsskøyta «Odd Fellow III», en ambulansebåt og et ambulansehelikopter fra Brønnøysund deltar i letingen.</p>
<p>Båten som kantret, er heist om bord i et annet fartøy.</p>
<p>- Strandsøk er vurdert, men foreløpig utsatt på grunn av værforholdene og risikoen for båter og mannskap, opplyser Geir Mortensen evd Hovedredningssentralen.</p></div></body></document>
