<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190207-avlyser-i-norge-grun.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/avlyser-i-norge-grunnet-sykdom/70744802" frk="262 2 4 1523"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-07 18:02"/>
<attribute name="author" value="Vilde Holta Røssland"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="oslo spektrum,kjendis,michael mcintyre"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avlyser i Norge grunnet sykdom</div>
<div type="ingress">Settes opp igjen i november.</div>
<div type="author">Vilde Holta Røssland</div>
<div type="date">2019-02-07</div>
<div type="caption"><p>SYK: Michael McIntyre har fått influensa, og må avlyse kommende show. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Komikerstjerna Michael McIntyre (42) er for tida ute på verdensturné , og skulle etter planen underholde det norske folk i Oslo Spektrum førstkommende lørdag.</p>
<p>Dette er nå avlyst, opplyser Oslo Spektrum på sine hjemmesider.</p>
<p>Årsaken er at McIntyre har pådratt seg influensa, og showet i Oslo Spektrum er nå flyttet til 28. november.</p>
<p>Alle som har kjøpt billetter til lørdagens show vil kunne beholde disse og bruke dem i november, opplyser arrangøren.</p>
<p>«McIntyre gledet seg veldig til å komme til Oslo og er svært lei seg for at han har blitt syk. Han håper alle har anledning til å komme i november i stedet», skriver de.</p>
<p>I et innlegg på Facebook opplyser komikeren at også det kommende showet i København dessverre er avlyst.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere avlysninger</div>
<div type="text">
<p>Onsdag kunne Byas melde at McIntyres show i Lillehammer var avlyst, og dagen etter ble også fredagens show på DNB Arena i Stavanger avlyst grunnet sykdom.</p>
<p>Arenasjef i DNB Arena, Petter Nystrøm, fortalte tidligere i dag til Aftenbladet at komikeren hadde sett an formen, men at han til slutt måtte hive inn håndkleet.</p>
<p>- Han har hatt influensa i noen dager, så har man prøvd å se det an dag for dag. Til slutt måtte han hive inn håndkleet, så han har nok gått på en skikkelig smell. Dessverre er det ikke mye vi får gjøre med det, sa Nystrøm til avisa torsdag.</p>
<p>Også disse tre showene har fått nye datoer i november.</p></div></body></document>
