<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190407-ohi-med-behersket-ge.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ohi-med-behersket-gest-mot-gamleklubben/70957407" frk="704 13 57 4230"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-07 17:48"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="stabæk,molde fk,molde fotballklubb,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ohi med behersket gest mot gamleklubben</div>
<div type="ingress">Ohi Omoijuanfo åpnet målkontoen i Molde-drakta mot nettopp gamleklubben, men holdt seg i trøya da ballen gikk inn i mål.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-04-07</div>
<div type="caption"><p>BEHERSKET: Ohi holdt seg rolig da han satte 2-0-scoringa mot Stabæk på Aker Stadion. Foto: Svein Ove Ekornsvåg / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Molde - Stabæk 3-0 (2-0)</p>
<p>Søndagens eliteserieoppgjør mellom Molde og Stabæk var ekstra spesiell for Ohi Omoijuanfo, som nettopp kom fra Stabæk i vinter. Spissen spilte i bærumsklubben i tre år, hvor han scoret 29 mål.</p>
<p>En stor kamp for både Ohi og Stabæk, som Ohi og hans nye lagkamerater kunne enkelt gå seiret ut fra.</p></div>
<div type="title" level="3">Gode venner</div>
<div type="text">
<p>Det er ikke tvil om at Ohi har sterke bånd til gamleklubben og lagkameratene han spilte med i tre år. I forkant av kampen ble Franck Boli og Ohi intervjuet sammen, og ingen av gutta sparte på komplimentene til hverandre.</p>
<p>- Det er veldig godt å se ham igjen. Det er en veldig positiv atmosfære her nå, men det vil selvfølgelig bli annerledes ute på banen, forteller Boli til Eurosport.</p>
<p>Ohi var forberedt på at han kanskje ville score mot gamleklubben.</p>
<p>- Det er sånn fotballen er. Jobben min er å score mål, og jeg vil jo selvfølgelig score, sier Ohi.</p>
<p>Slik blei det også.</p></div>
<div type="title" level="3">Behersket feiring</div>
<div type="text">
<p>Spissen benyttet anledningen til å åpne målkontoen mot sine gamle lagkamerater. Målet kom i det 38. minutt, da Hestad fann en ledig Ohi inne i feltet som doblet ledelsen til 2-0.</p>
<p>Ohi var derimot behersket i feiringen. Hvorfor forklarte han i pausen.</p>
<p>- Jeg kommer aldri til å feire mot gamleklubben. Jeg er glad i Stabæk, sier han til Eurosport.</p>
<p>Spissen var likevel fornøyd med å score sitt første mål.</p>
<p>- Selvfølgelig. Det tar litt trykk fra skuldrene, forteller Ohi og legger til at Molde hadde god kontroll på Aker Stadion:</p>
<p>- Vi er på hjemmebane. Det er sånn det skal være, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Ohi-magi</div>
<div type="text">
<p>Stabæk brukte første anledning til å fosse frem i angrep. Gabrielsen var derimot på plass og ryddet enkelt opp ballen som var tenkt mot Franck Boli.</p>
<p>Molde, som blir regnet som toppkandidat til gullet i år, tok etterhvert kjapt kontroll over kampen, og det var også vertene som åpnet scoringslista.</p>
<p>Ohi ble slått gjennom, men Sandberg klarerte. Ballen havnet uheldigvis opp hos Eikrem, som enkelt slo den inn i mål.</p>
<p>1-0-scoringa satte et trøkk i Stabæk-laget, og det tok ikke lang tid før Molde var frempå igjen. Molde benyttet muligheten til å kontre da Stabæk feilet høyt i banen. Eikrem satte fart framover og slo gjennom Hestad som fant en ledig Ohi i feltet. Spissen styrte ballen enkelt inn i mål.</p>
<p>Ohis første scoring i Molde-drakta kom altså mot sine gamle lagkamerater.</p>
<p>Andreas Hanche-Olsen var ikke hundre prosent fornøyd med laget etter første omgang.</p>
<p>- Til tider ligger vi kompakt og fint, men de finner åpninger for lett. Vi må st å opp og ta duellen. Rett og slett opp å nikke, sa kaptein Hanche-Olsen i pausen.</p></div>
<div type="title" level="3">Molde-dominans</div>
<div type="text">
<p>Stabæksupporterne fikk lite å juble for i andre omgang også. Molde dominerte og Stabæk kom til få sjanser. Franck Boli prøvde seg mot Gabrielsen på løpetur, men det ville seg ikke for Stabæk-spissen denne gangen.</p>
<p>Ohi var nærme å utlikne til 3-0, da han ble spilt fri på venstresiden. Avslutninga gikk derimot rett på Marcus Sandberg.</p>
<p>Kort tid seinere var det veteranen Mathias Moström som holdt lekestue ute på gressmatta i Molde. 38-åringen skjærte inn i boksen og brukte utsida til å sette ballen lekkert i mål til høyre for Sandberg.</p>
<p>En scoring som på mange måter punkterte kampen i rosenes by.</p>
<p>Fakta</p>
<p>Molde – Stabæk 3-0 (2-0)</p>
<p>6372 tilskuere</p>
<p>Mål: 1-0 Magnus Wolff Eikrem (32), 2-0 Ohi Omoijuanfo (38), 3-0 Mattias Moström (81).</p>
<p>Dommer: Tom Harald Hagen, Grue. Ingen kort.</p>
<p>Lagene: Molde (4-3-3): Andreas Linde – Kristoffer Haraldseid, Martin Bjørnbak, Ruben Gabrielsen, Kristoffer Haugen – Martin Ellingsen, Fredrik Aursnes, Magnus Wolff Eikrem (Fredrik Sjølstad fra 80.) – Eirik Ulland Andersen (Mattias Moström fra 63.), Ohi Omoijuanfo (Leke James fra 86.), Eirik Hestad.</p>
<p>Stabæk (4-2-3-1): Marcus Sandberg – Ronald Hernandez, Steinar Strømnes, Andreas Hanche-Olsen, Madis Vihmann – Luc Kassi, Tobias Borchgrevink Boerkeeiet – Hugo Vetlesen (Daniel Braaten fra 63.), Emil Bohinen (Kristoffer Askildsen fra 64.), Ola Brynhildsen (Nikolaj Kirk fra 80.) – Franck Boli.</p>
<p>NTB.</p></div></body></document>
