<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190423-hatpredikant-pekes-u.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hatpredikant-pekes-ut-som-terrorleder/71003693" frk="441 5 17 2986"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 10:00"/>
<attribute name="author" value="Asle Hansen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,sri lanka,utenriks,terror"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hatpredikant pekes ut som terrorleder</div>
<div type="ingress">Den islamistiske lederen Zahran Hashim.</div>
<div type="author">Asle Hansen</div>
<div type="date">2019-04-23</div>
<div type="caption"><p>HATPREDIKANT: Fundamentalisten Zahran Hashim er i politiets søkelys etter terrorangrepene på Sri Lanka. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen/Dagbladet TV</p> <p>TERROR: Kirker og hoteller var mål for et koordinert selvmordsangrep første påskedag på Sri Lanka. Nå skal overvåkningsbilder fra en av de katolske kirkene vise en av de mistenkte selvmordsbomberne. Video: St. Sebastians kirke</p></div>
<div type="text">
<p>Den lokale islamistiske lederen Zahran Hashim pekes ut som mistenkt etter massakren på Sri Lanka, skriver Expressen.</p>
<p>Hashim er en av landets mest kjente hatpredikanter, men forsvant i forbindelse med terrorangrepene.</p>
<p>På sine kontoer på sosiale medier kopierte han propagandavideoer fra IS.</p>
<p>- Vi etterforsker hvordan de fikk tak i sprengstoff, sier helseminister Rajitha Senaratne på en pressekonferanse og fortsetter:</p></div>
<div type="title" level="3">- Har advart</div>
<div type="text">
<p>- De har advart om at selvmordsangrep vil komme. Rapportene inneholder informasjon om at målene er kristne og katolske kirker, men også turisthotell. 9. april informerte Forsvarsdepartementet politiet om situasjonen, og de har til og med navn på de mistenkte terroristene, sier ministeren.</p>
<p>På lista over mistenkte terrorister er Zahran Hashim, Jalal Ithal, Shahid, Rilwan, Maulawi och Milhan, opplyser myndighetene.</p>
<p>Zahran Hashim er blant frontfigurene i den salafistiske gruppa National Thowheeth Jama’ath (NTJ).</p>
<p>Minst 321 menneskeliv gikk tapt i de dødelige angrepene, og mer enn 500 personer er skadd.</p></div>
<div type="title" level="3">Dette har skjedd</div>
<div type="text">
<p>Ved sjutida 1. påskedag kom de første meldingene om angrepene på Sri Lanka.</p>
<p>Tre kirker, St. Anthony's Shrine i Colombo, St. Sebastian-kirken i Negombo og Zion-kirken i Batticaloa på østkysten, og tre hoteller, Shangri-La, Cinnamon Gard og Kingsbury, ble angrepet nesten samtidig.</p>
<p>I alt sju selvmordsbombere sto bak de seks angrepene, melder NTB.</p>
<p>Senere søndag skjedde det to mindre eksplosjoner, den ene mot et lite hotell sør for hovedstaden Colombo, og den andre i bolig i en forstad til Colombo.</p>
<p>I tillegg ble en hjemmelaget rørbombe uskadeliggjort i nærheten av flyplassen sent søndag.</p>
<p>Mandag eksploderte tre bomber i en varebil parkert ved St. Anthony's Shrine. Ingen ble såret.</p>
<p>Minst 40 personer er pågrepet så langt.</p>
<p>Ifølge Unicef er det 45 barn blant de drepte.</p>
<p>Myndighetene mener den lokale islamistiske ekstremistgruppa National Thowheeth Jama'ath (NTJ) står bak og gransker om de fikk internasjonal hjelp, skriver Washington Post.</p>
<p>Sri Lankas politisjef utstedte en advarsel 11. april der det blant annet het at NTJ planla angrep på kirker, ifølge flere medier.</p>
<p>Interpol har sendt et team som skal bistå i etterforskningen.</p>
<p>Srilankiske myndigheter har varslet at det blir innført unntakstilstand fra midnatt mandag. I tillegg blir det portforbud fra klokken 20 mandag til klokken 4 tirsdag morgen.</p>
<p>Sosiale medier som Facebook, WhatsApp og Instagram er tidvis blitt blokkert av myndighetene for å hindre spredning av rykter og uriktig informasjon.</p></div></body></document>
