<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190214-tak-tatt-av-vinden-5.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frykter-odeleggelser/70770261" frk="926 8 50 5664"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-14 18:03"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nord-norge,uvær,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Tak tatt av vinden - 50 okser må slaktes</div>
<div type="ingress">Vakthavende meteorolog, Geir Bøyum, frykter mer ødeleggelser når uværet treffer Nord-Norge med full styrke.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-02-14</div>
<div type="caption"><p>HERJER: Uværet herjer i Nord-Norge. På Sortland har et fjøstak blitt tatt av vinden, noe som har ført til at 50 okser må nødslaktes. FOTO: Sortland brannvesen</p> <p>FLAKS I UFLAKS: Heldigvis kom det ikke en bil i motsatt kjøreretning, da denne traileren havnet i trøbbel på speilblanke veier. Det hele skjedde på E134 tirsdag kveld, på strekningen mellom Vågslid og Brunkeberg. Video: Thomas Haugen</p> <p>GEIRANGER: Hovedredningssentralen Sør-Norge meldte like før klokka 15 om et snøskred over Fylkesvei 63 i Geiranger. Politiet opplyser også om at skredet er ca. 100 meter bredt og 5 meter høyt. Video: Sander Mossberg Hjelle</p></div>
<div type="text">
<p>Befolkningen i Nord-Norge må belage seg på kraftig uvær og orkan i de mest utsatte områdene lørdag morgen. I den forbindelse advares de mot bølger på opptil 14 meters høyde, trafikale utfordringer og ødeleggelser.</p>
<p>Allerede torsdag kveld kan man merke forvarselet på det som vil komme.</p>
<p>- For øyeblikket er det mye uvær i både Nordland og Troms, bekrefter vakthavende meteorolog Geir Bøyum overfor Dagbladet.</p>
<p>#Holmstaddalen #Sortland. Ett tak på fjøs er skadet, takplater er tatt av vinden. Er dyr i fjøsen. Veterinær på vei til stedet for vurdering om det må foretas nødslakting</p>
<p>— Politiet i Nordland (@politinordland) February 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">50 okser nødslaktes</div>
<div type="text">
<p>Dette underbygges også av politiet i Nordland som klokka 19.30 melder at et fjøstak på Sortland er blitt tatt av vinden.</p>
<p>Operasjonsleder i Nordland politidistrikt, Mads Bernhoft, forteller til Dagbladet at deler av taket og noen veggplater har blitt tatt av sterke vindkast.</p>
<p>- I utgangspunktet er det en del av fjøset hvor det ikke har blitt oppbevart dyr som er rammet, men det fryktes at resten av taket også vil bli tatt av vinden. Dermed har en veterinær på stedet på bakgrunn av dyrevelferden besluttet at dyrene sendes til nødslakt, sier Bernhoft.</p>
<p>Det dreier seg om hele 50 okser som må slaktes. I tillegg forsøkes det å få omplassert kalver og drektige dyr til nærliggende gårder. Til nå har fire dyr blitt omplassert.</p>
<p>Bernhoft forteller at siden klokka 14 har han fått minst ni meldinger om ødeleggelser i forbindelse med uværet.</p>
<p>- Været har særlig rammet Ofoten, og meldingene går på at takplater, silotak og takdekke har blitt tatt av vinden. I tillegg har vi fått en rekke meldinger om trær i veibanen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Fryktelig</div>
<div type="text">
<p>Fylkesordfører i Nordland, Sonja Alice Steen (Ap), ber befolkningen om å ikke ta unødige sjanser.</p>
<p>- Vi vet hvor vi bor, så det er ikke unaturlig med uvær. Nå er det imidlertid viktig at folk tar det med ro, og ikke tar unødige sjanser i trafikken, sier Steen til Dagbladet.</p>
<p>Steen er fra Sortland, hvor det aktuelle fjøset er blitt rammet. Hun har stor medfølelse for dem som er blitt rammet av uværet.</p>
<p>- Det er selvfølgelig fryktelig for dem som blir rammet av den type katastrofer. Jeg har stor medfølelse for den aktuelle familien, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Storm</div>
<div type="text">
<p>Meteorolog Bøyum forteller at det for øyeblikket blåser opp til liten storm i utsatte områder i Nordland, og at det kommer en del nedbør og haglbyger.</p>
<p>I Troms blåser det opp til stiv og til dels sterk kuling i utsatte områder, mens i Finnmark meldes det om skiftende skydekke og litt snø.</p>
<p>Flere strekninger i Nord-Norge har i løpet av torsdag blitt stengt som følge av været, og politiet opplyser at de har fått meldinger om flygende gjenstander.</p>
<p>- Vi ber om at løse gjenstander sikres, skriver de på Twitter.</p></div>
<div type="title" level="3">Kaostilstander</div>
<div type="text">
<p>Torsdag formiddag advarte politiet også om snøras, dammer og oversvømmelser på veistrekninger i Nordland.</p>
<p>Avisa Nordland melder at flere ferjeruter er blitt kansellert, og at det var kaostilstander på flyplassen i Bodø tidligere i dag, som følge av store oversvømmelser på parkeringsplassen.</p>
<p>Samtidig er det utstedt rødt farevarsel som gjelder stor snøskredfare i Sør-Troms, Lofoten, Vesterålen, Ofoten og Salten.</p>
<p>- Uværet vil roe seg i løpet av natta, før det kommer et nytt og kraftigere uvær fredag kveld, sier Bøyum.</p>
<p>I forbindelse med den kraftige vinden i #Nordland på lørdag ventes også høye bølger. Bølgene kan bli opp mot 14 meter. Du finner mer informasjon på https://t.co/inNOVAjn08. pic.twitter.com/tP0wdVT5b4</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) February 14, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Orkan</div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag og lørdag morgen meldes det sterk storm i deler av Nordland, hvor det hardest rammede området forventes å være fra Salten og nordover. Mer presist dreier det seg om området rundt Vestfjorden, området fra Lofoten til Vesterålen og området fra Lofoten til Salten.</p>
<p>Der meldes det å blåse opp til sterk storm, og Bøyum ser ikke bort fra at enkelte områder vil oppleve orkan. I tillegg vil det komme store nedbørsmengder.</p>
<p>I farevarslet som er Meteorologisk institutt har utstedt advares det om vindkast på opptil 40 meter i sekundet.</p>
<p>- Vi forventer at det kan bli en del ødeleggelser, så vi anmoder folk om å sikre løse gjenstander, og advarer mot å planlegge reiseaktivitet natt til lørdag og lørdag morgen, sier Bøyum og følger opp:</p></div>
<div type="title" level="3">Høye bølger</div>
<div type="text">
<p>- I tillegg må man være oppmerksom på at det vil forekomme bølger på opptil 14 meters høyde i Vestfjord-området. Det kan være farlig å oppholde seg i nærheten av fjorden i den aktuelle tidsperioden, advarer han.</p>
<p>- Bruer kan stenges, og det er fare for skade på bygninger og infrastruktur. Sterk vind kan føre til kansellerte avganger med båt, fly og annen transport. Strømforsyningen kan også bli påvirket, står det i farevarselet.</p>
<p>- Heldigvis vil ikke uværet vare så lenge. I løpet av lørdag formiddag vil vinden roe seg noe, og natt til søndag vil uværet være over, sier meteorologen.</p></div></body></document>
