<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190423-solskjar-jeg-vil-gje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer---jeg-vil-gjerne-svare-ja-men-det-er-ikke-opp-til-meg/71003085" frk="799 2 10 4362"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-23 09:17"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport,manchester united,ole gunnar solskjær,manchester city"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær: - Jeg vil gjerne svare ja, men det er ikke opp til meg</div>
<div type="ingress">Manchester United-manageren fikk spørsmål om han er rett mann til å få klubben tilbake til gamle høyder.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I England)</div>
<div type="date">2019-04-23</div>
<div type="caption"><p>TØFF TID: Manchester United og Ole Gunnar Solskjær har tapt flere kamper den siste tiden. Foto: Reuters/Jason Cairnduff/NTB Scanpix</p> <p>DAGBLADET PÅ HISTORISK GRUNN: The Cliff er navnet på Uniteds gamle treningsbane. Det var der Ole Gunnar Solskjærs United-eventyr startet. Video: Kristoffer Løkås. reporter: Fredrik N. Filtvedt / Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Manchester City 21.00 onsdag.</p>
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Med seks tap på de siste åtte kampene håper Manchester United å snu den vonde trenden. De røde kunne imidlertid ikke fått en verre motstander å bryne seg på, mot et titteljagende City som står med ti strake seire i ligaen.</p>
<p>Manchester City har ikke råd til å tape poeng i gullkampen, med fire kamper igjen å spille. Derfor er morgendagens kamp mellom de to byrivalene vinn eller forsvinn for begge lag.</p>
<p>Manchester Uniteds lille halmstrå er at de er ubeseiret på Old Trafford på de siste 14 ligakampene. Laget har ikke tapt hjemme i ligaen under Solskjærs ledelse.</p>
<p>Solskjær var tydelig preget etter Everton-tapet, og følte at han ble sviktet av egne spillere. Etterpå unnskyldte han seg overfor fansen og resten av klubben. På pressekonferansen i dag var han tilbake i godt humør.</p>
<p>- Hvordan ser vi framover? Det er det vi må fokusere på. Du må se tilbake på det og reflektere over det som skjedde. Det var en av to virkelig dårlige kamper vi har spilt siden jeg kom hit. Det var den og kampen mot Wolves i FA-cupen, det er de to kampene vi kan si at vi ikke var i nærheten av standarden vi har satt for oss selv og vi må slå tilbake, sier Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">- Beste vi kunne fått</div>
<div type="text">
<p>I så måte mener nordmannen at United ikke kunne hatt en bedre motstander på motsatt banehalvdel i morgen.</p>
<p>- Det er den beste kampen vi kunne bedt om nå, med sårede spillere. Vi hadde møter etter kampen og du kunne se at alle spillerne definitvt er skuffet og virkelig såret over den forestillingen. City er derfor perfekt. Du kan ikke gjemme deg på banen, det har jeg sagt mange ganger, sier Solskjær.</p>
<p>Han forventer en tøff fysisk kamp mot naborivalen, og tror spillerne vil heve seg etter det forsmedelige tapet sist.</p>
<p>- Vi får se, vi fokuserer på onsdag nå og jeg er sikker på at vi får et godt svar. Du straffer dem ikke som i gamle dager, ved å sende dem til fjellet og tilbake. Slik kan det også gjøres. Vi tror på dem. Spillerne vet at de skuffet seg selv, individuelt og som lag. Meg også. Det er jeg som leder dem og gir dem instruksjoner om hvordan vi skal spille. Det er min jobb å få dem til å levere bedre, men jeg er sikker på at vi får en reaksjon, sier Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke opp til meg</div>
<div type="text">
<p>Solskjær fikk blant annet spørsmål om han er rett mann til å få klubben tilbake der den var i glansdagene.</p>
<p>- Jeg vil gjerne si ja, men det er ikke opp til meg å si det. Jeg stoler selvfølgelig på meg selv og laget, og jeg er klar for oppgaven. Jeg vet det er en stor utfordring. Det er derfor jeg kom hit og sa jeg ville nyte hvert sekund av det. Jeg liker ikke å tape, men det er en stor utfordring. Alle managere i denne klubben går gjennom dårlige resultater. Du må fortsatt være selvsikker nok til å si at du må gjøre det på denne måten og planlegge for framtiden, sier Solskjær, som mener han er riktig mann til å ta store avgjørelser.</p>
<p>- Jeg liker å tro det. Jeg liker alle disse guttene, for det er fantastiske gutter, men jeg må ta avgjørelser, for jeg leder denne klubben. Jeg leder klubben og spillerne, og jeg og støtteapparatet kommer til gjøre alt som vi tror er riktig for klubben, sier han videre.</p>
<p>Etter at Solskjær kom til klubben, er det bare to lag som har tatt flere poeng i ligaen enn Manchester United. Det er det ikke mange som tenker på nå som de røde har tapt flere kamper på rad.</p>
<p>- Det er alltid krise i United om du taper en kamp eller to. City og Liverpool er de to lagene som har tatt mer poeng enn oss de siste 18-19 kampene. Det er bra, guttene har gjort det fantastisk. Vi liker ikke å tape kamper. Vi har tapt tre av de siste fem ligakampene, det er litt for mye. Men slik er fotballen, slik er Premier League. Men slik vi tapte mot Everton er det verste vi har levert, sier Solskjær.</p>
<p>P.S. Luke Shaw er tilbake igjen etter å ha vært ute i to kamper med suspensjon.</p></div></body></document>
