<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190228-offisielt-kamara-bli.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/offisielt-kamara-blir-lagkamerat-med-selnaes-i-kina/70819695" frk="331 3 7 1956"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-28 07:52"/>
<attribute name="author" value="Yngve Gjerde"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Offisielt: Kamara blir lagkamerat med Selnæs i Kina</div>
<div type="ingress">Ola Kamara forlater LA Galaxy til fordel for Shenzen. Der blir han lagkamerat med landsmann Ole Kristian Selnæs.</div>
<div type="author">Yngve Gjerde</div>
<div type="date">2019-02-28</div>
<div type="caption"><p>OFFISIELT: Ola Kamara er offisielt klar for kinesisk fotball. Foto: Skjermdump, Instagram.</p> <p>LAGKAMERATER: Ole Kristian Selnæs og Ola Kamara, her fra en landskamp i fjor. Foto: NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Den norske landslagsspissen har skrevet under på en treårskontrakt med den kinesiske klubben, og ifølge MLS Soccer er det en kontrakt av det lukrative slaget.</p>
<p>Den skal ifølge nettstedet gi ham en årslønn på drøye 25 millioner kroner. Shenzen punger ut drøye 30 millioner kroner for 29-åringen.</p>
<p>Jeg er veldig glad for denne avtalen. Å komme til en så fin by og klubb som Shenzhen, få oppleve Kina og kinesisk fotball, spille for en veldig god trener som Juan Ramon Lopez Caro er og samtidig få en veldig bra økonomisk avtale, gjør denne avtalen unik og føles riktig for hvor jeg står i karrieren, sier Kamara til TV 2.</p>
<p>Dagbladet har tidligere omtalt ryktene om en Kina-overgang for Kamara, som nå er ferdig i LA Galaxy bare ett år etter at han ankom Hollywood-byen.</p>
<p>– Det var et tøft valg å dra fra La Galaxy hvor både jeg og familien trivdes veldig godt, men dette var en "once in a lifetime"-greie, sier Kamara.</p>
<p>Han sier til kanalen at det hjelper veldig at Selnæs allerede er i klubben, og at han sikter på å fremdeles være en del av landslaget.</p>
<p>Landslagets assistenttrener Per Joar Hansen har tidligere uttalt til Dagbladet at spillere ikke automatisk blir diskvalifisert for landslagsspill på bakgrunn av liga og land man spiller i.</p>
<p>Overgangen har foreløpig ikke blitt offisielt bekreftet av LA Galaxy, men i en pressemelding har de tidligere uttalt at de godkjente Kamaras ønske om å dra til Kina.</p>
<p>- Ola ønsker å gripe muligheten et annet sted, og vi er kommet fram til en løsning som vil være svært gunstig for klubben vår økonomisk, sa LA Galaxys sportssjef, Dennis te Kloese.</p></div></body></document>
