<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190219-mysteriet-rundt-ustj.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/mysteriet-rundt-ustjugovs-ol-utestengelse---har-aldri-fatt-en-forklaring/70787110" frk="1199 20 150 7306"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-19 21:42"/>
<attribute name="author" value="John Rasmussen, Bjørn Langsem (foto)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sergej ustjugov,seefeld,langrenn,jelena valbe,sport,vintersport,ski-vm 2019,ski"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mysteriet rundt Ustjugovs OL-utestengelse: - Har aldri fått en forklaring</div>
<div type="ingress">Russerne holdt pressekonferanse i Seefeld og ble oppgitt over dopingspørsmålene.</div>
<div type="author">John Rasmussen, Bjørn Langsem (FOTO)</div>
<div type="date">2019-02-19</div>
<div type="caption"><p>SENDTE DIREKTE PÅ INSTAGRAM: Sergej Ustjugov var ikke snauere enn at han sendte pressekonferansen fra Seefeld direkte på sine egen Instagram-profil. Ved siden av smiler Natalja Neprjajeva til kameraet hans. Foto: Bjørn Langsem / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>SEEFELD (Dagbladet): Siden Sergej Ustjugov ble nektet å være med i OL i Pyeongchang, har han unngått å snakke med pressen.</p>
<p>I dag holdt derimot det russiske langrennslandslaget en pressekonferanse i forkant av ski-VM. Det er første gangen det russiske landslaget gjør dette, og Sergej Ustjugov stilte opp for pressen for første gang på et år.</p>
<p>- Jeg snakket ikke med pressen for jeg fikk ikke være med i OL og fikk ingen støtte i mediene. De skrev ikke om hvorfor jeg ikke fikk være med, forklarte Ustjugov fra scenen.</p>
<p>- Hva var grunnen du fikk?</p>
<p>- Det er fortsatt en stor hemmelighet, og ikke bare for meg, men for alle andre også. Jeg har ikke fått noen svar på hvorfor jeg ikke fikk delta. Men kanskje noen kan svare på det etter denne pressekonferansen. For meg er det fortsatt en hemmelighet, sier Ustjugov til Dagbladet.</p>
<p>- Du vet ikke hvorfor du ikke fikk delta i OL?</p>
<p>- Nei, jeg vet ikke hvorfor de ikke inviterte meg.</p></div>
<div type="title" level="3">Spurte skipresidenten</div>
<div type="text">
<p>Senere forklarer den russiske skipresidenten, Jelena Välbe, litt mer om omstendighetene rundt utestengelsen fra OL.</p>
<p>Välbe forteller at de fikk en mail der det sto at Sergej Ustjugov ikke var invitert til OL. De kontaktet da presidenten i det internasjonale skiforbundet, Gian Franco Casper, som på sin side spurte den internasjonale olympiske komiteen om hvorfor Ustjugov ikke fikk delta.</p>
<p>Casper er som kjent æresmedlem av IOC.</p>
<p>- Svaret vi fikk var at det var bare deres avgjørelse å ta, og så fikk vi ikke noen flere begrunnelser. De skrev ingenting om hvorfor, sier Välbe, og legger leende til:</p>
<p>- Vi har et uttrykk på russisk der det heter at vi bare inviterer de nærmeste vennene våre til et bryllup.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ha slutt på spørsmålene</div>
<div type="text">
<p>Tonen var ikke like varm da hun ba den norske og svenske pressen, som stilte spørsmål om de siste årenes dopingskandaler, om å spørre om noe annet.</p>
<p>- Hvis dere har noen som helst respekt for utøverne må dere lukke denne boka på et eller annet tidspunkt. Takk, sa Välbe, som føler hun har vært i krigen de tre siste åra.</p>
<p>- Vi har vunnet i alle rettsinstanser, men ingen har bedt om unnskyldning for dette i ettertid. Dere stiller bare de samme spørsmålene om og om igjen, det stopper ikke selv om vi har vunnet i alle rettsinstanser. Ingen vet at anklagene ikke er sanne, og ingen beklager heller, sier Välbe.</p>
<p>Hun benekter at det har vært doping i russisk langrenn, og bekrefter også at hun har sett Netflix-dokumentaren Icarus som tegner et skremmende bilde av den statsstyrte russiske dopingen.</p>
<p>Et bilde som er falskt, ifølge Välbe.</p>
<p>- I den perioden jeg har vært president for det russiske skiforbundet har det ikke vært noe doping. Jeg kan ikke svare for hele Russland, men i langrenn har ingen brukt doping i min tid som president. Som dere husker var det ikke individuelle anklager mot utøverne våre, anklagene var mot det russiske systemet. Men dette systemet finnes ikke.</p></div>
<div type="title" level="3">Har sonet straffen</div>
<div type="text">
<p>Likevel er tidligere dopingutestenge Jurij Borodavko nå inne i den russiske landslagsvarmen igjen. Borodavko trener blant annet Aleksandr Bolsjunov og flere av de unge og lovende utøverne til Russland.</p>
<p>I tillegg spaserer den gamle dopingtreneren Jurij Tsjarkovski rundt i de russiske kulissene.</p>
<p>Tsjarkovski er ikke involvert i det sportslige, sier Välbe, han booker bare billetter og deler ut utstyr til utøverne, hevder hun.</p>
<p>Borodavko, derimot, har sportslig ansvar nå.</p>
<p>- Ja, jeg kan bekrefte at Jurij Borodavko og hans utøver Jevgenij Dementjev ble tatt for doping før jeg ble president. Men dere vet kanskje ikke at jeg fjernet Jurij Borodavko fra landslaget i seks år da jeg ble president. Han har vært ute, og jeg syns han har blitt straffet nok. Jeg vil bare si at Dementjev ikke ble gitt noe doping av Borodavko, men det var Borodavko som var ansvarlig for utøveren, og derfor fikk han også skylda.</p>
<p>- Hvorfor tok du ham tilbake på landslaget?</p>
<p>- Fordi han hadde et veldig sterkt lag som var i konkurranse med landslaget. Og hvorfor skulle jeg ikke ta ham tilbake? Selv drapsmenn får leve normale liv når de har sonet sin straff, og jeg vet at det ikke var Borodavko som dopet Dementjev.</p>
<p>- Forstår du hvorfor spørsmålene om doping stilles?</p>
<p>- Ja, jeg forstår det, men jeg ser at noen av dere stiller de samme spørsmålene igjen og igjen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ustjugov lurer fortsatt</div>
<div type="text">
<p>Akkurat det kunne kanskje vært en ide for Välbe og det russiske skiforbundet å gjøre også. Selv om Sergej Ustjugov forteller at han ga opp OL i samme øyeblikk hans tyske trener Markus Cramer fortalte ham om brevet fra IOC, lurer han fortsatt på hvorfor han ikke ble invitert til Pyeongchang.</p>
<p>- Ja, jeg kan bekrefte at jeg lurer på det fortsatt, sier Ustjugov til Dagbladet.</p>
<p>- Og jeg lurer på hvorfor dere i mediene ikke spør om det eller prøver å finne ut av det selv. Hvorfor spør dere dem ikke? Hvorfor har de ikke oppgitt noen grunn?, spør han.</p>
<p>Hverken den internasjonale dopingorganisasjonen WADA eller IOC har noen gang svart på spørsmålene om hvorfor Ustjugov og de andre ble utestengt fra OL.</p>
<p>- Da virker det som om ingen har svaret på hvorfor jeg ikke ble invitert. Og ingen har svaret på hvorfor utøvere som bruker fire år på å forberede seg til OL ikke blir invitert. Det syns jeg er veldig rart, sier Ustjugov.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 13.30 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.00 Kvalifisering hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
