<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190202-kongens-nm-besok-vek.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/kongens-nm-besok-vekker-oppsikt---han-ser-kul-ut/70725356" frk="772 40 188 4596"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 10:48"/>
<attribute name="author" value="Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="meråker,ski-nm,moon boots,kong harald,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kongens NM-besøk vekker oppsikt: - Han ser kul ut</div>
<div type="ingress">Ankom ski-NM i Moon Boots.</div>
<div type="author">Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-02-02</div>
<div type="caption"><p>VEKKER OPPSIKT: Nok en gang får kong Harald oppmerksomhet for sin vinterbekledning. Denne gang for hans moteriktige, nye sko. Foto: NTB Scanpix</p> <p>MOTERIKTIG: Med moteriktige sko ankom Kong Harald årets ski-NM på Meråker lørdag formiddag. Foto: NTB Scanpix</p> <p>2017: Kong Harald i boblejakke inder ski-NM på Lygna i 2017. Foto: NTB Scanpix</p> <p>2011: Kong Harald under ski-NM i Steinkjer i 2011. Her også med boblejakke. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag formiddag var en hel skinasjon klistret foran skjermene for ski NM på Meråker, der det blant annet er ventet stor spenning til VM-uttaket som blir offentliggjort seinere i ettermiddag.</p>
<p>Selv om de fleste øyne var rettet mot skistjernene som blant andre Therese Johaug (30), Emil Iversen (27) og Johannes Høsflot Klæbo (22), var det imidlertid en helt annen mann som stjal oppmerksomheten.</p>
<p>På den røde løperen, på vei inn til skianlegget, dukket kong Harald (81) opp i et noe oppsiktsvekkende skotøy som får ekspertene til å le. Der troppet han nemlig opp i Moon Boots.</p>
<p>Du har kanskje sett dem før? Spesielt på 80- og 90-tallet var dette sko flere hadde på føttene.</p></div>
<div type="title" level="3">Tilbake i motebildet</div>
<div type="text">
<p>Ifølge moteekspert og Melk og Honning-redaktøren, Ida Elise Eide Einarsdóttir, er skotøyet tilbake for fullt. Noe man også tydelig kan se i sosiale medier, der influensere og bloggere reklamerer stort for måneskoene man kanskje skulle tro hadde hatt sine glansdager.</p>
<p>- Selskapet bak kan melde om en 100 prosent økning i salg, og skoen er tatt inn hos forhandlere som Net-a-Porter og Asos. Enda et slags gufs fra 90-tallet som med jevne mellomrom dukker opp i motebildet, og så klart både varmt og praktisk på føttene.</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>T H E &#128506; W O R L D is not in your books and maps, it’s out there.. &#127757;&#9992; and I’m off to see more &#129335;&#127996;&#9792; I am starting with Amsterdam this weekend, then back to Geneva with my @bourjois_uk GALS so I have been ordering lots for the &#9924;&#10052; MAYBE I should just live in my snowsuit @julienmacdonald @dare2b_sports while I’m there.. and then ....Singapore !! I have never been so I am super excited to go and see more of the world and different cultures along the way. I feel super lucky to be visiting 3 countries in the first month of the year for my job.. Keep watching for my journey this year babes &#9992;&#9992; #amynevfashiondiaries #modelblogger</p>
<p>Et innlegg delt av &#128139; &#120432;&#120444;&#120456;.&#120445;&#120436;&#120453;&#120440;&#120443;&#120443;&#120436; &#128139; © (@amynevfashiondiaries) Jan. 9, 2019 kl. 10:44 PST</p>
<p>Se dette innlegget på Instagram</p>
<p>Bye bye 2018 &#129325;</p>
<p>Et innlegg delt av MARTA LOZANO (@martalozanop) Des. 31, 2018 kl. 5:29 PST</p>
<p>Nå har altså kong Harald også føyd seg i rekka blant ivrige Moon Boots-brukere.</p>
<p>- Tipper det er det praktiske som har vært avgjørende her, men litt morsomt er det jo at det er nettopp nå, når Moon Bootsen gjør sitt comeback motemessig, at kongen dukker opp i skoene, sier Ida Einarsdottir, moteekspert og redaktør for Melk og Honning.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ser kul ut</div>
<div type="text">
<p>Også Se og Hørs kongehusekspert, Caroline Vagle, tror valget av sko kommer av praktiske årsaker. Likevel innrømmer hun at hun liker synet av kongens nye sko.</p>
<p>- Jeg synes kongen ser kul ut i Moon Boots. Men jeg tviler sterkt på at det er derfor han har dem på seg. Kong Harald har jo fått mye oppmerksomhet rundt vinterbekledningen sin i åras løp, men har selv fortalt at han ikke bryr seg, sier Vagle.</p>
<p>Vinterbekledningen Vagle referer til er blant annet boblejakkekritikken kong Harald stadig får. Opp gjennom åra er det blitt spøkt mye med kongens klesbruk under vinterlige idrettsarrangementer, der han stadig dukker opp i boblejakke.</p></div>
<div type="title" level="3">Boblejakkekongen</div>
<div type="text">
<p>Han er også blitt gjort narr for den velkjente OL-jakka fra Lillehammer som han stadig er blitt sett i, flere år etter vinterarrangementet.</p>
<p>- Det er jo blitt sagt ganske mye om hvordan jeg kler meg når jeg er på idrettsarrangement, sier Kong Harald i et intervju med VG. Men jeg bryr meg ikke så mye om hvordan jeg ser ut, for jeg lærte ganske fort at det viktigste var å holde seg varm, uttalte kong Harald i et intervju med VG i 2011, ifølge Se og Hør.</p>
<p>Se og Hørs kongehusekspert er sikker på at kongens fornuft kommer han til gode.</p>
<p>- Han har tilbrakt mang en time på kalde tribuner, og er fornuftig nok mest opptatt av å holde seg varm. Så la oss håpe han får en varm og god fornøyelse under NM i helga. Noe jeg er sikker på han gjør med varme, nye sko - og masse gode idrettsprestasjoner å følge med på, sier Vagle.</p></div></body></document>
