<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191001-slo-han-fordi-jeg-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/slo-han-fordi-jeg-er-homo/71656582" frk="770 0 0 4248"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-01 04:00"/>
<attribute name="author" value="Eivind Bjørkgård Moe, Foreningen Fri Og Fungerende Tiltaksleder, Rosa Kompetanse Skole"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slo han fordi jeg er homo?</div>
<div type="ingress">Jeg har vegret meg for å dele min historie. Jeg har vært redd for at andre skal bli reddere for å være seg selv.</div>
<div type="author">Eivind Bjørkgård Moe, foreningen FRI og fungerende tiltaksleder, Rosa kompetanse skole</div>
<div type="date">2019-10-01</div>
<div type="caption"><p>EN DEL AV VOLDSSTATISTIKKEN: Oslo Pride er noe av det jeg gleder meg mest til hvert eneste år. Men i år ble jeg en del av voldsstatistikken. For meg ble det nok en bekreftelse på at det å tilhøre en minoritet gjør meg ekstra utsatt for å oppleve vold og hat, skriver innsenderen. Foto: Fredrik Hagen / NTB scanpix</p> <p>Eivind Bjørkgård Moe</p> <p>PRIDE: Dagbladets reporter reagerer på hvordan folk endrer oppfatning av ham så snart de finner ut at han er sammen med en mann. Video: Emilie Rydning / Ørjan Ryland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Leder i FRI, Ingvild Endestad, publiserte nylig en kronikk i Dagbladet hvor hun beskriver en voldshendelse mot homofile i sommer. For mange oppleves dette som tall og statistikk.</p>
<p>For meg er det historien om da jeg ble en del av statistikken.</p>
<p>Oslo Pride er noe av det jeg gleder meg mest til hvert eneste år. Pride er ei uke som bare handler om kjærlighet, mangfold og trygghet. I år hadde denne feiringen en ny dimensjon for meg. I mai ble vi foreldre og vi gledet oss derfor enormt mye til å gå sammen med Regnbuefamiliene i Pridetoget for å feire mangfoldet sammen med andre familier.</p>
<p>Fylt av gleden over mangfoldet og all kjærligheten fortsatte vi kvelden i Pride park med nye og gamle venner til sene nattetimer. Selv på vei hjem, nedover et mørklagt Karl Johan, med glitter over hele meg var jeg fylt av gode følelser. Men plutselig blir kvelden snudd på hodet. Uten forvarsel kommer to menn mot oss, og innen få sekunder treffer de første slagene vennene mine. Jeg rekker å rygge noen skritt bakover, før gjerningsmannen snur seg og går mot meg med knyttet neve. Jeg sto med hendene i været for å vise at jeg ikke ønsket noe trøbbel, likevel fikk jeg et hardt knyttneveslag mellom nesa og øynene.</p>
<p>De sekundene har brent seg fast sammen med alt jeg rakk å tenke: Hvor mange slag får jeg? Hvorfor slår han meg? Er det fordi jeg er homo?</p>
<p>Heldigvis ble det bare ett slag, et hardt slag. Ett slag som har blitt en del av meg. Som, i en periode i etterkant ga intens hodepine og en sommer hvor jeg trengte sovemedisin for å få sove godt om nettene. Jeg er takknemlig for at politiet anmeldte saken på stedet som hatkriminalitet. For at etterforskerne hadde kunnskap om hatkriminalitet slik at gjerningsmennene ble dømt for det de ble anmeldt for. For det tror jeg ikke alltid er tilfellet.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p>
<p>Som homofil vet jeg at det finnes folk som har negative holdninger til den gruppen jeg tilhører. Derfor har jeg vent meg til å skanne omgivelsene før jeg leier mannen min på gata. Vi vurderer alltid lovene i land før vi velger reisedestinasjon. Disse vurderingene vi som minoritet gjør, skjer for mange av oss flere ganger om dagen.</p>
<p>Når hatkriminalitet mot homofile skjer, påvirker det flere av oss. Jeg har aldri før opplevd hatkriminalitet, men i år ble jeg en del av statistikken. For meg ble det nok en bekreftelse på at det å tilhøre en minoritet gjør meg ekstra utsatt for å oppleve vold og hat.</p>
<p>Hadde ikke politiet hatt kompetanse på dette området kunne det endt annerledes. Kanskje hadde aldri dommen sagt noe om hvorfor jeg ble slått ned, hvorfor konsekvensene ble så store for meg. At jeg har fått bekreftelse på, og forståelse for hvorfor det skjedde, gjør at jeg kan distansere. Selv om jeg skanner omgivelsene nøyere enn jeg gjorde før, er jeg fortsatt åpen om hvem jeg er.</p>
<p>Slaget var ikke bare mot meg og de jeg var sammen med, for det var motivert av hvem vi er. Jeg har derfor vegret meg for å dele min historie, vært redd for at noen andre skal lese det og bli reddere for å være seg selv. Men jeg tror åpenhet er viktig for å gå den veien vi har igjen.</p>
<p>Vi må anmelde for å få oversikt over problemet og plassere ansvaret der det hører hjemme. Men da må også alle som anmelder, vite at de blir møtt med den samme kunnskapen.</p>
<p>Selv om det harde slaget alltid vil være med meg, kan jeg heldigvis velge å «slå tilbake» mye hardere. Å gjøre det til noe godt ved å bidra til et mangfoldig og trygt samfunn. Vi trenger fortsatt kunnskap, kjærlighet og parader som viser vei og sørger for at vi får større forståelse for hverandre.</p></div></body></document>
