<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190929-heidi-loke-mister-vm.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/heidi-loke-mister-vm/71654425" frk="494 2 8 2877"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-29 12:38"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Heidi Løke mister VM</div>
<div type="ingress">- Dette var et tøft slag, og jeg er langt nede nå.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted</div>
<div type="date">2019-09-29</div>
<div type="caption"><p>MISTER VM: Heidi Løke går glipp av VM. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>TEMPERAMENT: Håndballjentene er klare på hva som gjør landslagstrener Thorir Hergeirsso forbannet. Selv skylder han på oppveksten ved vulkanen. FOTO / VIDEO: BJØRN LANGSEM / DAGBLADET</p></div>
<div type="text">
<p>«Heidi Løke har pådratt seg en skade i menisken, og mister håndball-VM i Japan i desember. Skaden oppstod under fredagens landskamp mot Brasil», står det i en pressemelding fra Norges Håndballforbund.</p>
<p>- Heidi har pådratt seg en rotskade i menisken i høyre kne, det vil si en skade i meniskens feste. Dette er en skade som må sys ved et inngrep, og rehabiliteringstiden ligger normalt i området fem til seks måneder, sier landslagslege Nils Ivar Leraand.</p>
<p>Skaden oppstod i forbindelse med en vridning under fredagens landskamp.</p>
<p>- Dette er en ganske sjelden kneskade, og utgjør under 1 % av kneskadene i idretten. Det er en type skade som må fikses, den leger seg ikke av seg selv, sier landslagslege Nils Ivar Leraand videre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Langt nede</div>
<div type="text">
<p>Heidi Løke vil bli trolig operert i kneet i løpet av neste uke. VM i Japan i desember går uansett uten henne.</p>
<p>- Dette var et tøft slag, og jeg er langt nede nå. Jeg har heldigvis vært lite skadet gjennom karrieren min, men nå var det dessverre jeg som var uheldig. Skader kommer jo alltid ubeleilig, og med mesterligaspill for Vipers og med VM i Japan nært forestående, var dette ekstra dårlig timing. En ting er imidlertid sikkert, jeg skal gjøre jobben for å komme tilbake, sier Heidi Løke i pressemeldingen.</p>
<p>Løke skadet seg da hun skulle snu seg og løpe hjem i forsvar etter et angrep.</p>
<p>- Det føltes som foten satt fast i gulvet. Jeg håpet jo at dette ikke var alvorlig, men det var det jo. Jeg merket at noe ikke var som det skulle inne i kneet. Det er ganske tøft for meg nå, sier Løke til NTB.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">Stjerneforfall</div>
<div type="text">
<p>Det betyr stjerneforfall for landslagssjef Thorir Hergeirsson, for en rekke spillere, deriblant Nora Mørk, Katrine Lunde og Henny Ella Reistad, er uaktuelle for VM på grunn av skader.</p>
<p>I tillegg er tre andre navn noe usikre med tanke på mesterskapet: Veronica Kristiansen, Amanda Kurtovic og Vilde Mortensen Ingstad, skriver NTB.</p>
<p>- Ingstad er med stor sannsynlighet aktuell for VM. Det går bra med Amanda, men hun er nå denne uka klarert for å trene håndball annenhver dag. Selv er hun innstilt på å være helt 100 prosent klar for å komme tilbake. Det er liten sjanse for Amanda og VM, sa Hergeirsson for fire dager siden.</p>
<p>- Veronica sliter fortsatt med skadeproblematikken sin. Den har i perioder vært bedre, men så er det kommet tilbakefall. Slik det ser ut nå, er det uaktuelt med VM for henne, sa han videre.</p>
<p>VM spilles i perioden 30. november-15. desember i Japan. Norge er i gruppe med Cuba, Angola, Nederland, Serbia og Slovenia.</p></div></body></document>
