<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190307-listhaug-om-firedobb.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/listhaug-om-firedobbel-straff--helt-konge/70847614" frk="595 3 13 3635"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-07 14:37"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Listhaug om firedobbel straff: - Helt konge!</div>
<div type="ingress">I Danmark er det dobbel straff hvis kriminaliteten begås i utsatte områder. Dersom gjerningspersonen er medlem av en gjeng, er straffen firedobbel.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-03-07</div>
<div type="caption"><p>DOBBEL STRAFF: Sylvi Listhaug snakker med Khadija Abdi (med grønn hijab) og Samar Subhie (bak) i Mjølnerparken i København. I midten Grete Jespersen. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p> <p>I MJØLNERPARKEN: Sylvi Listhaug og Jon Helgheim fra FrP besøker Mølnerparken i København torsdag. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MJØLNERPARKEN/KØBENHAVN (Dagbladet): Sylvi Listhaug og Jon Engen-Helgheim fra Fremskrittspartiet var i torsdag i Mjølnerparken for å lære hvordan danskene jobber i områder med store integreringsutfordringer.</p>
<p>Mjølnerparken er et område i København med litt over 500 leiligheter - samtlige av dem er rimelige utleieleiligheter. Området er definert som én av Danmarks 29 såkalte gettoer, som innebærer at under halvparten er i jobb og det er høy kriminalitet. I Mjølnerparken er 85 prosent av beboerne ikke etnisk danske.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil vurdere dobbel straff</div>
<div type="text">
<p>Sylvi Listhaug ble vist rundt av Grete Jespersen, lederen for boligselskapet som eier leilighetene. Boligselskapet er et allmennyttig selskap og kan minne om et borettslag. Listhaug trekker spesielt fram ett tiltak som flertallet i Folketinget har vedtatt for å snu utviklingen i de utpekte områdene.</p>
<p>- Jeg synes det er veldig interessant at de har innført dobbel straff for kriminalitet som begås i disse områdene. Vi hørte også fra beboerne her at dette er et tiltak de støtter varmt opp om, sier Listhaug til Dagbladet.</p>
<p>- Hvis gjerningspersonen er medlem av en gjeng blir det dobbel straff på det igjen, altså fire ganger så høy straff. Hva tenker du om det?</p>
<p>- Det er helt konge! Det er definitivt noe vi skal ta med oss inn i arbeidet i innvandrings- og integreringsutvalget i Fremskrittspartiet, sier Listhaug, som er leder av utvalget.</p></div>
<div type="title" level="3">«Straffesoner»</div>
<div type="text">
<p>Innvandringsminister Inger Støjberg fra Venstre forklarte Dagbladet i går viktigheten av tiltaket med dobbel og firedobbel straff.</p>
<p>- Vi har besluttet å legge inn «straffesoner» der det er høy kriminalitet. Hvis det begås kriminalitet i disse områdene så utløser det dobbel straff, sa Støjberg til Dagbladet.</p>
<p>- Du får dobbel straff i ett område og ikke et annet, er ikke Danmark ett land der samme lov gjelder for alle innbyggere over alt?</p>
<p>- Det er samme lov som gjelder for alle, men det er områder der straffen er høyere. Hvis det plutselig er mye kriminalitet der jeg bor, så kan man legge inn en «straffesone» der. Det er nettopp det som er poenget, at man skal få ned kriminaliteten i de områdene der den begås. Det handler ikke om hvem som begår kriminaliteten, men hvor den begås, sier Støjberg.</p></div>
<div type="title" level="3">Listhaug-støtte fra beboerne</div>
<div type="text">
<p>Til stede på møtet med Listhaug og Engen-Helgheim var to beboere i Mjølnerparken, som er ansatt ved eldresenteret og kafeen. Khadija Abdi har bodd i Mjølnerparken i 26 år og flyttet inn med en ettåring på begynnelsen av 80-tallet.</p>
<p>Hun setter pris på tiltaket om dobbel og firedobbel straff.</p>
<p>- Det har gjort det tryggere her. Vi er veldig opptatt av at det skal være trygt for barna å leke ute, sier Abdi.</p>
<p>Etter at Helgheim og Listhaug har gått fra lokalet, spør Dagbladet hva Abdi tenker om besøket fra norske politikere til nabolaget der hun har bodd i 26 år.</p>
<p>- Jeg syns det er veldig bra at politikerne kommer. Det kommer politikere hit hele tiden! Det er så mange rykter om hvordan det er her og det snakkes så mye. Det er veldig bra at det kommer politikere hit og snakker med oss for å få vite hvordan det egentlig er, sier Abdi, som selv omtaler Mjølnerparken som en getto.</p></div></body></document>
