<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190927-farevarsel-var-obs.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/farevarsel---vaer-obs/71649718" frk="620 15 56 3693"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-27 19:23"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Farevarsel: - Vær obs!</div>
<div type="ingress">Vintervær i inngangen av høstferien. Opptil 30 cm snø ventes.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-09-27</div>
<div type="caption"><p>FERIEKAOS: Dette kan bli scenarioet på veier i både Nord- og Sør-Norge i begynnelsen av ferien. Arkivbilde fra Kvænangsfjellet. Foto: Ole Magnus Rapp / Aftenposten / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mange har tenkt seg ut på veien i høstferien. De gjør klokt i å merke seg at Meteorologisk institutt har sendt ut gult farevarsel for snø for betydelige deler av landet.</p>
<p>- Det er det første skikkelige snøfallet i Sør-Norge i høst, derfor har vi sendt ut farevarselet. I tillegg er det jo starten av ferien og mange bilister på veien, sier Kristin Seter, statsmeteorolog ved Meteorologisk institutt, til Dagbladet.</p>
<p>Hun understreker:</p>
<p>- Det er ikke akkurat vinter ennå, men det vil føles litt slik på vei over fjellet. Folk må være ekstra påpasselige og oppmerksomme.</p>
<p>Vi har sendt ut gult farevarsel for snø flere steder i #Norge. Fra lørdag kveld ventes det snø i lavlandet lengst nord. Kaldlufta beveger seg videre sørover og mandag ventes det snø over 300 til 600 meter i sør. Les detaljer og hold deg oppdatert på https://t.co/sb4X9as5HV &#9888; pic.twitter.com/sDWbT6O1qj</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) September 27, 2019</p></div>
<div type="title" level="3">Polar luft</div>
<div type="text">
<p>I Nord-Troms og Finnmark begynner det å snø helt ned mot lavlandet lørdag kveld, mens vinternedbøren ventes natt til mandag over 300 m o.h. i Møre og Romsdal, Sogn og Fjordane, Hedmark og Oppland. Dette omfatter en rekke sentrale fjelloverganger.</p>
<p>- Det kan komme snø ganske langt ned, spesielt på Nordvestlandet, sier Seter.</p>
<p>Hun opplyser at det ventes 15 til 30 cm snø i Møre og Romsdal i løpet av mandagsdøgnet .</p>
<p>- I Oppland og Hedmark blir det litt mindre, 5 til 15 cm, og snøen der vil også komme litt seinere enn lenger nord.</p>
<p>Nord-Troms og Finnmark har samme snømengdeprognose som Oppland og Hedmark - men her begynner det altså å snø allerede lørdag kveld.</p></div>
<div type="title" level="3">Kaldluftsbrudd</div>
<div type="text">
<p>Meteorologen forklarer snøens inntog med veldig kald luft som kommer inn fra nord, og som nå er over Spitsbergen.</p>
<p>- Det er noe vi kaller kaldluftsbrudd, når luft fra polare områder beveger seg sørover. Møtet med den varmere lufta medfører utabile luftmasser og mye nedbør.</p>
<p>- Hvor lenge vil snøværet vare?</p>
<p>- Det ser ut til at det vil holde på i noen dager. Det er for tidlig å si akkurat hvor lenge, men det virker som det blir litt mildere luft onsdag/torsdag.</p>
<p>Når snøværet er over, ligger det mange steder uansett an til pent ferievær, med kald eller varm luft, avhengig av hvor du befinner deg.</p>
<p>Seter forklarer at det utover i uka vil være store variasjoner i temperaturen mellom ulike deler av landet, fordi varmluftbeltet har form som ei tunge som ikke vil dekke et sammenhengende område.</p>
<p>Om noen timer er det ikke bare helg, men også høstferie for flere i #Norge &#127881; I våre hjemmlige trakter vil kald luft gjøre seg gjeldende i slutten av helgen og utover i neste uke. Så husk å være skodd for forholdene! &#10052; De som tar ferien lengere sør, får en smak av sommer &#128526; pic.twitter.com/pHudybsPkF</p>
<p>— Meteorologene (@Meteorologene) September 27, 2019</p>
<p>- Denne «tunga» vil etter hvert bevege seg østover og forlate landet, sier hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Slutt på regnet</div>
<div type="text">
<p>Store deler av Sør-Norge har i dag vært preget av kraftig regnvær. Men her er det lys i enden av tunnelen.</p>
<p>- Regnet, som er kraftigst på Østlandet og i Rogaland, vil vare ut dagen og i morgen, men ikke like intenst som i dag; det verste er unnagjort nå, sier statsmeteorologen - og bemerker at Telemark kan vente seg en «intens» runde med regn i morgen.</p>
<p>Seter er forsiktig med å varsle været fram mot slutten av ferien, på grunn av usikkerheten i prognosene.</p>
<p>- Men det ser ut til at det blir litt mildere luft i Sør-Norge, sier hun.</p></div></body></document>
