<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190922-rosenborg-slo-tilbak.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rosenborg-slo-tilbake/71627752" frk="620 4 18 3645"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-22 19:50"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rosenborg slo tilbake</div>
<div type="ingress">Rosenborg slo tilbake etter torsdagens tap, og tok tre viktige poeng mot Mjøndalen. Europa-spill neste sesong er fortsatt fullt mulig for trønderne.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-09-22</div>
<div type="caption"><p>VIKTIG SEIER: Rosenborg vant borte mot Mjøndalen og tok tre viktige poeng. Video: Fotball Media</p></div>
<div type="text">
<p>Mjøndalen - Rosenborg 1-2 (1-1)</p>
<p>Rosenborg hadde en lei torsdags kveld denne uka da de tapte 1-0 borte mot østerrikske LASK. Men Hornelands menn slo tilbake ved hjelp av en straffescoring av Søderlund, i tillegg til et selvmål av Joackim Olsen Solberg.</p>
<p>Det var dessuten en strålende Julian Faye Lund som hindret at Rosenborg scoret flere mål i kveld.</p>
<p>Nå ligger Rosenborg fem poeng bak Bodø/Glimt som snublet tidligere i dag. Molde har fortsatt et godt forsprang med sine 46 poeng mot RBKs 39. I tillegg er de bare to poeng bak tabelltreer Odd Grenland. Europa-spill er med andre ord fortsatt godt innenfor rekkevidde for trønderne.</p>
<p>- Det er fullt fortjent at de vinner. Det er det de trenger, en solid prestasjon på bortebane og tre poeng, var Eurosport-ekspert Tor Ole Skulleruds dom etter kampen.</p>
<p>Målscorer Søderlund ble plassert på høyrekanten nok en gang, noe som ble kritisert sist mot LASK. Han fikk likevel en scoring i kveld.</p>
<p>- Noen ganger må man gjøre det som er best for laget, så man må bare jobbe på, sier Søderlund til Eurosport etter kampen.</p>
<p>Han innrømmer at han helst vil spille spiss, men at han synes det går fint ute på kanten. I midten har Bjørn Maars Johnsen spilt de siste to kampene.</p>
<p>- Ja, jeg trives helt ok. Man må bare gjøre det beste ut av det, og jeg kunne scoret tre mål i første omgang, sier Søderlund.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkerte RBK</div>
<div type="text">
<p>Vi fikk servert en fartsfylt start på Consto Arena. Kampen var ikke mange minuttene gammel da Mjøndalen sjokkerte Rosenborg. Det var et langt innkast fra Fredrik Brustad som traff hodet til Olivier Occéan. Han stanget ballen bak André Hansen, og sørget for en tidlig ledelse for Mjøndalen.</p>
<p>Men ledelsen skulle ikke vare så veldig lenge. Da det var spilt et kvarter ble Anders Trondsen felt av Liseth, og dommer velger å dømme straffe. Alexander Søderlund, som hadde en lei kamp i Europa League, satte straffen sikkert. Dermed var det 1-1.</p>
<p>Etter scoringa tok RBK mer tak i kampen, og så noe mer ut som seg selv. Det kunne se ut som partnerskapet mellom Maars Johnsen og Søderlund fungerte bedre denne gangen enn siste kamp mot østerrikske LASK.</p>
<p>Selv om Rosenborg hadde mye ball, var Mjøndalen ganske solide defensivt, og slapp ikke til RBK for mange ganger. Dessuten var Julian Faye Lund god når Rosenborg først skapte sjanser.</p>
<p>Mot slutten av første omgang ble presset fra Hornelands menn noe større, men de klarte ikke å ta ledelsen før pause.</p>
<p>Mjøndalen skulle likevel få en smell før pause. Tonny Brochmann måtte gå av med skade like før hvilen, og dermed ble Vegard Hansen tvunget til å gjøre et bytte tidlig.</p></div>
<div type="title" level="3">Rosenborg tok over</div>
<div type="text">
<p>Rosenborg fikk en god start på andre omgang. Etter bare fem minutter spilt tok RBK ledelsen i kampen. En meget godt slått corner traff en uheldig Joackim Olsen Solberg og endte i mål. Dermed sto det 2-1 til Rosenborg.</p>
<p>Hvittrøyene fortsatte å kjøre på, og Søderlund fikk en gigantisk mulighet etter 61 minutter. Det var Gjermund Åsen som traff Søderlund fra venstresiden, men dagens høyrekant klarte ikke å overliste Faye Lund.</p>
<p>Mjøndalen sleit på sin side med å skape noen særlige sjanser. De fikk likevel en god mulighet etter 69 minutter. Det var Olsen Solberg som fikk en skuddmulighet i Rosenborgs felt, men skuddet ble blokkert av beinet til Even Hovland.</p>
<p>Mjøndalen forsøkte etter det å sette inn et visst press, men det ble Rosenborg som stakk av med alle poengene i Mjøndalen.</p></div></body></document>
