<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190823-skal-flaks-avgjore-o.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/skal-flaks-avgjore-oslo-ungdommens-framtid/71512930" frk="540 1 4 3440"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-23 07:06"/>
<attribute name="author" value="Eirik Lae Solberg, Byrådslederkandidat (h)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skal flaks avgjøre Oslo-ungdommens framtid?</div>
<div type="ingress">Alle modellene for ny inntaksordning fra Byrådets utvalg baserer seg enten på loddtrekning, kvotering, spillteori eller kombinasjoner av disse.</div>
<div type="author">Eirik Lae Solberg, byrådslederkandidat (H)</div>
<div type="date">2019-08-23</div>
<div type="caption"><p>FRITT SKOLEVALG: Alle partiene i byrådet slår i sine nye programmer fast at dagens ordning med fritt skolevalg skal avvikles. SV ønsker for eksempel at karakterer ikke skal telle i det hele tatt, skriver innsenderen. På bildet Inga Marte Thorkildsen, byråd for oppvekst og kunnskap i Oslo. Foto: Mimsy Møller / Samfoto / NTB Scanpix</p> <p>Eirik Lae Solberg (H)</p></div>
<div type="text">
<p>«Utdanningsforbundet er en partipolitisk uavhengig fagforening for pedagogisk personale innenfor alle utdanningsnivå,» slås det fast på forbundets egne nettsider.</p>
<p>Hvis forbundet definerer «partipolitisk uavhengig» som at de like gjerne støtter SV, som Ap og Rødt har de langt på vei sine ord i behold.</p>
<p>I Oslo ser vi at forbundet stadig bruker de samme eksemplene og den samme retorikken, ofte ord for ord, som utdanningsbyråd Inga Marte Thorkildsen fra SV når de uttaler seg om brennaktuelle politiske skolesaker. De deltar i debatten som om de var et lojalt støtteparti til byrådet, og ikke en «partipolitisk uavhengig» fagforening. Det er rett og slett vanskelig å se hvor byrådet slutter, og Utdanningsforbundet begynner.</p>
<p>Leder av Utdanningsforbundet i Oslo, Aina Skjefstad Andersen, går i Dagbladet i rette med undertegnede etter at jeg i samme avis har gjort det klinkende klart at Høyre aldri vil støtte loddtrekning eller kvotering som alternativ til dagens ordning med fritt skolevalg ved opptak til videregående skole.</p>
<p>Alle partiene i byrådet slår i sine nye programmer fast at dagens ordning med fritt skolevalg skal avvikles. SV ønsker for eksempel at karakterer ikke skal telle i det hele tatt. Skjefstad mener likevel jeg er lite etterrettelig når jeg advarer mot at utvalget og byrådet vil erstatte fritt skolevalg med en inntaksordning basert på loddtrekning og kvotering fordi «byrådet ikke har konkludert med hvordan en ny inntaksordning skal være.»</p>
<p>Byrådet bestemte allerede for ett og et halvt år siden å sette ned et utvalg som skulle foreslå nye inntaksordninger. Dette utvalget, hvor Utdanningsforbundet er representert, la først nylig fram fire alternative modeller. Alle modellene baserer seg enten på loddtrekning, kvotering, spillteori eller kombinasjoner av disse. Hvilken modell som blir vedtatt i bystyret hvis venstresiden vinner valget er det i dag ingen som vil si noe sikkert om. Ingen vil heller avkrefte at disse for elevene fullstendig demotiverende modellene, blir innført hvis venstresiden vinner valget i Oslo.</p>
<p>Det som er uetterrettelig, er hvordan byrådet bevisst skyver utvalgets anbefaling og påfølgende politisk behandling foran seg til lenge etter valget i september. Det som er uetterrettelig, er at byrådet gir inntrykk av at det er helt i det blå om fritt skolevalg i det hele tatt avvikles, selv om partiene har programfestet at det skal skje. Det som er uetterrettelig, er at velgerne ikke vet hva de får om de stemmer rødgrønt i september.</p>
<p>Etter at frafallet i videregående i Oslo har sunket nesten sammenhengende gjennom to tiår, har utviklingen nå snudd. De nyeste tallene fra SSB viser at for første gang på over 20 år økte andelen som ikke fullfører på normert tid med hele 1,3 prosentpoeng fra ett russekull til det neste.</p>
<p>Dette er ikke tiden for å eksperimentere med elevens framtid. Dette er ikke tiden for loddtrekning.</p></div></body></document>
