<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190416-kjorte-lastebil-i-ru.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/kjorte-lastebil-i-rus-to-maneder-for-dodsulykken/70986321" frk="346 6 14 2238"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-04-16 02:21"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="litauen,innenriks,sandefjord,dødsulykke,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Kjørte lastebil i rus to måneder før dødsulykken</div>
<div type="ingress">Siktet sjåfør fra Litauen bodde i dødsbilen fra Sandefjord-ulykken.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-04-16</div>
<div type="caption"><p>PÅKJØRT OG DREPT I GANGFELT: Kvinnen som omkom, gikk på gangfeltet i Lahelleveien i Sandefjord sammen med sin mann. Den siktede sjåføren i saken mener han kjørte på dem i grøfta mellom veibanen og gangfeltet. Foto: Trond Reidar Teigen, NTB Scanpix.</p></div>
<div type="text">
<p>Mindre enn to måneder før dødsulykken i Sandefjord fredag kveld, var sjåføren fra Litauen innblandet i en alvorlig trafikksituasjon i Oslo.</p>
<p>Han ble stoppet i ruspåvirket tilstand 17. februar som sjåfør i en personbil, som var involvert i en alvorlig trafikkulykke i Oslo.</p>
<p>Han ble fratatt førerkortet på stedet, og har innrømmet ruskjøringen, skriver Sandefjords Blad.</p>
<p>Mannen i 30-årene ble mandag varetektsfengslet i fire uker, etter å ha innrømmet at det var han som kjørte på et ektepar i Lahelleveien i Sandefjord ved 20-tiden fredag.</p>
<p>Kvinnen i 50-årene døde og mannen ble skadd.</p>
<p>Sjåføren erkjente skyld for alle punktene i siktelsen unntatt unntatt kjøring i ruspåvirket tilstand.</p></div>
<div type="title" level="3">Bodde i bilen</div>
<div type="text">
<p>Etter at han mistet førerkortet 17. april, har den siktede sjåføren vært uten registrert fast adresse.</p>
<p>Han har bodd i bilen de siste ukene, hovedsaklig i Drammen, Tønsberg og Sandefjord, skriver Sandefjords Blad.</p>
<p>Det var en beboer i Lahelleveien som noterte nummeret på en sølvfarget Audi, som vakte oppmerksomhet med stor fart og «støyende» kjøring over fartsdumpene i boligområdet.</p></div>
<div type="title" level="3">Blomster fra politiet</div>
<div type="text">
<p>Mannen i 20-årene ringte politiet om bilen og registreringsnummeret. Lørdag fikk han en blomsterbukett på døra av politiet.</p>
<p>- Det er sjelden vi deler ut blomster i bokstavelig form. Dette tipset var avgjørende for oppklaring av saken, sier Ottar Steinstø i Sør-Øst politidistrikt til Dagbladet.</p>
<p>Bilen ble funnet to timer etter påkjørselen fredag kveld. En kvinne som oppholder seg utenlands, er bilens registerte eier.</p>
<p>Etterforskningen har vist at den siktede sjåføren disponerte bilen.</p>
<p>Han meldte seg for politiet om lag 20 timer etter påkjørselen.</p>
<p>Først dro han til politistasjonen i Sandefjord, men der var det stengt en lørdag ettermiddag. Den etterlyste sjåføren gikk da til en bensinstasjon, der han ringte politiet og fortalte hvor han var.</p></div></body></document>
