<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190328-tv-lisensen-avvikles.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/tv-lisensen-avvikles-fra-nyttar/70924003" frk="511 4 16 3475"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-28 15:19"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="medier,lisens,top1,kultur,nrk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">TV-lisensen avvikles fra nyttår</div>
<div type="ingress">De ansatte ved lisensavdelingen i Mo i Rana mister jobben.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-03-28</div>
<div type="caption"><p>KONSEKVENSER: NRK informerer i dag de ansatte ved lisensavdelinga til NRK i Mo i Rana om at de mister jobben. Her er kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen avbildet ved en tidligere anledning. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Kulturdepartementet orienterte torsdag formiddag NRK om at dagens kringkastingsavgift blir erstattet med en ny finansieringsordning med virkning fra 1. januar 2020. Endringen medfører at NRKs lisensavdeling blir avviklet, melder NRK i en pressemelding.</p>
<p>I morgen ettermiddag legger kulturminister Trine Skei Grande (V) fram regjeringens nye mediemelding i Drammen. Der er det ventet at det legges fram et konkret forslag til et ny finansieringsmodell av kringkasteren.</p>
<p>- Det har lenge vært bred enighet om at NRK trenger en mer fremtidsrettet og forutsigbar finansieringsmodell. Samtidig får dette konsekvenser for NRKs lisensavdeling. Det er selvfølgelig en tung beskjed å få for våre medarbeidere. Dette er folk som gjennom mange år har gjort en viktig og god jobb for NRK, sier kringkastingssjef Thor Gjermund Eriksen i pressemeldingen.</p>
<p>Dagbladet har ikke lykkes med å nå gjennom til kringkastingssjefen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mister jobben</div>
<div type="text">
<p>NRKs økonomidirektør Andreas Norvik er i Mo i Rana for å informere medarbeiderne om at de mister jobben. NRKs lisensavdeling ble etablert for 27 år siden og har 100 medarbeidere.</p>
<p>Ifølge Thor Gjermund Eriksen skal regjeringen etablere 70 nye arbeidsplasser tilknyttet Nasjonalbiblioteket i forbindelse med at NRK-avdelingen oppløses.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere mulige ordninger</div>
<div type="text">
<p>Rimmereid-utvalget undersøkte mulige finansieringsmodeller for NRK og la fram en anbefaling i 2016:</p>
<p>Betalingen for NRK vil være omtrent det samme, eller lavere.</p>
<p>Men i stedet for at betalingsplikten knyttes til om husstanden har en tv-mottaker, skal den knyttes til om du disponerer en bolig. Det skal kun betales ett bidrag per boenhet.</p>
<p>«NRK-bidraget» tar ikke stilling til om det finnes apparater i boligen som er egnet for konsum av NRKs innhold. Les: spillkonsoller, nettbrett, datamaskiner, mobiltelefoner eller tv-apparater.</p>
<p>Lisensavdelinga står som nå selv for for innkrevingen, og NRK mottar inntekten.</p>
<p>Siden alle som disponerer egen bolig betaler «NRK-bidrag» fritas bedrifter og institusjoner. Det er fordi privat betaling også omfatter bruk på arbeidsplassen, mener utvalget.</p>
<p>Andre forslag:</p>
<p>Betalingsplikten defineres av om man eier apparater som gjør det mulig å strømme NRKs innhold (dansk modell)</p>
<p>NRK-skatt på alminnelig inntekt (finsk modell).</p>
<p>NRK-skatt på personinntekt (finsk modell uten foretak).</p>
<p>Alminnelig skattefinansiering (nederlandsk modell).</p></div>
<div type="title" level="3">Skei Grande: - Villig til å betale</div>
<div type="text">
<p>Kulturminister Trine Skei Grande flagget lenge før hun ble statsråd motstand mot Rimmereid-utvalgets anbefaling. Hun mente at Norge må se til Finland og Sverige. Da Dagbladet intervjuet Skei Grande om planene for NRK i oktober i fjor, sa hun følgende:</p>
<p>- Vi ser på flere løsninger, men jeg kan ikke gi noe svar ennå. Og det er til slutt Stortinget som avgjør hvilken løsning vi får.</p>
<p>Hun ville ikke si noe om løsningen blir at NRK finansieres gjennom skatteseddelen, utenom statsbudsjettsforhandlingene.</p>
<p>Dagens NRK-lisensavgift er både utdatert og urettferdig, mente kulturministeren.</p>
<p>- Den er knyttet til gammel teknologi og husstander. Teknologisk og sosialt er den ikke lenger legitim, sa hun.</p>
<p>Og la til:</p>
<p>- Folk er villige til å betale for en reklamefri allmennkringkaster.</p></div></body></document>
