<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190914-sjokkerte-guardiola-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/sjokkerte-guardiola-og-city/71601455" frk="325 8 18 2051"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-14 18:24"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sjokkerte Guardiola og City</div>
<div type="ingress">Et skadeskutt Norwich anført av kaptein Alexander Tettey sjokkerte regjerende mester Manchester City med 3-2-seier på hjemmebane lørdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-14</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: Norwich-spillerne var i ekstase. Foto. NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Norwich - Manchester City 3-2</p>
<p>Manchester Citys poengtap gjør at Liverpool har opparbeidet seg en luke på fem poeng etter at de slo Newcastle 3-1 tidligere på dagen.</p>
<p>Med langtidsskadde Aymeric Laporte ute av laget fikk Manchester City store problemer med å forsvare seg mot et velspillende Norwich. Først glapp det på corner, så opphevde Kyle Walker en offside og til slutt forærte Nicolás Otamendi hjemmelaget sin tredje scoring.</p>
<p>Og ikke uventet var det lagets toppscorer Teemu Pukki som var sikker som banken alene med keeper Ederson da en sovende Otamendi ikke var oppmerksom på landsmann Emiliano Buendia. Kantspilleren snappet ballen og serverte Pukki. Fra kloss hold satte han inn 3-1 og sin sjette ligascoring for sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">La grunnlaget før pause</div>
<div type="text">
<p>Det var før hvilen at vertene la grunnlaget for en imponerende seieren da de tok ledelsen etter 18 minutter etter at Kenny McLean umarkert fikk gå opp og heade inn 1-0 på første stolpe.</p>
<p>Ti minutter etterpå rullet vertene opp en strålende angrep da Kyle Walker opphevde offside. Bakrommet var enormt, og det utnyttet Teemu Pukki med et godt løp og en like strålende pasning på tvers mot Todd Cantwell. Engelskmannen trillet ballen i det åpne målet til 2-0.</p>
<p>33 år gamle Tettey spilte sin første hele tellende kamp siden februar, etter å ha slitt mye med skader og kun fått fire minutter som innbytter tidligere i sesongen.</p></div>
<div type="title" level="3">Reduseringer til liten nytte</div>
<div type="text">
<p>Minuttet før pause fikk Manchester City en viktig redusering da Bernardo Silva prikket hodet til Sergio Agüero. Umarkert inne i sekstenmeteren styrte han headingen på strålende vis i det lengste hjørnet, helt uttakbart for Tim Krul.</p>
<p>Argentinerens sjuende scoring for sesongen, på sju forsøk totalt, ble i likhet med Rodi sin 3-2-scoring mot slutten et trøstemål. Spanjolens langskudd snek seg forbi Krul.</p></div></body></document>
