<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190925-mystisk-varsler-kan-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/mystisk-varsler-kan-felle-trump/71639411" frk="770 0 4 5135"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-25 20:05"/>
<attribute name="author" value="Angelica Hagen, Sindre Granly Meldalen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Mystisk varsler kan felle Trump</div>
<div type="ingress">Et anonymt varsel fra etterretningstjenesten kan føre til riksrettssak mot USAs president.</div>
<div type="author">Angelica Hagen, Sindre Granly Meldalen</div>
<div type="date">2019-09-25</div>
<div type="caption"><p>RIKSRETT: Demokratene begynner prosessen for å stille USAs president Donald Trump for riksrett. Video: Dagbladet</p> <p>SVARER MED VIDEO: Demokratene annonserte tirsdag at de begynner prosessen for å stille USAs president Donald Trump for riksrett. Like etter publiserte presidenten denne videoen på sin Twitter-konto. Video: Twitter / CNN</p> <p>RIKSRETT: Aldri før har en amerikansk president blitt fjernet fra makten, og kun to andre er blitt stilt for riksrett. Dette blir prosessen videre for den tidligere realitystjernen, som risikerer å ikke få stilt til gjenvalg. Video: AP/CNN/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I sentrum av den siste skandalen som rammer USAs president Donald Trump står en til nå anonym varsler.</p>
<p>Personen, en ansatt i den amerikanske etterretningstjenesten, leverte et varsel mot presidenten 12. august i år.</p>
<p>Varselet gjelder blant annet at Trump skal ha forsøkt å presse Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj til å etterforske Hunter Biden, sønnen til Trumps politiske rival Joe Biden, som satt i styret til et korrupsjonsanklaget ukrainsk gasselskap.</p>
<p>Tirsdag varslet Det demokratiske partiet at de nå vil stille USAs president for riksrett.</p></div>
<div type="title" level="3">«Urgent concern»</div>
<div type="text">
<p>Det var generalinspektør Michael Atkinson som formelt mottok varselet 12. august. Det er ukjent hva varselet inneholder, men i et brev til lederen av etterretningskomiteen i Representantenes hus, den profilerte demokraten Adam Schiff, omtaler Atkinson varselet som av «urgent concern».</p>
<p>The Wall Street Journal skriver at Atkinson i et lukket møte har uttalt at varselet involverer mer enn én episode og at det er basert på en serie av hendelser.</p>
<p>Donald Trump har uttalt at heller ikke han kjenner varslerens identitet.</p>
<p>- Det er en tullete sak. Det er en partisk varsler, sa Trump til pressen utenfor Det hvite hus fredag forrige uke.</p>
<p>Fox News skriver at Trump-administrasjonen skal offentliggjøre et dokument som beviser at varsleren hadde en politisk agenda. Ifølge kanalen kommer det fram i nevnte dokument at generalinspektøren fant ut at varsleren støtter en av Trumps politiske rivaler.</p></div>
<div type="title" level="3">Diskrediterer varsleren</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Fox News og CNN har ikke den mystiske varsleren førstehåndskjennskap til informasjonen, noe Trumps allierte har brukt til å diskreditere varsleren.</p>
<p>En kilde nær varslerens advokater avviser imidlertid dette, skriver The New York Magazine. Personen har uttalt at generalinspektøren ikke ville akseptert avsløringer fra en tredjehåndskilde.</p>
<p>CNN skriver at varslerens bekymringer «kom av informasjon som ikke ble innhentet som en del av personens arbeid», og at dette førte til at administrasjonen mente at det ikke var omfattet av varslerloven.</p>
<p>Varslersaker skal leveres til Kongressen innen sju dager. I dette tilfellet ble ikke det gjort.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal utleveres</div>
<div type="text">
<p>Michael Atkinson fikk først munnkurv av Trump-administrasjonen angående varselet, noe som fikk Pelosi til å reagere.</p>
<p>Nå har Det hvite hus godkjent at varselet skal utleveres til Kongressen.</p>
<p>I tillegg har Trump godkjent at en transkribert utgave av samtalen han hadde med Ukrainas president offentliggjøres. Dette skal skje i løpet av dagen.</p>
<p>Trump mener han ikke har gjort noe galt, og beskriver samtalen som «vennlig» og «passende».</p></div>
<div type="title" level="3">- Politisk agenda</div>
<div type="text">
<p>Ukrainas president Volodymyr Zelenskyj ville tirsdag ikke svare på om han var innforstått med at amerikansk militærhjelp til Ukraina og en etterforskning av Hunter Biden hadde noen sammenheng.</p>
<p>På spørsmål fra CNN, svarte Zelenskyj at samtalene hans med president Trump var private og konfidensielle.</p>
<p>Førsteamanuensis i internasjonale studier ved Bjørknes Høyskole, Hilde Restad, tror det vil være svært interessant å følge med på hva som står i varselet fra etterretningstjenesten.</p>
<p>- Det var dette varselet som startet hele saken, sier hun.</p>
<p>Restad mener likevel at det som har kommet fram av samtalen mellom presidentene er nok til å stille Trump for riksrett.</p>
<p>- Bevisbildet sier seg selv. Han har innrømmet å ha brukt militærassistanse som et pressmiddel. Det er et åpenbart maktmisbruk fra presidentens side, sier Restad.</p>
<p>Hun viser til at Trump har blandet utenrikspolitikk inn i et politisk spill ved å stoppe de økonomiske midlene Kongressen hadde vedtatt å sende til Ukraina.</p>
<p>ErrorAllerede pluss-kunde?Logg inn her</p>
<p>Error</p></div>
<div type="title" level="3">- Privat samtale</div>
<div type="text">
<p>Varslerens tre advokater, Andrew P. Bakaj, Charles McCullough III og Mark Zaid, er glad for at Det hvite hus vil offentliggjøre varselet for Kongressen.</p>
<p>- Vi applauderer avgjørelsen om å offentliggjøre varselet, da dette viser at varslerprosessen fungerer. Vi avventer offentliggjøringen av varselet i sin helhet, sier de i en uttalelse.</p>
<p>I mellomtida har advokatene vært i kontakt med Representantenes hus og Senatets etterretningskomiteer angående et potensielt vitnemål, skriver Politico.</p>
<p>Adam Schiff bekrefter at varslerens advokater har vært i kontakt med komiteen.</p>
<p>- Vi har blitt informert av varslerens advokater at deres klient vil snakke med vår komité. Vi er i kontakt med dem og ser fram til varslerens vitnemål allerede denne uka, skriver Schiff på Twitter.</p></div></body></document>
