<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190113-dobbelt-norsk-og-ny-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/dobbelt-norsk---og-ny-smell-for-vm-favoritten/70653315" frk="518 2 7 3070"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-13 12:41"/>
<attribute name="author" value="Øyvind Godø"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="vintersport,langrenn,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dobbelt norsk - og ny smell for VM-favoritten</div>
<div type="ingress">Sindre Bjørnestad Skar fortsetter storformen og sikret norsk seier på sprintstafetten - foran Norges andrelag. Federico Pellegrino fikk et nytt slag i trynet og bør nå følge sine egne råd som han ga til Johannes Høsflot Klæbo før jul.</div>
<div type="author">Øyvind Godø</div>
<div type="date">2019-01-13</div>
<div type="caption"><p>NY SEIER: Sindre Bjørnestad Skar vant sprinten i Dresden i går og sikret norsk seier på lagsprinten i dag. Foto: Sebastian Kahnert / dpa / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Norges førstelag med Sindre Bjørnestad Skar og Erik Valnes vant sprintstafetten i Dresden foran Norges andrelag og Russlands førstelag. Pål Golberg og Eirik Brandsdal gikk for Norge 2.</p>
<p>75 hundredeler skilte de to jevne norske duoene i mål, men Bjørnestad Skar trakk igjen det lengste strået.</p>
<p>Federico Pellegrino, Italias ankermann og store stjerne, falt på sin side like før mål og fikk dermed et nytt slag i trynet. I går ble den regjerende sprintverdensmesteren fra Lahti-VM i 2017 disket i kvartfinalen i sprinten hvor han var storfavoritt i fraværet til Johannes Høsflot Klæbo.</p>
<p>Dermed har tittelforsvareren denne helga fått to kjipe smeller etter at han startet sesongen med å vinne den første fristilssprinten på Lillehammer, da hovedrivalen Klæbo brakk staven og fikk en real mental utfordring.</p></div>
<div type="title" level="3">Advarte Klæbo - må følge eget råd</div>
<div type="text">
<p>Den gang advarte Pellegrino Klæbo mot å bli for hissig.</p>
<p>- Han må passe på å ikke bli for hevngjerrig. Klæbo bør holde seg rolig. Han fikk en liten smell i trynet i Ruka også. Han må være tålmodig, fordi han er sterkest og har de beste fysiske forutsetningene, sa Federico Pellegrino til Dagbladet da Klæbo slet før jul.</p>
<p>- Hvis jeg var Klæbo, ville jeg forsøkt å legge vekk sinnet. Vær tålmodig. Det kommer til å løsne. Han har hele karrieren foran seg. Ikke hiss deg opp. Vær rolig, Klæbo. Det kommer til å løsne om han beholder roen, sa den lynraske italieneren.</p></div>
<div type="title" level="3">Snudd på hodet</div>
<div type="text">
<p>Nå spørs det om ikke Pellegrino må bruke de samme rådene på seg selv, etter to tøffe dager med disking og fall.</p>
<p>Den mentale kampen er snudd på hodet, etter at Klæbo triumferte i Tour de Ski sammenlagt og på flere enkeltetapper, mens Pellegrino ble slått hver gang av nordmannen i touren og fikk to uvanlige slag i trynet i denne sprinthelga i Dresden, hvor Pellegrino etter planen skulle benytte sjansen til å gå på seg selvtillit og vinne en verdenscupseier igjen.</p>
<p>Slk gikk det imidlertid ikke.</p>
<p>Italieneren har vært verdens beste fristilssprinter i flere år og er den store favoritten på VM-sprinten sammen med Klæbo. Formutviklingen de siste ukene gjør imidlertid at Sindre Bjørnestad Skar melder seg på i det ypperste favorittsjiktet, etter blant annet gode Tour de Ski-renn, seier i går og ny triumf i dag.</p>
<p>Alt tyder på at Skar får gå VM-sprinten i Seefeld sammen med Klæbo og trolig Emil Iversen, om ikke superformen plutselig skulle forsvinne før VM. Finn Hågen Krogh, Eirik Brandsdal, Pål Golberg, Eirik Valnes og Sondre Turvoll Fossli kjemper også det de kan for å komme på det norske sprintlaget i VM, hvor Norge har fire plasser.</p>
<p>I kvinneklassen ble det nok en gang svensk dominans. Les mer om det her.</p></div></body></document>
