<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190308-nye-rystende-detalje.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/nye-rystende-detaljer-om-familiedrapet/70850031" frk="418 1 3 2346"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-08 20:31"/>
<attribute name="author" value="Marthe Ihle"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="christopher watts,utenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Nye, rystende detaljer om familiedrapet</div>
<div type="ingress">Chris Watts har forklart seg i detalj om drapene på kona og ekteparets to barn.</div>
<div type="author">Marthe Ihle</div>
<div type="date">2019-03-08</div>
<div type="caption"><p>SONER EN LIVSTIDSDOM: Christopher Watts soner en livstidsdom etter drapet på sin gravide kone og deres to barn. Foto: RJ Sangosti/The Denver Post/AP</p> <p>GIFT: Christopher og Shanann Watts. Foto: Rex/Shutterstock</p></div>
<div type="text">
<p>Først beskrev han forsvinningen av sin egen familie som et mareritt. Så innrømmet Christopher Watts å ha drept kona og deres to barn.</p>
<p>Saken sendte sjokkbølger gjennom USA. Watts er nå dømt å ha drept sin kone Shanann (34) og døtrene på tre og fire år. Totalt sa han seg skyldig i alle ni tiltalepunktene, som blant annet omfatter likskjending.</p>
<p>Nå har politiet frigitt ny informasjon om drapene i en rapport, omtalt av ABC News.</p>
<p>Watts skal i møte med politibetjentene ha forklart i detalj hva som skjedde den dagen i august i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Forklarer i detalj</div>
<div type="text">
<p>Watts forklarer at han begynte å treffe en annen kvinne i sommer, og ønsket å gå fra kona. Ifølge Watts konfronterte kona ham og sa at hun visste at han møtte en annen kvinne, og skal ha truet med å ta døtrene fra ham.</p>
<p>Watts sier at det var da han la hendene rundt halsen på kona og klemte til.</p>
<p>Videre i avhørene forteller Watts at han skal så ha prøvd å få henne vekk fra åstedet, og begynte å slepe henne ned trappa. Ifølge rapporten skal dattera på fire på et tidspunkt ha kommet ut og spurt hva som var galt med mora. Etter å ha fått henne ut i bilen, kom han inn og så at dattera på tre også var våken.</p>
<p>Han plasserte så barna i baksetet i bilen, forteller han. Etter å ha begravet kona, kvalte han så de to barna.</p>
<p>I den rystende rapporten kommer det fram at datteras siste ord var «Pappa, nei!».</p></div>
<div type="title" level="3">Livstidsdom</div>
<div type="text">
<p>Drapssaken ryster USA. Watts meldte altså først familien savnet.</p>
<p>- Det ødelegger meg. Barna er livet mitt. Smilene deres lyste opp livet mitt, sa han til kanalen Denver7 dager etter at hans kone og deres to døtre var blitt meldt savnet.</p>
<p>- Shanann, Bella, Celeste. Om dere er der ute, vær så snill og kom tilbake, ba han.</p>
<p>Det gikk bare et par dager før politiet gikk til en pågripelse av Watts. Seinere ble likene også funnet. Etter å først ha fortalt at kona drepte de to barna, innrømmet han alt.</p>
<p>Watts unngikk dødsstraff etter å ha erkjent straffskyld etter tiltalen. Han må likevel sone livet ut, uten en sjanse for prøveløslatelse.</p></div></body></document>
