<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190805-skulle-feire-gladmel.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/skulle-feire-gladmelding---sa-kollapset-klippen/71459206" frk="366 2 5 2156"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-05 07:12"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skulle feire gladmelding - så kollapset klippen</div>
<div type="ingress">Tre familiemedlemmer ble drept og to andre ble skadd da en klippe kollapset i San Diego fredag.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-08-05</div>
<div type="caption"><p>KOLLAPSET: Slik så det ut etter at en klippe kollapset på stranda Grandview i San Diego fredag. Foto: AP Photo/Denis Poroy/NTB Scanpix</p> <p>HOLDT STENGT: Stranda ble holdt stengt fram til søndag formiddag. Foto: AP Photo/Denis Poroy/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det som skulle være en gledens dag endte i tragedie.</p>
<p>Det var fredag ettermiddag i forrige uke at en klippe på stranda Grandview, Encinitas i San Diego raste sammen.</p>
<p>Totalt tre personer omkom, og to andre ble skadd da klippen kollapset.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bekjempet kreften</div>
<div type="text">
<p>I etterkant har politiet i samråd med familien offentliggjort navene på de drepte. Ifølge nyhetsbyrået AP har de blitt identifisert som tre familiemedlemmer.</p>
<p>I en e-post som NBC 7, har lest, har familien til de tre avdøde fortalt at store deler av familien var samlet på stranda for å feire at en av de drepte, Elizabeth Cox, hadde bekjempet kreftsykdommen.</p>
<p>Like etter kollapset deler av klippen.</p>
<p>Også Cox sin niese, Anne Clave (35), og hennes mor, Julie Davis (65), døde da klippen raste sammen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Uforståelig</div>
<div type="text">
<p>Familien forteller at flere andre familiemedlemmer hadde ligget like ved der klippen kollapset like før, men at de tre kvinnene ikke rakk å komme seg vekk fra stedet.</p>
<p>Cox ble erklært død på stedet.</p>
<p>De tre kvinnene etterlater seg partnere, barn og andre familiemedlemmer.</p>
<p>I en e-post hyller familien deres kjære.</p>
<p>- Ulykkens art og tapet av de tre er uforståelig for oss alle. Det var så plutselig og traumatisk, og våre tanker går ut til hverandre og alle barna i familien vår som trenger styrke til å prøve å forstå hva som skjedde, når vi aldri kommer til å klare å gjøre det selv.</p></div>
<div type="title" level="3">- Alltid være med oss</div>
<div type="text">
<p>Familien skriver videre at de nå forsøker å finne styrke ved å minnes alle de gode stundene de hadde sammen.</p>
<p>- De vil alltid være med oss, avslutter de.</p>
<p>I etterkant av ulykken ble stranda stengt, men søndag ble den åpnet igjen.</p>
<p>Det er så langt uklart hva som var årsaken til at klippen kollapset, men politiet sa søndag at steinene ved siden av dem som raste «fortsatt er aktive».</p></div></body></document>
