<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191119-republikanere-rystet.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/republikanere-rystet-av-trump-samtale/71835029" frk="838 2 11 5449"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-11-19 02:47"/>
<attribute name="author" value="Lars Martin Gimse"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Republikanere «rystet» av Trump-samtale</div>
<div type="ingress">Ambassadør Gordon Sondlands telefonsamtale til Donald Trump, fra en restaurant i Ukraina, har gjort inntrykk på republikanere i Kongressen.</div>
<div type="author">Lars Martin Gimse</div>
<div type="date">2019-11-19</div>
<div type="caption"><p>TELEFONSAMTALE: At ambassadør Gordon Sondland valgte å ringe Donald Trump på mobiltelefon fra en restaurant i Kiev ryster mange republikanske kongressmedlemmer. Foto: AFP PHOTO / MANDEL NGAN / NTB Scanpix</p> <p>OVERHØRTE SAMTALE: David Holmes. Foto: AP Photo / Jose Luis Magana / NTB scanpix</p> <p>OFFENTLIGGJORT: Telefonsamtalen mellom Donald Trump og Ukrainas president, Volodomyr Zelenskyj, er offentliggjort. Skjermdump: Det hvite hus. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p> <p>BLANDET MOTTAKELSE: President Donald Trump fikk en blandet - og høylytt - mottakelse under søndagens UFC-kamper i New York. Video: CNN</p> <p>RINGTE TRUMP: EU-ambassadør Gordon Sondland. Foto: REUTERS / Francois Lenoir / NTB scanpix</p> <p>RIKSRETT: Aldri før har en amerikansk president blitt fjernet fra makten, og kun to andre er blitt stilt for riksrett. Dette blir prosessen videre for den tidligere realitystjernen, som risikerer å ikke få stilt til gjenvalg. Video: AP/CNN/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Riksrettsprosedyren mot Trump går sin gang, og nye detaljer kommer stadig.</p>
<p>Hele saken startet som kjent med den meget omtalte samtalen mellom Trump og Ukrainas nyvalgte president Volodymyr Zelenskyj 25. juli i år.</p>
<p>I samtalen skal Trump ha presset på for å få Zelenskyj til å starte korrupsjonsetterforskning mot hans politiske motstander Joe Bidens sønn, Hunter, som har sittet i styret til et ukrainsk gasselskap.</p></div>
<div type="title" level="3">Bemerkelsesverdig samtale</div>
<div type="text">
<p>Ettersom riksrettsprosedyren har skredet framover har ytterligere én telefonsamtale blitt viet spesiell oppmerksomhet:</p>
<p>Samtalen mellom USAs ambassadør til EU, Gordon Sondland, og Donald Trump.</p>
<p>Samtalen fant sted 26. juli, altså dagen etter samtalen mellom Trump og den ukrainske presidenten.</p>
<p>Sondland befant seg i Kiev sammen med politisk rådgiver ved den amerikanske ambassaden i Kiev, David Holmes, som overhørte samtalen.</p>
<p>Natt til tirsdag norsk tid friga demokratene i Representantenes hus utskriften av hans forklaring, gitt for lukkede dører i etterretningskomiteen.</p>
<p>I sitt vitnemål forklarer Holmes at han fant samtalen så oppsiktsvekkende at han husker den ekstremt godt. Ikke bare på grunn av innholdet, skriver nyhetsbyrået AP.</p>
<p>- Jeg har aldri sett noe likende. At noen ringer presidenten fra en mobiltelefon på en restaurant, og snakker så åpenhjertig og med et så fargerikt språk. Det var så mye ved denne samtalen som var bemerkelsesverdig, at jeg husker den veldig godt, forklarte Holmes.</p>
<p>For i tillegg til innholdet i samtalen var Holmes svært overrasket over at Sondland brukte mobiltelefonen, fordi minst to av de tre mobilnettverkene i Kiev, «om ikke alle», eies av russiske selskaper eller har sterke russiske eierinteresser.</p>
<p>- På generelt grunnlagt antar vi at mobilkommunikasjonen i Ukraina blir overvåket, sa Holmes.</p></div>
<div type="title" level="3">Spurte om etterforskning</div>
<div type="text">
<p>Så til selve innholdet i samtalen. Holmes forklarte at Trump snakket så høyt at han kunne høre ham godt på ambassadørens telefon.</p>
<p>- Så hørte jeg president Trump spørre, sitat: «Så, kommer han til å sette i gang etterforskingen?». Ambassadør Sondland svarte at «han kommer til å gjøre det», forklarte Holmes, og la til at Sondland sa til Trump at Zelenskyj «vil gjøre alt du ber ham om».</p>
<p>Under utspørringen ble Holmes presset på om han hadde fått hjelp til å huske detaljene i samtalene. Da svarte han:</p>
<p>- Det har ikke vært nødvendig, for, som jeg sa, hendelsen i seg selv var så bemerkelsesverdig at jeg husker den veldig klart.</p>
<p>Under høringen ble Holmes også spurt om den ukrainske regjeringen følte seg presset til å offentliggjøre at de skulle gå i gang med etterforskningen.</p>
<p>- Jeg tror Ukraina gradvis forsto at de ble bedt om å gjøre noe i bytte mot møtet og at de fikk sikkerhetspengene, sa Holmes.</p>
<p>I tillegg til militærstøtten har det også vært snakk om et møte mellom Trump og Zelenskyj i Det hvite hus.</p></div>
<div type="title" level="3">Republikanere «rystet»</div>
<div type="text">
<p>Holmes vitnemål skal ha gjort et voldsomt inntrykk på flere av republikanerne som hørte vitneutspørringen.</p>
<p>Ifølge et høytstående medlem av den republikanske kongressgruppen skal flere av dem ha vært «rystet» etter utspørringen, skriver CNN.</p>
<p>Flere av dem skal også ha gitt uttrykk for stor frustrasjon over at Sondland ringte Trump fra en offentlig restaurant, og er redd for at Holmes' vitnemål er det mest overbevisende argumentet for at Trump var direkte involvert i å forsøke å få Ukraina til å igangsette etterforskninger.</p></div>
<div type="title" level="3">Forklarer seg denne uka</div>
<div type="text">
<p>Demokratene mener Trump har brukt presidentembetet til egen politisk vinning ved å be Ukrainas president om å etterforske Hunter Biden, sønnen til den demokratiske presidentkandidaten Joe Biden, og det ukrainske selskapet han satt i styret for.</p>
<p>I samtalen 25. juli ba Trump Ukraina om å etterforske Biden. Stridstemaet er hvorfor og hvorvidt Trump forsøkte å utpresse den ukrainske presidenten.</p>
<p>Noen dager før samtalen bestemte nemlig Trump seg for å holde tilbake cirka 400 millioner dollar - 3,6 milliarder kroner - i militær støtte til Ukraina.</p>
<p>Demokratene anklager Trump for å ha brukt pengene som pressmiddel.</p>
<p>De åpne høringene i etterretningskomiteen fortsetter denne uka. Da skal blant annet Holmes og Sondland forklare seg.</p>
<p>Republikanere skal ha begynt å bekymre seg for hva Sondland kommer til å si under høringen. De er usikre på hvor langt han vil gå, og er bekymret for hvordan han vil opptre.</p></div></body></document>
