<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190314-wara-avhores-som-vit.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/wara-avhores-som-vitne-i-kveld/70874482" frk="614 2 8 3748"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-14 19:42"/>
<attribute name="author" value="Gunnar Hultgreen, Jesper Nordahl Finsveen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="laila bertheussen,krim,innenriks,tor mikkel wara,pst,nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Wara avhøres som vitne i kveld</div>
<div type="ingress">Justisministeren har bedt advokat John Christian Elden om bistand på sin samboers vegne.</div>
<div type="author">Gunnar Hultgreen, Jesper Nordahl Finsveen</div>
<div type="date">2019-03-14</div>
<div type="caption"><p>DETTE ER SAKEN: Siden desember skal justisminister Tor Mikkel Wara ha opplevd flere truende hendelser ved han og samboerens hjem i Oslo. Her får du en oppsummering av alle hendelsene.</p> <p>SIKTET: Justisministerens kone Laila Anita Bertheussen er siktet for å ha startet en brann i familiens bil natt til søndag. Hennes og ektemann Tor Mikkel Waras hjem i Oslo er blitt utsatt for flere trusler siden desember. Video: Marie Røssland / Dagbladet</p> <p>SIKTET: Justisministerens samboer Laila Anita Bertheussen siktet for å ha startet brann i familiens bil. Dagbladets kommentator Marie Simonsen blir ikke overrasket om Tor Mikkel Wara går av etter PSTs siste oppdatering på Wara-saken. Reporter: Jesper Finsveen. Video: Marie Røssland / Dagbladet.</p> <p>SIKTET: Justisminister Tor Mikkel Wara sin samboer Laila Anita Bertheussen er siktet for overteredelse av straffeloven paragraf 225 bokstav b for å foreta noe som vekker mistanke for at en straffbar handling er begått uten at den er det. Video: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Justisminister Tor Mikkel Wara (Frp) avhøres av PST som vitne torsdag kveld, får Dagbladet bekreftet.</p>
<p>Dagbladet er også kjent med at justisminister Wara har bedt advokat John Christian Elden om bistand på vegne av sin samboer Laila Anita Bertheussen (54).</p>
<p>Bertheussen ble torsdag siktet av PST for å tent på familiens bil utenfor ministerboligen på Ullern i Oslo. Hun er siktet for å ha diktet opp en straffbar handling ved å tenne på bilen, natt til søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">Avhøres uten advokat</div>
<div type="text">
<p>Advokat Elden beskriver avhøret av Wara som «et ordinært vitneavhør», og at Elden ikke har sett noen grunn til at det skal være advokat i dette avhøret.</p>
<p>Også Bertheussen ble tidligere i dag avhørt, også hun uten advokat.</p>
<p>Siden Bertheussen ikke er begjært varetektsfengslet, vil hun løslates etter avhørene.</p>
<p>Advokat Elden ønsker på nåværende tidspunkt ikke å kommentere saken ytterligere.</p></div>
<div type="title" level="3">Sjokkert</div>
<div type="text">
<p>Bertheussen er siktet etter straffelovens paragraf 225 bokstav b, for å ha foretatt noe som vekker mistanke om at en straffbar handling er begått uten at den er det.</p>
<p>PST opplyste på en pressekonferanse i ettermiddag at de mistenker at Bertheussen selv startet brannen i familiens bil for å gi inntrykk av at den ble påtent av en eller flere gjerningsmenn.</p>
<p>Igjen sitter et politisk Norge i sjokk, inkludert justisminister Tor Mikkel Wara.</p></div>
<div type="title" level="3">Erna og Siv rystet</div>
<div type="text">
<p>Under en pressekonferanse i ettermiddag sa Tor Mikkel Waras sjef, statsminister Erna Solberg (H), at hun og resten av regjeringen er rystet av saken.</p>
<p>- Opplysningene om dette var et sjokk for meg. Jeg ble informert om dette kort tid før PSTs pressekonferanse etter at de hadde fått rettens medhold til pågripelse og ransaking, sa Solberg.</p>
<p>Hun ba deretter Wara komme til statsministerens kontor umiddelbart, hvor hun opplyste justisministeren om PSTs siktelse.</p>
<p>- Jeg har lyst til å understreke at dette gikk veldig tungt inn på Tor Mikkel. Dette er en tragedie for han, og for hans familie. Tor Mikkel ba i den samtalen om å få permisjon fra sin stilling for å ivareta sin familie, sa Solberg.</p>
<p>Finansminister og Frp's partileder Siv Jensen ble også orientert om saken i dag. Hun opplyste under pressekonferansen med Solberg at Wara selv er i sjokk.</p>
<p>- Det er åpenbart at dette går sterkt inn på han. Uansett utfall, så er dette en personlig tragedie for han og hans familie. I dag er jeg opptatt av å vise omtanke for Tor Mikkel og hans familie, og dette er ikke dagen for konklusjoner. Vi er alle i en sjokktilstand, sier Jensen.</p>
<p>Også partifelle og tidligere Frp-leder Carl I. Hagen er sjokkert.</p>
<p>- Jeg er i sjokk og håper PST tar feil, skriver Hagen i en tekstmelding til Dagbladet.</p></div></body></document>
