<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190526-sverigedemokraterna-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sverigedemokraterna-tredje-storst-i-eu-valget/71119300" frk="544 20 73 3554"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-26 19:34"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,jimmie åkesson,utenriks,sverigedemokraterna"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sverigedemokraterna tredje størst i EU-valget</div>
<div type="ingress">Høyrepopulistiske Sverigedemokraterna (SD) ligger an til å bli tredje størst i det svenske EU-valget, ifølge en valgdagsmåling fra SVT.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-05-26</div>
<div type="caption"><p>STØRST: Jimmie Åkesson er leder for Sverigedemokraterna. Foto: Fredrik Sandberg/TT/NTB Scanpix</p> <p>ERKLÆRER SEIER: Marine Le Pen. Foto: Bertrand GUAY / AFP</p></div>
<div type="text">
<p>Partiet får 16,9 prosents oppslutning på målingen, som er basert på intervjuer med 10.000-15.000 velgere. Partiet går fram med 7,2 prosentpoeng og ligger an til å gå mest fram av alle. Dersom det blir resultatet, får SD tre mandater i EU-parlamentet, opp fra dagens to.</p>
<p>Størst blir statsminister Stefan Löfvens Socialdemokraterna, som går marginalt opp til 25,1 prosents oppslutning og beholder dagens fem mandater på målingen. Moderaterna er så vidt større enn SD og får på målingen 17,6 prosent av stemmene, noe som innebærer at partiet går opp fra tre til fire mandater.</p>
<p>På meningsmålingene i forkant av valget har det ligget an til at SD skulle passere Moderaterna.</p>
<p>- Sverigedemokraterna her hele tiden ledet over Moderaterna, men vi får se. Det her er jo en undersøkelse, så det kan være feil, sier statsviteren Henrik Ekengren til SVT.</p></div>
<div type="title" level="3">Spenning</div>
<div type="text">
<p>Han mener det mest oppsiktsvekkende er oppslutningen til Liberalerna, som får 4,4 prosent på målingen. Med det ligger de farlig nære sperregrensa.</p>
<p>- Det blir det store spenningsmomentet i kveld. Feilmarginen ligger på mellom 0,5 og 1,0 prosentpoeng i denne målingen. For Liberalerna venter to timer med terror, sier han.</p>
<p>Også Miljöpartiet ligger an til å bli en av taperne i søndagens valg. Partiet ligger an til å få 9,5 prosent oppslutning, ned 5,9 prosentpoeng fra valgresultatet i 2014. Også Feministisk Initiativ går kraftig ned og ligger på 0,8 prosent.</p>
<p>De øvrige partiene går alle fram. Centerpartiet får 10,3 prosent på målingen, Kristdemokraterna får 7,5 prosent, mens Vänsterpartiet får 6,4 prosent.</p></div>
<div type="title" level="3">Le Pen erklærer seier</div>
<div type="text">
<p>Marine Le Pen erklærer seier etter valgdagsmålinger som viser at hennes ytre høyreparti Nasjonal samling ligger an til å bli størst i EU-valget i Frankrike.</p>
<p>Nasjonal samling får en oppslutning på 24,0-24,2 prosent på to valgdagsmålinger av Ifop-Fiducial og Harris Interactive-Agence Epoka søndag kveld.</p>
<p>- Det er en enorm ære å få den tilliten franskmennene har gitt oss gjennom å utpeke oss til landets største parti. Prognosene bekrefter den nye skillelinjen mellom globalister og nasjonalister i Frankrike og resten av verden, sier Le Pen.</p></div>
<div type="title" level="3">Krever nyvalg</div>
<div type="text">
<p>Partilederen sier hun tror EU-valget er et frampek på seier for hennes parti i Frankrikes presidentvalg i 2022, og ber president Emmanuel Macron om å være proaktiv gjennom å oppløse nasjonalforsamlingen.</p>
<p>- Det er opp til republikkens president å ta konsekvensene av dette. Han har ikke noe annet valg enn å i det minste oppløse nasjonalforsamlingen og utlyse nyvalg, sier Le Pen.</p>
<p>Selv om Macron og hans parti LREM ser ut til å bli forbikjørt og havne på annenplass med 22,5-23,0 prosent av stemmene, kaller en ikke-navngitt Macron-rådgiver målingsresultatene «respektable».</p>
<p>- Historisk sett har et regjerende parti aldri nådd et så høyt resultat i EU-valget i forhold til presidentvalget, sier rådgiveren til AFP.</p></div>
<div type="title" level="3">Grønn framgang</div>
<div type="text">
<p>Målingene tyder også på betydelig framgang for det grønne partiet EEVL, som spås en oppslutning på 12,0-12,7 prosent.</p>
<p>Sosialistpartiet og sentrumvenstre-alliansen ligger an til å få mellom 6,3 og 6,5 prosent av stemmene, mens Frankrikes tradisjonelle sentrumhøyre-parti Les Républicains ligger an til å få 8-8,1 prosent av stemmene-</p></div></body></document>
