<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190119-jota-ble-wolves-helt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jota-ble-wolves-helt-i-malfest/70677423" frk="290 7 14 1821"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-19 14:49"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="wolverhampton,premier league,sport,leicester city,fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Jota ble Wolves-helt i målfest</div>
<div type="ingress">Diego Jota var i fyr og flamme da Wolverhampton vant 4-3 mot Leicester i et høydramatisk oppgjør i Premier League lørdag.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-19</div>
<div type="caption"><p>JUBEL: Diogo Jota feirer med Raul Jimenez og Conor Coady- Foto: Reuters/Craig Brough</p></div>
<div type="text">
<p>Leicester-kaptein Wes Morgan så ut til å spolere festen for ulvene da han stanget inn 3-3 like før slutt. Men dypt inne i overtiden scoret portugisiske Jota sitt tredje for dagen og sørget for vill jubel for hjemmelaget.</p>
<p>Wolverhampton slo dermed tilbake etter to strake ligatap, og sørget samtidig for lagets første hjemmeseier i ligaen i 2019.</p></div>
<div type="title" level="3">Målkalas</div>
<div type="text">
<p>Hjemmelaget fikk en perfekt åpning. Bare fire minutter var spilt da João Moutinho fant Jota inne i 16-meteren. 22-åringen fikk strukket fram foten og styrte ballen i nettet bak Kasper Schmeichel i Leicester-buret.</p>
<p>Åtte minutter senere ble ledelsen doblet. Moutinho løftet inn en corner, som Ryan Bennett stanget i mål.</p>
<p>Det var en fartsfylt omgang, og det kunne blitt flere mål begge veien før hvilen. Men det var først i andre omgang det skulle bli scoring igjen. Demarai Gray ga gjestene håp da han to minutter etter pause banket inn reduseringen.</p>
<p>Fire minutter senere var det balanse i regnskapet. Et skudd traff Wolverhampton-kaptein Connor Coady som styrte ballen i eget nett.</p></div>
<div type="title" level="3">Jota igjen</div>
<div type="text">
<p>Etter en drøy time var Wolves igjen frampå. Ruben Neves fant landsmannen Jota med en praktfull pasning i bakrom. Kasper Schmeichel var på avslutningen, men kunne ikke forhindre 22-åringens andre scoring.</p>
<p>Wes Morgan så ut til å ødelegge festen, men tre minutter på overtid var Jota på farten igjen. Angrepsspiller Raúl Jiménez fant portugiseren på bakre stolpe. Han var klinisk igjen, og banket inn matchvinnerscoringen.</p>
<p>Med seieren klatret ulvene opp på åttendeplass på tabellen. Motstander Leicester ligger like bak.</p></div></body></document>
