<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-haper-var-solstrales.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/haper-var-solstrales-dod-kan-redde-andre/71081098" frk="586 9 34 3533"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 10:03"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,innenriks,rabiesvaksine,rabies"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Håper vår solstråles død kan redde andre</div>
<div type="ingress">Birgitte Kallestad (24) døde av rabies fra hundebitt. De etterlatte oppfordret til gaver til Dyrebeskyttelsen.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>BIRGITTES GRAVFERD: Foldnes kyrkje i timene før gravferden til Birgitte Kallestad onsdag. Foto: Lars Dokkseter.</p> <p>DØDE: 24 år gamle Birgitte Kallestad fra Fjell kommune utenfor Bergen døde mandag forrige uke av rabies etter at en valp bet henne på tur til Filippinene. Foto: Privat</p> <p>SKJERMET GRAVFERD: Foldnes kyrkje før gravferdsseremonien klokka 13 onsdag. Foto: Lars Dokkseter.</p></div>
<div type="text">
<p>Familien og pårørende til Birgitte Kallestad ville ta farvel med den unge kvinnen under skjermede og private rammer.</p>
<p>Klokka 13.00 i dag ble 24-åringen gravlagt fra Foldnes kyrkje i oppvekstkommunen Fjell i Hordaland.</p>
<p>- Uforståelig for oss alle ble hennes godhet hennes bane. Likevel er det etter Birgittes hjerte at det i dag er mulig å gi en gave til Dyrebeskyttelsen. Det er en flott måte å hedre hennes minne på, sa prest Maria Tveiten i minnetalen i kirka.</p>
<p>6. mai døde hun av rabies på Førde sentralsjukehus i Sogn og Fjordane, som var bioingeniørens egen arbeidsplass.</p>
<p>Det er første gang siden 1812 at rabies - også kjent som hundegalskap - er registrert på fastlandet i Norge.</p>
<p>24-åringen ble smittet av bitt i fingrene fra en hundevalp da hun og venner var på tur i Filippinene i februar i år.</p>
<p>Dødsfallet til den livsglade, unge kvinnen har gjort dypt inntrykk på alle hun kjente.</p>
<p>Kort tid etter at hun døde sendte familien ut en redegjørelse sammen med sin talsperson, smittevernlege Jens Eikås, om hva som hadde skjedd. Dødsfallet og familiens åpenhet har rettet søkelyset mot en risikofaktor i om lag 150 land, men som har gått under radaren her hjemme.</p></div>
<div type="title" level="3">- Birgitte elska dyr</div>
<div type="text">
<p>«Vår kjære Birgitte elska dyr. Vår redsel er at dette skal skje andre som har eit varmt hjarte som henne. Vi ønsker at denne vaksinen blir med i programmet for stader der det kan vere rabies, og at folk blir merksame på farane. Klarer vi å oppnå dette kan vår solstråles død redde andre.</p>
<p>Varm helsing frå familien».</p>
<p>Familiens tanker framover har også gjort inntrykk i et land med mange på reisefot.</p>
<p>Birgitte oppdaget en hjelpeløs valp i veikanten da hun og vennene var på mopedtur på Filippinene. Birgitte plukket den opp i en kurv og tok den med til huset der de bodde.</p>
<p>Der kviknet valpen til, lekte med alle og beit de nye lekekameratene i fingrene, slik valper gjør. Men Birgitte, med sin daglige ballast som helsearbeider, var ikke redd for at disse småbittene ikke ble sterilisert, opplyste familien etter dødsfallet.</p>
<p>Hun ble syk lenge etter at hun kom hjem, og etter flere legebesøk foreslo en av legene at hun burde sjekkes for rabies. Familien skryter av den oppfølgingen hun har fått fra helsevesenet.</p>
<p>Folkehelseinstituttet har ikke fått rapporter om at andre på turen til Filippinene eller huset der de lekte med valpen i hagen, er blitt syke.</p></div>
<div type="title" level="3">Vaksine etterpå</div>
<div type="text">
<p>Rabies smitter ikke mellom mennesker.</p>
<p>Flere i Birgitte Kallestads nærhet er blitt vaksinert mot rabies i ettertid. Det kan ha effekt mot dette viruset.</p>
<p>Professor Ørjan Olsvik ved Universitetet i Tromsø har opplyst til VG at rabiessmitten i de fleste tilfellene ligger i kroppen opptil et par måneder før den slår ut i sykdom. Men smitten kan også ligge i kroppen flere år før den slår ut.</p>
<p>Det er særlig i Sørøst-Asia og Afrika at rabies er utbredt. Hunder er smittekilde mot mennesker i langt over 90 prosent av tilfellene.</p>
<p>Verdens Helseorganisasjon (WHO) har de siste årene registrert mellom 50.000 og 70 000 menneskedødsfall.</p></div></body></document>
