<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190510-superhelter-har-senk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/superhelter-har-senket-titanic/71062488" frk="446 10 30 2964"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-10 08:04"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="film,titanic,top1,avengers: endgame,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Superhelter har senket «Titanic»</div>
<div type="ingress">«Avengers: Endgame» spiller inn vanvittige summer og slår rekorder.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-05-10</div>
<div type="caption"><p>TIMENE GÅR FORT: Den etterlengtede «Avengers: Endgame» er en verdig avslutning, og langt bedre enn forrige film, ifølge Dagbladets anmelder. Video: Marvel Entertainment</p> <p>STILLE FØR ISFJELLET: Fattiggutten Jack (Leonardo DiCaprio) og holdne Rose (Kate Winslet) koser seg i baugen på Titanic. Foto: 20th Century Fox</p></div>
<div type="text">
<p>At film på kino skal dø av liggesår i nærmeste framtid er tilbakebevist nok en gang. Hollywoods største prosjekter får fortsatt Netflix-dovne bakender verden over til å be om smør på popcornet og sette seg til rette i mørket.</p>
<p>Superheltfilmen «Avengers: Endgame» har nå flydd forbi den en gang så forlissikre andreplassen til «Titanic» for mest solgte billetter i historien.</p>
<p>Globalt har «Endgame» spilt inn 2,27 milliarder dollar på kino, altså vanvittige 19 milliarder kroner, bare siden premieren for rundt to uker siden, skriver Variety.</p>
<p>I Norge har storfilmen tatt et solid jafs av markedet. 425 000 fått med seg avslutningen på superhelteposet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Større enn noensinne</div>
<div type="text">
<p>«Titanic» (1997), som i sin tid solgte billetter for 2,187 millarder dollar, er nå dyttet ned på tredjeplass. Regissøren bak klassikeren om skipskatastrofen, James Cameron, tar til Twitter for å gratulere Marvel studios med suksessen.</p>
<p>- Et isfjell sank den ekte Titanic. Det tok en gjeng med superhelter for å senke min «Titanic». Hatten av for alt dere får til. Dere beviser at filmindustrien ikke bare lever i beste velgående, men at den er større en noensinne, skriver Cameron.</p>
<p>Det gjenstår imidlertid fortsatt noen runder rundt jorden før «Endgame» suser opp til førsteplass, men den historiske rekorden er innen rekkevidde. Pallen trones av en annen James Cameron-film, «Avatar» fra 2009. Science fiction og fantasy-hybriden dro inn 2,78 milliarder dollar, altså rundt 24 milliarder kroner.</p>
<p>Rekorden for historiens raskeste film over to milliarder dollar, tilhører derimot «Endgame». I den kategorien slo den «Avatar» med over en måned, skriver Variety.</p></div>
<div type="title" level="3">Må jobbe sammen</div>
<div type="text">
<p>I «Avengers: Endgame» er det duket for et endelig oppgjør med den intergalaktiske rivekulen av en superskurk, Thanos. I forrige film destruerte han halve universet og pulveriserte både laget og moralen til heltene i Avengers-konstellasjonen. Men ansvaret tynger gjengen med de ekstraordinære egenskapene. Galaksen må forsatt reddes, og de har ikke annet valg enn å samle seg rundt sitt heroiske symbol på nytt.</p>
<p>Filmen er regissert av Anthony og Joe Russo, og bak lagene med tettsittende drakter og spesialeffekter finner man en svært kjendistung liste med godt trente skuespillere.</p>
<p>Blant annet Chadwick Boseman (Black Panther), Don Cheadle (War Machine) Brie Larson (Captain Marvel), Scarlett Johansson (Black Widow), Chris Hemsworth (Thor), Chris Evans (Captain America), Evangeline Lilly (The Wasp), Robert Downey Jr. (Iron Man), Mark Ruffalo (The Hulk) og Jeremy Renner (Hawkeye).</p></div></body></document>
