<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190329-rasende-maduro-besky.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rasende-maduro-beskylder-trump-for-elektrisk-krigforing/70924539" frk="510 0 3 3410"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-29 11:46"/>
<attribute name="author" value="Halldor Hustadnes"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="donald trump,nyheter,venezuela,utenriks,maduro"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rasende Maduro beskylder Trump for elektrisk krigføring</div>
<div type="ingress">Nådeløs ordbruk fra Venezuelas president etter at gjentatte strømbrudd har lammet landet.</div>
<div type="author">Halldor Hustadnes</div>
<div type="date">2019-03-29</div>
<div type="caption"><p>ANTI-IMPERIALIST: Venezuela's president Nicolas Maduro har de siste dagene ført en voldsom ordbruk mot sine fiender - selv til ham å være. Her taler han under et «anti-imperialistisk» folkemøte i hovedstaden Caracas på lørdag. Foto: NTB Scanpix/AP/Natacha Pisarenko</p> <p>PASSER SIN SYKE MOR: Ninoska Blanco var onsdag kveld henvist til å bruke stearinlys, mens hun passet sin syke mor Alexandrian Blanco hjemme i hovedstaden Caracas. Foto: NTB Scanpix/AP/Natacha Pisarenko</p> <p>UTSKJELT OPPOSISJONSLEDER: Opposisjonens leder Juan Guaidó har de siste dagene blitt utsatt for en voldsom utskjelling fra president Nicolas Maduro. Her under et krisemøte om strømforsyningen torsdag denne uka. Foto: NTB Scanpix/AP/Natacha Pisarenko</p></div>
<div type="text">
<p>Venezuelas hardt pressede president Nicolas Maduro svinget seg onsdag denne uka til nye retoriske høyder i sine heftige angrep på sine motstandere.</p>
<p>I et TV-overført telefonintervju ga han et helt spekter av fiender skylda for gjentatte strømbrudd som den siste måneden har lammet Venezuela.</p>
<p>«Et terroristangrep med gevær», «total krig», «et fiendtlig bombardement» var noen av Maduros kraftsalver i intervjuet på den statlige kanalen VTV.</p>
<p>Han levnet ingen tvil om hvem han mener har ansvaret.</p></div>
<div type="title" level="3">«Diabolsk nikkedokke»</div>
<div type="text">
<p>«Bare det nord-amerikanske imperiet har nok hat, nok perversitet - og har et diabolsk nok sinn til å beordre et angrep som dette», hevdet presidenten ifølge britiske The Guardian.</p>
<p>En like stor del av skylda fikk mannen som et femtitall land har anerkjent som Venezuelas president, opposisjonens leder Juan Guaidó.</p>
<p>I intervjuet omtalte Maduro ham som USAs president Donald Trumps «diabolske nikkedokke».</p>
<p>Men ifølge en ekspert på Venezuelas elektrisitetsforsyning, som The Guardian har snakket med, er det en helt annen grunn til sammenbruddet enn det Maduro hevder.</p>
<p>«Det føres en elektrisk krig mot Venezuela, men det gjøres av Maduros regjering», sier energikonsulenten José Aguilar til avisa.</p></div>
<div type="title" level="3">Plyndring under strømbrudd</div>
<div type="text">
<p>Aguilar og andre eksperter mener den egentlige årsaken er mangel på investeringer over en årrekke, og dessuten korrupsjon.</p>
<p>Det lengste av strømbruddene kom tidligere i måneden, da store deler av landet var uten strøm i seks dager. Da rapporterte blant annet New York Times reporter i havnebyen Maracaibo, Venezuelas nest største by, om omfattende plyndring.</p>
<p>Ifølge avisa skal 523 butikker ha blitt plyndret, og titalls døde på sykehusene i byen.</p>
<p>Det er ikke første gang Maduro bruker uttrykket «diabolsk nikkedokke» om sin fremste rival Juan Guaidó. Den samme karakteristikken brukte han ifølge den tyrkiske nyhetskanalen TRT World foran en folkemasse på lørdag.</p>
<p>Da gikk beskyldningen ikke på elektrisitets-sabotasje, men på planer om et attentat.</p></div>
<div type="title" level="3">Velbrukt metode</div>
<div type="text">
<p>«Vi har rullet opp en plan organisert av den diabolske nikkedokka for å drepe meg», skal Maduro ha sagt.</p>
<p>Ifølge ham skal planen ha gått ut på å få leiesoldater til å drepe ham, finansiert med midler fra venezuelansk-eide bankkontoer som USA har frosset.</p>
<p>Den voldsomme ordbruken mot den ytre og indre fienden tolkes av mange som et tegn på voksende desperasjon.</p>
<p>Samtidig er det en velbrukt metode som både Maduro og hans forgjenger Hugo Chávez har tatt i bruk for å holde tilhengerskaren særlig blant Venezuelas fattige samlet.</p></div></body></document>
