<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190615-hongkongs-leder-skri.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hongkongs-leder-skrinlegger-omstridt-lovforslag-som-har-utlost-store-demonstrasjoner/71190922" frk="212 0 0 1429"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 07:26"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hongkongs leder skrinlegger omstridt lovforslag som har utløst store demonstrasjoner</div>
<div type="ingress">Hongkongs leder Carrie Lam varsler at byens myndigheter skrinlegger det omstridte lovforslaget som den siste uken har ført til store demonstrasjoner.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-06-15</div>
<div type="caption"><p>OPPRØR: Over en million mennesker har tatt til gatene for å demonstrere mot lovendringsforslaget. Video: Storyful. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen, Dagbladet TV</p> <p>VOLDELIGE DEMONSTRASJONER: Carrie Lam snakket lørdag om den siste tidens demonstrasjoner og om det omstride lovforslaget. Video: AP.</p></div>
<div type="text">
<p>Kunngjøringen kom lørdag ettermiddag lokal tid etter at flere medier, blant dem South China Morning Post og Sing Tao, tidligere lørdag meldte at Lam kunne komme til å skrote lovforslaget som muliggjør en utleveringsavtale med Kina.</p>
<p>Voldelige sammenstøt mellom politi og demonstranter forrige helg og onsdag denne uken førte til at behandlingen av den omstridte lovendringen ble utsatt på ubestemt tid av Hongkongs lovgivende forsamling.</p>
<p>Lam, som er innsatt av Kinas president Xi Jinping, har fram til nå likevel stått fast på at lovendringen som muliggjør utlevering av mistenkte i straffesaker til Kina, vil bli en realitet.</p>
<p>Mange er bekymret for at en slik lov i praksis vil åpne for å utlevere politiske aktivister og sende Beijings meningsmotstandere i hendene på det kinesiske rettsvesenet.</p>
<p>Hongkong er en del av Kina, men har stor grad av selvstyre og et eget rettsvesen.</p></div></body></document>
