<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191016-exit-skuespiller-jeg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/exit-skuespiller---jeg-ble-ikke-traumatisert/71689490" frk="722 0 4 4278"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-16 19:40"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">«Exit»-skuespiller: - Jeg ble ikke traumatisert</div>
<div type="ingress">Skuespiller Sigrid Eriksen spiller den prostituerte kvinnen som blir ydmyket av Jon Øigardens karakter. Slik var det å spille inn den ekstreme scenen.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-10-16</div>
<div type="caption"><p>EKSTREM SITUASJON: Jon Øigardens karakter Jeppe tvinger den livredde prostituerte til å legge seg ned med en golfball i munnen, og gjør seg klar til å slå. Det er skuespiller Sigrid Eriksen som spiller den gråtende sexarbeideren. Foto: Ingeborg Klyve / Fremantle</p> <p>SPILLER PROSTITUERT: Sigrid Eriksen spiller den prostituerte kvinnen som blir tvunget til å holde en golfball med munnen, mens Jon Øigardens karakter gjør seg klar til å slå. Foto: Robert Ponomarev</p> <p>FINANSDRAMA: Dramaserien Exit er en ny storsatsning på NRK, basert på historiene til fire menn fra det norske finansmiljøet.Trailer: NRK</p> <p>GOLFBALL I MUNNEN: Her setter karakteren Jeppe en golfpegg i munnen på den prostituerte kvinnen. For å få henne til å gjøre det, både ydmyker og truer han henne. Foto: Ingeborg Klyve / Fremantle</p> <p>FORTELLER SANNHETEN: Tobias Santelmann gjester ukens «Senkveld med Helene og Stian», og der forteller han blant annet om den store snakkisen etter NRK-serien «Exit». Video: TV 2 / NRK / Rød Løper</p></div>
<div type="text">
<p>I NRK-serien «Exit» blir de prostituerte ydmyket på det groveste. I én scene får en sexarbeider kuttet av seg en del av øret. I en annen scene blir en prostituert tvunget til å legge seg ned med en golfpegg i munnen.</p>
<p>Gråtende gjør hun det hun får beskjed om av Jon Øigardens karakter. På Dagsrevyen den 3. oktober fortalte Øigarden hvordan scenen ble spilt inn:</p>
<p>- Jeg fikk klar beskjed av Øystein Karlsen, som er regissør, om at hun som jeg spiller mot, hun måtte jeg rett og slett ydmyke. Så mye at hun til slutt skulle begynne å gråte. Det var spesielt, sier skuespilleren.</p>
<p>Programlederen fulgte opp med spørsmålet: - Gråte på ekte?</p>
<p>- Hun gråt på ekte.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke ekte gråt</div>
<div type="text">
<p>Det reagerte forfatter Solveig Aareskjold på. I en kommentar i Klassekampen publisert den 12. oktober uttrykte hun bekymring på vegne av den kvinnelige skuespilleren:</p>
<p>«Får statisten en oppreisning tilsvarende de tjuefem tusen kronene som sexarbeideren ble lokket med? Blir skillet mellom Jon Øigarden og den slemme rollefiguren tilstrekkelig gjenopprettet før alle går hjem til sitt?»</p>
<p>Men skuespiller Sigrid Eriksen kan fortelle at det ikke var ekte gråt, ikke i den forstand at hun selv ble påvirket av Øigardens oppførsel.</p>
<p>- Jeg følte ikke personlig på det ubehaget som rollefiguren kjenner på. Når man spiller en scene er det en slags kontrakt man inngår, og alle er bevisste på at dette er på liksom, forteller hun til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ble ikke traumatisert</div>
<div type="text">
<p>At Aareskjold er bekymret for henne, kan hun ikke ta som annet enn en kompliment for jobben hun har gjort.</p>
<p>- Jeg vil gjerne berolige henne, at jeg ikke ble traumatisert av det. Det er en jobb vi gjør, som kanskje er litt utradisjonell, forteller Eriksen.</p>
<p>Når det kommer til det Øigarden sa på Dagsrevyen, tror hun kanskje det kan ha blitt misforstått.</p>
<p>- Når en regissør gir en skuespiller beskjed om å kjøre på, så betyr det i den scenen. Og i scenen er alle bevisste på at det er en scene, det er på liksom, sier hun, og fortsetter:</p>
<p>- Han mente nok ikke at jeg som privatperson gråt, men at det var ekte spilte følelser. Jeg som privatperson har ikke grått, men som skuespiller har jeg spilt de ekte følelsene.</p></div>
<div type="title" level="3">Klemmer det ut</div>
<div type="text">
<p>Etter å ha spilt en såpass følelsesladd scene sammen, er det naturlig at skuespillerne klemmer hverandre, takker for scenen og ler litt sammen, forteller Eriksen.</p>
<p>- Jeg tror nok at hvis folk hadde sett at jeg var negativt påvirket av dette, så hadde de tatt tak i det. For sånn skal det ikke være.</p>
<p>Skuespilleren forteller at hun følte seg godt tatt vare på gjennom hele innspillingen, og at produksjonen var veldig oppmerksomme på at det var «sterke saker» de jobbet med.</p>
<p>- Det hadde sikkert vært mulig å gjøre den scenen på en utrygg måte, men heldigvis så ble dette taklet bra, sier hun.</p>
<p>- Er dette det drøyeste du har spilt noen gang?</p>
<p>- Jeg vil si ja, men samtidig så tror jeg ikke at jeg har opplevd den scenen så drøy som enkelte andre har opplevd den. Selvfølgelig er det en drøy situasjon, hadde det vært i det virkelige liv. Men som skuespiller synes jeg det bare var interessant å jobbe med de følelsene.</p></div></body></document>
