<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190615-kanskje-vi-tar-en-se.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/kanskje-vi-tar-en-sending-nakne/71190647" frk="1130 1 12 6421"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-15 07:04"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="kjendis,programledere,god sommer norge"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Kanskje vi tar en sending nakne</div>
<div type="ingress">Dette er årets «God Sommer Norge»-programledere.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-06-15</div>
<div type="caption"><p>FARGERIK GJENG: Disse tv-profilene skal i sommer lede TV 2-programmet «God Sommer Norge». Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>TV-GJENG: Dette er årets programledere i «God Sommer Norge». Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>IDOL: Linn Wiik og Bjarne Brøndbo er programlederduo. Førstenevnte avslører at det blir spesielt å få dele jobben med DDE-stjernen. Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>PROGRAMLEDERDEBUT: Mens Katarina Flatland kan regnes som veteran i programlederrollen blir dette første gang for Petter Pilgaard. Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>UT AV KOMFORTSONEN: Spøkefuglen Markus Bailey skal lede programmet sammen med Julie Strømsvåg. Foto: Espen Solli / TV 2</p> <p>GLEDER SEG: Jon Hartvig Børrestad og Desta Marie Beeder leder programmet sammen i begynnelsen av august. Foto: Espen Solli / TV 2</p></div>
<div type="text">
<p>Gjennom hele sommeren skal folkekjære tv-profiler lede nordmenn gjennom sommerkveldene direkte fra Aker Brygge i Oslo. TV 2-programmet «God Sommer Norge» fikk enorm oppmerksomhet i fjor, blant annet da programleder Linn Wiik kastet opp på direkten og samtidig avslørte at hun ventet sitt første barn.</p>
<p>I år vender flere av fjorårets programledere tilbake, men også nye fjes blir å se i tv-ruta. Dagbladet møtte den sprudlende programledergjengen tidligere denne uken, og alt fra nakensendinger til overraskelser ble spøket og hintet om.</p>
<p>Linn Wiik, som sjokkerte mange på direkten i fjor, skal også i år lede programmet. Hun ble mamma for bare tre måneder siden, da lille Elsa kom til verden, og forteller at hun ikke ser for seg å gjenta fjorårets tv-snakkis med oppkast på direkten.</p>
<p>- Jeg har heldigvis født allerede, så vi får se. Alt kan skje med Bjarne på laget, sier hun lattermildt.</p></div>
<div type="title" level="3">På jobb tre måneder etter fødsel</div>
<div type="text">
<p>Wiik skal nemlig være programleder sammen med Bjarne Brøndbo, noe som blir helt spesielt for førstnevnte.</p>
<p>- Han er mitt store idol, og jeg har likt ham siden jeg var liten. Han pleide å spille i den lille bygda jeg er fra i Telemark hver eneste sommer, så det var høydepunktet og dra på DDE-konsert. Så å få jobbe med Bjarne er en drøm som går i oppfyllelse.</p>
<p>- Men du er tilbake på jobb, bare tre måneder etter at datteren din ble født. Hvorfor det?</p>
<p>- Jeg kunne ikke si nei til dette, verdens beste sommerjobb. Også tenker jeg at hun har det veldig fint sammen med pappaen sin, så da gjør det ikke noe at mamma jobber littegrann.</p></div>
<div type="title" level="3">Tar forholdsregler</div>
<div type="text">
<p>Den folkekjære artisten Bjarne Brøndbo, som også ledet programmet i fjor, forteller på sin side at det blir hyggelig å komme tilbake. Ikke minst tror han at han og Linn Wiik vil bli en god duo.</p>
<p>At Wiik kastet opp i fjor har heller ikke gått Brøndbo hus forbi, og han skal derfor ta alle forholdsregler.</p>
<p>- Jeg skal ha på meg sånn frisørfrakk i tilfelle. Jeg stoler ikke helt på henne. Neida, men hun kommer vel ikke til å kaste opp på meg, tror du det? spør han spøkefullt, og legger til:</p>
<p>- Det ville isåfall blitt tidenes tv-øyeblikk.</p></div>
<div type="title" level="3">- Blir en fest</div>
<div type="text">
<p>Ny av året er tidligere «Paradise Hotel»-vinner og tv-personlighet Petter Pilgaard. Han ser frem til programlederdebuten, men innrømmer at han er spent.</p>
<p>- Veldig gøy å få muligheten til å prøve seg som programleder, også har jeg veldig flaks med å komme sammen med rutinerte Katarina Flatland som kan redde meg. Jeg kommer jo sikkert til å gå på noen smeller, men jeg får prøve å redde inn på sjarmen. Hun har jo stålkontroll.</p>
<p>- Jeg har lyst til å overraske litt, vise at jeg kan være seriøs også. I utgangspunktet skal vi fordele 50/50, men det blir naturlig at hun tar styringen på ting, og at jeg kaster inn litt spørsmål og er litt impulsiv. Jeg skal gjøre mitt beste, men det er viktig for meg at det er lett og ledig, og den gode samtalen, legger han til.</p>
<p>Flatland beskriver programlederjobben som en sommertradisjon for sin egen del.</p>
<p>- Det hadde vært rart å ikke gjøre det. Jeg gleder meg veldig, og synes det blir kjempehyggelig å skulle gjøre det sammen med Petter, som jo er en forfriskende fyr å få inn i det. Han er jo litt mer spontan enn meg, så kanskje det kan få frem mine spontane sider.</p>
<p>- Han er jo verdens enkleste fyr å bli kjent med og like, så det blir en fest.</p></div>
<div type="title" level="3">Krykker og brudd</div>
<div type="text">
<p>Også sportsanker Julie Strømsvåg er blant de åtte som skal lede nordmenn gjennom sommerkvelder fra bryggen. Hun møter Dagbladet på krykker, med en stor skinne på den ene foten.</p>
<p>- Det er et lite brudd, et lite ubetydelig brudd, sier hun, og avkrefter raskt at skaden vil ha noe å si for jobben i «God Sommer Norge». Hun ser derimot frem til å jobbe sammen med Markus Bailey.</p>
<p>- Å være sammen med Markus blir interessant. Han er en uforutsigbar, steingal, jækla morsom type, så jeg har bedt ham kjøre på og kanskje få meg litt ut av komfortsonen.</p>
<p>- Jeg er jo litt mer sånn« okei, dette skal være på stell og alt skal gjøres ordentlig». Jeg tror vi blir et bra team, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">- Lurer seg selv</div>
<div type="text">
<p>At det kan bli interessant sier Bailey seg enig i, og hinter samtidig om at han er klar for å lage god tv.</p>
<p>- Jeg har ikke peiling på hvordan dette blir. Men det blir nok superjovialt, koselig, fryd og gammen, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg tror Julie lurer seg selv med at hun er så rolig og anstendig, men jeg tror vi skal kose oss og ha det hyggelig. Jeg aner jo ikke hva som kommer til å skje, kanskje vi tar en sending nakne en dag, hvem vet ... sier han spøkefult.</p></div>
<div type="title" level="3">Mye tv-tid</div>
<div type="text">
<p>Jon Hartvig Børrestad, også sportsprofil, har ledet programmet én gang tidligere og sier følgende om jobben:</p>
<p>- Helt jævlig, jeg gruer meg. Neida, jeg har gjort det en gang før og det er utrolig hyggelig og kjempegøy med nye gjester som kommer ramlende inn. For min del blir det litt sent på sommeren, så det smeller i begynnelsen av august.</p>
<p>Børrestad skal være sammen med «God Morgen Norge»-programleder Desta Marie Beeder, som i løpet av de siste årene har blitt rimelig vant med å være på tv.</p>
<p>- Det blir noen timer etter hvert når man har tre timer hver dag, men dette blir veldig kjekt, jeg gleder meg.</p>
<p>- Hvilke forventninger har du?</p>
<p>- Å få sove litt lenger enn til vanlig, svarer hun lattermildt, og legger til:</p>
<p>- Også er det en fantastisk redaksjon, noe seerne kanskje ikke ser, men som er viktig for oss som jobber med programmet. Jeg forventer gode kollegaer og veldig mye gøy.</p>
<p>Programmet vil også bli preget av fire reisereportere som leverer til sendingene underveis. Disse fire er Kristina Kvistad Hustad, Vår Staude, Kadafi Zaman og Svein Østvik.</p></div></body></document>
