<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190924-vi-har-betalt-en-hoy.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/vi-har-betalt-en-hoy-pris/71594342" frk="1179 6 45 7334"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-24 09:45"/>
<attribute name="author" value="Kirsten Karlsen, Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Vi har betalt en høy pris</div>
<div type="ingress">Kjersti Stenseng vil ikke bruke ordet krise, men sier Arbeiderpartiet er i en alvorlig situasjon. Forlikene med regjeringen om forsvar og politi i forrige periode forklarer noe av velgertapet, mener partisekretæren.</div>
<div type="author">Kirsten Karlsen, Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-09-24</div>
<div type="caption"><p>ETTER VALGET: To år etter et krisevalg som gjorde at regjeringsmakten glapp for Ap, må partiet igjen oppsummere et historisk dårlig valg. Partisekretær Kjersti Stenseng sier Ap må bli råere på å få fram egen politikk. Foto: Christian Roth Christiensen/Dagbladet</p> <p>BEHOLDER MAKTA: Tore O. Sandvik beholder posisjonen som fylkesordfører i Trøndelag takket være rødgrønt samarbeid. Her er trøndertoppen i samtale med Ap-leder Jonas Gahr Støre. Foto: Ned Alley/NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg vil bruke ordet alvor. 24, 8 prosent er et altfor dårlig resultat for Arbeiderpartiet. Vi slår oss ikke til ro med at det er der Ap skal ligge, sier Stenseng til Dagbladet.</p>
<p>Nå er det tid for selvransakelse i Arbeiderpartiet. De skal bruke tiden fram til midten oktober på evaluering, analyse og drøfting av valget. Så starter arbeidet med programmet som skal gi Ap regjeringsmakt i 2021.</p></div>
<div type="title" level="3">Polarisert valgkamp</div>
<div type="text">
<p>Stenseng peker allerede ut noen forklaringer på krisevalget for Ap:</p>
<p>*Valgkampen ble preget av enkeltsaker som mobiliserte ytterfløyer. Bompengeopprøret og krisa i regjeringen mobiliserte og skapte en polarisert debatt.</p>
<p>- I en slik situasjon fikk ikke Aps løsninger oppdrift. Det er en forklaring, men like fullt vårt ansvar å gjøre noe med, sier Stenseng.</p>
<p>*Distriktsopprøret og frustrasjonen mot regjeringens sentralisering og ulike reformer forsterket seg fra 2017 til dette valget.</p>
<p>- Seks år med høyredreining har utløst protest. Vi har ikke vist godt nok at vi har et tydelig alternativ til den politikken. Senterpartiet klarte å fange protesten og målbære misnøyen. Det forklarer en del av velgerflukten, sier Stenseng.</p>
<p>- Senterpartiets framgang i distriktene forklares med at de har vært tydelige mot nedlegginger i Forsvaret, mot politireformen, mot kommunesammenslåing og andre sentraliserende reformer. Betaler Ap fortsatt for forsvarsforliket og forliket om politireformen i forrige stortingsperiode?</p>
<p>- Det var lange og store diskusjoner i partiorganisasjonen, og vi gjorde vedtak om forsvarsforliket på landsmøtet i 2015. Det var ingen lettvinte løsninger. Vi var opptatt av å få mest mulig gjennomslag for Ap-politikk, og hindre de verste utslagene av regjeringens politikk. Vi reddet blant annet Kystjegerkommandoen i Troms, Forsvarets Stabsmusikk og hindret privatisering av verkstedene.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må bli råere</div>
<div type="text">
<p>- Arbeiderpartiet er opptatt av å finne brede løsninger. Men vi betaler også en høy pris for forlikene med høyreregjeringen. Det gjør det vanskelig for oss å vise at vi er et klart alternativ. Det har vi tapt velgere på, ikke minst i Nord-Norge.</p>
<p>- Vi har stemt mot regionreformen i Stortinget i tre runder, men vi har samtidig sittet med politiske ledere i Troms, Finnmark, Innlandet og flere fylker, som har måttet sørge for at stortingsvedtak blir iverksatt. Det er ingen bortforklaring på et dårlig valgresultat. Men vi må bli råere på å vise vårt alternativ, sier Stenseng.</p>
<p>*Intern strid og uro etter 2017-valget og knyttet til varslersaker mot Trond Giske.</p>
<p>- Mye av det vi fant i medlemsundersøkelsen etter valget i 2017, har vi ikke fått jobbet nok med. De to siste årene har vi brukt mye tid på interne stridigheter. Det må sies. Og intern strid mobiliserer ikke folk, tvert imot, sier Stenseng.</p>
<p>Nå går debatten for fullt i partiet og i fagbevegelsen, om hvorfor Ap tapte, og ikke minst, hvordan Ap skal vinne neste valg, og hvem Ap skal samarbeide med. Forslag om samarbeid med MDG splitter Ap og fagbevegelsen.</p>
<p>- Dette er ingen diskusjon nå. Det viktigste er politikkutvikling. Klimautfordringen krever helhetlige løsninger. Hvis vi skal lykkes, må vi skape verdier, holde folk i jobb, sørge for at folk har trygghet for den velferden de har krav på. Det er ikke forenlig med å jobbe mindre og sette en sluttdato for oljenæringen.</p></div>
<div type="title" level="3">Skape nye jobber</div>
<div type="text">
<p>- Jeg skjønner at folk frykter at flere hundre tusen arbeidsplasser skal bli borte. Men i overgangen til fornybarsamfunnet skal vi skape nye arbeidsplasser. Det finnes enorme muligheter i karbonfangst og lagring, i flytende havvind og mer industrialisering av skogen vår.</p>
<p>- Verdiskaping er en del av det store klima- og miljøprosjektet. Vi skal ikke jobbe mindre og redusere ambisjonene for velferdsstaten vår. Der har Ap helhetlige løsninger, sier Stenseng.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke skolemat</div>
<div type="text">
<p>- Det er helt klart at vi ikke har vært tydelige nok på distriktspolitikken og overlatt arenaen til andre partier, sier ordfører Hilmar Høl i Årdal, som sitter i Arbeiderpartiets sentralstyre.</p>
<p>I Årdal gikk Arbeiderpartiet fram med nesten 9 prosentpoeng og fikk rent flertall etter å ha styrt bastionen i mindretall de siste fire årene.</p>
<p>Men framgangen kom ikke på grunn av de nasjonale overskriftene.</p>
<p>- Vi hadde ikke skolemat i vårt program. Det er også et løfte som avhenger av at vi må vinne valget i 2021, og at kommunene får rammer til å innføre det. Vi hadde klare lokale saker med industri- og næringsutvikling, sier Høl.</p>
<p>I Trøndelag ble sentralstyremedlem Tore O. Sandvik gjenvalgt som fylkesordfører i Trøndelag. Ap går tilbake over 10 prosentpoeng i fylket, men når nesten 30 prosent og beholder også makten i Trondheim.</p>
<p>- Det viktigste er å holde fast på en strategi. Det kommer til å gå litt opp og ned, men i det langsiktige løp flokker velgerne seg til det som er gjenkjennelig. Det er åpenbart at klimasaken gjør at MDG og SV gjør det kjempegodt i byene, at en frustrasjon over regjeringens arbeidsfiendtlige politikk gjør at Rødt og SV gjør det godt.</p></div>
<div type="title" level="3">Må vinne i 2021</div>
<div type="text">
<p>- Men Arbeiderpartiet er en koalisjon mellom arbeid og kapital, privat og offentlig, vekst og vern. Det er helt umulig for oss å være et protestparti, sier Sandvik, som mener partiet kjenner at de har stått lenge på stallen.- Arbeiderpartiet rammes også av at vi er skapt for makt. Vi er helt avhengig av å få makten tilbake. Det er en helt utenkelig tanke at vi ikke skal styre landet etter 2021, sier Sandvik. Han slår fast:</p>
<p>- MDG kommer aldri til å få gjennomslag for å skru igjen oljekrana. Det er et massivt flertall i Norge som er for at vi skal videreføre næringen. Det grønne skiftet må skje ved at vi tjener penger på det og driver med verdiskapning og skaper nye arbeidsplasser, sier Sandvik.</p>
<p>I Kautokeino gikk Arbeiderpartiet tilbake 15 prosentpoeng - og Sp fram like mye. Johan Vasara (Ap) var ordfører fram til mandag denne uka men sto ikke på gjenvalg.</p></div>
<div type="title" level="3">- Distriktsras for Ap</div>
<div type="text">
<p>- Det har vært et distriktsras for oss. Arbeiderpartiet trenger konkrete, håndfaste saker i Nord-Norge. Jeg synes det har vært for mye oppmerksomhet rundt styrking av budsjetter, overføringer til fylkeskommuner og regionale fond. Det er ikke et språk folk forstår. Ingen forholder seg til regionale fond i hverdagen, vi forholder oss til lensmannen, Nav-kontoret og at det er lys i kontorvinduene. Vi må endre retorikk framover, sier Vasaras.</p>
<p>- Dette er et signal fra velgerne om at Ap må lytte mer til folk. I Nord-Norge handler det om at vi må være mye mer tydelige og offensive på vegne av landsdelen, det handler om å bygge samfunn her i nord. Ap har styrt og bygd Nord-Norge i 100 år, vi må gjenvinne troverdigheten, sier Kristina Hansen, leder Finnmark Arbeiderparti.</p></div></body></document>
