<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190325-de-unge-som-klimastr.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/de-unge-som-klimastreiker-fortjener-en-bukett-gasunger/70907577" frk="564 0 3 3390"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-25 05:00"/>
<attribute name="author" value="Tom Stalsberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,meninger"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">De unge som klimastreiker fortjener en bukett gåsunger</div>
<div type="ingress">Vinteren Har Kastet Hansken forteller er kanskje Dagbladets nye stjernereporter, litt som han fra VG de vet!</div>
<div type="author">Tom Stalsberg</div>
<div type="date">2019-03-25</div>
<div type="caption"><p>SELFIE: Vinteren Har Kastet Hansken forteller er nå ansatt i 2 prosent stilling i Dagbladet der vedkommende vil mene noe om alt, en slags moderne prssehybrid av Leif Welhaven i VG og Esten O. Sæther i Dagbladet pluss noen doser dårlig poesi og litt annet snacks. Foto: Tom Stalsberg</p> <p>FRA SKOLESTREIKEN: Foran Stortinget. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Vinteren Har Kastet Hansken forteller heier av hele sitt gamle hjerte på Moder Jords framtid, de som streiker for våre synder. Vi som er vokst opp under banneret vekst og velstand. Og husk, de streiker, ikke skulker. Ukas bukett med gåsunger til dere!</p>
<p>Dere med vannkjemmet hår og matrosdress-skolepolitikk, få dette inn i knottene deres da de. Våre barnebarn vil forbanne oss når de får dykkerutstyr i dåpsgave.</p>
<p>Hadde Vinteren Har Kastet Hansken forteller våget, skulle den også tatt et generaloppgjør med plageånden som fortsatt går, Carl I. Hagen, men vi gidder ikke ettersom historien vil dømme ham og hans likemenn – og kvinner.</p>
<p>Vinteren Har Kastet Hansken forteller bruker ikke tid på ytterliggående nettstedet og hatske organisasjoner, men vi er klare. Vi er mange. Kom igjen, fordømte møllkuler og revisjonister. Vinteren Har Knyttet Hansken forteller.</p>
<p>Vinteren Har Kastet Hansken forteller er feige, og våger ei heller skrive noe om VG fordi det er jo nesten våre egne, men hadde vi vært tøffe ville vi stått utenfor huset til både årets redaktør, Gard Steiro, og han derre cocky reporteren, dette i beste og verste tabloidstil slik det gjøres når andre har begått grov tjenesteforsømmelse. Vær varsom-plakaten er ikke en oppfordring til å skrive Vær plagsom-plakaten.</p>
<p>Vinteren Har Kastet Hansken forteller at den også så det norske landslaget, i noen som liknet på fotball, ta en spansk en lørdag og selv om det ble et knepent tap takket være en steingod mur av en målvakt med navn Rine Jarstein, hurra for ham som reddet oss grande. Men, det er langt fram til de beste, det så vi.</p>
<p>Våre spillere så ut som veggpryd og lungemos som møtte flamenco og tapas (metaforisk billigsalg i taksfreeavdelingen), men Martin Ødegaard hadde en fin dragning ute på kanten. Tenk, han dro av en god spanjol, og vi jubler. Langt fram.</p>
<p>Og, til deg landslagstrener Lars Lagerbäck, pressens oppgave er ikke å være NFFs tolvte mann. Du burde være langball nok i ditt treskohode til å ha fått med deg dette. Et par av byttene du gjorde også var helt korv uten mos. Men, vi slår svenskene i morgen og alt er glemt, slik er det med oss.</p>
<p>Vinteren Har Kastet Hansken forteller fulgte også dramaet med cruisebåten «Viking Sky» der vi er veldig kollektivt happy at det gikk ganske så bra med de fleste passasjerer og mannskap, og hadde vi hatt anledning skulle de frivillige og redningsmannskapet fått store klemmer.</p>
<p>Vinteren Har Kastet Hansken forteller så også jubileumskonserten med Åge Aleksandersen (70) der han framsto som danserockens Nils Arne Eggen, begge er hedersmenn.</p>
<p>Åge fikk klump i halsen av mye, men mest av Mari Boines versjon av hans «Fremmed fugl». Vinteren Som Snufser I Hansken forteller på nordsamisk, Ollu giittu.</p>
<p>Vinteren Har Kastet Hansken ønsker alle okay mennesker en fin vår med trekkfugler, insekter og gamle dufter som blir som nye.</p>
<p>Rock on? Nei, vet De hva.</p></div></body></document>
