<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190809-jeg-forstar-hvorfor-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/jeg-forstar-hvorfor-han-ville-dra/71473709" frk="487 4 14 2935"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-09 06:51"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Jeg forstår hvorfor han ville dra</div>
<div type="ingress">Tidligere Manchester United-spiller Dimitar Berbatov reagerer på behandlingen av Romelu Lukaku.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-08-09</div>
<div type="caption"><p>BORTE: Romelu Lukaku forlot Manchester United på Deadline Day. Foto: REUTERS / Scott Heppell / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var en av de største og mest kompliserte overgangssagaene dette overgangsvinduet. Det var ryktet lenge at Romelu Lukaku ville bort fra Manchester United, og til slutt måtte Ole Gunnar Solskjær og klubben gi tapt. Lukaku ble til slutt solgt til Inter Milan for rundt 815 millioner kroner.</p>
<p>Underveis i sommer har flere reagert på Lukakus oppførsel. Han har blant annet trent med belgiske Anderlecht i stedet for United. Han har også publisert interne resultater fra en løpetest på Twitter.</p>
<p>Til slutt virker det som at klubben også fikk nok, og ville ha bort belgieren.</p></div>
<div type="title" level="3">- Trist å se ham dra</div>
<div type="text">
<p>Dimitar Berbatov, som spilte for United fra 2008 til 2012, reagerer på hvordan fansen og media behandlet Lukaku før han dro, og at kritikken ikke var riktig. Han mener behandlingen av Lukaku var urettferdig.</p>
<p>- Det er trist å se Lukaku dra. Han har blitt urettferdig kritisert av medier og fans. Jeg forstår hvorfor han ville dra. Vi er alle mennesker, og det er ikke gøy å fullføre en kamp og lese på sosiale medier eller i pressen at man suger, sier Berbatov til lokalavisa Manchester Evening News.</p>
<p>Lukaku er én av flere United-spillere som har måttet tåle en del kritikk de siste åra. Spillere som Phil Jones, Ashley Young og Paul Pogba har også fått kritikk for sine prestasjoner, og etter kvartfinalen i Champions League mot Barcelona fikk Young rasistiske tilrop mot seg fra egne supportere.</p>
<p>Til nå er det altså bare Lukaku av de nevnte som har forlatt klubben, men det ryktes også at Pogba forlater klubben i nær framtid.</p>
<p>- Man prøver å gjøre sitt beste på trening og på banen, men hvis det ikke fungerer, må man si: «Ok, jeg prøver et annet sted.» Noen spillere får mer anerkjennelse enn andre, hevder Berbatov.</p></div>
<div type="title" level="3">Etterlyser midtbanespiller</div>
<div type="text">
<p>I løpet av overgangsmarkedet klarte ikke Solskjær og United å få inn en midtbanespiller i klubben, som det ble spekulert i. Klubben var linket til blant annet Bruno Fernandes, Christian Eriksen og Sean Longstaff. Ingen av disse ble altså hentet inn, til tross for at Ander Herrera forlot klubben etter at kontrakten hans gikk ut.</p>
<p>Berbatov mener at det er her United burde ha brukt Lukaku-pengene, som var en sum på over 800 millioner kroner.</p>
<p>- De trengte en defensiv midtbanespiller som kunne gitt Pogba frihet til å skape gnist i dette laget, mener den tidligere United-spissen.</p>
<p>I stedet for en midtbanespiller, har United forsterket forsvaret sitt. I løpet av sommeren har Solskjær fått Aaron Wan-Bissaka og Harry Maguire inn for å styrke forsvaret, i tillegg til at unggutten Daniel James tilfører bredde på vingen.</p>
<p>Så til tross for at United ikke fikk inn en etterlengtet midtbanespiller, har klubben ikke ligget på latsiden i sommer.</p></div></body></document>
