<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190715-forbanna-over-ol-tro.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/forbanna-over-ol-trobbel/71398140" frk="1106 8 52 6043"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-15 04:13"/>
<attribute name="author" value="Mathilde Lea"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Forbanna over øl-trøbbel</div>
<div type="ingress">- Når du er på rockekonsert er det ikke VM i å drikke mest mulig øl, svarer arrangøren.</div>
<div type="author">Mathilde Lea</div>
<div type="date">2019-07-15</div>
<div type="caption"><p>METALLICA: Det verdenskjente metalbandet Metallica sto på scenen på Granåsen Arena i Trondheim lørdag kveld. Flere reagerer på lange ølkøer. Foto: Frank Karlsen / Dagbladet</p> <p>FESTIVAL-ØL: Heidi Irene Nordnes var på konsert sammen med sin datter, ektemannen og mange venner. Hun sto selv i kø to ganger femti minutter for fire øl. Foto: Privat</p> <p>MASSE FOLK: Nærmere 40 000 tok turen til Granåsen arena i går kveld for å se Metallica spille live. Foto: Frank Karlsen / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Et av verdens største rockeband inntok i går kveld scenen i Trondheim. Nærmere 40 000 publikummere tok turen til Granåsen arena for å se Metallica live - og skal vi tro Dagbladets anmelder var det litt av en opplevelse.</p>
<p>Han trillet nemlig terningkast seks for konserten. Men selv om den musikalske opplevelsen får toppkarakter, er det ikke alle som er helt fornøyde. På nettsida til arrangøren Trondheim Concerts er det nemlig flere som klager på logistikken.</p>
<p>Særlig er de det lange ølkøene som får det glatte lag av misfornøyde tilskuere.</p>
<p>- Bra konsert, tragisk organisert. Kø overalt! 1 time do-kø, 1 time øl-kø, 1,5 time for å komme seg ut. Skjerp dere til neste gang, Trondheim Concerts, skriver én.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mistet halve glasset</div>
<div type="text">
<p>Heidi Irene Nordnes var på konserten sammen med sin datter, ektemannen og mange venner. Hun understreker at hun er veldig fornøyd med både shuttlebusser og selve showet. Men hun mener bare to utsalgssteder for øl ikke er holdbart når det er nesten 40 000 som skal inn på en arena.</p>
<p>- Dessuten gikk de tom for emballasje å bære ølen i. Når du først står nesten en time i kø for å kjøpe øl, vil du gjerne ha med deg flere, sier hun til Dagbladet.</p>
<p>Nordnes anslår at hun sto i opptil 50 minutter i kø, to ganger. Da fikk hun bare med seg to øl, fordi de ikke hadde mer igjen av emballasjen man kan bære glassene i.</p>
<p>- Når du er på festival, så vil du ha noe godt å drikke. Men når du skal gå forbi 20 000 for å komme deg til plassen din, skvulper det jo over - og så er det bare et halvt glass igjen når du er kommet fram.</p>
<p>Hun mener arrangøren bør ta høyde for å ha mer emballasje til øl, slik at man kan kjøpe mer drikke når man først står i kø. Juli neste år kommer Rammstein til Granåsen arena. Nordnes er en av dem som har sikret seg billetter til konserten.</p>
<p>- Jeg håper det blir bedre da!</p></div>
<div type="title" level="3">- Plaget med skum</div>
<div type="text">
<p>Stein Vanebo, pressekontakt for arrangør Trondheim Concerts, er i det store og hele svært fornøyd med gårsdagens konsert. Han mener kritikken gir et skeivt bilde av «et arrangement hvor 38 500 er happy», som han selv sier.</p>
<p>Vanebo medgir overfor Dagbladet at det ble øl-kø i en viss periode i løpet av konserten, da den ene hovedbaren hadde solgt ut en hel tank med øl og måtte bytte til ny tankbil.</p>
<p>- I skiftet til den nye tankbilen kom det luft inn, og vi ble plaget med skum i en periode. Det varte i omtrent 45 minutter, og da hadde vi litt kø. Det var synd, og vi beklager det, sier han, men legger til:</p>
<p>- Samtidig satte vi ølrekord med 35 000 liter solgte øl, så alle fikk smake.</p></div>
<div type="title" level="3"> - Ikke mer Granåsen</div>
<div type="text">
<p>Heidi Irene Nordnes etterlyste flere brett til å bære ølglassene. Men ifølge Vanebo kan det ha vært et helt bevisst grep å slutte å dele ut disse. Han forteller at dette er noe som arrangøren gjør i samråd med vaktene og politiet.</p>
<p>- Det er mulig vi gikk tom, men det er også et bevisst virkemiddel vi bruker for å styre promillen - hvis vi får signaler på at vi må ned litt med tanke på forbruket. Det er et grep som gjør at folk ikke får bunkret opp så mye, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Når du er på rockekonsert er det ikke VM i å drikke mest mulig øl.</p>
<p>Rolf Krogdahl var også på konserten, og han er klar i sin dom:</p>
<p>- Det blir ikke mer Granåsen på meg. Det er synd, for det legger en demper på et så bra show. Men jeg bruker heller penger på å reise og få meg en bra helhetlig opplevelse, enn å stå som sild i ei tønne.</p>
<p>Han understreker at han synes det var en «jævlig bra» konsert med både god lyd og god stemning. Det er logistikken inne på selve arenaen han reagerer på.</p>
<p>- Det dummeste var at når du skulle gå inn på arenaområdet så hadde de laget en flaskehals med scenen på venstre side, og toalettene på høyre side. Da får du en do-kø, samtidig som 40 000 mennesker skal gå gjennom der. Det er unødvendig på et så stort område, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Delvis byggeplass</div>
<div type="text">
<p>Stein Vanebo hos Trondheim Concerts har hørt at enkelte har klaget på toalett-køer. Han viser til at Granåsen er en byggeplass, og at flere av toalettområdene var blitt flyttet.</p>
<p>- Vi hadde store toalettområder med maks tre minutters ventetid. Det må ha vært noen som havnet i gæli kø, sier han.</p>
<p>I juli neste år gjør Rammstein sitt inntog på Granåsen arena, med en annen arrangør. Ifølge Vanebo var de som skal arrangere Rammstein-konserten til stede i går, og de har hele tida fått innspill når det kommer til forbedringer. Han utelukker ikke at Trondheim Concerts skal arrangere konsert på Granåsen neste år.</p>
<p>- Vi tar erfaringene med oss videre. Den biten av arenaen som er byggeplass i dag, er ferdig neste år. Den tok fra oss viktige støtteområder, og det lagde utfordringer for oss. Derfor gikk vi også ut forkant og sa ifra om at det kom til å bli litt kø, sier han, og legger til:</p>
<p>- Det er lov å ikke være fornøyd med alt på en konsert som er delvis byggeplass.</p></div>
<div type="title" level="3">- Metallica overdøvet snakking</div>
<div type="text">
<p>Vanebo anslår det var omtrent 14 personer som ble eskortert ut av konsertområdet på grunn av overstadig beruselse.</p>
<p>- Det finnes vel lokalfester der like mange blir utvist. Her var det 14 av 40.000, det er snakk om en brøkdel. Når det kommer til snakking på konsert, så er det absolutt en tematikk. Det var nok snakking, men de fikk juling av Metallica. For det var trøkk fra scenen, sier han og legger til:</p>
<p>- Det ble snakket så mye om dette med lyden i forkant. Granåsen har en veldig bra akustikk. Det ble ekstremt bra lyd utover, og det er det vi holder på med. Artistene hadde det fint, leverte bra og var fornøyde da de var ferdige.</p></div></body></document>
