<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190811-bekjent-av-siktede-s.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/bekjent-av-siktede---sjokkert/71479399" frk="414 3 10 2532"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-11 15:27"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad, Angelica Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Bekjent av siktede: - Sjokkert</div>
<div type="ingress">Naboer beskriver den siktede moskéskytteren (21) som sær, men vanlig.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad, Angelica Hagen</div>
<div type="date">2019-08-11</div>
<div type="caption"><p>SIKTET FOR DRAP OG DRAPSFORSØK: Mannen i 20-åra har ikke ønsket å forklare seg for politiet. Foto: Christian Roth Christensen / Dagbladet</p> <p>SKYTING: En person beskrives som lettere skadet etter å ha blitt skutt i en moské i Bærum. En mistenkt gjerningsmann er pågrepet. Video: Tipser</p></div>
<div type="text">
<p>21-åringen er siktet for å ha drept søsteren sin, samt drapsforsøk etter å ha avfyrt skudd i moskeen Al-Noor Islamic Centre i Bærum lørdag kveld.</p>
<p>Mannen har ikke ønsket å avgi forklaring til politiet, og har derfor ikke tatt stilling til siktelsen. Politiet opplyste søndag at de etterforsker saken som et terrorforsøk.</p>
<p>- Han har brukt våpen i en moské, han har uttrykt høyreekstreme holdninger, han har uttrykt holdninger i form av hyllest av Quisling og han har vist innvandrerfiendtlige holdninger. Han ville skape frykt. Det gjør at vi ennå ikke konkluderer med at det er en terrorhandling, men etterforsker det som forsøk på terror, sa enhetsleder Rune Skjold.</p>
<p>Dagbladet snakket lørdag med naboer av den siktede, som beskriver ham som en ganske vanlig ung mann.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ingen einstøing</div>
<div type="text">
<p>En av naboene gikk på samme barneskole som siktede. Han forteller at han opplevde ham som en person med litt sære interesser, men at det ikke nødvendigvis var på en negativ måte.</p>
<p>En tidligere bekjent av mannen beskriver ham som både utadvendt med venner, men også som sær og reservert. Mannen skal ikke ha vært noen einstøing.</p>
<p>- Jeg er sjokkert, sier mannen.</p>
<p>Politiet undersøkr nå innlegg den siktede har skrevet på ulike nettfora.</p>
<p>Der har han hyllet flere massemordere, blant andre Brenton Tarrant, terroristen som drepte 50 personer i to moskéangrep på New Zealand tidligere i år.</p>
<p>I et av innleggene tar han til orde for å fortsette det han beskriver som en rasekrig, og oppfordrer andre til å ta del i den såkalte kampen.</p>
<p>Forsvarer Unni Fries har ikke ønsket å gi en kommentar søndag.</p></div>
<div type="title" level="3">- Terrorist</div>
<div type="text">
<p>I en pressemelding natt til søndag, skriver Islamsk Råd Norge at de på det sterkeste fordømmer angrepet. De kaller mannen i 20-åra en terrorist.</p>
<p>- Han var åpenbart motivert av høyreekstreme holdninger og hyllet terroristen fra New Zealand i et nettforum kort tid før angrepet, skriver Islamsk Råd Norge.</p>
<p>Abdirahman Diriye, leder av Islamsk råd, sier til Dagbladet at flere muslimer har vært redde for at noe slik kunne skje.</p>
<p>- Vi har hatt økt beredskap og samarbeid med politiet etter Christchurch, men det har åpenbart ikke vært nok, sier han.</p></div></body></document>
