<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190123-solskjar-toner-ned-f.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/solskjaer-toner-ned-fergusons-rolle---ikke-rettferdig-er-det/70680940" frk="726 5 24 4357"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-23 13:32"/>
<attribute name="author" value="Christian M. Hugsted (i England)"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="alex ferguson,manchester united,sport,ole gunnar solskjær,fotball,premier league"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Solskjær toner ned Fergusons rolle: - Ikke rettferdig, er det?</div>
<div type="ingress">Ole Gunnar Solskjær forteller at han ikke snakker ofte med mentor Alex Ferguson for tiden.</div>
<div type="author">Christian M. Hugsted (I England)</div>
<div type="date">2019-01-23</div>
<div type="caption"><p>LÆREMESTER OG ELEV: Sir Alex Ferguson har ikke vært i kontakt med Ole Gunnar Solskjær mye den siste tiden, ifølge nordmannen. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær (45) har snakket varmt om mentor Alex Ferguson siden han tok over jobben som vikarierende manager i Manchester United.</p>
<p>Ferguson har blant annet vært på Manchester United-trening, og Solskjær har ved flere anledninger benytter sjansen til å snakke om sin læremester på pressekonferanser den siste måneden.</p>
<p>Flere har påpekt hvor stor rolle Ferguson har hatt og lokalavisa Manchester Evening News hevder blant annet at den legendariske skotten skal være «veldig, veldig involvert» i det som skjer i klubben om dagen.</p>
<p>Ifølge en kilde i garderoben til Manchester United, skal Ferguson ha hjulpet Solskjær med både uttak og analyser i forkant av kamper, hevder avisa.</p>
<p>«Selv om laguttakene hviler totalt på Solskjær, verdsetter nordmannen Fergusons meninger så høyt at han har søkt råd når det kommer til Uniteds lagoppstillinger», skrev Manchester Evening News blant annet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke snakket mye</div>
<div type="text">
<p>I et intervju toner imidlertid Solskjær påstandene om at Ferguson spiller en aktiv rolle om dagen.</p>
<p>- Vi snakker ikke ukentlig, sier Solskjær om Ferguson ifølge engelske Evening Standard.</p>
<p>- Jeg har ikke snakket mange ganger med ham. Han har bare besøkt oss én gang - han har vært og sett Rossi én gang, sier Solskjær, som henviser til den tidligere Manchester United-spilleren Giuseppe Rossi, som trente med klubben nylig.</p>
<p>Ferguson fulgte en United-trening på Carrington for noen uker siden. Da bekreftet Solskjær at skotten hadde vært på treningsfeltet.</p>
<p>- Jeg holder ham orientert. Han var innom på besøk lørdag, og jeg tror han nøt tiden på treningsfeltet. Vi hadde en fin prat, og han oppmuntret oss. Han kjenner svært godt staben jeg har i Manchester United, og han vet at vi vil gjøre alt vi kan så lenge vi er her. Vi vil gjøre alt for at Manchester United gjør det så bra som mulig, sa Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mye kontakt</div>
<div type="text">
<p>Under sin aller første pressekonferanse som Manchester United-manager, fikk Solskjær spørsmål om hvor mye innflytelse Sir Alex Ferguson har hatt i at nordmannen fikk sjansen som midlertidig manager.</p>
<p>- Jeg har vært i kontakt med sjefen ganske mye, ja, sa Solskjær til Dagbladet og fortsatte:</p>
<p>- Vel, han signerte meg for 22 år siden, så han er den store årsaken selvfølgelig. Men jeg vet ikke hva slags innvirkning han hadde. Da jeg fikk telefonen, så sendte jeg selvfølgelig en melding til sjefen. Jeg har vært i kontakt med ham, og jeg skal nyte en kopp te i huset hans og sette meg ned og diskutere noen ideer.</p>
<p>Solskjær omtaler Ferguson fortsatt som «The Boss» eller «The Gaffer». Han fortalte i desember at han allerede hadde fått noen råd av gamlesjefen i sin nye jobb.</p>
<p>- Ferguson har påvirket meg i alt. Slik han behandlet folk, slik han var som manager i klubben. Hvordan han holdt 25 internasjonale spillere glade og sultne og at de ville forbedre seg, men også støtteapparatet rundt seg. Han har vært mentoren min. Jeg forstod ikke tidlig at han ville bli mentoren min, men helt siden skaden min i 2003, tok jeg notater av hva han gjorde i forskjellige situasjoner. Jeg har selvfølgelig allerede vært i kontakt med ham, for det er ingen som er bedre å få råd av, fortalte Solskjær.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ikke rettferdig</div>
<div type="text">
<p>Selv om duoen hadde mye kontakt før Solskjær tok over som manager, er det mye som tyder på at Ferguson likevel ikke er så involvert som mange kanskje skulle tro, iallfall ikke direkte.</p>
<p>- Innflytelsen er mer mine 15 år under ham. Han er 77 år, så det er heller ikke rettferdig overfor ham, er det? sier Solskjær, med henvisning til at Ferguson begynner å dra litt på årene og tross alt ikke er trener lenger.</p>
<p>Ferguson ble i mai i fjor rammet av hjerneblødning og kjempet for livet. Skotten ble hasteinnlagt på sykehus og operert, og ble utskrevet noen uker etterpå. Nå virker han å være tilbake i gammelt slag.</p>
<p>Ferguson er til tider i VIP-boksen på Old Trafford, og det er nok ikke siste gang han besøker treningsfeltet Carrington denne sesongen.</p>
<p>Ferguson ledet Manchester United mellom 1986 og 2013. Han vant bant annet 13 Premier League-titler og to Champions League-gull med de røde.</p></div></body></document>
