<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190515-fikk-mote-mrthas-yng.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/fikk-mote-mrthas-yngste-datter/71081663" frk="582 7 25 3414"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-15 10:24"/>
<attribute name="author" value="Henriette Eilertsen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="durek verrett,kjendis,riding,emma tallulah behn,stall eide,prinsesse märtha louise"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk møte Märthas yngste datter</div>
<div type="ingress">- De var der for å se dattera ri.</div>
<div type="author">Henriette Eilertsen</div>
<div type="date">2019-05-15</div>
<div type="caption"><p>SPESIELT MØTE: Prinsesse Märtha Louises nye kjæreste Durek Verrett så tirsdag på Märthas yngste datter ri. Foto: Daryl Henderson/ NTB Scanpix</p> <p>BYGDØY: Kongen uttaler seg for første gang om Durek Verrett, Märtha Louises nye kjæreste. Video: Madeleine Liereng. Reporter: Ruben Pedersen</p> <p>FEM PÅ GATA: Dagbladet TV spurte mennesker på gata hva de synes om Märthas nye kjæreste. Video/reporter: Ingebjørg Iversen / Dagbladet.</p> <p>NEKTES INTERVJU: Märtha Louise sin nye kjæreste Durek Verrett hadde takket ja til å stille til intervju. Men så sendte han denne lydmeldingen.</p></div>
<div type="text">
<p>De siste dagene har prinsesse Märtha Louise (47) og hennes nye kjæreste Durek Verrett (44) fått enorm oppmerksomhet i både norsk og utenlandsk presse. Tirsdag landet sistnevnte på Gardermoen og var mildt sagt snakkesalig overfor den oppmøtte pressen.</p>
<p>44-åringen kunne blant annet fortelle at han aldri har vært i Norge før, men at han ser fram til å tilbringe tid her. Han skal også feire 17. mai sammen med Märtha på fredag.</p>
<p>Hva paret har gjort den første dagen er foreløpig ikke kjent, men tirsdag var de sammen og så på den yngste dattera til Märtha, Emma Tallulah Behn (10), ri. Det bekrefter prinsessas kollega i Hest360, Geir Kamsvåg, overfor TV 2.</p>
<p>- Jeg traff ham så vidt i går i stallen. De var der for å se dattera ri, sier Kamsvåg, som legger til at han ikke har noen ytterligere planer om å treffe paret igjen under oppholdet i Norge.</p>
<p>Kamsvåg innrømmer at han håper å treffe dem igjen. Anniken Eide ved Stall Eide bekrefter også at paret var i stallen tirsdag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">- De elsker meg</div>
<div type="text">
<p>På spørsmål om han har møtt kong Harald (82) og dronning Sonja (81), svarte Verrett tirsdag:</p>
<p>- Ikke foreløpig, men jeg ser fram til det.</p>
<p>Verrett ønsket ikke å fortelle da om han er på vei for å møte kongeparet. Mandag kveld hevdet imidlertid den selverklærte «sjamanen» at kongeparet elsker ham.</p>
<p>- Jeg flyr hit med niesene mine, og jeg gleder meg til at de skal få se kulturarven vår. Märthas foreldre elsker meg, og jeg elsker dem. De er gode sjeler, sa han i en direktesending på sin Instagram-profil.</p></div>
<div type="title" level="3">Turné i Norge</div>
<div type="text">
<p>I tillegg til å feire nasjonaldagen sammen med Märtha, er Verrett også i Norge for å holde foredrag med fokus på selvrealisering sammen med prinsessa, et foredrag de skal holde både i Norge og Danmark seinere denne måneden.</p>
<p>Billettene er satt til mellom 595 og 1030 kroner.</p>
<p>Tirsdag skev NRK at Forbrukertilsynet nå vil følge med på paret, og ikke minst hva som blir sagt og hvordan foredraget blir markedsført.</p>
<p>- Ja. Vi vil måtte følge med på alt av markedsføring som er rettet mot forbrukere. Det er i kjernen av det tilsynet vi gjør med alternativ behandling, så det vil vi måtte gjøre, sa avdelingsdirektør Tonje Hovde Skjelbostad i Forbrukertilsynet til statskanalen.</p>
<p>Tirsdag svarte Verrett også på kritikk som pressen la fram for ham, med bakgrunn i kontroversielle saker som han har vært involvert i.</p>
<p>- Hva tenker du om kritikken dere har fått?</p>
<p>- Jeg tror at når folk ikke skjønner noe, så er kritikk helt normalt. Når vi får kritikk så er det fordi folk ikke forstår eller frykter noe, men når de begynner å forstå, så forsvinner frykten, svarte han pressen på Gardermoen tirsdag.</p>
<p>- Tror du at du vil klare å overbevise noen folk på denne turneen?</p>
<p>- Jeg er ikke her for å overbevise noen. Jeg er her for å spre kjærlighet, sa Verrett videre.</p></div></body></document>
