<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190303-ut-mot-nye-nav-regle.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/lysbakken-ut-mot-nav-reglene---en-brutal-politikk-som-rammer-mange/70825306" frk="875 5 28 5242"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-03-03 16:41"/>
<attribute name="author" value="Karin Madshus"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nav,innstramming,innenriks,audun lysbakken,aap-regelverk,stortinget,protest,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ut mot nye NAV-regler: - Full krise for de det gjelder</div>
<div type="ingress">SV-lederen langer ut mot regjeringens innstramming av NAV-regelverket: - Brutal politikk som rammer mange.</div>
<div type="author">Karin Madshus</div>
<div type="date">2019-03-03</div>
<div type="caption"><p>ØNSKER REVERSERING: SV- leder Audun Lysbakken har lagt inn forslag i Stortinget om at innstrammingen av AAP-regelverket reverseres. Foto: NTB Scanpix</p> <p>UENIG I KRITIKKEN: - Vi kan ikke ha folk gående år etter år på det som er ment å være en midlertidig ytelse, sier arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H). Foto: John Terje Pedersen/ Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Fredag skrev Dagbladet om Elin Marie Jahren (40) som frykter å måtte selge huset etter å ha blitt rammet av innstramminger i NAV-regelverket.</p>
<p>Innstrammingene, som ble iverksatt 1. januar 2018, betyr et kortere løp på arbeidsavklaringspenger (AAP) - fra fire til tre år. I tillegg er vilkårene for å få utvidet perioden innskrenket og forlengelse av stønaden kan bare gis i to år.</p>
<p>Jahren og sønnen på 9 år lever nå på til sammen 16 500 kroner i stønader i måneden. Jahren, som i fire år har jobbet for å komme seg tilbake til arbeidslivet i samråd med NAV, mistet stønaden etter å ha nådd maksgrensa for AAP i fjor. Hun føler at hun blir urettmessig rammet av det nye regelverket.</p></div>
<div type="title" level="3">Settes på bar bakke</div>
<div type="text">
<p>- Det er en sterk historie og dessverre en av mange. Vi er i kontakt med mange som rammes av de brutale endringene i regelverket for arbeidsavklaringspenger. Dette viser at Siv Jensen er en bløffmaker når hun prøver å få fattigdomsdebatten til å handle om innvandring. Hun fører selv en brutal politikk som rammer mange, sier SV-leder Audun Lysbakken til Dagbladet.</p>
<p>Lysbakken mener regjeringen har tatt en snarvei ved å endre i regelverket for arbeidsavklaringspenger.</p>
<p>- Historiene som går igjen er at endringer i reglene gjør at folk blir møtt på en ny måte hos NAV. I stedet for å endre et system som ikke fungerer godt nok, der mange har ventet lenge for å få den oppfølgingen som trengs for at de skal komme seg videre, har regjeringen tatt en snarvei. De hiver folk ut av ordningene i stedet, sier Lysbakken.</p>
<p>SV har lagt inn forslag i Stortinget om å reversere innstrammingene.</p>
<p>- I tillegg må det settes inn strakstiltak for å hjelpe de som nå står på bar bakke. De har et elendig utgangspunkt for å komme seg opp igjen. Det er innstrammingen i reglene som har skapt denne situasjonen, sier SV-lederen.</p></div>
<div type="title" level="3">- Full krise</div>
<div type="text">
<p>Han påpeker at færre på AAP-stønad ser pent ut i statistikken, men:</p>
<p>Arbeidsavklaringspenger</p>
<p>Ifølge statistikk fra NAV.no mottok 124 000 personer i Norge arbeidsavklaringspenger i januar 2019.</p>
<p>Full ytelse av arbeidsavklaringspenger (AAP) utgjør 66 prosent av inntektsgunnlaget det siste året før mottaker ble syk.</p>
<p>For å få AAP må man ha sykdom, skade eller lyte som årsak til at arbeidsevnen ikke er avklart. Kilde: NAV.no</p>
<p>- Det er full krise for de det gjelder. Det er en dårlig løsning for samfunnet. Regjeringen bør følge opp folk slik at de kommer seg tilbake i arbeid, ikke gi opp folk, sier han.</p>
<p>Ifølge Lysbakken er lista over fattige og syke som har fått usosiale kutt under denne regjeringen fryktelig lang.</p>
<p>- Innstrammingene har bidratt til en situasjon der rike mennesker arver, mens syke mennesker som prøver å komme i arbeid settes på bar bakke.</p></div>
<div type="title" level="3">- Bør gå stille i dørene</div>
<div type="text">
<p>- Lysbakken bør gå stille i dørene. I motsetning til den rødgrønne regjeringen har vi forbedret en rekke ordninger til personer som før ikke fikk noe, sier arbeids- og sosialminister Anniken Hauglie (H) til Dagbladet.</p>
<p>- Ser du at innstrammingen av regelverket kan ha hatt motsatt effekt enn det regjeringen ønsket?</p>
<p>- Vi arvet en ordning der folk gikk i årevis uten hjelp og oppfølging. De vi hører om nå, er personer som både har gått ut maksperioden og mulighet for unntak i gammel ordning.</p>
<p>Hun peker på at lang tid borte fra arbeidslivet minsker muligheten for at man klarer å komme seg tilbake. Ifølge Hauglie er det også for tidlig å si hvilken effekt omleggingen av regelverket har.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke foreslå reversering</div>
<div type="text">
<p>- Vi kan ikke ha folk gående år etter år på det som alltid har vært ment å være en midlertidig ytelse, både av hensyn til den enkelte og samfunnet. Flest mulig skal hjelpes tilbake i jobb. For dem som er varig syke, og som ikke kan jobbe, er uføretrygd løsningen.</p>
<p>- Kan det være aktuelt å reversere innstrammingen?</p>
<p>- Med de uheldige virkningene av det gamle regelverket, overrasker det meg stort om noen vil tilbake til det. Vi har blant annet gjort det lettere å beholde AAP mens man prøver seg i jobb, og mens man søker jobb. Ordningene skal evalueres. Jeg har ingen planer om å foreslå endringer i regelverket.</p>
<p>- Hvordan kan det være hensiktsmessig at folk som har lagt ned en innsats for å komme seg tilbake i jobb plutselig blir kastet ut av ordningen?</p>
<p>- De nye unntaksreglene krever en grundigere vurdering. Saksbehandlingen tar lengre tid. NAV har i en del saker ikke avklart den videre retten til arbeidsavklaringspenger eller andre ytelser før vedtaket om arbeidsavklaringspenger har løpt ut. Det gjelder nå om lag 400 personer. Dette er svært uheldig. Dette er en ekstraordinær situasjon som NAV rydder opp i.</p>
<p>- Hva med strakstiltak som Lysbakken snakker om?</p>
<p>- NAV har satt inn ekstra ressurser for å avklare denne gruppen. Økonomisk sosialhjelp er samfunnets siste sikkerhetsnett.</p></div></body></document>
