<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191012-familie-henrettet-fa.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/familie-henrettet-far-pagrepet-etter-atte-ar/71690260" frk="567 11 40 3493"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-12 07:27"/>
<attribute name="author" value="Trym Mogen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Familie henrettet: Far pågrepet etter åtte år</div>
<div type="ingress">Mor og fire barn funnet nedgravd i sement i egen hage for åtte år siden. Nå er familiefaren pågrepet.</div>
<div type="author">Trym Mogen</div>
<div type="date">2019-10-12</div>
<div type="caption"><p>MISTENKT: Xavier Dupont de Ligonnès ble fredag kveld pågrepet i Glasgow i Skottland. Mannen, som hevdet overfor familie, at han var hemmelig agent for USA, er mistenkt for å ha drept sin egen familie. Foto: AFP / NTB Scanpix</p> <p>MISTENKT OG DREPT: Familien Dupont de Ligonnès (oppe fra venstre): Xavier, Agnes, Arthur, Thomas, Anne og Benoit. Foto: AFP / Politiet</p> <p>RYSTENDE: Funnet i hagen utenfor forstadsboligen rystet hele Frankrike. Foto: JEAN-SEBASTIEN EVRARD / AFP / NTB Scanpix</p> <p>RAID: I januar 2018 aksjonerte politiet mot dette klosteret i Roquebrune-sur-Argens i Sør-Frankrike etter angivelige observasjoner av den ettersøkte 58-åringen. Aksjonen var resultatløs. Foto: AFP PHOTO / Valery HACHE / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Oppdatering: DNA-prøver av mannen som fredag kveld ble pågrepet på flyplassen i Glasgow viser at det ikke er de Ligonnès som er pågrepet.</p>
<p>I april 2011 gjorde politiet i den franske byen Nantes et sjokkerende funn.</p>
<p>I en hage tilhørende et helt vanlig hus i en forstad til byen ble 49 år gamle Agnés Dupont de Ligonnès, hennes tre sønner Arthur (21), Thomas (18) og Benoît (13) og datteren Anne (16) funnet nedgravd. Familiens to hunder ble også funnet nedgravd på eiendommen.</p></div>
<div type="title" level="3">Forsvant</div>
<div type="text">
<p>Familiefaren Xavier Dupont de Ligonnès var sporløst forsvunnet. Etter kort tid viste undersøkelsene at hele familien med mor og fire barn skal ha blitt skutt i hodet på kort hold med en lyddempet pistol.</p>
<p>Fransk politi omtalte drapene som «metodiske henrettelser» der hvert familiemedlem skal ha fått to skudd mot hodet før de ble begravd under sement.</p>
<p>Drapene i Nantes rystet Frankrike, og faren Xavier Dupont de Ligonnès ble raskt hovedmistenkt.</p></div>
<div type="title" level="3">I Glasgow</div>
<div type="text">
<p>Ifølge Le Parisien ble Ligonnès, som tilhører en gammel fransk aristokratslekt, fredag kveld pågrepet på flyplassen i Glasgow i Skottland etter å ha ankommet med et fly fra Paris. Det viste seg å ikke stemme.</p>
<p>- En mann ble fredag 11. oktober pågrepet på Glasgow flyplass og forblir i varetekt i forbindelse med en europeisk arrestordre, sier en polititalsmann til Euronews.</p>
<p>Den rystende saken førte til en gigantisk menneskejakt i Frankrike. Familien skal ha blitt drept i begynnelsen av april, mens funnet skjedde 21. april 2011.</p></div>
<div type="title" level="3">Hevdet han var agent</div>
<div type="text">
<p>Den 58 år gamle faren i familien skal ei tid før drapet ha hevdet overfor bekjente at han var hemmelig amerikansk agent. Han var angivelig nødt til å reise bort fordi han var blitt omfattet av et vitnebeskyttelsesprogram.</p>
<p>Ifølge et brev sendt til skolen der to av barna gikk kort tid før drapene, skulle familien flytte til Australia.</p>
<p>- Da vi fikk brevet, fulgte det med betaling for resten av skoleåret, sa rektoren ved skolen, Olivier Bouissou, til nyhetsbyrået AFP.</p></div>
<div type="title" level="3">«Jeg lever fortsatt»</div>
<div type="text">
<p>I 2015 fikk også en journalist i det franske nyhetsbyrået AFP en lapp med beskjeden: «Jeg lever fortsatt». Lappen var signert Xavier Dupont de Ligonnès.</p>
<p>De Ligonnès har imidlertid ikke blitt bekreftet sett siden 15. april 2011 - ei uke før oppdagelsen av den drepte familien. Han skal da ha forlatt et hotell med det som tilsynelatende var et rifleetui på ryggen.</p>
<p>På tross av en rekke mulige observasjoner har det siden ikke vært kjent om den etterlyste drapsmannen var død, levende eller hvor han eventuelt har oppholdt seg. Lørdag reiser franske etterforskere til Skottland for å undersøke om den pågrepne mannen er De Ligonnès.</p></div></body></document>
