<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190619-det-er-ille-denne-cu.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/det-er-ille-denne-cuprunden-avkrefter-alt/71206403" frk="573 5 18 3324"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-19 19:42"/>
<attribute name="author" value="Synne Sofie Christiansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="arne scheie,cupen,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Det er ille! Denne cuprunden avkrefter alt</div>
<div type="ingress">Arne Scheie mener cupens tredje runde, der hele fem eliteserielag allerede er ute, og totalt sju kan ryke, er urovekkende for norsk fotball.</div>
<div type="author">Synne Sofie Christiansen</div>
<div type="date">2019-06-19</div>
<div type="caption"><p>SJOKKERT: Arne Scheie. Her fra Wembley Stadion. Foto: Terje Pedersen</p> <p>CUPBOMBE: Vålerenga kollapset mot 2. divisjonslaget Bærum i tredje runde var cupen. Video: NRK</p></div>
<div type="text">
<p>- I øyeblikket er det jo ikke bra. Det er allerede fem ute, og to til kan det bli, sier Arne Scheie til Dagbladet.</p>
<p>Vålerenga, Sarpsborg, Strømsgodset og Lillestrøm er alle utslått i onsdagens cuprunde. Rosenborg var nærme å ryke mot Ull/Kisa, men hentet seg inn igjen i ekstraomgangene.</p>
<p>I kampen mellom Odd og Sandefjord måtte det straffesparkkonkurranse til for å avgjøre. Odd tok derimot siste stikk og er videre til fjerde runde.</p>
<p>Molde tapte 4-0 mot Aalesund med ti mann. Det betyr at fem eliteserielag røk ut onsdag. Tromsø og Stabæk spiller torsdag.</p>
<p>- Det er ille av Eliteserien, men viser at nivået har blitt jevnere i Norge. Jeg vet ikke om det er bra eller dårlig. Jeg vil ikke si det er veldig bra, altså, sier Scheie.</p></div>
<div type="title" level="3">- Mer profesjonell</div>
<div type="text">
<p>Cupen byr ofte på en del skreller. Det er det den er kjent for, og også derfor det er så spesielt å spille cup. Alt kan skje.</p>
<p>Likevel er det sjeldent vi får oppleve så mange cupbomber i samme runde.</p>
<p>Arne Scheie må mimre helt tilbake til 2004, for å finne resultat som likner på det som skjedde nå i dag, i 2019.</p>
<p>- Det har jo skjedd en del i tredje runde før, men jeg tror det høyeste resultatet av topplag som ryker er tilbake i 2004, da seks lag røk ut. Brann vant mesterskapet, mens Vålerenga, Viking, Sogndal, Molde, Fredrikstad og HamKam røk ut etter tredje runde, sier Scheie.</p>
<p>Det betyr at det fortsatt kan bli ny rekord av antall eliteserielag som ryker ut etter årets tredje runde. Fem lag er allerede ute. Stabæk og Tromsø møter henholdvis Alta og Kongsvinger torsdag.</p>
<p>- Det er illevarslende. Mange mener at norsk fotball har blitt mer profesjonell, og at det er større skilnader mellom lagene, men denne runden avkrefter det, sier Scheie.</p></div>
<div type="title" level="3">Urovekkende</div>
<div type="text">
<p>Fram Larvik, et andredivisjonslag, slo ut Strømsgodset, samme gjorde Bærum mot storlaget VIF, med hele fem mål.</p>
<p>- Det er langt fra bra. Det forteller at 1.- og 2. divisjon er nærmere enn som så. Bærum scorer fem mål på Vålerenga. Det er urovekkende, om ikke sjokkerende at et 2.-divisjonslag slår ut et eliteserielag på den måten, sier Scheie.</p>
<p>Vålerenga hadde en strålende start på sesongen, men har slitt den siste tiden.</p>
<p>- Det er igjen urovekkende. De har nå sluppet inn elleve mål på tre kamper.</p>
<p>- Er dette typisk Vålerenga, å ha en strålende start, men deretter går på en smell utover sesongen?</p>
<p>- Ja, men nei. De er så profesjonelle og vet at ingen kamper er enkle lenger. De bør være på vakt når det gjelder, sier Scheie.</p></div>
<div type="title" level="3">Folkefest</div>
<div type="text">
<p>Cupfinalen vil bli spilt på Ullevaal til høsten. Heldigvis holdt RBK seg, til glede for Scheie, som tenker på den folkefesten det vanligvis blir i finalen. Uten topplagene er han bekymret for at det ikke vil bli det samme.</p>
<p>- Selvfølgelig vil noen si at det er bra for de mindre lagene å nå lenger i cupen, men jeg tenker fram mot høsten og da særlig publikumsmessig. Det vil bli vanskelig å få en skikkelig folkefest uten de store topplagene, sier Scheie.</p>
<p>Stabæk møter Alta og Tromsø møter Kongsvinger torsdag.</p></div></body></document>
