<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-odd-karl-51-reddet-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/odd-karl-51-reddet-av-skjaeret/71880490" frk="637 10 43 3977"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 18:30"/>
<attribute name="author" value="Ralf Lofstad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Odd-Karl (51) reddet av skjæret</div>
<div type="ingress">Heist opp av helikopter.</div>
<div type="author">Ralf Lofstad</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>DRAMATISK: Odd-Karl Stangnes og hunden Jesper har evakuert inn i et batterirom i et fyrtårn etter at en bølge slo inn i hytta de bor i. Redningsselskapet måtte avlyse evakueringen av dem da de ikke kom til grunnet vær og sjø. Video: Redningsselskapet. Bilder. Aleneihavgapet.blogg.no, Redningsselskapet</p> <p>BORTE: Hytta der Odd-Karl bodde, er feid på havet i løpet av dagen. Foto: Hanne K.H. Unander</p> <p>I FYRET: Odd-Karl har søkt tilflukt i fyrtårnets batterirom. Foto: Hanne H.K. Unander</p> <p>ETTÅRSPROSJEKT: Odd-Karl skulle etter planen bo på Skjervøyskjæret i et år. Foto: Hanne H.K. Unander</p></div>
<div type="text">
<p>SISTE: Odd-Karl Stangnes ble reddet av skjæret klokka 20.26, opplyser HRS' redningsleder Bård Mortensen.</p>
<p>- Han er heist opp i helikopteret og flys i land i Skjervøy. Det gikk heldigvis bra i ruskeværet, sier Mortensen til Dagbladet.</p>
<p>- Jeg er veldig lettet. Det er fantastisk, sier Stangnes' kjæreste Hanne Kristine Holth Unander til Dagbladet.</p>
<p>Hun har ennå ikke fått snakket med Stangnes. I mellomtida roser hun redningsmannskapene for innsatsen.</p>
<p>- De er veldig dyktige, og jeg setter pris på at de ringte meg med en gang, sier hun.</p>
<p>Hovedredningssentralen (HRS) Nord-Norge forteller i 18-tida at de vil prøve å redde Odd-Karl Stangnes (51) fra Skjervøyskjæret i Troms i løpet av kvelden - dersom været tillater det.</p>
<p>- Vi venter på været. Akkurat nå blåser det for mye fra nordvest, og det er for mye turbulens til å sende inn helikopteret, opplyser redningsleder Olav Bjørgaas til Dagbladet.</p>
<p>Aksjonen på Skjervøyskjæret er avsluttet etter en lang dag for personen på #Skjærvøyskjæret. #ingenskaldrukne. https://t.co/NoNcNFf3ld pic.twitter.com/nsD0h3R1Wc</p>
<p>— redningsselskapet (@NSSR) December 1, 2019</p>
<p>Det er meldt noe roligere vind seinere i kveld, og HRS anslår at de gjør et forsøk på å heise 51-åringen og hunden Jesper av skjæret en gang mellom klokka 20 og 21.30, med et Sea King redningshelikopter fra Banak flystasjon.</p></div>
<div type="title" level="3">Bedre forhold</div>
<div type="text">
<p>HRS opplyser klokka 19.50 at Sea King-helikopteret har lettet fra Banak flystasjon og er på vei til Skjervøyskjæret.</p>
<p>- Det er nå ved Alta, og vil være framme ca. 20.20-20.30, sier redningsleder Olav Bjørgaas til Dagbladet.</p>
<p>Han opplyser videre at vindforholdene er bedre, mens sjøforholdene er de samme eller verre enn tidligere.</p>
<p>- KV «Andenes» ligger ved stedet og observerer forholdene, sier redningslederen.</p></div>
<div type="title" level="3">I pakt med naturen</div>
<div type="text">
<p>Stangnes er tidligere toppfotballspiller for blant andre Lyn og Bodø/Glimt, og bor egentlig på Grünerløkka i Oslo.</p>
<p>For to måneder siden flyttet han ut på skjæret i havgapet - planen var å oppholde seg der i et år og leve i pakt med naturen, som en avkobling fra bylivets stress og materialisme.</p>
<p>Nå ser det altså ut til at prosjektet, som er behørig beskrevet i bloggen «Alene i havgapet», må avbrytes prematurt, på grunn av de svært tøffe værforholdene, med vind opp i storms styrke.</p>
<p>Stangnes har bodd i ei fastboltet hytte på skjæret, men i går måtte han flykte opp i fyrtårnets batterirom, etter at en bølge slo inn i hytta. Redningsskøyta «Oscar Tybring IV» kunne i dag observere at hytta er borte.</p>
<p>Redningsskøyta og kystvaktskipet «Andenes» prøvde i dag tidlig å evakuere Stangnes, men været var for dårlig.</p></div>
<div type="title" level="3">- Håper han ikke går ut</div>
<div type="text">
<p>Hjemme i Oslo sitter 51-åringens kjæreste Hanne Kristine Holth Unander (54) og følger utviklingen tett. Sist hun hørte fra Odd-Karl, var for et døgn siden, da han flyktet fra hytta.</p>
<p>- Jeg er i utgangspunktet ikke redd for at han er i livsfare, men håper han ikke blir utålmodig og går ut på skjæret, sier Unander til Dagbladet i kveld.</p>
<p>Odd-Karl har proviant i fyrtårnet til å klare seg til iallfall over helga.</p>
<p>- Men det må være en nervepåkjenning for ham å sitte der. Tårne svaier og bråker i vinden, sier kjæresten.</p>
<p>Hun sier Odd-Karl trolig er skuffet over å måtte avbryte ettårsprosjektet.</p>
<p>- Blant annet har han mange sponsorer. Men han var innforstått med at dette kunne skje - naturen bestemmer, sier Unander.</p></div></body></document>
