<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190728-soker-etter-antatte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/soker-etter-antatte-seriemordere---fant-isbjorn/71438039" frk="496 8 27 3025"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-28 11:51"/>
<attribute name="author" value="Mina Ridder-Nielsen Janssen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Søker etter antatte seriemordere - fant isbjørn</div>
<div type="ingress">Kanadisk politi er for tiden på klappjakt etter to antatte seriemordere, men lørdag kom de over noe helt annet.</div>
<div type="author">Mina Ridder-Nielsen Janssen</div>
<div type="date">2019-07-28</div>
<div type="caption"><p>KOM OVER EN ISBJØRN: Under et søk etter to mistenkte seriemordere lørdag kom politiet over en isbjørn. Foto: Royal Canadian Mounted Patrol (RCMP) Mantioba / Twitter</p> <p>SØKER HER: Politiet mistenker at de etterlyste seriemorderne befinner seg i dette området, i byen Gillam. Foto: Shutterstock editorial / NTB Scanpix</p> <p>BER OM HJELP: Politiet ber den kanadiske befolkningen være påpasselige - og ber samtidig folk om å slutte med ryktespredningen. Video: AP.</p></div>
<div type="text">
<p>I forrige uke ble to personer funnet drept, én funnet død og to meldt savnet i et tynt befolket område i Canada.</p>
<p>Tidligere denne uka tok saken en uventet vending da politiet åpnet for at sakene kunne ha en sammenheng, og at uttalte 19 år gamle Kam McLeod og 18 år gamle Bryer Schmegelsky nå mistenkes for trippeldrap.</p>
<p>Siden har det foregått en klappjakt etter de to antatte seriemorderne, men tross politiets massive innsats, er de fortsatt ikke funnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Har snevret inn søket</div>
<div type="text">
<p>Lørdag offentliggjorde politiet at de nå bare søker i byen Gillam, et avsidesliggende område i nordlige Manitoba, da det er det siste stedet de antatte seriemorderne skal ha blitt sett.</p>
<p>Politiet har fortsatt ikke funnet de to mistenkte, men lørdag kom de over noe annet overraskende.</p></div>
<div type="title" level="3">Fant isbjørn</div>
<div type="text">
<p>Politiet observerte nemlig en isbjørn rundt 200 kilometer nord for byen, og har selv delt et bilde av funnet på Twitter.</p>
<p>- Bare noe av dyrelivet du kan oppleve i Manitoba, skriver de.</p>
<p>Ifølge The Guardian ligger nabobyen til Gillam, Churchill, på en vandringsvei for isbjørner.</p>
<p>PUBLIC SAFETY - Kam McLeod and Bryer Schmegelsky MAY be in Manitoba and are considered dangerous. We have reasons to believe they were recently in the Gillam area. If you spot them - take no actions – do not approach – call 911 or your local police immediately. #rcmpmb pic.twitter.com/yh2yV78oZd</p>
<p>— RCMP Manitoba (@rcmpmb) July 23, 2019</p>
<p>Avisa skriver at eventuelle isbjørn-angrep har blitt en stor trussel for den kanadiske befolkningen, og et stort problem for politiet.</p></div>
<div type="title" level="3">Først status som savnet</div>
<div type="text">
<p>De to mistenkte seriemorderne hadde først status som savnet i saken etter at den utbrente campingbilen deres ble funnet i nærheten av Dease Lake. Tenåringenes foreldre hadde heller ikke hørt noe fra dem på flere dager.</p>
<p>Men så fant politiet en død mann rundt to kilometer fra den utbrente bilen. Personen er så langt ikke identifisert, men politiet har uttalt at de er sikre på at det ikke er McLeod eller Schmegelsky de har funnet.</p>
<p>Den avdøde beskrives som en hvit mann i 50- eller 60-åra.</p>
<p>Bare dager før dette skjedde, ble amerikanske Chynna Noelle Deese (24) og australske Lucas Robertson Fowler (23) funnet brutalt skutt og drept i Canadas ødemark.</p>
<p>Likene var så ille tilredt at de ikke kunne identifiseres før tre dager seinere.</p>
<p>Politiet har bedt folk om ikke å henvende seg til Schmegelsky og McLeod om de ser dem, men heller ringe politiet.</p></div></body></document>
