<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190623-livstruende-skadd-et.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/livstruende-skadd-etter-flystyrt/71216453" frk="676 5 26 4375"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-23 00:29"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,flystyrt,nyheter,sørlandet,mandal,småfly"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Livstruende skadd etter flystyrt</div>
<div type="ingress">Tre menn ble hentet opp fra sjøen utenfor Mandal lørdag kveld, etter at et småfly styrtet. To av dem ble fraktet til Kristiansand sykehus med letter skader, mens den tredje ble fraktet til Ullevål sykehus hvor han behandles for livstruende skader.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-06-23</div>
<div type="caption"><p>LIVSTURENDE SKADD: En 54 år gammel mann er livstruende skadd etter å ha styrtet med småfly i sjøen utenfor Mandal. Foto: Redningsskøyta Bendt R. Rasmussen / Redningsselskapet / NTB scanpix</p> <p>FALT FRA FERJE: Natt til lørdag ble Hovedredningssentralen Sør-Norge varslet om at en person hadde falt over bord fra passasjerferja MS «Stavangerfjord». Foto: NTB Scanpix</p> <p>DELTOK: Skipsfører på redningsskøyta «Bill», Frode Johansen, deltok både i nattas søk og søket etter det styrtede småflyet. Foto: Tor Erik Schrøder / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag kveld ble tre menn hentet opp av sjøen etter en flystyrt utenfor Mandal i Agder. En av dem, en 54 år gammel mann, behandles for livstruende skader på Ullevål sykehus i Oslo, opplyser sykehusets pressevakt, ifølge NRK.</p>
<p>De to andre involverte ble fraktet til Kristiansand sykehus med letter skader, opplyser Agder politidistrikt.</p>
<p>Hovedredningssentralen Sør-Norge ble varslet om småflystyrten like over klokka 16 lørdag ettermiddag.</p></div>
<div type="title" level="3">På oppdrag for politiet</div>
<div type="text">
<p>Småflyet var på oppdrag for Agder politidistrikt da det styrtet. De var ute i forbindelse med leteaksjon etter antatt omkommet person, som falt over bord fra danskebåten natt til lørdag.</p>
<p>Da Hovedredningssentralen ble varslet, iverksatte de en storstilt redningsaksjon med to helikoptre, kystvakt og fire redningsskøyter.</p>
<p>Omkring klokka 18.40 var alle de tre savnede personene funnet, og ble videre fraktet til land i to helikoptre.</p>
<p>Personene ble funnet omkring 11 nautiske mil sør for Mandal, opplyste pressetalsmann for Hovedredningssentralen Sør-Norge, John Sjursø, til Dagbladet. Redningsmannskapet opplyser til Fædrelandsvennen at de tre klamret seg til vrakdeler fra flyet da de ble funnet.</p></div>
<div type="title" level="3">Flyet hjemmehørende på Sola</div>
<div type="text">
<p>Småflyet av typen Piper 28 var hjemmehørende på Sola i Rogaland, og tilhørte Norsk Aeroklubb flytjenesten.</p>
<p>I utgangspunktet henvendte Agder politidistrikt seg til Kjevik Flyklubb for å rekvirere et fly til søk etter den antatt omkomne personen, som falt fra danskebåten natt til lørdag.</p>
<p>- Dette flyet som vi normalt bruker i denne type oppdrag var på service. Dermed fikk vi bistand fra et fly hjemmehørende på Sola, sier stabssjef i Agder politidistrikt, Morten Sjustøl.</p>
<p>Politiet opplyser at de nå vil etterforske saken og samarbeide med Statens Havarikommisjon for å finne årsaken til hendelsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Falt over bord</div>
<div type="text">
<p>Natt til lørdag ble Hovedredningssentralen Sør-Norge varslet om at en person hadde falt over bord fra passasjerferja MS «Stavangerfjord» på vei fra Hirtshals til Stavanger.</p>
<p>Fallet skjedde omkring 11 nautiske mil utenfor kysten av Mandal.</p>
<p>- Vi har fått bekreftet at en person har gått over bord. Fallet ble observert og dokumentert med videoopptak fra båten. Nærmere detaljer om omstendighetene for fallet er det for tidlig å gå inn på, sa redningsleder Eirik Walle til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">Antatt omkommet</div>
<div type="text">
<p>Situasjonen ble karakterisert som alvorlig for personen som falt over bord.</p>
<p>- Fallet skal ha skjedd fra ett av de øvre dekkene på ferja, og en slik ferje er opptil 30 meter høy, sier Walle og tilføyde:</p>
<p>- Det er 14 grader i vannet, noe som er rimelig kaldt. I tillegg hadde ikke vedkommende på seg verken redningsvest eller overlevingsdrakt.</p>
<p>Like før klokka 06 lørdag morgen opplyste Hovedredningssentralen at de hadde avsluttet søket, og at det ville gå over i søk etter antatt omkommet person, som skulle organiseres av Agder politidistrikt.</p></div>
<div type="title" level="3">Deltok i begge aksjonene</div>
<div type="text">
<p>Hovedredningssentralen ble bistått av redningsskøytene «Kaptein Skaugen» og «Bill», samt ytterligere fem fartøyer som transitterte gjennom området. I tillegg var kystvaktskipet «Nornen» på vei til søksområdet.</p>
<p>Skipsfører på redningsskøyta «Bill», Frode Johansen, deltok både i nattas søk og søket etter det styrtede småflyet, forteller han til NRK.</p>
<p>Mannskapet kom tilbake til land rundt klokka 07 i morges, og kunne hvile til like etter 16, før det altså kom melding om at et småfly, som også deltok i søket, hadde styrtet.</p>
<p>- Vi fikk hvilt litt, så var det ut igjen, forteller Johansen.</p>
<p>Han forteller at det var urolig hav under søket i natt, men at det har vært roligere lørdag formiddag.</p></div></body></document>
