<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-niki-lauda-70-er-dod.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/niki-lauda-70-er-dod/71098888" frk="261 22 35 1580"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 00:58"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="niki lauda,sport,formel-1,død"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Niki Lauda (70) er død</div>
<div type="ingress">Det bekrefter hans familie, melder Die Presse.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>DØD: Formel 1-legenden Niki Lauda er død. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den østerrikske Formel 1-legenden, Niki Lauda (70), er død. I en uttalelse som blant andre Die Presse har publisert, kunngjør Laudas familie at 70-åringen sovnet stille inn mandag.</p>
<p>- Det er med dyp sorg at vi kunngjør at vår elskede Niki har gått bort med familien ved sin side, skriver familien i en uttalelse.</p>
<p>Familien trekker fram hans «unike prestasjoner som atlet og entreprenør».</p>
<p>- Han var et forbilde og et referansepunkt for oss alle. Han var en kjærlig og omsorgsfull ektemann, far og bestefar, og kommer til å bli savnet, avslutter familien.</p>
<p>Lauda har kjempet mot sykdom over lengre tid. Seinest i fjor sommer ble det kjent at lungespesialister på universitetsklinikken AKH Wien i over to uker hadde kjempet for motorlegendes liv.</p>
<p>Etter å ha gjennomgått en lungetransplantasjon, ble Lauda forespeilet gode sjanser til å leve i flere år.</p></div>
<div type="title" level="3">Alvorlig ulykke</div>
<div type="text">
<p>Lauda ble verdensmester i Formel 1 hele tre ganger, i 1975, 1977 og 1984. Under Tyskland Grand Prix i 1976 ble Lauda alvorlig skadd i forbindelse med en ulykke. Ferrarien han begynte å brenne, og Lauda døde nesten etter å ha pustet inn varm og giftig gass.</p>
<p>Den tunge medisineringen etter ulykken 20 år tidligere, førte i 1996 til at han måtte gjennomgå en nyretransplantasjon. Denne ble skiftet ut i 2007. Første donor var broren hans, den andre var kona.</p>
<p>Lauda fikk synlige brannskader som følge av hendelsen, men var tilbake bak rattet bare seks uker etter ulykken.</p></div></body></document>
