<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190826-holdes-tilbake.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/holdes-tilbake/71529760" frk="496 11 35 3012"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-08-26 15:52"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">- Holdes tilbake</div>
<div type="ingress">Ingen ende på overgangssagaen med Alexis Sánchez. Kan ende opp med å bli i Manchester United etter Anthony Martials skade.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-08-26</div>
<div type="caption"><p>FLOPP: Ole Gunnar Solskjær kan bli tvunget til å holde på Alexis Sánchez. Foto: NTB scanpix</p> <p>SKADET: Anthony Martial (sittende) pådro seg lårskade mot Crystal Palace. Foto: NTB scanpix</p> <p>MISFORNØYDE: Manchester United tapte 1-2 på overtid for Crystal Palace. Dette hadde supporterne å si om kampen. Klipp: Madeleine Liereng. Reporter og video: Tore Ulrik Bratland / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>MANCHESTER (Dagbladet): Hele denne sommeren har det vært opplest og vedtatt at Alexis Sánchez (30) skal bort fra Manchester United. Men nå kan en potensiell overgang til Inter Milan gå i vasken.</p>
<p>Skaden Anthony Martial pådro seg mot Crystal Palace lørdag, har satt trenerteamet i alarmberedskap. Det dreier seg om en lårskade. Og skulle spissen bli satt på sidelinja, kan manager Ole Gunnar Solskjær komme til å få bruk for Sánchez .</p>
<p>Dette er mannen som er blitt stemplet som en flopp og angivelig har Premier Leagues høyeste lønn.</p>
<p>- Manchester United venter på resultatene av skanningen av Martial. De er bekymret for at spissen har pådratt seg lårtrøbbel. Han ble sett haltende da han forlot Old Trafford etter kampen, skriver The Guardian mandag ettermiddag.</p>
<p>Da Solskjær stilte på pressekonferanse etter møtet med Palace, fikk han spørsmål om situasjonen til Sánchez. Han svarte:</p>
<p>- Alexis er en kvalitetsspiller. Vi har ikke mange muligheter på topp. Hvis det kommer et tilbud som er bra nok for klubben og ham, så drar han kanskje. Hvis ikke, så er han fremdeles vår spiller. Han er en kvalitetsspiller.</p></div>
<div type="title" level="3">Innvirkning</div>
<div type="text">
<p>I svaret «har ikke mange muligheter på topp» ligger det at laget vil ha enda færre muligheter med Martial på sidelinja. Av The Guardian-artikkelen går det fram at klubben holder Sánchez tilbake, i påvente av resultatene til Martial.</p>
<p>- Hvis franskmannen har pådratt seg en alvorlig skade, kan det få innvirkning på den mulige låneavtale med Inter, heter det.</p>
<p>De italienske storavisene Gazetta dello Sport og Tuttosport meldte i forrige uke at Sanchez allerede var klar for Inter. Men det synes nå ikke å være tilfelle.</p>
<p>Det har vært snakk om videre forhandlinger mandag. Solskjær har åpnet for en låneavtale, trolig fordi Sánchez ikke passer inn i framtidsplanene med å satse på unge spillere.</p>
<p>I tillegg skal han være Premier Leagues best betalte spiller med en årslønn på 20 millioner pund (220 millioner kroner), noe som er blitt en utgiftsbombe for United.</p></div>
<div type="title" level="3">60 millioner</div>
<div type="text">
<p>Ved en låneavtale ønsker United angivelig at Inter skal betale 5,5 millioner pund av årslønna (60 millioner kroner). The Guardian skriver at klubben bare skal være villig til å betale 3 millioner pund (33 millioner kroner). Og der står partene. Inntil videre.</p>
<p>Sánchez kom fra Arsenal i januar 2018. På 122 kamper i The Gunners scoret han 60 mål. Det gir et snitt på ett mål per 169. minutt. I United har han tre mål på 32 Premier League-kamper. Det gir en fasit på ett mål per 641. minutt.</p></div></body></document>
