<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190126-ny-rispakke-fikk-det.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/mat/ny-rispakke-fikk-det-til-a-koke-over---han-hadde-daevva-foran-brodskuffen/70685449" frk="522 11 35 3126"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-26 09:04"/>
<attribute name="author" value="Christopher Sjuve"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="mat"/>
<attribute name="class2" value="litt bakpå,ris,sjuve,mat"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny rispakke fikk det til å koke over: - Han hadde dævva foran brødskuffen</div>
<div type="ingress">Er det på tide å tenke nytt om innovasjon - og ris?</div>
<div type="author">Christopher Sjuve</div>
<div type="date">2019-01-26</div>
<div type="caption"></div>
<div type="text">
<p>Nå har det altså kommet. Ferdigkokt ris.</p>
<p>Et stykk hjelpeløshet pakket inn i plast og isopor.</p>
<p>Det er et emballert symbol på at Prosjekt kunnskapssamfunn har gått i dass. Og at Giddaløshet og Hjelpeløshet har slått seg sammen om å kapre oss - alle sammen.</p>
<p>Optimistene blant oss trodde at grensen var nådd da vi så sammenpiskede egg på kartong for noen år siden. Og noen husker «ferdigskrelt appelsin».</p>
<p>Mottagelsen var hånlig. Det ble ledd av og forsvant fra butikkene.</p>
<p>Kanskje var ikke samfunnet modent for den slags. Prøv igjen! For, nå ser det ut til at vi trenger hjelp til det mest fundamentale for å holde oss i live.</p>
<p>Vi spiser frossenpizza som aldri før (det investeres 100 millioner i året i Orklas fabrikk på Stranda), pizzatelefonene går varme og ferdigmaten når stadig nye salgshøyder.</p>
<p>En streik blant matfabrikkarbeiderne? Umulig! Grøss og gru. En fare for landet. På Bollestads første dag på jobb må hun pronto oppheve denne gjengens streikerett. Landet ville umiddelbart skyves ut i en hungersnød og ernæringsmessig krise.</p>
<p>En slik streik, Gud forby, representerer en langt større fare enn at landets leger hadde tatt til parolene. Vi kan godt leve uten helsevesen og anarki, men uten «mat»?</p>
<p>- Han hadde dævva foran brødskuffen, pleier mamma å si. Da snakker hun om folk som ikke kan brødfø seg. Underforstått lage brun saus, skrelle poteter, steke kjøttkaker, raspe gulrøtter og sånn.</p>
<p>Nå har det gått mye lenger. Det er ute av kontroll.</p>
<p>Sett med kulinariske øyne, holder fabrikkene oss intravenøst i live - våre mager fylles av pizza på døra, frossenpizza, fast food, og plastpakker med saus, poteter og kjøttkaker.</p>
<p>Et google-søk på hvordan koke ris blir for mye å håndtere. Også får såkalte digitalt innfødte, homo zappiens. Det holder ikke at metoden bare er noen tastetrykk unna. Man må ha bokstavelig talt ha det i fingrene.</p></div>
<div type="title" level="3">Søk i våre 5000 oppskrifter</div>
<div type="text">
<p>I en tid da verdens klokeste hoder peker på at matsystemet må revolusjoneres, så legger vi alle eggene i kurven til dem som satser på ... ferdigkokt ris?</p>
<p>Men i dager står det taktile, håndverksmessige og det som har med feeling og musikalitet lavt i kurs. Men, «innovasjon», for eksempel ferdigkokt ris, det liker vi. På alle måter.</p>
<p>For alle som liker å tenke på seg selv som levedyktige, her er noen oppskrifter man kan prøve seg på:</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 30min</p>
<p>totalt 30min</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 20min</p>
<p>totalt 30min</p>
<p>Persiske risboller med safran har både salt og søtt.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 40min</p>
<p>totalt 50min</p>
<p>Enkel kyllingrett med super saus. Matbloggeren Aicha Bouhlous mest populære middagsrett i 2016.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå lett</p>
<p>aktiv 10min</p>
<p>totalt 10min</p>
<p>Egg, brokkolistilk og østers-sesamsaus gjør risen fra i går til vinner i dag.</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå middels</p>
<p>aktiv 10min</p>
<p>totalt 30min</p>
<p>Med denne gode juledesserten kan du bruke opp restene etter risgrøten fra dagen før!</p>
<p>Se hele oppskriften</p>
<p>nivå middels</p>
<p>aktiv 15min</p>
<p>totalt 20min</p>
<p>God, enkel og sunn fiskerett.</p>
<p>Se hele oppskriften</p></div></body></document>
