<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190115-slakter-forbundets-k.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slakter-forbundets-kamp-for-a-endre-sporten/70660129" frk="676 8 34 4121"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-15 17:16"/>
<attribute name="author" value="Fredrik Økstad Sandberg"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,håndball,håndball-vm,håndballklister,håndball-vm 2019,håndballgutta,klister"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slakter forbundets kamp for å endre sporten</div>
<div type="ingress">Drømte om et klisterfritt VM i 2019. Det jobbes fortsatt med å fjerne klister fra håndballsporten. Norske spillere freser.</div>
<div type="author">Fredrik Økstad Sandberg</div>
<div type="date">2019-01-15</div>
<div type="caption"><p>OMSTRIDT: Sander Sagosen mener det er umulig å levere på toppnivå i håndball uten klister. IHF jobber derimot fortsatt på spreng for å få klister ut av sporten. Foto: Lise Åserud / NTB scanpix</p> <p>UØNSKET: Det internasjonale håndballforbundet vil kvitte seg med klister. Foto: Vidar Ruud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>HERNING (Dagbladet): - Håpløst og umulig!</p>
<p>Det sier flere norske spillere om den pågående kampen for å fjerne klister fra topphåndballen</p>
<p>Det internasjonale håndballforbundet (IHF) jobber nemlig fortsatt på spreng for å kvitte seg med det klissete hjelpemiddelet for å bedre grepet rundt ballen.</p>
<p>Det får Dagbladet bekreftet i det pågående VM i Danmark/Tyskland.</p></div>
<div type="title" level="3">Pågående prosjekt</div>
<div type="text">
<p>Det er over to år siden IHF-president Hassan Moustafa uttalte at det jobbes mot en sport uten klister. Han håpet da å teste de nye ballene i det pågående VM. Slik gikk det ikke.</p>
<p>- Vi har mange problemer her i Tyskland, der klister gjør gulvene skitne. Fargen på ballen blir også borte, og etter ti minutter er den helt svart på grunn av klister. Det er ikke bra for håndballens image, sa president Moustafa.</p>
<p>Dagbladet kan avsløre at kampen for en klisterfri håndball fortsatt pågår for fullt.</p>
<p>- Vi har et mål om klisterfri håndball. Arbeidet med å utvikle en ball uten klister pågår med IHFs offisielle ballsponsor, Molten, sier IHFs mediesjef Jessica Rockstroh til Dagbladet.</p>
<p>Forbundet ønsker ikke å si noe om når de vil teste ballene i et stort internasjonalt mesterskap.</p>
<p>- Vi gjør stadige framskritt i utviklingen og vil komme med mer informasjon når ting er klart, sier Rockstroh.</p></div>
<div type="title" level="3">Sagosen kritisk</div>
<div type="text">
<p>De norske VM-profilene rister oppgitt på hodet når Dagbladet ber om spillernes tanker om IHF-prosjektet.</p>
<p>- Dette er umulig, sier stjernespiller Sander Sagosen til Dagbladet.</p>
<p>- Hvorfor?</p>
<p>- Klister er en del av sporten og noe som har fulgt oss siden barndommen. Klister er noe av sjarmen med sporten på toppnivå. Hvis klisteret blir borte, mister vi også de ekstreme prestasjonene på banen, sier Sagosen.</p>
<p>Han innrømmer likevel at ideen kan være sunn i det lange løp.</p>
<p>- For barneidretten kan jeg skjønne at dette er et tema, der spillerne kan utsette bruken så lenge som mulig, sier trønderen.</p></div>
<div type="title" level="3">Mindre attraktivt</div>
<div type="text">
<p>Sagosen får støtte fra Gøran Johannessen:</p>
<p>- Dette er nok et håpløst forslag fra Hassan. Jeg har prøvd klisterfri ball, men det er ikke i nærheten av å fungere. Vi svetter mye på banen og da mister vi grepet. Derfor er klister viktig. Uten klister blir kvaliteten på håndballsporten dårligere. Det blir flere feil og mindre attraktivt for tilskuere. Det betyr at alle taper på dette, sier Johannessen til Dagbladet.</p>
<p>- Har du tro på en klisterfri framtid?</p>
<p>- Alt kan jo skje, men jeg håper jo virkelig ikke det skjer på toppnivå. Den klisterfri ballen fungerer ok når du er tørr og ikke svett. Men i kamp blir det umulig, sier Johannessen.</p>
<p>Frankrike-proff og kommende Drammen-spiller Espen Lie Hansen er heller ikke begeistret for forslaget.</p>
<p>- De (IHF) prøver hele tida å finne nye måter å endre sporten på. Alle skjønner at dette ikke fungerer. Jeg kan ikke se at klister er et problem i dagens håndball. Jeg har null tro på dette. Det ødelegger underholdningen, sier Lie Hansen til Dagbladet.</p>
<p>Heller ikke landslagssjef Christian Berge lar seg imponere av IHFs kamp mot klisteret.</p>
<p>- Det ser jeg på som umulig. I alle fall for dagens toppspillere som har brukt klister hele livet, sier Berge til Dagbladet.</p>
<p>- For barn og et langt perspektiv kan jeg se at det finnes muligheter. I så fall må det ikke ramme de som allerede har spilt et helt håndballiv allerede, Berge.</p>
<p>IHF hadde en drøm om å teste ut klisterfri ball allerede under VM som pågår.</p>
<p>- Det er nok like greit, sier Berge og smiler lurt.</p>
<p>Norges kamper i gruppespillet i VM:</p>
<p>Fredag 11. januar: Norge - Tunisia 34-24</p>
<p>Lørdag 12. januar: Norge - Saudi-Arabia 40-21</p>
<p>Mandag 14. januar: Norge - Østerrike 34-24</p>
<p>Tirsdag 15. januar: Norge - Chile kl. 18.30</p>
<p>Torsdag 17. januar: Norge - Danmark kl. 20.30</p></div></body></document>
