<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190213-hagen-utfordrer-wara.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/hagen-utfordrer-wara-og-misliker-svaret/70764539" frk="615 1 6 3767"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-13 18:21"/>
<attribute name="author" value="Jon Even Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="carl i. hagen,nyheter,krimininalitet,regjeringa,gjengangerne,justisdepartementet,justisministeren,justispolitikk,kriminalitet,regjeringen,politikk,tor mikkel wara"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hagen utfordrer Wara og misliker svaret</div>
<div type="ingress">Tidligere Frp-leder Carl I. Hagen utfordrer justisminister Tor Mikkel Wara fra eget parti, men mener å holde seg til nye husregler om å krangle internt.</div>
<div type="author">Jon Even Andersen</div>
<div type="date">2019-02-13</div>
<div type="caption"><p>BUNDET - IKKE BUNDET: Carl I. Hagen sier han er bundet av regjeringserklæringen som stortingsrepresentant, men ikke som politiker i Oslo. Foto: Heiko Junge / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jeg er skuffet. Det virker veldig som det er skrevet av en byråkrat, sier Hagen etter at han onsdag fikk svar på et skriftlig spørsmål til Wara.</p>
<p>Hagen vil vite hvor mange av de 182 unge gjengangerkriminelle i Oslo som har innvandrerbakgrunn - noe han definerer som etterkommere i første eller andre generasjon.</p>
<p>Justisministeren skriver at det kommer en rapport om barne- og ungdomskriminaliteten i Oslo i mai. Før den tid kan Wara ikke gi noen nærmere beskrivelse av gjengangerne.</p></div>
<div type="title" level="3">Instruks</div>
<div type="text">
<p>Det vil Hagen ikke slå seg til ro med.</p>
<p>- Jeg vil ta dette opp med Wara og be ham om å instruere politiet. Når de har 182 personer, så vet de hvem dette er. Dette kan selvsagt ta noen timer å finne ut av, men jeg mener dette er svært viktig å finne ut av, sier Hagen.</p>
<p>- Jeg vil også spørre Wara personlig om svaret bare er utarbeidet av en saksbehandler, legger Frp-høvdingen til.</p>
<p>Hagen møter for tiden som vararepresentant på Stortinget for Mazyar Keshvari som er sykmeldt.</p></div>
<div type="title" level="3">Regler for ro</div>
<div type="text">
<p>Utfordringen til justisministeren kommer samme dag som det ble kjent at regjeringspartiene har blitt enige om nye husregler. Kort fortalt skal uenighet mellom Høyre, Frp, Venstre og KrF nå tas internt.</p>
<p>- Reglene er veldig tydelig på at det som står i plattformen kan godt diskuteres internt, men at det ikke skal diskuteres eksternt. Det skal ikke skytes mot medspilleren, men motstanderen, sier Høyres parlamentariske leder Trond Helleland til DN, som først omtalte kjørereglene om å holde all krangel på kammerset.</p></div>
<div type="title" level="3">Vil ikke lures</div>
<div type="text">
<p>Hagen er ikke med på at utfordringen til Wara bryter med kjørereglene, som han presiserer ennå ikke er behandlet av stortingsgruppene i de fire regjeringspartiene.</p>
<p>- Det er fornuftig å lage noen kjøreregler for hvordan vi skal snakke sammen. Man bruker en annen tone når man er på samme lag. Jeg sier jo også at jeg skal snakke med Wara om dette, sier han.</p>
<p>- Dere kritiserte Arbeiderpartiet, Senterpartiet og SV for å ta alt på kammerset under åtte år med rødgrønn regjering. Nå gjør dere det samme selv?</p>
<p>- Det er i hvert fall bedre å ha kjøreregler enn at ikke noe er planlagt og dere journalister lurer oss trill rundt med splid og krig som kanskje ikke hadde vært nødvendig hvis man hadde snakket sammen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ulike roller</div>
<div type="text">
<p>- Det lukter litt av det dere kritiserte de rødgrønne for?</p>
<p>- Vi kan ikke ha for mange spisse debatter med folk i samme regjeringsapparat. Men det er helt greit å identifisere hvem som vant og tapte de ulike sakene på Granavolden. Også må vi drøfte hvordan partiene i større grad kan markere sin primærpolitikk, sier Hagen og viser til at han i en merknad i en komitésak i Stortinget markerer avstand til regjeringens klimapolitikk selv om han må stille seg bak den.</p>
<p>- Så Hagen vil ikke helt legge bånd på Hagen?</p>
<p>- Som stortingsrepresentant er jeg bundet av Granavolden-erklæringen. Men som Oslo-politiker er jeg bundet av Fremskrittspartiets program, ikke av Granavolden. Noen må få ut Frps primærpolitikk, sier Hagen.</p></div>
<div type="title" level="3">Waras svar</div>
<div type="text">
<p>Justisdepartementet avviser at Waras svar til Hagen bare er behandlet på administrativt nivå, slik den tidligere Frp-lederen mistenker.</p>
<p>- Nei. Som opplyst i svaret så kommer politiet tilbake med en nærmere beskrivelse av utviklingen i salto-rapporten. Det representanten spør om har vi dessverre ikke opplysninger om på nåværende tidspunkt, skriver senior kommunikasjonsrådgiver Andreas Bondevk i en e-post til Dagbladet.</p></div></body></document>
