<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190926-skademarerittet-sorg.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/skademarerittet-sorger-for-nytt-norge/71644859" frk="638 2 8 3697"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-26 14:50"/>
<attribute name="author" value="Daniel Nerli Gussiås"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Skademarerittet sørger for «nytt» Norge</div>
<div type="ingress">Landslagssjefen kommer til å eksperimentere i firenasjonersturneringa som går av stabelen i kveld.</div>
<div type="author">Daniel Nerli Gussiås</div>
<div type="date">2019-09-26</div>
<div type="caption"><p>SPENT: Landslagssjef Thorir Hergeirsson mener kun VM kan vise om landslaget vil klare seg uten de skadde profilene. Foto: NTB/Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I kveld starter håndballjentene på det som er deres siste test foran VM i november og desember. Møbelringen Cup har skiftet navn til Intersport Cup, og spilles i DnB Arena i Stavanger denne helga. Norge starter sine kamper med å møte Argentina, før Brasil og Japan venter fredag og søndag.</p>
<p>Landslagssjef Thorir Hergeirsson har hatt mer enn nok å tenke på inn mot samlinga, ettersom uvanlig mange av stjernene er ute med skader. Blant annet er Nora Mørk, Veronica Kristiansen, Amanda Kurtovic, Kjerstin Boge Solås, Kari Aalvik Grimsbø og Henny Reistad ute.</p>
<p>Et nytt mannskap gjør at landslagssjefen nå ser på alternative måter å spille på. Disse vil bli testet ut i turneringa, som er håndballjentenes siste samling før alvoret starter i Japan.</p>
<p>- Jeg skal innrømme at jeg er spent. Jeg har stor tro på den gjengen vi har samla her, men hvor bra vi blir, det vil bare et VM vise. Det er det som er eksamen. Men det er et spennende potensial i denne gjengen. Det er litt andre kvaliteter og muligheter, sier Thorir Hergeirsson til Dagbladet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Vil teste</div>
<div type="text">
<p>Han forteller at det først og fremst omhandler hvordan de norske jentene opptrer i forsvarsspillet.</p>
<p>- Vi jobber med å utvikle forsvarsspillet vårt med forskjellige varianter som 5-1, på vår måte. Det begynte vi litt med i sommer. Vi kommer til å teste det i kampene framover, og det kommer nok til å generere nye muligheter for oss.</p>
<p>Også offensivt vil vi kunne se endringer.</p>
<p>- Vi kommer til å gå for forskjellige konstellasjoner. Skadene har gjort plass til ganske mange nye, og i større grad enn tidligere. Derfor vil vi nok se noe nytt der også. Dette er naturlig, forklarer den rutinerte islendingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Ikke ugjenkjennelige</div>
<div type="text">
<p>Men selv om landslagssjefen og hans team eksperimenterer litt med både angreps- og forsvarsspill, betyr ikke det at vi kommer til å se et totalt ukjent Norge-lag i Japan i desember.</p>
<p>- Vi kommer til å se de samme hjørnesteinene med et 6-0-forsvar som er aggressivt og dynamisk. Det kommer til å bli viktig for oss. Men vi skal bruke forskjellige varianter mot visse type motstandere, spesielt hvis vi sliter med å få tak på et lag, forklarer han.</p></div>
<div type="title" level="3">- Alle må løfte seg</div>
<div type="text">
<p>Med så mange nye ansikt i troppen, mener landslagssjefen man må utnytte det som kommer inn av kvaliteter og utvikle seg sammen som et kollektiv.</p>
<p>- Vi sier alltid at alle må løfte seg noen prosent fra mesterskap til mesterskap, enten de har vært med i årevis, eller om de er ferske. Men det er sånn at når noen går ut og ikke kan være med, så åpner det seg muligheter for andre.</p>
<p>- De kommer inn med sine ting, så da gjelder det for oss å forsøke og få de kvalitetene inn i laget. Det er et tosidig ansvar, både den enkeltes og trenerteamets, mener Hergeirsson.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan anvende spillere mer optimalt</div>
<div type="text">
<p>Derfor er det også viktig at han har med seg flere av de rutinerte spillerne som har vært med på mye tidligere. Samtidig mener han at om Norge skal lykkes, må de «nye» ta sin del av ansvaret.</p>
<p>- Vi har noen som går foran og skal dra lasset, som har vært ute en vinternatt før. Men samtidig trenger vi andre til å ta et steg til for å løfte laget og prestasjonen. Alle må være med for fullt, sier Hergeirsson.</p>
<p>Islendingen mener også det nye utgangspunktet vil gi nye muligheter for måten han disponerer troppen på.</p>
<p>- Dette gjør nok at vi kan anvende spillergruppa på en mer optimal måte enn tidligere, fastslår landslagssjefen.</p>
<p>Avkast i DnB Arena i kveld er klokka 18.25.</p></div></body></document>
