<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190202-hyller-kjaresten-all.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/hyller-kjaeresten---alltid-stolt/70726139" frk="733 4 18 4342"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-02 17:28"/>
<attribute name="author" value="Julie Solberg"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="trollmannen fra oz,jan fredrik karlsen,kjendis,felicia formoe karlsen,premiere,janne formoe"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Hyller kjæresten: - Alltid stolt</div>
<div type="ingress">Jan Fredrik Karlsen og datteren Felicia kom for å støtte kjæreste og mamma, Janne Formoe.</div>
<div type="author">Julie Solberg</div>
<div type="date">2019-02-02</div>
<div type="caption"><p>FAR OG DATTER: Jan Fredrik Karlsen og dattera Felicia Formoe Karlsen gleder seg til å se Janne Formoe på scenen lørdag ettermiddag. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>PÅ PLASS: Jan Fredrik Karlsen og dattera Felicia Formoe Karlsen gir allerede Janne Formoe terningkast seks. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>STJERNE: Janne Formoe spiller heksa i «Trollmannen fra Oz». Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>KJENT IGJEN: Janne Formoe forteller om den gangen hun ble gjenkjent hos gynekologen i Asbjørn Brekkes julestudio. Video: TVNorge</p> <p>TOK MED SØNNENE: Ine Jansen tok med sønnene på premieren. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>PREMIERE KLARE: Silje Sandmæl tok med seg hele familien til kveldens premiere. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>SPENTE: Åse Kleveland og Guri Schanke smilte til fotografene før forestillingen startet. Foto. Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>VENNEGJENG: Synnøve Skarbø og Vanessa Rudjord hadde med barna sine. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>STOR GJENG: Mia Gunnersen, sammen med blant andre sønnen, og Alex Alexander fikk med lørdagens premiere. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>DATE: Fabian Stang og kjæresten Catharina Munthe dukket opp til kveldens forestilling. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>MOR OG SØNN: Venke Knutson og sønnen gledet seg stort til forestillingen. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>GLEDET SEG: Marion Ravn, sammen med sin niese, hadde store forventninger. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>TO GODE VENNER: Merete Lingjærde og Rudy Claes gledet seg. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p> <p>BLIDE: Lilli Bendriss hadde tatt med seg barnebarnet Leo. Foto: Andreas Fadum / Se og Hør</p></div>
<div type="text">
<p>Lørdag ettermiddag trosset flere norske kjendiser snøkaos og kulde for å få med seg premieren på teateroppsettingen «Trollmannen fra Oz» på Chateau Neuf i Oslo.</p>
<p>Historien om Dorothy som blir fraktet av en syklon til det magiske fantasilandet Oz er velkjent, og hovedkarakteren spilles av Sofie Bjerketvedt (31). Med seg har hun blant andre Tom Sterri (58), som spiller den hemmelighetsfulle trollmannen, og Janne Formoe (43), som spiller den onde heksa.</p>
<p>For sistnevnte var det dermed ikke uventet at Jan Fredrik Karlsen (45) og deres felles datter, Felicia Formoe Karlsen (13), var blant dem som trosset både vær og vind for å få med teaterforestillingen.</p></div>
<div type="title" level="3">Stolte</div>
<div type="text">
<p>Til Dagbladet kan duoens datter avsløre at hun allerede har sett en smakebit av teaterstykket.</p>
<p>- Jeg så det i går på generalprøven. Det var veldig bra. Jeg gleder meg til å se det i dag også, sier Felicia Formoe Karlsen, og legger til at hun er svært stolt over mora si.</p>
<p>Og det kan også Karlsen si seg enig i.</p>
<p>- Det er jo en fest og en glede. Hun kler å være på en hvilken som helst scene, så det blir veldig spennende i dag, sier Karlsen opprømt.</p>
<p>- Jeg er alltid stolt av hva hun klarer å prestere på en scene, legger han til.</p></div>
<div type="title" level="3">Av-og-på</div>
<div type="text">
<p>Helt siden Formoe og Karlsen møttes for aller første gang under innspillingen av programmet «Senkveld» i 2004, har duoen vært i et av-og-på-forhold.</p>
<p>I desember ble det kjent at paret hadde funnet tilbake til hverandre for femte gang. Det avslørte Karlsen i et Instagram-innlegg den gang.</p>
<p>- Stolt av kjæresten min som har lansering av sin første smykkekolleksjon. Gratulerer flinke deg, skrev Karlsen.</p></div>
<div type="title" level="3">Tok med barna</div>
<div type="text">
<p>Jan Fredrik Karlsen og Felicia Formoe Karlsen var imidlertid ikke de eneste celebritetene som hadde tatt seg turen til Chateau Neuf lørdag ettermiddag.</p>
<p>Også skuespillerstjerna Ine Jansen (45), kjent fra blant annet TVNorge-serien «Helt perfekt», hadde tatt med seg sønnene sine til premieren.</p>
<p>For hennes del var det lenge siden hun hadde dukket ned i eventyrfortellingen, og gledet seg stort til i kveld.</p>
<p>- Jeg har sett filmen, men jeg tror jeg aldri har sett den på scene før faktisk. Det er flinke folk som er med, så jeg har troa, sier Jansen til Dagbladet.</p>
<p>Forbrukerøkonom Silje Sandmæl (40), som for tida er aktuell med sitt eget program «I lomma på Silje», hadde også tatt med seg familien for anledningen.</p>
<p>- Jeg husker fortellingen fra jeg var liten. Jeg har mange gode minner med «Trollmannen fra Oz», men barna vet vel ikke så mye om den fortellingen ennå. Vi har snakket litt om den, da, sier Sandmæl.</p></div>
<div type="title" level="3">Også flere andre premiereklare kjendiser troppet opp på Chateau Neuf lørdag:</div></body></document>
