<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190521-frp-ville-invitere-t.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/frp-ville-invitere-tobakksbransjen-til-stortinget---ble-nektet/71102130" frk="896 3 19 5602"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-21 16:08"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Frp ville invitere tobakksbransjen til Stortinget - ble nektet</div>
<div type="ingress">I Norge tvinges tobakksbransjen til å tilsette tobakk i snus som i utgangspunktet er tobakksfri. På Stortinget blir de nektet å møte i høring.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-05-21</div>
<div type="caption"><p>EGEN HØRING: Åshild Bruun-Gundersen (Frp) ønsket å høre fra Swedish Match om nye tobakksfrie produkter, men de andre partiene nektet å invitere snusprodusenten til høring på Stortinget. Foto: Terje Bendiksby / NTB scanpix</p> <p>VERDENS TOBAKKFRIE DAG: Her kan du se på en enkel måte hva som skjer med lungene til røykere. Designstudenter i Tyskland har laget denne animasjonsvideoen på vegne av Verdens helseorganisasjon (WHO). Video: WHO</p> <p>RUSKEN: Rusken har i samarbeid med Bymisjonen plukket røyk og snus de siste fire dagene for å gjøre Oslos gater renere. Det ble hele 100.000 sigarettstumper til slutt.</p> <p>SLUTTE MED SNUS: Snusbåndet skal hjelpe deg med å slutte med snus. Video: Helsedirektoratet.</p></div>
<div type="text">
<p>9. mai var det høring på Stortinget om Folkehelsemeldingen. Der skulle gjerne Frps medlem i helse- og omsorgskomiteen Åshild Bruun-Gundersen sett at snusprodusenten Swedish Match kunne delta.</p>
<p>- Vi ønsket å få konstruktive innspill fra tobakksbransjen, men de andre partiene viste til WHO-konvensjonen som har forpliktet Norge til ikke å snakke med dem. Etter mitt skjønn er vi som stortingsrepresentanter ikke bundet av en slik avtale. Dessuten er en høring offentlig og gir fullt innsyn og i så måte oppfyller den også konvensjonen.</p>
<p>Begrunnelsen som ble gitt var altså WHO-artikkel 5.3 som Norge har sluttet seg til.</p>
<p>«Partene skal, i utformingen og gjennomføringen av sin offentlige helsepolitikk når det gjelder forebygging av tobakksskader, ta forholdsregler for å beskytte denne politikken mot kommersielle og andre interesser knyttet til tobakksindustrien, i samsvar med sin nasjonale lovgivnin», heter det i den norske versjonen.</p>
<p>Bakgrunnen for artikkelen er iflølge WHO tobakksbransjens rykte for å motarbeide lokale myndigheter i kampen mot tobakksepidemien.</p></div>
<div type="title" level="3">KrF: - Merkelig</div>
<div type="text">
<p>Leder Geir Jørgen Bekkevold (KrF) i helsekomiteen bekrefter at det var WHO-artikkelen som ble brukt som begrunnelse.</p>
<p>- Ja, det er riktig at denne ene aktøren i fra tobakkindustrien ikke ble invitert til høring - med blant annet begrunnelsen i WHO FCTV artikkel 5.3 som flertallet i komiteen kjenner seg forpliktet overfor. Det er mulig dette er en streng tolkning, noe FrP da tydeligvis mener, men komiteen falt ned på en slik beslutning, sier Bekkevold, som uansett mener at det ville ha begrenset nytte å høre hva Swedish Matsh hadde å si:</p>
<p>- At tobakkindustrien i høringen kunne formidle kunnskap om produkter de selger som ikke er vanedannende eller helsefarlig syns jeg høres litt merkelig ut. Jeg mener i såfall at denne aktøren må finne andre arenaer å formidle dette på enn i en stortingshøring, sier Bekkevold.</p>
<p>Swedish Match fikk altså ikke komme på høringen. Der kunne norske politikere fått informasjon om tobakksfrie produkter som i dag finnes i Sverige og USA - som ikke er lov til å selge i Norge.</p>
<p>- Prinsipielt er det viktig at de som bestemmer får all informasjon før de tar en beslutning. Over 6000 nordmenn dør årlig av sigaretter, ingen dør av snus. Det er fakta, men ingen snakker om det, sier kommunikasjonsdirektør Nils Erlimo i Swedish Match i Norge.</p></div>
<div type="title" level="3">Må tilsette tobakk</div>
<div type="text">
<p>Ironisk nok må snusprodusenten tilsette tobakk i snus for at det skal være lovlig å selge i Norge. 15 prosent av snusmarkedet i Norge er ifølge selskapet helhvit snus, som i utgangspunktet er tobakksfri. Det er imidlertid ikke lov å selge i Norge, så selskapet tilsetter en ørliten del tobakk for at de skal holde seg innenfor loven.</p>
<p>- Vi har startet på reisen mot et tobakksfritt samfunn i USA der myndighetene lar oss selge tobakksfri snus og vi har en dialog med amerikanske helsemyndigheter. Hadde norske myndigheter vært mer pragmatisk anlagt ville vi ha kommet lenger i Norge, sier Erlimo.</p>
<p>- Hvorfor skal noen tro på at en snusprodusent er interessert i et tobakksfritt samfunn?</p>
<p>- Du blir ikke automatisk overbevist av å snakke med en fra snusbransjen og norske politikere klarer fint å gjøre opp egne meninger. Som alle kommersielle selskap ønsker vi å selge våre produkter. Vi har tobakksfrie produkter som vi ønsker å selge i Norge, men nektes, sier Erlimo.</p>
<p>Åshild Bruun-Gundersen fra Frp føler seg ikke bundet av WHO-artikkelen - til tross for at hennes kolleger ikke ønsker å høre på tobakksbransjen.</p>
<p>- Jeg aksepterer det ikke. Jeg er stortingsrepresentant og snakker med hvem jeg vil for å få informasjon. Tobakksbransjen har åpenbart sine interesser, men det er vår oppgave som folkevalgte å gjøre egne vurderinger.</p></div>
<div type="title" level="3">Frp med egen høring</div>
<div type="text">
<p>Bruun- Gundersen innkaller nå Swedish Match til en egen høring på Stortinget for å få informasjon om hvilke produkter som finnes der ute - og som ikke er lovlig i Norge.</p>
<p>- Vi innkaller tobakksindustrien til en egen høring på Stortinget. Vi vil også invitere de andre partiene, så spørs det om de har ombestemt seg.</p>
<p>- Hvorfor er det så viktig å høre på tobakksbransjen?</p>
<p>- Vi er helt avhengig av det. Norge har nesten halvert antall røykere siste 10år, gjennom å tillate blant annet snus. Vi bør høre om tobakksfrie nikotinprodukter, som i dag ikke er lovlig i Norge. E-sigaretter og tobakksfri snus er eksempler på produkter som kan hjelpe røykere å slutte, sier Bruun-Gundersen.</p>
<p>Geir Jørgen Bekkevold (KrF) tviler på at Frp vil bli rent ned av politikere fra andre partier på «høringen»:</p>
<p>- Å delta på en slik høring - med en enkelt aktør - som også selger produkter som er sterkt vanedannende og helsefarlig, vil nok fort oppleves som å kaste bort tiden sin!</p></div></body></document>
