<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190109-politiet-har-vurdert.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/politiet-har-vurdert-risikoen-for-andre-familier/70639851" frk="490 6 20 3160"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-09 12:05"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,nyheter,kidnapping,anne-elisabeth hagen"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Politiet har vurdert risikoen for andre familier</div>
<div type="ingress">Politiet på Romerike har varslet andre politidistrikter om risikoen for andre familier etter bortføringen av investoren Tom Hagens ektefelle.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-01-09</div>
<div type="caption"><p>SISTE NYTT: Anne-Elisabeth Falkevik Hagen (68) forsvant fra sitt hjem i Lørenskog i Akershus. Hun er kona til en av Norges rikeste menn, og har vært savnet i ti uker. Onsdag informerte politiet om saken. Reporter: Audun Hageskal. Video: Malene Storrusten / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>- Det er vurdert og det er sendt ut en varsling til de øvrige politidistriktene i Norge rundt det temaet, og det er også et tema fra tidligere, sa politiinspektør Tommy Brøske, leder for felles enhet for etterretning og etterforskning i Øst politidistrikt på en pressekonferanse onsdag formiddag.</p>
<p>Han kan ikke utelukke at også andre familier kan bli utsatt for bortføring eller forsøk på bortføring, og sier politiet er kjent med at elementer i denne saken har trekk man har sett i lignende saker internasjonalt.</p>
<p>- Hvis man ser utover Norges grenser, så ser vi at det har vært flere tilfeller av lignende karakter, sier Brøske.</p>
<p>- Løsningen her for valg av innfrielse av løsepengesum, er vi ikke kjent med internasjonalt, sier han.</p></div>
<div type="title" level="3">Digital kommunikasjon</div>
<div type="text">
<p>Brøske sier det ikke har foregått verbal kommunikasjon med dem som har krevd løsepenger. Det benyttes en digital kommunikasjonsplattform, og den tekniske løsningen utpresserne benytter, innebærer at man betaler når man svarer.</p>
<p>- Etterforskningen er svært krevende, og det er elementer ved kommunikasjonsformen som ikke legger opp til spesielt god kommunikasjon. Dette er et praktisk eksempel på at kriminaliteten forandres, sier Brøske.</p></div>
<div type="title" level="3">Sendte ut advarsel</div>
<div type="text">
<p>Aftenposten har kartlagt ni lignende saker internasjonalt, skriver avisen.</p>
<p>Blant de mest profilerte er kidnappingen av Fabian Bengtsson, arvingen til det svenske milliardkonsernet Siba. 17. januar 2005 ble han i en alder av 32 år bortført idet han parkerte i garasjen på jobben i Göteborg. Etter 17 dager i fangenskap ble han sluppet fri.</p>
<p>Etter saker også i Frankrike, Belgia, England og Irland rykket Næringslivets sikkerhetsråd (NSR) allerede i 2011 ut med en advarsel om at noe lignende kunne skje i Norge.</p>
<p>- Vi har sett et dette er et fenomen andre steder i verden. Heldigvis er det slik at den typen fysisk kriminalitet først kommer til Norge senere enn andre steder, men vi måtte tørre å tenke at det kunne skje også hos oss, sier NSR-sjef Jack Fischer Eriksen til NTB.</p></div>
<div type="title" level="3">«Tiger-kidnapping»</div>
<div type="text">
<p>Fenomenet har fått tilnavnet Tiger-kidnapping fordi framgangsmåten kan sammenlignes med måten rovdyret jakter på.</p>
<p>Fischer Eriksen, som selv har bakgrunn fra PST og Utenriksdepartementet, sier det de siste årene har vært utviklingstrekk i samfunnet som har gjort det lettere å gjennomføre såkalt Tiger-kidnapping.</p>
<p>- Det er lettere å kartlegge andre mennesker via sosiale medier i dag. I tillegg er det lettere å skjule transaksjoner via internett, sier han.</p>
<p>På bakgrunn av bortføringene i andre land besluttet NSR i 2017 å lage en veileder mot nettopp Tiger-kidnapping. Dette er gjort i samarbeid med politiet. Veilederen er ikke offentlig tilgjengelig, men deles ut etter behov.</p></div></body></document>
