<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190609-ble-mor-for-andre-ga.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/ble-mor-for-andre-gang/71167127" frk="526 33 101 3013"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-09 13:28"/>
<attribute name="author" value="Marcus Brenden"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="fødsel,kjendis,gitte_witt,barn"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ble mor for andre gang</div>
<div type="ingress">- I går kom Wilhelm, skriver skuespilleren på Instagram.</div>
<div type="author">Marcus Brenden</div>
<div type="date">2019-06-09</div>
<div type="caption"><p>FORELDRE IGJEN: Skuespiller Gitte Witt og forloveden Filip Loebbert har fått barn enda en gang. Foto: NTB Scanpix</p> <p>PÅ RØD LØPER: Gitte Witt og Jenny Skavlan er nære venninner. Her er de sammen under Vixen Blog Awards 2015 på Hotel Continental i Oslo. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>I midten av april ble det kjent at den norske skuespilleren Gitte Witt (35) og forloveden Filip Loebbert ventet sitt andre barn. Nyheten delte hun selv på Instagram.</p>
<p>- Vi går for flere kokker og mer søl, skrev Gitte, sammen med et bilde av sin voksende mage, på Instagram den gang.</p>
<p>Nå har barnet kommet til verden. Det avslørte skuespilleren også denne gang på sin Instagram-profil. Der la hun ut et bilde av seg selv og den nyfødte gutten i en sykehusseng.</p>
<p>- I går kom Wilhelm, skrev hun under bildet og røpte med det også barnets kjønn og navn.</p>
<p>Dagbladet har forsøkt å komme i kontakt med Witt for en kommentar, foreløpig uten hell.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>I går kom Wilhelm &#128153;</p>
<p>A post shared by Gitte Witt (@gittewitt) on Jun 9, 2019 at 4:31am PDT</p>
<p>Dette er parets andre barn. Fra før har Witt og den svenske fotografkjæresten sønnen Louis, som kom til verden i 2017.</p>
<p>Det var i april i år at graviditeten ble kjent, og sommeren 2018 forlovet også paret seg - noe hun også avslørte på sin egen Instagram-profil.</p>
<p>- I dag hadde Filip sin første fotoutstilling. Og så ble jeg fridd til. Da måtte jeg ta et kveldsbad og kjenne på hvor fint alt sammen plutselig er, skrev Witt til et bilde av seg selv med en forlovelsesring da.</p>
<p>View this post on Instagram</p>
<p>Very pregnant og nyfikset hår&#10004;&#127827; Takk alltid @ag_star @vaar_as &#128135;&#127995;&#9792;&#128132;</p>
<p>A post shared by Gitte Witt (@gittewitt) on Jun 3, 2019 at 1:02pm PDT</p></div>
<div type="title" level="3">Møttes i 2014</div>
<div type="text">
<p>Witt og forloveden møttes på kafé i 2014, og sammen driver de mat- og livsstilsbloggen Gitte&amp;Filip.com. Etter tre år som kjærester ble de i august 2017 foreldre for første gang.</p>
<p>- Vi er bare utrolig glade for at han er frisk og har det godt, og at vi har blitt en liten familie, fortalte den stolte faren Loebbert til Se og Hør den gang.</p>
<p>Witt er datteren til filmprodusent og regissør Karin Julsrud, og har spilt i filmer som «Pornopung», «Varg Veum - Kalde Hjerter» og «Søvngjengeren».</p>
<p>I 2015 svingte Witt seg også på parketten i «Skal vi danse».</p>
<p>Witt debuterte i 2003 i en episode av TV-serien Fox Grønland, og fikk med Exteriors sin første hovedrolle i en spillefilm i 2011.</p></div>
<div type="title" level="3">Sammen med Hollywood-stjerne</div>
<div type="text">
<p>Hun har tidligere vært kjæreste med «True Blood»-kjekkasen Alexander Skarsgård (42). De to møttes under innspillingen av den svenske filmen «Puss» i 2010.</p>
<p>Da hadde Gitte nylig blitt skilt etter halvannet års ekteskap med en amerikaner.</p>
<p>- Jeg var jo 25 år og skilt. Men det er jo nesten en morsom ting å kunne si, jeg er ikke god på å ikke angre. Så gikk jeg ganske fort inn i det nye forholdet, og så varte det fram og tilbake en stund, har hun tidligere fortalt til Det Nye.</p></div></body></document>
