<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191030-om-meghan-ma-slutte-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/om-meghan---ma-slutte-a-sutre/71759251" frk="679 3 16 4015"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-10-30 06:14"/>
<attribute name="author" value="Martine Johansen"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Om Meghan: - Må slutte å sutre</div>
<div type="ingress">TV-profilen går nok en gang hardt ut mot hertuginne Meghan.</div>
<div type="author">Martine Johansen</div>
<div type="date">2019-10-30</div>
<div type="caption"><p>KRITISK: Piers Morgan mener hertuginne Meghan er «sutrete», og ber henne velge om hun ønsker å være en del av kongefamilien eller ikke. Foto: NTB Scanpix</p> <p>NEI: Alt gikk ikke helt etter planen da Hertuginne Meghan Markle skulle hilse på en gammel venn på et veldedighetsarrangement. Video: Rød Løper/AP DV</p> <p>OPPGITT: Tv-profil Piers Morgan er lei av klagingen til hertuginne Meghan. Foto: NTB Scanpix</p> <p>ÅPNER OPP: Hertuginne Meghan åpner opp om hvordan det har vært å få barn og gifte seg i offentlighetens søkelys. Video: ITV. Reporter: Ingebjørg Iversen / Rød Løper</p> <p>KRITISK: Piers Morgan mener at hertuginne Meghan er for opptatt med å være kjendis, og at hun ikke er klar over pliktene hun har som medlem av kongefamilien. Foto: NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Den britiske TV-profilen Piers Morgan (54) er kjent for å være svært frittalende, og slenger ofte med leppa - noe som kanskje spesielt har gått hardt utover hertuginne Meghan (38) etter at hun giftet seg inn i den britiske kongefamilien mai i fjor.</p>
<p>54-åringen var blant annet rask til å tenne på alle plugger etter Meghans mye omtalte Wimbledon-besøk tidligere i sommer, og han har også tidligere anklaget henne for å utnytte andre for å oppnå en høyere status.</p>
<p>Nå er det derimot hertugparets kamp mot den britiske pressen som gjør tv-profilen oppgitt. I oktober ble det nemlig kjent at prins Harry (35) og kona saksøker britiske Mail on Sunday som følge av en konflikt de har hatt med avisa over lengre tid.</p>
<p>Det hele bunner i at avisa, som er søsteravisa til Daily Mail, publiserte et privat brev hertuginnen sendte til faren sin, Thomas Markle (75).</p></div>
<div type="title" level="3">- Du klager aldri</div>
<div type="text">
<p>Nå har Piers Morgan sett seg kraftig lei av det han omtaler som «sutring» fra Meghans side, skriver Us Weekly.</p>
<p>- Jeg synes Meghan må slutte å sutre. Ferdig snakka, uttalte han nylig under British Academy Britannia Awards, før han fortsatte:</p>
<p>- Jeg synes hun er en skuespiller som sutrer for mye. Jeg sier det med stor respekt. Men de mest suksessfulle medlemmene av den britiske kongefamilien: Dronninga, dronningas mor, de mest elskede - de forsto. Du forklarer aldri, du klager aldri, du gjør din plikt, alle elsker deg.</p>
<p>Videre hevder Morgan at det øyeblikket Meghan, som medlem av kongefamilien, begynner å klage, vil folk tenke at hun bør få en bedre følelse av virkeligheten - da hun tross alt «bor i våre dyreste palasser».</p></div>
<div type="title" level="3">Snakket ut for første gang</div>
<div type="text">
<p>Morgans krasse uttalelser kommer bare kort tid etter at den tidligere «Suits»-skuespilleren åpnet opp om hvordan hun har slitt med å tilpasse seg sitt «nye liv» i kongefamilien.</p>
<p>Det gjør hun i dokumentaren «Harry &amp; Meghan: An African Journey.»</p>
<p>- Ikke mange har spurt om jeg har det bra, forteller 38-åringen åpenhjertig og ærlig i dokumentaren.</p>
<p>- Er det innafor å si at du ikke egentlig er ok, at det virkelig har vært vanskelig? spør journalisten Meghan.</p>
<p>- Ja, svarer hun kontant.</p></div>
<div type="title" level="3">Ingen stor fan</div>
<div type="text">
<p>Overfor US Weekly legger ikke Morgan skjul på at han ikke er noen stor fan av hertuginnen, som han tidligere har hevdet å ha hatt et svært nært forhold til - før hun giftet seg inn i den britiske kongefamilien.</p>
<p>Han mener at Meghan droppet ham det øyeblikket hun møtte prins Harry, og at det samme skjedde med flere andre i vennekretsen. I sine nye uttalelser hevder Morgan at Meghan ikke vet hva rollen hennes innebærer.</p>
<p>54-åringen påpeker nemlig at både den britiske kongefamiliens eiendommer og sikkerhet blir betalt av skattebetalerne i Storbritannia.</p>
<p>- Med det kommer en følelse av plikt, og jeg tror ikke Meghan helt har skjønt hva denne plikten innebærer. Hun er for opptatt med å være kjendis, og underviser oss i hvordan vi bør leve livene våre. Og det er ikke et veldig smart trekk, sier Morgan.</p>
<p>Videre mener TV-profilen at Meghan må velge om hun ønsker å være kongelig eller ikke, da «ingen tvinger henne og Harry til å være aktive kongelige». Han påpeker at det tross alt er prins William (37) som en dag skal bli landets konge.</p></div></body></document>
