<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191219-fikk-beskjeden-under.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fikk-beskjeden-under-tale/71949554" frk="381 12 31 2390"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-19 05:12"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fikk beskjeden under tale</div>
<div type="ingress">President Donald Trump fikk beskjeden om at han skal stilles for riksrett samtidig som han talte under et valgmøte i Michigan.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-12-19</div>
<div type="caption"><p>RIKSRETT: President Donald Trump fikk beskjeden om at han skal stilles for riksrett samtidig som han talte under et valgmøte i Michigan.Video: CNN</p></div>
<div type="text">
<p>President Donald Trump sto på talerstolen under et valgmøte i Michigan da han ble servert beskjeden om at Representantenes hus hadde vedtatt at han skal stilles for riksrett i Senatet.</p>
<p>Presidenten virket derimot ikke særlig bekymret.</p>
<p>- Jeg tror at resultatet kommer nå. Så hver eneste republikaner stemte for oss. Wow! sa han til jubel fra tilhørerne.</p>
<p>- Wow! Wow! Nesten 200. Så vi fikk 198 mot 229 stemmer. Vi mistet altså ikke en eneste republikansk stemme. Og tre demokrater stemte for oss, sa han til vill jubel.</p></div>
<div type="title" level="3">Tiltalen</div>
<div type="text">
<p>Trump er nå tiltalt for:</p>
<p>1) Maktmisbruk: Ved å holde tilbake bistand til Ukraina for å presse landets regjering til å etterforske en av Trumps innenrikspolitiske rivaler.</p>
<p>2) Obstruksjon av Kongressen: Ved å motarbeide de folkevalgte gjennom å beordre føderale tjenestemenn til å trosse stevninger utstedt under riksrettsgranskningen.</p>
<p>Det første tiltalepunktet ble vedtatt med 230 stemmer for og 197 stemmer mot. Mens det andre ble vedtatt med 229 stemmer for og 198 stemmer mot.</p>
<p>Trump er dermed den tredje presidenten i USAs historie som blir formelt tiltalt i en riksrettssak. Andrew Johnson (1868) og Bill Clinton (1999) er de to andre presidentene som har blitt tiltalt.</p></div>
<div type="title" level="3">- Selvmordsmarsj</div>
<div type="text">
<p>Videre sa Trump at det Republikanske partiet aldri har vært så samlet som de er akkurat nå.</p>
<p>- Denne lovløse, partiske riksrettstiltalen er en politisk selvmordsmarsj for det demokratiske partiet. Har dere sett meningsmålingene mine i det siste?</p>
<p>Trump sa også at «gærne» Nancy Pelosi og Demokratene har «merket seg med en evigvarende skamplett».</p>
<p>- Neste år vil millioner av amerikanere møte opp for å stemme Pelosi til helsike ut av Representantenes hus, sa Trump.</p></div>
<div type="title" level="3">Kan bli utsatt</div>
<div type="text">
<p>På en pressekonferanse etter at avstemningen var ferdig, antydet Pelosi at riksrettssaken kan bli utsatt. Hun uttalte blant annet at hun ikke vil forhaste seg med å sende tiltalepunktene til Senatet.</p>
<p>Først vil hun vente og se hvordan det øvre kammeret i Kongressen vil håndtere saken.</p>
<p>- Denne dagen er en fantastisk dag for grunnloven, men en trist dag for USA, uttalte hun.</p></div></body></document>
