<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190910-risikerer-fengsel-fo.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/risikerer-fengsel-for-avtalt-spill/71586911" frk="250 34 55 1603"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-10 16:47"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Risikerer fengsel for avtalt spill</div>
<div type="ingress">Alexandre Vinokourov er anklaget for å ha kjøpt seg til seier i sykkelklassikeren Liege-Bastogne-Liege i 2010. Nå kan han bli dømt til fengselsstraff.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-09-10</div>
<div type="caption"><p>Mandatory Credit: Photo by Photosport/REX (677956h) Alexander Vinokourov, winner of stage 13 94th Tour de France, Stage 13, Albi, France - 21 Jul 2007</p></div>
<div type="text">
<p>Den belgiske påtalemyndigheten ba tirsdag om seks måneders fengsel for Vinokourov og den russiske sykkelrytteren Alexandr Kolobnev i saken mot dem. Kolobnev ble nummer to i Liege-Bastogne-Liege i 2010 – bak Vinokourov.</p>
<p>En domstol i den belgiske byen Liege behandler saken mot de to sykkelprofilene. Vinokourov er anklaget for å ha betalt Kolobnev 150.000 euro for å la ham vinne rittet.</p>
<p>Dom i saken er ventet 8. oktober.</p>
<p>Vinokourov og Kolobnev kvittet seg med konkurrentene og kom sammen til mål i 2010-utgaven av Liege-Bastogne-Liege. Seieren gikk til førstnevnte, men det belgiske rettssystemet ser på påstandene om at Kolobnev skal ha latt seg slå med vilje.</p>
<p>Både Vinokourov og Kolobnev avviser anklagene som er rettet mot dem.</p>
<p>Alexandre Vinokourov vant 2006-utgaven av Vuelta a España og tok i tillegg fire etappeseirer i Tour de France i sin svært innholdsrike sykkelkarriere. I 2007 ble han utestengt i to år for bloddoping, men kom tilbake og vant OL-fellesstarten i London i 2021.</p>
<p>I øyeblikket er han teamsjef for Astana-laget, der han tilbrakte mye av sin karriere.</p>
<p>Den belgiske påtalemyndigheten har i tillegg til begjæringen om fengselsstraff bedt om at Vinokourov må betale 100.000 euro i bot, mens Kolobnev bøtelegges med halvparten.</p></div></body></document>
