<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190918-europas-hoyreside-er.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/europas-hoyreside-er-moralsk-konkurs/71606026" frk="712 8 38 4404"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-18 04:15"/>
<attribute name="author" value="Henrik Kjellmo Larsen, Forskningsassistent"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Europas høyreside er moralsk konkurs</div>
<div type="ingress">Vi må snakke om hvordan vi snakker om dem som flykter.</div>
<div type="author">Henrik Kjellmo Larsen, forskningsassistent</div>
<div type="date">2019-09-18</div>
<div type="caption"><p>MER UTSATT: I 2018 var båtflyktninger signifikant mer utsatte for å drukne enn i 2015. Politikere lengst til høyre i Europa tar til orde for å ikke redde båtflyktningene, for å motvirke den såkalte pullfaktoren, skriver innsenderen. Foto: Ned Alley / NTB Scanpix</p> <p>STÅR PÅ SITT: Sylvi Lishaug (FrP) har fått krass kritikk fra statsminister Erna Solberg etter at hun postet et innlegg på Facebook om at «Norge skal ikke ta imot båtmigranter». Reporter: Trym Mogen. Video: Emilie Rydning / Dagbladet</p></div>
<div type="text">
<p>Dette er teksten jeg håpet at jeg ikke skulle behøve å skrive. Men likheten med hva som skjedde for fire år siden er altfor stor. Fra frivillige kom det et klart rop om hjelp fra Lesvos, og uka etter satt jeg på flyet mens norske politikere snakket om gullstoler og lykkejegere.</p>
<p>Selv om ankomsttallene til de greske øyene har økt sammenliknet med fjoråret, vil jeg fokusere på situasjonen i Middelhavet. Der har ikke ankomsttallene, men dødsraten har økt. I 2018 var båtflyktninger signifikant mer utsatte for å drukne enn i 2015. Politikere lengst til høyre i Europa tar til orde for å ikke redde båtflyktningene, for å motvirke den såkalte pullfaktoren. Fire år etter at Alan Kurdi ble skylt opp på en tyrkisk strand er Europas høyreside moralsk konkurs. Det er viktig at du vet hvorfor.</p>
<p>Pullfaktor-argumentet er en idé om at redningsskipene i Middelhavet motiverer flere flyktninger til å forsøke å krysse havet, hvilket fører til flere drukninger. Dette argumentet har blitt tilbakevist flerfoldige ganger.</p>
<p>FNs sikkerhetskomité minner oss stadig om at den øverste prioritet alltid må være å redde liv, og at nettopp nærværet av redningsskip har forhindret utallige dødsfall. Flyktninger som forsøker å krysse Middelhavet gjør det ikke fordi de håper de blir reddet dersom de synker. Forutsatt at disse menneskene ikke ønsker å forbli i utrygge områder, flykter de over Middelhavet fordi det ikke finnes alternative fluktruter.</p>
<p>Å forvente at mennesker skal forbli i farlige områder, er moralsk sett umulig å forsvare. Paradoksalt nok er det å la flyktninger drukne for å sende et signal, komplett moralsk konkurs. Politikken til Europas høyreside vil la flyktninger dø med det argumentet at de sparer andre menneskeliv, hvilket forutsetter at det er et reelt alternativ ikke å flykte.</p>
<p>Ankomsttallene har sunket, men dødsraten har steget betraktelig. Tall fra EU (FRA) og IOM viser at mens 3784 båtflyktninger døde i Middelhavet i 2015, druknet omkring halvparten så mange i 2018. Men i 2018 var det også 26 ganger færre som ankom Europa. Denne skarpe oppgangen har motivert flere tiltak for å redusere antall flyktninger, noe som har resultert i en vesentlig endring i flyktningmønsteret, og sendt flyktningene ut på lengre og farligere ruter over Middelhavet.</p>
<p>Normaliseringen av dødsfall i grenseområder omtales gjerne som «styring gjennom dødsfall» eller thanatopolitics – dødspolitikk. Likheten til Arendt’s analyse i The Origins of Totalitarianism fra 1973 er slående. Hun advarte oss mot et samfunn hvor det som blir ansett som «rett», er det som er bra for dem som ikke anses som en byrde for samfunnet.</p>
<p>Nå må vi snakke om hvorfor høyresidens retorikk er problematisk. Når høyresiden snakker om pullfaktorene alene, flytter de effektivt fokus bort fra pushfaktorene. Mens pullfaktorene handler om hva mennesker flykter til, er pushfaktorene det mennesker flykter fra.</p>
<p>Jeg tar ikke til orde for fri og ukontrollert innvandring. Jeg ønsker at vi skal ha en opplyst debatt om migrasjon, flyktninger og integrering hvor vi er bevisst vår moralske plikt som individer i et humanitært Europa. Dette bidrar ikke høyresiden til. Ved å sette likhetstegn mellom nærværet av redningsskip og drukninger i Middelhavet, fortsetter de med en retorikk hvor de hevder å argumentere for migranters sikkerhet, men bare så lenge de holder seg langt utenfor EUs yttergrense.</p>
<p>De drar retorikken stadig lenger ut til ytre høyre og det er ganske enkelt uholdbart å omtale det som en humanitær seier at dødsraten for mennesker som flykter over Middelhavet har steget. Pullfaktoren brukes som et argument for å la være å redde liv.</p>
<p>Jeg dro til Hellas med et håp om at ingen flere barn skulle drukne på Europas dørstokk. Siden den gang har tusenvis av barn druknet, og med seg har de tatt Europas moralske kapital.</p></div></body></document>
