<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190908-fire-nye-syke-hunder.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/fire-hunder-syke---to-dode/71577245" frk="509 0 2 3472"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-08 09:47"/>
<attribute name="author" value="Frode Andresen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Fire nye syke hunder - to døde</div>
<div type="ingress">Søndag har Mattilsynet registrert ytterligere fire tilfeller av syke hunder, hvorav to av dem døde.</div>
<div type="author">Frode Andresen</div>
<div type="date">2019-09-08</div>
<div type="caption"><p>BAKTERIER: Disse bakteriene, Clostridium perfringens og Providencia alcalifaciens, kan være årsaken til hundedødeligheten de siste dagene. Video: Bryndis Holm / Veterinærinstituttet</p> <p>VÆR FORSIKTIG: Veterinær Sasja Rygg sier man bør ta forholdsreglene nå som hunder dør av mystisk sykdom over hele Østlandet. Video; Lars Eivind Bones. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen / Dagbladet TV</p> <p>SYK: Bichon Friséen Sigurd er en av mange hunder som har blitt syke på Østlandet den siste tiden. Smittekilden er fortsatt ikke funnet. Video: Lars Eivind Bones. Reporter: Elias Kr. Zahl-Pettersen / Dagbladet TV</p></div>
<div type="text">
<p>Over 20 hunder er registrert døde etter å ha hatt blodig diaré den siste tiden. Søndag melder Mattilsynet at de har registrert fire nye meldinger om syke hunder med liknende symptomer på sykdom, og at to av dem døde.</p>
<p>En av hundene ble avlivet, mens den andre døde før den kom til veterinærklinikk, skriver Mattilsynet i en pressemelding. Meldingene kommer fra Møre og Romsdal, Vestfold, Buskerud og Nordland.</p>
<p>Også lørdag meldte Mattilsynet at de hadde registrert nye dødsfall blant hunder som hadde liknende symptomer på sykdom.</p></div>
<div type="title" level="3">Stor spredning</div>
<div type="text">
<p>Totalt har Mattilsynet mottatt informasjon om sykdomstilfeller med liknende symptomer fra Oslo, Akershus, Nordland, Vestfold, Aust-Agder, Hordaland, Møre og Romsdal, Trøndelag, Buskerud, Hedmark, Rogaland, Østfold, Sogn og Fjordane, Telemark.</p>
<p>- Det er spesielt at hunder fra så mange fylker er blitt rammet. Det gjør av vi må tenke bredt med tanke på hva vi leter etter, sier beredskaps- og sikkerhetsdirektør i Veterinærinstitutter, Jorun Jarp, til Dagbladet.</p>
<p>- Frykter dere at dette kan spre seg utover landegrensene?</p>
<p>- Det kan vi ikke utelukke ettersom eiere har stor reisevirksomhet med hund, sier hun.</p>
<p>Mattilsynet understreker imidlertid at så vidt de har oversikt over, så er det ikke noen unormal forekomst av disse symptomene andre steder enn i Oslo-området.</p></div>
<div type="title" level="3">Obduksjon</div>
<div type="text">
<p>Søndag har Veterinærinstituttet mottatt to nye hunder som skal obduseres, opplyser beredskaps- og sikkerhetsdirektør Jorun Jarp overfor Dagbladet. Prøvesvar på dyrene som allerede har blitt obdusert, vil ikke være klart før til uka, opplyser Mattilsynet.</p>
<p>«Det er et omfattende arbeid å systematisere data om de syke hundene og å finne eventuelle fellestrekk eller forbindelser mellom tilfellene. Gode data er nødvendig for å lykkes, og derfor vil Mattilsynet og Veterinærinstituttet nå sende ut en spørreundersøkelse til veterinærklinikker, for å samle inn mer detaljerte opplysninger. NMBU Veterinærhøgskolen bidrar i dette arbeidet.»</p>
<p>«Veterinærklinikkene vil deretter ta kontakt med aktuelle hundeeier for å samle inn informasjon om hundene.»</p>
<p>«Mattilsynet har allerede gjort en mindre, men bredere forundersøkelse og har innhentet detaljert informasjon fra et lite utvalg tilfeller. Resultatene pekte ikke på tydelige fellestrekk, og undersøkelsen utvides nå for å innhente informasjon fra flere veterinærer», skriver Mattilsynet.</p></div>
<div type="title" level="3">Interessante funn</div>
<div type="text">
<p>Fredag uttalt Veterinærinstituttet at de ikke har funnet noen direkte årsak til at hundene er blitt syke, men at der har gjort interessante funn:</p>
<p>Sykdomsforløpene har vært akutte og alvorlige, og hos dem alle har de funnet bakteriene Providencia alcalifaciens og Clostridium perfringens.</p>
<p>De vet imidlertid ikke om dette er en direkte årsak til sykdommen.</p></div></body></document>
