<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190227-avslort-pa-tv-men-ti.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/avslort-pa-tv-men-til-slutt-var-det-slitet-som-vant/70815446" frk="1227 24 185 7512"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-02-27 14:57"/>
<attribute name="author" value="Esten O. Sæther"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="martin johnsrud sundby,eirik myhr nossum,vintersport,didrik tønseth,sport,ski-vm 2019,seefeld"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Avslørt på TV: Men til slutt var det slitet som vant</div>
<div type="ingress">Et langrennsliv i slit, en mesterlig plan og ti varmegrader. Så ble det Martin Johnsrud Sundbys største dag.</div>
<div type="author">Esten O. Sæther KOMMENTAR</div>
<div type="date">2019-02-27</div>
<div type="caption"><p>GLEDESBRØLET: Martin Johnsrud Sundby jubler for sin største dag på ski. FOTO: Bjørn Langsem/Dagbladet.</p></div>
<div type="text">
<p>DETTE VM-gullet er en historie om slit og ærlighet. Det er ikke mer enn ni måneder siden Norges nye, unge landslagssjef Eirik Myhr Nossum (33) tok et oppgjør med stilen til ett år eldre Martin Johnsrud Sundby. Treneren hadde sett igjennom TV-bildene fra sist OL, og var ikke imponert:</p>
<p>Martin gikk for mekanisk, var for stiv i skulderne og ikke myk nok i hoftebevegelsene.</p>
<p>- Det ser litt «mølle-aktiv» ut, sa Nossum med henvisning til all den systematiske, målbare treningen Martin er kjent for å gjøre innendørs på skimølla.</p>
<p>Akkurat da virket den norske veteranen vel så god på 15km fristil som i sin gamle paradegren 15 km klassisk.</p>
<p>I dag står han igjen som verdensmester etter et løp for historiebøkene.</p>
<p>DET var et sånt løp på 15 km i VM 1982 også dengang Oddvar Brå tok sitt første individuelle mesterskapsgull som godt voksen etter å ha dominert sporten i årevis. Martin var i akkurat samme posisjon. Ingen har oftere vært nærmere de store seierne enn ham. For noen dager siden ble han gjort narr av av NRKs humorteam for gullet som manglet. Det innslaget er muligens ikke så festlig å spille av nå.</p>
<p>For Martin tok innspillene fra sin yngre trener. Det var jo han som for et par år siden hentet Nossum til jobben med landslaget nettopp på grunn av den evnen Petter Northugs gamle skikompis har til å utfordre løperne.</p>
<p>Da Eirik Myhr Nossum som tilfeldig tilskuer en dag under en sprintøkt på rulleski i Holmenkollen gikk rett bort til Martin med tydelig kritikk av stjernens tekniske løsninger, var Johnsrud Sundby ikke i tvil. Det var akkurat en så faglig sterk og ærlig trener han ville ha i nærheten av seg.</p>
<p>I dag ble det samarbeidet til et tårevått gull.</p>
<p>MEN egentlig er det mer snakk om systematikk og treningsvilje enn følelser. Langrennsgutta var nødt til å gjøre noe i klassisk stil etter å ha blitt distansert av de beste konkurrentene.</p>
<p>Det å utfordre Iivo Niskanen og Aleksandr Bolsjunov i klassisk stil, var ett av hovedmålene for de norske distansegutta denne sesongen. Etter denne duoens oppvisning på 5-mila i OL, ble trener Eirik Myhr Nossum sittende med videospilleren å spole på opptakene fra løpet. Hva var det som skilte disse to fra hans egne løpere?</p>
<p>Niskanens blendende teknikk var åpenbar. Det fikk det norske laget til å se kritisk på hvordan de hadde forvaltet den klassiske nordiske måten å gå på ski. Om hvilke skavanker som hadde sneket seg inn i diagonalgangen etter flere vintere med vektlegging av rå staking.</p>
<p>Det ga noen utfordrende spørsmål: Var framdriften bra nok? Valgte de for stive ski ut fra vanen med å stake mye? Ga all trening på mølla en for mekanisk teknikk med et for seint fraspark?</p>
<p>SAMTIDIG viste opptakene av Alexandr Bolsjunov en annen utfordring. For hos russeren var det den fysiske råskapen som imponerte mest. Hvordan han tok seg fram mot OL-sølvet selv uten perfekte ski.</p>
<p>Det ga impuls til en stor felles omlegging på distanselaget. Den fysiske kapasiteten måtte opp for å ta igjen konkurrentenes forsprang.</p>
<p>Blant utøvere som allerede lå på pluss 1 000 timer trening i året, var det ikke bare snakk om å øke antall timer. Like viktig var fordelingen mellom øktene. Den nye landslagstreneren ville ha mer, men rolige trening.</p>
<p>UNDER sesongstarten på Beitostølen sist november, viste Eirik Myhr Nossum meg fasiten. Alle løperne hans hadde redusert andelen svært harde økter fra 10 prosent sommeren og høsten 2017 til mellom sju og ni prosent i denne oppkjøringen.</p>
<p>Samtidig hadde samtlige løpt mer. Dagens to beste norske løpere; Martin Johnsrud Sundby og Didrik Tønseth, hadde for eksempel henholdsvis 50 og 47 treningsturer på mer enn tre timers varighet.</p>
<p>Dette var en justeringen tilbake til tradisjonell norsk tenkning om hvordan man best utvikler utholdenhet for langrenn. Den nye landslagstreneren var opptatt av at han brukte erfaringen til den sportslig suksessrike forgjengeren Tor Arne Hetland som noen sesonger tidligere hadde stresset viktigheten av å ha en løpsandel i den totale treningen på rundt 30 prosent.</p>
<p>OGSÅ Martin Johnsrud Sundby gikk tilbake til gamle treningsdagbøker. OL-sesongen hadde vært et eksperiment for å få høy nok marsjfart i fristil til å vinne 15km. Det ga et godt OL, men en svakere fysisk plattform for den ekstreme stakestyrken som tidligere hadde vært hans fordel.</p>
<p>Da han testet sin egen stakestyrke sist vår, trodde både han og lillebror Sondre som er den nærmeste fysiske privattreneren, at måleapparatet viste feil. Så sjokkerende svakt var resultatet.</p>
<p>Det gjorde at han la inn store mengder staketrening i tillegg til mer løping. Hele opplegget ble mer likt treninga han gjorde sommeren og høsten 2015 i forkant av sin beste sesong. Løsningen var altså å finne i gamle treningsdagbøker.</p>
<p>Igjen balanserte veteranen på en knivsegg. Mot høsten var han sliten og i elendig form. Så løsnet det fram mot sesongstart, men ikke uten flere svake perioder.</p>
<p>ALT dette veltet fram i tårene etter VM-gullet. Der ble det verken en mykere klassisk teknikk eller ren stakestyrke som avgjorde. Det var alt for bløtt og sugende til det.</p>
<p>Martin vant på slitet, alle timene han har brukt de siste tiårene for å utvikle en astmasjuk guttunge til en av de røffeste skiheltene Norge har hatt.</p>
<p>Etter den tunge perioden rundt diskusjonen rundt medisineringen av astmamedisinen, har han ofte snakket med sine nærmeste om hvordan all motgangen har gitt et annet syn på toppidrett. At det å bli aller best, ikke teller så mye lenger.</p>
<p>Men måten han ble verdensmester i dag teller definitivt.</p>
<p>Til slutt var det slitet som vant.</p></div>
<div type="title" level="3">SKI-VM PROGRAM</div>
<div type="text">
<p>Torsdag 21. februar</p>
<p>Kl 12.00 Prolog sprint: Sprint fristil kvinner og herrer Kl 14.00 Finaler: Sprint fristil kvinner og herrer</p>
<p>Fredag 22. februar</p>
<p>Kl 10.30 Hopp storbakke: Kombinert (HS120 i Innsbruck) Kl 16.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Lørdag 23. februar</p>
<p>Kl 11.00 15 kilometer skibytte: Kvinner Kl 12.30 30 kilometer skibytte: Herrer Kl 14.30 Hopp Storbakke: Herrer</p>
<p>Søndag 24. februar</p>
<p>Kl 09.15 Semifinaler lagsprint: Langrenn kvinner og herrer Kl 10.30 Hopp lagsprint: Kombinert Kl 11.30 Finaler lagsprint: Sprint fristil langrenn kvinner og herrer Kl 13.30 Lagsprint kombinert 2 x 7,5 kilometer langrenn Kl 14.45 Lagkonkurranse hopp: I Innsbruck</p>
<p>Tirsdag 26. februar</p>
<p>Kl 15.00 10 kilometer klassisk: Kvinner Kl 16.15 Lagkonkurranse hopp: Kvinner</p>
<p>Onsdag 27. februar</p>
<p>Kl 14.00 15 kilometer klassisk: Herrer Kl 16.15 Hopp: Kvinner</p>
<p>Torsdag 28. februar</p>
<p>Kl 11.00 Hopp normalbakke: Kombinert Kl 13.00 Stafett langrenn: Kvinner, 4x5 kilometer Kl 15.15 Kombinert langrenn: 10 kilometer</p>
<p>Fredag 1. mars</p>
<p>Kl 13.15 Stafett langrenn Herrer, 4x10 kilometer Kl 16.00 Hopp Herrer, normalbakke</p>
<p>Lørdag 2. mars</p>
<p>Kl 11.00 Lagkonkurranse kombinert: Hopp normalbakke Kl 12.15 30 kilometer: Kvinner, fristil Kl 14.45 Lagkonkurranse kombinert: Langrenn, 4x5 kilometer Kl 16.00 Mixed lagkonkurranse hopp: normalbakke</p>
<p>Søndag 3. mars</p>
<p>Kl 13.00 50 kilometer: Herrer, fristil</p>
<p>Kan du slå venner, rivaler, langrennsløpere og eksperter i Fantaski?</p>
<p>Dagbladet og Swix lanserer et nytt managerspill for langrenn. Her kan du sette opp ditt eget lag bestående av seks jenter og seks gutter foran hver verdenscuprunde. Du får poeng ut ifra hvordan dine utøvere presterer.</p>
<p>Spillet går over hele sesongen, men du vinner premier hver eneste runde.</p>
<p>Spill her</p></div></body></document>
