<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190524-reagerer-pa-nrk-klip.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/reagerer-pa-nrk-klipp---uakseptabel-manipulering/71073263" frk="863 1 9 5264"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-24 19:22"/>
<attribute name="author" value="Nora Charlotte Lindtner"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="innenriks,kultur"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Reagerer på NRK-klipp: - Uakseptabel manipulering</div>
<div type="ingress">- Kan svekke troverdigheten, mener mediekritiker.</div>
<div type="author">Nora Charlotte Lindtner</div>
<div type="date">2019-05-24</div>
<div type="caption"><p>OPS?: Hekkeløper Amalie Iuel ble utfordret til å løpe raskere enn T-banen i en episode av «Ramm, ferdig, gå!». For det observante øye er det ikke alle detaljer som henger på greip. Video: NRK. Klipp: Ørjan Ryland</p> <p>RUTETE NINJA: Midt i intervjuet med Nicolay Ramm, stuper Herman Flesvig inn fra siden for å gi Ramm en liten skjennepreken.</p> <p>MEDIEKRITIKER: Gunnar Bodahl-Johansen Foto: Privat</p> <p>ANGRER: Calle Halfvarsson sto gjentatte ganger og beklaget seg foran et samlet pressekorps onsdag morgen. Grunnen er at Calle Halfvarsson har deltatt i et innslag i NRK-programmet Helt Ramm. I videoen sager han hodet av en Petter Northug-plakat og kaller Johannes Høsflot Klæbo for en dritt. Video med tillatelse fra NRK. Klipp: Ørjan Ryland / Dagbla...</p></div>
<div type="text">
<p>I en episode av «Ramm, ferdig, gå!» som sendes på NRK, forsøker Amalie Iuel, Norges raskeste hekkeløper, å løpe raskere enn T-banen. I videoinnslaget som også er publisert på Facebook, ser man Iuel hoppe av på Nationaltheatret stasjon og sprinte til Stortinget i forsøk på å rekke samme bane.</p>
<p>I klippet ser det ut som Iuel klarer dette, men ser man ekstra nøye etter er det flere små detaljer som tyder på at her er det noe som ikke stemmer.</p>
<p>Når hekkeløperen først løper av toget på Nationaltheatret, kan man tydelig se T-banen på perrongen. Et sekund seinere er banen vekk. Idet Iuel løper mot banen på Stortinget stasjon, ser man flere mennesker gå av vogna. Akkurat idet hekkeløperen kommer inn på vogna, er menneskene mirakuløst borte.</p>
<p>Ved et enda nærmere blikk kan man se at Iuel løper ut av vogn nummer 32115. Hun hopper på Stortinget stasjon på en vogn som begynner med tallene «3267..» Om dette betyr at Iuel hopper på forskjellige tog er ikke sikkert, men det betyr uansett at Ramm har bytta vogn.</p></div>
<div type="title" level="3">Redigert underholdning</div>
<div type="text">
<p>Karine Brøste Melbø, prosjektleder i «Ramm, ferdig, gå!» forteller at alle bildene i innslaget ikke er tatt fra opprinnelig gjennomføring av løpet.</p>
<p>- I og med at dette er et underholdningsprogram på TV, er det vesentlig for oss at innslagene blir underholdende for publikum. Å dekke et løp over en slik distanse hadde krevd store mengder ressurser på bildesiden, og det har vi ikke mulighet til i denne produksjonen. Vi ønsker på ingen måte å påstå at dette ikke er et redigert innslag, det er tvert imot redigert med tanke på at det skulle sendes i et underholdningsprogram.</p>
<p>- Klarte Amalie Iuel å løpe fra Nationaltheatret stasjon og hoppe på samme bane på Stortinget?</p>
<p>- Dette er et underholdningsinnslag, så jeg kan ikke gå ut med et offisielt tall på timing av løpet da dette ikke gjøres av dommere eller autoriserte tidtakere, svarer Melbø.</p></div>
<div type="title" level="3">Henviser til NRK</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet har vært i kontakt med Sporveien, og spurt om de to vognnumrene som ble vist i klippet var fra to ulike tog. Sporveien vil ikke svare på dette, og henviser til NRK.</p>
<p>- NRK vet mer om hvordan selve innslaget ble lagd. Det har ikke vi i Sporveien noe med å gjøre, sier Thomas Aleksander Ege, kommunikasjonsansvarlig i Sporveien, til Dagbladet.</p>
<p>Dagbladet har også vært i kontakt med Amalie Iuel som henviser til Nicolay Ramm. Les svar fra Nicolay Ramm nederst i saken.</p></div>
<div type="title" level="3">- Kritikkverdig</div>
<div type="text">
<p>Mediekritiker Gunnar Bodahl-Johansen mener det er problematisk å klippe inn bilder som ikke hører til den faktiske sammenhengen uten å opplyse om dette. Han sier dette gjelder for alt medieinnhold, uavhengig om det brukes som underholdning.</p>
<p>- Dette er en uakseptabel manipulering av bilder, og kan påvirke medienes troverdighet ovenfor publikum, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Bodahl-Johansen synes heller ikke NRKs forklaring på hvorfor de ikke kan si om Iuel løp raskere enn T-banen er god nok.</p>
<p>- Det skjønner jeg ikke hvorfor de ikke vil svare på. Det er merkelig og kritikkverdig, med mindre dette skal avsløres i underholdningsprogrammet.</p></div>
<div type="title" level="3">Svarer på kritikken</div>
<div type="text">
<p>I en e-post til Dagbladet svarer Melbø følgende på kritikken:</p>
<p>«Vi beklager at det ikke kom godt nok fram at innslaget med Amalie Iuel som løper om kapp med T-banen er et redigert og klippet innslag. Jeg vil understreke at vi ikke har noen intensjon om å lure seerne våre. Vi tok tiden på T-baneturen og målte opp avstanden mellom de to perrongene, og konkluderte med at dette løpet er fysisk mulig å gjennomføre for Amalie Iuel på gitt tidsbegrensing.</p>
<p>Vi vurderte det imidlertid som uforsvarlig å sende en aktiv toppidrettsutøver ut i trafikkerte gater og rulletrapper i fullt firsprang. Og for å få dekket inn løpet på en tilfredsstillende måte ville vi trengt et utall kameraer og flere fotografer, noe vi ikke har ressurser til. Derfor valgte vi heller å gjøre det som en rekonstruksjon.</p>
<p>Innsalgene vi lager til «Ramm, ferdig, gå!» legger stor vekt på å gjennomføre reelle konkurranser med ulike idrettsutøvere, men ved noen anledninger lar ikke dette seg gjøre produksjonsteknisk.»</p>
<p>Nicolay Ramm legger til:</p>
<p>«Det vil antakelig også komme som et sjokk for mediekritiker Gunnar Bodahl-Johansen at Atle Antonsen egentlig ikke er så hissig som det virker i sketsjen «Ting som irriterer», Ross og Rachel var egentlig ikke sammen på ekte og John Cleese har en ganske normal måte å gå på. Se gjerne programmet i kveld, for mer presseetisk betenkelig underholdning!»</p></div></body></document>
