<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190704-gullfavorittene-lekt.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/gullfavorittene-lekte-seg-videre-i-vm/71371149" frk="465 12 33 2720"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-07-04 15:04"/>
<attribute name="author" value="NTB I"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Gullfavorittene lekte seg videre i VM</div>
<div type="ingress">Anders Mols blokker ble det reneste marerittet for tyske Yannick Harms og Philipp Bergmann i 16-delsfinalen under sandvolley-VM. Det ble enkel norsk seier.</div>
<div type="author">NTB I</div>
<div type="date">2019-07-04</div>
<div type="caption"><p>SUPERDUO: Christian Sørum og Anders Mol er sandvolleyballens store stjerner. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Mol og Christian Sørum sikret seg billett til åttedelsfinalen med seier i to strake sett 21-13, 21-13 i Hamburg.</p>
<p>Etter kampen spøkte stadionintervjueren med at nettet nå vil bli betraktelig hevet for å gjøre VM-kampene litt mer utfordrende for den suverene norske duoen.</p>
<p>- Vær så snill å ikke gjøre det, lo Anders Mol til svar.</p>
<p>I åttedelsfinalen venter nå den latviske duoen Plavins og Tocs.</p>
<p>- Det kommer til å bli en spennende kamp. De er gode venner av oss, og er fantastiske spillere. Vi møtte dem her i fjor også. Jeg håper vi får en bra kamp, sa Mol om den kommende duellen.</p>
<p>- De er erfarne, og det skal bli en meget interessant kamp, sa Christian Sørum.</p></div>
<div type="title" level="3">Enkelt</div>
<div type="text">
<p>Den norske duoen var storfavoritter foran torsdagens duell, men hjemmehåpene Harms og Bergmann hadde VM-publikummet i ryggen og alt å vinne.</p>
<p>Den norske duoen brukte litt tid på å komme i gang, men etter å ha tatt ledelsen 10 – 7 var grepet festet på åpningssettet. Etter at blokkspesialisten Mol stoppet Harms ved nettet og sørget for norsk 14-10-ledelse, så VM-favorittene seg aldri tilbake.</p>
<p>Settet ble til slutt vunnet 21-13 på suverent vis, og tyske Harms og Bergmann så bare mer og mer frustrert ut. Nordmennene servet konsekvent på Arms, og Bergmann hadde store problemer med å finne veien forbi Mols blokk.</p></div>
<div type="title" level="3">Avgjorde</div>
<div type="text">
<p>I sett nummer to åpnet de norske gutta godt, men tyskerne nektet å gi luke på resultattavla. Etter 18 spilte baller sto det 9 – 9.</p>
<p>Mol og Sørum gjorde samtidig få feil, og tyskerne var dermed aldri i nærheten av å få et overtak. I stedet fikk de norske gutta to poengs ledelse på stillingen 13-11, og deretter var Harms og Bergmann aldri à jour.</p>
<p>Settet endte til slutt 21-13 i norsk favør.</p>
<p>Dermed er det norske gulltoget i Hamburg fortsatt på skinnene.</p></div>
<div type="title" level="3">Gullfavoritter</div>
<div type="text">
<p>Mol og Sørum har innledet VM med tre strake seirer. Cubanske Sergio Gonzalez og Luis Reyes ble slått i åpningskampen før tyske Jonathan Erdmann og Sven Winter led samme skjebne i kamp nummer to. Mandag ble de norske gutta et nummer for gode for den brasilianske duoen Pedro Solberg og Vitor Felipe.</p>
<p>Mol og Sørum har radet opp seirer i store turneringer det siste året og er gullfavoritter i VM. De seiler også opp som Norges kanskje best gullkort under OL i Tokyo neste sommer.</p>
<p>De norske gutta har også gode minner fra Hamburg fra tidligere. For ett år siden gikk duoen til topps i verdensseriefinalen i den tyske storbyen. Nå kan det altså bli VM-seier.</p></div></body></document>
