<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190522-familien-til-whitney.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kultur/familien-til-whitney-prover-pa-nytt/71103731" frk="607 8 32 3749"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 13:14"/>
<attribute name="author" value="Knut-Eirik Lindblad"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kultur"/>
<attribute name="class2" value="kultur,musikk,whitney_houston,top1"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Familien til Whitney prøver på nytt</div>
<div type="ingress">Whitney Houston skal på turné, som hologram.</div>
<div type="author">Knut-Eirik Lindblad</div>
<div type="date">2019-05-22</div>
<div type="caption"><p>VAKKER OG TALENTFULL: Sangeren Whitney Houston nådde et høydepunkt i karrieren da hun spilte i filmen «The Bodyguard» med Kevin Costner. Samtidig slapp hun låta «I will always love you». Foto: NTB Scanpix</p> <p>DØD: Poplegenden Whitney Houston ble funnet død på et hotellrom i 2012. Video: Reuters.</p></div>
<div type="text">
<p>Den gjenlevende familien til artist, skuespiller og superstjerne Whitney Houston (1963-2012) forteller at de gjør et nytt forsøk på en musikalsk gjenoppliving av den avdøde sangeren.</p>
<p>I 2016 lekket et klipp fra det amerikanske musikkprogrammet «The Voice» hvor sanger Christina Aguilera framførte en duett med Houston tolket som et hologram. Fansen raste. Kritikken gikk særlig på at projiseringen av Houston ikke liknet det grann på henne i virkeligheten og førte til at innslaget ble trukket og aldri vist, ifølge Rolling Stone.</p>
<p>En planlagt hologramturné var på den tida annonsert, men ble heller aldri noe av, skriver musikknettstedet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Handler om timing</div>
<div type="text">
<p>De nye planene inkluderer derimot utgivelse av upublisert musikk fra 80-tallet, hologramkonserter, et Broadway-show og merkevareforretninger, skriver The New York Times. Familien mener alle skandalene som preget Houstons liv og virke har gjort at folket har glemt kunsten hennes. Nå vil de minne verden på hvem hun egentlig var.</p>
<p>- I tida før hun døde var det så mye negativitet knyttet til navnet hennes, det handlet ikke om musikken, sier Whitney Houstons svigerinne og tidligere manager, Pat Houston, til avisa.</p>
<p>De har avslått svært mange forespørsler siden dødsfallet.</p>
<p>- Alt handler om timing. Det har vært sterke følelser i sving de siste sju åra, men nå handler det om å være strategisk, fortsetter hun.</p></div>
<div type="title" level="3">Skal synge hits</div>
<div type="text">
<p>Pat Houston er gift med sangerens bror og har ansvaret for selskapet som forvalter arven etter Whitney Houston. Som et ledd i relanseringsplanen har de solgt halvparten av selskapets verdier til Primary Wave Music Publishing, som skal hjelpe dem med å bygge opp Whitney Houston som en merkevare.</p>
<p>På den planlagte turneen skal hologramversjonen av Houston synge sine største hits, som «I Wanna Dance With Somebody (Who Loves Me)» and «The Greatest Love of All». Hennes originale team av sangere og bandmedlemmer er med, inkludert Houstons bror Gary Houston.</p></div>
<div type="title" level="3">Funnet i et badekar</div>
<div type="text">
<p>Whitney Houston ble funnet i et badekar på et hotellrom 11. februar 2012 og erklært død kort tid seinere. Dødsårsaken var drukning og hendelsen ble ansett som en ulykke. Houstons liv var imidlertid preget av hard narkotikabruk og hun hadde kokain i blodet da hun døde. Både livet og det turbulente forholdet med ektemannen Bobby Brown er nøye dissekert i dokumentaren «Whitney».</p>
<p>I dokumentaren forteller også Houstons bror Gary at han og søsteren ble seksuelt misbrukt som barn av kusina sin, Dee Dee Warwick.</p>
<p>Hennes datter led samme skjebne. Bobbi Kristina Brown, sterkt preget av foreldrenes omflakkende liv, ble funnet bevisstløs i sitt eget badekar den 31. januar 2015 og lagt i respirator. Sommeren etter kom beskjeden om at hun var død, bare 22 år gammel.</p></div>
<div type="title" level="3">- Elsker henne igjen</div>
<div type="text">
<p>Regissøren bak dokumentaren, Kevin Macdonald, som rullet opp overgrepene, sa til Dagbladet i fjor at han håper filmen kan få publikum til å se annerledes på Whitney Houston.</p>
<p>- Jeg håper dette får folk til å ha større sympati for Whitney. Jeg tror mange har sittet med samme følelse som jeg hadde da jeg begynte på dette prosjektet, som ikke var veldig medfølende. Jeg synes ikke det er lett å ha sympati for rusmisbruk. Whitney ble så trashy og selvdestruktiv, det var nesten som om hun ville bli mislikt. Men nå elsker jeg henne igjen, jeg ser henne klarere og forstår mer av hvor det hele kom fra, uttalte han.</p></div></body></document>
