<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190106-sykehuslege-for-rett.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/sykehuslege-for-retten-pagrepet-i-operasjon-infinity/70629874" frk="250 10 16 1525"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-06 17:42"/>
<attribute name="author" value="NTB |"/>
<attribute name="gender" value="U"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="overgrep mot barn,innenriks,krim,seksuelle overgrep mot barn,overgrepsmateriale,nettovergrep,nyheter,operasjon infinity,e-sporgruppa"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Sykehuslege for retten, pågrepet i Operasjon Infinity</div>
<div type="ingress">Blant de 36 mennene som ble fanget opp av politiets nettverksaksjon Operasjon Infinity, er en sykehuslege. Neste uke er det ventet dom i Drammen tingrett.</div>
<div type="author">NTB |</div>
<div type="date">2019-01-06</div>
<div type="caption"><p>SYKESHUSLEGE I RETTEN: Blant de 36 mennene som ble fanget opp av politiets nettverksaksjon Operasjon Infinity, er en sykehuslege. Neste uke er det ventet dom i Drammen tingrett. Illustrasjonsfoto: Lise Åserud / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Det var satt av en dag til saken som gikk for retten torsdag 3. januar. Mannen er tiltalt for å ha chattet med andre om seksuelle fantasier om overgrep mot barn, og for å ha mottatt 354 bilder og to videoer som viste slike overgrep, skriver VG.</p>
<p>Han ble første gang pågrepet 24. januar 2017. Dagen etter ble han løslatt, før han i fjor høst på ny ble pågrepet etter at Oslo politidistrikts aksjon avdekket at han hadde chattet om overgrep mot barn med blant annet en advokat.</p>
<p>På spørsmål fra aktor Ole Jakob Garder, svarte mannen benektende på at han er pedofil. Han ble varetektsfengslet på nytt i fjor høst, men det ble ikke funnet nye bilder og videoer av overgrep hos ham.</p>
<p>Tiltalte har hele tiden erkjent straffskyld. Han ønsket at retten skulle lukke dørene under hans forklaring, men fikk ikke medhold.</p>
<p>Aktor la ned påstand på fem måneders fengsel, hvorav tre måneder skulle gjøres betinget på grunn av den lange saksbehandlingstiden. Tiltaltes forsvarer, advokat Anders Green, mente at hans klient skulle løslates.</p>
<p>Sykehuslegen har allerede sonet 56 dager i varetekt.</p></div></body></document>
