<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190522-slet-seg-videre-mot-.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/slet-seg-videre-mot-2-divisjonslag/71106434" frk="498 17 54 3152"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-22 18:34"/>
<attribute name="author" value="Mathias Hagen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="sport,kristiansund,fotball,cupen,brattvåg,nm_i_fotball,norsk fotball"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Slet seg videre mot 2. divisjonslag</div>
<div type="ingress">Det måtte ekstraomganger til for å sende Kristiansund videre.</div>
<div type="author">Mathias Hagen</div>
<div type="date">2019-05-22</div>
<div type="caption"><p>VIDERE: Det satt langt inne, men Kristiansund tok seg til slutt videre etter 2-1-seier over Brattvåg. Foto: Jan Kåre Ness / NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Brattvåg - Kristiansund 1-2 (etter ekstraomganger)</p>
<p>Ting gikk ikke som det skulle da Kristiansund besøkte 2. divisjonslaget Brattvåg. Brattvåg tvang eliteserielaget ut i ekstraomganger, og etter 121 minutter fikk endelig Kristiansund sluppet jubelen løs. Liridon Kalludra ble den store helten da han banket inn ballen i mål etter å ha fått litt plass i feltet til Brattvåg.</p>
<p>Men det tok altså 120 minutter før Kristiansund gikk videre mot 2. divisjonslaget Brattvåg.</p></div>
<div type="title" level="3">Flere eliteserielag slet</div>
<div type="text">
<p>Klokka 18 i dag var det en rekke kamper som ble spilt, der eliteserielag skulle prøve å ta seg videre i andre runde av cupen. Det var regnet som overkommelig motstand for alle lagene i Eliteserien, men historien viser at cupbomber stadig forekommer.</p>
<p>For eliteserielagene var ikke like dominerende som de var i første runde av cupen. Rosenborg, Tromsø, Kristiansund og Bodø/Glimt gikk alle uten en ledelse til pause.</p>
<p>Tromsø havnet i trøbbel ganske tidlig. De besøkte Melbo, og hjemmelaget fikk scoringa si etter 20 minutter, og ledelsen må man kunne ganske så sjokkerende. Melbo holder til vanlig til i 3. divisjon, men de yppet seg virkelig mot Tromsø, som også er i trøbbel i Eliteserien. Der er de foreløpig tabelljumbo.</p>
<p>Likevel klarte de å kare seg videre da August Mikkelsen scoret 2-1 for Tromsø etter 75 minutter spilt.</p>
<p>Bodø/Glimt spilte heller ingen feilfri kamp da de tok turen til Obos-laget Strømmen. Hjemmelaget ledet en god stund, men gultrøyene slo tilbake, og reddet ekstraomganger med resultatet 1-1 etter 90 minutter spilt.</p>
<p>På overtid i første ekstraomgang skulle Strømmen endelig ta ledelsen igjen. En godt slått corner ble headet inn av innbytter Håvard Thun, og Strømmen tok seg overraskende videre.</p></div>
<div type="title" level="3">Absurd scoring</div>
<div type="text">
<p>Kristiansund møtte Brattvåg til lokaloppgjør, og det var en mann med et velkjent etternavn som skulle være i fokus. For sønn av Kjetil Rekdal, Niklas, scoret et meget flott mål fra distanse for Brattvåg.</p>
<p>Laget spiller til daglig i 2. divisjon, og ledelsen var dermed en stor overraskelse.</p>
<p>Men Kristiansund skulle slå tilbake da de scoret ikke mange minuttene etterpå da de fikk straffe. Flamur Kastrati gjorde ingen feil og sendte keeper motsatt vei.</p>
<p>Odd hadde ikke like store problemer, og gikk tidlig opp i ledelsen mot hardtsatsende Arendal. Etter bare åtte minutter scoret Tobias Lauritsen etter en ganske så absurd scoring. Arendal-keeperen skulle bare klarere ballen, men i stedet gikk ballen rett i skallen på Lauritsen og i mål.</p>
<p>Til slutt endte kampen i Arendal 0-2.</p>
<p>Ellers gikk Rosenborg, Mjøndalen, Ranheim, Lillestrøm og Haugesund også videre i cupen.</p>
<p>Cupen runde 2</p>
<p>Strømmen - Bodø/Glimt 2-1</p>
<p>Arendal - Odd 0-2</p>
<p>Brattvåg - Kristiansund 1-2</p>
<p>Kvik Halden - Lillestrøm 1-4</p>
<p>Melbo - Tromsø 1-1</p>
<p>Nardo - Ranheim 0-3</p>
<p>Pors - Mjøndalen 2-4</p>
<p>Sotra - Haugesund 1-3</p>
<p>Tiller - Rosenborg 0-3</p>
<p>Eidsvold - Vålerenga 0-4 *</p>
<p>Fredrikstad Sarpsborg 08 0-0 *</p>
<p>* Kampen pågår i skrivende stund.</p></div></body></document>
