<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190616-dette-gjor-den-norsk.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/kjendis/dette-gjor-den-norske-kjendis-favoritten-na/71187612" frk="742 5 22 4292"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-06-16 14:30"/>
<attribute name="author" value="Ruben Pedersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="kjendis"/>
<attribute name="class2" value="ray kay,kjendis"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Dette gjør den norske kjendis-favoritten nå</div>
<div type="ingress">Nyter singellivet.</div>
<div type="author">Ruben Pedersen</div>
<div type="date">2019-06-16</div>
<div type="caption"><p>STJERNE: Norske Reinert K. Olsen, bedre kjent som Ray Kay, har i en årrekke vært stjernenes favorittregissør. Han har laget flere av de mest sette musikkvideoene i verden, men de siste åra har det vært relativt stille fra ham. Foto: NTB scanpix</p> <p>SNARTUR INNOM: Olsen (t.h) sier han er i Norge for å lage reklamer for DNB. Han tilbringer brorparten av året i USA og ellers rundt om i verden, der han lager spektakulære videoer og reklamer. Her fotografert med forretningspartner Øyvind Fjellheim. Foto: Andreas Fadum</p> <p>STJERNE: Olsen har jobbet med flere av verdens største stjerner, blant andre Justin Bieber. Her er de to fotografert sammen for mange år siden. Foto: Privat</p> <p>STAS Å VISE FRAM BILEN: Ray Kay er en av får som eier en Lamborghini, og elsker å viseden fram når han får besøk fra Norge. Det spiller også en viktig rolle i Ray Kays liv.</p></div>
<div type="text">
<p>Det er ikke sikkert navnet Reinert K. Olsen (40) ringer en bjelle hos deg, men om aliaset Ray Kay har gått deg hus forbi, har du gått glipp av en av underholdningsbransjens mest omtalte talenter.</p>
<p>40-åringen fra Haugesund er hovedsakelig kjent for sine spektakulære musikkvideoer, og har jobbet med stjerner som Britney Spears, Beyoncé, Justin Bieber og Lady Gaga. Her hjemme i Norge har han arbeidet med artister som Kurt Nilsen, Mira Craig og Paperboys.</p>
<p>På starten av 2000-tallet var han omtalt nærmest ukentlig i norske og internasjonale publikasjoner, mye på grunn av sine høyprofilerte samarbeid. De siste åra har det derimot blitt mer stille fra jetsetteren, som nå kaller USA sin hjemmebase.</p></div>
<div type="title" level="3">Jetsetter</div>
<div type="text">
<p>Dagbladet støtte tilfeldigvis på 40-åringen da den norske delen av plateselskapet Universal arrangerte sommerfest i midten av juni. Da kunne han fortelle at han fortsatt jobber like aktivt som før, selv om det muligens skaper mindre blest.</p>
<p>- Du, nå har jeg akkurat vært to-tre uker på Cuba. Der har jeg laget en musikkvideo for en av landets mest kjente artister, som heter Mayito Rivera. Rett før det lagde jeg en video med en av de mest opphaussede rapgruppene i USA, som heter City Girls, i Miami. Jeg fikk lage videoen til låta «Act Up», så det var veldig gøyalt, sier han beskjedent.</p>
<p>Det han ikke nevner, er at videoen er sett over ti millioner ganger på YouTube i løpet av de to ukene den har vært ute. Artisten har, med andre ord, fortsatt videotekket.</p>
<p>Hans mest sette verk kan sies å være Justin Biebers «Baby», som er avspilt elleville 2,1 milliarder ganger på Youtube. Det har også vært den mest forhatte videoen på nettstedet, med hele ti millioner tomler ned. Trolig skyldes det artisten, og ikke verket.</p>
<p>Når 40-åringen ikke mesker seg med verdens største artister, lager han reklame. Det er grunnen til at han nå har reist over Atlanteren. Han og forretningspartneren Øyvind Fjellheim driver et reklamebyrå sammen, og skal skyte to filmer for DNB mens de er hjemme på norsk jord. Selskapet deres, West Avenue Creative AS, hadde driftsinntekter på 18 millioner kroner i fjor.</p></div>
<div type="title" level="3">Nyter singellivet</div>
<div type="text">
<p>Olsen innrømmer at hver tur han får til Norge fungerer som balsam for sjela.</p>
<p>- Det er helt fantastisk bra å være hjemme i Norge, spesielt på sommeren. Alle er i gullhumør, og man får beina godt planta ned på jorda igjen. Man må huske hvor man er fra, og det er deilig å kunne kjenne på den norske kulturen, sier han, og fortsetter:</p>
<p>- Jeg prøver å få til fire-fem turer til Norge i året. Det er ikke alltid det går, men jeg er jo tross alt norsk, og kjenner på hjemlengsel som alle andre. Det er lett å miste seg selv, og ankeret mitt er her, sier regissøren.</p>
<p>Hans base er i Miami, men regissøren har tidligere vært bosatt i blant annet Los Angeles. Han har virkelig levd ut «the American dream» siden han slo gjennom, og trives godt i statene. Men som han nevner ovenfor, savner han alltid Norge.</p>
<p>- Det er jo her all familien min er, og det er ikke så ofte jeg får møtt dem, sier han.</p>
<p>40-åringen har heller ikke stiftet noe familie ennå. Tidligere har han vært sammen med modellen Cathrine Haave, men de gikk hver til sitt i 2014 - etter to år som kjærester. Han kan avsløre overfor Dagbladet at han ikke har noen i kikkerten på nåværende tidspunkt.</p>
<p>- Jeg er veldig singel og nyter livet inntil videre. Ungkarslivet er fint som det er, forklarer han.</p></div></body></document>
