<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190517-rort-bendtner-sint-h.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/rort-bendtner---sint-helland/71089967" frk="627 5 21 3594"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-17 13:32"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value="fotball,sport"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rørt Bendtner - sint Helland</div>
<div type="ingress">- Det er det mest respektløse spørsmålet jeg noen gang har fått, sier Pål André Helland. Avfeier at 16. mai-tapet var en «markering mot treneren».</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-05-17</div>
<div type="caption"><p>STJERNER I TOG: Nicklas Bendtner (til venstre) og Pål André Helland hadde begge trendy solbriller under folketoget i Trondheim. Foto: Tore Ulrik Bratland</p> <p>ELEGANT: Nicklas Bendtner (til venstre) hadde på seg en stilfull dress i toget. Foto: Tore Ulrik Bratland</p></div>
<div type="text">
<p>Rosenborg – Haugesund 0-2</p>
<p>TRONDHEIM (Dagbladet): Rosenborg-spillerne stilte i dag mannsterke opp i folketoget i Trondheim. Til tross for 0-2-tapet for Haugesund 16. mai, ble spillere og trenere møtt med jubel og positiv stemning.</p>
<p>Det som skjer på fotballbanen, skjer på fotballbanen. Og det som skjer på 17. mai, skjer på 17. mai.</p>
<p>- Helt fantastisk og rørende, sier Nicklas Bendtner om mottakelsen.</p>
<p>Samtidig er det ingen hemmelighet at stemningen i Trondheim er spesiell, med et Rosenborg i nærmest fritt fall. Etter Haugesund-tapet fikk Helland følgende spørsmål fra en journalist i pressesonen på Lerkendal:</p>
<p>«Til dem som lurer på om dette er en markering fra spillerne til treneren i Rosenborg: Hva sier du til dem?»</p>
<p>Hellands svar:</p>
<p>- At vi bevisst var ræva? Det er for dumt. Akkurat nå er vi ikke bedre.</p></div>
<div type="title" level="3">- Respektløst</div>
<div type="text">
<p>Da Dagbladet møtte Helland før folketoget i dag, ga han tydelig uttrykk for at spørsmålet gjorde ham sint.</p>
<p>- Det er det mest respektløse spørsmålet jeg noen gang har fått.</p>
<p>Rosenborg-profilen sier det handler om selvtillit. Det er derfor Rosenborg ligger nest sist på tabellen, mener han. Alt tilsier at klubben har en stall som skal kjempe om seriegull 365 dager i året. Men slik er det ikke. Og laget går gjennom en stor krise.</p>
<p>- Takk og lov for at det kommer en ny kamp om to dager (mot Mjøndalen). Den beste medisinen vi har mot følelsen vi har nå, er å begynne å vinne fotballkamper. Det er det eneste som hjelper for å få opp selvtilliten. Vi er en såret gjeng, sier Helland.</p>
<p>Bendtner har vært utelatt fra troppen i de to siste kampene. Han var ikke på Lerkendal mot Haugesund i går, men stilte smilende i toget i dag. Han var likevel klar på at han ikke ville svare på sportslige spørsmål om Rosenborg.</p>
<p>- Så du kampen i går?</p>
<p>- Jeg har ingen uttalelser rundt kampen i går.</p>
<p>- Hva tenker du om din egen situasjon?</p>
<p>- Det vil jeg heller ikke si noe om i dag.</p>
<p>- Hva tenker du om å gå i folketoget?</p>
<p>- Jeg har stor glede av å gå i det. De to tidligere åra jeg har gått i det, har vært en bra dag.</p>
<p>Bendtner startet dagen med å legge ut et bilde på Instagram der han skrev: «Glædelig 17. maj.» Det tok ikke lang tid før støttemeldingene haglet inn.</p>
<p>- Det er overveldende. Det gjør meg glad. Det er en stor ting. Og du vil gjerne betale tilbake, sier han til Dagbladet.</p>
<p>Trener Eirik Horneland står oppreist i stormen. Heller ikke han «sneik seg unna» folketoget 17. mai.</p>
<p>- Vi må vise karakter både i medgang og motgang, sier han.</p>
<p>- Mange mener at jobben din henger i en tynn tråd med tap for Mjøndalen søndag?</p>
<p>- Den er vel i en tynn tråd allerede, svarer Horneland.</p></div>
<div type="title" level="3">- Atskillig hyggeligere</div>
<div type="text">
<p>Midtstopper Tore Reginiussen fikk et overtråkk tidlig i kampen mot Haugesund, men melder seg klar til Mjøndalen søndag.</p>
<p>- Det var atskillig hyggeligere i toget i dag enn på kampen i går. Vi bydde opp til fest og det var bra med folk. Det var ikke sånn vi hadde sett for oss å levere, sier Reginiussen.</p>
<p>Selv om det kom en del mishagsytringer fra tribunen roser han supporterne:</p>
<p>- De prøvde virkelig å hjelpe oss, men vi fikk det ikke til. At det blir litt piping på 16. mai når vi ikke lykkes, er en del av gamet, påpeker Reginiussen.</p></div></body></document>
