<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20191201-ny-nedtur.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/sport/ny-nedtur/71880257" frk="899 4 24 5330"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-12-01 18:23"/>
<attribute name="author" value="Tore Ulrik Bratland"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="sport"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Ny nedtur</div>
<div type="ingress">Bare 2-2 for Ole Gunnar Solskjær og Manchester United hjemme mot Aston Villa. - Vi fortjente ikke å vinne, sier manageren, som ikke forstår hvorfor Rashford ikke ble kreditert 1-1-scoringen.</div>
<div type="author">TORE ULRIK BRATLAND</div>
<div type="date">2019-12-01</div>
<div type="caption"><p>SLITER: Ole Gunnar Solskjær gir instrukser på sidelinja. Foto: NTB scanpix</p> <p>KLAPP PÅ HODET: Ole Gunnar Solskjær takker Marcus Rashford for kampen. Foto: NTB scanpix</p> <p>KLEM: Ole Gunnar Solskjær er fortsatt helt hos maskotten på Old Trafford. Foto: NTB scanpix</p> <p>IMPONERTE: Jack Grealish (nummer to fra venstre) sendte Aston Villa i ledelsen med et skudd fra øverste hylle. Foto: NTB scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>Manchester United - Aston Villa 2-2</p>
<p>OLD TRAFFORD (Dagbladet): Ole Gunnar Solskjær og Manchester United kunne gjøre et kraftig hopp på tabellen med seier over Aston Villa i kveld.</p>
<p>Selv om laget er inne i «en prosess» - der grunnlaget for ny storhet legges - var ingen fornøyd med 11.-plassen. Og Aston Villa skulle være en overkommelig motstander.</p>
<p>Men det startet på verst tenkelig vis på Old Trafford. Jack Grealish sendte gjestene i ledelsen etter elleve minutter med en perle av en skruball. Tre minutter før pause utliknet United. Målet så ut til å komme på en heading ved Marcus Rashford. I stedet ble det registrert som et selvmål av keeper Tom Heaton, fordi ballen gikk via stolpen, ryggen hans og i mål.</p>
<p>- Jeg har ikke sett målet igjen på video, men jeg forstår ikke at det ikke er et Rashford-mål, sa Solskjær på pressekonferansen etter kampen.</p>
<p>Aston Villa var strålende før pause, men i andre omgang klarte United å sette trykk på gjestene. Victor Lindelöf headet hjemmelaget i ledelsen etter 64 minutter, men to minutter seinere utliknet Tyrone Mings.</p>
<p>Dermed endte det 2-2 på Old Trafford, hvilket er en ny nedtur for United.</p>
<p>- Vi mistet grepet da vi kom under med 1-0. Når du slipper inn mål så tidlig, har du masse tid til å komme tilbake. Men jeg følte at vi ikke taklet det bra, sa Solskjær på pressekonferansen.</p>
<p>- Alt i alt fortjente vi ikke å vinne, spesielt etter første omgang.</p>
<p>På TV rett etter kampen erklærte han:</p>
<p>- Vi gikk ikke ut på banen som et lag. Vi skulle gjort det bedre. Disse gutta vil lære og utvikle seg. Noen ganger vil det være inkonsekvens hos unge gutter.</p>
<p>- Vi klarte ikke å kontrollere kampen i perioder, men det får vi ikke gjort noe med nå. Vi må jobbe videre som lag og bli en bedre enhet. Aston Villa hadde for mange kontringer etter min smak.</p>
<p>Kaptein Harry Maguire sier:</p>
<p>- Det er skuffende ikke å vinne hjemme. Vi må gjøre det bedre på onsdag (mot Tottenham). Vi var dårlige etter det første målet. Det slo oss ut og vi spilte nervøst. Å slippe inn mål rett etter at vi gikk opp i ledelsen, er skuffende. Vi dominerte store deler av andre omgang.</p>
<p>Solskjær og United kom til kampen fra en tvilsom 3-3-forestilling mot Sheffield United. Spesielt første omgang på Bramall Lane var helt håpløs sist søndag.</p>
<p>For Solskjær er det viktig å vise at fornyelsen av Manchester United har framgang. Om ikke de helt store resultatene kommer uke etter uke, må omgivelsene få følelsen av at «en eller annen gang der framme» vil dette bli bra.</p>
<p>Men den følelsen fikk de ikke i første omgang mot Aston Villa. Angrepsrekka med Anthony Martial, Marcus Rashford og Daniel James bidro med minimalt. Og det var Aston Villa som tok ledelsen.</p>
<p>Jack Grealish fikk ballen på venstrekanten oppe ved 16-meteren. En kombinasjon av at Andreas Pereira var svak i presset og at Grealish stilte inn kanonen, sørget for 1-0 til gjestene. Villa-kapteinen skrudde ballen forbi David de Gea og i mål.</p>
<p>Scoringen ga disiplinene til manager Dean Smith masse selvtillit. Villa var det toneangivende laget på Old Trafford. Rundt halvtimen kom ball nummer to i nettet, men scoringen ble avblåst for offside.</p>
<p>Utlikningen kom tre minutter før pause. United tok en kort corner som endte med et innlegg fra Andreas Pereira. Marcus Rashford headet ballen i stolpen. Deretter gikk den via ryggen til Villa-keeper Tom Heaton og i mål.</p>
<p>Rashford jublet, men scoringen blir stående som selvmål på Heaton.</p>
<p>En ny gnist var tent hos hjemmelaget. Likevel hadde hjemmefansen forventet mer. I kampprogrammet var Solskjær selv med på å spre optimisme:</p>
<p>- Jeg er fornøyd med hvordan ting har utviklet seg. Jeg er nå manager for et lag som virkelig har vist noen positive tegn de siste ukene, skrev han.</p>
<p>Nordmannen gjorde ingen bytter i pausen. Etter en meget god første omgang av Villa, satte hjemmelaget trykk på gjestene. Scoring nummer to kom nok en gang etter corner, i det 64. minutt. Ballen endte hos Victor Lindelöf på bakerste stolpe og svensken headet kula i mål. Fred hadde innlegget, som gikk via Villa-spiller Wesley.</p>
<p>Da var det grunn til juble for Solskjær på benken. Igjen hadde United snudd en kamp - på samme måte som mot Sheffield United sist søndag. Men ledelsen varte ikke lenge, temmelig nøyaktig i to minutter.</p>
<p>Matt Targett lobbet ballen over forsvaret til Tyrone Mings, som banket den i mål. Dommeren måtte ha hjelp VAR, men Brandon Williams opphevet offsiden.</p>
<p>2-2 og flere mål ble det ikke på Old Trafford. Villa-spillerne var mest fornøyde etterpå.</p>
<p>United går nå inn i to høyinteressante kamper. Onsdag er Tottenham motstander på Old Trafford. Det betyr gjensyn med Old Trafford for José Mourinho, som har fått en knallstart som manager for London-klubben.</p>
<p>Lørdag venter Manchester City på Etihad Stadium i et hett byderby.</p></div></body></document>
