<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190516-rettssaken-i-marokko.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/rettssaken-i-marokko-er-i-gang/71087014" frk="544 15 50 3271"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-05-16 12:51"/>
<attribute name="author" value="Line Fransson"/>
<attribute name="gender" value="K"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="utenriks,marokko,marokko-drapene,nyheter"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Rettssaken i Marokko utsatt igjen</div>
<div type="ingress">To av advokatene ønsket mer tid, og rettssaken utsettes til den 30. mai.</div>
<div type="author">Line Fransson</div>
<div type="date">2019-05-16</div>
<div type="caption"><p>SIKTET: De tre gateselgerne Abdessamad El Joud (t.v), Ouziad Younes og Rachid Afatti (t.h) er siktet for drapene. I tillegg er 21 andre siktet i terrorsaken. Foto: Marokkansk politi / AFP / Scanpix /</p></div>
<div type="text">
<p>Klokka 12 marokkansk tid, eller klokka 14 i Norge, startet terror-rettssaken i den marokkanske spesialdomstolen i Sale, noen kilometer utenfor hovedstaden Rabat.</p>
<p>Men som forrige gang, varte ikke rettssaken lenge. To av advokatene ba om mer tid til å forberede seg. Det er advokaten til den sveitisk-spanske borgeren og advokaten til de fire hovedmistenkte som ønsket mer tid.</p>
<p>- Dagens seanse ble bare på ti minutter fordi bistandsadvokatene til fem av de tiltalte ønsket mer tid, får Dagbladet vite av en journalist i Kech24.</p></div>
<div type="title" level="3">- Ønsker dødsstraff</div>
<div type="text">
<p>- Advokaten til en av de drepte kvinnenes familie sa før rettssaken begynte at han vil be om dødsstraff for drapsmennene «selv om det ikke iverksettes dødsstraff i landene hvor de to dødsofrene kom fra», forteller en journalist i Kech24 til Dagbladet.</p>
<p>Han ønsker også økonomisk kompensasjon til de dreptes familier. Siden de fleste av de 24 tiltalte ikke har arbeid eller økonomi til å betale noe, er det den marokkanske staten som eventuelt må betale ut økonomisk kompensasjon, siden drapene foregikk på marokkansk jord. Av den grunn ble det klart at også den marokkanske staten skal få oppnevnt en egen advokat i saken, får Dagbladet opplyst fra informerte kilder i Marokko.</p>
<p>De 24 tiltalte kom i dag i grupper fra ulike fem ulike fengsler. De er delt inn i ulike grupper, og det er fire personer som er sett på som de hovedtiltalte.</p>
<p>- Tre eller fire av de hovedtiltalte kan forventes å få dødsstraff, og jeg mener også de bør få det, har Khalil El Fataoui fortalt Dagbladet ved en rekke anledninger.</p>
<p>Marokko kan i prinsippet dømme folk til dødsstraff, men har ikke utført noen dødsstraffer siden 1993.</p></div>
<div type="title" level="3">- Må straffes</div>
<div type="text">
<p>El Fataoui er advokaten til den danske familien. Familien til den avdøde Maren Ueland jobber med å få en marokkansk bistandsadvokat, men sa følgende via sin norske advokat, Ragnar Falck Paulsen, for et par dager siden:</p>
<p>- Familien Ueland har ikke ytret seg om ønske om straff for de skyldige, men regner med at de skyldige vil bli dømt og straffet, sier Falck Paulsen til Dagbladet.</p>
<p>Saken startet på dagen 16 år etter at 44 personer ble drept i et terrorangrep i Casablanca, den 16. mai 2003.</p>
<p>Norske Maren Ueland (28) og danske Louisa Vesterager Jespersen (24) ble drept i Atlasfjellene i Marokko i desember i fjor.</p>
<p>Terrorangrepet i Marokko:</p>
<p>Natt til 17. desember i fjor blir norske Maren Ueland (28) fra Bryne og danske Louisa Vesterager Jespersen (24) funnet drept ved foten av Toubkal, Nord-Afrikas høyeste fjell.</p>
<p>I løpet av 24 timer blir en mann tatt, etter at hans ID-kort ble funnet i nærheten av drapsstedet. To døgn etter blir tre menn arrestert på en buss.</p>
<p>Den marokkanske ambassadøren til Norge, Lamia Radi, sier de fire ble radikalisert på veldig kort tid.</p>
<p>Det skal være en sveitsisk-spansk statsborger som lært opp og radikaliserte de fire mennene og ytterligere 17 andre, som også er siktet i saken.</p>
<p>Marokkansk etterretning sier de har avverget 13 terrorangrep i 2018.</p></div></body></document>
