<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190118-abid-raja-skyter-ned.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/abid-raja-skyter-ned-frp-forslag-pa-sekunder--de-ma-lese-menneskerettighetene/70674735" frk="617 1 4 3789"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-01-18 17:10"/>
<attribute name="author" value="Jørgen Gilbrant"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value="nyheter,politikk"/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Abid Raja skyter ned Frp-forslag på sekunder: - De må lese menneskerettighetene!</div>
<div type="ingress">Abid Raja (V) er klokkeklar: Det er ikke mulig å begrense hvor mange ganger man kan hente en ektefelle til Norge.</div>
<div type="author">Jørgen Gilbrant</div>
<div type="date">2019-01-18</div>
<div type="caption"><p>- UMULIGHET: Abid Raja (V) omtaler Jon Helgheim (Frp) og Masud Gharahkhani (Ap) for kamphaner og ber dem om å lese menneskerettighetene. Foto: Terje Pedersen / NTB scanpix</p> <p>Video: Per Ervland / NTB Scanpix</p></div>
<div type="text">
<p>- Jon Helgheim kan ha hvilket utgangspunkt han vil, men dette vil han aldri få gjennom hos Høyre, KrF og Venstre.</p>
<p>- Ideen hans er stikk i strid med menneskerettighetene der det er fri familieetablering, slår Venstre-mann og jurist Abid Raja fast overfor Dagbladet.</p>
<p>Raja reagerer sterkt på at Jon Helgheim, innvandringspolitisk talsmann i Frp, tolker regjeringsplattformen slik at regjeringen skal utrede hvor mange ganger nordmenn kan gifte seg med en fra utlandet - og hente ektefellen til Norge.</p>
<p>- Vi legger opp til at det blir en maksgrense for hvor mange ganger man kan hente en ektefelle til Norge. Har du hentet en kone fra utlandet, er det ikke sikkert du får hentet en til.</p>
<p>- Frp's utgangspunkt er at man kan hente en ektefelle én gang, sa innvandringspolitisk talsmann Jon Helgheim i Fremskrittspartiet.</p></div>
<div type="title" level="3">En regjeringsplattform, to verdener</div>
<div type="text">
<p>Arbeiderpartiets innvandringspolitiske talsperson Masud Gharahkhani vil ikke avvise forslaget overfor Dagbladet, men sier at Arbeiderpartiet vil vurdere det når det eventuelt kommer.</p>
<p>Bakgrunnen for ønsket om å redusere antall familieetableringer i Norge er kampen mot flerkoneri, en kamp Abid Raja helhjertet støtter opp om.</p>
<p>Men Raja mener altså at hans stortingskollega fra Frp ikke har forstått regjeringsplattformen, der det heter:</p>
<p>Vurdere begrensninger i antall familieetableringer for å bekjempe flerkoneri.</p>
<p>- Jeg er veldig glad for at den nye regjeringen skal utrede muligheter for å begrense flerkoneri. Selvfølgelig skal vi det!</p>
<p>- Men det betyr ikke at det kan være noe tak på maks en eller to familieetableringer. Norge er tilknyttet Den europeiske menneskerettighetskommisjonen (EMK). Jeg tror Jon Helgheim må lese artikkel 12, sier Raja.</p>
<p>I EMK artikkel 12 heter det:</p>
<p>Retten til ekteskap: Menn og kvinner i gifteferdig alder har rett til å gifte seg og til å stifte familie, i samsvar med de nasjonale lover som regulerer utøvelsen av denne rettighet.</p></div>
<div type="title" level="3">- Flerkoneri et norsk problem</div>
<div type="text">
<p>- Det Frp og Ap vil er jo ironisk nok å innføre skilsmisseforbud. Skiller du deg, kan du ikke på ny forelske deg om du er på ferie i utlandet.</p>
<p>- Det er en artig politisk vri de to kamphanene koker i stand. Jeg ønsker dem lykke til med å overbevise sine respektive partiledere, sier Raja.</p>
<p>Det er ingen som har tall på utbredelsen av flerkoneri i Norge. Men Abid Raja mener at det uansett er et problem, og det er særlig knyttet til to miljøer.</p>
<p>- Flerkoneri er et problem i Norge. Det har vært avdekket flere tilfeller av flerkoneri og proforma ekteskap, særlig knyttet til to miljøer. Det pakistanske, der den norske ambassaden for ikke lenge siden slo alarm om dette, og det somaliske.</p></div>
<div type="title" level="3">Slik fungerer flerkoneri</div>
<div type="text">
<p>Abid Raja forklarer at det gjerne foregår ved at et ektepar i Norge skiller seg «på norsk vis» i Norge, men at de anser seg som fortsatt gift ifølge religiøse skikker.</p>
<p>Mannen, for dette gjelder mennene, henter så en ny kone fra sitt opprinnelsesland og har to koner i Norge.</p>
<p>- Dette er en form for slaveri. Jeg vil si sexslaveri. Disse kvinnene har i realiteten ikke noe annet valg enn å bli værende i denne situasjonen. Når denne praksisen eksisterer, så sender det også noen verdisignaler til de barna som vokser opp i disse familiene og som er i kontakt med dem.</p>
<p>- Så jeg er veldig glad for at denne regjeringen skal utrede hvordan man kan bekjempe dette sexslaveriet, men Helgheims idé er en umulighet, sier Raja.</p></div></body></document>
