<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "avis2.dtd" [<!ENTITY % HTMLsymbol SYSTEM "xhtml-symbol.ent"> %HTMLsymbol; ]>
<document>
<header>
<attribute name="file" value="DB-20190912-verste-uvar-pa-102-a.xml"/>
<attribute name="url" value="http://www.dagbladet.no/nyheter/verste-uvaer-pa-102-ar---kaos-ved-middelhavet/71595218" frk="630 12 49 3917"/>
<attribute name="source" value="DB"/>
<attribute name="date" value="2019-09-12 17:04"/>
<attribute name="author" value="Øystein Andersen"/>
<attribute name="gender" value="M"/>
<attribute name="class1" value="nyheter"/>
<attribute name="class2" value=""/>
<attribute name="language" value="nob"/>
</header>
<body>
<div type="title" level="1">Verste uvær på 102 år - kaos ved Middelhavet</div>
<div type="ingress">Druknet i flombil ved Valencia - nå er det aller verst i Alicante.</div>
<div type="author">Øystein Andersen</div>
<div type="date">2019-09-12</div>
<div type="caption"><p>UVÆR: To mennesker er bekreftet omkommet etter kraftig nedbør over sørkysten av Spania. Video: Avamet. Reporter: Kristoffer Løkås / Dagbladet</p> <p>FORSVANT I HULL: Situasjonsbilde fra en av gatene i byen Ontinyent torsdag etter at den flomdigre elva har feid gjennom. Den ene bilen er i ferd med å forsvinne helt ned i et hull.Foto: Jose Jordan, AFP/NTB Scanpix.</p> <p>FASTKLEMT OG DRUKNET: Dette er bilen som ble tatt av flomvannet i ved byen Caudete og der et fastklemt par druknet. Ifølge de siste oppdateringene i spanske medier skal de to flomofrene i 70-årene være søsken. Foto: Atlas/AP/NTB Scanpix.</p> <p>ALICANTE I KVELD KL. 18: Flomvannet løfter bort parkerte biler fra en parkingsplass i Orihuela rett utenfor den spanske feriebyen Alicante. Foto: EPA/NTB Scanpix.</p> <p>REGN: Det er meldt kraftige byger på østkysten av Spania. Slik så gatene i Torrevieja ut etter noen kraftige byger. Foto: Geir S. Bjørnsen Reporter: Marte Nyløkken Helseth / Dagbladet TV</p> <p>VÆR: Hagl så store som golfballer falt ned på Mallorca. Meteorologisk institutt anbefaler folk på sydentur å følge farevarslene på EUs løpende værvarsling. FOTO: @robbertomateo</p></div>
<div type="text">
<p>Kysten og innlandet sørøst på den spanske kysten av Middelhavet har i løpet av siste døgn hatt det verste regn- og flomværet på 102 år.</p>
<p>Det var da - i 1917 - at nedbørsmålingene startet i denne delen av Spania, og alle de gamle nedbørsrekordene er slått i dag, melder den store spanske avisa El Mundo.</p>
<p>Den aller verste rekorden ble notert i byen Ontinyent sør for Valencia, der det kom ned 277,6 millimeter regn i løpet av noen formiddagstimer torsdag. Det melder den spanske værvarslingstjenesten AEMET og nyhetstjenesten AccuWeather.</p>
<p>- Hinsides, var kommentaren fra statsmeteorolog John Smits i går da han vurderte varselet om 90 millimeter i løpet av en time i samme område.</p></div>
<div type="title" level="3">Elva steg 9 meter</div>
<div type="text">
<p>Og verre ble det. Spanske medier skildrer uvirkelige situasjoner med flytende biler og møbler i gatene.</p>
<p>Vannstanden i elva Clariano steg med nesten 9 meter på to timer i og rundt byen Aielo de Malferit.</p>
<p>Ei bru fra 1500-tallet ble ødelagt som følge av vannmassene, opplyser byens ordfører Juan Rafael Espi til nyhetsbyrået Europa Press.</p>
<p>Brunt vann flommet gjennom byens gater og tok med seg flere biler. Vannet nådde nesten toppen av inngangsdørene på bygninger som ligger langs elvebredden.</p>
<p>Hundrevis av mennesker har ringt de spanske nødnumrene for å få hjelp. Veier og togtraseer er stengt, og redningsmannskap har rykket ut for å redde folk ut av biler og ned fra hustak, skriver NTB-AP.</p>
<p>Fra i kveld til fredag formiddag er det feriebyen Alicante som er det nærmeste et katastrofeområde.</p>
<p>Lokale tornadoer har kommet sammen med regnet i Alicante-området. I Denia har en tornado revet ut langveggen på en stor idrettshall.</p>
<p>I formiddag omkom et par i 70-åra i bilen som ble tatt at flomvannet og veltet rundt ved byen Caudete, 100 kilometer sørvest for storbyen Valencia.</p></div>
<div type="title" level="3">Paret ble liggende fastklemt i bilen og druknet før redningsmannskaper fikk dem ut, melder spanske medier.</div>
<div type="title" level="3">250 000 hjemme fra skolen</div>
<div type="text">
<p>Veier og jernbane i Valencia- og Murcial-regionen er satt helt ut av spill i vannkaoset. Over 250 000 skoleelever i mer enn 80 kommuner har hatt skolefri i dag, og kommer seg heller ikke til skole fredag.</p>
<p>- Først fredag ettermiddag eller kveld vil regnværet dempe seg rundt Alicante og innover mot Valencia, sier vakthavende meteorolog Mette Skjerdal ved Meteorologisk institutt i Bergen til Dagbladet.</p>
<p>Dagtemperaturene i de våteste områdene mellom Valencia og Alicante er mellom 20 og 24 grader.</p>
<p>I helga roer været seg i denne delen av Middelhavet, men det er likevel et åpent spørsmål om mange veistrekninger blir framkommelige etter ødeleggelsene.</p>
<p>EUs varslingssystem for ekstremvær, Meteoalarm, har aller høyeste farefarge rødt også for samme område fredag.</p></div></body></document>
